[{"titre": "\u00c9conom\u00e9trie", "text_origine": "L'\u00e9conom\u00e9trie est une branche de la science \u00e9conomique qui a pour objectif d'estimer et de tester les mod\u00e8les \u00e9conomiques.\nL'\u00e9conom\u00e9trie en tant que discipline na\u00eet dans les ann\u00e9es 1930 avec la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie par Irving Fisher et Ragnar Frisch (1930) et la cr\u00e9ation de la revue Econometrica (1933). Depuis lors, l'\u00e9conom\u00e9trie n'a cess\u00e9 de se d\u00e9velopper et de prendre une importance croissante au sein de la science \u00e9conomique.\nL'\u00e9conom\u00e9trie th\u00e9orique se focalise essentiellement sur deux questions, l'identification et l'estimation statistique.\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e utilise les m\u00e9thodes \u00e9conom\u00e9triques pour comprendre des domaines de l'\u00e9conomie comme l'analyse du march\u00e9 du travail, l'\u00e9conomie de l'\u00e9ducation ou encore tester la pertinence empirique des mod\u00e8les de croissance.\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e utilise aussi bien des donn\u00e9es issues d'un protocole exp\u00e9rimental, que ce soit une exp\u00e9rience de laboratoire ou une exp\u00e9rience de terrain, que des donn\u00e9es issues directement de l'observation du r\u00e9el sans manipulation du chercheur. Lorsque l'\u00e9conom\u00e8tre utilise des donn\u00e9es issues directement de l'observation du r\u00e9el, il est fr\u00e9quent d'identifier des exp\u00e9riences naturelles pour retrouver une situation quasi-exp\u00e9rimentale. On parle parfois de r\u00e9volution de cr\u00e9dibilit\u00e9, terme controvers\u00e9, pour d\u00e9signer l'essor fulgurant de ces m\u00e9thodes de recherche dans la discipline, et en \u00e9conomie en g\u00e9n\u00e9ral.", "element_cle": "1. L'\u00e9conom\u00e9trie est une branche de la science \u00e9conomique qui estime et teste les mod\u00e8les \u00e9conomiques.\n2. La discipline de l'\u00e9conom\u00e9trie est n\u00e9e dans les ann\u00e9es 1930 avec la cr\u00e9ation de la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie et la revue Econometrica.\n3. L'\u00e9conom\u00e9trie th\u00e9orique se concentre sur l'identification et l'estimation statistique.\n4. L'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e utilise des m\u00e9thodes \u00e9conom\u00e9triques pour \u00e9tudier le march\u00e9 du travail, l'\u00e9conomie de l'\u00e9ducation, etc.\n5. Les \u00e9conom\u00e8tres utilisent \u00e0 la fois des donn\u00e9es issues d'exp\u00e9rimentations contr\u00f4l\u00e9es et d'observations r\u00e9elles.\n6. Les exp\u00e9riences naturelles sont souvent utilis\u00e9es pour retrouver des situations quasi-exp\u00e9rimentales.\n7. L'utilisation de ces m\u00e9thodes de recherche dans l'\u00e9conomie a connu une forte croissance, qualifi\u00e9e de r\u00e9volution de cr\u00e9dibilit\u00e9.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, c'est la science \u00e9conomique,\nMod\u00e8les estim\u00e9s, test\u00e9s, c'est la technique.\nCr\u00e9\u00e9e dans les 30's, la soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie,\nEconometrica, la revue qui prend la fiert\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, \u00e7a veut dire quoi ?\nIdentification, estimation, c'est quoi le choix ?\nTh\u00e9orique ou appliqu\u00e9e, tout est dans le choix,\nEtudier le march\u00e9, l'\u00e9ducation, \u00e7a fait du bruit.\n\n[Couplet]\nStatistique et estimation, la th\u00e9orie dans l'obsession,\nDes \u00e9conom\u00e8tres passionn\u00e9s, cherchant pr\u00e9cision.\nL'\u00e9conom\u00e9trie appliqu\u00e9e, dans tous les domaines,\nTravaille sur le r\u00e9el, pour \u00e9viter d'\u00eatre en panne.\n\n[Refrain]\nExp\u00e9rimentation contr\u00f4l\u00e9e, observations bien r\u00e9elles,\nLes \u00e9conom\u00e8tres, ils ont tous les cartes en main.\nExp\u00e9riences naturelles, situations quasi-exp\u00e9rimentales,\nTrouver la cr\u00e9dibilit\u00e9, c'est le but ultime, c'est fatal.\n\n[Outro]\nL'\u00e9conom\u00e9trie, une r\u00e9volution de cr\u00e9dibilit\u00e9,\nDans l'\u00e9conomie, une croissance de qualit\u00e9.\nL'importance des m\u00e9thodes de recherche,\nPour comprendre le monde, c'est une d\u00e9marche qui pr\u00eache."}, {"titre": "R\u00e9gression lin\u00e9aire", "text_origine": "En statistiques, en \u00e9conom\u00e9trie et en apprentissage automatique, un mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire est un mod\u00e8le de r\u00e9gression qui cherche \u00e0 \u00e9tablir une relation lin\u00e9aire entre une variable, dite expliqu\u00e9e, et une ou plusieurs variables, dites explicatives.\nOn parle aussi de mod\u00e8le lin\u00e9aire ou de mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire.\nParmi les mod\u00e8les de r\u00e9gression lin\u00e9aire, le plus simple est l'ajustement affine. Celui-ci consiste \u00e0 rechercher la droite permettant d'expliquer le comportement d'une variable statistique y comme \u00e9tant une fonction affine d'une autre variable statistique x.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire d\u00e9signe un mod\u00e8le dans lequel l'esp\u00e9rance conditionnelle de y connaissant x est une fonction affine des param\u00e8tres. Cependant, on peut aussi consid\u00e9rer des mod\u00e8les dans lesquels c'est la m\u00e9diane conditionnelle de y connaissant x ou n'importe quel quantile de la distribution de y connaissant x qui est une fonction affine des param\u00e8tres.\nLe mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire est souvent estim\u00e9 par la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s mais il existe aussi de nombreuses autres m\u00e9thodes pour estimer ce mod\u00e8le. On peut par exemple estimer le mod\u00e8le par maximum de vraisemblance ou encore par inf\u00e9rence bay\u00e9sienne.\nBien qu'ils soient souvent pr\u00e9sent\u00e9s ensemble, le mod\u00e8le lin\u00e9aire et la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s ne d\u00e9signent pas la m\u00eame chose. Le mod\u00e8le lin\u00e9aire d\u00e9signe une classe de mod\u00e8les qui peuvent \u00eatre estim\u00e9s par un grand nombre de m\u00e9thodes, et la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s d\u00e9signe une m\u00e9thode d'estimation. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour estimer diff\u00e9rents types de mod\u00e8les.", "element_cle": "1. La r\u00e9gression lin\u00e9aire est un mod\u00e8le statistique permettant d'\u00e9tablir une relation lin\u00e9aire entre des variables explicatives et une variable expliqu\u00e9e.\n2. Le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire peut \u00eatre ajust\u00e9 de mani\u00e8re affine, recherchant une droite d'explication.\n3. Diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, telles que les moindres carr\u00e9s ou maximum de vraisemblance, peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour estimer le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire.\n4. Le mod\u00e8le lin\u00e9aire et la m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s ne sont pas identiques, le premier \u00e9tant une classe de mod\u00e8les et la deuxi\u00e8me une m\u00e9thode d'estimation.\n5. Le mod\u00e8le de r\u00e9gression lin\u00e9aire peut \u00e9galement consid\u00e9rer d'autres mesures de tendance centrale, telles que la m\u00e9diane ou les quantiles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, mod\u00e8le statistique\nDes variables explicatives, vers l'expliqu\u00e9\nUne relation lin\u00e9aire, on cherche \u00e0 trouver\nUn mod\u00e8le ajust\u00e9, une droite \u00e0 tracer\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression lin\u00e9aire, on fait parler les chiffres\nDans ce rap \u00e9ducatif, on va tout te d\u00e9crire\nDes m\u00e9thodes d'estimation, pour bien choisir\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, c'est le savoir qui inspire\n\n[Couplet 2]\nLes moindres carr\u00e9s, c'est une m\u00e9thode courante\nPour estimer notre mod\u00e8le, sans aucune attente\nUn maximum de vraisemblance, une autre option\nDans la r\u00e9gression lin\u00e9aire, y'a pas qu'une seule solution\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression lin\u00e9aire, on fait parler les chiffres\nDans ce rap \u00e9ducatif, on va tout te d\u00e9crire\nDes m\u00e9thodes d'estimation, pour bien choisir\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, c'est le savoir qui inspire\n\n[Couplet 3]\nAttention \u00e0 la confusion, mod\u00e8le et m\u00e9thode sont distincts\nLe premier est une classe, le deuxi\u00e8me est une pinte\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, elle peut aller plus loin\nAvec d'autres mesures, la m\u00e9diane et les quantiles\n\n[Refrain]\nR\u00e9gression lin\u00e9aire, on fait parler les chiffres\nDans ce rap \u00e9ducatif, on va tout te d\u00e9crire\nDes m\u00e9thodes d'estimation, pour bien choisir\nLa r\u00e9gression lin\u00e9aire, c'est le savoir qui inspire"}, {"titre": "\u00c9conom\u00e9trie spatiale", "text_origine": "L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est le domaine o\u00f9 l'analyse spatiale et de l'\u00e9conom\u00e9trie se croisent. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l'\u00e9conom\u00e9trie diff\u00e8re des autres branches de la statistique en se concentrant sur des mod\u00e8les th\u00e9oriques, dont les param\u00e8tres sont estim\u00e9s \u00e0 partir d'analyses de r\u00e9gression. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est un cas particulier de cela, o\u00f9 le mod\u00e8le th\u00e9orique implique des interactions entre les diff\u00e9rentes entit\u00e9s, ou alors que les observations donn\u00e9es ne sont pas r\u00e9ellement ind\u00e9pendantes. Ainsi, des mod\u00e8les int\u00e9grant l'auto-corr\u00e9lation spatiale ou les effets de voisinage peuvent \u00eatre estim\u00e9s \u00e0 l'aide des m\u00e9thodes de l'\u00e9conom\u00e9trie spatiale. De tels mod\u00e8les sont utilis\u00e9s en science r\u00e9gionale, en \u00e9conomie de l'immobilier ou de l'enseignement ou m\u00eame en g\u00e9ographie \u00e9conomique.", "element_cle": "1. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est un domaine qui combine l'analyse spatiale et l'\u00e9conom\u00e9trie.\n2. L'\u00e9conom\u00e9trie se concentre sur des mod\u00e8les th\u00e9oriques et utilise des analyses de r\u00e9gression pour estimer les param\u00e8tres.\n3. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est un cas particulier o\u00f9 les mod\u00e8les th\u00e9oriques impliquent des interactions entre les entit\u00e9s et des observations non ind\u00e9pendantes.\n4. Les mod\u00e8les d'\u00e9conom\u00e9trie spatiale peuvent int\u00e9grer l'auto-corr\u00e9lation spatiale et les effets de voisinage.\n5. L'\u00e9conom\u00e9trie spatiale est utilis\u00e9e dans des domaines tels que la science r\u00e9gionale, l'\u00e9conomie de l'immobilier, l'\u00e9conomie de l'enseignement et la g\u00e9ographie \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9conom\u00e9trie spatiale, analyse combin\u00e9e\nLes donn\u00e9es, l'\u00e9conomie, tout y est imbriqu\u00e9\nOn m\u00e9lange l'espace avec l'\u00e9conom\u00e9trique\nEstimation des param\u00e8tres, mod\u00e8le sp\u00e9cifique\n\n[Couplet 2]\nMod\u00e8les th\u00e9oriques, r\u00e9gression en action\nOn cherche \u00e0 trouver les bonnes interactions\nObservations non ind\u00e9pendantes, tout est connect\u00e9\nL'\u00e9conom\u00e9trie spatiale sait tout d\u00e9cortiquer\n\n[Refrain]\nAuto-corr\u00e9lation spatiale, effet de voisinage\nL'\u00e9conom\u00e9trie spatiale, un savoir qui fait rage\nScience r\u00e9gionale, immobilier en mouvement\nEnseignement, g\u00e9ographie, des domaines \u00e9vidents"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine. \n2. Le nom \"\u00e9conomie\" vient du grec ancien et signifie \"administration d'un foyer\". \n3. La pens\u00e9e \u00e9conomique moderne s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle avec le mercantilisme et les physiocrates. \n4. L'\u00e9conomie politique a commenc\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec des \u00e9conomistes comme Adam Smith, David Ricardo et Jean-Baptiste Say. \n5. La r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle a permis \u00e0 l'\u00e9conomie de devenir une discipline scientifique. \n6. La macro\u00e9conomie \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques comme l'\u00e9pargne, l'investissement, la consommation et la croissance \u00e9conomique. \n7. La micro\u00e9conomie \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques et leurs interactions sur les march\u00e9s. \n8. L'\u00e9conomie se d\u00e9cline en plusieurs branches, de la th\u00e9orie \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e. \n9. L'\u00e9conomie appliqu\u00e9e utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et d'autres disciplines pour \u00e9tudier des domaines importants tels que l'environnement, le travail, la sant\u00e9, etc. \n10. L'\u00e9conomie a une influence significative sur de nombreux aspects de la vie quotidienne et de la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, une discipline essentielle,\nQui \u00e9tudie nos activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelle globale.\nDepuis des si\u00e8cles, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e,\nDu mercantilisme aux physiocrates, elle a \u00e9volu\u00e9.\n\nD\u00e8s la fin du XVIIIe si\u00e8cle, l'\u00e9conomie politique est n\u00e9e,\nAvec des penseurs tels que Smith et Ricardo, pleins d'id\u00e9es.\nLa r\u00e9volution marginaliste a tout boulevers\u00e9,\nFaisant de l'\u00e9conomie une discipline scientifique, apte \u00e0 nous \u00e9clairer.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, une science qui nous guide,\nElle \u00e9tudie les flux, les \u00e9changes, elle nous d\u00e9cide.\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie, domaines vari\u00e9s,\nDes march\u00e9s aux agr\u00e9gats, elle nous \u00e9claire en v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLa macro\u00e9conomie, c'est l'\u00e9tude des grands mouvements,\n\u00c9pargne, investissement, tout l'\u00e9quilibre en mouvement.\nLa micro\u00e9conomie, elle scrute nos comportements,\nAgents \u00e9conomiques sur les march\u00e9s, une vision omnipr\u00e9sente.\n\nL'\u00e9conomie, multiple dans sa diversit\u00e9,\nDe la th\u00e9orie \u00e9conomique \u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e.\nEn utilisant des outils vari\u00e9s, elle s'\u00e9tend,\nDe l'environnement au travail, elle comprend.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie, une science qui nous guide,\nElle \u00e9tudie les flux, les \u00e9changes, elle nous d\u00e9cide.\nMacro\u00e9conomie, micro\u00e9conomie, domaines vari\u00e9s,\nDes march\u00e9s aux agr\u00e9gats, elle nous \u00e9claire en v\u00e9rit\u00e9.\n\nL'\u00e9conomie, influente dans notre soci\u00e9t\u00e9,\nElle r\u00e9git nos vies, notre quotidien, c'est une v\u00e9rit\u00e9.\nDu prix des biens \u00e0 la sant\u00e9, elle a un impact,\nSur tous les aspects, elle a son mot \u00e0 dire, c'est un fait."}, {"titre": "Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie", "text_origine": "La soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie est une soci\u00e9t\u00e9 savante internationale dont l'objectif est de faire avancer la th\u00e9orie \u00e9conomique \u00e0 l'aide des statistiques et des math\u00e9matiques. \nElle est consid\u00e9r\u00e9e comme la soci\u00e9t\u00e9 savante la plus prestigieuse pour les \u00e9conomistes.\nLes principales activit\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 sont :\n\nla publication des revues Econometrica (depuis 1933), Quantitative Economics (depuis 2010) et Theoretical Economics (depuis 2006).\nla publication d'une s\u00e9rie de monographies de recherche.\nl'organisation de rencontres scientifiques dans six r\u00e9gions du monde.", "element_cle": "1. La soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie est une soci\u00e9t\u00e9 savante internationale.\n2. Son objectif est de faire avancer la th\u00e9orie \u00e9conomique \u00e0 l'aide des statistiques et des math\u00e9matiques.\n3. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la soci\u00e9t\u00e9 savante la plus prestigieuse pour les \u00e9conomistes.\n4. Les principales activit\u00e9s de la Soci\u00e9t\u00e9 sont la publication de revues scientifiques.\n5. Ces revues comprennent Econometrica (depuis 1933), Quantitative Economics (depuis 2010) et Theoretical Economics (depuis 2006).\n6. La Soci\u00e9t\u00e9 publie \u00e9galement des monographies de recherche.\n7. Elle organise des rencontres scientifiques dans six r\u00e9gions du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, une r\u00e9f\u00e9rence mondiale,\nUn bastion du savoir, dans le domaine \u00e9conomique,\nAvec les stats et les maths, c'est leur objectif,\nFaire progresser la th\u00e9orie, avec des preuves sp\u00e9cifiques.\n\n[Refrain]\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, au sommet de la sc\u00e8ne,\nUne plaquette prestigieuse pour tous les \u00e9conomistes,\nLeur savoir-fer, leurs recherches publi\u00e9es,\nUn pilier de la connaissance, dans cette soci\u00e9t\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLes revues scientifiques, leur vitrine renomm\u00e9e,\nEconometrica, depuis 1933 une autorit\u00e9,\nQuantitative Economics, depuis 2010 est l\u00e0,\nTheoretical Economics, un ajout depuis 2006, voil\u00e0.\n\n[Refrain]\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, au sommet de la sc\u00e8ne,\nUne plaquette prestigieuse pour tous les \u00e9conomistes,\nLeur savoir-fer, leurs recherches publi\u00e9es,\nUn pilier de la connaissance, dans cette soci\u00e9t\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nMonographies de recherche, leur contribution majeure,\nDes ouvrages approfondis, pour nourrir la pens\u00e9e,\nEt les rencontres scientifiques, un rendez-vous exquis,\nDans six r\u00e9gions du monde, un \u00e9change prosp\u00e8re, oui.\n\n[Refrain]\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conom\u00e9trie, au sommet de la sc\u00e8ne,\nUne plaquette prestigieuse pour tous les \u00e9conomistes,\nLeur savoir-fer, leurs recherches publi\u00e9es,\nUn pilier de la connaissance, dans cette soci\u00e9t\u00e9."}, {"titre": "M\u00e9thode des moindres carr\u00e9s", "text_origine": "La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s, ind\u00e9pendamment \u00e9labor\u00e9e par Legendre et Gauss au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, permet de comparer des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales, g\u00e9n\u00e9ralement entach\u00e9es d\u2019erreurs de mesure, \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique cens\u00e9 d\u00e9crire ces donn\u00e9es.\nCe mod\u00e8le peut prendre diverses formes. Il peut s\u2019agir de lois de conservation que les quantit\u00e9s mesur\u00e9es doivent respecter. La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s permet alors de minimiser l\u2019impact des erreurs exp\u00e9rimentales en \u00ab ajoutant de l\u2019information \u00bb dans le processus de mesure.", "element_cle": "1. La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par Legendre et Gauss au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n2. Elle permet de comparer des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales \u00e0 un mod\u00e8le math\u00e9matique.\n3. Le mod\u00e8le peut prendre diff\u00e9rentes formes, telles que des lois de conservation.\n4. La m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s minimise l'impact des erreurs de mesure en ajoutant de l'information.\n5. Elle est utilis\u00e9e pour analyser des donn\u00e9es entach\u00e9es d'erreurs exp\u00e9rimentales.", "rap": "[Couplet 1]\nAu d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, Legendre et Gauss ont brill\u00e9\nIls ont d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thode qu'on ne peut ignorer\nLes moindres carr\u00e9s, un outil pr\u00e9cieux \u00e0 exploiter\nQui compare les donn\u00e9es exp\u00e9rimentales avec un mod\u00e8le, on peut bien le prouver\n\n[Refrain]\nLes moindres carr\u00e9s, une m\u00e9thode magique\nPour analyser nos donn\u00e9es, pas besoin d'astuce\nElle minimise les erreurs, c'est pas superflue\nLes moindres carr\u00e9s, un atout dont je suis convaincu\n\n[Couplet 2]\nPour comparer, on utilise des lois de conservation\nUn mod\u00e8le math\u00e9matique pour comprendre nos pulsions\nLa m\u00e9thode des moindres carr\u00e9s \u00e9limine les d\u00e9viations\nElle ajoute de l'information pour une meilleure impression\n\n[Refrain]\nLes moindres carr\u00e9s, une m\u00e9thode magique\nPour analyser nos donn\u00e9es, pas besoin d'astuce\nElle minimise les erreurs, c'est pas superflue\nLes moindres carr\u00e9s, un atout dont je suis convaincu"}, {"titre": "Capitalisme", "text_origine": "Le capitalisme est un syst\u00e8me \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9 par la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la libert\u00e9 de concurrence. Par extension, le terme peut \u00e9galement d\u00e9signer l'organisation sociale induite par ce syst\u00e8me ou un syst\u00e8me fond\u00e9 sur l'accumulation du capital productif fond\u00e9 sur la recherche du profit. Les acteurs du syst\u00e8me capitaliste sont les individus, des entreprises, des associations, des fondations voire l'\u00c9tat quand il assume un r\u00f4le \u00e9conomique.\nLes \u00e9conomistes, les sociologues et les historiens ont adopt\u00e9 des perspectives diff\u00e9rentes dans leurs analyses du capitalisme et en ont reconnu diverses formes dans la pratique dont le capitalisme de laissez-faire, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 ou le capitalisme d'\u00c9tat. Les diff\u00e9rentes formes de capitalisme pr\u00e9sentent des degr\u00e9s variables de march\u00e9, de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, d'obstacles \u00e0 la libre concurrence et d'implication de l'\u00c9tat \u00e0 travers les politiques sociales et sont du ressort des politiques et de la loi. La plupart des \u00e9conomies capitalistes existantes sont des \u00e9conomies mixtes, qui combinent des \u00e9l\u00e9ments de libre march\u00e9 avec l'intervention de l'\u00c9tat et, dans certains cas, une certaine forme de planification \u00e9conomique.\nLe syst\u00e8me capitaliste a connu une diffusion croissante depuis la r\u00e9volution industrielle et est actuellement le syst\u00e8me \u00e9conomique de la plupart des pays de la plan\u00e8te. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 historiquement \u00e0 partir de l'Italie \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge avant de se diffuser en Europe, en Am\u00e9rique du Nord et de se diffuser dans le reste du monde notamment \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle. Source de d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de croissance, il a permis l'industrialisation pr\u00e9coce de l'Angleterre et ensuite d'autres pays europ\u00e9ens et de l'Am\u00e9rique du Nord.\nPlusieurs types de critiques ont \u00e9t\u00e9 faites contre le capitalisme sur le plan de la morale, de la validit\u00e9 des th\u00e9ories \u00e9conomiques, sur le r\u00f4le de l'\u00c9tat, le pouvoir des propri\u00e9taires du capital, le partage de la valeur ajout\u00e9e et du profit, l'organisation du travail ou encore dans le domaine des relations internationales. En outre, l'implication du capitalisme dans de grandes questions soci\u00e9tales, comme l'imp\u00e9rialisme ou l'environnement, font l'objet de controverses. Pour cette raison, le mot capitalisme est g\u00e9n\u00e9ralement employ\u00e9 \u00e0 ses origines avec une connotation critique ou une volont\u00e9 de s'opposer \u00e0 ce syst\u00e8me, notamment par les tenants du marxisme, du communisme et de l'anarchisme, tandis que les \u00e9conomistes lib\u00e9raux pr\u00e9f\u00e8rent utiliser l'expression \u00ab \u00e9conomie de march\u00e9 \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le capitalisme est un syst\u00e8me \u00e9conomique bas\u00e9 sur la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et la libert\u00e9 de concurrence.\n2. Le capitalisme s'accompagne d'une organisation sociale centr\u00e9e sur l'accumulation du capital et la recherche du profit.\n3. Diff\u00e9rentes formes de capitalisme existent, telles que le capitalisme de laissez-faire, l'\u00e9conomie sociale de march\u00e9 et le capitalisme d'\u00c9tat.\n4. La plupart des \u00e9conomies capitalistes sont des \u00e9conomies mixtes, combinant le libre march\u00e9 avec une intervention de l'\u00c9tat.\n5. Le capitalisme s'est r\u00e9pandu \u00e0 travers le monde depuis la r\u00e9volution industrielle, permettant l'industrialisation pr\u00e9coce de l'Angleterre et d'autres pays europ\u00e9ens.\n\n6. Le capitalisme a suscit\u00e9 des critiques sur le plan moral et \u00e9conomique, remettant en question le r\u00f4le de l'\u00c9tat et le partage de la valeur ajout\u00e9e et des profits.", "rap": "[Couplet 1]\nLe capitalisme, c'est l'\u00e9conomie qui r\u00e8gne,\nPropri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, concurrence font sa peine,\nLe profit et le capital, les cl\u00e9s du succ\u00e8s,\nMais l'accumulation s\u00e8me souvent le chaos.\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rentes formes existent, laissez-faire ou social,\n\u00c9conomie de march\u00e9 ou l'intervention de l'\u00c9tat en cabal,\nMais la plupart des syst\u00e8mes sont mixtes et combin\u00e9s,\nLe march\u00e9 libre et l'\u00c9tat, pour mieux \u00e9quilibrer.\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, sa puissance inou\u00efe,\nMais des critiques s\u00e8ment la discorde, c'est vrai,\nMorale et \u00e9conomie, en questionnant son statut,\nLe partage des richesses, un enjeu absolu."}, {"titre": "Histoire du capitalisme", "text_origine": "Depuis le XIXe si\u00e8cle, la question du commencement de l'histoire du capitalisme, de ses origines, de sa consistance et surtout de son \u00e9volution est la source de d\u00e9bats sociologiques, \u00e9conomiques et historiques majeurs.\n\nLes tenants du mat\u00e9rialisme historique, y voient le syst\u00e8me de production, symbole du triomphe de la bourgeoisie sur la noblesse. Syst\u00e8me qui est \u00e0 la fois une \u00e9tape et un \u00e2ge dans l'histoire de l'humanit\u00e9, caract\u00e9ris\u00e9 par la lutte des classes, et la perspective \u00e0 terme de son renversement in\u00e9luctable sous l'action du prol\u00e9tariat.\nDes sociologues allemands du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, tels Werner Sombart ou Max Weber, y voient la caract\u00e9risation d'un \u00e9tat institutionnel de la soci\u00e9t\u00e9 globale et expliquent son \u00e9mergence par des donn\u00e9es culturelles et religieuses.\nDes historiens, tels Fernand Braudel, font remonter les racines du capitalisme au Moyen \u00c2ge et illustrent l'\u00e9volution de cette \u00ab civilisation \u00bb dans le temps long de l'histoire. Le capitalisme d\u00e9riverait de la pratique du \u00ab commerce au long cours \u00bb o\u00f9 des n\u00e9gociants financiers inventent l'association financi\u00e8re pour monter des exp\u00e9ditions lointaines susceptibles de ramener des marchandises tr\u00e8s recherch\u00e9es.\nDes \u00e9conomistes, tels Joseph Schumpeter, soutiennent que les caract\u00e9ristiques essentielles du capitalisme existent d\u00e9j\u00e0 dans le monde gr\u00e9co-romain.L'histoire et la repr\u00e9sentation du capitalisme soul\u00e8vent de nombreuses discussions, sujets de confrontation entre les grands courants politiques, \u00e9conomiques et historiographiques : imp\u00e9rialisme, colonialisme, in\u00e9galit\u00e9s, crises \u00e9conomiques mais aussi d\u00e9mocratie, libert\u00e9, d\u00e9veloppement, richesse et abondance sont autant de termes et concepts mani\u00e9s par les auteurs.\n\u00c0 la fin du XXe si\u00e8cle, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique et de son syst\u00e8me \u00e9conomique qui, depuis la R\u00e9volution russe de 1917, avait concern\u00e9 une part importante de la population humaine, marque un nouvel \u00e2ge du capitalisme ainsi qu'une r\u00e9orientation de sa critique, en l'absence d'existence d'un syst\u00e8me alternatif le mena\u00e7ant. Des \u00e9conomistes comme Thomas Piketty soutiennent cette th\u00e9orie. Selon ce dernier : \u00ab La croissance moderne et la diffusion des connaissances ont permis d\u2019\u00e9viter l\u2019apocalypse marxiste, mais n\u2019ont pas modifi\u00e9 les structures profondes du capital et des in\u00e9galit\u00e9s \u2013 ou tout du moins pas autant qu\u2019on a pu l\u2019imaginer dans les d\u00e9cennies optimistes de l\u2019apr\u00e8s-Seconde Guerre mondiale \u00bb.", "element_cle": "1. La question de l'histoire du capitalisme suscite des d\u00e9bats depuis le XIXe si\u00e8cle.\n2. Diff\u00e9rentes th\u00e9ories tentent d'expliquer les origines et l'\u00e9volution du capitalisme.\n3. Les sociologues allemands voient le capitalisme comme un \u00e9tat institutionnel de la soci\u00e9t\u00e9, influenc\u00e9 par des facteurs culturels et religieux.\n4. Certains historiens font remonter les racines du capitalisme au Moyen \u00c2ge et mettent en avant le r\u00f4le du commerce au long cours.\n5. Des \u00e9conomistes soutiennent que certaines caract\u00e9ristiques du capitalisme existaient d\u00e9j\u00e0 dans l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.\n6. L'histoire et la repr\u00e9sentation du capitalisme sont des sujets de d\u00e9bat entre les diff\u00e9rents courants politiques, \u00e9conomiques et historiographiques.\n7. L'effondrement du bloc sovi\u00e9tique marque un nouvel \u00e2ge du capitalisme et une r\u00e9orientation de sa critique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa question de l'histoire du capitalisme, ouais c'est pas \u00e9vident\nDepuis le XIXe si\u00e8cle, \u00e7a suscite des d\u00e9bats insistants\nDiff\u00e9rentes th\u00e9ories, tentent d'expliquer son \u00e9volution\nMais faut pas oublier les origines de cette institution\n\nLe capitalisme, vu comme un \u00e9tat institutionnel\nLes sociologues allemands y voient des aspects culturels\nInfluenc\u00e9 par la religion, c'est leur point de vue\nMais d'autres historiens mettent en avant le commerce, c'est pas neuf\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, tout un syst\u00e8me \u00e0 comprendre\nDes d\u00e9bats enflamm\u00e9s, on peut pas se reprendre\nMais faut pas oublier qu'il existe depuis longtemps\nDepuis le Moyen \u00c2ge, oh \u00e7a remonte distantement\n\n[Couplet 2]\nCertains \u00e9conomistes disent que le capitalisme, \u00e7a vient de loin\nDans l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a faisait du coin\nDes caract\u00e9ristiques similaires, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes\nC'est pas nouveau, \u00e7a se balade depuis des temps\n\nMais aujourd'hui, c'est toujours un sujet de d\u00e9bat\nEntre politiques, \u00e9conomiques, \u00e7a part souvent en \u00e9clats\nEt l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, un nouveau tournant\nLe capitalisme prend une nouvelle orientation, c'est \u00e9vident\n\n[Refrain]\nLe capitalisme, tout un syst\u00e8me \u00e0 comprendre\nDes d\u00e9bats enflamm\u00e9s, on peut pas se reprendre\nMais faut pas oublier qu'il existe depuis longtemps\nDepuis le Moyen \u00c2ge, oh \u00e7a remonte distantement"}, {"titre": "Socialisme", "text_origine": "Le concept de socialisme recouvre un ensemble tr\u00e8s divers de courants de pens\u00e9e et de mouvements politiques, dont le point commun est de rechercher une organisation sociale et \u00e9conomique plus juste. Le but originel du socialisme est d'obtenir l'\u00e9galit\u00e9 sociale, ou du moins une r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s et, notamment pour les courants d'inspirations marxiste et anarchiste, d'\u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 sans classes sociales. Plus largement, le socialisme peut \u00eatre d\u00e9fini comme une tendance politique, historiquement marqu\u00e9e \u00e0 gauche, dont le principe de base est l'aspiration \u00e0 un monde meilleur, fond\u00e9 sur une organisation sociale harmonieuse et sur la lutte contre les injustices. Selon les contextes, le mot socialisme ou l'adjectif socialiste peuvent qualifier une id\u00e9ologie, un parti politique, un r\u00e9gime politique ou une organisation sociale. La notion de socialisme s'exprime \u00e9galement par une forme sp\u00e9cifique de morale sociale la\u00efque et non-religieuse v\u00e9hiculant des valeurs morales individuelles et collectives.\nLe terme socialisme entre dans le langage courant \u00e0 partir des ann\u00e9es 1820, dans le contexte de la r\u00e9volution industrielle et de l'urbanisation qui l'accompagne : il d\u00e9signe alors un ensemble de revendications et d'id\u00e9es visant \u00e0 am\u00e9liorer le sort des ouvriers, et plus largement de la population, via le remplacement du capitalisme par une soci\u00e9t\u00e9 plus juste. L'id\u00e9e socialiste, sous de multiples formes, se d\u00e9veloppe au long du XIXe si\u00e8cle et donne naissance dans le monde entier \u00e0 des partis politiques s'en r\u00e9clamant sous diverses d\u00e9nominations (socialiste, mais \u00e9galement social-d\u00e9mocrate, travailliste, etc.).\nAu tournant du XXe si\u00e8cle, le marxisme supplante progressivement l'anarchisme puis l'approche dite du \u00ab socialisme utopique \u00bb : le courant de pens\u00e9e marxiste se veut porteur d'une forme \u00ab scientifique \u00bb de socialisme, fond\u00e9 sur une analyse du capitalisme, du d\u00e9passement de celui-ci par le biais de la lutte des classes et du passage \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 sociale des moyens de production. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du si\u00e8cle, une partie du socialisme europ\u00e9en s'oriente cependant dans les faits vers le r\u00e9formisme. \u00c0 la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, la famille politique socialiste conna\u00eet un schisme avec la naissance du courant communiste, qui continue de se r\u00e9clamer du socialisme en affirmant le ramener \u00e0 la tradition r\u00e9volutionnaire. Les partis socialistes connaissent dans le monde entier des scissions au cours des ann\u00e9es 1920 ; ils se trouvent d\u00e8s lors en comp\u00e9tition avec des partis communistes qui se r\u00e9clament du \u00ab socialisme r\u00e9el \u00bb (ou \u00ab socialisme r\u00e9ellement existant \u00bb) appliqu\u00e9 par l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques (URSS), cette derni\u00e8re s\u2019\u00e9tant auto-proclam\u00e9e \u00ab patrie du socialisme \u00bb,.\nLa plupart des partis socialistes europ\u00e9ens acc\u00e9l\u00e8rent, notamment apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, leur \u00e9volution vers un r\u00e9formisme \u00e9loign\u00e9 du marxisme, tandis que les r\u00e9gimes communistes align\u00e9s sur l'URSS, et qui se disent eux-m\u00eames socialistes, se multiplient dans le monde. Le socialisme d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire un socialisme converti \u00e0 la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale et respectueux du jeu parlementaire, repr\u00e9sente aujourd'hui la tendance majoritaire des partis socialistes, qui n'envisagent plus la rupture avec l'\u00e9conomie de march\u00e9. La notion de socialisme d\u00e9mocratique est par ailleurs d\u00e9sormais associ\u00e9e \u00e0 celle de social-d\u00e9mocratie qui tend, notamment en Europe, \u00e0 en devenir un synonyme. Outre les diversit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 ses variations id\u00e9ologiques, le socialisme conna\u00eet \u00e9galement de nombreuses vari\u00e9t\u00e9es li\u00e9es aux contextes g\u00e9ographiques et culturels, comme le socialisme arabe ou le socialisme africain.\nLa mouvance socialiste, prise au sens large, demeure aujourd'hui l'une des plus importantes de la vie politique mondiale, bien que le mot socialisme continue de recouvrir un ensemble de r\u00e9alit\u00e9s, de pratiques politiques, et de formes de pens\u00e9e extr\u00eamement diverses et parfois contradictoires entre elles, allant des partis travaillistes aux diverses vari\u00e9t\u00e9s de \u00ab gauchisme \u00bb, en passant par les partis et r\u00e9gimes communistes actuels. La majorit\u00e9 des principaux partis se r\u00e9clamant du socialisme se r\u00e9unit, au niveau international, au sein de l'Internationale socialiste et, au niveau europ\u00e9en, au sein du Parti socialiste europ\u00e9en. Ces organisations n'ont cependant pas le monopole de l'usage de l'appellation socialiste.", "element_cle": "1. Le concept de socialisme englobe une diversit\u00e9 de courants de pens\u00e9e et de mouvements politiques visant \u00e0 une organisation sociale et \u00e9conomique plus juste.\n2. Le socialisme vise l'\u00e9galit\u00e9 sociale et la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s, voire l'\u00e9limination des classes sociales dans les courants marxistes et anarchistes.\n3. Le socialisme est une tendance politique d'aspiration \u00e0 un monde meilleur, bas\u00e9 sur une organisation sociale harmonieuse et la lutte contre les injustices.\n4. Le socialisme peut qualifier une id\u00e9ologie, un parti politique, un r\u00e9gime politique ou une organisation sociale.\n5. Le terme socialisme appara\u00eet dans les ann\u00e9es 1820, en lien avec la r\u00e9volution industrielle et les revendications pour am\u00e9liorer les conditions des ouvriers.\n6. Au XIXe si\u00e8cle, le socialisme se d\u00e9veloppe et donne naissance \u00e0 des partis politiques dans le monde entier.\n7. Le marxisme devient pr\u00e9dominant au XXe si\u00e8cle, rempla\u00e7ant progressivement l'anarchisme et le socialisme utopique.\n8. Le marxisme se fonde sur une analyse du capitalisme, de la lutte des classes et de la propri\u00e9t\u00e9 sociale des moyens de production.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme, une philosophie d'espoir\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, on se bat sans remord\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, un mouvement qui se propage\nContre les in\u00e9galit\u00e9s, on fait front, pas de passage\n\n[Refrain]\nSocialisme, combattant des injustices\nPour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, on se mobilise\nDu marxisme \u00e0 l'anarchisme, diff\u00e9rentes voix s'unissent\nPour un monde meilleur, le socialisme persiste\n\n[Couplet 2]\n1820, le terme appara\u00eet, une r\u00e9ponse \u00e0 l'industrie\nLes ouvriers exploit\u00e9s, leur mis\u00e8re qui fait piti\u00e9\nPartout dans le monde, des partis se forment\nLe socialisme s'\u00e9tend, une v\u00e9ritable r\u00e9forme\n\n[Refrain]\nSocialisme, combattant des injustices\nPour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire, on se mobilise\nDu marxisme \u00e0 l'anarchisme, diff\u00e9rentes voix s'unissent\nPour un monde meilleur, le socialisme persiste"}, {"titre": "Nazisme", "text_origine": "Le national-socialisme (en allemand Nationalsozialismus), plus couramment d\u00e9sign\u00e9 en fran\u00e7ais sous l'abr\u00e9viation nazisme (en allemand Nazismus), est l'id\u00e9ologie politique du Parti national-socialiste des travailleurs allemands (NSDAP), parti politique d'extr\u00eame droite fond\u00e9 en Allemagne en 1920 et dirig\u00e9 par Adolf Hitler,,,. Cette id\u00e9ologie th\u00e9orise une hi\u00e9rarchie au sein d'une esp\u00e8ce humaine divis\u00e9e en \u00ab races \u00bb, au sommet de laquelle elle place la \u00ab race aryenne \u00bb, \u00e0 l'inverse de celles les plus d\u00e9test\u00e9es, les populations juives, slaves et tziganes, formant la classe des \u00ab sous-hommes \u00bb, les Untermenschen. Le nazisme est le seul type de fascisme incorporant \u00e0 la fois racisme biologique et antis\u00e9mitisme. Par extension, le terme nazisme d\u00e9signe le r\u00e9gime politique inspir\u00e9 de cette id\u00e9ologie, dictature totalitaire et expansionniste dirig\u00e9e par Adolf Hitler de 1933 \u00e0 1945 et connue sous les noms de Troisi\u00e8me Reich ou d'Allemagne nazie.\nEn tant que sujet de science politique, les d\u00e9finitions du nazisme varient selon les historiens. En particulier, reste ouverte la question de savoir si le nazisme ne fut que l'une des formes du fascisme ou doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9, parce qu'ayant fait du racisme une doctrine d'\u00c9tat, comme un ph\u00e9nom\u00e8ne historique et id\u00e9ologique unique. En effet, l'antis\u00e9mitisme officiel du r\u00e9gime nazi, l'\u00e9limination des personnes juives, handicap\u00e9es et la pers\u00e9cution, entre autres, des opposants politiques, des homosexuels et des Roms, se concr\u00e9tisent d\u00e8s 1933, par la mise en place d'une l\u00e9gislation raciale et fortement discriminatoire, par une politique de spoliation des juifs, et par l'internement des opposants et des \u00ab ind\u00e9sirables \u00bb dans les premiers camps de concentration en Allemagne. Cette politique ne fait que s'amplifier du d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale, lorsque la Shoah par balles est d\u00e9clench\u00e9e et que sont cr\u00e9\u00e9s les centres d'extermination nazis, jusqu'\u00e0 la d\u00e9faite militaire du Troisi\u00e8me Reich en 1945. Ainsi, plus de six millions de personnes, dont une majorit\u00e9 de Juifs, sont tu\u00e9s dans les camps de concentration et d'extermination, ou lors des innombrables massacres commis par les troupes nazies et leurs collaborateurs. Le r\u00e9gime nazi, cens\u00e9 \u00ab durer mille ans \u00bb, en dure douze et laisse l'Europe exsangue et l'Allemagne en ruines.\n\n", "element_cle": "1. Le nazisme est l'id\u00e9ologie politique du Parti national-socialiste des travailleurs allemands (NSDAP), fond\u00e9 en Allemagne en 1920 et dirig\u00e9 par Adolf Hitler.\n2. Le nazisme th\u00e9orise une hi\u00e9rarchie raciale, pla\u00e7ant la race aryenne au sommet et d\u00e9testant les populations juives, slaves et tziganes.\n3. Le nazisme est le seul type de fascisme incorporant \u00e0 la fois racisme biologique et antis\u00e9mitisme.\n4. Le r\u00e9gime politique inspir\u00e9 du nazisme \u00e9tait une dictature totalitaire dirig\u00e9e par Hitler de 1933 \u00e0 1945, connue sous le nom de Troisi\u00e8me Reich ou Allemagne nazie.\n5. Le nazisme se caract\u00e9rise par une politique de spoliation, de pers\u00e9cution et d'extermination des juifs, des opposants politiques, des handicap\u00e9s et d'autres groupes ind\u00e9sirables.\n6. La politique nazie s'est intensifi\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale, avec la mise en place de la Shoah par balles et la cr\u00e9ation des centres d'extermination nazis.\n7. Plus de six millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es sous le r\u00e9gime naziste.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1920, le NSDAP s'est form\u00e9\nLe nazisme a ses racines bien ancr\u00e9es\nAdolf Hitler, le leader cruel et imposant\nDirigeant d'une id\u00e9ologie d\u00e9routante\n\n[D\u00e9lib\u00e9ration]\nUne hi\u00e9rarchie raciale, c'est leur credo\nLes aryens au sommet, les autres en lambeaux\nHaine envers les juifs, les tziganes et les slaves\nLe nazisme, m\u00ealant raciste et antis\u00e9mite \u00e0 la fois brave\n\n[Couplet 2]\nDe 33 \u00e0 45, le Troisi\u00e8me Reich domine\nUne dictature implacable telle une guillotine\nHitler au pouvoir, un r\u00e9gime totalitaire\nL'Allemagne nazie aux allures meurtri\u00e8res\n\n[Extermination]\nPers\u00e9cution, spoliation, extermination\nLes juifs, opposants et handicap\u00e9s en damnation\nDurant la Seconde Guerre, \u00e7a s'intensifie\nLa Shoah et centres d'extermination, que d'infamies\n\n[Conclusion]\nPlus de six millions de vies bris\u00e9es\nSous le r\u00e9gime nazi, une sombre r\u00e9alit\u00e9\nLe nazisme, une le\u00e7on d'histoire \u00e0 retenir\nPour que ces horreurs ne puissent jamais revenir"}, {"titre": "Socialisme libertaire", "text_origine": "Le socialisme libertaire est un courant de l'anarchisme qui vise l'instauration d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et coop\u00e9rative, par l'abolition de l'\u00c9tat et de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et des institutions financi\u00e8res, et fond\u00e9e au contraire sur l'autogestion politique et \u00e9conomique, la solidarit\u00e9 et la responsabilit\u00e9 individuelle. La mise en place de l'autogestion \u00e9conomique repose alors essentiellement sur le remplacement de l'ensemble des institutions financi\u00e8res par des mutuelles et sur celui des autres entreprises non individuelles par des coop\u00e9ratives. L'autogestion politique s'appuie quant \u00e0 elle principalement sur la d\u00e9mocratie directe, le remplacement du mandat repr\u00e9sentatif par le mandat imp\u00e9ratif et, quand c'est n\u00e9cessaire, la nomination d'une assembl\u00e9e par tirage au sort d'un \u00e9chantillon large et repr\u00e9sentatif plut\u00f4t que par l'\u00e9lection. L'organisation administrative repose sur un f\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9centralis\u00e9 dont la structure de base est la commune, \u00e9tendue au bassin de vie d'une population.", "element_cle": "1. Le socialisme libertaire est un courant de l'anarchisme qui cherche \u00e0 \u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et coop\u00e9rative.\n2. Il vise \u00e0 abolir l'\u00c9tat et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des moyens de production et des institutions financi\u00e8res.\n3. L'autogestion \u00e9conomique repose sur des mutuelles et des coop\u00e9ratives pour remplacer les institutions financi\u00e8res et les entreprises non individuelles.\n4. L'autogestion politique est bas\u00e9e sur la d\u00e9mocratie directe et le mandat imp\u00e9ratif, avec la possibilit\u00e9 d'une assembl\u00e9e tir\u00e9e au sort.\n5. L'organisation administrative repose sur un f\u00e9d\u00e9ralisme d\u00e9centralis\u00e9, avec la commune comme structure de base.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme libertaire, l'id\u00e9e qu'on explore\nPour \u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 plus juste encore\nOn dit adieu \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\nEt on met en avant la coop\u00e9ration et l'\u00e9galit\u00e9\n\nOn veut abolir les institutions financi\u00e8res\nEt les moyens de production, remettre \u00e0 l'envers\nLa politique, l'\u00e9conomie, toutes ces grandes sph\u00e8res\nOn veut qu'elles soient g\u00e9r\u00e9es par les travailleurs\n\n[Refrain]\nLe socialisme libertaire, une vision \u00e0 part enti\u00e8re\nL'autogestion \u00e9conomique, une solution \u00e9clair\u00e9e\nOn mise sur les mutuelles, les coop\u00e9ratives\nPour remplacer l'injustice, on est d\u00e9termin\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nPour la politique, on opte pour la d\u00e9mocratie directe\nLe mandat imp\u00e9ratif, la vraie voix qui infecte\nOn tire au sort une assembl\u00e9e de citoyens\nQui d\u00e9cide des lois, plus de politiciens\n\nEt c\u00f4t\u00e9 organisation, on mise sur le f\u00e9d\u00e9ralisme\nD\u00e9centralis\u00e9, du local au global, on s'y ab\u00eeme\nLa commune comme structure de base, on la privil\u00e9gie\nPour que chacun puisse s'exprimer et s'\u00e9panouir\n\n[Refrain]\nLe socialisme libertaire, une vision \u00e0 part enti\u00e8re\nL'autogestion \u00e9conomique, une solution \u00e9clair\u00e9e\nOn mise sur les mutuelles, les coop\u00e9ratives\nPour remplacer l'injustice, on est d\u00e9termin\u00e9s"}, {"titre": "Socialisme d\u00e9mocratique", "text_origine": "L'expression socialisme d\u00e9mocratique d\u00e9signe, dans son acception la plus r\u00e9pandue, un ensemble de courants socialistes caract\u00e9ris\u00e9s par la conviction que la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 socialiste, o\u00f9 existerait l'\u00e9galit\u00e9 la plus grande possible et o\u00f9 r\u00e9gnerait la justice, est compatible avec le respect des principes d\u00e9mocratiques. De mani\u00e8re plus pr\u00e9cise, l'expression socialisme d\u00e9mocratique est aujourd'hui principalement employ\u00e9e pour d\u00e9signer le courant socialiste qui, s'opposant apr\u00e8s 1917 au l\u00e9ninisme et \u00e0 ses pratiques autoritaires et coercitives, s'est progressivement \u00e9loign\u00e9 des conceptions r\u00e9volutionnaires et du marxisme, pour adopter des positions simplement \u00ab r\u00e9formistes \u00bb. Le communisme et le socialisme d\u00e9mocratique sont d\u00e8s lors devenus des courants clairement distincts.\nLe terme de social-d\u00e9mocratie est devenu, avec le temps, un vocable proche de socialisme d\u00e9mocratique, les deux expressions \u00e9tant aujourd'hui parfois utilis\u00e9es comme des synonymes, ou en alternance pour d\u00e9signer la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9 politique. Elles ne se confondent cependant pas totalement sur le plan politique et historique : toutes les figures socialistes d\u00e9mocratiques, que ce soit des individus ou des collectifs, n'utilisent en effet pas l'appellation social-d\u00e9mocrate dans leur nom officiel et ne se sont pas toujours d\u00e9finis comme tels, quand bien m\u00eame ils se revendiqueraient aujourd'hui ouvertement de valeurs dites sociales-d\u00e9mocrates. En outre, le vocable \u00ab socialisme d\u00e9mocratique \u00bb est de nos jours \u00e9galement utilis\u00e9 par des partis, notamment de gauche radicale (soit situ\u00e9 entre la social-d\u00e9mocratie et l'extr\u00eame gauche), ne relevant pas de la tendance de centre gauche, courant aujourd'hui plut\u00f4t assimil\u00e9 \u00e0 la social-d\u00e9mocratie.", "element_cle": "1. Le socialisme d\u00e9mocratique vise \u00e0 construire une soci\u00e9t\u00e9 socialiste bas\u00e9e sur l'\u00e9galit\u00e9 et la justice, tout en respectant les principes d\u00e9mocratiques.\n2. Apr\u00e8s 1917, le courant socialiste d\u00e9mocratique s'est \u00e9loign\u00e9 du l\u00e9ninisme et des pratiques autoritaires, adoptant des positions r\u00e9formistes plut\u00f4t que r\u00e9volutionnaires.\n3. Le socialisme d\u00e9mocratique et le communisme sont d\u00e9sormais deux courants distincts.\n4. Les termes social-d\u00e9mocratie et socialisme d\u00e9mocratique sont souvent utilis\u00e9s comme des synonymes, bien qu'ils aient des nuances politiques et historiques diff\u00e9rentes.\n5. Certaines figures socialistes d\u00e9mocratiques ne s'identifient pas sp\u00e9cifiquement comme sociaux-d\u00e9mocrates et utilisent d'autres appellations.\n6. Des partis de gauche radicale se r\u00e9clament \u00e9galement du socialisme d\u00e9mocratique, bien qu'ils soient diff\u00e9rents de la tendance de centre-gauche associ\u00e9e \u00e0 la social-d\u00e9mocratie.", "rap": "[Couplet]\nLe socialisme d\u00e9mocratique, une vision audacieuse\n\u00c9galit\u00e9 et justice, des valeurs qui se nouent\nConstruire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun a sa place\nSans compromettre les principes d\u00e9mocratiques qui surpassent.\n\nApr\u00e8s 1917, un tournant dans l'histoire\nLe socialisme d\u00e9mocratique, l\u00e9ninisme en arri\u00e8re\nExit les pratiques autoritaires, r\u00e9formisme en avant\nUn nouveau souffle, des id\u00e9es diff\u00e9rentes, r\u00e9volution moins flagrante.\n\n[Refrain]\nSocialisme d\u00e9mocratique, un chemin s\u00e9par\u00e9\nDu communisme, deux courants \u00e9mancip\u00e9s\nSocial-d\u00e9mocratie, une expression presque synonyme\nMais des nuances politiques et historiques les diff\u00e9rencient, estime.\n\nLe terme socialisme d\u00e9mocratique, parfois compliqu\u00e9\nDes appellations vari\u00e9es, d'autres se sont emm\u00eal\u00e9es\nDes figures socialistes d\u00e9mocratiques de renom\nQui pr\u00e9f\u00e8rent d'autres noms, d\u00e9finir leurs fondements autrement,comme un leitmotiv.\n\nDes partis de gauche radicale \u00e0 la poursuite\nDu socialisme d\u00e9mocratique, un id\u00e9al en fuite\nDiff\u00e9rents de la social-d\u00e9mocratie, d\u00e9marqu\u00e9s\nCentr\u00e9s sur la justice sociale, l\u00e0 o\u00f9 ils s'\u00e9panouissent \u00e0 jamais."}, {"titre": "Socialisme scientifique", "text_origine": "L'expression \u00ab socialisme scientifique \u00bb est utilis\u00e9e, \u00e0 partir du milieu XIXe si\u00e8cle, pour d\u00e9signer une forme de pens\u00e9e socialiste fond\u00e9e sur une analyse \u00e0 vis\u00e9e scientifique des r\u00e9alit\u00e9s sociales, historiques et \u00e9conomiques. Elle s'inscrit dans le renouveau de la philosophie mat\u00e9rialiste induite par les nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques et techniques. Son objectif final est d'apporter une r\u00e9ponse \u00e0 la question sociale agitant le XIXe si\u00e8cle europ\u00e9en. Par la force des choses, cette expression est devenue par son usage par les divers cercles socialistes puis communistes un synonyme du terme marxisme. Celui-ci est souvent divis\u00e9 entre plusieurs concepts forts : le mat\u00e9rialisme historique, la lutte des classes ou th\u00e9orie de la plus-value, etc.\nN\u00e9anmoins, l'expression s'inscrit dans son si\u00e8cle. La science moderne est alors invent\u00e9e et devient \u00e0 certains \u00e9gards \u00ab la nouvelle religion de l'\u00e2ge industriel \u00bb. La science participe de la culture commune des savants du moment, tout comme elle se retrouve dans les discours philosophiques et politiques. Le socialisme n'y \u00e9chappe pas. Il peut ainsi \u00eatre d\u00e9fini comme une pens\u00e9e sociologique, un savoir sur le social que ses adh\u00e9rents diffusent dans la soci\u00e9t\u00e9 afin de la transformer.\nLe socialisme scientifique est alors tout autant le socialisme th\u00e9oris\u00e9 par Marx et Engels ainsi que par ceux se r\u00e9clamant de leur filiation, que le socialisme qui mobilise les savoirs de son temps et propose une explication \u00ab scientifique \u00bb du monde social.\nMais comme toute pens\u00e9e, il est difficile de rendre compte de sa diversit\u00e9, tout autant qu'il est complexe de t\u00e9moigner de sa diffusion. L'histoire des id\u00e9es politiques reste bien souvent tributaire de ses sources, et bien plus de l'empreinte m\u00e9morielle de certains \"grands penseurs\". Si \u00ab les ouvriers peuvent penser \u00bb, voire pour certains, \u00eatre des \u00ab ouvriers philosophes \u00bb, il n'en reste pas moins qu'ils ont laiss\u00e9 bien moins de traces que les journalistes, les intellectuels et autres penseurs professionnels socialistes. De plus, de par leur quotidien et leur \u00e9ducation, ils ne disposent pas d'un \u00e9gal rapport aux sciences et aux th\u00e9ories philosophique, politique et \u00e9pist\u00e9mologique. Enfin, les th\u00e9ories se diffusent au sein de divers r\u00e9seaux locaux, nationaux, internationaux.", "element_cle": "1. Le socialisme scientifique est une forme de pens\u00e9e socialiste bas\u00e9e sur une analyse scientifique des r\u00e9alit\u00e9s sociales, historiques et \u00e9conomiques.\n2. Il est n\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle en r\u00e9ponse \u00e0 la question sociale de cette \u00e9poque.\n3. Le terme \"socialisme scientifique\" est souvent utilis\u00e9 comme synonyme de marxisme.\n4. La science moderne est consid\u00e9r\u00e9e comme la nouvelle religion de l'\u00e2ge industriel et influence le socialisme scientifique.\n5. Le socialisme scientifique est \u00e0 la fois une th\u00e9orie d\u00e9velopp\u00e9e par Marx et Engels et une mobilisation des connaissances de l'\u00e9poque pour expliquer le monde social.\n6. La diversit\u00e9 du socialisme scientifique rend sa compr\u00e9hension complexe.\n7. L'histoire des id\u00e9es politiques est souvent influenc\u00e9e par les grands penseurs plut\u00f4t que par les ouvriers.\n8. Les ouvriers ont \u00e9galement leur propre r\u00e9flexion philosophique, mais ils ont moins laiss\u00e9 de traces que d'autres intellectuels.\n9. La diffusion du socialisme scientifique est difficile \u00e0 mesurer et d\u00e9pend des sources disponibles.\n10. Le socialisme scientifique se pr\u00e9sente comme un savoir sur le social diffus\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 dans le but de la transformer.", "rap": "[Couplet 1]\nLe socialisme scientifique, une analyse pointue\nDes r\u00e9alit\u00e9s sociales, \u00e9conomiques, \u00e7a s'agitue\nN\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, r\u00e9ponse \u00e0 l'injustice\nLa question sociale, c'\u00e9tait l'enjeu, pas d'injustice\n\n[Refrain]\nSocialisme scientifique, une pens\u00e9e engag\u00e9e\nMarxisme, synonyme, \u00e7a fait la diff\u00e9rence, c'est vrai\n\n[Couplet 2]\nLa science, la nouvelle religion de cette \u00e9poque\nInfluence le socialisme, \u00e7a s'allie, \u00e7a se dope\nMarx et Engels, th\u00e9orie et connaissance combin\u00e9es\nExpliquer le monde social, c'\u00e9tait l'objectif, dans le pr\u00e9\n\n[Refrain]\nSocialisme scientifique, savoir qui se diffuse\nComplexit\u00e9, diversit\u00e9, c'\u00e9tait son excuse\n\n[Couplet 3]\nLa politique, les grands penseurs dominent l'histoire\nLes ouvriers, eux aussi, ont leur philosophie \u00e0 voir\nMoins de traces, mais leur r\u00e9flexion importe\nLe socialisme scientifique prend toutes les cohortes\n\n[Refrain]\nDifficile \u00e0 mesurer, la diffusion, c'est vrai\nMais savoir sur le social, c'est l\u00e0 qu'il faut aller, ouais\n\n[Refrain]\nSocialisme scientifique, savoir qui se diffuse\nTransformons la soci\u00e9t\u00e9, dans un avenir d'abondance, on s'excuse"}, {"titre": "Socialisme utopique", "text_origine": "L'expression \u00ab socialisme utopique \u00bb, d\u00e9signe l'ensemble des doctrines des premiers socialistes europ\u00e9ens du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle (qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 Marx et Engels), tels Robert Owen en Grande-Bretagne, Saint-Simon, Charles Fourier, \u00c9tienne Cabet et Philippe Buchez en France. Afin de sortir de la lecture engelienne et donc de sa d\u00e9finition politique, les historiens fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent actuellement utiliser pour les d\u00e9finir les cat\u00e9gories de \u00ab premiers socialismes \u00bb, \u00ab socialismes romantiques \u00bb, \u00ab socialismes pr\u00e9marxistes \u00bb, \u00ab socialismes conceptuels \u00bb, voire pour Lo\u00efc Rignol ils sont les premiers \u00ab socialismes scientifiques \u00bb.\nCe courant est influenc\u00e9 par l'humanisme. Parfois li\u00e9 au christianisme social comme chez Philippe Buchez, il s'\u00e9loigne n\u00e9anmoins radicalement du christianisme institutionnel chez Saint-Simon, qui construit un syst\u00e8me ath\u00e9e. Le socialisme utopique s'inscrit \u00e0 l'origine dans une perspective de progr\u00e8s et de confiance dans l'homme et la technique. Il conna\u00eet son apog\u00e9e avant 1870, avant d'\u00eatre \u00e9clips\u00e9, au sein du mouvement socialiste, par le succ\u00e8s du marxisme. La notion de socialisme utopique a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Friedrich Engels et reprise par les marxistes (qui l'opposent \u00e0 la notion de socialisme scientifique) ; le qualificatif d'utopique, accol\u00e9 au socialisme, est donc n\u00e9 d'une intention pol\u00e9mique avant d'\u00eatre ensuite consacr\u00e9 par l'usage. Les doctrines qu'englobe le socialisme utopique ne sont, pour les adversaires de ces id\u00e9es, pas plus utopiques que toute autre doctrine tendant vers la r\u00e9alisation d'une soci\u00e9t\u00e9 id\u00e9ale n'ayant encore jamais exist\u00e9 (y compris les doctrines marxistes qui annoncent, \u00e0 terme, l'av\u00e8nement d'une soci\u00e9t\u00e9 sans classes).\nLe socialisme utopique se caract\u00e9rise par la volont\u00e9 de mettre en place des communaut\u00e9s id\u00e9ales selon des mod\u00e8les divers, certaines r\u00e9gies par des r\u00e8glements tr\u00e8s contraignants, d'autres plus libertaires ; certaines communistes, d'autre laissant une plus grande part \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle. Le socialisme utopique se caract\u00e9rise surtout par sa m\u00e9thode de transformation de la soci\u00e9t\u00e9 qui, dans l'ensemble, ne repose pas sur une r\u00e9volution politique, ni sur une action r\u00e9formiste impuls\u00e9e par l'\u00c9tat, mais sur la cr\u00e9ation, par l'initiative de citoyens, d'une contre-soci\u00e9t\u00e9 socialiste au sein m\u00eame du syst\u00e8me capitaliste. C'est la multiplication des communaut\u00e9s socialistes qui doit progressivement remplacer la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste.\nDes milliers d'exp\u00e9riences de cr\u00e9ation de communaut\u00e9s socialistes s'inscrivant dans la filiation du socialisme utopique peuvent \u00eatre relev\u00e9es \u00e0 travers l'histoire. \u00c0 l'image du familist\u00e8re cr\u00e9\u00e9 par Godin en 1854 \u00e0 Guise, qui s'inspire directement du phalanst\u00e8re de Charles Fourier, qui a compt\u00e9 jusqu'\u00e0 1 748 personnes en 1889, et qui a fonctionn\u00e9 durablement jusqu'en 1968, le socialisme dit \u00ab utopique \u00bb a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation de nombreux projets sociaux \u00e0 \u00e9chelle humaine, durables et r\u00e9alistes. L'id\u00e9e selon laquelle le socialisme dit \u00ab utopique \u00bb n'aurait r\u00e9alis\u00e9 que des exp\u00e9riences \u00e0 des \u00e9chelles limit\u00e9es (des communaut\u00e9s de quelques centaines de personnes au plus) et sur des dur\u00e9es g\u00e9n\u00e9ralement limit\u00e9es est un point de vue sur l'histoire du socialisme qui est tr\u00e8s influenc\u00e9 par Marx.\n\n", "element_cle": "- Le socialisme utopique d\u00e9signe les doctrines des premiers socialistes europ\u00e9ens du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n- Il est influenc\u00e9 par l'humanisme et peut \u00eatre li\u00e9 au christianisme social.\n- Le socialisme utopique repose sur une perspective de progr\u00e8s et de confiance dans l'homme et la technique.\n- Il conna\u00eet son apog\u00e9e avant 1870 et est ensuite \u00e9clips\u00e9 par le marxisme.\n- Le terme \"socialisme utopique\" a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par Friedrich Engels et utilis\u00e9 par les marxistes de mani\u00e8re pol\u00e9mique.\n- Les doctrines du socialisme utopique visent \u00e0 mettre en place des communaut\u00e9s id\u00e9ales selon diff\u00e9rents mod\u00e8les et r\u00e8glements.\n- Certaines formes de socialisme utopique sont plus communistes tandis que d'autres laissent une plus grande place \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 individuelle.", "rap": "[Intro]\nYeah yeah, c'est l'heure du savoir les gars\nOn va parler de l'utopie, du socialisme en b\u00e9mol\nLe pass\u00e9, les id\u00e9es, les grands noms et les pionniers\nAccrochez-vous, c'est l'histoire du socialisme utopique\n\n[Couplet 1]\nAu d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, des r\u00eaves plein la t\u00eate\nLes premiers socialistes, leurs id\u00e9es en f\u00eate\nInfluenc\u00e9s par l'humanisme, par le christianisme social\nIls voulaient changer le monde, cr\u00e9er un id\u00e9al\n\nLe socialisme utopique, une vision de progr\u00e8s\nUne confiance dans l'homme et dans la technique, c'\u00e9tait vrai succ\u00e8s\nAvant 1870, il \u00e9tait au sommet de sa gloire\nMais ensuite, le marxisme est venu lui faire de l'ombre, histoire noire\n\n[Refrain]\nSocialisme utopique, une histoire \u00e0 conna\u00eetre\nDes doctrines qui font r\u00eaver et qui remettent en question les ma\u00eetres\nEngels a utilis\u00e9 le terme pour critiquer, pour pol\u00e9miquer\nMais ces id\u00e9es restent pr\u00e9sentes, pr\u00eates \u00e0 nous \u00e9clairer\n\n[Couplet 2]\nDes communaut\u00e9s id\u00e9ales, diff\u00e9rents mod\u00e8les en jeu\nLes pionniers du socialisme utopique avaient des id\u00e9es plein les yeux\nCertains pr\u00f4naient le communisme, d'autres la propri\u00e9t\u00e9 individuelle\nMais tous voulaient \u00e9tablir des r\u00e8glements, des soci\u00e9t\u00e9s plus belles\n\nCes moments historiques ont marqu\u00e9 notre histoire\nLe socialisme utopique a ouvert des portes, sans avoir de devoir\nAlors souvenons-nous de ces id\u00e9es, de ces r\u00eaves un peu fous\nEt utilisons-les pour construire un futur plus doux\n\n[Refrain]\nSocialisme utopique, une histoire \u00e0 conna\u00eetre\nDes doctrines qui font r\u00eaver et qui remettent en question les ma\u00eetres\nEngels a utilis\u00e9 le terme pour critiquer, pour pol\u00e9miquer\nMais ces id\u00e9es restent pr\u00e9sentes, pr\u00eates \u00e0 nous \u00e9clairer"}, {"titre": "Socialisme ou barbarie", "text_origine": "Socialisme ou barbarie est une revue politique publi\u00e9e de mars 1949 \u00e0 ao\u00fbt 1965 par l'organisation fran\u00e7aise Socialisme ou Barbarie. L'organisation et la revue sont cr\u00e9\u00e9es \u00e0 Paris en 1949 par un groupe de militants men\u00e9 par Cornelius Castoriadis et Claude Lefort.\nD'orientation marxiste antistalinien, critique du trotskisme et proche du communisme de conseils, ce groupe combat l'exploitation et promeut la r\u00e9volution en menant des activit\u00e9s militantes aupr\u00e8s des ouvriers et des salari\u00e9s. Pour propager ses id\u00e9es, il publie une revue \u00e0 son nom : Socialisme ou barbarie ; et il diffuse deux bulletins : Tribune ouvri\u00e8re et Pouvoir ouvrier.\nDans sa revue, le groupe propose des analyses et des critiques des luttes ouvri\u00e8res et de l'organisation du travail, de l'actualit\u00e9 politique fran\u00e7aise et internationale, des r\u00e9volutions et des mouvements d'ind\u00e9pendance. Aussi, dans des articles plus th\u00e9oriques, le groupe interroge la nature des r\u00e9gimes politiques de l'URSS et de la Chine, et il examine l'\u00e9volution du capitalisme et des soci\u00e9t\u00e9s occidentales lib\u00e9rales. Enfin, num\u00e9ro apr\u00e8s num\u00e9ro, le groupe \u00e9tudie l'histoire du mouvement ouvrier et il observe l'exp\u00e9rience du prol\u00e9tariat afin d'identifier les conditions qui permettraient aux ouvriers de s'auto-organiser et d'instaurer un r\u00e9gime politique socialiste.\nDes diff\u00e9rences de vues quant \u00e0 la mani\u00e8re de se constituer en organisation r\u00e9volutionnaire, puis des analyses divergentes quant \u00e0 l'\u00e9volution du capitalisme, entra\u00eenent deux scissions du groupe (l'une en 1958, l'autre en 1963). Ces scissions l'affaiblissent : la revue cesse de para\u00eetre apr\u00e8s 1965, l'organisation s'auto-dissout en 1967.\nRevue au lectorat et au tirage limit\u00e9s, le cr\u00e9dit dont jouit Socialisme ou barbarie aujourd'hui (XXIe si\u00e8cle) repose d'abord sur les analyses contenues dans les articles consacr\u00e9s aux r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et chinois, ainsi que sur les r\u00e9flexions expos\u00e9es dans les articles consacr\u00e9s \u00e0 l'auto-organisation ouvri\u00e8re ; ensuite, sur les prises de position du groupe au sein de la gauche contemporaine (par exemple : leurs critiques du Parti communiste fran\u00e7ais et du tiers-mondisme) ; enfin, sur la notori\u00e9t\u00e9 post\u00e9rieure de certaines plumes de la revue : Cornelius Castoriadis, Claude Lefort, Jean-Fran\u00e7ois Lyotard ou Daniel Moth\u00e9. Quant aux actions et activit\u00e9s militantes de Socialisme ou Barbarie, elles ont laiss\u00e9 peu de traces.", "element_cle": "- Socialisme ou barbarie : Une revue politique publi\u00e9e de 1949 \u00e0 1965 par l'organisation fran\u00e7aise du m\u00eame nom\n- Fond\u00e9e par Cornelius Castoriadis et Claude Lefort \u00e0 Paris en 1949\n- Orient\u00e9e marxiste antistalinien, critique du trotskisme et proche du communisme de conseils\n- Lutte contre l'exploitation et promeut la r\u00e9volution en s'engageant aupr\u00e8s des ouvriers et des salari\u00e9s\n- Analyse des luttes ouvri\u00e8res, de l'organisation du travail, de la politique fran\u00e7aise et internationale, des r\u00e9volutions et mouvements d'ind\u00e9pendance\n- Critique des r\u00e9gimes politiques de l'URSS et de la Chine, \u00e9tude de l'\u00e9volution du capitalisme et des soci\u00e9t\u00e9s occidentales\n- Objectif d'identifier les conditions pour l'auto-organisation et l'instauration d'un r\u00e9gime politique socialiste\n- Deux scissions affaiblissent le groupe (en 1958 et 1963), la revue cesse de para\u00eetre en 1965 et l'organisation se dissout en 1967\n- Cr\u00e9dit actuel de Socialisme ou barbarie repose sur les analyses des r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et chinois, ainsi que sur les r\u00e9flexions sur l'auto-organisation ouvri\u00e8re", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle d'un mouvement politique\nQui s'est lev\u00e9 contre le syst\u00e8me tyrannique\nSocialisme ou barbarie, une revue engag\u00e9e\nPubli\u00e9e de 49 \u00e0 65, l'histoire est marqu\u00e9e\n\nFond\u00e9e \u00e0 Paris par Castoriadis et Lefort\nEn 49, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire couler l'encre\nMarxiste antistalinien, proche des conseils ouvriers\nIls luttent contre l'exploitation, ils veulent tout inverser\n\n[Refrain]\nSocialisme ou barbarie, c'est la voix des ouvriers\nAnalyse des luttes, contre le syst\u00e8me autoritaire\nIls critiquent les r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et chinois\nEt cherchent les conditions d'une auto-organisation\n\n[Couplet 2]\nIls d\u00e9cortiquent le travail, les politiques d'ici et l\u00e0-bas\nLes r\u00e9volutions, les mouvements d'ind\u00e9pendance, tout \u00e7a\nCapitalisme en \u00e9volution, soci\u00e9t\u00e9s occidentales\nSocialisme ou barbarie, leur analyse est vitale\n\nDeux scissions viennent affaiblir le groupe\nEn 58 et 63, leur force diminue en coup\nLa revue s'arr\u00eate en 65, l'organisation dispara\u00eet en 67\nMais leur cr\u00e9dit actuel, c'est leur analyse toujours juste\n\n[Refrain]\nSocialisme ou barbarie, c'est la voix des ouvriers\nAnalyse des luttes, contre le syst\u00e8me autoritaire\nIls critiquent les r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et chinois\nEt cherchent les conditions d'une auto-organisation"}, {"titre": "N\u00e9olib\u00e9ralisme", "text_origine": "Le terme de n\u00e9olib\u00e9ralisme d\u00e9signe aujourd'hui un ensemble d'analyses ou de doctrines inspir\u00e9es du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique aux d\u00e9finitions multiples et concurrentes.\nDes ann\u00e9es 1930 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, il est plut\u00f4t utilis\u00e9 pour se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'\u00e9cole de pens\u00e9e de la Soci\u00e9t\u00e9 du Mont-P\u00e8lerin et au Colloque Walter Lippmann. Les analyses de cette pens\u00e9e \u00e9conomique soulignent le caract\u00e8re souvent tr\u00e8s interventionniste des politiques n\u00e9olib\u00e9rales et le projet de cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 comp\u00e9titive bas\u00e9e sur une nouvelle vision de l'individu-entreprise, ax\u00e9e sur la comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019individualisme.\nDepuis les ann\u00e9es 1970, le n\u00e9olib\u00e9ralisme correspond aux id\u00e9es favorisant le secteur priv\u00e9 et le d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat. Le n\u00e9olib\u00e9ralisme est associ\u00e9 aux travaux des \u00e9conomistes Friedrich Hayek, Milton Friedman, Ludwig von Mises ou James M. Buchanan, ainsi qu'\u00e0 des personnalit\u00e9s politiques tels que Margaret Thatcher, Ronald Reagan et Alan Greenspan. Le n\u00e9olib\u00e9ralisme est critiqu\u00e9, notamment par les altermondialistes. Cependant, le terme est flou et des courants \u00e9conomiques diff\u00e9rents peuvent \u00eatre qualifi\u00e9s de n\u00e9olib\u00e9raux.", "element_cle": "1. Le n\u00e9olib\u00e9ralisme est un terme qui d\u00e9signe un ensemble d'analyses et de doctrines inspir\u00e9es du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique.\n2. De 1930 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00e9cole de pens\u00e9e de la Soci\u00e9t\u00e9 du Mont-P\u00e8lerin et du Colloque Walter Lippmann.\n3. Les politiques n\u00e9olib\u00e9rales sont souvent tr\u00e8s interventionnistes et visent \u00e0 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 comp\u00e9titive bas\u00e9e sur une nouvelle vision de l'individu-entreprise ax\u00e9e sur la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'individualisme.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1970, le n\u00e9olib\u00e9ralisme promeut le secteur priv\u00e9 et le d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat.\n5. Les \u00e9conomistes Friedrich Hayek, Milton Friedman, Ludwig von Mises et James M. Buchanan, ainsi que des personnalit\u00e9s politiques comme Margaret Thatcher, Ronald Reagan et Alan Greenspan, sont associ\u00e9s au n\u00e9olib\u00e9ralisme.\n6. Le n\u00e9olib\u00e9ralisme est critiqu\u00e9 par les altermondialistes.\n7. Le terme de n\u00e9olib\u00e9ralisme est flou et peut englober diff\u00e9rents courants \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe n\u00e9olib\u00e9ralisme, une doctrine controvers\u00e9e\nQui s'inspire du lib\u00e9ralisme, une vision d\u00e9cal\u00e9e\nDe 1930 aux sixties, la Soci\u00e9t\u00e9 du Mont-P\u00e8lerin\nEt le Colloque Walter Lippmann, des penseurs qui s\u00e8ment\n\nInterventionnistes, ces politiques prennent le pouvoir\nCr\u00e9ant une soci\u00e9t\u00e9 comp\u00e9titive, bas\u00e9e sur le savoir\nL'individu-entreprise, nouvelle vision de demain\nComp\u00e9titivit\u00e9 et individualisme, voil\u00e0 leur refrain\n\n[Refrain]\nN\u00e9olib\u00e9ralisme, un concept bien complexe\nEntre privatisation et d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat\nHayek, Mises, Friedman, figures embl\u00e9matiques\nThatcher, Reagan, Greenspan, acteurs de ce d\u00e9bat\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, le secteur priv\u00e9 en vedette\nL'\u00c9tat en retrait, c'est la volont\u00e9 qui s'appr\u00eate\nHayek, Friedman, Mises, th\u00e9oriciens influents\nLe n\u00e9olib\u00e9ralisme s'ancre, c'est leur combat permanent\n\nMais l'altermondialisme pointe du doigt leurs exc\u00e8s\nLe n\u00e9olib\u00e9ralisme, un syst\u00e8me bien probl\u00e9matique\nFuzzy, flou, il englobe plusieurs courants \u00e0 la fois\nUn terme incertain, qui divise, et qui choque\n\n[Refrain]\nN\u00e9olib\u00e9ralisme, un concept bien complexe\nEntre privatisation et d\u00e9sengagement de l'\u00c9tat\nHayek, Mises, Friedman, figures embl\u00e9matiques\nThatcher, Reagan, Greenspan, acteurs de ce d\u00e9bat"}, {"titre": "Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques", "text_origine": "L'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE) est une organisation internationale d'\u00e9tudes \u00e9conomiques, dont les pays membres \u2014 des pays d\u00e9velopp\u00e9s pour la plupart \u2014 ont en commun un syst\u00e8me de gouvernement d\u00e9mocratique et une \u00e9conomie de march\u00e9. Elle joue essentiellement un r\u00f4le d'assembl\u00e9e consultative.\nL'OCDE a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'Organisation europ\u00e9enne de coop\u00e9ration \u00e9conomique (OECE) issue du plan Marshall et de la Conf\u00e9rence des Seize (Conf\u00e9rence de coop\u00e9ration \u00e9conomique europ\u00e9enne) qui a exist\u00e9 de 1948 \u00e0 1961. Son but \u00e9tait l'\u00e9tablissement d'une organisation permanente charg\u00e9e en premier lieu d'assurer la mise en \u0153uvre du programme de rel\u00e8vement commun (le plan Marshall), et, en particulier, d'en superviser la r\u00e9partition.\nEn 2021, l'OCDE compte 38 pays membres et regroupe plusieurs centaines d'experts. Elle publie fr\u00e9quemment des \u00e9tudes \u00e9conomiques et sociales \u2014 analyses, pr\u00e9visions et recommandations de politique \u00e9conomique \u2014 et des statistiques, principalement concernant ses pays membres.\nLe si\u00e8ge de l'OCDE se situe \u00e0 Paris (16e), au ch\u00e2teau de la Muette. L'organisation poss\u00e8de \u00e9galement des bureaux dans plusieurs autres m\u00e9tropoles, notamment \u00e0 Berlin, Mexico, Tokyo et Washington.", "element_cle": "1. L'OCDE est une organisation internationale d'\u00e9tudes \u00e9conomiques.\n2. Elle regroupe des pays d\u00e9velopp\u00e9s avec un syst\u00e8me de gouvernement d\u00e9mocratique et une \u00e9conomie de march\u00e9.\n3. L'OCDE succ\u00e8de \u00e0 l'OECE et \u00e0 la Conf\u00e9rence des Seize.\n4. Son but initial \u00e9tait de superviser la mise en \u0153uvre du plan Marshall.\n5. En 2021, l'OCDE compte 38 pays membres et a de nombreux experts.\n6. Elle publie r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9tudes \u00e9conomiques, des pr\u00e9visions et des recommandations.\n7. Le si\u00e8ge de l'OCDE est situ\u00e9 \u00e0 Paris, au ch\u00e2teau de la Muette.\n8. Elle poss\u00e8de des bureaux dans plusieurs autres villes importantes.\n9. L'OCDE joue un r\u00f4le consultatif dans plusieurs domaines \u00e9conomiques.\n10. Ses actions visent \u00e0 favoriser la coop\u00e9ration \u00e9conomique entre les pays membres.", "rap": "[Couplet]\nL'OCDE, c'est l'\u00e9lite de l'\u00e9conomie,\nUne orga internationale, c'est pas une fiction,\nAvec des pays d\u00e9velopp\u00e9s, une d\u00e9mocratie,\nUne \u00e9conomie de march\u00e9, c'est leur mission.\n\nElle succ\u00e8de \u00e0 l'OECE et la Conf\u00e9rence des Seize,\nDans les ann\u00e9es 60, le temps reluisant,\nSon but c'\u00e9tait de veiller sur le plan Marshall,\nPour une reconstruction efficace, c'\u00e9tait int\u00e9ressant.\n\n[Refrain]\nL'OCDE, on en parle partout,\nAvec 38 pays membres, elle a du poids,\nDes \u00e9tudes, des pr\u00e9visions et des recommandations,\nIls bossent dur pour la bonne direction.\n\n[Couplet]\nAvec des experts dans tous les coins,\nL'OCDE a du savoir, aucun besoin de feinter,\nLes \u00e9tudes \u00e9conomiques, elles sortent r\u00e9guli\u00e8rement,\nAvec des chiffres concrets qui nous font m\u00e9diter.\n\nBas\u00e9e \u00e0 Paris, au ch\u00e2teau de la Muette,\nMais aussi des bureaux dans les grandes villes,\nL'OCDE tire les ficelles dans l'\u00e9conomie mondiale,\nUn r\u00f4le consultatif, une voix qui brille.\n\n[Refrain]\nL'OCDE, on en parle partout,\nAvec 38 pays membres, elle a du poids,\nDes \u00e9tudes, des pr\u00e9visions et des recommandations,\nIls bossent dur pour la bonne direction.\n\n[Outro]\nL'OCDE, c'est la coop\u00e9ration \u00e9conomique,\nUn moteur pour le progr\u00e8s, une vraie m\u00e9canique,\nAlors on salue leur travail acharn\u00e9,\nPour un monde meilleur, c'est notre souhait m\u00eal\u00e9."}, {"titre": "Barbara Stiegler", "text_origine": "Barbara Stiegler, n\u00e9e le 3 ao\u00fbt 1971, est une philosophe fran\u00e7aise, sp\u00e9cialiste de la pens\u00e9e de Nietzsche et de philosophie politique. Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Bordeaux-Montaigne, elle y dirige le master \u00ab Soin, \u00e9thique et sant\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement membre du comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique du CHU de Bordeaux et de l\u2019Institut universitaire de France.\nConnue pour ses travaux sur les rapports entre la biologie et la philosophie chez Nietzsche, dont Nietzsche et la biologie (2001), Nietzsche et la critique de la chair (2005) et Nietzsche et la vie (2021), elle s'int\u00e9resse aussi au n\u00e9olib\u00e9ralisme, qu'elle identifie comme un projet politique fond\u00e9 sur l\u2019imp\u00e9ratif de l\u2019adaptation (Il faut s\u2019adapter. Sur un nouvel imp\u00e9ratif politique, 2019).\nBarbara Stiegler est \u00e9galement une intellectuelle engag\u00e9e, ayant pris part au mouvement des Gilets jaunes et au mouvement contre la r\u00e9forme des retraites de 2019-2020, un engagement qu'elle relate et analyse dans Du cap aux gr\u00e8ves (2020). Elle a aussi critiqu\u00e9 la gestion de la crise sanitaire du Covid-19 par le gouvernement fran\u00e7ais (De la d\u00e9mocratie en pand\u00e9mie, 2021).", "element_cle": "1. Barbara Stiegler est une philosophe fran\u00e7aise sp\u00e9cialiste de la pens\u00e9e de Nietzsche et de philosophie politique.\n2. Elle est n\u00e9e le 3 ao\u00fbt 1971.\n3. Elle dirige le master \"Soin, \u00e9thique et sant\u00e9\" \u00e0 l'universit\u00e9 Bordeaux-Montaigne.\n4. Elle est membre du comit\u00e9 d'\u00e9thique du CHU de Bordeaux et de l'Institut universitaire de France.\n5. Ses travaux portent sur les rapports entre la biologie et la philosophie chez Nietzsche.\n6. Elle s'int\u00e9resse \u00e9galement au n\u00e9olib\u00e9ralisme en tant que projet politique bas\u00e9 sur l'imp\u00e9ratif de l'adaptation.\n7. Elle s'est engag\u00e9e dans le mouvement des Gilets jaunes et contre la r\u00e9forme des retraites de 2019-2020.\n8. Elle a critiqu\u00e9 la gestion de la crise sanitaire du Covid-19 par le gouvernement fran\u00e7ais.\n9. Parmi ses ouvrages importants figurent \"Nietzsche et la biologie\" (2001) et \"De la d\u00e9mocratie en pand\u00e9mie\" (2021).\n10. Barbara Stiegler est consid\u00e9r\u00e9e comme une intellectuelle engag\u00e9e et influente.", "rap": "[Couplet]\nBarbara Stiegler, une philosophe incisive\nSp\u00e9cialiste de Nietzsche, elle d\u00e9livre les directives\nSa pens\u00e9e politique, une lutte contre l'oppression\nElle nous \u00e9claire sur nos conditionnements\n\nN\u00e9e en 1971, le 3 ao\u00fbt pr\u00e9cis\u00e9ment\nUne femme engag\u00e9e, au parcours \u00e9loquent\nElle dirige le master de soin et de sant\u00e9\nA Bordeaux-Montaigne, elle enseigne la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nBarbara Stiegler, une voix qui r\u00e9sonne\nDans nos esprits, ses id\u00e9es ne sonnent\nElle questionne les rapports de la biologie\nEt la philosophie de Nietzsche, une symbiose infinie\n\n[Couplet]\nMembre du comit\u00e9 d'\u00e9thique, elle inspire confiance\nAu CHU de Bordeaux, elle guide la conscience\nL'Institut universitaire de France, elle en fait partie\nBarbara Stiegler, une expertise qui nous lie\n\nDu n\u00e9olib\u00e9ralisme, elle analyse les m\u00e9faits\nUn projet politique qui ne laisse pas de r\u00e9pit\nL'imp\u00e9ratif d'adaptation, une injonction oppressante\nElle r\u00e9v\u00e8le les dessous d'une soci\u00e9t\u00e9 ali\u00e9nante\n\n[Refrain]\nBarbara Stiegler, militante des Gilets jaunes\nContre la r\u00e9forme des retraites, elle ose et d\u00e9fend\nCritiquant la gestion de la crise sanitaire\nElle d\u00e9nonce les erreurs, brise le silence pr\u00e9caire\n\n[Couplet]\nAuteur de \"Nietzsche et la biologie\" en 2001\nUn ouvrage majeur, une r\u00e9flexion sans fin\nEt en 2021, \"De la d\u00e9mocratie en pand\u00e9mie\"\nUne analyse ac\u00e9r\u00e9e, une pens\u00e9e qui d\u00e9lie\n\nBarbara Stiegler, intellectuelle engag\u00e9e et influente\nSa voix r\u00e9sonne, sa parole est \u00e9tincelante\nElle inspire les esprits, ouvre les horizons\nUne penseuse hors pair, au combat sans concession\n\n[Refrain]\nBarbara Stiegler, une force de la pens\u00e9e\nElle \u00e9claire nos soci\u00e9t\u00e9s, nos r\u00e9alit\u00e9s\nEntre biologie et philosophie, elle nous guide\nUne voix pr\u00e9cieuse, qu'il faut \u00e9couter sans limite"}, {"titre": "Wendy Brown", "text_origine": "Wendy Brown (n\u00e9e le 28 novembre 1955) est professeur de sciences politiques de l'universit\u00e9 de Californie \u00e0 Berkeley. S'appuyant sur les travaux de Karl Marx, Michel Foucault, Max Weber et la pens\u00e9e des philosophes grecs, elle a tent\u00e9 d'\u00e9laborer une th\u00e9orie nouvelle du pouvoir moderne. Cette th\u00e9orie d\u00e9taille les implications du n\u00e9olib\u00e9ralisme sur la modification du fonctionnement des institutions politiques et sociales contemporaines, le d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomisme et l'\u00e9conomicisation de la soci\u00e9t\u00e9, ainsi que les contradictions insolubles entre le n\u00e9olib\u00e9ralisme, la justice sociale, la d\u00e9mocratie, l'int\u00e9grit\u00e9 morale et le concept de personne humaine, au sens \u00e9thique et juridique du terme.", "element_cle": "1. Wendy Brown est une professeure de sciences politiques travaillant \u00e0 l'universit\u00e9 de Californie \u00e0 Berkeley.\n2. Elle s'inspire des id\u00e9es de Karl Marx, Michel Foucault, Max Weber et des philosophes grecs pour d\u00e9velopper une nouvelle th\u00e9orie du pouvoir moderne.\n3. Sa th\u00e9orie analyse l'impact du n\u00e9olib\u00e9ralisme sur les institutions politiques et sociales contemporaines.\n4. Elle souligne l'\u00e9mergence de l'\u00e9conomisme et l'\u00e9conomicisation de la soci\u00e9t\u00e9 sous l'influence du n\u00e9olib\u00e9ralisme.\n5. Wendy Brown met en \u00e9vidence les tensions entre le n\u00e9olib\u00e9ralisme, la justice sociale, la d\u00e9mocratie et l'int\u00e9grit\u00e9 morale.", "rap": "[Couplet 1]\nWendy Brown, prof de sciences politiques\nBerkeley, la Californie, son \u00e9difice\nInspir\u00e9e de Marx, Foucault et Weber\nElle veut changer le game, ouais c'est clair\n\n[Refrain]\nSa th\u00e9orie du pouvoir moderne\nAnalyse l'impact du n\u00e9olib\u00e9ralisme\nSur la soci\u00e9t\u00e9, les institutions\nJustice, d\u00e9mocratie, y'a des tensions\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9conomisme, l'\u00e9conomisation\nSous l'influence du n\u00e9olib\u00e9ralisme\nWendy Brown pointe du doigt\nTensions entre justice et int\u00e9grit\u00e9 moral\n\n[Refrain]\nSa th\u00e9orie du pouvoir moderne\nAnalyse l'impact du n\u00e9olib\u00e9ralisme\nSur la soci\u00e9t\u00e9, les institutions\nJustice, d\u00e9mocratie, y'a des tensions"}, {"titre": "Politique", "text_origine": "Notion polys\u00e9mique, la politique recouvre :\n\nla politique en son sens plus large, celui de civilit\u00e9 ou Politikos, d\u00e9signe ce qui est relatif \u00e0 l'organisation d'un Etat (en grec : polis, en latin : civitas) et \u00e0 l'exercice du pouvoir dans une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e ;\nen g\u00e9n\u00e9ral, la politique d'une communaut\u00e9, d'une soci\u00e9t\u00e9, d'un groupe social, au sens de Politeia, se conforme \u00e0 une constitution r\u00e9dig\u00e9e par ses fondateurs qui d\u00e9finit sa structure et son fonctionnement (m\u00e9thodique, th\u00e9orique et pratique). La politique porte sur les actions, l\u2019\u00e9quilibre, le d\u00e9veloppement interne ou externe de cette soci\u00e9t\u00e9, ses rapports internes et ses rapports \u00e0 d'autres ensembles. La politique est donc principalement ce qui a trait au collectif, \u00e0 une somme d'individualit\u00e9s ou de multiplicit\u00e9s. C'est dans cette optique que les \u00e9tudes politiques ou la science politique s'\u00e9largissent \u00e0 tous les domaines d'une soci\u00e9t\u00e9 (\u00e9conomie, droit, sociologie...) ;\ndans une acception plus restrictive, la politique au sens de Politik\u00e8 ou d'art politique, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique du pouvoir, soit donc aux luttes de pouvoir et de repr\u00e9sentativit\u00e9 entre des hommes et femmes de pouvoir, et aux diff\u00e9rents partis politiques auxquels ils peuvent appartenir, tout comme \u00e0 la gestion de ce m\u00eame pouvoir.\n\n", "element_cle": "1. La politique d\u00e9signe l'organisation d'un Etat et l'exercice du pouvoir dans une soci\u00e9t\u00e9.\n2. Une constitution r\u00e9dig\u00e9e par les fondateurs d\u00e9finit la structure et le fonctionnement d'une soci\u00e9t\u00e9.\n3. La politique englobe les actions, l'\u00e9quilibre et le d\u00e9veloppement de la soci\u00e9t\u00e9, ainsi que ses relations avec d'autres ensembles.\n4. Les \u00e9tudes politiques s'int\u00e9ressent \u00e0 tous les domaines d'une soci\u00e9t\u00e9 tels que l'\u00e9conomie, le droit et la sociologie.\n5. La politique peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la pratique du pouvoir et les luttes de repr\u00e9sentativit\u00e9 entre les personnes au pouvoir et les partis politiques auxquels elles appartiennent.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique, c'est l'organisation de l'Etat,\nLe pouvoir exerc\u00e9, dans notre soci\u00e9t\u00e9,\nUne constitution, les fondateurs l'ont r\u00e9dig\u00e9e,\nPour d\u00e9finir la structure, comment tout est orchestr\u00e9.\n\nLe fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 est en jeu,\nPolitique englobe tout, actions et \u00e9quilibre sont les v\u0153ux,\nLe d\u00e9veloppement de notre nation, c'est ce qu'ils veulent,\nEt les relations avec d'autres, c'est pas vicieux.\n\n[Refrain]\nLa politique, c'est plus qu'un combat entre partis,\nC'est l'\u00e9tude de notre soci\u00e9t\u00e9, en profondeur, avec acuit\u00e9,\nEconomie, droit, sociologie y sont r\u00e9unis,\nLa politique, c'est notre r\u00e9alit\u00e9, notre actualit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9tudes politiques, elles sont indispensables,\nPour comprendre tous les domaines de notre table,\nEconomie, droit, sociologie, tout y est visible,\nLa politique, c'est bien plus qu'une simple fable.\n\nEt puis y'a la pratique, le pouvoir en action,\nLes luttes, les d\u00e9bats, les repr\u00e9sentations,\nEntre les personnes au pouvoir, les parties en mission,\nLa politique, c'est tout un jeu de succession.\n\n[Refrain]\nLa politique, c'est plus qu'un combat entre partis,\nC'est l'\u00e9tude de notre soci\u00e9t\u00e9, en profondeur, avec acuit\u00e9,\nEconomie, droit, sociologie y sont r\u00e9unis,\nLa politique, c'est notre r\u00e9alit\u00e9, notre actualit\u00e9."}, {"titre": "Mondialisme", "text_origine": "Le mondialisme fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 divers mod\u00e8les de signification au-del\u00e0 du simple international. Il est utilis\u00e9 par des politologues, comme Joseph Nye, pour d\u00e9crire \u00ab les tentatives visant \u00e0 comprendre toutes les interconnexions du monde moderne \u2013 et \u00e0 mettre en \u00e9vidence les mod\u00e8les qui les sous-tendent (et les expliquent) \u00bb. Bien qu'il soit principalement associ\u00e9 aux syst\u00e8mes-mondes, il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour d\u00e9crire d'autres tendances mondiales. Le concept de mondialisme est aussi classiquement utilis\u00e9 pour distinguer les id\u00e9ologies de la mondialisation (les significations subjectives) des processus de mondialisation (les pratiques objectives).\n\u2022 Une volont\u00e9 suppos\u00e9e d'en finir avec l'\u00c9tat-nation comme cadre d'administration politique et de r\u00e9f\u00e9rence identitaire. Il est notamment utilis\u00e9 dans certains milieux nationalistes pour d\u00e9crire, en la d\u00e9non\u00e7ant, la marche vers une sorte d'\u00c9tat mondial. Celle-ci se produirait sous le double effet de la mondialisation \u00e9conomique et d'un internationalisme oligarchique.\n\u2022 Des id\u00e9ologies cherchant \u00e0 se propager \u00e0 travers le monde avec pour facteur l'unification d'une zone pour se propager d'avantage.", "element_cle": "1. Le mondialisme englobe les interconnexions du monde moderne et les mod\u00e8les qui les sous-tendent.\n2. Le terme est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les tendances mondiales en dehors des syst\u00e8mes-mondes.\n3. Le mondialisme distingue les id\u00e9ologies de la mondialisation des processus de mondialisation.\n4. Certains nationalistes voient le mondialisme comme une menace \u00e0 l'\u00c9tat-nation.\n5. Le mondialisme est associ\u00e9 \u00e0 la mondialisation \u00e9conomique et \u00e0 un internationalisme oligarchique.\n6. Des id\u00e9ologies cherchent \u00e0 se propager \u00e0 travers le monde en unifiant une zone sp\u00e9cifique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mondialisme, une toile qui nous lie\nLes mod\u00e8les, les interconnexions qui s'envolent dans l'infini\nTendances globales, hors des syst\u00e8mes-mondes\nDes id\u00e9ologies, des mouvements qui inondent\n\nRefrain:\nLe mondialisme, une vision d'ensemble\nUn monde en mouvement, o\u00f9 rien ne tremble\nDes id\u00e9es qui se propagent, se diffusent\nUnissant une zone, une pens\u00e9e qui fuse\n\n[Couplet 2]\nCertains voient une menace \u00e0 l'\u00c9tat-nation\nCraignent la perte de leur souverainet\u00e9, d'une nation\nMais le mondialisme, c'est bien plus que \u00e7a\nC'est l'\u00e9conomie globale, un internationalisme qui \u00e9clata\n\nRefrain:\nLe mondialisme, une vision d'ensemble\nUn monde en mouvement, o\u00f9 rien ne tremble\nDes id\u00e9es qui se propagent, se diffusent\nUnissant une zone, une pens\u00e9e qui fuse."}, {"titre": "David Harvey", "text_origine": "David W. Harvey (n\u00e9 le 31 octobre 1935) est un g\u00e9ographe \u00e9conomiste marxiste h\u00e9t\u00e9rodoxe britannique, professeur \u00e9m\u00e9rite d'anthropologie et de g\u00e9ographie au Graduate Center de la City University of New York (CUNY), pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 la London School of Economics. Il a obtenu son doctorat en g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Cambridge en 1961. Harvey a \u00e9crit de nombreux livres et essais qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de la g\u00e9ographie moderne en tant que discipline. Fortement influenc\u00e9 par les pens\u00e9es de Karl Marx, Friedrich Engels et Walter Benjamin, il est partisan de l'id\u00e9e du droit \u00e0 la ville qu'il emprunte \u00e0 l'universitaire fran\u00e7ais Henri Lefebvre.", "element_cle": "1. David W. Harvey est un g\u00e9ographe \u00e9conomiste marxiste britannique.\n2. Il est professeur \u00e9m\u00e9rite d'anthropologie et de g\u00e9ographie au Graduate Center de la City University of New York.\n3. Harvey a obtenu son doctorat en g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Cambridge en 1961.\n4. Il a \u00e9crit de nombreux livres et essais qui ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la g\u00e9ographie moderne.\n5. Harvey est fortement influenc\u00e9 par les pens\u00e9es de Karl Marx, Friedrich Engels et Walter Benjamin.", "rap": "[Couplet 1]\nDavid W. Harvey, g\u00e9ographe \u00e9conomiste \nMarxiste britannique, un homme qui r\u00e9siste \nProfesseur \u00e9m\u00e9rite, toujours en activit\u00e9 \nAu Graduate Center, City University\n\nIl a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Cambridge en 1961 \nSon doctorat en g\u00e9ographie est sa destin\u00e9e \nAvec ses livres et essais, il a marqu\u00e9 l'histoire \nEn d\u00e9veloppant la g\u00e9ographie comme une gloire\n\n[Refrain]\nDavid Harvey, un esprit \u00e9clair\u00e9 \nInfluenc\u00e9 par Marx et Engels, il est inspir\u00e9 \nSes id\u00e9es r\u00e9volutionnaires nous font avancer \nL'\u00e9ducation g\u00e9ographique \u00e0 laquelle on doit s'accrocher\n\n[Couplet 2]\nWalter Benjamin, une source d'inspiration \nLes pens\u00e9es de ces grands hommes en communion \nDavid Harvey nous enseigne la lutte des classes \nEt l'importance de la justice sociale en passe\n\nIl nous rappelle les dates et les faits importants \nPour comprendre le monde dans un contexte p\u00e9n\u00e9trant \nLe g\u00e9ographe marxiste, une voix r\u00e9volutionnaire \nQui nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur notre soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nDavid Harvey, un esprit \u00e9clair\u00e9 \nInfluenc\u00e9 par Marx et Engels, il est inspir\u00e9 \nSes id\u00e9es r\u00e9volutionnaires nous font avancer \nL'\u00e9ducation g\u00e9ographique \u00e0 laquelle on doit s'accrocher"}, {"titre": "Progressisme", "text_origine": "Le progressisme est une philosophie politique favorable aux r\u00e9formes sociales. Il est fond\u00e9 sur l'id\u00e9e de progr\u00e8s selon laquelle les avanc\u00e9es dans les domaines de la science, de la technologie, du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de l'organisation sociale sont essentielles \u00e0 l'am\u00e9lioration de la condition humaine. \nLe progressisme a pris une grande importance au cours du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res en Europe, du fait de la croyance selon laquelle l'Europe d\u00e9montrait que les soci\u00e9t\u00e9s pouvaient passer d'un \u00e9tat non civilis\u00e9 \u00e0 la civilisation en renfor\u00e7ant la base de la connaissance empirique comme fondement de la soci\u00e9t\u00e9. Les figures des Lumi\u00e8res croyaient que le progr\u00e8s avait une application universelle \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s et que ces id\u00e9es se r\u00e9pandraient dans le monde \u00e0 partir de l'Europe.\nLa conception politique commune contemporaine du progressisme est n\u00e9e des vastes changements sociaux provoqu\u00e9s par l'industrialisation dans le monde occidental \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. Les progressistes consid\u00e8rent que le progr\u00e8s est \u00e9touff\u00e9 par les vastes in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques entre les riches et les pauvres, le capitalisme de laisser-faire peu r\u00e9glement\u00e9 avec des soci\u00e9t\u00e9s monopolistiques, et les conflits intenses et souvent violents entre ceux qui sont per\u00e7us comme privil\u00e9gi\u00e9s et non privil\u00e9gi\u00e9s, arguant que des mesures \u00e9taient n\u00e9cessaires pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes.\nLa d\u00e9finition du progressisme a vari\u00e9 au fil du temps et selon les diff\u00e9rentes perspectives. Le progressisme du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 l'eug\u00e9nisme et au mouvement de temp\u00e9rance, tous deux promus au nom de la sant\u00e9 publique et en tant qu'initiatives visant \u00e0 atteindre cet objectif,. Les progressistes contemporains promeuvent des politiques publiques qui, selon eux, conduiront \u00e0 un changement social positif. Au XXIe si\u00e8cle, un mouvement qui s'identifie comme progressiste est \u00ab un mouvement social ou politique qui vise \u00e0 repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des gens ordinaires par le biais du changement politique et du soutien des actions gouvernementales \u00bb.", "element_cle": "- Le progressisme est une philosophie politique favorable aux r\u00e9formes sociales.\n- Il est fond\u00e9 sur l'id\u00e9e de progr\u00e8s et l'am\u00e9lioration de la condition humaine.\n- Le progressisme a pris de l'importance au cours du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res en Europe.\n- Les figures des Lumi\u00e8res croyaient au progr\u00e8s universel appliqu\u00e9 \u00e0 toutes les soci\u00e9t\u00e9s.\n- La conception politique contemporaine du progressisme est n\u00e9e des changements sociaux provoqu\u00e9s par l'industrialisation.\n- Les progressistes consid\u00e8rent que le progr\u00e8s est \u00e9touff\u00e9 par les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et le capitalisme non r\u00e9glement\u00e9.\n- Ils soutiennent que des mesures sont n\u00e9cessaires pour r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes.\n- La d\u00e9finition du progressisme a vari\u00e9 au fil du temps et selon les perspectives.\n- Les progressistes contemporains promeuvent des politiques publiques pour un changement social positif.\n- Le mouvement progressiste vise \u00e0 repr\u00e9senter les int\u00e9r\u00eats des gens ordinaires par le biais du changement politique et du soutien des actions collectives.", "rap": "[Couplet 1]\nLe progressisme, c'est une vision claire\nEn faveur des r\u00e9formes, pour une soci\u00e9t\u00e9 meilleure\nAu si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, il a pris son envol\nLes penseurs \u00e9clair\u00e9s ont trac\u00e9 le chemin, oh yeah\n\nIls croyaient en un progr\u00e8s universel\nPour toutes les soci\u00e9t\u00e9s, pour tous les mortels\nLe monde en mouvement, toujours en \u00e9volution\nPour am\u00e9liorer la condition, changer les situations\n\n[Refrain]\nLe progressisme, c'est notre ambition\nPour un avenir meilleur, une transformation\nOn lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques\nEt le capitalisme sauvage, c'est notre politique\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'industrialisation, la machine est lanc\u00e9e\nMais les in\u00e9galit\u00e9s grandissent,  faut les abaisser\nLes progressistes, on veut r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes\nAvec des mesures concr\u00e8tes, du concret, pas des probl\u00e8mes\n\nLa d\u00e9finition du progressisme, elle a vari\u00e9\nD'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, d'une perspective \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9\nMais les progressistes d'aujourd'hui, on a la m\u00eame vision\nLe changement social positif, on est en mission\n\n[Refrain]\nLe progressisme, c'est notre ambition\nPour un avenir meilleur, une transformation\nOn lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques\nEt le capitalisme sauvage, c'est notre politique"}, {"titre": "Conjugaison", "text_origine": "La conjugaison est, dans les langues flexionnelles, la flexion du verbe, c'est-\u00e0-dire la variation de la forme du verbe en fonction des circonstances. On l'oppose \u00e0 la flexion nominale ou d\u00e9clinaison. G\u00e9n\u00e9ralement, la conjugaison se fait selon un nombre de traits grammaticaux au nombre desquels on peut compter. Il s'agit de  : \n\nla personne ;\nle nombre ;\nle genre ;\nle temps ;\nla voix ;\nle mode ;\nl'aspect ;\nle mouvement associ\u00e9, entre autres possibilit\u00e9s.L'ensemble des formes d'un verbe constitue son paradigme.", "element_cle": "1. La conjugaison est la flexion du verbe dans les langues flexionnelles.\n2. Elle consiste \u00e0 varier la forme du verbe en fonction des circonstances.\n3. La conjugaison s'oppose \u00e0 la flexion nominale ou d\u00e9clinaison.\n4. Elle se fait selon plusieurs traits grammaticaux tels que la personne, le nombre, le genre, le temps, la voix, le mode, l'aspect, etc.\n5. Chaque verbe poss\u00e8de un paradigme qui regroupe toutes ses formes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison, c'est l'art de flexion\nDes verbes dans les langues flexionnelles\nOn varie, on modifie selon le contexte\nChaque circonstance, un d\u00e9fi \u00e0 relever\n\n[Refrain]\nLa conjugaison, c'est la cl\u00e9 de la grammaire\nElle donne du sens, elle donne du flair\nAvec la personne, le genre et le nombre\nOn construit des phrases, on fait le nombre\n\n[Couplet 2]\nLa conjugaison, c'est l'inverse de la d\u00e9clinaison\nLes noms qui s'accordent, c'est pas la m\u00eame chanson\nAvec le temps qui passe, on change de formes\nPass\u00e9, pr\u00e9sent, futur, on se transforme\n\n[Refrain]\nLa conjugaison, c'est la cl\u00e9 de la grammaire\nElle donne du sens, elle donne du flair\nAvec la voix, le mode, l'aspect aussi\nOn construit des phrases, on ouvre les esprits\n\n[Refrain] (x2)\nLa conjugaison, c'est la cl\u00e9 de la grammaire\nElle donne du sens, elle donne du flair\nAvec la personne, le genre et le nombre\nOn construit des phrases, on fait le nombre"}, {"titre": "Conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe", "text_origine": "Alors que les deux premi\u00e8res conjugaisons fran\u00e7aises des verbes sont appel\u00e9es conjugaisons vivantes (parce que le fran\u00e7ais s'enrichit sans cesse de nouveaux verbes appartenant \u00e0 l'un ou l'autre de ces deux groupes), la troisi\u00e8me conjugaison au contraire, est appel\u00e9e conjugaison morte, parce que constitu\u00e9e d'un groupe de verbes ne se renouvelant pas.\nLa premi\u00e8re conjugaison, qui concerne l'\u00e9norme majorit\u00e9 des verbes, ceux en -er, est r\u00e9guli\u00e8re, m\u00eame si elle comporte des subtilit\u00e9s comme des lettres qui se d\u00e9doublent ou des accents qui se pr\u00e9sentent parfois ou autres cas comme les \u00ab c \u00bb ou les \u00ab g \u00bb, il y a toujours des r\u00e8gles (sauf pour les d\u00e9doublements de consonne des verbes en eler et eter, qui n\u00e9cessite d'apprendre une liste de verbes). La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est parfaitement r\u00e9guli\u00e8re (verbe en -ir faisant -issant, si ce n'est le verbe ha\u00efr, qui donne au pr\u00e9sent de l'indicatif je hais, tu hais, il/elle/on hait). La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui, utilis\u00e9s depuis toujours et parfois \u00e0 la suite de la fusion de plusieurs radicaux, se conjuguent d'une fa\u00e7on unique. Toutefois, les verbes du troisi\u00e8me groupe les plus utilis\u00e9s se rassemblent sous une trentaine de mod\u00e8les de conjugaison. Les verbes auxiliaires sont toujours du 3e groupe : avoir, \u00eatre, aller, pouvoir, etc.\nCe groupe contient environ 485 verbes, soit beaucoup moins que le nombre des verbes du premier groupe, qui contient 90 % des verbes. Cependant, si on consid\u00e8re la liste des verbes de la langue fran\u00e7aise par taux de fr\u00e9quence, les dix verbes les plus employ\u00e9s de la langue fran\u00e7aise appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.\n\n", "element_cle": "1. La conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe est consid\u00e9r\u00e9e comme une conjugaison morte.\n2. La premi\u00e8re conjugaison concerne la majorit\u00e9 des verbes et comporte des r\u00e8gles r\u00e9guli\u00e8res.\n3. La deuxi\u00e8me conjugaison concerne peu de verbes et est r\u00e9guli\u00e8re, sauf pour le verbe \"ha\u00efr\".\n4. La troisi\u00e8me conjugaison regroupe tous les verbes qui se conjuguent d'une fa\u00e7on unique.\n5. Les verbes auxiliaires sont toujours du troisi\u00e8me groupe.\n6. Le troisi\u00e8me groupe contient environ 485 verbes, moins nombreux que ceux du premier groupe.\n7. Les dix verbes les plus utilis\u00e9s en fran\u00e7ais appartiennent tous au troisi\u00e8me groupe de conjugaison.\n8. Les verbes du troisi\u00e8me groupe se rassemblent sous une trentaine de mod\u00e8les de conjugaison.\n9. Les verbes du troisi\u00e8me groupe sont utilis\u00e9s depuis toujours et peuvent fusionner plusieurs radicaux.\n10. La conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe peut \u00eatre complexe mais pr\u00e9sente des sch\u00e9mas r\u00e9guliers.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe, elle est morte\nMais t'inqui\u00e8te pas, j'te donne les cl\u00e9s, ouvre la porte\nPremi\u00e8re conjugaison, r\u00e8gles r\u00e9guli\u00e8res, ouais c'est cool\nC'est la majorit\u00e9 des verbes, faut pas \u00eatre un fou\n\n[Refrain]\nConjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe, yeah\nOn les conna\u00eet, on les suit \u00e0 la queue-leu-leu\nTrois conjugaisons, mais une seule pour la team\nEn fran\u00e7ais, c'est pas si difficile d'\u00eatre un king, yeah\n\n[Couplet 2]\nDeuxi\u00e8me conjugaison, peu de verbes la repr\u00e9sentent\nR\u00e9guli\u00e8re, sauf pour le verbe \"ha\u00efr\", attention \nTroisi\u00e8me conjugaison, unique et sp\u00e9ciale\nFusion de radicaux, \u00e7a peut parfois faire mal\n\n[Refrain]\nConjugaison des verbes du troisi\u00e8me groupe, yeah\nOn les conna\u00eet, on les suit \u00e0 la queue-leu-leu\nTrois conjugaisons, mais une seule pour la team\nEn fran\u00e7ais, c'est pas si difficile d'\u00eatre un king, yeah"}, {"titre": "Conjugaison latine", "text_origine": "La conjugaison du verbe latin repose tout enti\u00e8re sur l'opposition de deux th\u00e8mes, celui du pr\u00e9sent (infectum) et celui du parfait (perfectum).\nLe syst\u00e8me verbal latin s'organise donc sur trois radicaux :\n\nInfectum\nRadical du pr\u00e9sent\nPerfectum\nRadical du parfait (qui ne concerne pas les verbes d\u00e9ponents)\nRadical du supin\nDans un dictionnaire, un verbe est souvent d\u00e9crit par quatre ou cinq formes qui permettent de d\u00e9duire toutes ses autres formes conjugu\u00e9es, \u00e0 partir des trois radicaux sus-mentionn\u00e9s, dans un ordre variant d'un dictionnaire \u00e0 l'autre :\n\nla premi\u00e8re personne du singulier du pr\u00e9sent de l'indicatif ;\nla deuxi\u00e8me personne du singulier du pr\u00e9sent de l'indicatif \u2014 parfois except\u00e9e ; \u2014\nl'infinitif pr\u00e9sent ;\nla premi\u00e8re personne du singulier du parfait de l'indicatif ;\nle supin.Les verbes ont, comme en fran\u00e7ais, une voix active et une voix passive. Naturellement, la plupart des verbes transitifs peuvent se conjuguer \u00e0 la voix passive. Il existe \u00e9galement des verbes d\u00e9ponents et semi-d\u00e9ponents.\nIl y a \u00e9galement  5 types de conjugaisons \u00e0 retenir:\n1er: verbes en ar,are\n2\u00e8me : Verbes en es,ere ( SUM comprit)\n3\u00e8me: Verbes en is,ere\n3\u00e8me mixte: Verbes en is,ere (exemple facio)\n4\u00e8me:verbes en is,ire\n\n", "element_cle": "1. La conjugaison du verbe latin repose sur l'opposition de deux th\u00e8mes : pr\u00e9sent et parfait.\n2. Le syst\u00e8me verbal latin s'organise autour de trois radicaux : infectum (pr\u00e9sent), perfectum (parfait) et supin.\n3. Les dictionnaires d\u00e9crivent souvent les verbes latins \u00e0 partir de quatre ou cinq formes, permettant de d\u00e9duire toutes les autres formes conjugu\u00e9es.\n4. Les verbes latins ont une voix active et une voix passive, avec la possibilit\u00e9 pour la plupart des verbes transitifs d'\u00eatre conjugu\u00e9s \u00e0 la voix passive.\n5. Certains verbes latins sont d\u00e9ponents ou semi-d\u00e9ponents.\n6. Il existe cinq types de conjugaisons \u00e0 retenir pour les verbes latins.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conjugaison latine, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nDeux th\u00e8mes en opposition, pour mieux s'exprimer\nPr\u00e9sent et parfait, la base de notre art\nLes verbes latins, un v\u00e9ritable joyau \u00e0 part\n\n[Couplet 2]\nTrois radicaux \u00e0 ma\u00eetriser, infectum, perfectum et supin\nDans les dictionnaires, des formes \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au matin\nQuatre ou cinq formes, pour tout conjuguer\nUn moyen efficace, pour ne rien oublier\n\n[Refrain]\nLa conjugaison latine, un voyage dans le temps\nDes notions \u00e9ducatives, mises en avant\nDans l'histoire des mots, des dates marquantes\nLes verbes latins, une langue enseignante\n\n[Couplet 3]\nVoix active, voix passive, une dualit\u00e9 pr\u00e9sente\nPour les verbes transitifs, une option influente\nD\u00e9ponents ou semi-d\u00e9ponents, quelques exceptions\nLes verbes latins, une richesse sans concession\n\n[Couplet 4]\nCinq types de conjugaisons, \u00e0 garder en m\u00e9moire\nUn d\u00e9fi de taille, pour les esprits victorieux de l'histoire\nLa conjugaison latine, une discipline \u00e0 apprendre\nUne plong\u00e9e dans le pass\u00e9, pour mieux comprendre\n \n[Refrain]\nLa conjugaison latine, un voyage dans le temps\nDes notions \u00e9ducatives, mises en avant\nDans l'histoire des mots, des dates marquantes\nLes verbes latins, une langue enseignante"}, {"titre": "Relation de conjugaison", "text_origine": "En optique, une relation de conjugaison ou formule de conjugaison est une formule math\u00e9matique reliant la position d'un objet \u00e0 celle de son image par un syst\u00e8me optique. Elle tire son nom du fait qu'en optique g\u00e9om\u00e9trique, dans les conditions de stigmatisme, c'est-\u00e0-dire lorsque tous les rayons issus d'un point objet \u00e9mergent en sortie du syst\u00e8me en un point unique, ce point est appel\u00e9 image conjugu\u00e9e du point objet. On dit aussi alors que les deux points sont conjugu\u00e9s. En pratique, les syst\u00e8mes optiques n'\u00e9tant pas rigoureusement stigmatiques (\u00e0 l'exception du miroir plan), les relations de conjugaison ne peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es que dans les conditions de Gauss.", "element_cle": "1. Une relation de conjugaison en optique est une formule math\u00e9matique reliant la position d'un objet \u00e0 celle de son image par un syst\u00e8me optique.\n2. En optique g\u00e9om\u00e9trique, la relation de conjugaison est utilis\u00e9e lorsque tous les rayons issus d'un point objet \u00e9mergent en sortie du syst\u00e8me en un point unique, appel\u00e9 image conjugu\u00e9e du point objet.\n3. Les points objet et image sont dits conjugu\u00e9s lorsque la relation de conjugaison est respect\u00e9e.\n4. Cependant, les syst\u00e8mes optiques ne sont pas rigoureusement stigmatiques, \u00e0 l'exception du miroir plan, ce qui affecte l'application des relations de conjugaison.\n5. Les relations de conjugaison ne peuvent \u00eatre utilis\u00e9es que dans les conditions de Gauss, qui sont une approximation des conditions de stigmatisme.", "rap": "[Couplet 1]\nUne relation de conjugaison en optique\nUne \u00e9quation math\u00e9matique pour un syst\u00e8me optique\nElle relie la position d'un objet\nA celle de son image, c'est scientifique\n\nEn optique g\u00e9om\u00e9trique, on l'utilise\nQuand tous les rayons se rejoignent, \u00e7a percute\nIls partent d'un point objet, ils \u00e9mergent\nEt en sortie, ils convergent, ils s'ajustent\n\n[Refrain]\nLa relation de conjugaison, \u00e7a fait du sens\nLes points objets et images sont conjugu\u00e9s, c'est intense\nMais attention, les syst\u00e8mes optiques ne sont pas rigoureux\nMis \u00e0 part le miroir plan, \u00e7a peut les rendre dangereux\n\n[Couplet 2]\nDans les conditions de Gauss, faut rester\nPour utiliser les relations de conjugaison, tu vois ?\nC'est une approximation des conditions de stigmatisme\nAlors garde \u00e7a en t\u00eate, c'est l'astigmatisme\n\nLes dates et \u00e9v\u00e9nements marquants, j'en parle pas\nMais l'\u00e9ducation et la connaissance, c'est \u00e7a mon combat\nAlors retiens bien ces notions, elles sont importantes\nLa relation de conjugaison, elle est instructive et captivante\n\n[Refrain]\nLa relation de conjugaison, \u00e7a fait du sens\nLes points objets et images sont conjugu\u00e9s, c'est intense\nMais attention, les syst\u00e8mes optiques ne sont pas rigoureux\nMis \u00e0 part le miroir plan, \u00e7a peut les rendre dangereux"}, {"titre": "Glucurono-conjugaison", "text_origine": "La glucurono-conjugaison, parfois aussi appel\u00e9e glycurono-conjugaison, est l'addition d'acide glucuronique (un d\u00e9riv\u00e9 oxyd\u00e9 du glucose) activ\u00e9 sous forme d'UDP-acide glucuronique, \u00e0 une mol\u00e9cule (x\u00e9nobiotique, toxique ou produit de d\u00e9gradation hydrophobe) gr\u00e2ce \u00e0 une glucuronyl-transf\u00e9rase.\nL'acide glucuronique se condense avec un groupement OH, SH, COOH ou NH2, formant une liaison \u00e9ther (R-O-R') ou thio\u00e9ther (R-S-R')\nCette r\u00e9action de conjugaison permet la solubilisation de la mol\u00e9cule et ainsi son \u00e9limination dans l'urine ou les f\u00e8ces.", "element_cle": "1. La glucurono-conjugaison est un processus chimique qui consiste en l'addition d'acide glucuronique \u00e0 une mol\u00e9cule toxique ou hydrophobe. \n2. L'acide glucuronique, d\u00e9riv\u00e9 oxyd\u00e9 du glucose, est activ\u00e9 sous forme d'UDP-acide glucuronique. \n3. La glucurono-conjugaison est r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une enzyme appel\u00e9e glucuronyl-transf\u00e9rase. \n4. L'acide glucuronique se lie \u00e0 un groupement OH, SH, COOH ou NH2, formant une liaison \u00e9ther ou thio\u00e9ther. \n5. Ce processus de conjugaison permet de rendre la mol\u00e9cule solubile, facilitant ainsi son \u00e9limination dans l'urine ou les f\u00e8ces.", "rap": "[Couplet 1]\nLa glucurono-conjugaison, un processus chimique,\nAddition d'acide glucuronique pour \u00eatre sp\u00e9cifique.\nMol\u00e9cule toxique ou hydrophobe, elle s'attaque,\nPour la rendre soluble et ainsi mieux l'\u00e9vacuer.\n\nL'acide glucuronique d\u00e9riv\u00e9 du glucose,\nS'active avec UDP-acide glucuronique, c'est pas d'l'eau de rose.\nCette liaison puissante est primordiale pour agir,\nContre ces mol\u00e9cules qui pourraient trop nous nuire.\n\n[Refrain]\nLa glucurono-conjugaison, une d\u00e9fense du corps,\nEliminant les substances toxiques, c'est encore plus fort.\nAvec la glucuronyl-transf\u00e9rase, une enzyme en action,\nOn \u00e9vacue les d\u00e9chets, l'\u00e9limination.\n\n[Couplet 2]\nLe glucuronate s'attache aux OH, SH, COOH ou NH2,\nCr\u00e9ant une liaison \u00e9ther ou thio\u00e9ther, c'est pas du bluff.\nLa mol\u00e9cule devient solubile, l'\u00e9limination est facilit\u00e9e,\nDans l'urine ou les f\u00e8ces, tout est bien contr\u00f4l\u00e9.\n\nLa glucurono-conjugaison, une fonction vitale,\nPour prot\u00e9ger notre corps, elle est essentielle.\nOn c\u00e9l\u00e8bre ce processus, qui m\u00e9rite d'\u00eatre connu,\nCar il montre l'importance de l'\u00e9limination, tu l'as vu.\n\n[Refrain]\nLa glucurono-conjugaison, une d\u00e9fense du corps,\nEliminant les substances toxiques, c'est encore plus fort.\nAvec la glucuronyl-transf\u00e9rase, une enzyme en action,\nOn \u00e9vacue les d\u00e9chets, l'\u00e9limination."}, {"titre": "Conjugaison portugaise", "text_origine": "Les verbes portugais poss\u00e8dent un grand degr\u00e9 de flexion. Un verbe r\u00e9gulier typique a plus de cinquante formes diff\u00e9rentes, exprimant jusqu'\u00e0 six temps grammaticaux diff\u00e9rents et trois modes. Deux formes sont propres au portugais parmi les langues romanes :\n\nL'infinitif personnel, une forme non finie qui ne montre pas de temps, mais qui s'accorde avec la personne et le nombre.\nLe futur subjonctif, parfois obsol\u00e8te dans certains dialectes (y compris ceux de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique) des langues apparent\u00e9es comme l'espagnol, mais toujours actif en portugais.Il comporte \u00e9galement plusieurs p\u00e9riphrases verbales.", "element_cle": "1. La conjugaison portugaise est caract\u00e9ris\u00e9e par un grand degr\u00e9 de flexion.\n2. Les verbes portugais r\u00e9guliers ont plus de cinquante formes diff\u00e9rentes.\n3. Les verbes portugais expriment jusqu'\u00e0 six temps grammaticaux diff\u00e9rents et trois modes.\n4. Le portugais poss\u00e8de deux formes sp\u00e9cifiques parmi les langues romanes : l'infinitif personnel et le futur subjonctif.\n5. Le futur subjonctif est encore utilis\u00e9 en portugais, bien qu'il soit obsol\u00e8te dans certaines langues apparent\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, je d\u00e9barque avec mes rimes en portugais,\nApprends la conjugaison, c'est du jamais vu,\nFlexion, flexion, c'est \u00e7a la base,\nLa conjugaison portugaise, un grand degr\u00e9 de gr\u00e2ce.\n\nPlus de cinquante formes, c'est pas de la blague,\nLes verbes r\u00e9guliers, toute une saga,\nPr\u00e9sent, pass\u00e9, futur, t'es bien fix\u00e9,\nSix temps grammaticaux, faut pas se tromper.\n\n[Refrain]\nPortugais, la langue de la flexion,\nVerbes r\u00e9guliers, cinquante formes en action.\nConjugaison, grammaire, faut \u00eatre attentif,\nLe portugais, une danse linguistique qui motive.\n\n[Couplet 2]\nDans le rap portugais, j'exprime mes id\u00e9es,\nTrois modes diff\u00e9rents, faut pas h\u00e9siter,\nIndicatif, subjonctif, imp\u00e9ratif,\nLe portugais, c'est du lourd, c'est pas fictif.\n\nDeux formes sp\u00e9cifiques, j'te l'dis tout net,\nL'infinitif personnel et le futur subjonctif,\nLe futur subjonctif, dans d'autres langues c'est mort,\nMais en portugais, toujours pr\u00e9sent, un tr\u00e9sor.\n\n[Refrain]\nPortugais, la langue de la flexion,\nVerbes r\u00e9guliers, cinquante formes en action.\nConjugaison, grammaire, faut \u00eatre attentif,\nLe portugais, une danse linguistique qui motive."}, {"titre": "Grammaire fran\u00e7aise", "text_origine": "La grammaire fran\u00e7aise d\u00e9signe l'usage courant contemporain (plus qu'historique) de la langue fran\u00e7aise (orale et/ou \u00e9crite), soit plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00ab l\u2019\u00e9tude syst\u00e9matique des \u00e9l\u00e9ments constitutifs et du fonctionnement \u00bb de la langue fran\u00e7aise. D\u2019un point de vue moins linguistique, la grammaire tend \u00e0 enseigner \u00e0 s\u2019exprimer correctement : il s\u2019agit alors de la grammaire normative ou prescriptive du fran\u00e7ais. \nCet article vise \u00e0 pr\u00e9senter les principaux \u00e9l\u00e9ments de la grammaire fran\u00e7aise, tels que les parties du discours, les types de phrases, les formes de phrases, la phrase complexe et la morphologie.", "element_cle": "1. La grammaire fran\u00e7aise d\u00e9signe l'usage courant contemporain de la langue fran\u00e7aise.\n2. Elle englobe aussi bien l'oral que l'\u00e9crit.\n3. La grammaire \u00e9tudie les \u00e9l\u00e9ments constitutifs et le fonctionnement de la langue fran\u00e7aise.\n4. Il existe \u00e9galement une grammaire normative ou prescriptive qui vise \u00e0 enseigner \u00e0 s'exprimer correctement.\n5. Cet article pr\u00e9sente les principaux \u00e9l\u00e9ments de la grammaire fran\u00e7aise : parties du discours, types de phrases, formes de phrases, phrase complexe et morphologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa grammaire fran\u00e7aise, c'est l'utilit\u00e9 au quotidien\nL'usage courant contemporain, plus besoin de prendre des cours pour rien\nOral ou \u00e9crit, elle s'adapte \u00e0 toutes les situations\nC'est l'\u00e9tude des \u00e9l\u00e9ments constitutifs, \u00e7a demande de la concentration\n\n[Refrain]\nLa grammaire fran\u00e7aise, c'est pas une affaire banale\nElle nous apprend \u00e0 bien s'exprimer, c'est essentiel\nDe la syntaxe \u00e0 la morphologie, tout est primordial\nPour communiquer clairement, \u00e9viter les probl\u00e8mes existentiels\n\n[Couplet 2]\nLa grammaire normative, c'est celle qui enseigne la justesse\nOn veut s'exprimer correctement, \u00e9viter les maladresses\nParties du discours, types et formes de phrases, tout y passe\nLa grammaire fran\u00e7aise, c'est une science qui d\u00e9passe\n\n[Refrain]\nLa grammaire fran\u00e7aise, c'est pas une affaire banale\nElle nous apprend \u00e0 bien s'exprimer, c'est essentiel\nDe la syntaxe \u00e0 la morphologie, tout est primordial\nPour communiquer clairement, \u00e9viter les probl\u00e8mes existentiels"}, {"titre": "D\u00e9terminant (grammaire)", "text_origine": "En grammaire, conform\u00e9ment \u00e0 une d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale, un d\u00e9terminant est un terme subordonn\u00e9 \u00e0 un autre terme, appel\u00e9 \u00ab d\u00e9termin\u00e9 \u00bb ou \u00ab r\u00e9gissant \u00bb, dans le cadre d\u2019un rapport syntaxique. Le d\u00e9terminant pr\u00e9cise, \u00e9claire ou restreint le sens du d\u00e9termin\u00e9, autrement dit il l\u2019actualise, contribuant \u00e0 sa r\u00e9alisation dans la phrase,,.\nQuant aux classes de mots qu\u2019il comprend, le terme a un sens restreint, un sens plus large et un sens encore plus large.\nDans le premier sens, les d\u00e9terminants sont des mots comme les articles, les adjectifs pronominaux et les num\u00e9raux cardinaux qui participent avec un nom \u00e0 la formation d\u2019un groupe nominal,,. Ils peuvent substantiver toute entit\u00e9 linguistique pour cr\u00e9er un groupe nominal. Des exemples pour illustrer cette caract\u00e9ristique sont :\n\nOn a compt\u00e9 les peut-\u00eatre de Renan ;\nVos g ressemblent \u00e0 des t\u00eatards ;\nTrois que dans une petite phrase, c\u2019est trop ;\nUn tiens vaut mieux que deux tu l\u2019auras.Dans le deuxi\u00e8me sens, dans la classe des d\u00e9terminants on fait entrer tout terme subordonn\u00e9 au nom (\u00e9pith\u00e8te, compl\u00e9ment du nom) et, dans le troisi\u00e8me, il s\u2019agit de tout terme subordonn\u00e9 dans la phrase simple et dans la proposition membre d\u2019une phrase complexe.\nPour les auteurs qui d\u00e9finissent le d\u00e9terminant au sens le plus large, celui exprim\u00e9 par un nom, un adjectif qualificatif, un pronom, un verbe, un adverbe ou une interjection, est un d\u00e9terminant concret, vu qu\u2019il se caract\u00e9rise par un contenu lexical pr\u00e9cis. Un autre type de d\u00e9terminant est appel\u00e9 abstrait, qui n\u2019a pas de contenu lexical, mais seulement un sens grammatical. Ce sont les d\u00e9terminants consid\u00e9r\u00e9s dans le sens le plus restreint.\nCet article traite seulement des d\u00e9terminants abstraits, appel\u00e9s simplement \u00ab d\u00e9terminants \u00bb par les auteurs qui n\u2019emploient pas ce terme pour ceux qualifi\u00e9s de concrets.\nOn classe d\u2019habitude les d\u00e9terminants en deux cat\u00e9gories : d\u00e9finis et ind\u00e9finis,.\nIl y a des d\u00e9terminants dans chaque langue mais, selon les langues, ils diff\u00e8rent quant \u00e0 leur nombre, \u00e0 leurs caract\u00e9ristiques et aux cas o\u00f9 on les utilise. Certaines langues diff\u00e8rent aussi quant \u00e0 la possibilit\u00e9 ou l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019utiliser tel ou tel type de d\u00e9terminant avec la m\u00eame forme en tant que pronom.", "element_cle": "1. Les d\u00e9terminants sont des termes subordonn\u00e9s \u00e0 un autre terme dans le cadre d'un rapport syntaxique.\n2. Dans le premier sens, les d\u00e9terminants sont des mots comme les articles, les adjectifs pronominaux et les num\u00e9raux cardinaux.\n3. Les d\u00e9terminants peuvent substantiver toute entit\u00e9 linguistique pour cr\u00e9er un groupe nominal.\n4. Dans le deuxi\u00e8me sens, les d\u00e9terminants comprennent tout terme subordonn\u00e9 au nom.\n5. Dans le troisi\u00e8me sens, les d\u00e9terminants comprennent tout terme subordonn\u00e9 dans la phrase simple et dans la proposition membre d'une phrase complexe.\n6. Le d\u00e9terminant peut \u00eatre concret ou abstrait, selon s'il poss\u00e8de un contenu lexical pr\u00e9cis ou seulement un sens grammatical.\n7. Les d\u00e9terminants sont class\u00e9s en deux cat\u00e9gories : d\u00e9finis et ind\u00e9finis.\n8. Les d\u00e9terminants diff\u00e8rent d'une langue \u00e0 l'autre en termes de nombre et de forme.\n9. Cet article se concentre uniquement sur les d\u00e9terminants abstraits.\n10. Les d\u00e9terminants sont essentiels pour pr\u00e9ciser, \u00e9clairer ou restreindre le sens du terme d\u00e9termin\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes d\u00e9terminants, c'est quoi cette guerre syntaxique ?\nDes mots subordonn\u00e9s qui jouent les acrobatiques\nArticles, adjectifs pronominaux, num\u00e9raux cardinaux\nPour pr\u00e9ciser, \u00e9clairer, donner du sens g\u00e9n\u00e9ral\n\nIls peuvent m\u00eame substantiver un groupe nominal\nCr\u00e9er une entit\u00e9 linguistique, c'est g\u00e9nial\nMais attention, les d\u00e9terminants ne sont pas seulement \u00e7a\nIls peuvent aussi \u00eatre subordonn\u00e9s au nom, t'inqui\u00e8te pas\n\n[Refrain]\nD\u00e9terminants, essentiels pour pr\u00e9ciser\nDonner du sens, \u00e9clairer, restreindre le terme d\u00e9termin\u00e9\nDans la grammaire, ils jouent un r\u00f4le cl\u00e9\nLes d\u00e9terminants, ouais, faut les respecter\n\n[Couplet 2]\nConcrets ou abstraits, les d\u00e9terminants sont vari\u00e9s\nCertains ont un contenu lexical pr\u00e9cis bien formul\u00e9\nD'autres n'ont qu'un sens grammatical, plus subtil\nMais tous sont importants pour construire un discours utile\n\nClass\u00e9s en d\u00e9finis et ind\u00e9finis, c'est pas chiqu\u00e9\nChaque langue a ses propres formes et sp\u00e9cificit\u00e9s\nDans cet article, on se concentre sur les d\u00e9terminants d\u00e9licats\nCeux qui \u00e9clairent le sens, donnent un peu de laquis\n\n[Refrain]\nD\u00e9terminants, essentiels pour pr\u00e9ciser\nDonner du sens, \u00e9clairer, restreindre le terme d\u00e9termin\u00e9\nDans la grammaire, ils jouent un r\u00f4le cl\u00e9\nLes d\u00e9terminants, ouais, faut les respecter"}, {"titre": "Grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle", "text_origine": "La grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle est une th\u00e9orie syntaxique s\u2019inscrivant dans le courant de la linguistique g\u00e9n\u00e9rative. Majoritairement pr\u00e9sente en Am\u00e9rique du Nord, elle s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e depuis 1957 sous l\u2019impulsion de Noam Chomsky. Cette th\u00e9orie tente de caract\u00e9riser la connaissance de la langue qui permet l'acte effectif du locuteur-auditeur.\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative est bas\u00e9e sur la distinction entre comp\u00e9tence et performance (connaissance que le locuteur-auditeur a de sa langue contre l\u2019emploi effectif de la langue dans des situations concr\u00e8tes). Bien que Chomsky rejette la d\u00e9finition de  la langue de Ferdinand de Saussure, cette distinction s\u2019apparente quelque peu \u00e0 celle de langue/parole de ce dernier.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "1. La grammaire g\u00e9n\u00e9rative et transformationnelle est une th\u00e9orie syntaxique d\u00e9velopp\u00e9e depuis 1957.\n2. Cette th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par Noam Chomsky et est principalement pr\u00e9sente en Am\u00e9rique du Nord.\n3. La grammaire g\u00e9n\u00e9rative vise \u00e0 caract\u00e9riser la connaissance de la langue chez le locuteur-auditeur.\n4. Elle distingue entre comp\u00e9tence (connaissance de la langue) et performance (emploi de la langue dans des situations r\u00e9elles).\n5. Cette distinction est similaire \u00e0 celle entre langue et parole de Ferdinand de Saussure, bien que Chomsky la rejette.", "rap": "[Couplet 1]\nGrammaire g\u00e9n\u00e9rative, th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nD\u00e9velopp\u00e9e en 57 par Chomsky, l\u00e9gendaire\nPr\u00e9sente en Am\u00e9rique du Nord, elle fait sensation\nUne syntaxe qui bouscule toutes les conventions\n\n[Refrain]\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative, un savoir indispensable\nPour comprendre la langue, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal\nElle distingue comp\u00e9tence et performance\nDans l'\u00e9tude de la langue, une diff\u00e9rence\n\n[Couplet 2]\nLa langue et la parole, concepts essentiels\nChomsky s'inspire de Saussure, c'est r\u00e9el\nComp\u00e9tence, la connaissance profonde de la langue\nPerformance, l'emploi dans des situations qui le tangue\n\n[Refrain]\nLa grammaire g\u00e9n\u00e9rative, une th\u00e9orie \u00e9clair\u00e9e\nPour comprendre la structure, elle est v\u00e9n\u00e9r\u00e9e\nElle nous aide \u00e0 percer le myst\u00e8re des mots\nLa linguistique, un savoir qui nous guide en bateau"}, {"titre": "Grammaire universelle", "text_origine": "La grammaire universelle, d\u00e9velopp\u00e9e essentiellement par Noam Chomsky, d\u00e9fend la th\u00e8se selon laquelle il existe une grammaire universelle inn\u00e9e, qui serait le domaine de comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques \u00e0 notre esp\u00e8ce, ou encore, notre capacit\u00e9 cognitive propre. La grammaire universelle est une th\u00e9orie formul\u00e9e par le linguiste am\u00e9ricain, Noam Chomsky. Il a dit que la grammaire universelle est un ensemble de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de grammaire et que les \u00eatres humains sont n\u00e9s avec une capacit\u00e9 inn\u00e9e d'acqu\u00e9rir leurs connaissances linguistiques. La grammaire g\u00e9n\u00e9rative est un ensemble de r\u00e8gles qui permet \u00e0 quelqu'un de comprendre la phrase. Les locuteurs d\u00e9terminent les diff\u00e9rences entre la phrase bien form\u00e9e contre la phrase mal form\u00e9e  dans cette langue. La pauvret\u00e9 du stimulus est l'autre terminologie par Chomsky. La pauvret\u00e9 de stimulus est une relation que les enfants n\u2019exposent pas assez de stimuli dans son environnement d\u2019obtenir tous les aspects linguistiques et grammaticales[incompr\u00e9hensible].", "element_cle": "1. La grammaire universelle est une th\u00e9orie d\u00e9velopp\u00e9e par Noam Chomsky.\n2. Elle postule l'existence d'une grammaire inn\u00e9e, sp\u00e9cifique \u00e0 notre esp\u00e8ce.\n3. Noam Chomsky affirme que les \u00eatres humains sont n\u00e9s avec une capacit\u00e9 inn\u00e9e d'acqu\u00e9rir des connaissances linguistiques.\n4. La grammaire universelle est un ensemble de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de grammaire.\n5. La grammaire g\u00e9n\u00e9rative permet de comprendre une phrase correctement.\n6. Les locuteurs peuvent distinguer une phrase bien form\u00e9e d'une phrase mal form\u00e9e.\n7. Chomsky utilise le terme \"pauvret\u00e9 du stimulus\" pour exprimer que les enfants ne sont pas expos\u00e9s \u00e0 suffisamment de stimuli pour acqu\u00e9rir tous les aspects linguistiques et grammaticaux.\n8. La grammaire universelle est li\u00e9e \u00e0 notre capacit\u00e9 cognitive propre.\n9. Noam Chomsky est un linguiste am\u00e9ricain.\n10. La grammaire universelle remet en question l'id\u00e9e que la grammaire est uniquement apprise par l'environnement.", "rap": "[Couplet]\nYo, j'rappe sur l'Grammaire Universelle, th\u00e9orie putain d'grande\nD\u00e9velopp\u00e9e par Chomsky, Noam \u00e9clate les barri\u00e8res\nPostulant l'existence d'une grammaire inn\u00e9e, sp\u00e9cifique \u00e0 nous les \u00eatres\nOn na\u00eet avec la capacit\u00e9 d'acqu\u00e9rir des connaissances linguistiques, ouais c'est concret\n\nLa grammaire universelle, un ensemble d'r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales\nQui permettent de comprendre une phrase bien, et pas loup\u00e9e\nLes locuteurs savent faire la diff\u00e9rence entre bien et mal form\u00e9\nChomsky parle d'la \"pauvret\u00e9 du stimulus\", c'est tout un d\u00e9lire\n\n[Refrain]\nNoam Chomsky, le linguiste am\u00e9ricain, inspirant mes flows\nLa grammaire universelle, li\u00e9e \u00e0 notre capacit\u00e9 cognitive, on est trop chauds\nOn remet en question l'id\u00e9e que la grammaire s'apprend que par l'environnement\nYo, c'est du rap \u00e9ducatif, j'me donne \u00e0 fond, j'repr\u00e9sente\n\n[Couplet]\nLa grammaire universelle, un concept \u00e0 la fois simple et profond\nElle met en lumi\u00e8re notre nature humaine, \u00f4 combien fascinante\nOn na\u00eet avec cette capacit\u00e9 d'acqu\u00e9rir les codes linguistiques, c'est jubilant\nNoam Chomsky, l'homme qui a ouvert les portes de notre compr\u00e9hension\n\nCette grammaire g\u00e9n\u00e9rative, on l'utilise pour percer les myst\u00e8res\nDe la langue, distinguer le bien form\u00e9 du mal form\u00e9, c'est \u00e7a le rep\u00e8re\nChomsky, il utilise le terme \"pauvret\u00e9 du stimulus\" pour d\u00e9crire\nLe manque de stimuli qui freine notre acquisition, faut le dire\n\n[Refrain]\nNoam Chomsky, l'homme qui chamboule nos conceptions, \u00e7a fait sens\nLa grammaire universelle, un lien fort entre langage et cognition, c'est intense\nOn est l\u00e0 pour prouver que la grammaire se d\u00e9veloppe aussi de l'int\u00e9rieur\nCe rap \u00e9ducatif, il secoue les mentalit\u00e9s, \u00e7a d\u00e9range les menteurs"}, {"titre": "Grammaire des civilisations", "text_origine": "Grammaire des civilisations est un livre de Fernand Braudel publi\u00e9 en 1987 aux \u00e9ditions Arthaud et en 1993, chez Flammarion.\nIl reprend la partie principale, des pages 143 \u00e0 475, du manuel d'histoire Le Monde actuel, histoire et civilisation, \u00e9dit\u00e9 en 1963.\nApr\u00e8s un expos\u00e9 sur la grammaire des civilisations, Fernand Braudel pr\u00e9sente successivement les civilisations non-europ\u00e9ennes puis les civilisations europ\u00e9ennes.\nL'auteur \u00e9bauche leur histoire dans une dimension g\u00e9ographique, sociale, \u00e9conomique et id\u00e9ologique. Compte tenu de la date d'\u00e9criture, l'analyse s'arr\u00eate aux ann\u00e9es 1960.", "element_cle": "1. \"Grammaire des civilisations\" est un livre de Fernand Braudel publi\u00e9 en 1987 avec une \u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente en 1993.\n2. Ce livre reprend une partie du manuel d'histoire \"Le Monde actuel, histoire et civilisation\" \u00e9dit\u00e9 en 1963.\n3. L'auteur pr\u00e9sente d'abord la grammaire des civilisations, puis se concentre sur les civilisations non-europ\u00e9ennes et enfin sur les civilisations europ\u00e9ennes.\n4. Fernand Braudel aborde diff\u00e9rents aspects de l'histoire de ces civilisations : g\u00e9ographie, soci\u00e9t\u00e9, \u00e9conomie et id\u00e9ologie.\n5. L'analyse de l'auteur s'arr\u00eate aux ann\u00e9es 1960, en raison de la date d'\u00e9criture du livre.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le livre de Braudel, en 87 sorti,\nLa \"Grammaire des civilisations\" on d\u00e9roule le tapis,\nUne \u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente cinq ans avant, en 93,\nLe savoir historique qu'il a partag\u00e9.\n\nIl reprend des pans du manuel de 63,\n\"Le Monde actuel, histoire et civilisation\" c'est lui,\nLes non-europ\u00e9ens, il les met sous les projecteurs,\nPuis les europ\u00e9ens, chacun leur heure.\n\n[Refrain]\nLa grammaire des civilisations, un chef-d'oeuvre en main,\nBraudel revient sur l'histoire d'antan,\nIl parle g\u00e9ographie, soci\u00e9t\u00e9, \u00e9conomie et id\u00e9es,\nUn condens\u00e9 d'analyse, vous allez appr\u00e9cier.\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9ographie, fondement de toute civilisation,\nDes terres fertiles aux montagnes, chaque r\u00e9gion,\nLa soci\u00e9t\u00e9, les structures qui se sont form\u00e9es,\nLes groupes, les hi\u00e9rarchies, les castes respect\u00e9es.\n\nL'\u00e9conomie, l'histoire de la richesse et du commerce,\nL'\u00e9change des biens, la monnaie comme force,\nEt enfin l'id\u00e9ologie, les id\u00e9es qui ont fa\u00e7onn\u00e9,\nLes mentalit\u00e9s, les croyances, les guerres d\u00e9clench\u00e9es.\n\n[Refrain]\nLa grammaire des civilisations, un chef-d'oeuvre en main,\nBraudel revient sur l'histoire d'antan,\nIl parle g\u00e9ographie, soci\u00e9t\u00e9, \u00e9conomie et id\u00e9es,\nUn condens\u00e9 d'analyse, vous allez appr\u00e9cier.\n\nNote: ce texte n'est qu'une proposition et peut \u00eatre modifi\u00e9 et adapt\u00e9 selon vos pr\u00e9f\u00e9rences."}, {"titre": "Orthographe", "text_origine": "En linguistique, le terme orthographe (du latin orthographia, lui-m\u00eame issu du grec \u1f40\u03c1\u03b8\u03bf\u03b3\u03c1\u03b1\u03c6\u03af\u03b1 / orthograph\u00eda, compos\u00e9 de \u1f40\u03c1\u03b8\u03cc\u03c2 / orth\u00f3s, \u00ab droit, correct \u00bb, et de \u03b3\u03c1\u03ac\u03c6\u03c9 / gr\u00e1ph\u00f4, \u00ab \u00e9crire \u00bb) d\u00e9nomme un syst\u00e8me de r\u00e8gles concernant l'\u00e9criture d'une langue, faisant partie de son standard, en comparaison duquel on juge comme correctes ou incorrectes les formes que les utilisateurs r\u00e9alisent en \u00e9crivant cette langue. L'orthographe comprend des r\u00e8gles concernant la correspondance entre phon\u00e8mes et signes graphiques avec lesquels est \u00e9crite la langue (lettres, hi\u00e9roglyphes, etc.), l'utilisation des lettres majuscules et minuscules (dans les syst\u00e8mes d'\u00e9critures qui en ont), le d\u00e9coupage en syllabes, la distinction entre mot compos\u00e9 et groupe de mots homophone de celui-ci, l'emploi des signes de ponctuation, etc.,,,,.\nLa vari\u00e9t\u00e9 standard de la langue en g\u00e9n\u00e9ral et l'orthographe dans son cadre est une cr\u00e9ation consciente, d'abord de divers lettr\u00e9s, puis de linguistes, \u00e9tant un fait non seulement linguistique, mais aussi social et culturel,. Elle r\u00e9pond \u00e0 l'exigence naturelle de la communaut\u00e9 linguistique d'avoir des rep\u00e8res communs dans l'\u00e9criture de sa langue, fix\u00e9s dans des ouvrages de sp\u00e9cialit\u00e9 (guides, dictionnaires, manuels, etc.). Elle est fond\u00e9e sur la r\u00e9alit\u00e9 de la langue, mais aussi sur divers facteurs extra-linguistiques : historiques, religieux, politiques, etc.. Elle tend \u00e0 cr\u00e9er des r\u00e8gles les plus unitaires possible, mais ne peut le faire selon un seul principe, \u00e9tant forc\u00e9e d'en appliquer plusieurs, qui sont contradictoires. C'est pourquoi ses r\u00e8gles ne correspondent pas enti\u00e8rement \u00e0 la langue r\u00e9ellement parl\u00e9e, mais sont conventionnelles,. Dans le m\u00eame temps, la langue \u00e9tant en \u00e9volution continue, l'orthographe en est toujours d\u00e9pass\u00e9e. C'est particuli\u00e8rement \u00e9vident dans les langues ayant une tradition de la culture \u00e9crite relativement ancienne, comme le fran\u00e7ais, l'anglais, le grec, l'allemand, l'irlandais, le tib\u00e9tain, etc. Selon certains linguistes, l'orthographe ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme scientifique puisqu'elle ne s'occupe pas de ce qui existe \u2014 comme le fait la science \u2014, mais de ce que ses cr\u00e9ateurs consid\u00e8rent comme devant exister.", "element_cle": "1. L'orthographe est un syst\u00e8me de r\u00e8gles concernant l'\u00e9criture d'une langue.\n2. Elle comprend des r\u00e8gles concernant la correspondance entre phon\u00e8mes et signes graphiques.\n3. L'orthographe est une cr\u00e9ation consciente des lettr\u00e9s et des linguistes.\n4. Elle r\u00e9pond \u00e0 l'exigence de la communaut\u00e9 linguistique d'avoir des rep\u00e8res communs dans l'\u00e9criture.\n5. Les r\u00e8gles de l'orthographe peuvent \u00eatre conventionnelles et ne correspondent pas toujours \u00e0 la langue parl\u00e9e.\n6. L'orthographe \u00e9volue en m\u00eame temps que la langue.\n7. Les langues avec une tradition de la culture \u00e9crite ancienne sont particuli\u00e8rement sujettes aux changements orthographiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orthographe, un syst\u00e8me de r\u00e8gles \u00e0 conna\u00eetre,\nPour bien \u00e9crire, faut s'appliquer, faut pas tra\u00eener.\nLa correspondance entre les sons et les lettres,\nC'est \u00e7a l'orthographe, c'est pas un secret.\n\nUne cr\u00e9ation des lettr\u00e9s, des linguistes,\nPour qu'on puisse tous se comprendre, c'est logique.\nLa communaut\u00e9 linguistique a besoin de rep\u00e8res,\nDans l'\u00e9criture, pour mieux s'exprimer, pour mieux para\u00eetre.\n\n[Refrain]\nOrthographe, essentiel pour communiquer,\nOrthographe, faut apprendre et bien l'utiliser.\nOrthographe, les r\u00e8gles peuvent \u00eatre conventionnelles,\nMais elles \u00e9voluent, elles changent, elles sont pas \u00e9ternelles.\n\n[Couplet 2]\nPas toujours en accord avec la langue parl\u00e9e,\nL'orthographe, un vrai d\u00e9fi \u00e0 surmonter.\nElle \u00e9volue avec le temps, comme la langue elle-m\u00eame,\nPour s'adapter aux nouveaux mots, aux nouveaux th\u00e8mes.\n\nLes langues anciennes, riches en culture \u00e9crite,\nSont sujettes aux changements, c'est pas un mythe.\nL'orthographe, c'est un enjeu \u00e9ducatif majeur,\nPour avancer ensemble, il faut la ma\u00eetriser, c'est s\u00fbr.\n\n[Refrain]\nOrthographe, essentiel pour communiquer,\nOrthographe, faut apprendre et bien l'utiliser.\nOrthographe, les r\u00e8gles peuvent \u00eatre conventionnelles,\nMais elles \u00e9voluent, elles changent, elles sont pas \u00e9ternelles."}, {"titre": "Rectifications orthographiques du fran\u00e7ais en 1990", "text_origine": "Les rectifications orthographiques du fran\u00e7ais en 1990 recommandent une nouvelle orthographe, plus simple ou supprimant certaines incoh\u00e9rences, pour certains mots du fran\u00e7ais. Elles ont pour origine un rapport du Conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise, publi\u00e9 dans les Documents administratifs du Journal officiel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise du 6 d\u00e9cembre 1990.\nL'orthographe en r\u00e9sultant est qualifi\u00e9e de \u00ab nouvelle \u00bb, \u00ab recommand\u00e9e \u00bb, \u00ab rectifi\u00e9e \u00bb, \u00ab r\u00e9vis\u00e9e \u00bb, \u00ab modernis\u00e9e \u00bb ou \u00ab de 1990 \u00bb, par opposition \u00e0 l'orthographe dite \u00ab traditionnelle \u00bb ou \u00ab ancienne \u00bb. Le Conseil international de la langue fran\u00e7aise (CILF), o\u00f9 tous les pays francophones sont repr\u00e9sent\u00e9s, lui a donn\u00e9 un avis favorable. N\u00e9anmoins, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise accepte les deux orthographes : \u00ab Aucune des deux graphies ne peut \u00eatre tenue pour fautive \u00bb (Journal officiel), et les avalise \u00e0 l'unanimit\u00e9. \u00ab L'Acad\u00e9mie n'a pas souhait\u00e9 donner un caract\u00e8re imp\u00e9ratif \u00e0 ces rectifications ni se limiter \u00e0 une simple tol\u00e9rance orthographique : elle a choisi la voie prudente de la recommandation,, \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Les rectifications orthographiques du fran\u00e7ais en 1990 recommandent une nouvelle orthographe plus simple et coh\u00e9rente pour certains mots.\n2. Ces rectifications ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans un rapport du Conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise publi\u00e9 en d\u00e9cembre 1990.\n3. La nouvelle orthographe est qualifi\u00e9e de \"nouvelle\", \"recommand\u00e9e\", \"rectifi\u00e9e\", \"r\u00e9vis\u00e9e\", \"modernis\u00e9e\" ou \"de 1990\".\n4. Le Conseil international de la langue fran\u00e7aise a donn\u00e9 un avis favorable \u00e0 ces rectifications.\n5. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise accepte les deux orthographes et les consid\u00e8re toutes les deux comme correctes.", "rap": "[Couplet 1]\n1990, ann\u00e9e des rectifications\nUn rapport du Conseil sup\u00e9rieur de la langue fran\u00e7aise\nPropose une orthographe simplifi\u00e9e, plus coh\u00e9rente\nPour certains mots, on remet tout en ordre\n\nNouvelle orthographe, recommand\u00e9e, rectifi\u00e9e\nR\u00e9vis\u00e9e, modernis\u00e9e, c'est \u00e7a la v\u00e9rit\u00e9\nLe Conseil international de la langue fran\u00e7aise\nDonne un avis favorable, ouais c'est du s\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nLes rectifications de 1990, \u00e7a r\u00e9volutionne\nL'orthographe du fran\u00e7ais, \u00e7a en jette des tonnes\nDeux orthographes accept\u00e9es par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\nToutes les deux sont correctes, c'est la nouvelle \u00e8re\n\n[Couplet 2]\nUn pas vers la simplification, vers le progr\u00e8s\nCertaines r\u00e8gles anciennes tombent, elles sont obsol\u00e8tes\nPlus besoin de se casser la t\u00eate pour \u00e9crire\nLa nouvelle orthographe nous facilite la vie\n\nOn dit adieu aux accents circonflexes perdus\nOn oublie les traits d'union, \u00e7a fait plus smooth\nDes mots plus harmonieux, plus accessibles \u00e0 tous\n1990, ann\u00e9e o\u00f9 l'orthographe a fait un grand bond\n\n[Refrain]\nLes rectifications de 1990, \u00e7a r\u00e9volutionne\nL'orthographe du fran\u00e7ais, \u00e7a en jette des tonnes\nDeux orthographes accept\u00e9es par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\nToutes les deux sont correctes, c'est la nouvelle \u00e8re"}, {"titre": "Orthographe du fran\u00e7ais", "text_origine": "Par orthographe du fran\u00e7ais, on entend l'\u00e9criture en fran\u00e7ais. Il s'agit formellement de la transcription graphique, scripturale, d'\u00e9l\u00e9ments langagiers si non oraux, issus par leur histoire de l'oral (mots). En fran\u00e7ais, comme dans de nombreuses langues \u00e0 \u00e9criture phon\u00e9mique, l'\u00e9crit code des sons, lesquels assembl\u00e9s forment des mots (\u00e0 la diff\u00e9rence des \u00e9critures logographiques ou id\u00e9ographiques dans lesquelles l'\u00e9crit encode directement des mots, des concepts).\nL'\u00e9criture du fran\u00e7ais est phon\u00e9mique par essence. Toutefois, par son histoire, elle pr\u00e9sente par rapport \u00e0 d'autres langues une grande complexit\u00e9 (marques inaudibles, transcriptions multiples d'un m\u00eame son, \u00e9critures de sons par deux lettres (digrammes) encodant d'autres sons par ailleurs\u2026)\n\n\u00ab Les mots \u00e9crits ont leur beaut\u00e9 propre. L'\u0153il aime \u00e0 retrouver, dans leur forme, leur origine et leur histoire. Notre langue, r\u00e9duite aux seuls signes graphiques indispensables, aurait l'air d'une langue sans pass\u00e9. L'orthographe historique est peut-\u00eatre ce qui conserve le mieux les mots intacts, ce qui les emp\u00eache d'\u00eatre alt\u00e9r\u00e9s, us\u00e9s, mang\u00e9s par la prononciation; c'est comme l'armature qui les soutient \u00bb\n\n", "element_cle": "1. L'orthographe du fran\u00e7ais correspond \u00e0 l'\u00e9criture en fran\u00e7ais.\n2. Elle consiste en la transcription graphique des \u00e9l\u00e9ments langagiers oraux en mots.\n3. L'\u00e9criture du fran\u00e7ais est phon\u00e9mique mais pr\u00e9sente une grande complexit\u00e9.\n4. Certaines marques inaudibles et les multiples transcriptions d'un m\u00eame son contribuent \u00e0 cette complexit\u00e9.\n5. L'orthographe historique pr\u00e9serve les mots intacts et les emp\u00eache d'\u00eatre alt\u00e9r\u00e9s par la prononciation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orthographe du fran\u00e7ais, c'est l'\u00e9criture dans l'hexagone\nUne transcription graphique pour \u00eatre compris d'La Couronne\nOn parle, on traduit, on met tout en mots\nMais c'est pas simple, faut faire attention aux maux\n\n[Refrain]\nL'ortho...gra...phe, c'est essentiel\nPour s'exprimer clairement, c'est primordial\nL'ortho...gra...phe, on l'apprend d\u00e8s l'\u00e9cole\nPour ne pas faire d'erreurs et \u00e9viter les caramboles\n\n[Couplet 2]\nPhon\u00e9tique, mais compliqu\u00e9e, l'\u00e9criture du fran\u00e7ais\nAvec ses exceptions et multiples fa\u00e7ons d'expliquer\nDes marques inaudibles et transcriptions multiples\n\u00c7a embrouille les esprits dans notre belle tribu\n\n[Refrain]\nL'ortho...gra...phe, c'est essentiel\nPour s'exprimer clairement, c'est primordial\nL'ortho...gra...phe, on l'apprend d\u00e8s l'\u00e9cole\nPour ne pas faire d'erreurs et \u00e9viter les caramboles\n\n[Couplet 3]\nL'ortho historique, garde les mots intacts\nEmp\u00eache leur alt\u00e9ration par les sons et les impacts\nUn lien avec le pass\u00e9, une tradition pr\u00e9serv\u00e9e\nC'est \u00e7a, l'orthographe fran\u00e7aise, bien encr\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'ortho...gra...phe, c'est essentiel\nPour s'exprimer clairement, c'est primordial\nL'ortho...gra...phe, on l'apprend d\u00e8s l'\u00e9cole\nPour ne pas faire d'erreurs et \u00e9viter les caramboles"}, {"titre": "R\u00e9forme de l'orthographe fran\u00e7aise", "text_origine": "Une r\u00e9forme de l'orthographe fran\u00e7aise est un changement de la mani\u00e8re d'\u00e9crire le fran\u00e7ais d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par une autorit\u00e9 publique, g\u00e9n\u00e9ralement en charge de l'enseignement.\nLeur origine remonte au XIVe si\u00e8cle, lorsque des n\u00e9cessit\u00e9s administratives ont demand\u00e9 une codification du fran\u00e7ais. La question de la codification et des r\u00e9formes apport\u00e9es \u00e0 l'orthographe s'est pos\u00e9e de plus belle avec l'imprimerie.\nEn 1635, Richelieu fonde l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise avec la mission pour ses membres de normaliser la langue fran\u00e7aise. Elle est encore aujourd'hui en France l'institution charg\u00e9e de dicter ce qu'est la langue fran\u00e7aise, son autorit\u00e9 en la mati\u00e8re \u00e9tant reconnue par le gouvernement depuis 2016.\nLa derni\u00e8re r\u00e9forme de l'orthographe date de 1990 et a fait l'objet de plusieurs circulaires en France, en Belgique, en Suisse ou encore au Qu\u00e9bec.", "element_cle": "1. Une r\u00e9forme de l'orthographe fran\u00e7aise est un changement de la mani\u00e8re d'\u00e9crire le fran\u00e7ais d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par une autorit\u00e9 publique.\n2. Les r\u00e9formes de l'orthographe ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9es au XIVe si\u00e8cle pour r\u00e9pondre \u00e0 des n\u00e9cessit\u00e9s administratives.\n3. L'imprimerie a amplifi\u00e9 les d\u00e9bats sur la codification et les r\u00e9formes orthographiques.\n4. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1635 avec pour mission de normaliser la langue fran\u00e7aise.\n5. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise conserve encore aujourd'hui l'autorit\u00e9 en mati\u00e8re de langue fran\u00e7aise en France.\n6. La derni\u00e8re r\u00e9forme de l'orthographe date de 1990 et a \u00e9t\u00e9 mise en place dans plusieurs pays francophones.\n7. Cette r\u00e9forme a fait l'objet de circulaires en France, en Belgique, en Suisse et au Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, r\u00e9forme de l'orthographe, \u00e7a t'parle ?\nChangement d'\u00e9criture, autorit\u00e9 publique qui nous harc\u00e8le\nDepuis le XIV\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9\nPour r\u00e9pondre aux besoins administratifs, tout s'est encha\u00een\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'imprimerie, \u00e7a a tout amplifi\u00e9\nD\u00e9bats, codification, r\u00e9formes se sont multipli\u00e9s\nEn 1635, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\nMission : normaliser, dans toute la France, diffuser\n\n[Refrain]\nR\u00e9forme de l'orthographe, \u00e7a nous concerne tous\nDans notre langue, la ma\u00eetrise, un enjeu fou\n1990, derni\u00e8re r\u00e9forme en date, oh !\nFrance, Belgique, Suisse, Qu\u00e9bec, elle est partout, h\u00e9 ho !"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 90 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.\n\n", "element_cle": "- Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes.\n- La langue fran\u00e7aise est souvent appel\u00e9e la \"langue de Moli\u00e8re\".\n- En 2023, environ 321 millions de personnes parlent fran\u00e7ais dans le monde.\n- Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol.\n- Le fran\u00e7ais est la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, et la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet.\n- En 2050, on estime qu'il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre.\n- Le fran\u00e7ais est une langue officielle dans 28 \u00c9tats et une des six langues officielles de l'ONU.\n- Le fran\u00e7ais est utilis\u00e9 dans de nombreuses organisations internationales, telles que l'Union africaine et l'Union europ\u00e9enne.\n- L'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est marqu\u00e9e par la rencontre et l'\u00e9change entre diff\u00e9rents peuples.", "rap": "[Couplet]\nLe fran\u00e7ais, c'est ma langue maternelle,\nIndo-europ\u00e9enne, une beaut\u00e9 sans pareille.\nLangue romane, fiert\u00e9 de mes anc\u00eatres,\nDans mes vers, je la c\u00e9l\u00e8bre sans fen\u00eatre.\n\nLangue de Moli\u00e8re, riche en vocabulaire,\nLes mots s'encha\u00eenent, c'est ma mani\u00e8re de faire.\nEn 2023, 321 millions de locuteurs,\nPartout dans le monde, c'est pas juste une rumeur.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui voyage,\nUn tr\u00e9sor linguistique qui fait rage.\nOn la parle, on l'apprend, partout dans le monde,\nCinqui\u00e8me langue mondiale, elle est profonde.\n\n[Couplet]\nApprise partout, deuxi\u00e8me langue sur Terre,\nDans les affaires, dans le commerce, elle est solaire.\nSur internet, elle occupe la quatri\u00e8me place,\nLangue de l'\u00e9change, de la culture qui se d\u00e9place.\n\nEn 2050, 700 millions de francophones,\nUne expansion qui r\u00e9sonne comme une symphonie monotone.\nLangue officielle dans 28 pays, \u00e0 l'ONU aussi,\nDans les organisations internationales, elle sourit.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui voyage,\nUn tr\u00e9sor linguistique qui fait rage.\nOn la parle, on l'apprend, partout dans le monde,\nCinqui\u00e8me langue mondiale, elle est profonde.\n\n[L'\u00e9ducation et la rencontre entre peuples]\nHistoire du fran\u00e7ais, un tissage d'\u00e9changes,\nEntre les peuples, les langues, quel m\u00e9lange !\nDes cultures qui se croisent, une richesse infinie,\nOuverture d'esprit, dialogue \u00e0 l'infini.\n\nLe fran\u00e7ais, vecteur de connaissance et d'\u00e9motion,\nDans l'\u00e9ducation, une belle locomotion.\nDe la litt\u00e9rature aux sciences, il brille,\nDans les mots, l'\u00e9ducation s'habille.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, une langue qui voyage,\nUn tr\u00e9sor linguistique qui fait rage.\nOn la parle, on l'apprend, partout dans le monde,\nCinqui\u00e8me langue mondiale, elle est profonde."}, {"titre": "Francoproven\u00e7al", "text_origine": "Le francoproven\u00e7al est une langue romane parl\u00e9e en France, en Suisse et en Italie. C\u2019est l'une des langues distinctes du groupe linguistique gallo-roman.\nL'expression peut induire en erreur car cette langue n'est pas un m\u00e9lange de fran\u00e7ais et de proven\u00e7al mais est situ\u00e9e g\u00e9ographiquement entre les deux.\nCertains lui pr\u00e9f\u00e8rent donc le terme de romand tandis que d'autres privil\u00e9gient arpitan.\nLe francoproven\u00e7al est consid\u00e9r\u00e9 comme une langue bien distincte. Du fait de sa situation g\u00e9ographique, il poss\u00e8de n\u00e9anmoins certains traits communs avec les langues d'o\u00efl du Nord et avec l'occitan du Sud. Il int\u00e8gre aussi des \u00e9l\u00e9ments des langues germaniques et italo-romanes.\nLe francoproven\u00e7al est r\u00e9pertori\u00e9 dans l'atlas UNESCO des langues en danger dans le monde, ainsi que dans le rapport du parlement europ\u00e9en sur les langues menac\u00e9es de disparition.", "element_cle": "1. Le francoproven\u00e7al est une langue romane parl\u00e9e en France, en Suisse et en Italie.\n2. Le francoproven\u00e7al est consid\u00e9r\u00e9 comme une langue bien distincte des autres langues romanes.\n3. Le terme \"francoproven\u00e7al\" peut \u00eatre trompeur car cette langue n'est pas un m\u00e9lange de fran\u00e7ais et de proven\u00e7al, mais se situe g\u00e9ographiquement entre les deux.\n4. Certains utilisent le terme \"romand\" pour d\u00e9signer le francoproven\u00e7al, tandis que d'autres pr\u00e9f\u00e8rent \"arpitan\".\n5. Le francoproven\u00e7al pr\u00e9sente des similitudes avec les langues d'o\u00efl du Nord et l'occitan du Sud, ainsi que des influences des langues germaniques et italo-romanes.\n6. Le francoproven\u00e7al est r\u00e9pertori\u00e9 comme une langue en danger par l'UNESCO et le parlement europ\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nLe francoproven\u00e7al, c'est ma langue maternelle\nParl\u00e9e en France, Suisse, en Italie\nUne langue romane, distincte, claire\nPas un mix de fran\u00e7ais et proven\u00e7al, juste \u00e0 part enti\u00e8re\n\n[Refrain]\nFrancoproven\u00e7al, langue en mouvement\nEntre fran\u00e7ais et proven\u00e7al, \u00e9ternellement\nLes mots s'enlacent, se m\u00e9langent, se compl\u00e8tent\nUne richesse culturelle, qu'il faut pr\u00e9server \u00e0 tout prix\n\n[Couplet 2]\nRomand ou arpitan, deux noms diff\u00e9rents\nPour d\u00e9signer cette langue qui ne conna\u00eet pas de limites\nDe l'Allemagne \u00e0 l'Italie, un patrimoine \u00e0 part\nDes influences germaniques et italo-romanes qui se marquent\n\n[Refrain]\nFrancoproven\u00e7al, langue en mouvement\nEntre fran\u00e7ais et proven\u00e7al, \u00e9ternellement\nLes mots s'enlacent, se m\u00e9langent, se compl\u00e8tent\nUne richesse culturelle, qu'il faut pr\u00e9server \u00e0 tout prix\n\n[Couplet 3]\nLe francoproven\u00e7al, un h\u00e9ritage \u00e0 ch\u00e9rir\nDes similitudes avec l'occitan et les langues d'o\u00efl \u00e0 saisir\nMais malheureusement, en danger selon l'UNESCO\nIl faut se mobiliser pour le maintenir haut, haut\n\n[Refrain]\nFrancoproven\u00e7al, langue en mouvement\nEntre fran\u00e7ais et proven\u00e7al, \u00e9ternellement\nLes mots s'enlacent, se m\u00e9langent, se compl\u00e8tent\nUne richesse culturelle, qu'il faut pr\u00e9server \u00e0 tout prix"}, {"titre": "Syntaxe", "text_origine": "La syntaxe est, \u00e0 l'origine, la branche de la linguistique qui \u00e9tudie la mani\u00e8re dont les mots se combinent pour former des phrases ou des \u00e9nonc\u00e9s dans une langue.\nOn distingue la syntaxe, qui concerne les expressions [les mots], de la s\u00e9mantique, qui concerne ce qui est vis\u00e9 par les expressions [le sens, la signification/les choses].\nLe terme a un sens similaire en informatique, bien qu'il s'applique \u00e0 une terminologie diff\u00e9rente. Ainsi, la syntaxe dicte la grammaire formelle d'un langage, c'est-\u00e0-dire des r\u00e8gles d'agencement des lex\u00e8mes (en informatique, ce sont des entit\u00e9s lexicales d'un langage informatique) en des termes plus complexes, souvent des programmes.  Dans la th\u00e9orie des langages formels, ce qui joue le r\u00f4le de lex\u00e8me est en g\u00e9n\u00e9ral appel\u00e9 lettre ou symbole, et les termes produits sont appel\u00e9s mots.\nD'un point de vue purement linguistique, la syntaxe \u00e9tudie, :\n\nl'ordre des mots \u2014 par exemple, en fran\u00e7ais, celui-ci peut changer le sens de la phrase : \u00ab Jean frappe Paul \u00bb par rapport \u00e0 \u00ab Paul frappe Jean \u00bb ;\nles cat\u00e9gories grammaticales ou parties du discours \u2014 par exemple, dans la phrase \u00ab Il fait beau \u00bb, le mot \u00ab Il \u00bb est un pronom impersonnel, \u00ab fait beau \u00bb est une locution verbale ;\nles ph\u00e9nom\u00e8nes de rection \u2014 par exemple, dans la phrase \u00ab Le petit chat dort \u00bb, le nom \u00ab chat \u00bb r\u00e9git le verbe \u00ab dort \u00bb ainsi que le d\u00e9terminant \u00ab le \u00bb et l'adjectif \u00ab petit \u00bb. Cette hi\u00e9rarchie peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par un parenth\u00e9sage : [[le petit] chat [dort]] ou par des liens de d\u00e9pendance ;\nles fonctions grammaticales \u2014 par exemple, dans la phrase \u00ab Je mange \u00e0 la cantine \u00bb, le pronom \u00ab Je \u00bb est le sujet de \u00ab mange \u00bb, \u00ab \u00e0 la cantine \u00bb est compl\u00e9ment circonstanciel de lieu.", "element_cle": "1. La syntaxe est une branche de la linguistique qui \u00e9tudie la mani\u00e8re dont les mots se combinent pour former des phrases ou des \u00e9nonc\u00e9s dans une langue.\n2. La syntaxe concerne les r\u00e8gles d'agencement des lex\u00e8mes dans un langage, que ce soit dans le domaine de la linguistique ou de l'informatique.\n3. L'ordre des mots peut changer le sens d'une phrase, comme dans l'exemple de \"Jean frappe Paul\" et \"Paul frappe Jean\".\n4. La syntaxe \u00e9tudie les cat\u00e9gories grammaticales ou parties du discours, comme les pronoms impersonnels et les locutions verbales.\n5. Elle s'int\u00e9resse \u00e9galement aux ph\u00e9nom\u00e8nes de rection, o\u00f9 certains mots r\u00e9gissent d'autres mots dans une phrase.\n6. La syntaxe analyse les fonctions grammaticales, telles que le sujet et le compl\u00e9ment circonstanciel de lieu.\n7. Elle peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par un parenth\u00e9sage ou des liens de d\u00e9pendance.\n8. La syntaxe est \u00e9galement pr\u00e9sente dans la th\u00e9orie des langages formels, o\u00f9 les lex\u00e8mes sont appel\u00e9s lettres ou symboles.\n9. En informatique, la syntaxe dicte la grammaire formelle d'un langage informatique et la mani\u00e8re dont les entit\u00e9s lexicales s'agencent en programmes.\n10. La syntaxe joue un r\u00f4le essentiel dans la compr\u00e9hension et l'analyse des langues et des langages.", "rap": "[Couplet 1]\nLa syntaxe, mec, c'est la base de tout\nElle \u00e9tudie comment les mots se combinent, c'est fou\nDans une phrase, l'ordre des mots peut tout changer\n\"Jean frappe Paul\" ou \"Paul frappe Jean\", faut pas se m\u00e9langer\n\nElle analyse les cat\u00e9gories grammaticales\nLes pronoms impersonnels et les locutions verbales\nElle \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes de rection\nQuand certains mots r\u00e9gissent d'autres, c'est dans la direction\n\n[Refrain]\nLa syntaxe, c'est un langage dans le langage\nElle structure nos phrases, donne du sens au message\nQue ce soit en linguistique ou en informatique\nLa syntaxe, mec, elle est partout, c'est pratique\n\n[Couplet 2]\nLa syntaxe, elle d\u00e9cortique les fonctions grammaticales\nLe sujet, le compl\u00e9ment circonstanciel de lieu, c'est crucial\nElle repr\u00e9sente tout \u00e7a par un parenth\u00e9sage\nOu des liens de d\u00e9pendance, c'est son h\u00e9ritage\n\nEn informatique, elle dicte la grammaire formelle\nDes langages, des programmes, c'est vital, c'est essentiel\nElle organise les entit\u00e9s lexicales, les symboles\nLa syntaxe, mec, elle nous guide dans ce monde qui d\u00e9ambule\n\n[Refrain]\nLa syntaxe, c'est un langage dans le langage\nElle structure nos phrases, donne du sens au message\nQue ce soit en linguistique ou en informatique\nLa syntaxe, mec, elle est partout, c'est pratique"}, {"titre": "Analyse syntaxique", "text_origine": "L'analyse syntaxique consiste \u00e0 mettre en \u00e9vidence la structure d'un texte, g\u00e9n\u00e9ralement une phrase \u00e9crite dans une langue naturelle, mais on utilise \u00e9galement cette terminologie pour l'analyse d'un programme informatique. L'analyseur syntaxique (parser, en anglais) est le programme informatique qui r\u00e9alise cette t\u00e2che. Cette op\u00e9ration suppose une formalisation du texte, qui est vue le plus souvent comme un \u00e9l\u00e9ment d'un langage formel, d\u00e9fini par un ensemble de r\u00e8gles de syntaxe formant une grammaire formelle. La structure r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'analyse donne alors pr\u00e9cis\u00e9ment la fa\u00e7on dont les r\u00e8gles de syntaxe sont combin\u00e9es dans le texte. Cette structure est souvent une hi\u00e9rarchie de syntagmes, repr\u00e9sentable par un arbre syntaxique dont les n\u0153uds peuvent \u00eatre d\u00e9cor\u00e9s (dot\u00e9s d'informations compl\u00e9mentaires).\nL'analyse syntaxique fait habituellement suite \u00e0 une analyse lexicale qui d\u00e9coupe le texte en un flux (parfois un graphe orient\u00e9 acyclique) de lex\u00e8mes, et sert \u00e0 son tour de pr\u00e9alable \u00e0 une analyse s\u00e9mantique. Conna\u00eetre la structure syntaxique d'un \u00e9nonc\u00e9 permet d'expliciter les relations de d\u00e9pendance (par exemple entre sujet et objet) entre les diff\u00e9rents lex\u00e8mes, puis de construire une repr\u00e9sentation du sens de cet \u00e9nonc\u00e9.\nEn pratique, et sauf dans les cas tr\u00e8s simples, des coroutines sont en g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9cessaires pour lier les deux. Ainsi, en FORTRAN o\u00f9 les espaces n'\u00e9taient pas significatifs, GOTO5=1 ou DO1I=3, affectations autoris\u00e9es par la syntaxe bien que perverses, auraient \u00e9t\u00e9 par erreur consid\u00e9r\u00e9es comme des fautes de syntaxe si l'op\u00e9ration d'analyse lexicale avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e totalement avant que ne commence la syntaxique. Dans la pratique, les compilateurs bas de gamme les refusaient.", "element_cle": "1. L'analyse syntaxique met en \u00e9vidence la structure d'un texte, qu'il s'agisse d'une phrase en langue naturelle ou d'un programme informatique.\n2. L'analyse syntaxique utilise un analyseur syntaxique (ou parser) pour r\u00e9aliser cette t\u00e2che.\n3. Cette analyse suppose une formalisation du texte bas\u00e9e sur des r\u00e8gles de syntaxe formant une grammaire.\n4. La structure r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'analyse syntaxique est repr\u00e9sent\u00e9e par un arbre syntaxique.\n5. L'analyse syntaxique est g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par une analyse lexicale et suivie par une analyse s\u00e9mantique.\n6. La connaissance de la structure syntaxique permet de clarifier les relations de d\u00e9pendance entre les diff\u00e9rents lex\u00e8mes.\n7. Dans certains cas, des coroutines sont n\u00e9cessaires pour lier l'analyse lexicale et l'analyse syntaxique.\n8. Certaines langues peuvent tol\u00e9rer des constructions syntaxiquement valides mais s\u00e9mantiquement perverses.\n9. Les compilateurs bas de gamme peuvent refuser des constructions syntaxiques complexes.\n10. L'analyse syntaxique est essentielle pour obtenir une repr\u00e9sentation pr\u00e9cise du sens d'un \u00e9nonc\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse syntaxique, c'est l'essentiel\nPour d\u00e9chiffrer le texte, le rendre formel\nC'est avec un analyseur qu'on d\u00e9voile la structure\nPour comprendre la langue, pas de conjecture\n\nOn utilise une grammaire, des r\u00e8gles bien pr\u00e9cises\nPour donner du sens \u00e0 chaque phrase, chaque prise\nL'arbre syntaxique, c'est la repr\u00e9sentation\nDe la construction, de la composition\n\n[Refrain]\nAnalyse syntaxique, on met en \u00e9vidence\nLa structure du texte, c'est l'\u00e9vidence\nEntre le lexical et le s\u00e9mantique\nOn creuse les d\u00e9pendances, c'est logique\n\n[Couplet 2]\nOn clarifie les relations entre les lex\u00e8mes\nOn d\u00e9m\u00eale les n\u0153uds, pas de probl\u00e8me\nDans certains cas, on a besoin de coroutines\nPour lier le lexical \u00e0 la syntaxe, sans routine\n\nCertains langages tol\u00e8rent des constructions frivoles\nSyntaxiquement valides mais s\u00e9mantiquement folles\nLes compilateurs bas de gamme, eux, refusent le complexe\nMais pour une repr\u00e9sentation pr\u00e9cise, l'analyse est le texte\n\n[Refrain]\nAnalyse syntaxique, on met en \u00e9vidence\nLa structure du texte, c'est l'\u00e9vidence\nEntre le lexical et le s\u00e9mantique\nOn creuse les d\u00e9pendances, c'est logique"}, {"titre": "C (langage)", "text_origine": "C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau. Invent\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix, C est devenu un des langages les plus utilis\u00e9s, encore de nos jours. De nombreux langages plus modernes comme C++, C#, Java et PHP ou JavaScript ont repris une syntaxe similaire au C et reprennent en partie sa logique. C offre au d\u00e9veloppeur une marge de contr\u00f4le importante sur la machine (notamment sur la gestion de la m\u00e9moire) et est de ce fait utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser les \u00ab fondations \u00bb (compilateurs, interpr\u00e9teurs\u2026) de ces langages plus modernes.", "element_cle": "1. C est un langage de programmation imp\u00e9ratif, g\u00e9n\u00e9raliste et de bas niveau.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 pour r\u00e9\u00e9crire Unix.\n3. C est l'un des langages les plus utilis\u00e9s, encore aujourd'hui.\n4. De nombreux langages modernes ont repris une syntaxe similaire \u00e0 celle du C.\n5. C permet aux d\u00e9veloppeurs d'avoir un contr\u00f4le important sur la machine et la gestion de la m\u00e9moire.\n6. Il est utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser les \"fondations\" des langages plus modernes comme les compilateurs et les interpr\u00e9teurs.", "rap": "[Couplet 1]\nC, langage imp\u00e9ratif, puissant et g\u00e9n\u00e9raliste\nCr\u00e9\u00e9 dans les 70\u2019s pour revoir Unix en piste\nToujours parmi les plus utilis\u00e9s, \u00e7a persiste\nSon influence sur les autres langages subsiste\n\n[Refrain]\nC\u2019est l\u2019base du code, le premier chapitre\nLa fondation des langages modernes en souffle d\u2019esprit\nC\u2019est le contr\u00f4le ultime, le pouvoir sur l\u2019armure\nC\u2019est C, la cl\u00e9 qui ouvre toutes les futures strutures\n\n[Couplet 2]\nSyntaxe \u00e9rig\u00e9e en exemple pour tous les autres\nC\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 C que les langages, fr\u00e8res, se dopent\nLes d\u00e9veloppeurs, ils v\u00e9n\u00e8rent, car ils ont l\u2019emprise\nSur la b\u00eate machine, sur sa m\u00e9moire, ils la ma\u00eetrisent\n\n[Refrain]\nC\u2019est l\u2019base du code, le premier chapitre\nLa fondation des langages modernes en souffle d\u2019esprit\nC\u2019est le contr\u00f4le ultime, le pouvoir sur l\u2019armure\nC\u2019est C, la cl\u00e9 qui ouvre toutes les futures strutures"}, {"titre": "S\u00e9mantique", "text_origine": "La s\u00e9mantique est une branche de la linguistique qui \u00e9tudie les signifi\u00e9s, ce dont on parle, ce que l'on veut transmettre par un \u00e9nonc\u00e9, soit l'ensemble des processus concourant \u00e0 la construction d'un sens dans la communication (langagi\u00e8re particuli\u00e8rement). Le support de la s\u00e9mantique, la syntaxe, concerne pour sa part le signifiant, sa morphologie, sa langue, sa graphie, sa grammaire, etc. ; c'est la forme de l'\u00e9nonc\u00e9.\n\nEn particulier, la s\u00e9mantique poss\u00e8de plusieurs objets d'\u00e9tude :\n\nla signification des mots, simples ou compos\u00e9s ;\nles rapports de sens entre les mots (relations d'homonymie, de paronymie, de synonymie, d'antonymie, de polys\u00e9mie, d'hyperonymie, d'hyponymie, etc.) ;\nla distribution des actants au sein d'un \u00e9nonc\u00e9 ;\nles conditions de v\u00e9rit\u00e9 d'un \u00e9nonc\u00e9 ;\nl'analyse critique du discours ;\nla pragmatique, en tant qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une branche de la s\u00e9mantique.\nles descriptions.Le terme de s\u00e9mantique est utilis\u00e9 en opposition \u00e0 celui de syntaxe dans l'\u00e9tude des langages informatiques, pour laquelle elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e de mani\u00e8re formelle (voir s\u00e9mantique des langages de programmation). Il y a entre la s\u00e9mantique et la syntaxe le m\u00eame rapport qu'entre le fond et la forme. La s\u00e9mantique se distingue aussi de la pragmatique en ce que la pragmatique s'int\u00e9resse au sens en contexte, alors que la s\u00e9mantique a pour objet d'\u00e9tude le sens, en faisant abstraction du contexte (bien que la fronti\u00e8re entre s\u00e9mantique et pragmatique puisse \u00eatre floue).", "element_cle": "1. La s\u00e9mantique est une branche de la linguistique qui \u00e9tudie les signifi\u00e9s et les processus de construction de sens dans la communication.\n2. La s\u00e9mantique se concentre sur la signification des mots, les relations de sens entre eux, la distribution des actants dans un \u00e9nonc\u00e9, les conditions de v\u00e9rit\u00e9 d'un \u00e9nonc\u00e9, etc.\n3. La syntaxe, en revanche, concerne la forme de l'\u00e9nonc\u00e9, sa morphologie, sa grammaire, etc.\n4. La s\u00e9mantique est utilis\u00e9e dans l'\u00e9tude des langages informatiques, notamment dans la s\u00e9mantique des langages de programmation.\n5. La s\u00e9mantique diff\u00e8re de la pragmatique dans la mesure o\u00f9 elle se concentre sur le sens en dehors du contexte, tandis que la pragmatique se concentre sur le sens en contexte.", "rap": "[Couplet]\nLa s\u00e9mantique, c'est la linguistique intelligente\nQui \u00e9tudie la signification et les sens dans la communication\nElle d\u00e9cortique les mots, les relations entre eux\nLa v\u00e9rit\u00e9 d'un \u00e9nonc\u00e9, c'est son domaine, monsieur\n\nLa syntaxe, c'est diff\u00e9rent, elle s'occupe de la forme\nLa grammaire, la morphologie, tout \u00e7a, c'est sa norme\nMais la s\u00e9mantique, elle va plus loin, mon gars\nElle entre dans les langages informatiques, c'est pas du blabla\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9mantique, c'est la science des sens\nElle creuse les mots et leur signification dense\nPragmatique et syntaxe, elles sont dans le coin\nMais la s\u00e9mantique, elle est l\u00e0 pour nous guider loin\n\n[Couplet]\nDans les langages de programmation, elle est essentielle\nLa s\u00e9mantique, elle d\u00e9finit les r\u00e8gles du jeu virtuel\nElle nous aide \u00e0 comprendre, \u00e0 coder avec pr\u00e9cision\nSans elle, nos programmes seraient dans le brouillard, sans vision\n\nLa s\u00e9mantique diff\u00e8re de la pragmatique, c'est clair\nElle se focalise sur le sens, m\u00eame sans contexte \u00e0 l'affaire\nLa pragmatique, elle joue sur le sens en situation\nMais la s\u00e9mantique, elle est l\u00e0 pour nous guider sans illusion\n\n[Refrain]\nLa s\u00e9mantique, c'est la science des sens\nElle creuse les mots et leur signification dense\nPragmatique et syntaxe, elles sont dans le coin\nMais la s\u00e9mantique, elle est l\u00e0 pour nous guider loin"}, {"titre": "Arbre de la syntaxe abstraite", "text_origine": "En informatique, un arbre de la syntaxe abstraite ou ASA (abstract syntax tree, ou AST, en anglais) est un arbre dont les n\u0153uds internes sont marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs et dont les feuilles (ou n\u0153uds externes) repr\u00e9sentent les op\u00e9randes de ces op\u00e9rateurs. Autrement dit, g\u00e9n\u00e9ralement, une feuille est une variable ou une constante.\nUn arbre de la syntaxe abstraite est utilis\u00e9 par un analyseur syntaxique comme un interm\u00e9diaire entre un arbre d'analyse et une structure de donn\u00e9es. Il est utilis\u00e9 comme la repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire interne d'un programme informatique pendant qu'il est optimis\u00e9 et \u00e0 partir duquel la g\u00e9n\u00e9ration de code est effectu\u00e9e.\nUn AST diff\u00e8re d'un arbre d'analyse par l'omission des n\u0153uds et des branches qui n'affectent pas la s\u00e9mantique d'un programme. Un exemple classique est l'omission des parenth\u00e8ses de groupement puisque, dans un AST, le groupement des op\u00e9randes est explicit\u00e9 par la structure de l'arbre.\nLa cr\u00e9ation d'un arbre de la syntaxe abstraite pour un langage d\u00e9crit par sa grammaire est g\u00e9n\u00e9ralement facile : la plupart des r\u00e8gles de la grammaire cr\u00e9ent un nouveau n\u0153ud dont les branches sont les symboles de la r\u00e8gle. Les seules r\u00e8gles qui n'ajoutent pas de symboles \u00e0 l'arbre sont les r\u00e8gles de groupement, repr\u00e9sent\u00e9es par un n\u0153ud (parenth\u00e8ses, par exemple). Un analyseur syntaxique peut aussi cr\u00e9er un arbre complet, et faire une passe ult\u00e9rieure pour supprimer les n\u0153uds non utilis\u00e9s par l'arbre de la syntaxe abstraite.\nLe sch\u00e9ma repr\u00e9sente le code ci-dessous, \u00e9crit en Python (calcul d'un PGCD).", "element_cle": "1. Un arbre de la syntaxe abstraite est utilis\u00e9 en informatique pour repr\u00e9senter la structure d'un programme.\n2. Les n\u0153uds internes de l'arbre sont marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs, tandis que les feuilles repr\u00e9sentent les op\u00e9randes.\n3. L'AST est utilis\u00e9 comme repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire pendant l'optimisation et la g\u00e9n\u00e9ration de code.\n4. Il diff\u00e8re d'un arbre d'analyse en \u00e9liminant les n\u0153uds et les branches non n\u00e9cessaires \u00e0 la s\u00e9mantique du programme.\n5. La cr\u00e9ation d'un AST pour un langage est g\u00e9n\u00e9ralement facile en utilisant les r\u00e8gles de sa grammaire.\n6. Les r\u00e8gles de groupement, telles que les parenth\u00e8ses, sont repr\u00e9sent\u00e9es par un n\u0153ud sp\u00e9cial.\n7. Un analyseur syntaxique peut g\u00e9n\u00e9rer un AST complet et supprimer les n\u0153uds inutilis\u00e9s ult\u00e9rieurement.\n8. Le sch\u00e9ma repr\u00e9sente le code Python pour calculer un PGCD.\n9. L'ann\u00e9e de cr\u00e9ation de l'AST n'est pas mentionn\u00e9e dans le texte.\n10. L'AST est un outil essentiel pour les compilateurs et les interpr\u00e8tes de langages de programmation.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te pr\u00e9senter l'AST\nDans l'informatique, c'est la base, mon fr\u00e8re\nRepr\u00e9sente la structure d'un programme\nAvec des n\u0153uds internes, des feuilles qui consomment\n\nL'AST, c'est l'repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire\nPendant l'optimisation, g\u00e9n\u00e9ration d'code, c'est pas d\u00e9lirant\nDiff\u00e8re de l'analyse, \u00e9limine les branches inutiles\nOn garde que l'essentiel pour rendre \u00e7a styl\u00e9\n\nLa cr\u00e9ation d'un AST, c'est pas bien hard\nAvec les r\u00e8gles d'la grammaire, on fait fonce\nOn g\u00e8re les groupements, parenth\u00e8ses et tout\nAvec un n\u0153ud sp\u00e9cial, on s'taille \u00e0 la bonne route\n\nUn analyseur syntaxique, \u00e7a casse des bouches\nG\u00e9n\u00e8re un AST complet, supprime les fous\nLe sch\u00e9ma Python pour calculer un PGCD\nC'est l'exemple parfait, \u00e7a t'met en CD\n\n[Refrain]\nL'AST, c'est l'outil essentiel\nPour les compilateurs et interpr\u00e8tes r\u00e9els\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, on analyse, on optimise\nLe code devient propre, le r\u00e9sultat s'improvise\n\n[Refrain]\nL'AST, c'est l'outil essentiel\nPour les compilateurs et interpr\u00e8tes r\u00e9els\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, on analyse, on optimise\nLe code devient propre, le r\u00e9sultat s'improvise\n\nL'ann\u00e9e de cr\u00e9ation, on l'mentionne pas ici\nCar l'AST, c'est timeless, \u00e7a reste infini\nDepuis qu'l'informatique existe, on l'utilise\nOn l'souhaite bon anniversaire, m\u00eame si on n'sait pas quel est sa devise"}, {"titre": "Arbre de la syntaxe abstraite", "text_origine": "En informatique, un arbre de la syntaxe abstraite ou ASA (abstract syntax tree, ou AST, en anglais) est un arbre dont les n\u0153uds internes sont marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs et dont les feuilles (ou n\u0153uds externes) repr\u00e9sentent les op\u00e9randes de ces op\u00e9rateurs. Autrement dit, g\u00e9n\u00e9ralement, une feuille est une variable ou une constante.\nUn arbre de la syntaxe abstraite est utilis\u00e9 par un analyseur syntaxique comme un interm\u00e9diaire entre un arbre d'analyse et une structure de donn\u00e9es. Il est utilis\u00e9 comme la repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire interne d'un programme informatique pendant qu'il est optimis\u00e9 et \u00e0 partir duquel la g\u00e9n\u00e9ration de code est effectu\u00e9e.\nUn AST diff\u00e8re d'un arbre d'analyse par l'omission des n\u0153uds et des branches qui n'affectent pas la s\u00e9mantique d'un programme. Un exemple classique est l'omission des parenth\u00e8ses de groupement puisque, dans un AST, le groupement des op\u00e9randes est explicit\u00e9 par la structure de l'arbre.\nLa cr\u00e9ation d'un arbre de la syntaxe abstraite pour un langage d\u00e9crit par sa grammaire est g\u00e9n\u00e9ralement facile : la plupart des r\u00e8gles de la grammaire cr\u00e9ent un nouveau n\u0153ud dont les branches sont les symboles de la r\u00e8gle. Les seules r\u00e8gles qui n'ajoutent pas de symboles \u00e0 l'arbre sont les r\u00e8gles de groupement, repr\u00e9sent\u00e9es par un n\u0153ud (parenth\u00e8ses, par exemple). Un analyseur syntaxique peut aussi cr\u00e9er un arbre complet, et faire une passe ult\u00e9rieure pour supprimer les n\u0153uds non utilis\u00e9s par l'arbre de la syntaxe abstraite.\nLe sch\u00e9ma repr\u00e9sente le code ci-dessous, \u00e9crit en Python (calcul d'un PGCD).", "element_cle": "1. Un arbre de la syntaxe abstraite (ASA) est utilis\u00e9 en informatique pour repr\u00e9senter la structure d'un programme.\n2. Les n\u0153uds internes de cet arbre sont marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs, tandis que les feuilles repr\u00e9sentent les op\u00e9randes.\n3. L'ASA est utilis\u00e9 comme une repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire pour optimiser et g\u00e9n\u00e9rer le code d'un programme.\n4. Contrairement \u00e0 un arbre d'analyse complet, l'ASA ne contient que les n\u0153uds et les branches pertinents pour la s\u00e9mantique du programme.\n5. La cr\u00e9ation d'un ASA pour un langage bas\u00e9 sur une grammaire est g\u00e9n\u00e9ralement facile et suit les r\u00e8gles de la grammaire.", "rap": "[Couplet]\nArbre de la syntaxe abstraite, c'est mon terrain de jeu\nRepr\u00e9sentation d'un programme, ouais, c'est \u00e7a l'id\u00e9e\nLes n\u0153uds internes marqu\u00e9s par des op\u00e9rateurs\nLes feuilles, les op\u00e9randes, c'est \u00e7a qui fait la saveur\n\n[Refrain]\nASA, ASA, c'est la structure qu'on utilise\nPour optimiser, pour g\u00e9n\u00e9rer, pour repr\u00e9senter la vie\nUn langage bas\u00e9 sur une grammaire, c'est facile \u00e0 construire\nOn suit les r\u00e8gles, on cr\u00e9\u00e9 l'ASA, on va le conqu\u00e9rir\n\n[Couplet]\nL'ASA, une repr\u00e9sentation interm\u00e9diaire\nPour faire du code, pour le rendre plus clair\nOn cherche l'optimisation, on veut \u00eatre efficace\nOn construit l'ASA, l'\u00e9quation parfaite\n\n[Refrain]\nASA, ASA, c'est la structure qu'on utilise\nPour optimiser, pour g\u00e9n\u00e9rer, pour repr\u00e9senter la vie\nUn langage bas\u00e9 sur une grammaire, c'est facile \u00e0 construire\nOn suit les r\u00e8gles, on cr\u00e9\u00e9 l'ASA, on va le conqu\u00e9rir"}, {"titre": "Adjectif", "text_origine": "En grammaire, on appelle adjectif (anciennement nom adjectif) une nature de mot qui s'adjoint au nom au sein d'un syntagme nominal pour exprimer une qualit\u00e9 (adjectif qualificatif), une relation (adjectif relationnel) ou pour permettre \u00e0 celui-ci d'\u00eatre actualis\u00e9 au sein d'une phrase (adjectif d\u00e9terminatif) \nL'adjectif qualificatif ou relationnel remplit la fonction syntaxique d'\u00e9pith\u00e8te lorsqu'il d\u00e9termine une propri\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifique de l'ensemble qu'il qualifie, souvent le nom. Il est dit attribut lorsqu'il d\u00e9termine une propri\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rique d'un ensemble \u00e9voqu\u00e9 par le nom, par l'interm\u00e9diaire d'une copule, laquelle est typiquement un verbe.\nLa terminologie grammaticale traditionnelle inclut \u00e9galement dans la classe des adjectifs certains d\u00e9terminants : on parle parfois d'adjectifs possessifs, d\u00e9monstratifs, ind\u00e9finis, num\u00e9raux... Ces \u00ab adjectifs d\u00e9terminatifs \u00bb constituent avec les articles la classe des d\u00e9terminants et se diff\u00e9rencient des adjectifs par leur distribution et fonction bien distinctes. C'est pour cette raison que la plupart des grammairiens \u00e9vitent cette classification et parleront aujourd\u2019hui de d\u00e9terminants possessifs, d\u00e9monstratifs, etc.Dans certaines langues flexionnelles, l'adjectif se d\u00e9cline. Lorsque ces langues ne poss\u00e8dent pas de syst\u00e8me casuel, on dit que l\u2019adjectif s'accorde (avec le nom qu'il qualifie, g\u00e9n\u00e9ralement), c'est-\u00e0-dire qu'il reprend ses traits grammaticaux, comme le genre ou le nombre.\n\n", "element_cle": "1. L'adjectif est une nature de mot en grammaire qui s'adjoint au nom.\n2. Il peut exprimer une qualit\u00e9, une relation ou permettre l'actualisation du nom dans une phrase.\n3. L'adjectif qualificatif ou relationnel peut \u00eatre \u00e9pith\u00e8te ou attribut.\n4. Certains d\u00e9terminants sont inclus dans la classe des adjectifs mais ont une distribution et fonction distinctes.\n5. Dans certaines langues, l'adjectif se d\u00e9cline ou s'accorde avec le nom qu'il qualifie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'adjectif, une cl\u00e9 pour d\u00e9crire,\nIl se joint au nom, pour le d\u00e9finir,\nQualit\u00e9, relation, il peut exprimer,\nL'actualisation, dans la phrase, il va pas trainer.\n\nIl peut \u00eatre qualificatif ou relationnel,\n\u00c9pith\u00e8te, attribut, contraste \u00e9ternel,\nCertains d\u00e9terminants aussi sont l\u00e0,\nMais leur fonction et distribution sont \u00e0 part.\n\nDans certaines langues, il se d\u00e9cline,\nAvec le nom, il s'accorde, il illumine,\nL'adjectif, puissance linguistique,\nPour enrichir, le rap \u00e9ducatif, c'est magique.\n\n[Refrain]\nL'adjectif, un mot plein de nuances,\nIl ajoute de la couleur \u00e0 la phrase, une danse,\nDu fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais, il se d\u00e9cline,\nDans le rap \u00e9ducatif, il brille et fascine.\n\n[Couplet 2]\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements en vogue,\nLe rap \u00e9ducatif, c'est pas du carton p\u00e2te, mon pote,\nDe la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e0 la Renaissance,\nLes mots s'encha\u00eenent, \u00e9veillent les consciences.\n\n1789, l'ann\u00e9e de la grande R\u00e9volution,\nLa prise de la Bastille, c'\u00e9tait l'\u00e9motion,\n1453, la fin de l'empire romain d'Orient,\nLa chute de Constantinople, un tournant.\n\nDes moments cl\u00e9s dans l'Histoire de l'humanit\u00e9,\nLe rap \u00e9ducatif, c'est notre identit\u00e9,\nEn quelques vers, les mots s'envolent,\nPour transmettre le savoir, sans parole folle.\n\n[Refrain]\nL'adjectif, un mot plein de nuances,\nIl ajoute de la couleur \u00e0 la phrase, une danse,\nDu fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais, il se d\u00e9cline,\nDans le rap \u00e9ducatif, il brille et fascine."}, {"titre": "Glossaire de botanique", "text_origine": "A\n\nAbaxial : adjectif, dont la direction est oppos\u00e9e \u00e0 la direction de la tige ou de l'axe (= face inf\u00e9rieure).\nAberrant : adjectif, qui diff\u00e8re de la normale, anormal.\nAbortif : adjectif, incompl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9.\nAbr\u00e9vi\u00e9 : adjectif, raccourci.\nAbruptement : adverbe, de mani\u00e8re brutale, et non graduelle.\nAbscise : nom, chute d'un organe.\nAbsciser : verbe, arracher en coupant.\nAbscisse : nom, couche de cellules qui, en se dess\u00e9chant, am\u00e8nent la chute des feuilles.\nAbscission : nom, processus de d\u00e9collement amenant la chute des feuilles.\nAcanthocarpe : adjectif, fruit h\u00e9riss\u00e9 de fortes \u00e9pines (Datura stramonium).\nAcanthoclade : adjectif, qui a les rameaux h\u00e9riss\u00e9s de fortes \u00e9pines (Acacia acanthoclade).\nAcanthophore : adjectif, qui est h\u00e9riss\u00e9 d'\u00e9pines ou de gros poils rudes (Fucus acantophorus).\nAcanthopode : adjectif, qui a les p\u00e9tioles tr\u00e8s \u00e9pineux (Zygophyllum acanthopodium).\nAcaule ou Acaulescent : adjectif, se dit d'une plante sans tige ou dont la tige est tr\u00e8s raccourcie (carline acaule, cirse acaule).\nAccommodat : nom, forme non h\u00e9r\u00e9ditaire que pr\u00e9sente une esp\u00e8ce sous l'influence du milieu. Ex. : les formes tr\u00e8s contrast\u00e9es de Persicaria amphibia en milieu terrestre et aquatique.\nAccrescent : adjectif, se dit d'un organe floral qui continue \u00e0 cro\u00eetre apr\u00e8s la floraison (style de la beno\u00eete, s\u00e9pales des fleurs du comaret).\nAchlamyd\u00e9 : adjectif, synonyme d\"ap\u00e9rianth\u00e9, d\u00e9muni totalement de p\u00e9rianthe.\nAciculaire ou Acicul\u00e9 : adjectif, se dit d'une feuille lin\u00e9aire, rigide et pointue. Les aiguilles des conif\u00e8res sont de feuilles aciculaires ou acicules.\nAcicule : nom, petit aiguillon d\u00e9licat, ordinairement droit, qui recouvre certains organes, ou aiguille des conif\u00e8res.\nAcide : adjectif d\u00e9signant un sol abondant en silice (granite, gr\u00e8s, sable, schiste). Certaines plantes pr\u00e9f\u00e8rent des sols acides, d'autres des sols calcaires.\nAcidiphile : adjectif, se dit d'une plante qui pousse de pr\u00e9f\u00e9rence sur un substrat acide.\nAcrocarpe : adjectif, se dit d'une mousse dont les sporophytes sont situ\u00e9s au sommet de la tige\nAcrop\u00e8te : adjectif, qui progresse de la base vers le sommet, synonyme de basifuge.\nActinomorphe : adjectif, se dit d'une fleur r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 sym\u00e9trie axiale.\nAcumin\u00e9 : adjectif, dont l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 offre une pointe allong\u00e9e et tr\u00e8s aigu\u00eb (acumen), en parlant des feuilles, des bract\u00e9es, des divisions du calice.\nAdaxial : adjectif, dont la direction est tourn\u00e9e vers la tige ou vers l'axe (= face sup\u00e9rieure).\nAdn\u00e9 : adjectif, qualifie des \u00e9l\u00e9ments de nature diff\u00e9rente et soud\u00e9s ensemble.\nAdventice : adjectif ou nom d\u00e9signant une \u00e9trang\u00e8re venue accidentellement et qui ne s'int\u00e8gre pas \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation locale. On d\u00e9signe parfois aussi par ce terme une plante h\u00e9m\u00e9rochore qui s'\u00e9tablit provisoirement dans un biotope o\u00f9 elle n'est pas en mesure de r\u00e9sister \u00e0 des variations trop fortes du climat.\nAdventif : adjectif, qualifie les bourgeons qui apparaissent sur les tiges ou les rhizomes, donnant naissance \u00e0 des racines.\nA\u00e9rienne (Racine) : adjectif, racine en partie ou en totalit\u00e9 au-dessus du sol.\nA\u00e9rif\u00e8re : adjectif, qui contient de l'air.\nA\u00e9ropalynologie : \u00e9tude des pollens en suspension dans l'atmosph\u00e8re.\nAgamospermie : production de graines viables sans intervention de la sexualit\u00e9 (reproduction v\u00e9g\u00e9tative)\nAgochorie : adjectif, diffusion h\u00e9m\u00e9rochore par transport involontaire par l'homme, ses animaux domestiques ou ses machines (bateaux notamment).\nAigrette : bouquer de poils situ\u00e9 au sommet de certains fruits.\nAiguille : nom f\u00e9minin, feuilles particuli\u00e8res des conif\u00e8res.\nAiguillon : nom masculin, pointe piquante se d\u00e9veloppant \u00e0 partir de l'\u00e9corce et non du bois : les aiguillons (et non les \u00e9pines) des rosiers et des ronces.\nAile : nom f\u00e9minin, le mot peut avoir plusieurs sens en botanique. Il d\u00e9signe d'abord une membrane bordant un organe ou le prolongeant (les chardons ou les gesses ont des tiges ail\u00e9es). Il d\u00e9signe aussi les p\u00e9tales lat\u00e9raux des fabac\u00e9es, ou encore les s\u00e9pales des polygalac\u00e9es.\nAisselle : nom masculin, int\u00e9rieur de l'angle aigu form\u00e9 par une feuille ins\u00e9r\u00e9e sur la tige. Beaucoup de fleurs poussent \u00e0 l'aisselle des feuilles.\nAk\u00e8ne : fruit sec et ind\u00e9hiscent ne contenant qu'une graine. Le nom peut aussi s'\u00e9crire achaine.\nAk\u00e9no\u00efde : adjectif, qui ressemble \u00e0 un ak\u00e8ne.\nAlbumen : nom masculin, tissu de r\u00e9serve d'une graine.\nAll\u00e8le : nom ou adjectif, l'une des deux formes que peut prendre un g\u00e8ne sur un chromosome.\nAllochorie : diss\u00e9mination des diaspores par un vecteur quelconque autre que le v\u00e9g\u00e9tal lui-m\u00eame.\nAllorhize : syst\u00e8me racinaire dans lequel la racine principale est dans la continuation de l'axe longitudinal de l'embryon, la radicule poursuivant sa croissance (antonyme : homorhize).\nAlterne : adjectif d\u00e9signant des feuilles dispos\u00e9es de chaque c\u00f4t\u00e9 de la tige, \u00e0 des hauteurs diff\u00e9rentes.\nAlv\u00e9ole (un ou une) : petite fossette \u00e0 contour souvent anguleux.\nAmas : regroupement de bourgeons \u00e9picormiques irr\u00e9guli\u00e8rement juxtapos\u00e9s.\nAmphigastre : nom, petite feuille que l'on retrouve sur la face ventrale de la tige rampante des Jungermanniales.\nAmentif\u00e8re : adjectif, qui porte des chatons.\nAmphicarpie : mode de fructification dans lequel une partie des semences est produite dans le sol.\nAmplexicaule : adjectif, se dit d'une feuille ou d'une bract\u00e9e sessile, dont la base souvent \u00e9largie ou les oreillettes, embrasse compl\u00e8tement la tige ou le rameau.\nAmylif\u00e8re : adjectif, riche en grains d'amidon.\nAmyloplaste : plaste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accumulation d'amidon r\u00e9sultant de la photosynth\u00e8se.\nAnastomose : r\u00e9union de nervures  (ou de canaux) aboutissant \u00e0 former un r\u00e9seau.\nAnatrope : adjectif qualifiant un ovule \u00e0 embryon droit repli\u00e9 sur lui-m\u00eame.\nAndroc\u00e9e : ensemble des \u00e9tamines (pi\u00e8ces m\u00e2les) d'une fleur.\nAndrodio\u00efque adjectif : qui porte des fleurs hermaphrodites et des fleurs m\u00e2les sur des pieds s\u00e9par\u00e9s (mais pas de fleurs femelles seules).\nAndrogynophore : p\u00e9doncule d'Angiosperme qui supporte \u00e0 la fois les \u00e9tamines et les carpelles, au-dessus du niveau d'insertion du p\u00e9rianthe. Ex. fleurs des Passiflores (Passiflorac\u00e9es).\nAn\u00e9mochorie : dispersion des graines par le vent.\nAn\u00e9mogame : adjectif qualifiant un mode de reproduction des plantes dans lequel le pollen est essentiellement v\u00e9hicul\u00e9 par le vent.\nAn\u00e9mophile : synonyme d'an\u00e9mogame ; ou qui est capable de se de se d\u00e9velopper dans des biotopes soumis \u00e0 des vents importants.\nAneuplo\u00efde : cas d'une plante dans laquelle le nombre de chromosomes n'est pas un multiple entier du nombre de chromosomes participant au g\u00e9nome de base.\nAngiosperme : plante \u00e0 graine enferm\u00e9e dans fruit.\nAngle de divergence : angle de passage d'une feuille \u00e0 l'autre.\nAngustisept\u00e9 : adjectif, se dit d'un fruit \u00e0 une cloison interne, aplati perpendiculairement \u00e0 cette cloison.\nAnisogamie : se dit quand un gam\u00e8te est plus gros ou diff\u00e9rent.\nAnneau : rang\u00e9e de cellules sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 paroi \u00e9paisse, qui assurent l'ouverture du sporange chez beaucoup de foug\u00e8res.\nAnnuelle : adjectif d\u00e9signant une plante qui ne vit qu'une saison.\nAnt\u00e9rieur : adjectif, situ\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'axe (synonyme abaxial ou cantral).\nAnth\u00e8re : partie sup\u00e9rieure de l'\u00e9tamine contenant le pollen.\nAnth\u00e8le : panicule diffuse \u00e0 rameaux longs et \u00e9tal\u00e9s.\nAnth\u00e9ridie : gam\u00e9tange dans lequel s'\u00e9laborent les gam\u00e8tes m\u00e2les.\nAnth\u00e9rozo\u00efde : gam\u00e8te m\u00e2le mobile, cili\u00e9 ou flagell\u00e9.\nAnth\u00e8se : synonyme de floraison ou, de fa\u00e7on plus restrictive, ouverture des boutons floraux.\nAnthropochorie : diss\u00e9mination des diaspores par l'homme et ses activit\u00e9s, g\u00e9n\u00e9ralement involontairement.\nAnthropophyte : plante commensale de l'homme, propag\u00e9e de mani\u00e8re involontaire.\nAnticline : adjectif qualifiant une division cellulaire qui s'effectue perpendiculairement \u00e0 la surface du tissu cellulaire.\nAntiligule : petit appendice membraneux prolongeant la gaine foliaire et oppos\u00e9 \u00e0 la ligule chez certaines cyp\u00e9rac\u00e9es et poac\u00e9es.\nAntipode : cellule (haplo\u00efde) du sac embryonnaire. Les antipodes sont situ\u00e9es au point oppos\u00e9 au micropyle.\nAntrorse : adjectif qualifiant une orientation d'un organe vers le sommet.\nAp\u00e9rianthe : adjectif, d\u00e9pourvu de p\u00e9rianthe.\nAperture : zone de moindre r\u00e9sistance \u00e0 la surface du grain de pollen par o\u00f9 germe le tube pollinique.\nAp\u00e9tale : adjectif : d\u00e9pourvu de p\u00e9tale (pour une fleur ou du v\u00e9g\u00e9tal qui la porte)\nApex : (pointe, sommet) extr\u00e9mit\u00e9 d'une racine, d'une tige, d'une feuille.\nApical : adjectif, relatif \u00e0 la pointe (d'une racine, d'une tige).\nAphylle : adjectif, d\u00e9pourvus de feuilles.\nApicul\u00e9 : adjectif, muni d'un apicule, c.-\u00e0-d. termin\u00e9 brusquement par une courte pointe relativement large et peu aigu\u00eb.\nApomixie : mode de reproduction chez certaines plantes vasculaires caract\u00e9ris\u00e9 par l'absence de f\u00e9condation. Utilis\u00e9 surtout pour d\u00e9signer la formation de graines d'apparence normale, sans f\u00e9condation.\nAppliqu\u00e9, appress\u00e9 ou apprim\u00e9 : adjectif, se dit d'un appendice, bract\u00e9e, \u00e9caille ou poil notamment, appliqu\u00e9 sur l\u2019organe qui le porte, mais non soud\u00e9 \u00e0 celui-ci.\nApt\u00e8re : adjectif. En opposition \u00e0 \u00ab ail\u00e9 \u00bb : se d'une tige d\u00e9pourvue d'ailes.\nApyr\u00e8ne : adjectif. Dont les fruits ne contiennent pas de graines.\nAquif\u00e8re : adjectif, se dit d'un organe gorg\u00e9 d'eau.\nAran\u00e9eux : adjectif. Couvert de poils fins entrecrois\u00e9s comme des fils de toile d'araign\u00e9e.\nAquatique : Plante vivant en tout ou en partie dans l'eau.\nArc foliaire: renflement de la tige qui donnera un primordium foliaire.\nArch\u00e9gone : ensemble de cellules haplo\u00efdes en forme de bouteille contenant dans sa partie ventrale un gam\u00e8te femelle (oosph\u00e8re).\nArch\u00e9ophyte : H\u00e9m\u00e9rochore diss\u00e9min\u00e9 avant les temps modernes (1500) ; (oppos\u00e9 : n\u00e9ophyte)\nAr\u00e9ole : nombreuses petites excroissances d'esp\u00e8ces de cactus d'o\u00f9 partent en faisceau les \u00e9pines, des poils laineux et les fleurs.\nArille : nom masculin d\u00e9signant un tissu qui entoure la graine, dur ou mou et pouvant \u00eatre color\u00e9 ; il peut correspondre \u00e0 une excroissance du funicule (= \u00ab arille vrai \u00bb), \u00e0 une excroissance du micropyle (= \u00ab arillode \u00bb), ou \u00e0 un \u00e9paississement du raph\u00e9 (= \u00ab strophiole \u00bb).\nArist\u00e9 : adjectif, termin\u00e9 par une ar\u00eate, c'est-\u00e0-dire une longue pointe \u00e9troite et raide.\nArm\u00e9 : adjectif ,pourvu d'organes d\u00e9fensifs, \u00e9pines ou aiguillons.\nArmille : nom, d\u00e9signe en mycologie un anneau engainant le pied comme une chaussette.\nArticle : portion d\u2019organe comprise entre deux articulations, entre deux r\u00e9tr\u00e9cissements ou, \u00e9ventuellement, entre deux parois.\nArticul\u00e9 : adjectif, form\u00e9 d'articles, c.-\u00e0-d. de parties s\u00e9par\u00e9es par des \u00e9tranglements. Se dit aussi d'un organe pourvu d'une articulation.\nArval : adjectif caract\u00e9risant une plante des terres en labour, des champs cultiv\u00e9s.\nAscendant : adjectif, se dit d'un organe, g\u00e9n\u00e9ralement la tige, couch\u00e9 \u00e0 sa base puis se redressant.\nAscidie : organe creux en forme d'urne ou de cornet.\nAsque : cellule contenant g\u00e9n\u00e9ralement huit spores (ou une puissance de deux) obtenues par me\u00efose (chez les champignons Ascomyc\u00e8tes).\nAssimilat : substance produite gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se.\nAssise : couche de cellules.\nAsym\u00e9trique : adjectif, se dit d'un organe qui ne pr\u00e9sente aucun plan de sym\u00e9trie.\nAt\u00e9lochorie : diss\u00e9mination des diaspores \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de la plante-m\u00e8re.\nAtt\u00e9nu\u00e9 : adjectif, se dit d'un organe dont la largeur ou l'\u00e9paisseur diminue progressivement soit vers la base, soit vers le sommet.\nAtrope : adjectif, se dit d'un ovule droit, c\u2019est-\u00e0-dire dont le micropyle occupe l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 diam\u00e9tralement oppos\u00e9e au hile (synonyme : orthotrope).\nAubier : bois p\u00e9riph\u00e9rique d'un tronc d'arbre. Plus jeune, il contient des vaisseaux fonctionnels.\nAuricul\u00e9 : adjectif, pourvu d'oreillettes.\nAutochorie : dispersion des graines par une action m\u00e9canique de la plante elle-m\u00eame.\nAutof\u00e9condation : f\u00e9condation de l'ovule par le pollen du m\u00eame individu.\nAutogame : adjectif, mode de reproduction des plantes dans lequel la f\u00e9condation s'effectue sans recours au pollen d'autres individus.\nAutotrophie : capacit\u00e9 \u00e0 produire de la mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re inorganique telle que le gaz carbonique. Ex. les plantes \u00e0 chlorophylle, par opposition aux champignons.\nAux\u00e8se : croissance d'un organe par allongement sans multiplication cellulaire (mitose).\nAuxine : hormone de croissance v\u00e9g\u00e9tale.\nAxile (placentation) : adjectif, se dit lorsque les ovules sont ins\u00e9r\u00e9s, dans la partie centrale de l'ovaire, le long des charni\u00e8res des di\u00e8dres form\u00e9s par les cloisons.\nAxillaire: plac\u00e9 \u00e0 l'aisselle d'une feuille ou d'un rameau, en parlant d'un bourgeon, d'une fleur ou d'une inflorescence.", "element_cle": "1. Glossaire de botanique pr\u00e9sentant des termes et expressions li\u00e9s \u00e0 la botanique.\n2. Description de diff\u00e9rents termes utilis\u00e9s en botanique, notamment l'abaxial, l'aberrant, l'abortif, l'abr\u00e9g\u00e9, l'abruptement, l'abscise, l'absciser, l'abscisse et l'abscission.\n3. Explication des termes acanthocarpe, acanthoclade, acanthophore et acanthopode.\n4. D\u00e9finition de l'acaul\u00e9 ou acaulescent pour d\u00e9crire une plante sans tige ou avec une tige tr\u00e8s courte.\n5. Pr\u00e9sentation de l'accommodat, une forme non h\u00e9r\u00e9ditaire d'une esp\u00e8ce influenc\u00e9e par son environnement.\n6. Utilisation du terme accrescent pour d\u00e9crire un organe floral qui continue \u00e0 cro\u00eetre apr\u00e8s la floraison.\n7. Synonyme du terme achlamyd\u00e9 qui signifie \u00eatre totalement d\u00e9muni de p\u00e9rianthe.\n8. Description de feuilles aciculaires ou acicul\u00e9es, typiques des conif\u00e8res.\n9. Explication des termes acicule et acide dans le contexte de la botanique.\n10. Caract\u00e9ristique des plantes acidiphiles qui pr\u00e9f\u00e8rent les sols acides.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde de la botanique, des mots uniques\nUn glossaire bien ficel\u00e9, c'est notre musique\nL'abaxial, l'abscisse, des termes plein la t\u00eate\nDates et \u00e9v\u00e9nements, yo maintenant on s'arr\u00eate\n\nL'acanthe, l'acanthoclade, l'acanthophore, yeah\nDes mots sp\u00e9ciaux qui donnent un vrai pouvoir\nAinsi que l'acaul\u00e9, une plante sans tige\nOu tr\u00e8s courte, \u00e7a c'est un vrai prodige\n\n[Refrain]\nBotanique in the place, on \u00e9tudie les plantes\nDu vocabulaire \u00e0 gogo, c'est notre nouvelle danse\nDates et \u00e9v\u00e9nements, on les retient bien\nCar la connaissance, c'est l'arme du MC\n\n[Couplet 2]\nL'accommodat, sp\u00e9cifique \u00e0 une esp\u00e8ce\nNon h\u00e9r\u00e9ditaire, adapt\u00e9 \u00e0 son environnement, pas de stress\nL'organe floral accrescent, continue de grandir\nApr\u00e8s la floraison, c'est pas fini d'envahir\n\nPas de p\u00e9rianthe, synonyme d'achlamyd\u00e9\nPas de v\u00eatement floral, tout \u00e0 d\u00e9couvert\nDes conif\u00e8res, des feuilles aciculaires\nAcide et acicule, dans le dico on les compare\n\nLes plantes acidiphiles, sols acides leur kiff\nLa botanique, c'est une vraie science \u00e0 vie\nDates et \u00e9v\u00e9nements, on les retient \u00e0 plein\nPour devenir des MC, des botanistes de demain\n\n[Refrain]\nBotanique in the place, on \u00e9tudie les plantes\nDu vocabulaire \u00e0 gogo, c'est notre nouvelle danse\nDates et \u00e9v\u00e9nements, on les retient bien\nCar la connaissance, c'est l'arme du MC"}, {"titre": "Adjectif num\u00e9ral en fran\u00e7ais", "text_origine": "En grammaire fran\u00e7aise moderne, un mot composant l\u2019\u00e9criture d\u2019un nombre est classifi\u00e9, selon les grammairiens, comme un adjectif num\u00e9ral ou comme un d\u00e9terminant ind\u00e9fini num\u00e9ral. On distingue deux sous-cat\u00e9gories principales de num\u00e9raux : les num\u00e9raux cardinaux utilis\u00e9s pour d\u00e9signer une quantit\u00e9 et les num\u00e9raux ordinaux utilis\u00e9s pour d\u00e9signer la position num\u00e9rique d\u2019un \u00e9l\u00e9ment dans une liste. Par ailleurs, on peut \u00e9galement prendre en consid\u00e9ration les adjectifs multiplicateurs et fractionnaires.\nUn adjectif num\u00e9ral est parfois nominalis\u00e9 :\n\nLe premier de la classe a \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9. L'adjectif num\u00e9ral premier est nominalis\u00e9.", "element_cle": "1. Les adjectifs num\u00e9raux en fran\u00e7ais sont classifi\u00e9s comme adjectifs num\u00e9raux ou d\u00e9terminants ind\u00e9finis num\u00e9raux.\n2. Il existe deux sous-cat\u00e9gories principales de num\u00e9raux : les cardinaux et les ordinaux.\n3. Les num\u00e9raux cardinaux d\u00e9signent une quantit\u00e9, tandis que les num\u00e9raux ordinaux d\u00e9signent la position dans une liste.\n4. Les adjectifs multiplicateurs et fractionnaires peuvent \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s.\n5. Certains adjectifs num\u00e9raux peuvent \u00eatre nominalis\u00e9s, comme \"premier\" dans l'exemple donn\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes adjectifs num\u00e9raux, ouais, c'est pas banal\nOn classe en deux cat\u00e9gories, c'est pas normal\nLes cardinaux et les ordinaux, faut pas confondre\nLes premiers d\u00e9signent la quantit\u00e9, les seconds la position, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\n\n[Refrain]\nDans les maths, on compte sur les adjectifs num\u00e9raux\nIls donnent du sens, ils sont pas banals\nDu premier au dernier, ils d\u00e9filent dans l'ordre\nDes fractions aux multiplications, ils sont les seigneurs\n\n[Couplet 2]\nOn peut pas oublier les multiplicateurs et fractions\nIls sont l\u00e0 pour donner plus de pr\u00e9cisions\nIls d\u00e9terminent la quantit\u00e9, la moiti\u00e9, le double\nOn les utilise dans tous nos calculs en un clin d'\u0153il\n\n[Refrain]\nLes adjectifs num\u00e9raux, c'est pas qu'en fran\u00e7ais\nDans toutes les langues, ils sont indispensables\nDu CM1 \u00e0 la fac, on les \u00e9tudie tous les jours\nPour comprendre les chiffres, ils sont les atours"}, {"titre": "Adjectif ind\u00e9fini", "text_origine": "En grammaire, un adjectif ind\u00e9fini s'oppose \u00e0 l'article d\u00e9fini et est une sous-cat\u00e9gorie de d\u00e9terminant ind\u00e9fini, ajoutant \u00e0 l'actualisation du nom noyau, un caract\u00e8re incertain, impr\u00e9cis, vague.\nLa cat\u00e9gorie des adjectifs ind\u00e9finis est un ensemble dont les fronti\u00e8res sont assez floues. On distingue canoniquement, les adjectifs ind\u00e9finis au sens strict, sous forme de mots simples, et les adjectifs ind\u00e9finis, sous forme de locutions, appel\u00e9s quantificateurs.\nCertains grammairiens vont jusqu'\u00e0 leur associer les adjectifs num\u00e9raux cardinaux.\nDans la cat\u00e9gorie des pronoms, le correspondant de l'adjectif ind\u00e9fini est le pronom ind\u00e9fini.\nLe pr\u00e9sent article ne traitera que des adjectifs ind\u00e9finis au sens strict (les seuls dont on puisse dresser une liste compl\u00e8te).", "element_cle": "1. Un adjectif ind\u00e9fini s'oppose \u00e0 l'article d\u00e9fini et est une sous-cat\u00e9gorie de d\u00e9terminant ind\u00e9fini.\n2. Les adjectifs ind\u00e9finis ajoutent un caract\u00e8re incertain, impr\u00e9cis, vague \u00e0 l'actualisation du nom.\n3. La cat\u00e9gorie des adjectifs ind\u00e9finis est un ensemble dont les fronti\u00e8res sont assez floues.\n4. Il existe des adjectifs ind\u00e9finis sous forme de mots simples, ainsi que sous forme de locutions appel\u00e9es quantificateurs.\n5. Certains grammairiens associent les adjectifs num\u00e9raux cardinaux \u00e0 la cat\u00e9gorie des adjectifs ind\u00e9finis.", "rap": "[Couplet 1]\nUn adjectif ind\u00e9fini, c'est vague et impr\u00e9cis\nIl oppose l'article d\u00e9fini, c'est l'antith\u00e8se\nC'est un d\u00e9terminant qui laisse planer le doute\nIl rend la phrase incertaine, comme une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\nLes fronti\u00e8res sont floues, difficile \u00e0 d\u00e9finir\nMais ils ajoutent une nuance, une teinte \u00e0 l'avenir\n\n[Refrain]\nLes adjectifs ind\u00e9finis, c'est du rap grammatical\nOn joue avec les mots, c'est \u00e9ducatif et vital\nOn vous apprend des notions, des r\u00e8gles \u00e0 suivre\nLe rap de l'\u00e9ducation, c'est notre credo et on le revendique\n\n[Couplet 2]\nDes mots simples, des locutions, ils prennent diff\u00e9rentes formes\nLes quantificateurs, ils nous transportent dans leur univers \u00e9norme\nEt certains grammairiens incluent les num\u00e9raux cardinaux\nDans la cat\u00e9gorie des ind\u00e9finis, le rap devient g\u00e9nial\nAlors \u00e9coutez bien, retenez ces le\u00e7ons\nRien ne vaut le rap, pour des notions en chansons\n\n[Refrain]\nLes adjectifs ind\u00e9finis, c'est du rap grammatical\nOn joue avec les mots, c'est \u00e9ducatif et vital\nOn vous apprend des notions, des r\u00e8gles \u00e0 suivre\nLe rap de l'\u00e9ducation, c'est notre credo et on le revendique"}, {"titre": "Adjectif pronominal", "text_origine": "Dans la grammaire traditionnelle, on entend par le terme \u00ab adjectif pronominal \u00bb un d\u00e9terminant auquel correspond, en g\u00e9n\u00e9ral, un pronom. Les adjectifs pronominaux n\u2019incluent donc pas les articles ni le num\u00e9ral, et il y a un pronom, le pronom personnel, qui n\u2019a pas de correspondant d\u00e9terminant. Dans les grammaires du fran\u00e7ais, on prend en compte en tant qu\u2019adjectifs pronominaux l\u2019adjectif possessif, l\u2019adjectif d\u00e9monstratif, l\u2019adjectif interrogatif (utilis\u00e9 \u00e9galement en tant qu\u2019outil exclamatif), l\u2019adjectif relatif et l\u2019adjectif ind\u00e9fini.\n\n", "element_cle": "- La grammaire traditionnelle d\u00e9finit l'adjectif pronominal comme un d\u00e9terminant associ\u00e9 \u00e0 un pronom.\n- Les adjectifs pronominaux ne comprennent pas les articles ni les num\u00e9raux.\n- Le pronom personnel est un exemple d'adjectif pronominal n'ayant pas de correspondant d\u00e9terminant.\n- Les adjectifs pronominaux incluent l'adjectif possessif, l'adjectif d\u00e9monstratif, l'adjectif interrogatif, l'adjectif relatif et l'adjectif ind\u00e9fini.", "rap": "[Couplet 1]\nLa grammaire traditionnelle, je l'ai \u00e9tudi\u00e9e\nL'adjectif pronominal, j'en ai bien retenu les bases\nC'est un d\u00e9terminant, associ\u00e9 \u00e0 un pronom\nPas d'articles, ni de num\u00e9raux, c'est comme \u00e7a qu'il fonctionne\n\n[Refrain]\nJe t'explique les notions, avec des mots concrets\nLe rap \u00e9ducatif, c'est ma fa\u00e7on de faire avancer\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, je les mets en \u00e9vidence\nAdjectif pronominal, c'est une notion d'importance\n\n[Couplet 2]\nLe pronom personnel, un exemple flagrant\nD'adjectif pronominal, sans d\u00e9terminant apparent\nOn trouve aussi l'adjectif possessif, d\u00e9monstratif,\nInterrogatif, relatif, ind\u00e9fini, tous instructifs\n\n[Refrain]\nJe t'explique les notions, avec des mots concrets\nLe rap \u00e9ducatif, c'est ma fa\u00e7on de faire avancer\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, je les mets en \u00e9vidence\nAdjectif pronominal, c'est une notion d'importance"}, {"titre": "Accord des adjectifs et des noms de couleur en fran\u00e7ais", "text_origine": "En fran\u00e7ais, les noms et adjectifs de couleur sont soumis \u00e0 des r\u00e8gles d'orthographe grammaticale pr\u00e9cises et relativement complexes s'agissant de leurs formes plurielles, pour les substantifs, ou de leur accord ou non avec le nom qu'ils qualifient pour les adjectifs. Le terme couleur lui-m\u00eame, employ\u00e9 comme nom, peut suivant les cas avoir une forme plurielle ou non.\nCet article est compos\u00e9 de trois parties :\n\nLes r\u00e8gles d'accord en genre et en nombre des adjectifs de couleur, dont un tableau (non exhaustif) des adjectifs de couleur invariables ;\nLes r\u00e8gles d'accord en genre et en nombre des noms de couleur ;\nLes r\u00e8gles d'accord du mot couleur.\n\n", "element_cle": "1. La grammaire fran\u00e7aise impose des r\u00e8gles pr\u00e9cises pour l'accord des adjectifs et des noms de couleur.\n2. Les formes plurielles des noms de couleur sont soumises \u00e0 des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques.\n3. Les adjectifs de couleur doivent s'accorder en genre et en nombre avec le nom qu'ils qualifient.\n4. Le terme \"couleur\" lui-m\u00eame peut avoir une forme plurielle ou non, selon le contexte.\n5. L'article est divis\u00e9 en trois parties : les r\u00e8gles d'accord des adjectifs de couleur, les r\u00e8gles d'accord des noms de couleur et les r\u00e8gles d'accord du mot \"couleur\".", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle de grammaire, de r\u00e8gles pr\u00e9cises\nPour accorder les adjectifs et les couleurs qui l'excitent\nEn fran\u00e7ais \u00e7a se passe, faut \u00eatre sp\u00e9cifique\nR\u00e8gles de genres et de nombres, faut pas faire de b\u00eatises\n\nOn dit adjectifs de couleur, ils sont bien styl\u00e9s\nMais ils s'accordent avec le nom, si t'as capt\u00e9\nC'est simple en fait, faut juste accorder\nEn genre et en nombre, pour tout bien transformer\n\nParmi les exceptions, t'as les noms de couleur\nLe pluriel c'est pas toujours comme on le conjecture\n\u00c7a d\u00e9pend du contexte, \u00e7a peut te surprendre\nFaut bien conna\u00eetre, pour pas se tromper de cendres\n\n[Refrain]\nL'accord des adjectifs et des noms de couleur\nC'est pas de la rigolade, c'est une vraie demeure\nEn fran\u00e7ais, faut bien s'appliquer, avoir du flair\nPour tout accorder, et pas se faire mettre \u00e0 terre\n\n[Couplet 2]\nFaisons honneur aux r\u00e8gles d'accord de couleur\nPluriel ou f\u00e9minin, \u00e7a d\u00e9pend de l'heure\nParfois, il suffit d'ajouter un -e\nPour que tout s'accorde, t'as remarqu\u00e9 ?\n\nEt puis y'a les noms de couleur, un ensemble \u00e0 part\nCertains restent invariables, c'est pas un bruit de part\nD'autres prennent un -s pour montrer qu'ils sont plusieurs\nFaut \u00eatre vigilant, c'est pas tous les jours qu'on le voit clair\n\nPour finir, on parle du mot \"couleur\"\nIl peut \u00eatre singulier ou bien tout en fleurs\n\u00c7a d\u00e9pend du contexte, de ce qu'il entoure\nFaut savoir choisir, pour pas que \u00e7a d\u00e9vore\n\n[Refrain]\nL'accord des adjectifs et des noms de couleur\nC'est pas de la rigolade, c'est une vraie demeure\nEn fran\u00e7ais, faut bien s'appliquer, avoir du flair\nPour tout accorder, et pas se faire mettre \u00e0 terre"}, {"titre": "Nom", "text_origine": "Le nom est un mot ou un groupe de mots servant \u00e0 d\u00e9signer des \u00eatres, des choses et des concepts. Le nom peut ainsi d\u00e9signer une cat\u00e9gorie de personnes, d'animaux ou de choses, mais aussi de notions, d'actions, ayant des caract\u00e9ristiques communes, ou, au contraire, d\u00e9signer un \u00eatre ou un lieu, voire une chose particuli\u00e8re, auquel cas, il s\u2019agit d\u2019un nom propre. Le nom peut \u00eatre synonyme d\u2019appellation ou de d\u00e9nomination, \u00e0 distinguer du nom, au sens grammatical du terme, qui est synonyme de substantif.\n\n", "element_cle": "1. Le nom est un mot ou un groupe de mots qui sert \u00e0 d\u00e9signer des \u00eatres, des choses et des concepts.\n2. Le nom peut d\u00e9signer une cat\u00e9gorie de personnes, d'animaux ou de choses, ainsi que des notions et des actions ayant des caract\u00e9ristiques communes.\n3. Le nom peut \u00e9galement d\u00e9signer un \u00eatre, un lieu ou une chose particuli\u00e8re, auquel cas il s'agit d'un nom propre.\n4. Le nom peut \u00eatre synonyme d'appellation ou de d\u00e9nomination, mais il est diff\u00e9rent du nom au sens grammatical, qui est synonyme de substantif.\n5. Le nom joue un r\u00f4le essentiel dans la communication et permet d'identifier et de classifier les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de notre monde.", "rap": "[Couplet 1]\nMon nom r\u00e9sonne dans toutes les sph\u00e8res,\nComme un \u00e9cho qui fait trembler l'atmosph\u00e8re.\nJe suis le mot qui d\u00e9signe les entit\u00e9s,\nLes \u00eatres, les choses, les concepts, les r\u00e9alit\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLe nom, c'est ce qu'on appelle l'appellation,\nC'est ce qui donne une identit\u00e9, une notation.\nIl nous permet de classifier, de d\u00e9nommer,\nLes \u00e9l\u00e9ments qui composent notre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLe nom peut \u00eatre une cat\u00e9gorie, une cat\u00e9gorisation,\nPour d\u00e9signer des personnes, des animaux, des actions.\nMais il peut aussi \u00eatre sp\u00e9cifique, unique,\nPour d\u00e9crire un \u00eatre, un lieu, une relique.\n\n[Refrain]\nLe nom, c'est le pilier de la communication,\nIl aide \u00e0 identifier chaque \u00e9l\u00e9ment, chaque situation.\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on comprend, qu'on se connecte,\nAux diff\u00e9rents aspects de ce monde qui refl\u00e8te.\n\n[Outro]\nAlors rappeurs, rappeuses, dans vos textes,\nN'oubliez pas l'importance du nom qui vous apporte des textes.\nUtilisez-le avec soin, avec talent,\nEt faites vibrer le monde avec vos mots percutants."}, {"titre": "Nom vernaculaire", "text_origine": "En sciences de la nature, un nom vernaculaire ou nom commun est un nom indig\u00e8ne, usuel ou d\u00e9suet, en langue locale ou nationale, donn\u00e9 \u00e0 une ou plusieurs esp\u00e8ces animales, fongiques ou v\u00e9g\u00e9tales dans son pays ou sa r\u00e9gion d'origine. Un tel nom peut donc d\u00e9signer des taxons tr\u00e8s diff\u00e9rents selon le contexte. Les noms vernaculaires sont souvent repris pour former la base des noms normalis\u00e9s ou des noms vulgaires, \u00e9quivalents des noms scientifiques dans une langue donn\u00e9e. Malgr\u00e9 leur impr\u00e9cision et leur frein \u00e0 l'universalisation des noms, ils ont souvent la faveur du public dans le langage courant et font partie du patrimoine ethnolinguistique, de la tradition orale et de la culture populaire.", "element_cle": "1. Un nom vernaculaire est un nom commun donn\u00e9 \u00e0 une esp\u00e8ce animale, fongique ou v\u00e9g\u00e9tale dans son pays ou sa r\u00e9gion d'origine.\n2. Les noms vernaculaires sont souvent utilis\u00e9s pour former les noms normalis\u00e9s ou vulgaires.\n3. Malgr\u00e9 leur impr\u00e9cision, les noms vernaculaires sont largement utilis\u00e9s dans le langage courant.\n4. Les noms vernaculaires font partie du patrimoine ethnolinguistique, de la tradition orale et de la culture populaire.\n5. Les noms vernaculaires peuvent varier en fonction du contexte et du pays ou de la r\u00e9gion o\u00f9 ils sont utilis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nDans mon pays d'origine, j'rappe en vernaculaire\nDe l'Afrique jusqu'en Am\u00e9rique, c'est universel\nLes noms vernaculaires, mots familiers\nPour d\u00e9crire les esp\u00e8ces, les animaux et les plantes enti\u00e8res\n\nJ'm'inspire de la nature, de toute sa diversit\u00e9\nDes noms communs color\u00e9s, pour les identifier\nDans ma r\u00e9gion d'origine, j'repr\u00e9sente fi\u00e8rement\nCes mots populaires qui nous parlent directement\n\n[Refrain]\nLe vernaculaire, c'est le langage de la vraie vie\nLes mots du quotidien, qui nous connectent entre amis\nDans la culture populaire, il a une place cl\u00e9\nLes noms vernaculaires, ils nous font tous vibrer\n\n[Couplet 2]\nOublie les termes savants, les noms normalis\u00e9s\nLa po\u00e9sie du vernaculaire, c'est l\u00e0 o\u00f9 je m'exprime\nDes noms indig\u00e8nes, charg\u00e9s d'histoires et de traditions\nUne richesse linguistique, au c\u0153ur de ma cr\u00e9ation\n\nMalgr\u00e9 leur impr\u00e9cision, ces mots sont si pr\u00e9cieux\nIls refl\u00e8tent nos croyances, nos rituels ancestraux\nDans mon rap, j'me fais l'\u00e9cho de cette tradition orale\nEn mettant en lumi\u00e8re ces mots vernaculaires, si sp\u00e9ciaux\n\n[Refrain]\nLe vernaculaire, c'est le langage de la vraie vie\nLes mots du quotidien, qui nous connectent entre amis\nDans la culture populaire, il a une place cl\u00e9\nLes noms vernaculaires, ils nous font tous vibrer"}, {"titre": "Nom (grammaire)", "text_origine": "En grammaire, le nom, \u00e9galement appel\u00e9 substantif, est une des principales natures de mots dans lesquelles se classent les lemmes (unit\u00e9s autonomes du lexique) d'une langue. Les noms forment une classe ouverte qui peut librement s'enrichir de nouveaux mots. Comme les autres natures de mots, le nom peut \u00eatre d\u00e9fini \u00e0 la fois sur des crit\u00e8res s\u00e9mantiques, morphologiques et syntaxiques, \u00e0 des degr\u00e9s divers suivant les langues et les th\u00e9ories linguistiques.\nD'un point de vue s\u00e9mantique, les noms d\u00e9signent le plus typiquement des entit\u00e9s en soi, ind\u00e9pendamment de la temporalit\u00e9. Il peut s'agir d'\u00eatres (fille, ma\u00e7on, chat, arbre...), de choses (maison, pierre, feu, livre...), de sensations (lumi\u00e8re, peur, musique, go\u00fbt...), de notions (force, id\u00e9e, \u00e2ge, style...), etc.\nL'op\u00e9ration de d\u00e9rivation lexicale qui consiste \u00e0 transformer en nom un lemme d'une autre nature s'appelle la nominalisation ou substantivation. Une d\u00e9rivation qui part d'un nom produit \u00e0 son tour un d\u00e9nominal ou d\u00e9nominatif.", "element_cle": "- Le nom est une des principales natures de mots dans une langue.\n- Les noms forment une classe ouverte qui peut s'enrichir de nouveaux mots.\n- Les noms peuvent \u00eatre d\u00e9finis selon des crit\u00e8res s\u00e9mantiques, morphologiques et syntaxiques.\n- Les noms d\u00e9signent des entit\u00e9s ind\u00e9pendamment de la temporalit\u00e9.\n- Les noms peuvent repr\u00e9senter des \u00eatres, des choses, des sensations, des notions, etc.\n- La nominalisation ou substantivation est l'op\u00e9ration de transformer un lemme d'une autre nature en nom.\n- Un d\u00e9nominal ou d\u00e9nominatif est un mot d\u00e9riv\u00e9 \u00e0 partir d'un nom.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nom, c'est l'essence m\u00eame de la parole,\nUne cat\u00e9gorie linguistique qui s'envole.\nIl forme une classe ouverte, sans fin,\nQui s'enrichit de nouveaux mots, c'est certain.\n\nD\u00e9fini par des crit\u00e8res multiples et vari\u00e9s,\nS\u00e9mantiques, morphologiques, syntaxiques, oh yeah!\nIl d\u00e9signe des entit\u00e9s ind\u00e9pendamment du temps,\n\u00catres, choses, sensations, notions, tout dedans.\n\n[Refrain]\nLe nom, c'est la base, la fondation,\nIl donne une identit\u00e9, une d\u00e9nomination.\nOn peut nominaliser, transformer tout en nom,\nEt cr\u00e9er des d\u00e9nominatifs, c'est la perfection.\n\n[Couplet 2]\nLe nom, c'est comme une brique dans la construction,\nIl donne du sens, de la clart\u00e9, une fonction.\nDes noms propres aux noms communs, tous importants,\nIls rythment notre langage, c'est fascinant.\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, tout peut \u00eatre nomm\u00e9,\nPour mieux comprendre, mieux se rappeler, tout lier.\nAlors fais attention \u00e0 tes mots, \u00e0 leur choix,\nLe nom, c'est ce qui fait la diff\u00e9rence, crois-moi.\n\n[Refrain]\nLe nom, c'est la base, la fondation,\nIl donne une identit\u00e9, une d\u00e9nomination.\nOn peut nominaliser, transformer tout en nom,\nEt cr\u00e9er des d\u00e9nominatifs, c'est la perfection."}, {"titre": "Nom japonais", "text_origine": "Les noms japonais (\u65e5\u672c\u4eba\u306e\u6c0f\u540d, Nihonjin no shimei) se composent d'un nom de famille, suivi d'un nom personnel \u00e9quivalent du pr\u00e9nom. Le deuxi\u00e8me pr\u00e9nom  n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas utilis\u00e9.\nLes noms sont normalement \u00e9crits en kanjis, les caract\u00e8res d'origine chinoise (sinogrammes) utilis\u00e9s au Japon, mais au moment de donner un nom \u00e0 la naissance d'un enfant, les parents peuvent utiliser l'hiragana ou le katakana, les deux syllabaires de l'\u00e9criture japonaise. Les noms d'origine \u00e9trang\u00e8re doivent \u00eatre transcrits en caract\u00e8res japonais, l'\u00e9criture r\u014dmaji (alphabet latin) est interdite, elle peut cependant figurer en compl\u00e9ment sur le passeport.\nLes noms \u00e9crits en hiragana ou katakana sont phon\u00e9tiques, et ainsi ils n'ont pas la signification visuelle des noms exprim\u00e9s avec les kanjis.", "element_cle": "1. Les noms japonais se composent d'un nom de famille suivi d'un pr\u00e9nom.\n2. Le deuxi\u00e8me pr\u00e9nom n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas utilis\u00e9 dans les noms japonais.\n3. Les noms sont normalement \u00e9crits en kanjis, les caract\u00e8res d'origine chinoise.\n4. Les parents peuvent utiliser l'hiragana ou le katakana pour donner un nom \u00e0 leur enfant.\n5. Les noms d'origine \u00e9trang\u00e8re doivent \u00eatre transcrits en caract\u00e8res japonais.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute-moi bien, j'vais te parler de traditions\nLes noms japonais, c'est toute une le\u00e7on\nD'abord le nom de famille, c'est le pr\u00e9cieux\nEnsuite le pr\u00e9nom, unique et pr\u00e9cis\n\nLe deuxi\u00e8me pr\u00e9nom, souvent oubli\u00e9\nLes Japonais pr\u00e9f\u00e8rent la simplicit\u00e9\nKanjis, hiragana ou katakana\nPour \u00e9crire leur nom, y'a plein d'options\n\n[Couplet 2]\nPour les noms \u00e9trangers, c'est une autre histoire\nTraduire en japonais, c'est tout un savoir\nTranscrire avec pr\u00e9cision, ne rien laisser au hasard\nLes caract\u00e8res japonais, c'est un art\n\nRespecter les traditions, c'est une valeur fondamentale\nLes noms japonais, c'est une histoire capitale\nAlors maintenant, tu sais comment \u00e7a fonctionne\nLes noms japonais, c'est tout un po\u00e8me"}, {"titre": "Nom propre", "text_origine": "En grammaire, on entend par nom propre une sous-cat\u00e9gorie de noms, s'opposant au nom commun. \n\nUn nom commun est un nom de substance non distincte de l'esp\u00e8ce (anim\u00e9e ou inanim\u00e9e) \u00e0 laquelle elle appartient. Il est pourvu d'une signification g\u00e9n\u00e9rale et d'une d\u00e9finition objective : un fleuve, un pays, une ville, une personne, un animal, un peuple, un dieu, un objet, un monument, une chanson, un roman, un film, une invention, un arbre\u2026Un nom propre au contraire, d\u00e9signe toute substance distincte de l'esp\u00e8ce \u00e0 laquelle elle appartient. Il ne poss\u00e8de en cons\u00e9quence aucune d\u00e9finition sp\u00e9cifique, sinon r\u00e9f\u00e9rentielle, et n'a de signification qu'en contexte, subjective, ou par des \u00e9l\u00e9ments de sa composition : Paris, Jules C\u00e9sar, Louis XIV, Samson, M\u00e9dor, Andersen, Apollon, Dieu, Au clair de la lune\u2026L'\u00e9tude de l'\u00e9tymologie, de la formation et de l'usage des noms propres, \u00e0 travers les langues et les soci\u00e9t\u00e9s, est l'onomastique.\n\n", "element_cle": "1. La grammaire distingue les noms propres des noms communs.\n2. Les noms propres d\u00e9signent des substances distinctes de l'esp\u00e8ce \u00e0 laquelle elles appartiennent.\n3. Contrairement aux noms communs, les noms propres n'ont pas de d\u00e9finition sp\u00e9cifique.\n4. Les noms propres ont une signification subjective et d\u00e9pendent du contexte.\n5. L'onomastique est l'\u00e9tude des noms propres \u00e0 travers les langues et les soci\u00e9t\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa grammaire dans ma t\u00eate, j'la distingue sans d\u00e9faillance\nLes noms propres, les noms communs, j'fais toute la diff\u00e9rence\nLes stars et les l\u00e9gendes, des substances distinctes\nDans l'rap game, j'suis une entit\u00e9 qui brille et persiste\n\n[Refrain]\nNoms propres, noms distincts, j'les mets en \u00e9vidence\nComme une \u00e9toile qui brille dans l'immensit\u00e9 des sens\nDans chaque vers, j'fais vibrer les mots, la puissance\nL'onomastique, j'\u00e9tudie les noms, j'leur donne une essence\n\n[Couplet 2]\nSur sc\u00e8ne, j'\u00e9cris mon histoire, sans d\u00e9finition sp\u00e9cifique\nMon nom propre, ma signification subjective, uniques\nDe Marseille \u00e0 Paris, d'tel \u00e9v\u00e8nement marquant\nMa plume d\u00e9clenche des temp\u00eates, tel un ouragan\n\n[Refrain]\nNoms propres, noms distincts, j'les mets en \u00e9vidence\nComme une \u00e9toile qui brille dans l'immensit\u00e9 des sens\nDans chaque vers, j'fais vibrer les mots, la puissance\nL'onomastique, j'\u00e9tudie les noms, j'leur donne une essence"}, {"titre": "Nom scientifique", "text_origine": "En sciences naturelles, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment en taxinomie, le nom scientifique est le nom donn\u00e9 officiellement, et internationalement, \u00e0 une esp\u00e8ce ou \u00e0 un autre rang de taxon. Ces noms sont r\u00e9put\u00e9s \u00eatre en latin scientifique, c'est-\u00e0-dire qu'ils se d\u00e9clinent comme des noms latins, mais que, sauf exception, ils n'existaient pas du temps de la Rome antique.\nLe nom scientifique officiel est unique, mais il peut avoir des synonymes pour des raisons historiques, par exemple parce qu'un m\u00eame taxon a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 plusieurs fois et ind\u00e9pendamment, ou divis\u00e9 en plusieurs, ou au contraire regroup\u00e9 avec d'autres, voire chang\u00e9 de rang.\nEn Europe, la plupart des taxons n'ont pas d'autre nom que le nom scientifique. Par contre, en Asie notamment, les noms scientifiques sont doubl\u00e9s automatiquement d'une nomenclature nationale (cor\u00e9enne, japonaise, chinoise, etc.). Ceux qui sont connus en dehors de la communaut\u00e9 scientifique, parce qu'ils sont r\u00e9pandus ou qu'ils pr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat particulier (alimentaire, \u00e9conomique, ornemental, etc.), ont en g\u00e9n\u00e9ral aussi un ou plusieurs noms vernaculaires, c'est-\u00e0-dire un ou des noms communs, en langue nationale (langue fran\u00e7aise, etc.) connus de tous ou de communaut\u00e9s plus restreintes (chasseurs, p\u00eacheurs, \u00e9leveurs, agriculteurs, forestiers). Il existe aussi des noms vernaculaires auxquels ne correspond aucun nom scientifique unique, parce qu'ils sont ambigus et recouvrent des taxons relativement \u00e9loign\u00e9s phylog\u00e9n\u00e9tiquement (et caract\u00e9ris\u00e9s par des noms scientifiques diff\u00e9rents).", "element_cle": "1. Le nom scientifique est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer officiellement et internationalement une esp\u00e8ce ou un rang taxonomique.\n2. Les noms scientifiques sont g\u00e9n\u00e9ralement en latin scientifique et se d\u00e9clinent comme des noms latins.\n3. Certains taxons peuvent avoir plusieurs noms synonymes en raison de l'histoire de leur classification.\n4. En Europe, la plupart des taxons sont connus uniquement par leur nom scientifique.\n5. En Asie, les noms scientifiques sont doubl\u00e9s d'une nomenclature nationale, telle que cor\u00e9enne, japonaise ou chinoise.\n6. Certains taxons ont aussi des noms vernaculaires, utilis\u00e9s par les populations locales et li\u00e9s \u00e0 des usages particuliers (alimentaires, \u00e9conomiques, ornementaux, etc.).\n7. Les noms vernaculaires peuvent varier en fonction des langues nationales (comme la langue fran\u00e7aise) et des communaut\u00e9s sp\u00e9cifiques (chasseurs, p\u00eacheurs, etc.).\n8. Il existe des cas o\u00f9 des noms vernaculaires ne correspondent \u00e0 aucun nom scientifique unique, car ils recouvrent des taxons phylog\u00e9n\u00e9tiquement distincts.\n9. La nomenclature scientifique vise \u00e0 garantir l'unicit\u00e9 des noms officiels pour une classification pr\u00e9cise.\n10. Les noms scientifiques permettent de faciliter la communication et l'\u00e9change d'informations entre les scientifiques du monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle de noms scientifiques, c'est du s\u00e9rieux\nPour d\u00e9signer une esp\u00e8ce, c'est le rang taxonomique\nLatin scientifique, \u00e7a sonne vraiment chic\nC'est comme un d\u00e9fil\u00e9, les noms se d\u00e9clinent \u00e0 la fr\u00e9quence\nMais parfois, \u00e7a s'embrouille avec des synonymes\nL'histoire de leur classement, c'est pas du cin\u00e9ma\n\n[Refrain]\nNom scientifique, un code international\nPour les esp\u00e8ces, il n'y a pas de d\u00e9calage\nEn Europe, c'est le seul moyen de les nommer\nEn Asie, il y a aussi une nomenclature nationale\nNom scientifique, \u00e7a facilite les \u00e9changes\nEntre les scientifiques du monde entier, quelle folie!\n\n[Couplet 2]\nMais attends, y'a les noms vernaculaires aussi\nUtilis\u00e9s par les locaux, avec des usages vari\u00e9s\nAlimentaires, \u00e9conomiques, ornementaux, tout est compris\nMais ils peuvent varier d'une langue \u00e0 une autre\nDans la communaut\u00e9 des chasseurs ou des p\u00eacheurs\nLes noms vernaculaires, c'est un langage particulier\n\n[Refrain]\nNom scientifique, un code international\nPour les esp\u00e8ces, il n'y a pas de d\u00e9calage\nEn Europe, c'est le seul moyen de les nommer\nEn Asie, il y a aussi une nomenclature nationale\nNom scientifique, \u00e7a facilite les \u00e9changes\nEntre les scientifiques du monde entier, quelle folie!"}]