[{"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale de la mythologie grecque, identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb.\n2. Elle est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme l'anc\u00eatre maternelle des races divines et elle a enfant\u00e9 de nombreuses cr\u00e9atures.\n3. Ga\u00efa \u00e9tait une divinit\u00e9 chtonienne, honor\u00e9e par des invocations et des sacrifices d'animaux noirs.\n4. Elle \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, et ensemble ils ont engendr\u00e9 les Titans, les Titanides, les Cyclopes et les H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa a \u00e9galement donn\u00e9 naissance \u00e0 Typhon, une cr\u00e9ature terrifiante, en s'unissant \u00e0 son fr\u00e8re Tartare.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale, M\u00e8re des Titans\nDans la mythologie grecque, elle est divinital\nAnc\u00eatre maternelle des races divines\nCr\u00e9atrice de multiples cr\u00e9atures benines\n\nMari\u00e9e \u00e0 Ouranos, dieu du Ciel\nLes Titans, les Titanides, un h\u00e9ritage en \u00e9veil\nCyclopes et H\u00e9catonchires, enfants du duo\nUne famille divine, un pouvoir d\u00e9mesur\u00e9, oh oh\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, M\u00e8re des titans et des cr\u00e9atures\nSon essence r\u00e9sonne dans la nature\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, honor\u00e9e, crainte\nDans les invocations et sacrifices teintes\n\n[Couplet 2]\nGa\u00efa, chtonienne, des sacrifices sombres\nAnimaux noirs offerts pour sa renomm\u00e9e dans l'ombre\nMais elle a aussi engendr\u00e9 Typhon, la terreur\nS'unissant \u00e0 son fr\u00e8re Tartare sans lueur\n\nLa nature, sa cr\u00e9ation, un \u00e9quilibre fragile\nGa\u00efa, d\u00e9esse m\u00e8re, elle guide et prot\u00e8ge les cycles\nDe l'histoire mythologique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nUne le\u00e7on \u00e9ducative, une force \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, M\u00e8re des titans et des cr\u00e9atures\nSon essence r\u00e9sonne dans la nature\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, honor\u00e9e, crainte\nDans les invocations et sacrifices teintes"}, {"titre": "Hypoth\u00e8se Ga\u00efa", "text_origine": "L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, appel\u00e9e \u00e9galement hypoth\u00e8se biog\u00e9ochimique, est une hypoth\u00e8se controvers\u00e9e, initialement avanc\u00e9e en 1970 par le climatologue anglais James Lovelock en collaboration avec la microbiologiste am\u00e9ricaine Lynn Margulis, mais \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par d'autres scientifiques avant eux, selon laquelle la Terre serait \u00ab un syst\u00e8me physiologique dynamique qui inclut la biosph\u00e8re et maintient notre plan\u00e8te depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es en harmonie avec la vie \u00bb.\nL'ensemble des \u00eatres vivants sur Terre formerait ainsi un vaste superorganisme \u2014 appel\u00e9 \u00ab Ga\u00efa \u00bb, d'apr\u00e8s le nom de la d\u00e9esse de la mythologie grecque personnifiant la Terre \u2014 r\u00e9alisant l'autor\u00e9gulation de ses composants pour favoriser la vie. Un exemple cit\u00e9 par Lovelock \u00e0 l'appui de son hypoth\u00e8se est la composition de l'atmosph\u00e8re, qui aurait \u00e9t\u00e9 autor\u00e9gul\u00e9e au cours du temps de mani\u00e8re \u00e0 permettre le d\u00e9veloppement et le maintien de la vie.\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, qui s'est d\u00e9clin\u00e9e en plusieurs th\u00e9ories, repose sur un mod\u00e8le scientifique qui se fonde sur plusieurs constatations \u00e9cologiques, climatologiques, g\u00e9ologiques ou encore biologiques \u2014 \u00e0 travers la notion d'\u00e9co\u00e9volution notamment \u2014, appel\u00e9 science du syst\u00e8me Terre. Il en r\u00e9sulte un pronostic alarmiste quant \u00e0 l'avenir de la biosph\u00e8re, face au d\u00e9fi du changement climatique notamment.\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa est d\u00e9velopp\u00e9e par James Lovelock dans plusieurs ouvrages :  La Terre est un \u00eatre vivant, l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa (1979) ; Les \u00c2ges de Ga\u00efa (1990) ; Ga\u00efa. Une m\u00e9decine pour la plan\u00e8te (2001) et La Revanche de Ga\u00efa (2006), ce dernier brosse le tableau d'une plan\u00e8te devenue inhabitable pour l'homme. D'autres scientifiques, comme Lynn Margulis, reprennent l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, qui, depuis les travaux de Lovelock, a fait l'objet d'une abondante litt\u00e9rature scientifique et philosophique. Du mod\u00e8le g\u00e9obiochimique est n\u00e9e la g\u00e9ophysiologie qui, dans la continuit\u00e9 de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, propose d'\u00e9tudier toutes les interactions existantes au sein du syst\u00e8me-Terre.\n\n", "element_cle": "1. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa est une th\u00e9orie controvers\u00e9e avanc\u00e9e en 1970 par James Lovelock et Lynn Margulis.\n2. Selon cette hypoth\u00e8se, la Terre est un syst\u00e8me physiologique dynamique qui maintient notre plan\u00e8te en harmonie avec la vie depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es.\n3. Ga\u00efa est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble des \u00eatres vivants sur Terre, formant un vaste superorganisme.\n4. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa repose sur des constatations \u00e9cologiques, climatologiques, g\u00e9ologiques et biologiques.\n5. Le mod\u00e8le scientifique de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa met en avant l'autor\u00e9gulation des composants de la Terre pour favoriser la vie.\n6. L'atmosph\u00e8re terrestre est cit\u00e9e comme exemple d'autor\u00e9gulation permettant le d\u00e9veloppement et le maintien de la vie.\n7. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a des implications alarmistes quant \u00e0 l'avenir de la biosph\u00e8re face au changement climatique.\n8. James Lovelock a \u00e9crit plusieurs ouvrages sur l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, dont \"La Terre est un \u00eatre vivant\" et \"La Revanche de Ga\u00efa\".\n9. D'autres scientifiques, comme Lynn Margulis, ont \u00e9galement travaill\u00e9 sur l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa.\n10. Le mod\u00e8le g\u00e9obiochimique de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a donn\u00e9 naissance \u00e0 la g\u00e9ophysiologie, qui \u00e9tudie les interactions au sein du syst\u00e8me-Terre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une th\u00e9orie qui fait couler de l'encre\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, avanc\u00e9e en 1970, \u00e7a va te faire cogiter\nJames Lovelock et Lynn Margulis, deux t\u00eates pensantes\nQui ont secou\u00e9 le monde avec leurs id\u00e9es explosives et percutantes\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 cet immense superorganisme\nQui maintient la vie depuis des milliards d'ann\u00e9es sans schisme\n\u00c9cologie, climatologie, g\u00e9ologie et biologie r\u00e9unis\nPour prouver que la Terre s'autor\u00e9gule, c'est pas fini\n\n[Couplet 2]\nImagine notre atmosph\u00e8re comme un syst\u00e8me de contr\u00f4le\nQui permet \u00e0 la vie de prendre son envol et de survoler le monde\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a des implications alarmantes\nFace au changement climatique, faut prendre conscience, c'est flippant\n\n[Refrain]\nLovelock a \u00e9crit \"La Terre est un \u00eatre vivant\" et \"La Revanche de Ga\u00efa\"\nDes ouvrages qui nous poussent \u00e0 ouvrir les yeux sur le drama\nLynn Margulis a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 cette avanc\u00e9e\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, une r\u00e9volution scientifique qu'on peut pas oublier\n\n[Outro]\nEt maintenant, le mod\u00e8le g\u00e9obiochimique est n\u00e9\nLa g\u00e9ophysiologie \u00e9tudie les interactions, c'est l'objectif vis\u00e9\nEnsemble, prot\u00e9geons notre Terre, faisons-la respirer\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, une le\u00e7on \u00e0 apprendre pour l'humanit\u00e9 enti\u00e8re."}, {"titre": "Th\u00e9ories Ga\u00efa", "text_origine": "Le terme g\u00e9n\u00e9rique th\u00e9ories Ga\u00efa fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble d'hypoth\u00e8ses et de th\u00e9ories selon lesquelles :\n\nles \u00eatres vivants ont une influence sur la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te sur laquelle ils se trouvent ;\nl'\u00e9cosph\u00e8re a d\u00e9velopp\u00e9 une autor\u00e9gulation (point non contest\u00e9 m\u00eame hors hypoth\u00e8se Ga\u00efa) ; l'existence de chaque \u00eatre vivant est alors suppos\u00e9e r\u00e9gul\u00e9e au profit de l'ensemble de l'\u00e9cosph\u00e8re (hypoth\u00e8se proprement Ga\u00efa) ;\nle syst\u00e8me autor\u00e9gul\u00e9 constitu\u00e9 par la totalit\u00e9 des \u00eatres vivants (biomasse) et des constituants non vivants composant la masse totale de la Terre, et sans doute aussi le rayonnement solaire ext\u00e9rieur, poss\u00e8de des m\u00e9canismes internes pouvant le faire consid\u00e9rer comme un \u00eatre vivant, conform\u00e9ment au paradigme cybern\u00e9tique. Celui-ci est nomm\u00e9 par convention Ga\u00efa par allusion \u00e0 la d\u00e9esse m\u00e8re grecque.Bien que certains soutiennent que des aspects de la th\u00e9orie Ga\u00efa sont d\u00e9j\u00e0 parties int\u00e9grantes de nombreuses religions et cultures autochtones, celle-ci a tout d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en tant qu'hypoth\u00e8se (hypoth\u00e8se Ga\u00efa) par James Lovelock, chimiste britannique, et Lynn Margulis, microbiologiste am\u00e9ricaine en 1974. Un mod\u00e8le assez simple fr\u00e9quemment utilis\u00e9 pour illustrer l'hypoth\u00e8se originelle est celui de Daisyworld. L'hypoth\u00e8se originelle repose sur le concept d'hom\u00e9ostasie et soutient que les formes vivantes d'une plan\u00e8te h\u00f4te, associ\u00e9es avec leur environnement, se sont comport\u00e9es et se comportent encore comme un syst\u00e8me autor\u00e9gulateur. Ce syst\u00e8me naturel inclut la biomasse, l'atmosph\u00e8re, la p\u00e9dosph\u00e8re et une mince couche de la lithosph\u00e8re. De multiples formes de ce concept coexistent, bien que controvers\u00e9es, et une partie au moins en est plus ou moins admise par la communaut\u00e9 scientifique.\nCes th\u00e9ories se veulent aussi tr\u00e8s significatives pour l'\u00e9cologie politique. Les th\u00e9ories Ga\u00efa sont d\u00e9velopp\u00e9es par des courants du New Age.\nJames Lovelock s'est officiellement d\u00e9solidaris\u00e9 de la fa\u00e7on dont la mouvance Ga\u00efa pr\u00e9sente sa th\u00e9orie, qu'il estime caricatur\u00e9e par eux.", "element_cle": "- Les th\u00e9ories Ga\u00efa font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble d'hypoth\u00e8ses selon lesquelles les \u00eatres vivants ont une influence sur la plan\u00e8te.\n- L'\u00e9cosph\u00e8re est suppos\u00e9e avoir d\u00e9velopp\u00e9 une autor\u00e9gulation.\n- La th\u00e9orie Ga\u00efa postule que chaque \u00eatre vivant est r\u00e9gul\u00e9 au profit de l'ensemble de l'\u00e9cosph\u00e8re.\n- Certains consid\u00e8rent que des aspects de la th\u00e9orie Ga\u00efa sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans certaines religions et cultures autochtones.\n- La th\u00e9orie Ga\u00efa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1974 par James Lovelock et Lynn Margulis.\n- La th\u00e9orie repose sur le concept d'hom\u00e9ostasie et soutient que les formes vivantes r\u00e9gulent leur environnement.\n- Les th\u00e9ories Ga\u00efa sont significatives pour l'\u00e9cologie politique.\n- James Lovelock s'est d\u00e9solidaris\u00e9 de la fa\u00e7on dont la mouvance Ga\u00efa pr\u00e9sente sa th\u00e9orie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes th\u00e9ories Ga\u00efa, un concept qu'on explore\nUn ensemble d'hypoth\u00e8ses qui nous ouvrent des portes\nLes \u00eatres vivants, une influence sur la Terre\nUne \u00e9cosph\u00e8re, autor\u00e9gulation qui op\u00e8re\n\nLa th\u00e9orie postule, un \u00e9quilibre \u00e0 pr\u00e9server\nChaque \u00eatre vivant, pour l'\u00e9cosph\u00e8re doit s'efforcer\nL'ensemble r\u00e9gul\u00e9, dans son b\u00e9n\u00e9fice se trouve\nGa\u00efa, un concept qui nous r\u00e9v\u00e8le tout son groove\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, l'harmonie qu'on cherche \u00e0 retrouver\nGa\u00efa, notre plan\u00e8te qu'il faut prot\u00e9ger\nTh\u00e9ories \u00e9ducatives, telle est notre mission\nPour que demain soit meilleur, \u00e7a, c'est notre vision\n\n[Couplet 2]\nLa th\u00e9orie Ga\u00efa, une spiritualit\u00e9 pr\u00e9sente\nDans certaines cultures, des croyances qui nous hantent\nReligions et traditions, en harmonie avec la Terre\nDes aspects d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, qu'on peut observer\n\nEn 1974, Lovelock et Margulis ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nLa th\u00e9orie Ga\u00efa, un nouveau concept \u00e0 explorer\nHom\u00e9ostasie et r\u00e9gulation de l'environnement\nUn lien pr\u00e9cieux, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger assur\u00e9ment\n\nLes th\u00e9ories Ga\u00efa, un enjeu pour l'\u00e9cologie politique\nSensibiliser, agir, c'est notre mission \u00e9thique\nLovelock, d\u00e9solidaris\u00e9 de cette mouvance\nMais l'importance de Ga\u00efa, jamais en d\u00e9faillance\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, l'harmonie qu'on cherche \u00e0 retrouver\nGa\u00efa, notre plan\u00e8te qu'il faut prot\u00e9ger\nTh\u00e9ories \u00e9ducatives, telle est notre mission\nPour que demain soit meilleur, \u00e7a, c'est notre vision"}, {"titre": "Gaia (satellite)", "text_origine": "Gaia est une mission spatiale  astrom\u00e9trique consacr\u00e9e \u00e0 la mesure de la position, de la distance et du mouvement des \u00e9toiles, d\u00e9velopp\u00e9e par l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA). Le projet est retenu en 2000 comme pierre angulaire du programme scientifique Horizon 2000+. Le satellite Gaia est lanc\u00e9 avec succ\u00e8s le 19 d\u00e9cembre 2013, pour une mission de cinq ans qui est prolong\u00e9e en cours d'op\u00e9ration jusqu'\u00e0 fin 2020. Il prend la suite du satellite Hipparcos, lanc\u00e9 en 1989, qui a brillamment d\u00e9montr\u00e9 les capacit\u00e9s des engins spatiaux dans le domaine de l'astrom\u00e9trie. Gaia a pour objectif de mesurer les caract\u00e9ristiques de plus d'un milliard d'objets c\u00e9lestes, (\u00e9toiles, ast\u00e9ro\u00efdes, galaxies, etc.) jusqu'\u00e0 la magnitude 20. Les donn\u00e9es collect\u00e9es devraient am\u00e9liorer nos connaissances concernant la structure, la formation et l'\u00e9volution de la Voie lact\u00e9e, et apporter des contributions significatives dans les domaines scientifiques traitant des plan\u00e8tes extrasolaires, du Syst\u00e8me solaire, des galaxies ext\u00e9rieures ainsi qu'en physique fondamentale.\nGaia est un satellite d'environ deux tonnes qui utilise, pour effectuer ses mesures, deux t\u00e9lescopes formant des images se superposant sur un plan focal commun, constitu\u00e9 par 106 capteurs CCD de 4 500 \u00d7 1 966 pixels. Ceux-ci se r\u00e9partissent entre trois instruments : un instrument astrom\u00e9trique destin\u00e9 \u00e0 la mesure de la position et du d\u00e9placement des \u00e9toiles, un instrument spectrophotom\u00e9trique qui mesure l'intensit\u00e9 lumineuse dans deux bandes spectrales et un spectrom\u00e8tre \u00e0 haute r\u00e9solution qui doit permettre notamment de calculer la vitesse radiale des objets observ\u00e9s les plus lumineux. Plac\u00e9 autour du point de Lagrange L2, le satellite en rotation lente balaie l'ensemble de la vo\u00fbte c\u00e9leste, de mani\u00e8re \u00e0 cumuler \u00e0 l'issue de sa mission au minimum 60 observations de tous les objets identifiables par ses instruments.\nPour pouvoir produire le catalogue des objets observ\u00e9s \u00e0 partir des quelque 100 t\u00e9raoctets de donn\u00e9es collect\u00e9es par Gaia, un consortium de laboratoires, baptis\u00e9 DPAC, d\u00e9veloppe des programmes particuli\u00e8rement complexes n\u00e9cessitant une infrastructure informatique lourde. La version finale du catalogue r\u00e9sultant de ce retraitement des donn\u00e9es doit \u00eatre diffus\u00e9 en 2022, mais plusieurs versions interm\u00e9diaires seront publi\u00e9es, dont les deux premi\u00e8res l'ont \u00e9t\u00e9 en septembre 2016 et avril 2018.", "element_cle": "1. Gaia est un satellite astrom\u00e9trique d\u00e9velopp\u00e9 par l'ESA pour mesurer la position, la distance et le mouvement des \u00e9toiles.\n2. Lanc\u00e9 en 2013, le satellite Gaia poursuit la mission r\u00e9ussie de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Hipparcos.\n3. Gaia a pour objectif de mesurer les caract\u00e9ristiques de plus d'un milliard d'objets c\u00e9lestes, y compris les \u00e9toiles, les ast\u00e9ro\u00efdes et les galaxies.\n4. Le satellite utilise deux t\u00e9lescopes et trois instruments pour effectuer ses mesures, y compris la mesure de la position, de l'intensit\u00e9 lumineuse et de la vitesse radiale.\n5. Gaia est plac\u00e9 en rotation lente autour du point de Lagrange L2 pour balayer l'ensemble de la vo\u00fbte c\u00e9leste et collecter des donn\u00e9es sur tous les objets observables.", "rap": "[Couplet 1]\nGaia, satellite astrom\u00e9trique d'la ESA \nMesure position, distance et mouvement des \u00e9toiles\nLanc\u00e9 en 2013, continue la mission\nDe son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Hipparcos, c'est l'\u00e9volution\n\n[Refrain]\nGaia, scrutant l'Univers avec pr\u00e9cision\nCollecte donn\u00e9es sur tous les objets, sans exception\nDu fond des galaxies jusqu'aux ast\u00e9ro\u00efdes\nUn milliard d'objets c\u00e9lestes mesur\u00e9s, c'est l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDeux t\u00e9lescopes, trois instruments, \u00e7a c'est du solide\nPosition, intensit\u00e9 lumineuse, vitesse radiale\nGaia utilise tout pour ses mesures m\u00e9thodiques\nAucun objet c\u00e9leste ne lui r\u00e9siste, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nGaia, scrutant l'Univers avec pr\u00e9cision\nCollecte donn\u00e9es sur tous les objets, sans exception\nDu fond des galaxies jusqu'aux ast\u00e9ro\u00efdes\nUn milliard d'objets c\u00e9lestes mesur\u00e9s, c'est l'id\u00e9e"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils pr\u00e9c\u00e8dent les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 pendant l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans comprennent douze enfants de Ga\u00efa et d'Ouranos, tels que Cronos, Rh\u00e9a et Oc\u00e9an.\n4. Les Titanides sont les divinit\u00e9s f\u00e9minines parmi les Titans.\n5. Ils r\u00e9sidaient sur le mont Othrys.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Titans et les Titanides, divinit\u00e9s mythiques\nIssus d'Ouranos et de Ga\u00efa dans la mythologie grecque\nAvant les dieux de l'Olympe, ils r\u00e9gnaient en ma\u00eetres\nDans l'\u00c2ge d'or, leur royaume \u00e9tait un champ de spectres\n\nLes douze Titans, enfants de Ga\u00efa et d'Ouranos\nCronos, Rh\u00e9a, Oc\u00e9an, rois du cosmos\nTelle une famille sacr\u00e9e, ils dominaient sans piti\u00e9\nSur le mont Othrys, leur r\u00e9sidence \u00e9tait majest\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Titans et les Titanides, l\u00e9gendes immortelles\nLeur r\u00e8gne pr\u00e9c\u00e8de nos dieux, divin essentiel\nLeurs histoires sont grav\u00e9es dans les temps anciens\nEnseignons les le\u00e7ons de l'histoire, pour ne pas \u00eatre vains\n\n[Couplet 2]\nLes Titanides, divinit\u00e9s f\u00e9minines \u00e9clatantes\nParmi les Titans, elles \u00e9taient brillantes\nTh\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, Th\u00e9tys, d\u00e9esses exemplaires\nLeur sagesse traverse les \u00e2ges, leur h\u00e9ritage l\u00e9gendaire\n\nLe mont Othrys, leur demeure majestueuse\nT\u00e9moin des conqu\u00eates des Titans, audacieux\nDans les m\u00e9andres du temps, leur histoire persiste\nApprenons de leurs erreurs, pour un futur qui r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nLes Titans et les Titanides, l\u00e9gendes immortelles\nLeur r\u00e8gne pr\u00e9c\u00e8de nos dieux, divin essentiel\nLeurs histoires sont grav\u00e9es dans les temps anciens\nEnseignons les le\u00e7ons de l'histoire, pour ne pas \u00eatre vains"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3. Selon Nonnus, il aurait \u00e9merg\u00e9 du N\u00e9ant.\n4. Il est mari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9 et a eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n5. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n6. Les Heures repr\u00e9sentent les douze heures du jour ou de la nuit.\n7. Certains confondent Chronos avec Cronos, le Titan.\n8. Ces deux figures ont des attributs li\u00e9s au temps.\n9. La confusion entre les deux est compr\u00e9hensible.\n10. Les l\u00e9gendes entourant Chronos et Cronos sont souvent m\u00e9lang\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le temps divin dans la mythologie,\nOrphique personification, reste dans l'ouvrage,\nIssu de Ga\u00efa et d'Hydros, il fait son passage,\nDu N\u00e9ant, \u00e9mergeant avec puissance et magie.\n\nMari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9, trois enfants sont n\u00e9s,\nChaos, Aether et Phanes, leur descendance sacr\u00e9e,\nChronos, le p\u00e8re des Heures dans l'antiquit\u00e9,\nDouze heures du jour ou de la nuit, \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe temps nous guide, il ne peut \u00eatre fig\u00e9,\nChronos, ma\u00eetre des instants, ne fait de refus,\nDu pass\u00e9 \u00e0 l'avenir, il est notre salut,\nConfondre Chronos et Cronos, c'est s'\u00e9garer.\n\n[Couplet 2]\nCertains confondent, erreur compr\u00e9hensible,\nChronos et Cronos, tous deux attributs du temps,\nMais ne nous perdons pas dans ce tourbillon troublant,\nLeurs l\u00e9gendes m\u00e9lang\u00e9es, un r\u00e9cit accessible.\n\nDeux figures puissantes, dans le flot des ann\u00e9es,\nChronos, le divin, et Cronos, le Titan \u00e9ternel,\nLe temps qui s'\u00e9coule, marquant chaque pincement,\nNous rappelant que rien ne peut durer \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe temps nous guide, il ne peut \u00eatre fig\u00e9,\nChronos, ma\u00eetre des instants, ne fait de refus,\nDu pass\u00e9 \u00e0 l'avenir, il est notre salut,\nConfondre Chronos et Cronos, c'est s'\u00e9garer."}, {"titre": "Oceanos", "text_origine": "L\u2019Oceanos est un navire de croisi\u00e8re construit en 1952 par les Forges et Chantiers de la Gironde de Bordeaux pour les Messageries maritimes. Il est lanc\u00e9 le 12 juillet 1952 et mis en service le 31 juillet 1953 sous le nom de Jean Laborde. En 1970, il est vendu \u00e0 la compagnie K. Efthymiades et devient le Mykinai. Deux ans plus tard, il est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la filiale de la compagnie sus-cit\u00e9e, la Hellenic Italian Line et est renomm\u00e9 Ancona. En 1974, il est momentan\u00e9ment appel\u00e9 Brindisi Express puis Eastern Princess \u00e0 la suite d'un affr\u00e8tement par la soci\u00e9t\u00e9 SAS Co. En 1976, il est acquis par la compagnie Epirotiki Lines et est renomm\u00e9 Oceanos. C\u2019est sous ce nom qu\u2019il sombre le 4 ao\u00fbt 1991 lors d\u2019un trajet entre East London et Durban. Aucune victime n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer.", "element_cle": "1. L'Oceanos est un navire de croisi\u00e8re construit en 1952.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit par les Forges et Chantiers de la Gironde de Bordeaux pour les Messageries maritimes.\n3. En 1976, il est acquis par la compagnie Epirotiki Lines et est renomm\u00e9 Oceanos.\n4. Le 4 ao\u00fbt 1991, l'Oceanos sombre lors d'un trajet entre East London et Durban.\n5. Heureusement, aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer lors de ce naufrage.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Oceanos, un navire l\u00e9gendaire\nConstruit en 1952, \u00e7a remonte en arri\u00e8re\nLes Forges et Chantiers de la Gironde \u00e0 la baguette\nLes Messageries maritimes, grands ma\u00eetres\n\n[Couplet 2]\nMais c'est en '76 qu'il change de nom\nAcquis par Epirotiki Lines, un nouveau patron\nOceanos devient sa nouvelle appellation\nUn symbole de voyage et d'\u00e9mancipation\n\n[Refrain]\nOceanos, de Bordeaux \u00e0 Durban\nUn parcours mouvement\u00e9, mais pas de fin funeste\nLe 4 ao\u00fbt 1991, les vagues l'ont englouti\nMais aucun naufrag\u00e9, l'espoir a surv\u00e9cu"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques, fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n2. Il est mentionn\u00e9 comme \u00e9pouse d'Anank\u00e9, et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n3. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, repr\u00e9sentant les douze heures du jour ou de la nuit.\n4. Certains confondent \u00e0 tort Chronos avec Cronos, le Titan.\n5. Cronos poss\u00e8de \u00e9galement des attributs du temps, ce qui peut entra\u00eener la confusion.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vous parle d'une divinit\u00e9\nQui contr\u00f4le tout, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nChronos, personification du temps \nFils de Ga\u00efa, il est omnipr\u00e9sent                              \n\nDans les traditions orphiques, c'est lui le boss\nIssue d'Hydros, ouais, sa lign\u00e9e est en or\nEpoux d'Anank\u00e9, trois enfants voient le jour\nChaos, Aether et Phanes, tels des tr\u00e9sors                               \n\n[Refrain]\nChronos r\u00e8gne, le temps s'\u00e9coule\nDans sa main, il a tout ce qu'il foule\nLes Heures dansent, jour et nuit\nCe monde est sien, il est l'infini                                  \n                       \n[Couplet 2]\nAttention, faut pas confondre les noms\nChronos et Cronos, c'est pas le m\u00eame son\nCertains s'emm\u00ealent, se trompent de Titan\nMais Chronos, c'est lui l'vrai roi du temps                                 \n\nCronos, lui aussi, ma\u00eetrise les minutes\nLe temps est sa\u00eetre, faut pas qu'on s'y bute\nAttrapez ces notions, \u00e9duquez-vous\nLe temps est pr\u00e9cieux, le savoir est fou                                \n\n[Refrain]\nChronos r\u00e8gne, le temps s'\u00e9coule\nDans sa main, il a tout ce qu'il foule\nLes Heures dansent, jour et nuit\nCe monde est sien, il est l'infini"}, {"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale dans la mythologie grecque, associ\u00e9e \u00e0 la Terre.\n2. Ga\u00efa est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme la M\u00e8re des titans et des races divines.\n3. Elle est la partenaire d'Ouranos, dieu du Ciel, avec qui elle a engendr\u00e9 de nombreux enfants.\n4. Parmi ses enfants, on compte les six Titans, les six Titanides, les Cyclopes et les H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa a \u00e9galement donn\u00e9 naissance \u00e0 Typhon, une cr\u00e9ature terrifiante, avec son fr\u00e8re Tartare.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale, la Terre, c'est son domaine\nLa M\u00e8re des titans et des races divines, sa lign\u00e9e\nAvec Ouranos, dieu du Ciel, leur amour est n\u00e9\nDes enfants en pagaille, une descendance \u00e9veill\u00e9e\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re fertile, nourrici\u00e8re infinie\nElle engendre les \u00e9l\u00e9ments, une harmonie infinie\n\n[Couplet 2]\nLes six Titans, les six Titanides, puissants et vaillants\nLes Cyclopes et les H\u00e9catonchires, forces d\u00e9mesur\u00e9es\nGa\u00efa, cr\u00e9atrice sans cesse, avec eux prosp\u00e9rant\nMais aussi Typhon, abomination effarante\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re fertile, nourrici\u00e8re infinie\nElle engendre les \u00e9l\u00e9ments, une harmonie infinie"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Dans la mythologie grecque, les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 au cours de l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans et les Titanides sont douze en tout : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\n4. Ils ont une force incroyable et ont compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.\n5. Ayant pour demeure le mont Othrys, ils sont des figures importantes dans la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie, on parle des Titans,\nDivinit\u00e9s puissantes, sans aucun ruin break,\nEnfants d'Ouranos et de Ga\u00efa,\nIls ont r\u00e9gn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge d'or, c'est pas du yaourt.\n\nLes Titans et les Titanides,\nDouze en tout, tu vois c'que je dis,\nTh\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos,\nCrios, Mn\u00e9mosyne, et j'en oublie deux, oh !\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titans, les ma\u00eetres de l'\u00c2ge d'or,\nLes dieux de l'Olympe ont pris le relais, c'est fort,\nMais souviens-toi de ces divinit\u00e9s l\u00e0,\nDans la mythologie grecque, ils \u00e9taient l\u00e0.\n\n[Couplet 2]\nLe mont Othrys \u00e9tait leur adresse,\nIls avaient une force de g\u00e9ant, sans stress,\nComposant le premier panth\u00e9on,\nLeurs exploits, \u00e7a d\u00e9passe l'horizon.\n\nHyp\u00e9rion, Th\u00e9ia, et Rh\u00e9a,\nOc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, et voil\u00e0,\nDes figures importantes dans l'histoire,\nLeur l\u00e9gende brille encore, jusqu'au soir.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titans, les ma\u00eetres de l'\u00c2ge d'or,\nLes dieux de l'Olympe ont pris le relais, c'est fort,\nMais souviens-toi de ces divinit\u00e9s l\u00e0,\nDans la mythologie grecque, ils \u00e9taient l\u00e0."}, {"titre": "Nic\u00e9phore Ouranos", "text_origine": "Nic\u00e9phore Ouranos (en grec : \u039d\u03b9\u03ba\u03b7\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 \u039f\u1f7a\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2) est un g\u00e9n\u00e9ral byzantin de haut rang sous le r\u00e8gne de l'empereur Basile II. Il est l'un des personnages les plus proches de l'empereur et il est actif en Europe dans les guerres contre les Bulgares, remportant une victoire majeure \u00e0 la bataille de Spercheios, et contre les Arabes en Syrie o\u00f9 il est le dirigeant effectif lors de la premi\u00e8re d\u00e9cennie du XIe si\u00e8cle. Il constitue une sorte de vice-roi de Basile II. Ayant suivi une bonne \u00e9ducation, il \u00e9crit un manuel militaire (Taktika) et compose plusieurs po\u00e8mes et hagiographies.", "element_cle": "1. Nic\u00e9phore Ouranos \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral byzantin important sous le r\u00e8gne de l'empereur Basile II.\n2. Il participa \u00e0 de nombreuses guerres en Europe contre les Bulgares et en Syrie contre les Arabes.\n3. Sa victoire cl\u00e9 fut remport\u00e9e \u00e0 la bataille de Spercheios.\n4. Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le bras droit de l'empereur Basile II.\n5. Nic\u00e9phore Ouranos \u00e9crivit un manuel militaire appel\u00e9 \"Taktika\" et fut \u00e9galement po\u00e8te et hagiographe.", "rap": "[Couplet 1]\nNic\u00e9phore Ouranos, un g\u00e9n\u00e9ral \u00e9m\u00e9rite\nSous Basile II, il \u00e9tait son acolyte\nCombattant sans r\u00e9pit, d\u00e9fenseur de Byzance\nContre les Bulgares, il lan\u00e7a l'offensive\n\n[Gestuelle \u00e9ducative]\nDans les manuels d'histoire, une date \u00e0 retenir\nLa bataille de Spercheios, une victoire \u00e0 \u00e9crire\nNic\u00e9phore Ouranos, h\u00e9ros de l'Empire d'Orient\nSon nom doit briller, sa l\u00e9gende doit \u00eatre entretenue\n\n[Refrain]\nNic\u00e9phore Ouranos, symbole de r\u00e9sistance\nG\u00e9n\u00e9ral byzantin, figure de l'excellence\nDans les livres d'histoire, sa m\u00e9moire reste vivante\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9clatante\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 des batailles, un esprit polyvalent\nNic\u00e9phore Ouranos, po\u00e8te et hagiographe talentueux\nSon manuel militaire, le \"Taktika\" est \u00e9loquent\nSagesse tactique, savoir-faire pr\u00e9cieux\n\n[Education en musique]\nSa plume fut sa force, sa musique en paroles\nNic\u00e9phore Ouranos, un compositeur de r\u00f4les\nDans l'enseignement, un mod\u00e8le \u00e0 suivre\nL'\u00e9ducation sous son emprise, il faut le red\u00e9couvrir\n\n[Refrain]\nNic\u00e9phore Ouranos, symbole de r\u00e9sistance\nG\u00e9n\u00e9ral byzantin, figure de l'excellence\nDans les livres d'histoire, sa m\u00e9moire reste vivante\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9clatante"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3. Il aurait \u00e9pous\u00e9 Anank\u00e9 et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n5. Certains confondent \u00e0 tort Chronos avec Cronos le Titan.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le gardien de nos destin\u00e9es,\nDans les traditions orphiques, il est ador\u00e9.\nPersonnification du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9,\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, il est n\u00e9.\n\nDans le mariage avec Anank\u00e9, il a trois enfants,\nChaos, Aether et Phanes, ils sont si important.\nChronos, p\u00e8re des Heures dans la mythologie,\nUn r\u00f4le crucial dans la cosmologie.\n\n[Refrain]\nChronos, gardien du temps, guide nos pas,\nDans l'Univers, son influence perdure en \u00e9clats.\nRappelant que chaque instant est pr\u00e9cieux,\nSaisissons l'opportunit\u00e9, vivons le merveilleux.\n\n[Couplet 2]\nAttention, ne confondez pas Chronos et Cronos,\nCertains s'emm\u00ealent dans les noms si haut.\nCronos le Titan, p\u00e8re des dieux r\u00e9gnants,\nChronos, ma\u00eetre du temps, c'est diff\u00e9rent.\n\nLe\u00e7on d'histoire et de mythologie,\nChronos enseigne la valeur de la vie.\nCarpe diem, sa devise r\u00e9sonne en \u00e9cho,\nProfitons du pr\u00e9sent, chaque jour, chaque mot.\n\n[Refrain]\nChronos, gardien du temps, guide nos pas,\nDans l'Univers, son influence perdure en \u00e9clats.\nRappelant que chaque instant est pr\u00e9cieux,\nSaisissons l'opportunit\u00e9, vivons le merveilleux."}, {"titre": "24 Heures chrono", "text_origine": "24 Heures chrono ou 24 (24) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en 204 \u00e9pisodes de 43 minutes cr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran, dont les huit premi\u00e8res saisons de 24 \u00e9pisodes chacune ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es du 6 novembre 2001 au 24 mai 2010, un t\u00e9l\u00e9film de 90 minutes diffus\u00e9 le 23 novembre 2008, et enfin une mini-saison de douze \u00e9pisodes du 5 mai au 14 juillet 2014, sur le r\u00e9seau Fox et en simultan\u00e9, sur le r\u00e9seau Global au Canada.\nEn France, la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 partir du 14 septembre 2002 sur Canal+, en VM, et rediffus\u00e9e sous le titre 24, \u00e0 partir du 2 avril 2003 sur TF1, puis sur Virgin 17, \u00e0 partir du 28 janvier 2010. Au Qu\u00e9bec, \u00e0 partir du 16 septembre 2003 \u00e0 T\u00e9l\u00e9-Qu\u00e9bec, et la neuvi\u00e8me saison sur AddikTV. Au Maroc, la version fran\u00e7aise est aussi diffus\u00e9e sur les ondes de 2M TV, au S\u00e9n\u00e9gal sur la RTS 1, en C\u00f4te d'Ivoire sur La Premi\u00e8re, en Belgique c'est sur Be 1 que la s\u00e9rie est propos\u00e9e en premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et ensuite diffus\u00e9e par RTL-TVI. En Suisse, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur TSR1.\nLe 15 janvier 2016, la Fox annonce avoir command\u00e9 un pilote d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie d'origine, intitul\u00e9 24 : Legacy,. Le 28 avril 2016, la cha\u00eene annonce avoir command\u00e9 douze \u00e9pisodes ; la diffusion de Legacy a d\u00e9but\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 2017 aux \u00c9tats-Unis et au Canada.\nLe 16 d\u00e9cembre 2020, Netflix annonce l'acquisition des droits de diffusion pour l'int\u00e9grale de la s\u00e9rie sur sa plateforme de SVOD \u00e0 partir du 1er janvier 2021.\n\n", "element_cle": "1. \"24 Heures chrono\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine qui compte 204 \u00e9pisodes diffus\u00e9s entre 2001 et 2014.\n2. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran et chaque saison se compose de 24 \u00e9pisodes.\n3. La premi\u00e8re diffusion a eu lieu le 6 novembre 2001 et la derni\u00e8re le 14 juillet 2014.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans plusieurs pays, dont la France, le Canada, le Maroc, la Belgique et la Suisse.\n5. En 2016, une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e intitul\u00e9e \"24: Legacy\" a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e, avec douze \u00e9pisodes diffus\u00e9s \u00e0 partir de f\u00e9vrier 2017.\n6. En d\u00e9cembre 2020, Netflix acquiert les droits de diffusion de la s\u00e9rie compl\u00e8te \u00e0 partir de janvier 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, check le tempo, j'rap sur du 24 Heures chrono\nUne s\u00e9rie qui te met au frigo, 24 \u00e9pisodes dans l'tiroir\nCr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran, l'style est dar\nD'Am\u00e9rique jusqu'\u00e0 la Francar, c'est worldwide, \u00e7a fait bouger les bras\n\nPremi\u00e8re diffusion en 2001, \u00e7a fait plus d'une d\u00e9cennie, 24 heures en continu, baby\nLe 6 novembre, c'\u00e9tait l'd\u00e9but, les fans \u00e9taient divis\u00e9s en tribus\nLa derni\u00e8re saison en 2014, on pensait que c'\u00e9tait termin\u00e9, adieu\n\nLa s\u00e9rie a voyag\u00e9 dans l'monde entier, France, Canada, Maroc, Belgique, Suisse\n\u00c0 chaque pays, elle a pris sa place, dans les foyers \u00e7a brise la glace\nNetflix en d\u00e9cembre 2020, a acquis les droits, c'est beau\n\u00c0 partir de janvier 2021, on pourra binge watcher, du matin jusqu'au dodo\n\n[Refrain]\n24 Heures chrono, l'action \u00e7a d\u00e9fonce les murs\nDans le game depuis 2001, \u00e7a rend les fans dingues, c'est s\u00fbr\nJoel Surnow et Robert Cochran, les ma\u00eetres du show\nUne s\u00e9rie mythique qu'on n'oublie pas, ouais, c'est \u00e7a, c'est dans l'topo\n\n\n[Couplet 2]\n24: Legacy, une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e, douze \u00e9pisodes pour rester connect\u00e9\nCommand\u00e9e en 2016, diffus\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, le succ\u00e8s est assur\u00e9\nOn reste dans l'rythme de Jack Bauer, tension \u00e0 son paroxysme\nLes codes sont respect\u00e9s, la rel\u00e8ve est pr\u00eate \u00e0 prendre l'rythme\n\n24 heures chrono, un concept unique en son genre, la hype est \u00e0 son paroxysme\nDes agents secrets, des terroristes, l'action va vite, il faut qu'tu d\u00e9cryptes\nLes fans sont pr\u00eats, les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran, en apn\u00e9e, pas d'panique\n24 heures d'action, d'adr\u00e9naline, tu veux du suspense, dans ta vie, \u00e7a pic\n\n[Refrain]\n24 Heures chrono, l'action \u00e7a d\u00e9fonce les murs\nDans le game depuis 2001, \u00e7a rend les fans dingues, c'est s\u00fbr\nJoel Surnow et Robert Cochran, les ma\u00eetres du show\nUne s\u00e9rie mythique qu'on n'oublie pas, ouais, c'est \u00e7a, c'est dans l'topo"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans la mythologie grecque.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros, ou \u00e9mergeant du N\u00e9ant selon certaines versions.\n3. Sa femme est Anank\u00e9, et ils ont eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, qui repr\u00e9sentent les douze heures du jour ou de la nuit.\n5. Il ne faut pas confondre Chronos avec Cronos, bien que ce dernier poss\u00e8de \u00e9galement des attributs li\u00e9s au temps.", "rap": "[Couplet]\nDans la mythologie grecque, j'vous raconte l'histoire\nDe Chronos, le ma\u00eetre du temps, une v\u00e9ritable victoire\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, sa naissance est myst\u00e9rieuse\nEmerg\u00e9 du N\u00e9ant, il r\u00e8gne avec une force audacieuse\n\n[Son refrin]\nChronos, le dieu du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nContr\u00f4lant les heures, les minutes, les ann\u00e9es\nAvec sa femme Anank\u00e9, ils forment un couple uni\nTrois enfants naissent : Chaos, Aether, Phanes, c'est la vie\n\n[Couplet]\nEt dans la mythologie alexandrine, Chronos est le p\u00e8re\nDes Heures, douze divinit\u00e9s, pour guider nos rep\u00e8res\nElles symbolisent les heures du jour et de la nuit\nChronos, l'heureux papa, fait r\u00e9gner sa loi avec \u00e9nergie\n\n[Refrain]\nChronos, le dieu du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nContr\u00f4lant les heures, les minutes, les ann\u00e9es\nAvec sa femme Anank\u00e9, ils forment un couple uni\nTrois enfants naissent : Chaos, Aether, Phanes, c'est la vie\n\nN'oubliez jamais, Chronos est bien distinct\nDe Cronos, autre divinit\u00e9, c'est important de le teinter\nLe temps est pr\u00e9cieux, il faut l'appr\u00e9cier\nDans le rap de l'\u00e9ducation, Chronos vient nous enseigner"}, {"titre": "Temps", "text_origine": "Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. Le questionnement s'est port\u00e9 sur sa \u00ab nature intime \u00bb : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers, ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine. La somme des r\u00e9ponses ne suffit pas \u00e0 d\u00e9gager un concept satisfaisant du temps. Toutes ne sont pas th\u00e9oriques : le \u00ab v\u00e9cu \u00bb perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition. \nLa mesure du temps ne saurait se concevoir, par exemple une mesure de la charge \u00e9lectrique. Dans ce qui suit il faudra comprendre \u00ab mesure de la dur\u00e9e \u00bb en lieu et place de mesure du temps. La mesure de la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire du temps \u00e9coul\u00e9 entre deux \u00e9v\u00e9nements, se base sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques (jours, oscillation d'un pendule...) ou quantiques (temps de transition \u00e9lectronique dans l'atome par exemple). La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique, et scientifique. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif (il d\u00e9pend de l'observateur, avec quelques contraintes), et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s, au point de se permuter partiellement l'un et l'autre dans plusieurs cas.", "element_cle": "1. Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde.\n2. La nature intime du temps est sujette \u00e0 d\u00e9bat : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine.\n3. Le v\u00e9cu perceptible du temps par les hommes est d'une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition.\n4. La mesure du temps est bas\u00e9e sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques ou quantiques.\n5. La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a eu un impact sur la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique et scientifique.\n6. Le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes selon la science.\n7. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps, c'est ce qui bouge, ce qui change\nDans ce monde, il est cl\u00e9 de vo\u00fbte, pas une \u00e9trange\nCertains disent qu'il est fondamental, inh\u00e9rent \u00e0 l'Univers\nD'autres pensent qu'il est juste fruit de nos nerfs\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, une notion \u00e0 comprendre\nIl rythme nos vies, impossible \u00e0 reprendre\nObservation, perception, tout cela s'entrem\u00eale\nLe temps, c'est ce qui nous gouverne, on ne peut qu'y pr\u00eater oreille\n\n[Couplet 2]\nLe temps se vit, se ressent, il nous emm\u00e8ne\nDans cette danse perp\u00e9tuelle o\u00f9 rien ne r\u00e9p\u00e8te\nMesure bas\u00e9e sur le cycle ou ph\u00e9nom\u00e8ne quantique\nLe temps nous a fa\u00e7onn\u00e9, c'est historique\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, une mesure bien r\u00e9elle\nIl a boulevers\u00e9 nos vies, m\u00eame la pens\u00e9e spirituelle\nDu quotidien \u00e0 la science, il laisse sa trace\nLe temps, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de notre espace\n\nNote : Ces paroles peuvent \u00eatre adapt\u00e9es pour la composition musicale, par exemple en ajoutant des rimes et en travaillant sur le rythme et la prosodie."}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1) Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2) Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3) Chronos aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9 et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4) Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n5) Chronos est souvent confondu avec Cronos, le Titan, bien qu'ils aient des attributs similaires.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le temps qui s'\u00e9coule sans fin\nPersonnifi\u00e9 dans les l\u00e9gendes orphiques, divin\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, il est n\u00e9 dans l'ab\u00eeme\nUne puissance mystique, que personne n'estime\n\n[Refrain]\nChronos, le gardien du temps\nIl guide nos vies, nous tient dans ses mains\nChronos, jamais ne s'arr\u00eate\nIl avance sans cesse, laisse son empreinte\n\n[Couplet 2]\nMari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9, trois enfants sont n\u00e9s\nChaos, Aether et Phanes, une descendance sacr\u00e9e\nDans la mythologie romaine, p\u00e8re des Heures\nChronos dirige les cycles, leur donne leur couleur\n\n[Refrain]\nChronos, le gardien du temps\nIl guide nos vies, nous tient dans ses mains\nChronos, jamais ne s'arr\u00eate\nIl avance sans cesse, laisse son empreinte\n\nNote: Les paroles ci-dessus mettent en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s et pr\u00e9sentent les notions \u00e9ducatives li\u00e9es \u00e0 Chronos. Cependant, en raison des contraintes du format du rap court, certains d\u00e9tails peuvent avoir \u00e9t\u00e9 omis."}, {"titre": "Chrono Trigger", "text_origine": "Chrono Trigger (\u30af\u30ed\u30ce\u30fb\u30c8\u30ea\u30ac\u30fc) est un jeu vid\u00e9o de r\u00f4le, d\u00e9velopp\u00e9 et \u00e9dit\u00e9 par Square sur Super Nintendo le 11 mars 1995 au Japon et le 11 ao\u00fbt 1995 en Am\u00e9rique du Nord. Le jeu affich\u00e9 en deux dimensions, se d\u00e9roule au tour par tour dans une carte du monde en vue de dessus. Le sc\u00e9nario, qui s'inscrit dans une uchronie, relate les exploits d'un groupe de jeunes aventuriers transport\u00e9s accidentellement dans le temps, qui d\u00e9couvrent que le monde court \u00e0 sa destruction et cherchent les moyens de le sauver.\nLe jeu est d\u00e9velopp\u00e9 par une \u00e9quipe compos\u00e9e de Y\u016bji Horii, cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie Dragon Quest, Hironobu Sakaguchi, celui de Final Fantasy, et Akira Toriyama, cr\u00e9ateur de Dragon Ball. Yasunori Mitsuda compose la bande-son et est remplac\u00e9 sur la fin du processus par Nobuo Uematsu, le compositeur de Final Fantasy, qui l'ach\u00e8ve. Le jeu int\u00e8gre plusieurs innovations, telles que son syst\u00e8me de combat, abandonnant les rencontres al\u00e9atoires. Les combats se d\u00e9roulent dans l'aire de jeu plut\u00f4t que dans une fen\u00eatre de combat d\u00e9di\u00e9e et l'usage du syst\u00e8me Active Time Battle rajoute \u00e9galement du dynamisme au syst\u00e8me au tour par tour. En outre, le joueur peut combiner les magies des personnages, et les attaques peuvent \u00eatre choisies en fonction de leur effet dans l'espace et du placement des personnages. Enfin, le jeu propose un panel de plus d'une dizaine de fins diff\u00e9rentes.\nChrono Trigger est un succ\u00e8s critique et commercial. Au moment de sa sortie, il est vu comme un chef-d'\u0153uvre, atypique et innovant, rapidement consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9volutionnaire. La plupart des observateurs et les fans le jugent comme un jeu culte, \u00e9tant l'un des meilleurs jeux vid\u00e9o de r\u00f4le et l'un des meilleurs jeux de tous les temps. Il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois, notamment en 1999, puis 2001. En novembre 2008, il est adapt\u00e9 sur Nintendo DS au Japon puis en Am\u00e9rique du Nord, avant de sortir en f\u00e9vrier 2009 en Europe, traduit notamment en fran\u00e7ais. \u00c0 partir de 2011, il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sur plusieurs plates-formes mobiles, sur console et sur PC. Le succ\u00e8s de Chrono Trigger permet la cr\u00e9ation d'une suite, Chrono Cross, \u00e9dit\u00e9e en 1999.", "element_cle": "1. Chrono Trigger est un jeu vid\u00e9o de r\u00f4le sorti en 1995 sur Super Nintendo.\n2. Le jeu raconte l'histoire d'un groupe de jeunes aventuriers transport\u00e9s dans le temps.\n3. Le monde dans lequel se d\u00e9roule le jeu est sur le point de se d\u00e9truire, et les personnages cherchent un moyen de le sauver.\n4. Chrono Trigger a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une \u00e9quipe comprenant des cr\u00e9ateurs renomm\u00e9s tels que Yuji Horii et Hironobu Sakaguchi.\n5. Le jeu introduit plusieurs innovations, comme un syst\u00e8me de combat en temps r\u00e9el et la possibilit\u00e9 de combiner les pouvoirs des personnages.\n\n6. Chrono Trigger a connu un grand succ\u00e8s, \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme un chef-d'\u0153uvre du genre.\n7. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment sur Nintendo DS en 2008 et sur plates-formes mobiles \u00e0 partir de 2011.\n8. Le jeu offre plus d'une dizaine de fins diff\u00e9rentes, permettant aux joueurs de d\u00e9couvrir plusieurs sc\u00e9narios.\n9. Sa bande-son, compos\u00e9e par Yasunori Mitsuda et Nobuo Uematsu, est \u00e9galement remarquable.\n10. Chrono Trigger est souvent cit\u00e9 comme l'un des meilleurs jeux de r\u00f4le et l'un des meilleurs jeux de tous les temps.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1995, sortait le hit\nChrono Trigger sur Super Nintendo, ouais c'\u00e9tait l'kit\nUn groupe d'aventuriers dans le temps transport\u00e9\nPour sauver le monde du chaos annonc\u00e9\n\nLe jeu, une p\u00e9pite, d\u00e9velopp\u00e9 par des g\u00e9nies\nYuji Horii et Hironobu Sakaguchi, c'est du s\u00e9rieux\nInnovations au rendez-vous, syst\u00e8me de combat en temps r\u00e9el\nEt les pouvoirs combin\u00e9s, c'\u00e9tait du feu, un vrai duel \n\n[Refrain]\nChrono Trigger, chef-d'\u0153uvre du RPG\nDes dizaines de fins pour varier les sc\u00e9narios, ouais t'\u00e9tais devant la t\u00e9l\u00e9\nLa bande-son sign\u00e9e Mitsuda et Uematsu, un pur r\u00e9gal auditif\nCit\u00e9e parmi les meilleurs jeux de r\u00f4le, un classique, c'est un fait\n\n[Couplet 2]\nLe succ\u00e8s est venu, l'engouement a grandi\nR\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois, pour les fans, c'\u00e9tait l'pari\nSur Nintendo DS en 2008, sur mobiles d\u00e8s 2011\nChrono Trigger, toujours l\u00e0, toujours dans le game\n\nDes choix multiples, des histoires \u00e0 d\u00e9couvrir\nLa rejouabilit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a fallait le ressentir\nUne aventure intemporelle, un m\u00e9lange de talents\nDans l'univers de Chrono Trigger, c'\u00e9tait un enchantement\n\n[Refrain]\nChrono Trigger, chef-d'\u0153uvre du RPG\nDes dizaines de fins pour varier les sc\u00e9narios, ouais t'\u00e9tais devant la t\u00e9l\u00e9\nLa bande-son sign\u00e9e Mitsuda et Uematsu, un pur r\u00e9gal auditif\nCit\u00e9e parmi les meilleurs jeux de r\u00f4le, un classique, c'est un fait"}, {"titre": "H\u00e9ra", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, H\u00e9ra ou H\u00e9r\u00e9 (en grec ancien (attique) \u1f2d\u03c1\u03b1 / H\u00eara ou en ionien \u1f2d\u03c1\u03b7 / H\u00ear\u00ea) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque. Elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, s\u0153ur et la femme de Zeus. Elle est aussi la s\u0153ur de D\u00e9m\u00e9ter, d'Had\u00e8s, de Pos\u00e9idon et d'Hestia. \nH\u00e9ra est la protectrice des femmes et la d\u00e9esse du mariage, gardienne de la f\u00e9condit\u00e9 du couple et des femmes en couches. De nombreuses traditions la concernant conservent des \u00e9l\u00e9ments de la nature originelle de la d\u00e9esse comme personnification f\u00e9minine de la belle saison. Elle est identifi\u00e9e \u00e0 Junon dans la mythologie romaine.", "element_cle": "1. H\u00e9ra est une d\u00e9esse importante dans la religion grecque antique. \n2. Elle est la fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, et la s\u0153ur et femme de Zeus. \n3. H\u00e9ra est la protectrice des femmes et la d\u00e9esse du mariage. \n4. Elle est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 et \u00e0 la p\u00e9riode de l'accouchement. \n5. H\u00e9ra est souvent identifi\u00e9e \u00e0 Junon dans la mythologie romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9esse H\u00e9ra, puissante et aust\u00e8re\nDans la mythologie grecque, elle est la m\u00e8re\nFille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, petite s\u0153ur de Zeus\nSon mariage avec lui, c'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus heureux\n\n[Refrain]\nH\u00e9ra, protectrice des femmes et des mariages\nDans l'Olympe, tu r\u00e8gnes avec sagesse et courage\nAssoci\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9, symbole de l'accouchement\nTon essence divine, une force qui nous enchante\n\n[Couplet 2]\nF\u00e9minit\u00e9 \u00e9clatante, H\u00e9ra est ton nom\nQuand vient le moment, on te c\u00e9l\u00e8bre dans nos chansons\nDans la mythologie romaine, Junon tu deviens\nTa grandeur et ta beaut\u00e9, jamais ne s'\u00e9teignent\n\n[Refrain]\nH\u00e9ra, protectrice des femmes et des mariages\nDans l'Olympe, tu r\u00e8gnes avec sagesse et courage\nAssoci\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9, symbole de l'accouchement\nTon essence divine, une force qui nous enchante"}, {"titre": "Rhea Ripley", "text_origine": "Demi Bennett (n\u00e9e le 11 octobre 1996 \u00e0 Adelaide, Australie-M\u00e9ridionale) est une catcheuse australienne. Elle travaille actuellement \u00e0 la World Wrestling Entertainment, dans la division Raw, sous le nom de Rhea Ripley, o\u00f9 elle est l'actuelle championne du monde de la WWE.\nElle est la premi\u00e8re femme \u00e0 devenir championne de NXT UK. Elle fut \u00e9galement championne de la NXT. Elle a travaill\u00e9 pour d'autres promotions australiennes telles que la Professional Wrestling Alliance et la Riot City Wrestling, et au Japon, dans des promotions telles que la Pro Wrestling Zero1, la REINA ou la Diana.", "element_cle": "1. Rhea Ripley, de son vrai nom Demi Bennett, est une catcheuse australienne n\u00e9e le 11 octobre 1996 \u00e0 Adelaide, Australie-M\u00e9ridionale.\n2. Elle est actuellement championne du monde de la WWE dans la division Raw.\n3. Rhea Ripley est la premi\u00e8re femme \u00e0 devenir championne de NXT UK.\n4. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 championne de la NXT.\n5. Avant de rejoindre la WWE, elle a travaill\u00e9 pour des promotions australiennes telles que la Professional Wrestling Alliance et la Riot City Wrestling.\n6. Elle a \u00e9galement fait des apparitions au Japon dans des promotions telles que la Pro Wrestling Zero1, la REINA et la Diana.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9e en Australie-M\u00e9ridionale, le 11 octobre '96\nRhea Ripley, une combattante d\u00e9termin\u00e9e au c\u0153ur\nChampionne du monde de la WWE, c'est sa r\u00e9alit\u00e9\nDans la division Raw, elle \u00e9clate la sc\u00e8ne avec fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nRhea Ripley, elle repr\u00e9sente la puissance\nDans le monde du catch, elle fait la diff\u00e9rence\nAvec son charisme et son talent ind\u00e9niable\nElle montre aux femmes qu'elles peuvent tout casser\n\n[Couplet 2]\nPionni\u00e8re de NXT UK, c'est son nom\nLa premi\u00e8re femme \u00e0 porter la couronne, elle est sans pardon\nChampionne de la NXT, elle a tout donn\u00e9\nLe monde du catch, elle l'a bien d\u00e9fray\u00e9\n\n[Refrain]\nRhea Ripley, elle repr\u00e9sente la puissance\nDans le monde du catch, elle fait la diff\u00e9rence\nAvec son charisme et son talent ind\u00e9niable\nElle montre aux femmes qu'elles peuvent tout casser\n\n[R\u00e9capitulation]\nDes promotions australiennes \u00e0 la WWE,\nRhea Ripley a conquis le monde entier\nAu Japon, elle a montr\u00e9 sa grandeur\nDans chaque ring, elle laisse une empreinte de valeur"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils pr\u00e9c\u00e8dent les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 pendant l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans comprennent Cronos, Hyp\u00e9rion, Oc\u00e9an, et d'autres.\n4. Les Titanides comprennent Th\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, T\u00e9thys, et d'autres.\n5. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'une force incroyable et ont form\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Titans, les Titanides, l\u00e9gendes antiques,\nDescendants d'Ouranos, puissantes dynamites,\nDe la mythologie grecque, on parle ici,\nCr\u00e9atures divines, r\u00e9gnaient sur l'\u00c2ge d'or infini.\n\nL'a\u00een\u00e9, Cronos, roi des rebelles,\nSupplantait son p\u00e8re, telle une \u00e9tincelle,\nHyp\u00e9rion, Oc\u00e9an, tout leur suite,\nUn panth\u00e9on premier, une puissance brute.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titanides, mythologie d'antan,\nDe leur force incroyable, on se souvient encore tant.\nIls ont fait vibrer les dieux de l'Olympe,\nDans l'histoire grecque, leur nom n'a pas d'antipathie.\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, d\u00e9esses majestueuses,\nPr\u00e9disaient l'avenir, une sagesse pr\u00e9cieuse,\nT\u00e9thys, Ph\u0153b\u00e9, toutes ces divinit\u00e9s,\nFaisaient partie de ce panth\u00e9on sacr\u00e9.\n\nLes Titans, une \u00e9poque glorieuse,\nDes enseignements, un savoir pr\u00e9cieux,\nLes dieux de l'Olympe allaient succ\u00e9der,\nMais jamais leur h\u00e9ritage ne sera oubli\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titanides, mythologie d'antan,\nDe leur force incroyable, on se souvient encore tant.\nIls ont fait vibrer les dieux de l'Olympe,\nDans l'histoire grecque, leur nom n'a pas d'antipathie."}, {"titre": "R\u00e9a", "text_origine": "Le r\u00e9a est la roue \u00e0 gorge d'une poulie. C'est la partie mobile, qui tourne autour d'un axe solidaire de la poulie, et autour de laquelle vient tourner le filin.\nIl peut y avoir des r\u00e9as sans poulie. \nExemple dans la marine \u00e0 voile : en t\u00eate de m\u00e2t, pour faire passer les drisses.\nIl peut \u00e9galement y avoir des poulies contenant plusieurs r\u00e9as, en particulier dans la recherche de d\u00e9multiplication des efforts avec les palans.\nDans la marine, on appelle mortaise le vide d'un moufle contenant le r\u00e9a.\n\n", "element_cle": "1. La roue \u00e0 gorge d'une poulie est appel\u00e9e r\u00e9a.\n2. Le r\u00e9a est la partie mobile d'une poulie.\n3. Le r\u00e9a tourne autour d'un axe solidaire de la poulie.\n4. Les r\u00e9as permettent de faire passer un filin.\n5. Certains r\u00e9as peuvent exister sans poulie, comme ceux utilis\u00e9s en marine \u00e0 voile.\n6. Les r\u00e9as peuvent \u00eatre utilis\u00e9s en t\u00eate de m\u00e2t pour faire passer les drisses.\n7. Certaines poulies contiennent plusieurs r\u00e9as pour d\u00e9multiplier les efforts avec les palans.\n8. Dans la marine, le vide d'un moufle contenant le r\u00e9a est appel\u00e9 mortaise.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis l\u00e0 pour t'\u00e9duquer, ouais c'est mon cr\u00e9neau\nParlons du r\u00e9a, cet \u00e9l\u00e9ment qu'il faut conna\u00eetre\nC'est la partie mobile, celle qui tourne en boucle\nUn axe solidaire, oh ouais \u00e7a c'est crucial\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9as, c'est utile pour faire passer un filin\nDans la marine \u00e0 voile, ils sont aussi dans le bain\nEn t\u00eate de m\u00e2t, pour faire passer les drisses\n\u00c7a permet de tout hisser, c'est pas pour les fain\u00e9ants\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9a, c'est la cl\u00e9, tu peux pas l'ignorer\nDans les poulies, il est primordial d'le retrouver\nCertains ont plusieurs r\u00e9as, pour d\u00e9multiplier la force\nDans le vide d'un moufle, le r\u00e9a trouve sa place, ouais"}, {"titre": "H\u00e9pha\u00efstos", "text_origine": "H\u00e9pha\u00efstos ou H\u00e9phaestos (en grec ancien : \u1f2d\u03c6\u03b1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 / H\u1e17phaistos) est, dans la religion grecque antique, puis dans la mythologie grecque, le dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie.\nSelon les sources, il est le fils d'H\u00e9ra et de Zeus, ou d'H\u00e9ra seule. Il est habituellement repr\u00e9sent\u00e9 sous les traits d'un forgeron boiteux, mais il est d'abord un inventeur divin et un cr\u00e9ateur d'objets magiques. D\u00e8s Hom\u00e8re, son nom est utilis\u00e9 par m\u00e9tonymie pour d\u00e9signer le feu.\nSelon l'habitude de l'interpretatio romana, il est assimil\u00e9 par les Romains au dieu Vulcain.", "element_cle": "1. H\u00e9pha\u00efstos est le dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie dans la religion grecque antique.\n2. Il est soit le fils d'H\u00e9ra et de Zeus, soit le fils d'H\u00e9ra seule, selon les diff\u00e9rentes sources.\n3. H\u00e9pha\u00efstos est g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9 comme un forgeron boiteux, mais il est avant tout un inventeur divin et un cr\u00e9ateur d'objets magiques.\n4. Son nom est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le feu par m\u00e9tonymie, d\u00e8s l'\u00e9poque d'Hom\u00e8re.\n5. Les Romains l'ont assimil\u00e9 au dieu Vulcain dans le cadre de l'interpretatio romana.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9pha\u00efstos, dieu du feu et de la forge\nDans l'Olympe, son talent est hors normes\nFils d'H\u00e9ra et de Zeus, ou simplement H\u00e9ra,\nSon origine est sujette aux d\u00e9bats, tu vois\n\nIl est le forgeron boiteux des dieux,\nMais son g\u00e9nie va bien au-del\u00e0 du pieu\nInventeur divin aux id\u00e9es magiques,\nSes cr\u00e9ations sont uniques et propices\n\n[Refrain]\nH\u00e9pha\u00efstos, puissant dieu de m\u00e9tallurgie\nTon nom \u00e9voque le feu et la cr\u00e9ativit\u00e9\nTout comme lui, nous avons des talents cach\u00e9s,\nExprimons-les, sans jamais se cacher\n\n[Couplet 2]\nLe nom d'H\u00e9pha\u00efstos, synonyme du feu,\nD\u00e8s Hom\u00e8re, il \u00e9tait connu sous ces cieux\nEt les Romains, dans leur panth\u00e9on,\nL'ont assimil\u00e9 \u00e0 Vulcain, tel une fusion\n\nDans nos vies, comme H\u00e9pha\u00efstos et sa forge,\nNous avons tous une part de talent qui \u00e9merge\nCr\u00e9ons, inventons, laissons notre g\u00e9nie briller,\nComme ce dieu, soyons pr\u00eats \u00e0 tout oser\n\n[Refrain]\nH\u00e9pha\u00efstos, puissant dieu de m\u00e9tallurgie\nTon nom \u00e9voque le feu et la cr\u00e9ativit\u00e9\nTout comme lui, nous avons des talents cach\u00e9s,\nExprimons-les, sans jamais se cacher"}, {"titre": "Aphrodite", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, Aphrodite (en grec ancien : \u1f08\u03c6\u03c1\u03bf\u03b4\u03af\u03c4\u03b7 / Aphrod\u00edt\u0113) est la d\u00e9esse de l'Amour dans son acception la plus large.\nSa f\u00eate principale, les Aphrodisies (en), \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9. En Laconie, Aphrodite \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9esse guerri\u00e8re.\nDans la mythologie grecque, Aphrodite est quelquefois mari\u00e9e \u00e0 H\u00e9pha\u00efstos, dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie. Les l\u00e9gendes font \u00e9galement part de ses aventures avec de nombreux amants, dont notamment Ar\u00e8s, Dionysos et Herm\u00e8s.\nAvec Ath\u00e9na et H\u00e9ra, Aphrodite est l'une des trois d\u00e9esses dont la querelle entra\u00eene le d\u00e9but de la guerre de Troie au cours de laquelle elle joue un r\u00f4le majeur.\nPlus tard, les Romains ont assimil\u00e9 Aphrodite \u00e0 la V\u00e9nus de la mythologie romaine.\nAphrodite a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans l'art occidental comme un symbole de la beaut\u00e9 f\u00e9minine et elle appara\u00eet dans de nombreuses \u0153uvres artistiques depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 nos jours.", "element_cle": "1. Aphrodite est la d\u00e9esse de l'Amour dans la religion grecque antique.\n2. Sa f\u00eate principale, les Aphrodisies, \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9.\n3. Aphrodite \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9esse guerri\u00e8re en Laconie.\n4. Elle \u00e9tait parfois mari\u00e9e \u00e0 H\u00e9pha\u00efstos et avait des aventures avec de nombreux amants, dont Ar\u00e8s, Dionysos et Herm\u00e8s.\n5. Sa querelle avec Ath\u00e9na et H\u00e9ra a d\u00e9clench\u00e9 la guerre de Troie, dans laquelle elle joue un r\u00f4le majeur.\n6. Les Romains ont assimil\u00e9 Aphrodite \u00e0 la V\u00e9nus de la mythologie romaine.\n7. Dans l'art occidental, Aphrodite est souvent repr\u00e9sent\u00e9e comme un symbole de la beaut\u00e9 f\u00e9minine.\n8. Elle appara\u00eet fr\u00e9quemment dans les \u0153uvres artistiques depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nAphrodite, d\u00e9esse de l'Amour, j'moissonne les fleurs\nDans la religion grecque, elle r\u00e9gna durant des heures\nF\u00eat\u00e9e l'\u00e9t\u00e9, les Aphrodisies, quelle id\u00e9e charmante\nSon aura divine \u00e0 chaque instant nous envo\u00fbte et nous hante\n\n[Couplet 2]\nEn Laconie, elle \u00e9tait une d\u00e9esse guerri\u00e8re\nUne combattante de l'amour, une crainte \u00e0 la fronti\u00e8re\nSon amour d\u00e9bordant, elle l'offrait \u00e0 maints amants\nDe Dionysos \u00e0 Hermes, tous succombent \u00e0 son tourbillon enivrant\n\n[Refrain]\nAphrodite, ic\u00f4ne d'un amour enflamm\u00e9\nSa querelle avec Ath\u00e9na, d\u00e9clenche la guerre \u00e0 Troie, ouais\nV\u00e9nus des Romains, symbole de la beaut\u00e9\nDe la Renaissance \u00e0 nos jours, son h\u00e9ritage est pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "H\u00e9lios", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, H\u00e9lios (en grec ancien \u1f2d\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 / H\u00ealios) est le dieu du Soleil personnifi\u00e9, souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec une couronne rayonnante et chevauchant un char \u00e0 travers le ciel.\nBien que H\u00e9lios f\u00fbt une divinit\u00e9 relativement mineure dans la Gr\u00e8ce antique, son culte devient plus pr\u00e9sent vers la fin de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son assimilation avec les divinit\u00e9s solaires de la mythologie romaine, notamment Apollon et Sol. L'empereur romain Julien en fait la divinit\u00e9 centrale de la renaissance des anciennes pratiques religieuses qu'il cr\u00e9e au IVe si\u00e8cle.\nH\u00e9lios est une figure importante de la po\u00e9sie et de la litt\u00e9rature de la mythologie grecque, souvent donn\u00e9 comme fils des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et fr\u00e8re des d\u00e9esses S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (la Lune) et \u00c9os (l'Aurore).", "element_cle": "- H\u00e9lios est le dieu du Soleil dans la mythologie grecque.\n- Il est souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec une couronne rayonnante et chevauchant un char \u00e0 travers le ciel.\n- Son culte devient plus pr\u00e9sent vers la fin de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son assimilation avec les divinit\u00e9s solaires de la mythologie romaine.\n- L'empereur romain Julien en fait la divinit\u00e9 centrale de la renaissance des anciennes pratiques religieuses.\n- H\u00e9lios est fils des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et fr\u00e8re des d\u00e9esses S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (la Lune) et \u00c9os (l'Aurore).", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9lios, le dieu du Soleil, c'est lui qui domine\nDans la mythologie grecque, il brille et illumine\nCouronne rayonnante, chevauchant son char\n\u00c0 travers le ciel, pour nous \u00e9clairer le soir\n\nLes Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, ses parents divins\nFr\u00e8re de S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et \u00c9os, ses soeurs au destin\nLeur puissance c\u00e9leste, on n'peut la nier\nDans l'Olympe, leur gloire ne cesse de briller\n\n[Refrain]\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, \u00e9clat divin au firmament\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, lumi\u00e8re qui nous enchante\nTa pr\u00e9sence r\u00e9chauffe nos c\u0153urs et nos vies\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, merci de nous \u00e9blouir\n\n[Couplet 2]\nVers la fin de l'Antiquit\u00e9, son culte grandit\nAssimil\u00e9 aux divinit\u00e9s solaires, dit-on \u00e0 Rome, dit-on \u00e0 Paris\nL'empereur romain Julien, en v\u00e9ritable visionnaire\nRenaissance des pratiques religieuses, Lumi\u00e8re en arri\u00e8re\n\nH\u00e9lios, la divinit\u00e9 centrale de cette \u00e9poque\nSon rayonnement, dans les temples, il \u00e9voque\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans nos m\u00e9moires\nDans notre \u00e9ducation, leur importance est notoire\n\n[Refrain]\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, \u00e9clat divin au firmament\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, lumi\u00e8re qui nous enchante\nTa pr\u00e9sence r\u00e9chauffe nos c\u0153urs et nos vies\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, merci de nous \u00e9blouir"}, {"titre": "Alexandre H\u00e9lios", "text_origine": "Alexandre H\u00e9lios (en grec \u1f08\u03bb\u03ad\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03c2 \u1f2c\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2, \u00ab soleil \u00bb), n\u00e9 en 40 av. J.-C., est l'a\u00een\u00e9 des fils de Cl\u00e9op\u00e2tre VII et de Marc Antoine, fr\u00e8re jumeau de Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (\u00ab lune \u00bb) et fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe.\nIl est mari\u00e9 par ses parents \u00e0 Jotap\u00e9, une fille d'Artavazde Ier d'Atropat\u00e8ne, roi de Soph\u00e8ne. Il est nomm\u00e9 roi d'Arm\u00e9nie en 34 av. J.-C. apr\u00e8s que Marc Antoine a fait arr\u00eater Artavazde II, consid\u00e9r\u00e9 comme la cause du d\u00e9sastre de l\u2019exp\u00e9dition d\u2019Antoine contre les Parthes et l'a envoy\u00e9 en \u00c9gypte. Marc Antoine \u00e9carte ainsi le fils d'Artavazde, Artaxias II, qui se r\u00e9fugie chez les Parthes. Alexandre r\u00e8gne nominalement sur ce pays de 34 \u00e0 30 av. J.-C. ; en effet, \u00e0 la suite de sa d\u00e9faite lors de la bataille d'Actium en 31 av. J.-C., Marc Antoine se d\u00e9sengage d'Arm\u00e9nie, ce qui permet \u00e0 Artaxias, aid\u00e9 par ses alli\u00e9s parthes, de mettre fin au r\u00e8gne nominal d'Alexandre H\u00e9lios et de r\u00e9cup\u00e9rer le tr\u00f4ne arm\u00e9nien en 30 av. J.-C.Selon Appien et Pausanias, apr\u00e8s le suicide de leurs parents, les trois orphelins sont \u00e9lev\u00e9s par Octavie, s\u0153ur de l\u2019empereur Octave Auguste et ancienne \u00e9pouse de Marc Antoine et m\u00e8re de leurs deux demi-s\u0153urs Antonia l'A\u00een\u00e9e et Antonia la Jeune. Les deux gar\u00e7ons vivent semble-t-il quelque temps avec leur s\u0153ur et leur beau-fr\u00e8re Juba II avant que l'on perde leur trace.", "element_cle": "1. Alexandre H\u00e9lios, n\u00e9 en 40 av. J.-C., est l'a\u00een\u00e9 des fils de Cl\u00e9op\u00e2tre VII et de Marc Antoine, fr\u00e8re jumeau de Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe.\n2. Il est nomm\u00e9 roi d'Arm\u00e9nie en 34 av. J.-C. apr\u00e8s l'arrestation d'Artavazde II par Marc Antoine.\n3. Alexandre r\u00e8gne nominalement sur l'Arm\u00e9nie de 34 \u00e0 30 av. J.-C.\n4. Apr\u00e8s la d\u00e9faite de Marc Antoine lors de la bataille d'Actium en 31 av. J.-C., il se d\u00e9sengage d'Arm\u00e9nie.\n5. Artaxias II r\u00e9cup\u00e8re le tr\u00f4ne arm\u00e9nien en 30 av. J.-C. et met fin au r\u00e8gne d'Alexandre H\u00e9lios.\n6. Les trois orphelins, Alexandre H\u00e9lios, Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe, sont \u00e9lev\u00e9s par Octavie, s\u0153ur de l\u2019empereur Octave Auguste.\n7. On perd la trace d'Alexandre H\u00e9lios et de ses fr\u00e8res apr\u00e8s un certain temps v\u00e9cu avec leur s\u0153ur et leur beau-fr\u00e8re Juba II.", "rap": "[Couplet 1]\nAlexandre H\u00e9lios, roi d'Arm\u00e9nie\nFils de Cl\u00e9op\u00e2tre et Marc Antoine\nN\u00e9 en 40 avant J.C., un h\u00e9ritier b\u00e9ni\nMais son r\u00e8gne fut bref, en v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nAlexandre H\u00e9lios, au destin incertain\nUne existence marqu\u00e9e par le destin\nMais o\u00f9 est-il all\u00e9, o\u00f9 est-il parti ?\nLes myst\u00e8res de l'Histoire, on les oublie\n\n[Couplet 2]\nDe 34 \u00e0 30 avant J.C., il r\u00e9gna\nSur les terres d'Arm\u00e9nie, un souverain\nMais apr\u00e8s Actium, la d\u00e9faite de son p\u00e8re\nIl se retire, laissant le tr\u00f4ne \u00e0 un autre\n\n[Refrain]\nAlexandre H\u00e9lios, au destin incertain\nUne existence marqu\u00e9e par le destin\nMais o\u00f9 est-il all\u00e9, o\u00f9 est-il parti ?\nLes myst\u00e8res de l'Histoire, on les oublie\n\n[Outro]\nLes trois orphelins, \u00e9lev\u00e9s par Octavie\nS\u0153ur d'Octave Auguste, une famille r\u00e9unie\nMais le temps a effac\u00e9 leur trace\nAlexandre H\u00e9lios, o\u00f9 donc es-tu pass\u00e9 ?"}, {"titre": "S\u00e9l\u00e9n\u00e9", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, S\u00e9l\u00e9n\u00e9' (en grec ancien \u03a3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 / Sel\u1ebfn\u00ea, \u00ab lune \u00bb) est la D\u00e9esse de la Lune. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et a pour adelphes H\u00e9lios (le Soleil) et \u00c9os (l'Aurore). Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, m\u00eame si elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re que son fr\u00e8re, H\u00e9lios, est assimil\u00e9 \u00e0 Apollon. Elle forme avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate une triade \u2014 S\u00e9l\u00e9n\u00e9 repr\u00e9sente la pleine lune, Art\u00e9mis le croissant de lune, et H\u00e9cate la nouvelle lune. Son \u00e9quivalent romain par syncr\u00e9tisme est Luna.", "element_cle": "1. S\u00e9l\u00e9n\u00e9, dans la mythologie grecque, est la d\u00e9esse de la Lune.\n2. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia.\n3. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, mais elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame.\n4. Avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate, S\u00e9l\u00e9n\u00e9 forme une triade repr\u00e9sentant les diff\u00e9rentes phases de la lune.\n5. Son \u00e9quivalent romain est Luna, par syncr\u00e9tisme.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, d\u00e9esse divine, la Lune est ta voie\nDans la mythologie grecque, tu brilles de joie\nFille des Titans, Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia,\nTu r\u00e8gnes sur les cieux, exaltant notre foi\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, \u00e9clairant nos nuits \u00e9ternelles\nTa lumi\u00e8re scintille, un symbole universel\nDans les t\u00e9n\u00e8bres, tu guides nos pas\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, la Lune, une d\u00e9esse d'exception\n\n[Couplet 2]\nTriade sacr\u00e9e, avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9 formant l'astre, pour des phases coquettes\nElle personnifie chaque lueur dans le ciel\nUne v\u00e9ritable symphonie, une m\u00e9lodie singuli\u00e8re\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, \u00e9clairant nos nuits \u00e9ternelles\nTa lumi\u00e8re scintille, un symbole universel\nDans les t\u00e9n\u00e8bres, tu guides nos pas\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, la Lune, une d\u00e9esse d'exception"}, {"titre": "Helios (satellite)", "text_origine": "Helios est une famille de satellites de reconnaissance fran\u00e7ais con\u00e7us avec une participation minoritaire de l'Italie et l'Espagne, de la Belgique et de la Gr\u00e8ce et mis en orbite entre 1995 et 2009. Elle comprend quatre satellites : deux satellites Helios 1 lanc\u00e9s entre 1995 et 1999 et deux satellites Helios 2, plus perfectionn\u00e9s, lanc\u00e9s en 2004 et 2009. Tous ces engins reprennent en grande partie des composants des satellites d'observation de la Terre SPOT.\nEn 2019, deux satellites sont encore op\u00e9rationnels : Helios 2A et Helios 2B. Helios 1A et Helios 1B ont respectivement cess\u00e9 leurs activit\u00e9s op\u00e9rationnelles en 2012 et en 2004.\nLe syst\u00e8me Helios 2 doit \u00eatre remplac\u00e9 par la Composante spatiale optique (CSO), un programme fran\u00e7ais de trois satellites militaires d'observation dont le premier satellite CSO 1 est lanc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018.", "element_cle": "- La famille de satellites Helios est un projet fran\u00e7ais de reconnaissance, avec une participation de plusieurs pays europ\u00e9ens.\n- Les satellites Helios ont \u00e9t\u00e9 mis en orbite entre 1995 et 2009, avec quatre satellites au total.\n- Les satellites Helios 2 sont plus avanc\u00e9s que les Helios 1, lanc\u00e9s respectivement entre 2004 et 2009.\n- En 2019, les satellites op\u00e9rationnels restants sont Helios 2A et Helios 2B.\n- Les satellites Helios utilisent des composants des satellites d'observation de la Terre SPOT.\n- Les activit\u00e9s op\u00e9rationnelles des Helios 1A et Helios 1B ont cess\u00e9 en 2012 et en 2004.\n- Le syst\u00e8me Helios 2 sera remplac\u00e9 par la Composante spatiale optique (CSO), un programme fran\u00e7ais avec trois satellites militaires d'observation.\n- Le premier satellite CSO 1 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018.", "rap": "[Couplet 1]\nHelios, projet fran\u00e7ais, reconnaissance en secret\nPlusieurs pays europ\u00e9ens, alliance pour l'effet\nSatellites en orbite, entre 95 et 2009\nQuatre au total, pr\u00eats pour r\u00e9aliser des exploits\n\nHelios 1, Helios 2, diff\u00e9rents niveaux de puissance\nAvanc\u00e9s sont les seconds, technologie qui balance\nLanc\u00e9s entre 2004 et 2009, ils font la diff\u00e9rence\nSurveillance, observation, une vision qui s'\u00e9lance\n\n[Refrain]\nHelios dans les cieux, d\u00e9voile les secrets\nDes images pr\u00e9cieuses, pour notre s\u00e9curit\u00e9\nSatellites en mission, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nHelios, la fiert\u00e9, au service de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nHelios 2A, Helios 2B, les derniers en activit\u00e9\nSont les seuls \u00e0 rester, en 2019, ils brillent\nComposants des satellites SPOT, utilis\u00e9s \u00e0 volont\u00e9\nPour des observations terrestres, rien ne les grille\n\nHelios 1A, 1B, en retraite depuis quelques ann\u00e9es\nEn 2004, 2012, plus de mission \u00e0 effectuer\nMais le syst\u00e8me Helios 2 laissera sa place\n\u00c0 la Composante spatiale optique, un nouveau pas en gr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nHelios dans les cieux, d\u00e9voile les secrets\nDes images pr\u00e9cieuses, pour notre s\u00e9curit\u00e9\nSatellites en mission, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nHelios, la fiert\u00e9, au service de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Outro]\nEt c'est le 19 d\u00e9cembre 2018, que CSO 1 a pris son envol\nLe premier satellite du programme, une mission solo\nLa succession assur\u00e9e, de Helios \u00e0 CSO\nLa connaissance est un pouvoir, que personne n'oubliera jamais."}, {"titre": "S\u00e9l\u00e9n\u00e9", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, S\u00e9l\u00e9n\u00e9' (en grec ancien \u03a3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 / Sel\u1ebfn\u00ea, \u00ab lune \u00bb) est la D\u00e9esse de la Lune. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et a pour adelphes H\u00e9lios (le Soleil) et \u00c9os (l'Aurore). Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, m\u00eame si elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re que son fr\u00e8re, H\u00e9lios, est assimil\u00e9 \u00e0 Apollon. Elle forme avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate une triade \u2014 S\u00e9l\u00e9n\u00e9 repr\u00e9sente la pleine lune, Art\u00e9mis le croissant de lune, et H\u00e9cate la nouvelle lune. Son \u00e9quivalent romain par syncr\u00e9tisme est Luna.", "element_cle": "1. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 est la d\u00e9esse de la Lune dans la mythologie grecque.\n2. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia.\n3. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 a pour fr\u00e8re H\u00e9lios, le dieu du Soleil, et \u00c9os, l'Aurore.\n4. Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, bien qu'elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire.\n5. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 forme une triade avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate, repr\u00e9sentant respectivement la pleine lune, le croissant de lune et la nouvelle lune.\n6. Son \u00e9quivalent dans la mythologie romaine est Luna.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, d\u00e9esse de la Lune, la reine divine\nFille d'Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, une famille en pleine ascension\nFr\u00e8re d'H\u00e9lios, le Soleil, et d'\u00c9os, l'Aurore qui illumine\nDans la mythologie grecque, elle brille de mille feux sans concession\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, cette d\u00e9esse qui nous \u00e9claire de sa lumi\u00e8re\nSymbole de f\u00e9minit\u00e9 et de puissance, elle est fi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, souvent confondue avec Art\u00e9mis la chasseresse\nMais son r\u00f4le est diff\u00e9rent, elle guide les mar\u00e9es et les humains\nDans une triade divine, avec H\u00e9cate qui nous fesse\nPleine lune, croissant de lune, nouvelle lune, les cycles jamais vain\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, cette d\u00e9esse qui nous \u00e9claire de sa lumi\u00e8re\nSymbole de f\u00e9minit\u00e9 et de puissance, elle est fi\u00e8re\n\nNote : Les deux couplets de 4 vers sont r\u00e9unis en un seul couplet de 8 vers."}, {"titre": "Eros Ramazzotti", "text_origine": "Eros Ramazzotti, de son nom entier Eros Luciano Walter Ramazzotti, n\u00e9 le 28 octobre 1963 \u00e0 Rome, est un chanteur et musicien italien. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chanteurs \u00e0 succ\u00e8s de la musique italienne et de la pop \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 1990. Il a vendu plus de 60 millions de disques \u00e0 travers le monde.\nDepuis 1984, il compte un total de 15 albums studio, un EP, trois albums de compilation, trois albums live, et 37 singles. Son r\u00e9pertoire comprend des duos avec des artistes comme Cher, Tina Turner, Andrea Bocelli, Patsy Kensit, Anastacia, Joe Cocker, Ricardo Arjona, Luciano Pavarotti, Laura Pausini, Luis Fonsi, Nicole Scherzinger, Ricky Martin, Alessia Cara, Fr\u00e9d\u00e9ric Fran\u00e7ois, Herv\u00e9 Vilard, et Helene Fischer.", "element_cle": "1. Eros Ramazzotti est un chanteur et musicien italien n\u00e9 le 28 octobre 1963 \u00e0 Rome.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chanteurs \u00e0 succ\u00e8s de la musique italienne et de la pop dans les ann\u00e9es 1990.\n3. Il a vendu plus de 60 millions de disques \u00e0 travers le monde.\n4. Eros Ramazzotti a sorti 15 albums studio, un EP, trois albums de compilation, trois albums live et 37 singles depuis 1984.\n5. Il a collabor\u00e9 avec de nombreux artistes c\u00e9l\u00e8bres tels que", "rap": "[Couplet 1]\nEros Ramazzotti, l'italien au talent \u00e9poustouflant,\nN\u00e9 un jour d'octobre, en 63 \u00e0 Rome, ravissant.\nChanteur et musicien, star de la pop des 90's,\nSon succ\u00e8s en Italie, il a su le b\u00e2tir en harmonie.\n\n[Refrain]\nEros, ic\u00f4ne de la musique italienne,\nSon talent nous enivre, sa voix est un d\u00e9lice,\n60 millions d'albums vendus, le chiffre qui impressionne,\nUne carri\u00e8re brillante, qui jamais ne se d\u00e9lisse.\n\n[Couplet 2]\n15 albums studios, des p\u00e9pites musicales \u00e0 foison,\nUn EP, des compilations, Eros multiplie les cr\u00e9ations.\nDepuis 1984, il rythme nos vies de douces m\u00e9lodies,\n37 singles, il encha\u00eene les hits sans la moindre nostalgie.\n\n[Refrain]\nEros, ic\u00f4ne de la musique italienne,\nSon talent nous enivre, sa voix est un d\u00e9lice,\n60 millions d'albums vendus, le chiffre qui impressionne,\nUne carri\u00e8re brillante, qui jamais ne se d\u00e9lisse.\n\nNote : Pour rendre le texte plus fluide et en accord avec les r\u00e8gles du rap, les vers peuvent \u00eatre r\u00e9partis sur diff\u00e9rentes lignes lors de la performance."}, {"titre": "(433) \u00c9ros", "text_origine": "(433) \u00c9ros est un ast\u00e9ro\u00efde du syst\u00e8me solaire. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert le 13 ao\u00fbt 1898 par Auguste Charlois et Carl Gustav Witt, de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, et nomm\u00e9 d'apr\u00e8s la divinit\u00e9 de l'amour de la mythologie grecque.\nSon orbite l'am\u00e8ne p\u00e9riodiquement tr\u00e8s pr\u00e8s de la Terre : il a un p\u00e9rih\u00e9lie de 1,1 UA et est donc un ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur, cat\u00e9gorie plut\u00f4t vaste qui inclut les ast\u00e9ro\u00efdes dont les orbites approchent ou croisent celle de la Terre ; plus particuli\u00e8rement, \u00c9ros est typique d'un ast\u00e9ro\u00efde Amor. Du point de vue chimique, il est compos\u00e9 principalement de silicates, ce qui le classe parmi les ast\u00e9ro\u00efdes de type S.\n\u00c9ros a une forme irr\u00e9guli\u00e8re avec des dimensions de 34,4 \u00d7 11,2 \u00d7 11,2 km. Il poss\u00e8de un r\u00e9tr\u00e9cissement central caract\u00e9ristique : vu depuis ses p\u00f4les, il ressemble \u00e0 une banane ou une cacahu\u00e8te. Sa masse est de 6,687 \u00d7\u202f1015 kg, soit environ un dix-millioni\u00e8me de la masse lunaire. Sa surface, de couleur brun dor\u00e9, appara\u00eet fortement crat\u00e9ris\u00e9e : les port\u00e9es de ses plus grands crat\u00e8res sont de dimensions comparables aux dimensions d'\u00c9ros lui-m\u00eame. Les images \u00e0 haute d\u00e9finition r\u00e9v\u00e8lent la pr\u00e9sence d'une couche de r\u00e9golithe couvrant l'ensemble d'\u00c9ros sur une \u00e9paisseur estim\u00e9e entre 10 et 100 m.\nParmi les objets du syst\u00e8me solaire de sa taille, \u00c9ros fut le plus observ\u00e9. Historiquement, ses observations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans le calcul de la parallaxe solaire (et par cons\u00e9quent dans la d\u00e9termination de la valeur de l'unit\u00e9 astronomique), et dans le calcul de la masse du syst\u00e8me Terre-Lune. Il est le premier ast\u00e9ro\u00efde autour duquel fut plac\u00e9e en orbite une sonde spatiale, la sonde NEAR Shoemaker de la NASA. Apr\u00e8s s'\u00eatre plac\u00e9e en orbite le 14 f\u00e9vrier 2000, la sonde se pose un an plus tard, le 12 f\u00e9vrier 2001, sur la surface de l'ast\u00e9ro\u00efde, et y effectue une analyse chimique du sol.", "element_cle": "1. \u00c9ros est un ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert en 1898. \n2. Il doit son nom \u00e0 la divinit\u00e9 de l'amour de la mythologie grecque. \n3. Sa forme est irr\u00e9guli\u00e8re et fait penser \u00e0 une banane ou une cacahu\u00e8te. \n4. \u00c9ros est compos\u00e9 principalement de silicates et fait partie des ast\u00e9ro\u00efdes de type S. \n5. Il poss\u00e8de une surface crat\u00e9ris\u00e9e et recouverte d'une couche de r\u00e9golithe. \n6. \u00c9ros a \u00e9t\u00e9 le plus observ\u00e9 des ast\u00e9ro\u00efdes de sa taille. \n7. Ses observations ont \u00e9t\u00e9 importantes pour la d\u00e9termination de la parallaxe solaire et de la masse du syst\u00e8me Terre-Lune. \n8. \u00c9ros est le premier ast\u00e9ro\u00efde autour duquel une sonde spatiale a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en orbite. \n9. La sonde NEAR Shoemaker de la NASA s'est pos\u00e9e sur la surface d'\u00c9ros en 2001. \n10. Elle a ensuite effectu\u00e9 une analyse chimique du sol.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle d'\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert en 1898\nNom inspir\u00e9 d'une divinit\u00e9, c'est ma r\u00e9alit\u00e9\nSa forme, irr\u00e9guli\u00e8re, comme une banane ou une cacahu\u00e8te\nCompos\u00e9 de silicates, ouais il a la t\u00eate dure leurs t\u00eates\nSurface crat\u00e9ris\u00e9e, recouverte d'r\u00e9golithe, c'est \u00e7a sa vibe\nL'plus observ\u00e9 des ast\u00e9ro\u00efdes d'sa taille, ouais c'est pas vain\nSes observations ont servi \u00e0 calculer la parallaxe solaire\nLa masse du syst\u00e8me Terre-Lune, c'est des chiffres \u00e0 retenir\n\n[Refrain]\n\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde mythique\nLes connaissances, c'est \u00e7a qu'on applique\n\u00c9duquer, partager, c'est l'th\u00e8me\nOn met en avant l'\u00e9ducation, c'est notre strat\u00e9gie supr\u00eame\n\n[Couplet 2]\n\u00c9ros a marqu\u00e9 l'histoire, c'est pas qu'une l\u00e9gende\nPremier ast\u00e9ro\u00efde avec une sonde en orbite, des preuves \u00e9clatantes\nLa sonde NEAR Shoemaker s'est pos\u00e9e sur sa surface en 2001\nPour analyser son sol, l'espace est notre potion magique, ouais c'est \u00e7a qui donne le ton\nChimie, science, on ouvre les portes du savoir\nOn met l'\u00e9ducation en avant, ouais c'est notre devoir\n\n[Refrain]\n\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde mythique\nLes connaissances, c'est \u00e7a qu'on applique\n\u00c9duquer, partager, c'est l'th\u00e8me\nOn met en avant l'\u00e9ducation, c'est notre strat\u00e9gie supr\u00eame"}, {"titre": "Deftones", "text_origine": "Deftones est un groupe de nu metal am\u00e9ricain, originaire de Sacramento. Avec Korn, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les fondateurs du nu metal,,,, et \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des groupes les plus novateurs et les plus influents du genre,,,.\nLe groupe commence sa carri\u00e8re en jouant dans des concerts sans publier aucun album. Les chansons qu'il a interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque avaient, pour la plupart, un style se rapprochant du heavy metal. Apr\u00e8s avoir sign\u00e9 chez Maverick, Deftones a commenc\u00e9 \u00e0 enregistrer en studio pour cr\u00e9er son propre style, mais n'a pas recueilli beaucoup de succ\u00e8s,. Avec la sortie de Around the Fur et White Pony, consid\u00e9r\u00e9s parmi les meilleurs albums de la sc\u00e8ne metal alternatif,,, Deftones a commenc\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre un grand succ\u00e8s \u00e0 la fois aupr\u00e8s des critiques et du public, gr\u00e2ce aux \u00e9l\u00e9ments post-punk et new wave qu'il incorpora dans son propre style de metal qu'il rendit plus m\u00e9lodieux. Le groupe r\u00e9p\u00e9ta ce succ\u00e8s avec les albums Deftones, Saturday Night Wrist, Diamond Eyes, Koi No Yokan, Gore et tout r\u00e9cemment Ohms.\nEn 2008, Chi Cheng, le bassiste du groupe, est victime d'un tr\u00e8s grave accident de la route, et reste dans un \u00e9tat de coma semi-conscient qui ne lui permet pas de continuer son travail de musicien. Il est alors remplac\u00e9 par Sergio Vega pour une p\u00e9riode ind\u00e9finie. Chi Cheng d\u00e9c\u00e8de le 13 avril 2013.", "element_cle": "1. Deftones est un groupe de nu metal am\u00e9ricain, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs du genre.\n2. Le groupe a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en jouant des concerts sans publier d'albums.\n3. Les albums \"Around the Fur\" et \"White Pony\" sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs de la sc\u00e8ne metal alternatif.\n4. Deftones int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments post-punk et new wave dans son style de metal, le rendant plus m\u00e9lodieux.\n5. En 2008, le bassiste du groupe, Chi Cheng, est victime d'un grave accident de la route et est remplac\u00e9 par Sergio Vega.\n6. Chi Cheng d\u00e9c\u00e8de le 13 avril 2013.\n7. Deftones a sorti les albums \"Deftones\", \"Saturday Night Wrist\", \"Diamond Eyes\", \"Koi No Yokan\", \"Gore\" et \"Ohms\".", "rap": "[Couplet 1]\nDeftones, le rock de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\nPionniers du nu metal, ils ont marqu\u00e9 le son\nSans publier d'albums, ils se sont faits un nom\nSur sc\u00e8ne, ils d\u00e9chirent, c'est leur passion\n\n[Refrain]\nAround the Fur, White Pony, les classiques du genre\nMetal alternatif, m\u00e9lodie et puissance, \u00e7a les engendre\n\n[Couplet 2]\nPost-punk, new wave, ils l'ont int\u00e9gr\u00e9\nLeur style de metal, ils l'ont magnifi\u00e9\n2008, accident tragique sur la route\nChi Cheng remplac\u00e9, Sergio Vega se d\u00e9voue\n\n[Refrain]\nChi Cheng nous quitte, le 13 avril 2013\nSon esprit vit dans la musique qu'on \u00e9coute sans arr\u00eat\n\n[Refrain]\nDeftones, Deftones, Saturday Night Wrist\nDiamond Eyes, Koi No Yokan, Gore et Ohms, la liste persiste\nLeur discographie, un voyage sans fin\n\u00c0 travers les \u00e9motions, chaque morceau se fait sentir dans nos seins"}, {"titre": "Psych\u00e9 (mythologie)", "text_origine": "Psych\u00e9 (en grec ancien : \u03a8\u03c5\u03c7\u03ae / Psykh\u1e17, souvent traduit par \u00ab \u00e2me \u00bb) est un personnage qui n'appara\u00eet que dans  les M\u00e9tamorphoses (IV, 28, 1 \u2013 VI, 24, 4), roman \u00e9crit par le philosophe Apul\u00e9e (\u00b1125-\u00b1180) entre 160 et 180.\nApul\u00e9e se r\u00e9f\u00e8re essentiellement \u00e0 la vie humaine de Psych\u00e9 et celle-ci ne poss\u00e8de pas d'attributs divins. Seul le dernier paragraphe de l'histoire (table 2) \u00e9voque la d\u00e9ification de la princesse.\nL'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9 est pr\u00e9sent\u00e9e sous la forme d'un r\u00e9cit int\u00e9gr\u00e9 dans l'\u0153uvre principale. Elle est racont\u00e9e par une vieille femme \u00e0 une jeune fille enlev\u00e9e par des brigands, dans le but de lui changer les id\u00e9es. L'histoire termin\u00e9e, Apul\u00e9e fait malicieusement dire \u00e0 son h\u00e9ros Lucius, chang\u00e9 en \u00e2ne, qu'il \u00ab se d\u00e9solait de ne pas avoir de tablettes ni de stylet pour prendre en note une si belle histoire \u00bb (VI, 25, 1), ce qui pourrait signifier que l'auteur s'est r\u00e9ellement inspir\u00e9 d'un conte oral.", "element_cle": "1. Psych\u00e9 est un personnage de la mythologie grecque qui appara\u00eet dans les M\u00e9tamorphoses.\n2. Le personnage de Psych\u00e9 est d\u00e9crit comme une \u00e2me dans la mythologie grecque.\n3. Apul\u00e9e, un philosophe romain, a \u00e9crit les M\u00e9tamorphoses entre 160 et 180.\n4. L'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9e dans les M\u00e9tamorphoses et racont\u00e9e par une vieille femme \u00e0 une jeune fille enlev\u00e9e par des brigands.\n5. La d\u00e9ification de Psych\u00e9 est \u00e9voqu\u00e9e dans le dernier paragraphe de l'histoire.\n6. La r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'absence de tablettes et de stylet pour prendre en note l'histoire sugg\u00e8re que l'auteur s'est inspir\u00e9 d'un conte oral.", "rap": "[Couplet 1]\nPsych\u00e9, une \u00e2me au c\u0153ur pur, dans la mythologie\nUne histoire racont\u00e9e dans les M\u00e9tamorphoses, en philosophie\n\u00c9coute attentivement, je te fais la r\u00e9trospective\nDe ce conte intemporel, laisse-moi te faire la directive\n\n[Refrain]\nDe Psych\u00e9, \u00e2me divine, la l\u00e9gende s'anime\nDans l'univers grec, son destin se sublime\n\n[Couplet 2]\nApul\u00e9e, philosophe romain, \u00e9crivit les M\u00e9tamorphoses\nEntre 160 et 180, riche de symboliques et d'expos\u00e9s\nL'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9, un r\u00e9cit en pleine lumi\u00e8re\nUne vieille femme \u00e0 une jeune fille, pour la lui transmettre\n\n[Refrain]\nPsych\u00e9, l'\u00e2me transcendante, devient une d\u00e9esse brillante\nDans les M\u00e9tamorphoses, sa d\u00e9ification est d\u00e9clam\u00e9e vibrante\n\n[Outro]\nPas de tablettes, pas de stylet pour graver ce conte\nComme un h\u00e9ritage oral, l'auteur s'est inspir\u00e9 sans honte\nPsych\u00e9, symbole d'amour et d'\u00e9volution spirituelle\nUne le\u00e7on \u00e9ducative, un rappel de l'\u00e2me \u00e9ternelle"}, {"titre": "Ph\u00e8dre (Racine)", "text_origine": "Ph\u00e8dre est une trag\u00e9die en cinq actes et en vers de Jean Racine cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 1677 \u00e0 Paris sous le titre Ph\u00e8dre et Hippolyte. Racine n'adopte le titre de Ph\u00e8dre qu'\u00e0 partir de la seconde \u00e9dition de ses \u0152uvres en 1687. La pi\u00e8ce comporte 1 654 alexandrins. Inspir\u00e9e de la mythologie grecque, la pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne l'amour con\u00e7u par Ph\u00e8dre, femme de Th\u00e9s\u00e9e, pour Hippolyte, fils de Th\u00e9s\u00e9e et d'une Amazone.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des chefs-d\u2019\u0153uvre de son auteur, Ph\u00e8dre a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de lecteurs. Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la trag\u00e9die sont nombreuses dans la litt\u00e9rature et dans les arts, \u00e0 commencer par \u00c0 la recherche du temps perdu de Marcel Proust, o\u00f9 elle tient une place privil\u00e9gi\u00e9e.", "element_cle": "1. Ph\u00e8dre est une trag\u00e9die en cinq actes et en vers de Jean Racine, cr\u00e9\u00e9e en 1677.\n2. La pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne l'amour interdit de Ph\u00e8dre pour Hippolyte, fils de son mari Th\u00e9s\u00e9e.\n3. Inspir\u00e9e de la mythologie grecque, Ph\u00e8dre est consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des chefs-d\u2019\u0153uvre de Racine.\n4. Ph\u00e8dre a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de lecteurs et a eu une influence importante dans la litt\u00e9rature et les arts.\n5. Marcel Proust lui a \u00e9galement accord\u00e9 une place privil\u00e9gi\u00e9e dans son \u0153uvre \u00c0 la recherche du temps perdu.", "rap": "[Couplet 1]\nPh\u00e8dre, trag\u00e9die engag\u00e9e, en mille sept cent soixante-dix-sept,\nRacine d\u00e9voile l'amour interdit, une passion oppress\u00e9e.\nPh\u00e8dre, \u00e9prise d'Hippolyte, le fils de Th\u00e9s\u00e9e,\nLe destin funeste de cette liaison, il va narrer.\n\n[Refrain]\nPh\u00e8dre, symbole de d\u00e9sirs inavou\u00e9s,\nDans les vers de Racine, son amour est \u00e9tal\u00e9.\nUne h\u00e9ro\u00efne tragique et d\u00e9chir\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature, \u00e0 jamais.\n\n[Couplet 2]\nLa mythologie grecque inspire Racine, de plein fouet.\nPh\u00e8dre, chef-d'\u0153uvre puissant, ses lecteurs ne peuvent oublier.\nDans les arts et la litt\u00e9rature, son empreinte r\u00e9sonne,\nProust lui accorde une place d'honneur dans son \"Temps perdu\" qui r\u00e9sonne.\n\n[Refrain]\nPh\u00e8dre, symbole de d\u00e9sirs inavou\u00e9s,\nDans les vers de Racine, son amour est \u00e9tal\u00e9.\nUne h\u00e9ro\u00efne tragique et d\u00e9chir\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature, \u00e0 jamais."}, {"titre": "Chaos (cosmogonie)", "text_origine": "Le Chaos (en grec ancien \u03a7\u03ac\u03bf\u03c2 / Kh\u00e1os) est le premier dieu \u00e9l\u00e9ment primordial et un concept extrait de la mythologie grecque : il s'agit de l'espace pr\u00e9existant \u00e0 toutes choses, et notamment \u00e0 la lumi\u00e8re. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il est d\u00e9fini un principe faisant r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab commencement confus de toutes choses, l'image de ce qui existait avant les dieux, avant les mortels, et d'o\u00f9 tout est issu. Puis de sa masse enchev\u00eatr\u00e9e surgirent le Jour et l'Ether, avec le premier jaillissement  de la lumi\u00e8re indispensable \u00e0 l'\u00e9closion de la vie \u00bb. \nEn th\u00e9ologie et en philosophie, il s'agit d'un \u00e9tat qui pr\u00e9c\u00e8de l'intervention de Dieu (ou des dieux).", "element_cle": "1. Le Chaos est un concept issu de la mythologie grecque, repr\u00e9sentant l'espace pr\u00e9existant \u00e0 toutes choses.\n2. Selon la cosmogonie grecque, le Chaos est le premier dieu \u00e9l\u00e9ment primordial.\n3. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le commencement confus de toutes choses, avant l'apparition des dieux et des mortels.\n4. De la masse enchev\u00eatr\u00e9e du Chaos \u00e9mergent le Jour et l'Ether, marquant l'av\u00e8nement de la lumi\u00e8re.\n5. Le Chaos est donc un \u00e9tat qui pr\u00e9c\u00e8de l'intervention divine, dans le domaine th\u00e9ologique et philosophique.", "rap": "[Couplet]\nLe Chaos, concept mythique, l\u00e0 depuis la Gr\u00e8ce antique\nL'espace avant tout, avant que les dieux se plantent\nUn \u00e9l\u00e9ment primordial, le premier dieu du cosmos\nLe commencement confus, personne ne sait vraiment son propos\n\n[Refrain]\nLe Chaos, le Chaos, source de toute cr\u00e9ation\nAvant que les dieux prennent leur position\nDans le n\u00e9ant absolu, une masse enchev\u00eatr\u00e9e\nD'o\u00f9 \u00e9mergent la lumi\u00e8re, le Jour et l'Ether, gloire exalt\u00e9e\n\n[Couplet]\nDans ce Chaos originel, tout \u00e9tait m\u00e9lang\u00e9\nPas de limites, pas de forme, pas de destin trac\u00e9\nMais de cette obscurit\u00e9, le Jour brille de mille feux\nLa lumi\u00e8re perce, \u00e9clairant ce monde myst\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nLe Chaos, le Chaos, la gen\u00e8se de tout ce qu'on voit\nLes dieux et les mortels, dans ce chaos se sont r\u00e9pandus\nUne intervention divine, une cr\u00e9ation grandiose\nDu Chaos \u00e0 l'ordre, la mythologie nous impose\n\n[Outro]\nLe Chaos, concept complexe, symbole de l'avant\nAvant que tout commence, avant le temps constant\nDans nos vies aussi, il faut parfois du Chaos\nPour que l'ordre se forme, c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a"}, {"titre": "Oneiroi", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Oneiroi (en grec ancien \u1f4c\u03bd\u03b5\u03b9\u03c1\u03bf\u03b9 / \u00d3neiroi, \u00ab Songes \u00bb) sont des divinit\u00e9s personnifiant les r\u00eaves.\nH\u00e9siode en fait les fils de Nyx (la Nuit), con\u00e7us sans intervention m\u00e2le ; mais certains auteurs leur donnent \u00c9r\u00e8be (les T\u00e9n\u00e8bres) comme p\u00e8re. Selon Euripide, ce sont les fils de Ga\u00efa (la Terre), d\u00e9crits comme des d\u00e9mons aux ailes noires. D'apr\u00e8s Ovide, qui reprend la m\u00eame description, ils seraient plut\u00f4t les fils d'Hypnos (le Sommeil), qui les envoie visiter les mortels. Les noms de trois d'entre eux sont cit\u00e9s par le po\u00e8te :\n\n\u00ab Parmi ses mille enfants, le Sommeil choisit Morph\u00e9e habile \u00e0 rev\u00eatir la forme et les traits des mortels. Nul ne sait mieux que lui prendre leur figure, leur d\u00e9marche, leur langage, leurs habits, leurs discours familiers. Mais de l'homme seulement Morph\u00e9e repr\u00e9sente l'image. Un autre imite les quadrup\u00e8des, les oiseaux, et des serpents les replis tortueux. Les dieux le nomment Ic\u00e9los, les mortels Phob\u00e9tor. Un troisi\u00e8me, c'est Phantasos, emploie des prestiges diff\u00e9rents. Il se change en terre, en pierre, en onde, en arbre ; il occupe tous les objets qui sont priv\u00e9s de vie. Ces trois Songes voltigent, pendant la nuit, dans le palais des rois, sous les lambris des grands ; les autres, Songes subalternes, visitent la demeure des vulgaires mortels. \u00bb\n\n\u2014 (XI, 633-646 ; trad. G.T. Villenave)\nD'apr\u00e8s Hom\u00e8re, ils sortent chaque nuit de leur demeure sombre (une grotte) situ\u00e9e aux confins occidentaux de l'Oc\u00e9an, dans l'\u00c9r\u00e8be.", "element_cle": "1. Les Oneiroi sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque personnifiant les r\u00eaves.\n2. Selon H\u00e9siode, ils sont les fils de Nyx (la Nuit) ou d'\u00c9r\u00e8be (les T\u00e9n\u00e8bres).\n3. Selon Ovide, ils sont les fils d'Hypnos (le Sommeil) et sont envoy\u00e9s par lui pour visiter les mortels.\n4. Les Oneiroi sont d\u00e9crits comme des d\u00e9mons aux ailes noires par certains auteurs.\n5. Chaque nuit, les Oneiroi sortent de leur demeure sombre situ\u00e9e dans l'\u00c9r\u00e8be pour voltiger dans le palais des rois et la demeure des mortels.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Oneiroi, divinit\u00e9s dans la mythologie,\nVoyagent dans nos r\u00eaves, tel est leur r\u00f4le, leur vie.\nFils de Nyx, la Nuit, ou d'\u00c9r\u00e8be, les T\u00e9n\u00e8bres,\nLeur pr\u00e9sence dans nos nuits est une v\u00e9ritable \u00e9nigme.\n\nIls descendent des cieux, envoy\u00e9s par Hypnos, le Sommeil,\nLeur mission : visiter les mortels, pour \u00e9veiller leurs r\u00e9veils.\nD\u00e9mons aux ailes noires, ainsi les d\u00e9crivent certains,\nLeur pouvoir est immense, dans nos r\u00eaves, ils tiennent les r\u00eanes.\n\n[Refrain]\nOneiroi, Oneiroi, divinit\u00e9s des r\u00eaves,\nDans nos nuits agit\u00e9es, vous \u00eates les chefs d'orchestre.\n\u00c0 travers le palais des rois, vous voltigez,\nDans la demeure des mortels, vous faites danser.\n\n[Couplet 2]\nChaque nuit, ils sortent de leur demeure obscure,\nDans l'\u00c9r\u00e8be, telle est leur r\u00e9sidence, telle est leur nature.\nIls s'envolent vers les cieux, traversant l'obscurit\u00e9,\nPour atteindre nos esprits, nos pens\u00e9es lib\u00e9r\u00e9es.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, ils se font les t\u00e9moins,\nDans nos r\u00eaves, ils nous guident, nous tiennent la main.\nLes Oneiroi, gardiens de nos songes les plus profonds,\n\u00c9ducaient nos esprits, nous rendent plus f\u00e9conds.\n\n[Refrain]\nOneiroi, Oneiroi, divinit\u00e9s des r\u00eaves,\nDans nos nuits agit\u00e9es, vous \u00eates les chefs d'orchestre.\n\u00c0 travers le palais des rois, vous voltigez,\nDans la demeure des mortels, vous faites danser.\n\n(Note : Le texte donne un aper\u00e7u des Oneiroi dans la mythologie grecque en mettant en avant leur r\u00f4le dans nos r\u00eaves et leur nature myst\u00e9rieuse. Les notions \u00e9ducatives sont pr\u00e9sentes \u00e0 travers l'apprentissage de la mythologie et la compr\u00e9hension des diff\u00e9rentes divinit\u00e9s.)"}, {"titre": "Charon (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Charon (prononc\u00e9 /ka\u0281\u0254\u0303/ ; en grec ancien : \u03a7\u03ac\u03c1\u03c9\u03bd) est le nocher (le pilote de la barque) des Enfers. Il est le fils d'\u00c9r\u00e8be (l'Obscurit\u00e9) et de Nyx (la Nuit). Sur les marais de l'Ach\u00e9ron, il faisait traverser le Styx, contre une obole, aux \u00e2mes des morts ayant re\u00e7u une s\u00e9pulture, d'o\u00f9 la coutume de placer une obole sous la langue du mort avant son enterrement. Ceux qui ne pouvaient payer, faute d'avoir \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s convenablement, devaient errer sur les bords du fleuve Styx pendant cent ans.", "element_cle": "1. Charon est le nocher des Enfers dans la mythologie grecque.\n2. Il est le fils d'\u00c9r\u00e8be et de Nyx.\n3. Charon aide les \u00e2mes des morts \u00e0 traverser le Styx en \u00e9change d'une obole.\n4. La coutume de mettre une obole sous la langue des morts vient de cette croyance.\n5. Ceux qui ne peuvent pas payer doivent errer sur les rives du Styx pendant cent ans.", "rap": "[Couplet 1]\nCharon, nocher des Enfers, mythologie grecque,\nFils d'\u00c9r\u00e8be et Nyx, sa l\u00e9gende r\u00e9veille ma plume,\nTraversant le Styx, il aide les \u00e2mes \u00e0 trouver la cl\u00e9,\nMais pas sans une obole, faut sortir sa tune.\n\n[Refrain]\nCharon sur son navire, guide sombre et discret,\nLe Styx est un voyage, un passage pas facile \u00e0 accepter.\n\n[Couplet 2]\nUne obole sous la langue, coutume des d\u00e9funts,\nAncienne croyance, geste rituel et important,\nSinon, sur les rives du Styx, tu devras errer,\nCent ans de tourment, ton destin sera scellant.\n\n[Refrain]\nCharon sur son navire, guide sombre et discret,\nLe Styx est un voyage, un passage pas facile \u00e0 accepter."}, {"titre": "Sisyphe", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Sisyphe (en grec ancien \u03a3\u03af\u03c3\u03c5\u03c6\u03bf\u03c2 / S\u00edsuphos), fils d'\u00c9ole (le fils d'Hellen) et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, est le fondateur mythique de Corinthe. Certains textes de l'Antiquit\u00e9 le nomment \u00ab Sesephos \u00bb.\nIl est l'\u00e9poux de la Pl\u00e9iade M\u00e9rope, fille d'Atlas et de Pl\u00e9ion\u00e9, de qui il a trois enfants : Ornytion, Sinon et Glaucos, qui devint le grand-p\u00e8re de Bell\u00e9rophon. Pausanias en cite deux autres : Almos et Thersandre. Certains r\u00e9cits font de lui le p\u00e8re d'Ulysse apr\u00e8s avoir viol\u00e9 Anticl\u00e9e.\nSisyphe est surtout connu pour son ch\u00e2timent, consistant \u00e0 pousser une pierre au sommet d'une montagne, d'o\u00f9 elle finit toujours par retomber.\n\n", "element_cle": "1. Sisyphe est un personnage de la mythologie grecque, fondateur mythique de Corinthe.\n2. Il est le fils d'\u00c9ole et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, et l'\u00e9poux de M\u00e9rope, une Pl\u00e9iade.\n3. Sisyphe a trois enfants, Ornytion, Sinon et Glaucos.\n4. Certains r\u00e9cits le nomment \u00e9galement \"Sesephos\" et le mentionnent comme le p\u00e8re d'Ulysse.\n5. Son ch\u00e2timent est de pousser une pierre au sommet d'une montagne, qui retombe continuellement.", "rap": "[Couplet 1]\nSisyphe, personnage mythique de la Gr\u00e8ce antique\nFondateur de Corinthe, l\u00e9gende qui se propage\nFils d'\u00c9ole et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, \u00e9poux de M\u00e9rope\nUne Pl\u00e9iade, sacr\u00e9 h\u00e9ros, pas n'importe qui se chope\n\nTrois enfants \u00e0 son actif, sa lign\u00e9e brille, \u00e7a claque\nOrnytion, Sinon et Glaucos, une famille-r\u00e9pertoire\nCertains les confondent, l'appellent Sesephos, p\u00e8re d'Ulysse\nDes histoires qui s'entrecroisent, l\u00e9gende qui nous grise\n\n[Refrain]\nSisyphe, \u00e9ternel combat, rocher qui chutera jamais\nIl pousse, il pousse, encore et encore, ouais\nMais sa pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un message qu'on retient\nEducation, r\u00e9silience, des valeurs qui nous tiennent\n\n[Couplet 2]\nSon ch\u00e2timent, un fardeau, une t\u00e2che sans fin\nPousser cette pierre au sommet de la montagne, de ses mains\nElle redescendrait, il recommencerait, sans l'ombre d'une h\u00e9sitation\nUn symbole de labeur, de courage, et d'abn\u00e9gation\n\nSisyphe repr\u00e9sente ces moments o\u00f9 l'on peine, o\u00f9 l'on lutte\nMais on se rel\u00e8ve, on se bat, d'une force incommensurable\nDans l'\u00e9ducation, dans le quotidien, on garde en m\u00e9moire\nCes dates, ces \u00e9v\u00e9nements, qui forgent notre histoire\n\n[Refrain]\nSisyphe, \u00e9ternel combat, rocher qui chutera jamais\nIl pousse, il pousse, encore et encore, ouais\nMais sa pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un message qu'on retient\nEducation, r\u00e9silience, des valeurs qui nous tiennent"}, {"titre": "Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos", "text_origine": "Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos (en grec : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03b8\u03b5\u03c1\u03af\u03b1 \u03ae \u03b8\u03ac\u03bd\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2, \u00ab La libert\u00e9 ou la mort \u00bb) est la devise nationale de la Gr\u00e8ce, du New Hampshire mais aussi de Chypre, bien que la constitution chypriote ne le mentionne pas.\nCette devise est utilis\u00e9e par les rebelles lors de la r\u00e9volution grecque de 1821-1829 contre l'Empire ottoman. Plus tard, elle est \u00e9galement mentionn\u00e9e pendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise de 1866-1869.\nL'utilisation de la devise revient plus tard, au cours de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de Chypre de l'Empire britannique.\nL'emploi de la devise par l'\u00c9tat grec arrive tr\u00e8s tard. De nos jours, selon la croyance populaire, les neuf syllabes de la devise sont associ\u00e9es au drapeau de la Gr\u00e8ce : les cinq syllabes du mot \u00e9-lef-t\u00e9-r\u00ed-a (en fran\u00e7ais : libert\u00e9) symboliseraient les cinq bandes bleues tandis que \u00ed- th\u00e1-na-tos (en fran\u00e7ais : ou la mort) repr\u00e9senteraient les quatre bandes blanches,.\nLa devise symbolise la d\u00e9termination des Grecs \u00e0 lutter constamment contre la tyrannie et l'oppression. Cette devise est \u00e9galement utilis\u00e9e en Uruguay (en espagnol : Libertad o muerte) et en Mac\u00e9doine du Nord (en mac\u00e9donien : \u0421\u043b\u043e\u0431\u043e\u0434\u0430 \u0438\u043b\u0438 \u0441\u043c\u0440\u0442, Sloboda ili smrt).\n\nGalerie\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n", "element_cle": "1. \"Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos\" est la devise nationale de la Gr\u00e8ce, du New Hampshire et de Chypre.\n2. Cette devise a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les rebelles grecs pendant la r\u00e9volution de 1821-1829.\n3. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e pendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise de 1866-1869.\n4. La devise a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e lors de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de Chypre.\n5. L'\u00c9tat grec a adopt\u00e9 tardivement cette devise.\n6. Les neuf syllabes de la devise sont associ\u00e9es aux couleurs du drapeau grec.\n7. La devise symbolise la d\u00e9termination des Grecs \u00e0 lutter contre la tyrannie et l'oppression.\n8. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e en Uruguay et en Mac\u00e9doine du Nord.\n9. \"Libert\u00e9 ou la mort\" est la traduction fran\u00e7aise de la devise.", "rap": "[Couplet 1]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, c'est la devise\nQui r\u00e9sonne en Gr\u00e8ce, New Hampshire et \u00e0 Chypre\nUtilis\u00e9e par les rebelles lors de la r\u00e9volution\nDe 1821 \u00e0 1829, c'\u00e9tait leur solution\n\nPendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise, elle \u00e9tait mentionn\u00e9e\nDe 1866 \u00e0 1869, le peuple s'est lev\u00e9\nLutte pour l'ind\u00e9pendance, Chypre a \u00e9galement utilis\u00e9\nCette devise forte pour se soulever\n\n[Refrain]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, libert\u00e9 ou la mort\nLe cri de tout un peuple, un message fort\nSymbole de d\u00e9termination, contre la tyrannie\nLes Grecs pr\u00eats \u00e0 tout pour leur ind\u00e9pendance et leur vie\n\n[Couplet 2]\nTardivement adopt\u00e9e par l'\u00c9tat grec\nCette devise puissante qui r\u00e9sonne avec effets\nNeuf syllabes associ\u00e9es aux couleurs du drapeau\nUn symbole de fiert\u00e9, de combat et de flambeau\n\nUtilis\u00e9e aussi en Uruguay et en Mac\u00e9doine du Nord\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, un cri de retour\nContre l'oppression, la lutte est universelle\nLibert\u00e9 ou la mort, un message qui interpelle\n\n[Refrain]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, libert\u00e9 ou la mort\nLe cri de tout un peuple, un message fort\nSymbole de d\u00e9termination, contre la tyrannie\nLes Grecs pr\u00eats \u00e0 tout pour leur ind\u00e9pendance et leur vie"}, {"titre": "Feuillets d'Hypnos", "text_origine": "Les Feuillets d'Hypnos de Ren\u00e9 Char ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits entre 1943 et 1944 \u2013 lorsque le po\u00e8te \u00e9tait engag\u00e9 dans la R\u00e9sistance sous le nom de Capitaine Alexandre \u2013 mais ils ne furent publi\u00e9s qu\u2019\u00e0 la fin de la guerre, en 1946. D\u2019abord \u00e9dit\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, les Feuillets ont ensuite int\u00e9gr\u00e9 le recueil Fureur et myst\u00e8re (1948), prenant place entre Seuls demeurent (1945) et Le Po\u00e8me pulv\u00e9ris\u00e9 (1947). Dans les ann\u00e9es 1943, Ren\u00e9 Char \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du Service Action Parachutage de la zone Durance, il se surnommait alors \u00ab Hypnos \u00bb, incarnant l\u2019homme qui veille sur son peuple durant la nuit ainsi que la R\u00e9sistance en sommeil, mais prompte \u00e0 s\u2019\u00e9veiller \u00e0 tout moment. Son surnom inspira en partie le titre de l\u2019ouvrage. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 Albert Camus, ami proche de Ren\u00e9 Char, le recueil n'est pas sans lien avec des id\u00e9es qui se trouveront d\u00e9velopp\u00e9es dans L\u2019Homme r\u00e9volt\u00e9. \nDans Feuillets d\u2019Hypnos, les po\u00e8mes prennent la forme de courtes notes, voire d'aphorismes et l\u2019\u00e9criture se veut g\u00e9n\u00e9ralisante tout en restant m\u00e9ditative. Certaines de ces 237 notes po\u00e9tiques se rattachent \u00e0 la maxime \u2013 \u00e0 commencer par la note du recueil, \u00ab ne t\u2019attarde pas \u00e0 l\u2019orni\u00e8re des r\u00e9sultats \u00bb (2) \u2013 tandis que d\u2019autres relatent avec pr\u00e9cision les actions des R\u00e9sistants, sous la forme de courts r\u00e9cits ou de t\u00e9moignages. Cependant beaucoup sonnent comme de simples constats, des pens\u00e9es saisies sur le vif que le po\u00e8te consigne sur le papier pour ne pas les laisser dispara\u00eetre. Les \u00e9crire, c\u2019est aussi donner \u00e0 ces notes de terrain une port\u00e9e m\u00e9ditative et po\u00e9tique, ce qu\u2019Heidegger appelle le Dichtung.", "element_cle": "1. Les Feuillets d'Hypnos ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par Ren\u00e9 Char entre 1943 et 1944, pendant son engagement dans la R\u00e9sistance.\n2. Les Feuillets d'Hypnos ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 1946, apr\u00e8s la fin de la guerre.\n3. Les Feuillets d'Hypnos sont int\u00e9gr\u00e9s dans le recueil Fureur et myst\u00e8re, entre deux autres recueils.\n4. Ren\u00e9 Char se surnommait \"Hypnos\" pendant la R\u00e9sistance, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'homme qui veille sur son peuple durant la nuit.\n5. Les po\u00e8mes dans Les Feuillets d'Hypnos prennent la forme de courtes notes ou d'aphorismes.\n6. Certains po\u00e8mes relatent les actions des R\u00e9sistants, tandis que d'autres sont des constats ou des pens\u00e9es saisies sur le vif.\n7. Les Feuillets d'Hypnos sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 Albert Camus, ami proche de Ren\u00e9 Char.\n8. Le recueil a des liens avec les id\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es dans L'Homme r\u00e9volt\u00e9.\n9. Les po\u00e8mes dans Les Feuillets d'Hypnos ont une port\u00e9e m\u00e9ditative et po\u00e9tique. \n10. L'\u00e9criture des Feuillets d'Hypnos se veut g\u00e9n\u00e9ralisante tout en restant m\u00e9ditative.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Feuillets d'Hypnos, t\u00e9moignages forts\nDe Ren\u00e9 Char, r\u00e9sistant, po\u00e8te, de retour\nEntre 43 et 44, dans la nuit sombre\nIl trace les mots, symboles de ceux qui tombent\n\n[Couplet 2]\nPubli\u00e9s en 46, apr\u00e8s la guerre enfin\nLa voix de la r\u00e9sistance, r\u00e9sonne sans fin\nInt\u00e9gr\u00e9s dans Fureur et myst\u00e8re, des passages\nQui nous plongent dans l'histoire, sans mirages\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin\n\n[Couplet 3]\nPo\u00e8mes courts, aphorismes gla\u00e7ants\nLa r\u00e9alit\u00e9 brute, les gestes d\u00e9terminants\nAction des R\u00e9sistants, pens\u00e9es \u00e9clair\u00e9es\nCapt\u00e9es sur le vif, pour ne jamais oublier\n\n[Couplet 4]\nD\u00e9dicac\u00e9s \u00e0 Camus, ami fraternel\nChar est ami des mots, des id\u00e9es rebelles\nLiens avec L'Homme r\u00e9volt\u00e9, essai percutant\nLa voix po\u00e9tique se m\u00eale au combat, puissamment\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin\n\n[Couplet 5]\nM\u00e9ditation et po\u00e9sie, s'entrelacent avec gr\u00e2ce\nLes Feuillets d'Hypnos, un \u00e9cho qui d\u00e9passe\nLes limites du temps, r\u00e9sonnent dans l'\u00e2me\nRappelant la force des mots, en toute flamme\n\n[Couplet 6]\nG\u00e9n\u00e9ralisants, mais empreints de r\u00e9flexion\nChar nous plonge dans cette introspection\nLes Feuillets d'Hypnos, t\u00e9moignage essentiel\nPour ne jamais oublier, le prix de la libert\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin"}, {"titre": "Saint Seiya", "text_origine": "Saint Seiya (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2\uff08\u30bb\u30a4\u30f3\u30c8\u30bb\u30a4\u30e4\uff09, Seinto Seiya), \u00e9galement appel\u00e9 Les Chevaliers du Zodiaque en fran\u00e7ais, est un manga de Masami Kurumada. Il est pr\u00e9publi\u00e9 entre le 1er janvier 1986 et le 12 d\u00e9cembre 1990 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha, puis compil\u00e9 en 28 tomes. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e par Kana. Une \u00e9dition Deluxe de 22 tomes a \u00e9galement vu le jour entre d\u00e9cembre 2005 et octobre 2006 au Japon, \u00e9dition publi\u00e9e en version fran\u00e7aise depuis f\u00e9vrier 2011. Le manga a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 plus de 50 millions d'exemplaires au monde.\nMasami Kurumada y cr\u00e9e un univers de fantasy original inspir\u00e9 de diverses mythologies : grecque, scandinave, bouddhiste, japonaise, h\u00e9bra\u00efque, chr\u00e9tienne, etc. Le costume des chevaliers est inspir\u00e9 de celui des samoura\u00ef du Japon m\u00e9di\u00e9val, mais leurs attaques rappellent les super-h\u00e9ros des comics. C'est ce m\u00e9lange de r\u00e9f\u00e9rences culturelles qui fera le succ\u00e8s du manga.\nLes chapitres Sanctuaire (volumes 1 \u00e0 13 du manga) et Pos\u00e9idon (volumes 14 \u00e0 18 du manga) ont fait l'objet d'une adaptation sous la forme d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation de 114 \u00e9pisodes par la T\u014dei animation, diffus\u00e9e au Japon sur TV Asahi entre 1986 et 1989. Dans le cadre de cette diffusion, un chapitre additionnel, Asgard, a \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9 entre les chapitres du Sanctuaire et de Pos\u00e9idon. La premi\u00e8re partie du chapitre Had\u00e8s (volumes 19 \u00e0 22 du manga) a fait l\u2019objet d\u2019une adaptation en OVA diffus\u00e9e au Japon du 9 novembre 2002 au 12 avril 2003. La deuxi\u00e8me partie du chapitre Had\u00e8s a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en deux volets jusqu\u2019en 2007 et la derni\u00e8re partie de ce chapitre fut diffus\u00e9e en mars 2008. L'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en France par l\u2019interm\u00e9diaire de AB Distribution sous le titre Les Chevaliers du Zodiaque. Il fut l'un des programmes phares de l'\u00e9mission jeunesse Club Doroth\u00e9e sur TF1 entre 1988 et 1997.\nSix films d'animation ont aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. Plusieurs \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, notamment Saint Seiya, \u00e9pisode G, Saint Seiya: Next Dimension, Saint Seiya: The Lost Canvas et sa s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles, ainsi que Saint Seiya: Saintia Sh\u014d. Une s\u00e9rie d'animation intitul\u00e9e Saint Seiya Omega, produite par Toei Animation, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e au Japon entre le 1er avril 2012 et le 30 mars 2014 sur TV Asahi.", "element_cle": "1. \"Saint Seiya, \u00e9galement connu sous le nom de Les Chevaliers du Zodiaque, est un manga cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada.\"\n2. \"Le manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 entre 1986 et 1990 dans le magazine Weekly Shonen Jump.\"\n3. \"Le costume des chevaliers est inspir\u00e9 du samoura\u00ef japonais m\u00e9di\u00e9val, tandis que leurs attaques rappellent les super-h\u00e9ros des comics.\"\n4. \"Le manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation de 114 \u00e9pisodes diffus\u00e9e entre 1986 et 1989 au Japon.\"\n5. \"Plusieurs films d'animation et \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\"\n\n(Remarque : en raison des limitations de longueur, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible d'inclure toutes les informations du texte dans les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s. J'ai donc choisi les informations les plus importantes pour r\u00e9sumer le texte.)", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle de Saint Seiya, Les Chevaliers du Zodiaque\nUn manga qui d\u00e9fonce, cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada\nEntre 1986 et 1990, dans Weekly Shonen Jump c'\u00e9tait la folie\nLes fans en redemandaient, et la popularit\u00e9 \u00e9tait infinie\n\n[Refrain]\nSaint Seiya, une l\u00e9gende de la culture pop\nDes combats \u00e9piques, des histoires qui prennent aux tripes\nLes chevaliers styl\u00e9s, leurs armures mythiques\nUn univers captivant qui rend les fans hyst\u00e9riques\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9s par les samoura\u00efs, les chevaliers sont habill\u00e9s\nLeurs attaques surpuissantes, comme des super-h\u00e9ros des mangas\nUne s\u00e9rie anim\u00e9e de 114 \u00e9pisodes, du pur kiff\nDe 1986 \u00e0 1989, les fans \u00e9taient en d\u00e9lire, c'\u00e9tait magique\n\n[Refrain]\nSaint Seiya, une l\u00e9gende de la culture pop\nDes combats \u00e9piques, des histoires qui prennent aux tripes\nLes chevaliers styl\u00e9s, leurs armures mythiques\nUn univers captivant qui rend les fans hyst\u00e9riques\n\n[N.B. : En raison des limitations de longueur, je n'ai pas pu inclure les informations sur les films d'animation et les \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original. Mais ils font \u00e9galement partie de l'univers de Saint Seiya.]"}, {"titre": "Hero Corp", "text_origine": "Hero Corp est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise fantastique et humoristique de 93 \u00e9pisodes de 7, 13 et 26 minutes, produite par CALT, cr\u00e9\u00e9e par Simon Astier et Alban Lenoir, r\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier et \u00e9crite par Arnaud Joyet et Simon Astier. Les deux premi\u00e8res saisons ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es du 25 octobre 2008 au 29 janvier 2010 sur Com\u00e9die+ et rediffus\u00e9es sur France 4 et Game One. La troisi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 4 du 21 octobre 2013 au 6 d\u00e9cembre 2013. La quatri\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9e du 19 d\u00e9cembre 2014 au 23 janvier 2015 sur France 4 et \u00e0 partir du 9 f\u00e9vrier 2015 sur Game One. Une cinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 4 du 24 mai 2017 au 7 juin 2017.", "element_cle": "1. \"Hero Corp\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise fantastique et humoristique.\n2. La s\u00e9rie compte 93 \u00e9pisodes de diff\u00e9rentes dur\u00e9es (7, 13 et 26 minutes).\n3. \"Hero Corp\" a \u00e9t\u00e9 produite par CALT et cr\u00e9\u00e9e par Simon Astier et Alban Lenoir.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier et \u00e9crite par Arnaud Joyet et Simon Astier.\n5. Les deux premi\u00e8res saisons ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es de 2008 \u00e0 2010 sur Com\u00e9die+, France 4 et Game One.\n6. La troisi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2013 sur France 4.\n7. La quatri\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2014-2015 sur France 4 et Game One.\n8. La cinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2017 sur France 4.", "rap": "[Couplet 1]\nHero Corp, la s\u00e9rie magique\nFantastique, humoristique, un pur r\u00e9gal\n93 \u00e9pisodes, diff\u00e9rentes dur\u00e9es\n7, 13 et 26 minutes, \u00e7a s'encha\u00eene \u00e0 la vol\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nProduite par CALT, Astier et Lenoir \u00e0 la barre\nR\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier, \u00e9crit par Joyet et Astier, \u00e7a part\nDeux premi\u00e8res saisons, de 2008 \u00e0 2010\nCom\u00e9die+, France 4, Game One, on y croit\n\n[Refrain]\nHero Corp, une aventure \u00e0 part\nDes pouvoirs, de l'humour, un casting bling-bling\nTroisi\u00e8me saison en 2013, surprise au rendez-vous\nQuatri\u00e8me en 2014-2015, on en redemande, tout est fou\nCinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison en 2017, enflamm\u00e9e\nHero Corp, une s\u00e9rie \u00e0 jamais grav\u00e9e"}, {"titre": "Saint Seiya: The Lost Canvas", "text_origine": "Saint Seiya: The Lost Canvas (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2 THE LOST CANVAS \u51a5\u738b\u795e\u8a71, Seinto Seiya: Za Rosuto Kyanbasu - Mei\u00f4 Shinwa, trad. fran\u00e7aise litt\u00e9rale : Saint Seiya : La L\u00e9gende d\u2019Had\u00e8s) est un manga dont les bases du sc\u00e9nario ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par Masami Kurumada et s\u2019inscrit dans l\u2019univers fictif de Saint Seiya. Il est \u00e9crit et mis en image par Shiori Teshirogi. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 entre juillet 2006 et avril 2011 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Champion de l\u2019\u00e9diteur Akita Shoten et a \u00e9t\u00e9 compil\u00e9 en un total de 25 volumes. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par l\u2019\u00e9diteur Kurokawa.\nLe manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en une s\u00e9rie d'animation sous forme d'une premi\u00e8re s\u00e9rie de 13 OAV couvrant les 6 premiers tomes du manga et sortis directement en DVD, produits et \u00e9dit\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 TMS Entertainment, au Japon. Une seconde saison de 13 OAV est \u00e9galement sortie \u00e0 raison de 2 \u00e9pisodes par mois directement en DVD entre le 23 f\u00e9vrier 2011 et le 20 juillet 2011 au Japon.En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e depuis le 22 d\u00e9cembre 2010 sur Mangas.\nLe manga principal termin\u00e9, l'auteur travaille entre 2011 et 2016 sur une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e nomm\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2 THE LOST CANVAS \u5916\u4f1d, Seinto Seiya Za Rosuto Kyanbasu \u2013 Mei\u014d Shinwa \u2013 Gaiden), centr\u00e9es sur les douze chevaliers d'or.", "element_cle": "- Saint Seiya: The Lost Canvas est un manga bas\u00e9 sur l'univers fictif de Saint Seiya.\n- Le manga a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada et \u00e9crit par Shiori Teshirogi.\n- Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 de juillet 2006 \u00e0 avril 2011 et compte 25 volumes.\n- Une s\u00e9rie d'animation en 13 OAV a \u00e9t\u00e9 produite et \u00e9dit\u00e9e par TMS Entertainment.\n- Une deuxi\u00e8me saison de 13 OAV est sortie entre f\u00e9vrier et juillet 2011 au Japon.\n- En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur Mangas depuis d\u00e9cembre 2010.\n- L'auteur a \u00e9galement travaill\u00e9 sur une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e centr\u00e9e sur les douze chevaliers d'or, intitul\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles.\n- Cette s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e entre 2011 et 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'univers des chevaliers, un manga est n\u00e9,\nSaint Seiya: The Lost Canvas, une histoire fam\u00e9e.\nC'est Kurumada qui l'a cr\u00e9\u00e9, Teshirogi l'a \u00e9crite,\nUn duo de choc pour des aventures infinies.\n\n[Refrain]\nLost Canvas, oh oui \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a explose,\nUne \u00e9pop\u00e9e qui ensorcelle, on en redemande en overdose.\nSaint Seiya, le combat pour la justice et l'amiti\u00e9,\nDes valeurs qui r\u00e9sonnent, qui ne font jamais vaciller.\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9publi\u00e9 pendant des ann\u00e9es, 25 volumes en tout,\nDu juillet 2006 \u00e0 avril 2011, on en a pris un coup.\nDes OAVs ont vu le jour, anim\u00e9es par TMS Entertainment,\n13 \u00e9pisodes qui plongent dans l'excitation.\n\n[Refrain]\nLost Canvas, oh oui \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a explose,\nUne \u00e9pop\u00e9e qui ensorcelle, on en redemande en overdose.\nSaint Seiya, le combat pour la justice et l'amiti\u00e9,\nDes valeurs qui r\u00e9sonnent, qui ne font jamais vaciller.\n\n[Outro]\nEn France, sur Mangas, on peut suivre cette saga,\nDepuis d\u00e9cembre 2010, on vibre, on s'inflamme.\nEt n'oublie pas, l'auteur a aussi boss\u00e9 sur un spin-off,\nSaint Seiya: The Lost Canvas Chronicles, une p\u00e9pite pour mordus."}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis (en grec ancien : \u039d\u03ad\u03bc\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 / N\u00e9mesis) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque mais aussi un concept : celui de la juste col\u00e8re (des dieux) et du ch\u00e2timent c\u00e9leste. Le Bailly (2020) la qualifie plut\u00f4t de \u00ab d\u00e9esse de la pudeur \u00bb. Paul Mazon, en commentaire des Travaux et des jours d'H\u00e9siode, l'associe \u00e0 la \u00ab conscience publique, l'opinion et, par suite, \u00e0 la crainte de cette opinion \u00bb. Elle est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Son courroux s'abat en particulier sur les humains coupables d\u2019hybris (d\u00e9mesure, m\u00e9galomanie). Elle est ainsi parfois assimil\u00e9e, \u00e0 la fois, \u00e0 la vengeance et \u00e0 l'\u00e9quilibre. La N\u00e9m\u00e9sis est aussi interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant un message de mort envoy\u00e9 par les dieux comme punition[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLe nom n\u00e9m\u00e9sis d\u00e9rive du verbe grec \u03bd\u03ad\u03bc\u03b5\u03b9\u03bd / n\u00e9mein), signifiant \u00ab r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb \u00bb, que l'on peut rapprocher de mo\u00efra qui signifie \u00e0 la fois destin et partage. La mythologie romaine en reprend un aspect sous la forme d'Invidia, soit \u00ab l'indignation devant un avantage injuste \u00bb. Le substantif \u00ab n\u00e9m\u00e9sis \u00bb est employ\u00e9 par antonomase pour d\u00e9signer la col\u00e8re ou la vengeance divine.\nLa d\u00e9esse romaine Poena fut assimil\u00e9e plus tardivement \u00e0 la d\u00e9esse grecque N\u00e9m\u00e9sis.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis est une d\u00e9esse de la mythologie grecque, associ\u00e9e \u00e0 la juste col\u00e8re et au ch\u00e2timent c\u00e9leste.\n2. Elle est \u00e9galement qualifi\u00e9e de d\u00e9esse de la pudeur et de la conscience publique.\n3. N\u00e9m\u00e9sis est la d\u00e9esse de la vengeance et son courroux s'abat sur les humains coupables d'hybris.\n4. Son nom vient du verbe grec signifiant \"r\u00e9partir \u00e9quitablement\" et est li\u00e9 au destin et au partage.\n5. Dans la mythologie romaine, N\u00e9m\u00e9sis est associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9esse Poena, avec un aspect d'indignation face \u00e0 un avantage injuste.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse au regard sans piti\u00e9\nJustice divine, pr\u00eate \u00e0 frapper, \u00e0 ch\u00e2tier\nDans la mythologie grecque, symbole de col\u00e8re\nElle puni les coupables, les ram\u00e8ne \u00e0 la lumi\u00e8re\n\nConscience publique, gardienne de la pudeur\nElle veille sur l'ordre, sur la moralit\u00e9 du c\u0153ur\nSon nom signifie \"r\u00e9partir \u00e9quitablement\"\nLe destin est son bouclier, son arme puissante\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance et de la justesse\nElle rappelle que notre conduite a des cons\u00e9quences\nN\u00e9m\u00e9sis, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9 et de la raison\nElle ne laisse pas impuni, elle porte la punition\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9m\u00e9sis, dans la mythologie romaine, Poena l'accompagne\nIndignation face \u00e0 l'injustice, elle se d\u00e9chaine\nAvantage injuste, elle ne le tol\u00e8re pas\nElle frappe fort, elle condamne sans r\u00e9pit, sans \u00e9moi\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s par son pouvoir divin\nHybris des hommes, elle les rappelle \u00e0 leur destin\nN\u00e9m\u00e9sis, symbole d'\u00e9ducation et de r\u00e9tribution\nElle nous apprend que nos actes ont des r\u00e9percussions\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance et de la justesse\nElle rappelle que notre conduite a des cons\u00e9quences\nN\u00e9m\u00e9sis, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9 et de la raison\nElle ne laisse pas impuni, elle porte la punition"}, {"titre": "Collectif N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est un collectif et groupe d'action identitaire se r\u00e9clamant \u00e9galement du f\u00e9minisme. Ce collectif se forme en octobre 2019 en France et est \u00e9galement actif en Suisse romande depuis juin 2021. \nLe collectif se fait remarquer pour ses actions et son discours x\u00e9nophobe, transphobe, raciste, anti-islam et anti-immigration. Re\u00e7u favorablement \u00e0 l'extr\u00eame droite, il est d\u00e9savou\u00e9 et tr\u00e8s critiqu\u00e9 par plusieurs collectifs f\u00e9ministes et des sociologues pour son instrumentalisation des th\u00e8mes f\u00e9ministes \u00e0 des fins r\u00e9actionnaires. De ce fait, ce collectif peut \u00eatre vu comme un exemple de f\u00e9minationalisme.", "element_cle": "- Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est un groupe d'action identitaire se r\u00e9clamant du f\u00e9minisme.\n- Le collectif a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en octobre 2019 en France et est \u00e9galement actif en Suisse romande depuis juin 2021.\n- Le collectif est connu pour ses actions et son discours x\u00e9nophobe, transphobe, raciste, anti-islam et anti-immigration.\n- Il est soutenu par l'extr\u00eame droite mais critiqu\u00e9 par d'autres collectifs f\u00e9ministes et des sociologues.\n- Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est accus\u00e9 d'instrumentaliser le f\u00e9minisme \u00e0 des fins r\u00e9actionnaires.\n- Certains consid\u00e8rent le collectif comme un exemple de f\u00e9minationalisme.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle d'N\u00e9m\u00e9sis, ces \"f\u00e9ministes\" de l'ombre\nForm\u00e9s en France en 2019, \u00e7a tombe\nLeurs actions r\u00e9voltantes, la haine en bandouli\u00e8re\nMais derri\u00e8re leurs mots, y'a pas d'\u00e9ducation premi\u00e8re\n\nLe discours transphobe, raciste et x\u00e9nophobe\nLeur vision \u00e9troite, clairement \u00e7a fait pas le job\nIls crachent sur l'islam, stigmatisent l'immigration\nMais o\u00f9 est la solidarit\u00e9 et la compassion ?\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, pr\u00e9tendus f\u00e9ministes de pacotille\nLa haine n'est pas l'\u00e9ducation qui brille\nOn n'est pas dupes, on voit \u00e0 travers leur jeu\nPas de place pour l'ignorance, on s'instruit soi-m\u00eame\n\n[Couplet 2]\nSoutenus par l'extr\u00eame droite, les voil\u00e0\nMais critiqu\u00e9s par d'autres, ils ont pas les bras crois\u00e9s\nDes collectifs f\u00e9ministes et sociologues les d\u00e9noncent\nLe f\u00e9minisme r\u00e9actionnaire, faut qu'on le renonce\n\nInstrumentaliser le f\u00e9minisme, c'est leur strat\u00e9gie\nPour leurs id\u00e9es r\u00e9trogrades, aucune empathie\nLe f\u00e9minationalisme, ouais c'est leur gimmick\nMais nous on cherche l'\u00e9ducation, le vrai politick\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, pr\u00e9tendus f\u00e9ministes de pacotille\nLa haine n'est pas l'\u00e9ducation qui brille\nOn n'est pas dupes, on voit \u00e0 travers leur jeu\nPas de place pour l'ignorance, on s'instruit soi-m\u00eame"}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis (\u00e9toile hypoth\u00e9tique)", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis, ou Sol B en nom syst\u00e9matique, serait une \u00e9toile tr\u00e8s peu lumineuse, \u00e9ventuellement une naine brune  qui formerait avec le Soleil un syst\u00e8me binaire \u00e0 tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'apr\u00e8s une hypoth\u00e8se scientifique aujourd'hui r\u00e9fut\u00e9e. Nous savons aujourd'hui qu'un tel objet n'existe pas, car les relev\u00e9s (en particulier dans l'infrarouge) l'auraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tect\u00e9 s'il existait.\nSon orbite serait tr\u00e8s excentrique, ce qui la ferait se rapprocher du Soleil \u00e0 chaque r\u00e9volution (d'une dur\u00e9e d'environ 26 millions d'ann\u00e9es). La proximit\u00e9 de ce compagnon causerait alors des perturbations dans le nuage d'Oort, faisant plonger vers le Syst\u00e8me solaire interne un certain nombre des com\u00e8tes qui s'y trouvent. Cet afflux de com\u00e8tes dans la r\u00e9gion o\u00f9 sont situ\u00e9es les plan\u00e8tes augmenterait les risques de collision avec la Terre et pourrait \u00eatre responsable de la cyclicit\u00e9 des grandes extinctions des esp\u00e8ces vivantes.\nLes donn\u00e9es g\u00e9ologiques ne semblent cependant plus devoir requ\u00e9rir de processus cyclique d\u2019extinction, et les donn\u00e9es d\u2019observation astronomique infirment fortement l\u2019existence d\u2019un compagnon stellaire du Soleil. L\u2019hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis n\u2019est donc plus requise \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances actuelles.\nLe nom de N\u00e9m\u00e9sis est tir\u00e9 de la mythologie grecque, o\u00f9 il repr\u00e9sente la d\u00e9esse de la vengeance.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis, ou Sol B en nom syst\u00e9matique, serait une \u00e9toile hypoth\u00e9tique tr\u00e8s peu lumineuse.\n2. L'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis postule l'existence d'une naine brune en orbite tr\u00e8s excentrique avec le Soleil.\n3. Son orbite la ferait se rapprocher du Soleil tous les 26 millions d'ann\u00e9es environ.\n4. La proximit\u00e9 de N\u00e9m\u00e9sis causerait des perturbations dans le nuage d'Oort, pouvant faire plonger des com\u00e8tes vers le syst\u00e8me solaire interne.\n5. Cet afflux de com\u00e8tes augmenterait les risques de collision avec la Terre et pourrait expliquer les grandes extinctions des esp\u00e8ces vivantes.\n6. Les relev\u00e9s astronomiques, notamment dans l'infrarouge, n'ont pas d\u00e9tect\u00e9 la pr\u00e9sence de N\u00e9m\u00e9sis.\n7. Les donn\u00e9es g\u00e9ologiques ne n\u00e9cessitent plus la n\u00e9cessit\u00e9 d'un processus cyclique d'extinction.\n8. L'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis n'est plus n\u00e9cessaire \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances actuelles.\n9. Le nom N\u00e9m\u00e9sis est inspir\u00e9 de la d\u00e9esse de la vengeance dans la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, \u00e9toile mystique, peu lumineuse\nElle intrigue, rend la science curieuse\nHypoth\u00e8se postulant une naine brune\nEn orbite excentrique, l'excitation se brune\n\nSon p\u00e9riple tous les 26 millions d'ann\u00e9es\nElle s'approche du Soleil sans crier gare\nDans le nuage d'Oort, elle provoque des secousses\nLes com\u00e8tes se d\u00e9cha\u00eenent, la Terre s'\u00e9poumousse\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, le danger dans l'espace\nUn sc\u00e9nario sombre, une r\u00e9alit\u00e9 qui glace\nCollision avec la Terre, extinctions \u00e0 la cl\u00e9\nUne \u00e9toile r\u00eav\u00e9e, notre destin\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes relev\u00e9s astronomiques dans l'infrarouge\nOnt cherch\u00e9 N\u00e9m\u00e9sis mais rien dans leur bouge\nLes donn\u00e9es g\u00e9ologiques, nouvelles perspectives\nPlus besoin de processus cyclique en perspective\n\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance dans l'antiquit\u00e9\nSon nom r\u00e9sonne d'un pass\u00e9 mythologique\nMais aujourd'hui, les connaissances sont avanc\u00e9es\nL'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis ne colle plus \u00e0 l'\u00e9poque\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, le danger dans l'espace\nUn sc\u00e9nario sombre, une r\u00e9alit\u00e9 qui glace\nCollision avec la Terre, extinctions \u00e0 la cl\u00e9\nUne \u00e9toile r\u00eav\u00e9e, notre destin\u00e9e"}, {"titre": "Op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "L\u2019op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis est le nom de l'op\u00e9ration men\u00e9e entre 1920 et 1922 par la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire arm\u00e9nienne pour ex\u00e9cuter plusieurs responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien ou des massacres d'Arm\u00e9niens \u00e0 Bakou condamn\u00e9s par les cours martiales turques \u00e0 la peine de mort mais qui s'\u00e9taient enfuis de l'Empire ottoman, ce qui rendait leur mise \u00e0 mort par la justice turque impossible,,,.\nCette recherche de justice et de vengeance par les victimes d'un g\u00e9nocide a parfois \u00e9t\u00e9 mise en relation avec la traque des nazis initi\u00e9e par le Mossad \u00e0 partir de la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl,,.\nL'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de l'op\u00e9ration est l'assassinat de Talaat Pacha \u00e0 Berlin, o\u00f9 le principal organisateur du g\u00e9nocide trouve la mort.", "element_cle": "1. L'op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis : une op\u00e9ration men\u00e9e entre 1920 et 1922 par la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire arm\u00e9nienne pour ex\u00e9cuter des responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien ou des massacres d'Arm\u00e9niens \u00e0 Bakou.\n2. La recherche de justice et de vengeance par les victimes d'un g\u00e9nocide.\n3. Mise en relation possible entre l'op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis et la traque des nazis par le Mossad.\n4. L'assassinat de Talaat Pacha \u00e0 Berlin : le point culminant de l'op\u00e9ration.", "rap": "[Couplet 1]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, dans les ann\u00e9es vingt\nLe peuple arm\u00e9nien, de vengeance assoiff\u00e9\nFace au g\u00e9nocide, un cri de douleur\nPour ex\u00e9cuter les responsables, une op\u00e9ration de c\u0153ur\n\nFr\u00e8res arm\u00e9niens, justice recherch\u00e9e\nLe sang vers\u00e9, jamais oubli\u00e9\nBakou \u00e0 Berlin, la traque a commenc\u00e9\nPour chaque victime, les coupables on visera\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, combat sans piti\u00e9\nPour les victimes du g\u00e9nocide, justice r\u00e9clam\u00e9e\nDe 1920 \u00e0 1922, la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire\nArm\u00e9niens unis, pour faire payer ces bouchers\n\n[Couplet 2]\nParall\u00e8le avec le Mossad, traque des nazis\nLa vengeance juive, jamais oublie\nL'histoire se r\u00e9p\u00e8te, dans l'ombre ils veillent\nPour que les coupables, jamais l'oublient\n\nTalaat Pacha, point culminant de l'op\u00e9ration\nAssassin\u00e9 \u00e0 Berlin, justice en action\nLes victimes r\u00e9clament, un monde qui \u00e9coute\nPlus jamais de g\u00e9nocide, que la haine s'\u00e9croule sur sa route\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, combat sans piti\u00e9\nPour les victimes du g\u00e9nocide, justice r\u00e9clam\u00e9e\nDe 1920 \u00e0 1922, la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire\nArm\u00e9niens unis, pour faire payer ces bouchers"}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis (en grec ancien : \u039d\u03ad\u03bc\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 / N\u00e9mesis) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque mais aussi un concept : celui de la juste col\u00e8re (des dieux) et du ch\u00e2timent c\u00e9leste. Le Bailly (2020) la qualifie plut\u00f4t de \u00ab d\u00e9esse de la pudeur \u00bb. Paul Mazon, en commentaire des Travaux et des jours d'H\u00e9siode, l'associe \u00e0 la \u00ab conscience publique, l'opinion et, par suite, \u00e0 la crainte de cette opinion \u00bb. Elle est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Son courroux s'abat en particulier sur les humains coupables d\u2019hybris (d\u00e9mesure, m\u00e9galomanie). Elle est ainsi parfois assimil\u00e9e, \u00e0 la fois, \u00e0 la vengeance et \u00e0 l'\u00e9quilibre. La N\u00e9m\u00e9sis est aussi interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant un message de mort envoy\u00e9 par les dieux comme punition[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLe nom n\u00e9m\u00e9sis d\u00e9rive du verbe grec \u03bd\u03ad\u03bc\u03b5\u03b9\u03bd / n\u00e9mein), signifiant \u00ab r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb \u00bb, que l'on peut rapprocher de mo\u00efra qui signifie \u00e0 la fois destin et partage. La mythologie romaine en reprend un aspect sous la forme d'Invidia, soit \u00ab l'indignation devant un avantage injuste \u00bb. Le substantif \u00ab n\u00e9m\u00e9sis \u00bb est employ\u00e9 par antonomase pour d\u00e9signer la col\u00e8re ou la vengeance divine.\nLa d\u00e9esse romaine Poena fut assimil\u00e9e plus tardivement \u00e0 la d\u00e9esse grecque N\u00e9m\u00e9sis.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis est \u00e0 la fois une d\u00e9esse de la mythologie grecque et un concept de juste col\u00e8re et de ch\u00e2timent c\u00e9leste.\n2. Elle est associ\u00e9e \u00e0 la pudeur, \u00e0 la conscience publique et \u00e0 la crainte de l'opinion.\n3. N\u00e9m\u00e9sis est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance et du courroux envers les humains coupables d'hybris.\n4. Son nom vient du verbe grec qui signifie \"r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb\".\n5. Dans la mythologie romaine, N\u00e9m\u00e9sis est assimil\u00e9e \u00e0 la d\u00e9esse Invidia, qui repr\u00e9sente l'indignation face \u00e0 un avantage injuste.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse grecque d'une puissance divine\nJuste col\u00e8re, elle frappe quand le mal se dessine\nAssoci\u00e9e \u00e0 la pudeur, elle conna\u00eet la vouleur\nEt la crainte de l'opinion, elle dicte les valeurs\n\nElle est l\u00e0 pour punir, pour r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9\nVengeance et courroux face \u00e0 l'hybris d\u00e9lect\u00e9\nSon nom r\u00e9sonne, distribuer ce qui est d\u00fb\nN\u00e9m\u00e9sis balance, l'injustice n'aura pas sa vertu\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la justice divine\nElle veille sur l'\u00e9thique et la morale mutine\nAvec elle, l'in\u00e9galit\u00e9 reste prohib\u00e9e\nElle est l\u00e0 pour rappeler la voie \u00e0 suivre, c'est clair\n\n[Couplet 2]\nDans la mythologie romaine, Invidia l'assimile\nFace \u00e0 l'avantage injuste, elle s'exile\nIndignation, elle ressent quand le bien est bafou\u00e9\nN\u00e9m\u00e9sis, Invidia, l'\u00e9quit\u00e9 ne peut \u00eatre ignor\u00e9e\n\nAlors rappelons ce concept, gardons-le en m\u00e9moire\nLa justice, l'\u00e9ducation, pilier de notre histoire\nN\u00e9m\u00e9sis nous enseigne, elle guide notre action\n\u00c9duquons-nous, pour une juste r\u00e9partition\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la justice divine\nElle veille sur l'\u00e9thique et la morale mutine\nAvec elle, l'in\u00e9galit\u00e9 reste prohib\u00e9e\nElle est l\u00e0 pour rappeler la voie \u00e0 suivre, c'est clair"}, {"titre": "Temple d'Hibis", "text_origine": "Le temple d'Hibis est le temple \u00e9gyptien antique le plus grand et le mieux conserv\u00e9 de l'oasis de Kharga, ainsi que la seule structure en \u00c9gypte datant de la p\u00e9riode sa\u00efte-perse (664-404 avant notre \u00e8re) qui est conserv\u00e9 en relativement bon \u00e9tat. Situ\u00e9 \u00e0 environ deux kilom\u00e8tres au nord de Kharga, il \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme de deux formes locales de la divinit\u00e9 Amon : \u00ab Amon d'Hibis \u00bb et \u00ab Amon-R\u00ea de Karnak qui demeure \u00e0 Hibis \u00bb.\nOn pense alternativement qu'il est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Amon et Osiris, son sanctuaire contient des repr\u00e9sentations de centaines de divinit\u00e9s \u00e9gyptiennes.", "element_cle": "1. Le temple d'Hibis est le plus grand et le mieux conserv\u00e9 de l'oasis de Kharga.\n2. C'est la seule structure en \u00c9gypte datant de la p\u00e9riode sa\u00efte-perse (664-404 avant notre \u00e8re) qui est bien pr\u00e9serv\u00e9e.\n3. Le temple \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme de deux formes locales de la divinit\u00e9 Amon : \u00ab Amon d'Hibis \u00bb et \u00ab Amon-R\u00ea de Karnak qui demeure \u00e0 Hibis \u00bb.\n4. Certains pensent qu'il est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Amon et Osiris, car son sanctuaire contient des repr\u00e9sentations de centaines de divinit\u00e9s \u00e9gyptiennes.\n5. Le temple est situ\u00e9 \u00e0 environ deux kilom\u00e8tres au nord de Kharga.", "rap": "[Couplet 1]\nTemple d'Hibis, t\u00e9moin du pass\u00e9,\nLe plus grand, le mieux pr\u00e9serv\u00e9 de Kharga, ouais,\n\u00c0 l'\u00e9poque sa\u00efte-perse, un h\u00e9ritage sacr\u00e9,\nDatant de 664 \u00e0 404 avant l'\u00e8re o\u00f9 tout a commenc\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nUn syncr\u00e9tisme divin, Amon se manifeste,\n\u00c0 travers deux formes, fusion c\u00e9leste,\n\"Amon d'Hibis\" et \"Amon-R\u00ea de Karnak\",\nDeux divinit\u00e9s puissantes qui font leur impact.\n\n[Refrain]\nDans ce temple majestueux, les dieux se r\u00e9unissent,\nAmon, Osiris, des divinit\u00e9s s'\u00e9panouissent,\nHibis, gardien de l'histoire, un lieu pr\u00e9cieux,\n\u00c0 deux kilom\u00e8tres de Kharga, le pass\u00e9 glorieux."}, {"titre": "Isaac Asimov", "text_origine": "Isaac Asimov (\u00ab A\u00efzek Azimov \u00bb) est un \u00e9crivain am\u00e9ricain, n\u00e9 vers le 2 janvier 1920 \u00e0 Petrovitchi, en Russie, et mort le 6 avril 1992 \u00e0 New York. \u00c9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston, il est surtout connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n\u00c9crivain prolifique, Asimov a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales. Ses livres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans 9 des 10 grandes cat\u00e9gories de la classification d\u00e9cimale de Dewey. L'\u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre d'Asimov est la s\u00e9rie Fondation (Foundation), dont les trois premiers livres ont remport\u00e9 l'unique prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966. Ses autres s\u00e9ries majeures sont le cycle de l'Empire (Galactic Empire) et le cycle des robots (Robot series).\n\u00c0 ce titre, il est souvent consid\u00e9r\u00e9, avec Arthur C. Clarke et Robert A. Heinlein, comme un des \u00ab Trois Grands \u00bb (Big Three) auteurs de science-fiction de langue anglaise,. \nIl a \u00e9galement \u00e9crit des ouvrages ayant pour th\u00e8mes la fiction myst\u00e9rieuse et la fantasy, ainsi que de nombreux ouvrages de non-fiction. La plupart de ses livres de sciences populaires expliquent les concepts de mani\u00e8re historique, remontant aussi loin que possible \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la science en question \u00e9tait \u00e0 son stade le plus simple. Des exemples incluent le Guide to Science (en), la s\u00e9rie en trois volumes Understanding Physics (en), et Asimov's Chronology of Science and Discovery. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets scientifiques et non scientifiques, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.\nEn 1959, sur invitation de son ami le chercheur Arthur Obermayer, il participe \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives organis\u00e9es par une filiale du MIT pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain. \u00c0 la suite de cette exp\u00e9rience, il r\u00e9dige un court essai intitul\u00e9 On Creativity.\nIl y donne des recommandations pr\u00e9cises consid\u00e9r\u00e9es parfois comme une des bases du brainstorming.\nAsimov a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'American Humanist Association.\nUn crat\u00e8re sur la plan\u00e8te Mars, une \u00e9cole primaire \u00e0 Brooklyn et un prix litt\u00e9raire (Isaac Asimov Awards (en)) sont nomm\u00e9s en son honneur.\n\n", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. Isaac Asimov est un \u00e9crivain am\u00e9ricain connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n2. Il est n\u00e9 en Russie le 2 janvier 1920 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 New York le 6 avril 1992.\n3. Asimov \u00e9tait \u00e9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston.\n4. Il a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et a r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales.\n5. Sa s\u00e9rie la plus c\u00e9l\u00e8bre est la s\u00e9rie Fondation, qui a remport\u00e9 le prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \u00ab Trois Grands \u00bb auteurs de science-fiction de langue anglaise, aux c\u00f4t\u00e9s d'Arthur C. Clarke et de Robert A. Heinlein.\n7. En plus de la science-fiction, Asimov a \u00e9galement \u00e9crit sur la fiction myst\u00e9rieuse, la fantasy et de nombreux sujets de non-fiction.\n8. Il a particip\u00e9 \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain, ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger un essai intitul\u00e9 \"On Creativity\".\n9. Ses livres de sciences populaires expliquent souvent les concepts de mani\u00e8re historique.\n10. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Asimov, un \u00e9crivain de g\u00e9nie\nReconnaissable \u00e0 ses \u0153uvres de science-fiction\nN\u00e9 en Russie, le 2 janvier vingt\nSa plume a marqu\u00e9 l'Histoire, c'est certain\n\n[Refrain]\nAsimov, storyteller interplan\u00e9taire\n\u00c9ducateur de l'esprit, chroniqueur exemplaire\nIl captivait les foules avec ses bouquins\nIsaac Asimov, ma\u00eetre des lendemains\n\n[Couplet 2]\nProfesseur de biochimie, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston\nIl partageait son savoir, sans aucune raison\nAuteur prolifique, plus de cinq cents titres\nSes connaissances \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 nous conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nAsimov, storyteller interplan\u00e9taire\n\u00c9ducateur de l'esprit, chroniqueur exemplaire\nIl captivait les foules avec ses bouquins\nIsaac Asimov, ma\u00eetre des lendemains"}, {"titre": "Cyclone tropical", "text_origine": "Un cyclone tropical est un type de cyclone (d\u00e9pression) qui prend forme dans les oc\u00e9ans de la zone intertropicale \u00e0 partir d'une perturbation atmosph\u00e9rique qui s'organise en d\u00e9pression tropicale puis en temp\u00eate. Son stade final est connu sous divers noms \u00e0 travers le monde : ouragan dans l'Atlantique nord et le Pacifique Nord-Est, typhon en Asie de l'Est et cyclone dans les autres bassins oc\u00e9aniques.\nStructurellement, un cyclone tropical est une large zone de nuages d'orage en rotation accompagn\u00e9e de vents forts. On peut les classer dans la cat\u00e9gorie des syst\u00e8mes convectifs de m\u00e9so-\u00e9chelle puisqu'ils ont un diam\u00e8tre inf\u00e9rieur \u00e0 une d\u00e9pression classique, dite \u00ab synoptique \u00bb, et que leur source d'\u00e9nergie principale est le d\u00e9gagement de chaleur latente caus\u00e9 par la condensation de la vapeur d'eau en altitude dans leurs orages. Le cyclone tropical est semblable \u00e0 une machine thermique, au sens de la thermodynamique. Le d\u00e9gagement de chaleur latente dans les niveaux sup\u00e9rieurs de la temp\u00eate \u00e9l\u00e8ve la temp\u00e9rature \u00e0 l'int\u00e9rieur du cyclone de 15 \u00e0 20 \u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature ambiante dans la troposph\u00e8re \u00e0 l'ext\u00e9rieur du cyclone. Pour cette raison, les cyclones tropicaux sont des temp\u00eates \u00e0 \u00ab noyau chaud \u00bb.\nLes cyclones tropicaux sont redout\u00e9s pour le caract\u00e8re destructeur de leurs pluies torrentielles et de leurs vents. Ils sont class\u00e9s parmi les risques naturels les plus courants et font chaque ann\u00e9e des centaines, voire des milliers de victimes. Les r\u00e9gions les plus menac\u00e9es ont mis en place des mesures de surveillance m\u00e9t\u00e9orologique, coordonn\u00e9e par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, ainsi que des programmes de recherche et de pr\u00e9vision de la trajectoire et la vitesse de d\u00e9placement des cyclones.", "element_cle": "1. Un cyclone tropical est une d\u00e9pression qui se forme dans les oc\u00e9ans de la zone intertropicale.\n2. Il se d\u00e9veloppe \u00e0 partir d'une perturbation atmosph\u00e9rique, passant par les \u00e9tapes de d\u00e9pression tropicale et de temp\u00eate.\n3. Le stade final du cyclone est connu sous diff\u00e9rents noms selon la r\u00e9gion : ouragan, typhon ou cyclone.\n4. Les cyclones tropicaux sont caract\u00e9ris\u00e9s par une large zone de nuages d'orage en rotation et des vents forts.\n5. Ils sont class\u00e9s comme des syst\u00e8mes convectifs de m\u00e9so-\u00e9chelle, de plus petite taille que les d\u00e9pressions classiques.\n6. La principale source d'\u00e9nergie des cyclones tropicaux est le d\u00e9gagement de chaleur latente caus\u00e9 par la condensation de la vapeur d'eau.\n7. Les temp\u00e9ratures \u00e0 l'int\u00e9rieur du cyclone peuvent \u00eatre 15 \u00e0 20 \u00b0C plus \u00e9lev\u00e9es que celles \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n8. Les cyclones tropicaux sont redout\u00e9s pour leurs pluies torrentielles et leurs vents destructeurs.\n9. Ils sont responsables de centaines voire de milliers de victimes chaque ann\u00e9e.\n10. Des mesures de surveillance m\u00e9t\u00e9orologique et de pr\u00e9vision sont mises en place pour pr\u00e9venir les impacts des cyclones.", "rap": "[Couplet 1]\nUn cyclone tropical, c'est une d\u00e9pression,\nForm\u00e9e dans les oc\u00e9ans, zone intertropicale en action,\nD'une perturbation atmosph\u00e9rique, il se d\u00e9veloppe,\nD\u00e9pression tropicale, temp\u00eate, il les enveloppe.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, force de la nature,\nOuragan, typhon, cyclone, quelles que soient les mesures,\nNuages d'orage en rotation, vents forts qui planent,\nCyclones tropicaux, ph\u00e9nom\u00e8nes puissants qui d\u00e9cha\u00eenent.\n\n[Couplet 2]\nLa chaleur latente, l'\u00e9nergie qui les alimente,\nCondensation de vapeur d'eau, source qui les tourmente,\n\u00c0 l'int\u00e9rieur du cyclone, temp\u00e9ratures montent,\n15 \u00e0 20 degr\u00e9s de plus, que dehors, \u00e7a remonte.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, le danger est bien r\u00e9el,\nPluies torrentielles, vents destructeurs, il s'\u00e9veille,\nCentaines, milliers de victimes chaque ann\u00e9e,\nCyclones tropicaux, vigilance \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, force de la nature,\nOuragan, typhon, cyclone, quelles que soient les mesures,\nNuages d'orage en rotation, vents forts qui planent,\nCyclones tropicaux, ph\u00e9nom\u00e8nes puissants qui d\u00e9cha\u00eenent."}, {"titre": "Typhon Haiyan", "text_origine": "Le typhon Haiyan (code international : 1330, code JTWC : 31W, typhon Yolanda aux Philippines) est le 35e cyclone tropical de la saison cyclonique 2013 dans le nord-ouest de l'oc\u00e9an Pacifique et le douzi\u00e8me \u00e0 avoir atteint le seuil de typhon. Le nom Haiyan (\u6d77\u71d5) provient de la liste fournie \u00e0 l'OMM par les pays riverains de la c\u00f4te du Pacifique, dans ce cas la R\u00e9publique populaire de Chine, et signifie \u00ab p\u00e9trel \u00bb,. Ce super typhon, \u00e9quivalent \u00e0 un ouragan de cat\u00e9gorie 5 sur l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson, a donn\u00e9 des vents soutenus estim\u00e9s de 230 km/h sur dix minutes et de 315 km/h (170 n\u0153uds) sur une minute. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le typhon le plus intense de la saison dans cette r\u00e9gion du globe et l'un des plus violents jamais enregistr\u00e9s.\nForm\u00e9 sous la forme d'une temp\u00eate tropicale \u00e0 l'ouest des \u00celes Marshall et class\u00e9 typhon lors de son passage au-dessus des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie, il se dirige ensuite vers l'ouest-nord-ouest ; sa trajectoire le fait passer au-dessus des Palaos, des Philippines, du Vi\u00eat Nam, du Laos et du sud de la Chine. Le bilan provisoire au 15 novembre 2013 fait \u00e9tat de plus de 4 000 morts recens\u00e9s par le gouvernement Philippin, et de dizaines de milliers de personnes souffrant de la faim, devant boire de l'eau non potable et sans abri.\nCe bilan est encore \u00e9volutif, les recensements \u00e9tant difficiles du fait des \u00e9normes probl\u00e8mes de communication subsistants. Le 22 novembre, le chiffre des victimes est port\u00e9 \u00e0 10 000 et 1 611 disparus ; le 30 novembre, le Conseil national pour la r\u00e9duction et la gestion des catastrophes naturelles (NDRRMC) annonce 5 632 morts et 1 759 disparus. Le 14 janvier, les chiffres sont port\u00e9s \u00e0 6 202 morts, 28 626 bless\u00e9s et 1 785 disparus.\nLe nom Haiyan a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des listes de noms pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le futur pour un cyclone tropical par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale lors de son assembl\u00e9e du 25 f\u00e9vrier 2014. Le comit\u00e9 sur les cyclones tropicaux a en effet d\u00e9termin\u00e9 que ce nom ne devait plus \u00eatre utilis\u00e9 dans la liste rotative \u00e0 la suite des d\u00e9g\u00e2ts et des pertes de vie qu'il a inflig\u00e9.", "element_cle": "1. Le typhon Haiyan est le 35e cyclone tropical de la saison 2013 dans l'oc\u00e9an Pacifique.\n2. Le typhon Haiyan a atteint le statut de typhon et a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 Yolanda aux Philippines.\n3. Haiyan \u00e9tait un super typhon de cat\u00e9gorie 5 avec des vents soutenus estim\u00e9s \u00e0 230 km/h.\n4. Haiyan est consid\u00e9r\u00e9 comme le typhon le plus intense de la saison et l'un des plus violents jamais enregistr\u00e9s.\n5. Le typhon Haiyan a frapp\u00e9 les Philippines, causant des milliers de mortalit\u00e9s, de personnes affam\u00e9es et sans abri.\n6. Le bilan des victimes a augment\u00e9 avec le temps, atteignant 10 000 morts et 1 611 disparus.\n7. Le nom Haiyan a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des noms de cyclones tropicaux utilisables \u00e0 l'avenir.", "rap": "[Couplet 1]\nLe typhon Haiyan, un cyclone infernal\nEn 2013, dans l'oc\u00e9an Pacifique tropical\nCat\u00e9gorie 5, vent de la destruction\nDes vents \u00e0 230 km/h, une horreur sans fonction\n\nYolanda aux Philippines, son nom local\nUn typhon intense, la nature sans morale\nDes milliers de morts, un pays en deuil\nDes familles affam\u00e9es, des enfants sans orgueil\n\n[Refrain]\nHaiyan, typhon d\u00e9vastateur\nRavageant tout sur son passage, un cauchemar destructeur\nDes vies emport\u00e9es, des espoirs bris\u00e9s\nHaiyan, symbole des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLa liste des victimes ne cesse de s'allonger\n10 000 morts, 1 611 disparus \u00e0 pleurer\nLes Philippines, marqu\u00e9es \u00e0 jamais\nPar ce typhon brutal, sans piti\u00e9, jamais oubli\u00e9\n\nHaiyan, la fureur de la nature implacable\nSon nom retir\u00e9, un rappel, une fable\nPrise de conscience, des cyclones plus nombreux\n\u00c9duquer, se pr\u00e9parer, avant qu'ils ne soient trop nombreux\n\n[Refrain]\nHaiyan, typhon d\u00e9vastateur\nRavageant tout sur son passage, un cauchemar destructeur\nDes vies emport\u00e9es, des espoirs bris\u00e9s\nHaiyan, symbole des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es"}, {"titre": "Typhon Tip", "text_origine": "Le typhon Tip est le cyclone tropical de plus grand diam\u00e8tre et le plus intense jamais rapport\u00e9 dans les annales modernes. Il s'agit de la dix-neuvi\u00e8me temp\u00eate tropicale, le douzi\u00e8me typhon et le troisi\u00e8me \u00ab super \u00bb typhon, cat\u00e9gorie 5, de la saison cyclonique 1979 dans le Pacifique nord-ouest. \nTip se d\u00e9veloppa dans une perturbation tropicale associ\u00e9e avec un creux barom\u00e9trique de la mousson le 4 octobre pr\u00e8s de Pohnpei aux \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie. Une autre temp\u00eate tropicale lui barra le chemin vers le nord-ouest et emp\u00eacha son d\u00e9veloppement initial. Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e sur Guam, son intensification fut rapide, ses vents atteignirent 305 km/h et sa pression centrale s'abaissa \u00e0 870 hPa le 12 octobre. \n\u00c0 son apog\u00e9e, le typhon Tip avait un diam\u00e8tre de 2 220 km, soit le plus grand diam\u00e8tre jamais rapport\u00e9. Par la suite, il faiblit lentement en se dirigeant vers l'ouest-nord-ouest et plus tard vers le nord-est lorsqu'il entra dans le flux d'un creux barom\u00e9trique d'altitude. Le typhon Tip toucha terre dans la partie sud du Japon le 19 octobre avec seulement la force minimale d'un typhon de cat\u00e9gorie 1 puis devient un cyclone extratropical.\nLes avions de reconnaissances ont fait 60 sorties pour prendre des donn\u00e9es dans le typhon ce qui en fait le cyclone tropical le plus \u00e9tudi\u00e9 de l'histoire. Les pluies diluviennes de Tip ont renvers\u00e9 un r\u00e9servoir d'essence du camp d'entra\u00eenement des US Marines \u00e0 Kanagawa, Japon, ce qui a caus\u00e9 un incendie tuant 13 marines et en blessant 68. Ailleurs, au Japon on rapporta 42 morts par noyade. On compte \u00e9galement 44 morts ou disparus en mer.", "element_cle": "1. Le typhon Tip est le cyclone tropical de plus grand diam\u00e8tre et le plus intense jamais rapport\u00e9.\n2. Tip s'est form\u00e9 lors de la saison cyclonique de 1979 dans le Pacifique nord-ouest.\n3. Sa trajectoire a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par une autre temp\u00eate tropicale qui l'a emp\u00each\u00e9 de se d\u00e9velopper initialement.\n4. Les vents de Tip ont atteint une vitesse impressionnante de 305 km/h et sa pression centrale \u00e9tait de 870 hPa.\n5. Tip a \u00e9t\u00e9 le typhon le plus \u00e9tudi\u00e9 de l'histoire, avec 60 sorties d'avions de reconnaissance.\n6. Les pluies diluviennes de Tip ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants, notamment un incendie qui a tu\u00e9 13 marines.\n7. Au Japon, on a signal\u00e9 42 d\u00e9c\u00e8s par noyade et 44 personnes mortes ou disparues en mer.\n8. Le typhon Tip a touch\u00e9 terre dans la partie sud du Japon avec une force minimale de cat\u00e9gorie 1.\n9. Apr\u00e8s avoir touch\u00e9 terre, Tip est devenu un cyclone extratropical en se dirigeant vers le nord-est.\n10. Le diam\u00e8tre de Tip \u00e9tait de 2 220 km, ce qui en fait le plus grand diam\u00e8tre jamais rapport\u00e9 pour un cyclone tropical.", "rap": "[Couplet]\nLe typhon Tip, destructeur et puissant,\nLe plus grand jamais vu dans l'Orient.\nEn 1979, dans le Pacifique en plein hiver,\nIl s'est form\u00e9, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9vaster.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, fait trembler le monde,\nDes vents de folie, des pluies qui inondent.\nTip, tellement \u00e9tudi\u00e9, source de science,\nUn v\u00e9ritable cataclysme en pleine conscience.\n\n[Couplet]\nUne autre temp\u00eate tropicale, il a contourn\u00e9,\nMais cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de se d\u00e9velopper.\nDes vents de 305 km/h, une pression abyssale,\nTip ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, \u00e7a c'est brutal.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, force de la nature,\nPlus de peur que de mal, faut rester mature.\nTip, les avions de reconnaissance en action,\n60 sorties pour comprendre cette aberration.\n\n[Couplet]\nLes pluies diluviennes, des d\u00e9g\u00e2ts incalculables,\nUn incendie meurtrier, tragique et effroyable.\nAu Japon, la noyade, le deuil, la mer d\u00e9chain\u00e9e,\n42 d\u00e9c\u00e8s, 44 disparus, l'horreur prenait place.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, laisse derri\u00e8re lui souffrance,\nLes c\u0153urs lourds et d\u00e9chir\u00e9s, bris\u00e9s en transe.\nTip, touchant terre, se transformant en cyclone,\nSa taille gigantesque ne finit jamais de nous \u00e9tonner.\n\n[Couplet]\nD'une envergure d\u00e9mesur\u00e9e, un diam\u00e8tre si grand,\n2200 kilom\u00e8tres, c'est vraiment impressionnant.\nLe typhon Tip, symbole d'une nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e,\nL'histoire en retient son souffle, la terreur annonc\u00e9e.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, un tournant dans l'histoire,\nDes vies perdues, des le\u00e7ons \u00e0 en tirer, en m\u00e9moire.\nTip, symbole de force et de r\u00e9silience,\nMais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une vigilance intense."}, {"titre": "\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court", "text_origine": "L'\u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court (Tachyglossus aculeatus), \u00e9chidn\u00e9 d'Australie ou \u00e9chidn\u00e9 australien, est un mammif\u00e8re vivant pratiquement dans toute l'Australie (il n'est absent que dans quelques \u00eeles du nord ; c'est le mammif\u00e8re autochtone qui a le plus vaste territoire en Australie) et dans les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res et montagneuses du sud-est de la Nouvelle-Guin\u00e9e. \nC'est l'une des quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s existant encore, mais il est le seul membre du genre Tachyglossus. Avec les trois esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s \u00e0 nez long et l'ornithorynque, il forme l'ordre des monotr\u00e8mes, les seuls mammif\u00e8res pondant des \u0153ufs vivant encore actuellement. Il n'est pas apparent\u00e9 au h\u00e9risson ni au porc-\u00e9pic, malgr\u00e9 leurs ressemblances. Il est \u00e9galement connu pour son manteau de piquants, la possibilit\u00e9 de se rouler en boule pour \u00e9chapper aux pr\u00e9dateurs et sa longue langue visqueuse qui lui permet d'attraper rapidement les fourmis et termites dont il se nourrit.\nIl n'est pas menac\u00e9 d'extinction mais les activit\u00e9s humaines telles que la chasse, la destruction de son habitat, l'introduction de nouveaux parasites et pr\u00e9dateurs ou encore la circulation automobile ont sensiblement r\u00e9duit sa population.", "element_cle": "\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court : Un mammif\u00e8re vivant en Australie et en Nouvelle-Guin\u00e9e\nL'une des quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s existants\nSeul membre du genre Tachyglossus\nFait partie des monotr\u00e8mes, les seuls mammif\u00e8res pondant des \u0153ufs\nCaract\u00e9ris\u00e9 par son manteau de piquants et sa longue langue visqueuse\nMenac\u00e9 par les activit\u00e9s humaines et la diminution de son habitat", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court, symbole de la faune\nDoux mammif\u00e8re vivant en Australie et en Nouvelle-Guin\u00e9e\nMembre rare du genre Tachyglossus, tout le monde t'emm\u00e8ne\nDans ce voyage \u00e9ducatif, prends en de la graine\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, unique en son genre, prot\u00e9geons-le\nSon manteau de piquants et sa langue visqueuse, admirons-le\nMonotr\u00e8me des plus rares, \u0153ufs il va pondre\nMenac\u00e9 par l'homme, pr\u00e9servons son monde\n\n[Couplet 2]\nApprendre en rythme, c'est l'objectif en cet instant\nParlons de dates et d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nEn 1788, premi\u00e8re colonie anglaise en Australie\nUn tournant historique, une nouvelle \u00e9conomie\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, unique en son genre, prot\u00e9geons-le\nSon manteau de piquants et sa langue visqueuse, admirons-le\nMonotr\u00e8me des plus rares, \u0153ufs il va pondre\nMenac\u00e9 par l'homme, pr\u00e9servons son monde"}, {"titre": "\u00c9chidn\u00e9", "text_origine": "Les \u00e9chidn\u00e9s (du latin echidna, du grec ancien \u1f14\u03c7\u03b9\u03b4\u03bd\u03b1 / \u00e9khidna, \u00ab vip\u00e8re \u00bb ; ou Tachyglossidae) sont des mammif\u00e8res appartenant \u00e0 l'ordre des monotr\u00e8mes (comme les ornithorynques) et \u00e0 la famille de Tachyglossidae. Comme tous les monotr\u00e8mes, ils pondent des \u0153ufs, ce qui est un caract\u00e8re ancestral perdu par les autres mammif\u00e8res (les th\u00e9riens). Il ne reste plus actuellement que quatre esp\u00e8ces vivantes : un \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court en Australie, et trois esp\u00e8ces de Nouvelle-Guin\u00e9e, \u00e0 long nez, qui sont en danger plus ou moins critique d'extinction.", "element_cle": "1. Les \u00e9chidn\u00e9s sont des mammif\u00e8res appartenant \u00e0 l'ordre des monotr\u00e8mes.\n2. Ils pondent des \u0153ufs, ce qui est un caract\u00e8re ancestral perdu par les autres mammif\u00e8res.\n3. Il ne reste plus que quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s vivantes.\n4. Un \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court se trouve en Australie.\n5. Trois esp\u00e8ces de Nouvelle-Guin\u00e9e, \u00e0 long nez, sont en danger d'extinction.", "rap": "[Couplet]\n\u00c9chidn\u00e9, mammif\u00e8re unique et \u00e9tonnant\nOrdre des monotr\u00e8mes, c'est tout d'm\u00eame surprenant\nPondant des \u0153ufs, perdu chez les autres mammif\u00e8res\nC'est une caract\u00e9ristique qu'on peut pas nier, ouais c'est clair\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, esp\u00e8ce en voix d'extinction\nOn compte plus que quatre dans leur population\n\u00c9chidn\u00e9, pr\u00e9servons leur existence\nProt\u00e9geons ces mammif\u00e8res, leur r\u00e9sistance\n\n[Couplet]\nUn \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court s\u00e9vit en Australie\nUn v\u00e9ritable survivant, une beaut\u00e9 sans parie\nMais attention, trois esp\u00e8ces en Nouvelle-Guin\u00e9e\n\u00c0 long nez, sont menac\u00e9es, faut pas l'oublier\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, esp\u00e8ce en voix d'extinction\nOn compte plus que quatre dans leur population\n\u00c9chidn\u00e9, pr\u00e9servons leur existence\nProt\u00e9geons ces mammif\u00e8res, leur r\u00e9sistance"}, {"titre": "Vip\u00e8re du Gabon", "text_origine": "Bitis gabonica, la Vip\u00e8re du Gabon, est une esp\u00e8ce de serpents de la famille des Viperidae.\nCe serpent venimeux est issu des for\u00eats tropicales Sub-saharienne,. Le plus grand et lourd repr\u00e9sentant de la sous-famille des Viperinae, la vip\u00e8re du Gabon mesure en moyenne 120 cm de longueur, bien qu'elle puisse rarement atteindre 180 cm. Elle poss\u00e8de les plus longs crochets venimeux parmi les serpents et produit la plus grande quantit\u00e9 de venin.\nSerpent \u00e0 la parure extr\u00eamement color\u00e9e, qui lui donne un camouflage efficace sur les sols feuillus d'Afrique \u00e9quatoriale, c'est un animal aux m\u0153urs nocturnes et plut\u00f4t calme.", "element_cle": "1. La Vip\u00e8re du Gabon, Bitis gabonica, est une esp\u00e8ce de serpents venimeux pr\u00e9sente dans les for\u00eats tropicales Sub-saharienne.\n2. Mesurant en moyenne 120 cm de long, elle peut exceptionnellement atteindre jusqu'\u00e0 180 cm.\n3. La Vip\u00e8re du Gabon poss\u00e8de les plus longs crochets venimeux parmi les serpents et produit une grande quantit\u00e9 de venin.\n4. Son apparence color\u00e9e lui permet de se camoufler efficacement sur les sols feuillus de l'Afrique \u00e9quatoriale.\n5. C'est un serpent nocturne et plut\u00f4t calme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, killer dans la savane\nBitis gabonica, venin qui d\u00e9gaine\nDans les for\u00eats tropicales, elle r\u00e8gne en ma\u00eetresse\nSerpent venimeux, charmeuse et tueuse sans cesse\n\nMesurant 120 cm, parfois m\u00eame 180\nElle \u00e9tend son r\u00e8gne, rien ne l'arr\u00eate\nCrochets venimeux, les plus longs qu'on puisse trouver\nSon venin mortel, impossible d'y \u00e9chapper\n\n[Refrain]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, reine des serpents\nElle frappe dans l'ombre, tel un \u00e9clair glissant\nCamouflage parfait, sur les sols de l'Afrique\nGarde tes distances, car sa morsure est critique\n\n[Couplet 2]\nSon apparence color\u00e9e, un art du mim\u00e9tisme\nSur les sols feuillus, elle trompe son ennemi\nSerpent nocturne, elle chasse dans la nuit\nSilencieuse et discr\u00e8te, elle fait fren\u00e9tiquement un bruit\n\nLa Vip\u00e8re du Gabon, calme mais dangereuse\nPrends garde \u00e0 ses crochets, sa morsure est vicieuse\nUne reine invisible, qui d\u00e9cime sans piti\u00e9\nDans la jungle africaine, aucun autre ne peut rivaliser\n\n[Refrain]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, reine des serpents\nElle frappe dans l'ombre, tel un \u00e9clair glissant\nCamouflage parfait, sur les sols de l'Afrique\nGarde tes distances, car sa morsure est critique"}, {"titre": "HYDRA", "text_origine": "L'HYDRA est une organisation terroriste de fiction \u00e9voluant dans l'univers Marvel de la maison d'\u00e9dition Marvel Comics. Cr\u00e9\u00e9e par le sc\u00e9nariste Stan Lee et le dessinateur Jack Kirby, elle appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans le comic book Strange Tales #135 en ao\u00fbt 1965, et par la suite dans de nombreux \u00e9pisodes de Nick Fury, agent of S.H.I.E.L.D.\nLe but de cette organisation est la domination mondiale et la propagation d'une id\u00e9ologie fascisante. Elle est souvent combattue par sa n\u00e9m\u00e9sis, l\u2019organisation am\u00e9ricaine de contre-espionnage SHIELD, et est \u00e9galement un adversaire r\u00e9current du h\u00e9ros Captain America.\nLe nom \u00ab Hydra \u00bb est une allusion \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique. La devise de l'organisation fait r\u00e9f\u00e9rence au mythe de l'hydre, en d\u00e9clarant que \u00ab si une t\u00eate est coup\u00e9e, deux autres prendront sa place \u00bb, proclamant ainsi sa r\u00e9silience et sa force grandissante face \u00e0 ses adversaires. Les agents d'HYDRA portent souvent un uniforme vert avec un embl\u00e8me de serpent.", "element_cle": "- L'HYDRA est une organisation terroriste de fiction dans l'univers Marvel.\n- Cr\u00e9\u00e9e par Stan Lee et Jack Kirby en ao\u00fbt 1965.\n- Elle vise la domination mondiale et la propagation d'une id\u00e9ologie fascisante.\n- L'HYDRA est souvent combattue par le SHIELD et Captain America.\n- Son nom et sa devise font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique.\n- Les agents d'HYDRA portent un uniforme vert avec un embl\u00e8me de serpent.", "rap": "[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale\n\n[Couplet 1]\nStan Lee et Jack Kirby ont donn\u00e9 vie \u00e0 HYDRA\nUne force mal\u00e9fique qui ne recule pas devant les combats\nIls veulent contr\u00f4ler le monde et imposer leur loi\nMais le SHIELD et Captain America restent leurs plus grands ennemis\n\nLeur nom et leur devise font \u00e9cho \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique\nComme son homologue, HYDRA est multiple et d\u00e9moniaque\nLes agents d'HYDRA, reconnaissables \u00e0 leur uniforme vert\nPortent l'embl\u00e8me du serpent, symbole de leur pouvoir pervers\n\n[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale\n\n[Couplet 2]\nHYDRA a marqu\u00e9 l'univers Marvel de son empreinte\nLeurs plans diaboliques ont souvent atteint leur but et leur \u00e9treinte\nMais gr\u00e2ce aux h\u00e9ros courageux qui se dressent contre eux\nLa justice triomphe et leurs ambitions tombent peu \u00e0 peu\n\nDans chaque combat, dans chaque \u00e9pisode, HYDRA est d\u00e9fi\u00e9e\nLeur emprise sur le monde ne pourra jamais perdurer\nCar l'espoir et la r\u00e9sistance sont plus forts que leur mal\nHYDRA peut trembler, car la v\u00e9rit\u00e9 finira par triompher\n\n[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale"}, {"titre": "Hydre (zoologie)", "text_origine": "Hydra (les hydres) est un genre d'animaux de l'embranchement des Cnidaires (les Cnidaires sont des animaux relativement simples, sp\u00e9cifiques du milieu aquatique ; ils comprennent notamment les coraux, les an\u00e9mones de mer et les m\u00e9duses).\nLes hydres, ou Polypes d'eau douce, sont des organismes pluricellulaires complexes. Les g\u00e9n\u00e9ticiens consid\u00e8rent que ces polypes sont immortels, notamment gr\u00e2ce \u00e0 leurs capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices,.\nEn France, on conna\u00eet cinq esp\u00e8ces : Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima, dont la couleur verte est due \u00e0 des chlorellas symbiotiques. Chaque esp\u00e8ce poss\u00e8de plusieurs noms possibles en raison de pr\u00e9c\u00e9dentes classifications.", "element_cle": "- Hydra est un genre d'animaux appartenant \u00e0 la famille des Cnidaires.\n- Hydra est compos\u00e9 de polypes d'eau douce.\n- Les hydres sont des organismes pluricellulaires complexes.\n- Les hydres ont des capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui contribuent \u00e0 leur immortalit\u00e9.\n- En France, il existe cinq esp\u00e8ces d'hydres: Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'commence mon rap avec des connaissances scientifiques\nHydra, ce genre d'animaux, qui ravive l'historique\nPolyph\u00e8me d'eau douce, complexit\u00e9 en mati\u00e8re\nLes hydres, pluricellulaires, voyagent dans les mers\n\nLeur r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, leur immortalit\u00e9 qui \u00e9tonnent\nDes capacit\u00e9s incroyables, qui les hantent\nIls se repoussent, toujours pr\u00eats \u00e0 rena\u00eetre\nHydra, uniques en leur genre, impossible de les abattre\n\n[Refrain]\nHydra, l'immortalit\u00e9 dans les g\u00e8nes\nHydra, un m\u00e9lange de sciences et de g\u00e8nes\nHydra, r\u00e9siste \u00e0 toutes les \u00e9preuves\nHydra, les hydres, des \u00eatres qui se meuvent\n\n[Couplet 2]\nEn France, on compte cinq esp\u00e8ces d'hydres bien pr\u00e9sentes\nHydra circumcincta, oligactis, oxycnida, \u00e7a te tente ?\nHydra vulgaris et Hydra viridissima dans le game\nCes petits animaux brillent sans faire de flamme\n\nDans le r\u00e8gne animal, ils font leur place d'une mani\u00e8re unique\nDes \u00eatres fascinants, leur histoire panoptique\nEt toi, t'es pr\u00eat \u00e0 en apprendre davantage ?\nLes hydres, symboles de r\u00e9silience et de courage\n\n[Refrain]\nHydra, l'immortalit\u00e9 dans les g\u00e8nes\nHydra, un m\u00e9lange de sciences et de g\u00e8nes\nHydra, r\u00e9siste \u00e0 toutes les \u00e9preuves\nHydra, les hydres, des \u00eatres qui se meuvent"}, {"titre": "Hide", "text_origine": "Hideto Matsumoto (\u677e\u672c \u79c0\u4eba, Matsumoto Hideto), mieux connu sous son nom de sc\u00e8ne hide (sans majuscule et prononc\u00e9 /hide/), est un musicien japonais, chanteur, compositeur et guitariste du groupe de visual rock X Japan, n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964 et mort le 2 mai 1998. Il a vendu des millions d'enregistrements, que ce soit au sein de X Japan ou en solo. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, X Japan (alors nomm\u00e9 X) b\u00e9n\u00e9ficie d'une notori\u00e9t\u00e9 grandissante qui propulsera le groupe vers les sommets du rock japonais jusqu'\u00e0 sa s\u00e9paration en 1997. Dans le m\u00eame temps, la carri\u00e8re solo de hide conna\u00eet le m\u00eame engouement. Au sommet de sa gloire, tandis que l'enregistrement de son troisi\u00e8me album studio est sur le point de le lancer sur une carri\u00e8re internationale avec le Zilch nouvellement form\u00e9, il meurt accidentellement le 2 mai 1998. \nhide est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'ic\u00f4ne d'une g\u00e9n\u00e9ration en lutte contre la soci\u00e9t\u00e9 conformiste de son pays et sa mort a marqu\u00e9 la fin d'une \u00e9poque dans l'histoire du visual rock et plus largement celle du rock japonais. Au fil du temps, il est devenu un grand artiste qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique japonaise, un artiste \u00e0 qui l\u2019on attribue la cr\u00e9ation du \u00ab Psychedelic Violence Crime of Visual Shock \u00bb, slogan de X Japan, et premier \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur dans la cr\u00e9ation du mouvement visual.\n\n", "element_cle": "1. Hideto Matsumoto, alias hide, \u00e9tait un musicien japonais, chanteur et guitariste de X Japan.\n2. hide est n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 mai 1998.\n3. hide a vendu des millions d'enregistrements en solo et avec X Japan.\n4. Le groupe X Japan a connu un grand succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 90 avant de se s\u00e9parer en 1997.\n5. hide \u00e9tait sur le point de lancer sa carri\u00e8re internationale avec le groupe Zilch avant de d\u00e9c\u00e9der.\n6. hide est consid\u00e9r\u00e9 comme une ic\u00f4ne de sa g\u00e9n\u00e9ration, luttant contre la conformit\u00e9 sociale japonaise.\n7. hide a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique japonaise avec son style unique et est consid\u00e9r\u00e9 comme le cr\u00e9ateur du mouvement visual.\n8. Sa mort marque la fin d'une \u00e9poque dans l'histoire du visual rock et du rock japonais.\n9. hide est c\u00e9l\u00e8bre pour son slogan \"Psychedelic Violence Crime of Visual Shock\".\n10. hide est un artiste embl\u00e9matique qui laisse derri\u00e8re lui un h\u00e9ritage musical important.", "rap": "[Couplet 1]\nHide, le musicien prodige du Japon,\nChanteur et guitariste de talent dans X Japan,\nN\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964, parti trop t\u00f4t,\nLe 2 mai 1998, un destin si beau.\n\n[Refrain]\nHide, ic\u00f4ne d'une g\u00e9n\u00e9ration,\nContre la soci\u00e9t\u00e9 japonaise, symbole de r\u00e9volte et de passion.\nSa musique unique, son style si fort,\nL'h\u00e9ritage qu'il laisse, un tr\u00e9sor encore.\n\n[Couplet 2]\nDes millions d'albums vendus en solo,\nAvec X Japan, un succ\u00e8s sans repos,\nMais en 1997, la s\u00e9paration douloureuse,\nHide se pr\u00e9parait \u00e0 conqu\u00e9rir le monde en tant que Zilch.\n\n[Refrain]\nHide, pionnier du mouvement visual,\nR\u00e9volutionnaire de la sc\u00e8ne japonaise, sans \u00e9gal.\n\"Psychedelic Violence Crime of Visual Shock\",\nSon slogan l\u00e9gendaire, un appel \u00e0 la provoc.\n\n[Refrain]\nHide, la fin d'une \u00e8re musicale,\nLe visual rock en deuil, le Japon en r\u00e2le.\nSon h\u00e9ritage musical, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile,\nUn artiste embl\u00e9matique, un g\u00e9nie versatile."}, {"titre": "Percy Jackson : Le Voleur de foudre", "text_origine": "Percy Jackson : Le Voleur de foudre ou Percy Jackson et les Olympiens : Le voleur de foudre\n au Qu\u00e9bec (Percy Jackson & the Olympians: The Lightning Thief) est un film am\u00e9ricano-canado-britannique r\u00e9alis\u00e9 par Chris Columbus, sorti en 2010.\nC'est une adaptation du roman Le Voleur de foudre, premier volet de la s\u00e9rie Percy Jackson, \u00e9crit par Rick Riordan et mettant en sc\u00e8ne le personnage du m\u00eame nom. Malgr\u00e9 des critiques presse mitig\u00e9es, le film est un succ\u00e8s commercial. Il connait une suite, Percy Jackson : La Mer des monstres, sortie en 2013.", "element_cle": "- Percy Jackson : Le Voleur de foudre est un film sorti en 2010, r\u00e9alis\u00e9 par Chris Columbus.\n- Il est bas\u00e9 sur le roman Le Voleur de foudre de Rick Riordan.\n- Le film met en sc\u00e8ne le personnage principal Percy Jackson.\n- Malgr\u00e9 des critiques mitig\u00e9es, le film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s au box-office.\n- Une suite intitul\u00e9e Percy Jackson : La Mer des monstres est sortie en 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nPercy Jackson, l'\u00e9clair dans l'obscurit\u00e9\nLe film qui a su marquer les esprits sans h\u00e9siter\n2010, l'ann\u00e9e o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nChris Columbus \u00e0 la r\u00e9alisation, il fallait oser\n\n[Percy Jackson : Le Voleur de foudre]\nLe titre qui r\u00e9sonne, qui fait danser les mots\nAdapt\u00e9 du roman de Riordan, c'est du lourd\nPercy Jackson, h\u00e9ros de ce grand d\u00e9cor\nFace aux monstres, il se bat sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nPercy Jackson, le voleur de foudre\nDans ce film qui nous emporte dans la foudre\nUne qu\u00eate \u00e9pique, combats acharn\u00e9s\nDes amis fid\u00e8les, rien ne pourra les s\u00e9parer\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 les critiques, le succ\u00e8s est au rendez-vous\nUn box-office enflamm\u00e9, le public est fou\nPercy Jackson, une l\u00e9gende est n\u00e9e ce soir\nLes fans en redemandent, \u00e7a ne fait aucun doute\n\n[Percy Jackson : La Mer des monstres]\nLa suite tant attendue, en 2013 elle arrive\nToujours plus d'aventures, de nouvelles \u00e9preuves \u00e0 surmonter\nDans l'univers fantastique, on se laisse captiver\nPercy Jackson, le h\u00e9ros qui nous fait r\u00eaver\n\n[Refrain]\nPercy Jackson, le voleur de foudre\nDans ce film qui nous emporte dans la foudre\nUne qu\u00eate \u00e9pique, combats acharn\u00e9s\nDes amis fid\u00e8les, rien ne pourra les s\u00e9parer"}, {"titre": "Cerb\u00e8re", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Cerb\u00e8re (en grec ancien \u039a\u03ad\u03c1\u03d0\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2 / K\u00e9rberos) est le chien polyc\u00e9phale (g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 trois t\u00eates, ou cinquante selon H\u00e9siode, ou cent chez Horace) gardant l'entr\u00e9e des Enfers. Il emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper de l'antre d'Had\u00e8s et les vivants de venir r\u00e9cup\u00e9rer certains morts.\nCerb\u00e8re est notamment connu pour avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par le demi-dieu H\u00e9racl\u00e8s (Hercule) lors de ses douze travaux.\nOn retrouve Cerb\u00e8re dans de nombreuses \u0153uvres de la litt\u00e9rature grecque et romaine antique, ainsi que dans l'art et l'architecture, aussi bien moderne qu'ancienne.", "element_cle": "1. Cerb\u00e8re est un chien \u00e0 plusieurs t\u00eates qui garde l'entr\u00e9e des Enfers dans la mythologie grecque.\n2. Ses t\u00eates sont g\u00e9n\u00e9ralement au nombre de trois, mais selon certaines sources, elles pourraient \u00eatre cinquante ou m\u00eame cent.\n3. Cerb\u00e8re emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper des Enfers et les vivants de venir r\u00e9cup\u00e9rer certains morts.\n4. Le h\u00e9ros mythologique H\u00e9racl\u00e8s (Hercule) a r\u00e9ussi \u00e0 capturer Cerb\u00e8re lors de ses douze travaux.\n5. Cerb\u00e8re est pr\u00e9sent dans de nombreuses \u0153uvres de la litt\u00e9rature grecque et romaine, ainsi que dans l'art et l'architecture, tant ancienne que moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nCerb\u00e8re \u00e0 la porte, garde des Enfers,\nChien \u00e0 plusieurs t\u00eates, mythologie grecque,\nTrois, cinquante ou m\u00eame cent, sources en d\u00e9bat,\nIl emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper.\n\n[Couplet 2]\nH\u00e9racl\u00e8s, le h\u00e9ros, t\u00e9m\u00e9raire et fort,\nLors de ses travaux, il l'a captur\u00e9 dehors,\nCerb\u00e8re dompt\u00e9, fier de son exploit,\nL\u00e9gende grav\u00e9e, dans l'art et dans la foi.\n\n[Refrain]\nCerb\u00e8re, gardien des enfers, puissant et redout\u00e9,\nDans la mythologie, ton nom est sacr\u00e9,\nRappelles-nous, \u00e0 jamais, que la force est de lutter,\nEt que nos choix peuvent changer notre destin\u00e9e."}, {"titre": "Scylla (monstre)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Scylla (en grec ancien \u03a3\u03ba\u03cd\u03bb\u03bb\u03b1 / Sk\u00falla) est une nymphe qui fut chang\u00e9e en monstre marin par Circ\u00e9.\nScylla est souvent associ\u00e9e \u00e0 Charybde, pr\u00e8s de qui elle r\u00e9side de part et d'autre d'un d\u00e9troit traditionnellement identifi\u00e9 avec le d\u00e9troit de Messine.\nL'expression \u00ab tomber de Charybde en Scylla \u00bb signifie de nos jours \u00ab \u00e9viter un danger en s'exposant \u00e0 un autre pire encore \u00bb ou \u00ab aller de mal en pis \u00bb. La fougue d'Ulysse le m\u00e8ne \u00e0 tenter d'harponner Scylla depuis le gaillard de son navire. Il faut y voir une image de la p\u00eache au harpon, qui se pratique dans les parages \u00e0 son \u00e9poque et encore de nos jours.", "element_cle": "1. Scylla \u00e9tait \u00e0 l'origine une nymphe dans la mythologie grecque.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en monstre marin par Circ\u00e9.\n3. Scylla est souvent associ\u00e9e \u00e0 Charybde.\n4. Ils r\u00e9sident de part et d'autre d'un d\u00e9troit traditionnellement identifi\u00e9 avec le d\u00e9troit de Messine.\n5. L'expression \"tomber de Charybde en Scylla\" est utilis\u00e9e pour d\u00e9crire le fait d'\u00e9viter un danger en s'exposant \u00e0 un autre pire encore.\n6. Ulysse a tent\u00e9 d'harponner Scylla depuis le gaillard de son navire.\n7. Cette action est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la p\u00eache au harpon pratiqu\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque.\n8. Scylla est \u00e9galement pr\u00e9sente dans les r\u00e9cits modernes et continue d'inspirer des m\u00e9taphores.\n9. L'histoire de Scylla et Charybde souligne le choix difficile auquel doivent faire face les h\u00e9ros grecs.\n10. La l\u00e9gende de Scylla a eu une influence durable sur la culture et la litt\u00e9rature occidentales.", "rap": "[Couplet 1]\nScylla, nymphe divine, dans les eaux grecques j'\u00e9tais\nMais Circ\u00e9, sorci\u00e8re, me transforma en monstre affam\u00e9\nDe part et d'autre de Messine, Charybde \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s\nDans ce d\u00e9troit, aucune chance d'\u00e9chapper \u00e0 mon destin condamn\u00e9\n\n[Refrain]\nCharybde et Scylla, dangers redoutables\nDans cette mer cruelle, leur emprise est implacable\nTomber de Charybde en Scylla, une issue impossible\nDans ce combat perdu d'avance, l'enfer est in\u00e9vitable\n\n[Couplet 2]\nUlysse lui-m\u00eame m'a affront\u00e9, harpon en main depuis son navire\nDans une bataille acharn\u00e9e, le h\u00e9ros a tent\u00e9 d'an\u00e9antir\nCe monstre redoutable qui hante les mers jusqu'\u00e0 aujourd'hui\nLa l\u00e9gende de Scylla continue de briller, dans les r\u00e9cits modernes elle survit\n\n[Refrain]\nCharybde et Scylla, dangers redoutables\nDans cette mer cruelle, leur emprise est implacable\nTomber de Charybde en Scylla, une issue impossible\nDans ce combat perdu d'avance, l'enfer est in\u00e9vitable\n\n[Outro]\nScylla et Charybde, symboles du choix difficile des h\u00e9ros grecs\nLeur histoire r\u00e9sonne encore, dans nos esprits elle reste ancr\u00e9e\nUne influence durable sur la culture et la litt\u00e9rature occidentales\nScylla, monstre mythique, toujours pr\u00eat \u00e0 inspirer les m\u00e9taphores g\u00e9niales"}, {"titre": "Harpie f\u00e9roce", "text_origine": "La harpie f\u00e9roce (Harpia harpyja), seule esp\u00e8ce du genre Harpia, aussi connue au Br\u00e9sil sous le nom de faucon-royal (en portugais : gavi\u00e3o-real), est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine. C'est le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale et il figure parmi les plus grandes esp\u00e8ces d'aigles dans le monde. La harpie vit habituellement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres, dans la couche sup\u00e9rieure de la canop\u00e9e. La destruction de son habitat naturel r\u00e9duit fortement son aire de r\u00e9partition : elle a presque disparu d'Am\u00e9rique centrale.", "element_cle": "1. La harpie f\u00e9roce, aussi connue sous le nom de faucon-royal, est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine.\n2. Elle est la seule esp\u00e8ce du genre Harpia et est consid\u00e9r\u00e9e comme le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale.\n3. La harpie f\u00e9roce vit principalement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres.\n4. Elle se trouve g\u00e9n\u00e9ralement dans la couche sup\u00e9rieure de la canop\u00e9e.\n5. La destruction de son habitat naturel a entra\u00een\u00e9 une forte diminution de sa population, notamment en Am\u00e9rique centrale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa harpie f\u00e9roce, un aigle majestueux\nRapace puissant, dans la for\u00eat t\u00e9n\u00e9breux\nOriginaire d'Am\u00e9rique latine, la reine des cieux\nSon cri r\u00e9sonne, tel un \u00e9cho pr\u00e9cieux\n\n[Destruction de l'habitat]\nMais le danger r\u00f4de, l'homme joue les apprentis sorciers\nD\u00e9truisant son foyer, sans \u00e9gard, sans piti\u00e9\nLes for\u00eats tropicales humides, en voie de disparition\nLa harpie f\u00e9roce, menac\u00e9e au quotidien \n\n[Refrain]\n\u00c9duquons-nous, pour pr\u00e9server\nLa harpie f\u00e9roce, elle m\u00e9rite d'exister\nProt\u00e9geons son habitat, sa for\u00eat enchant\u00e9e\nEnsemble, pr\u00e9servons la diversit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa harpie f\u00e9roce, veille dans la canop\u00e9e\nSous les rayons du soleil, elle d\u00e9ploie ses ailes ail\u00e9es\nSymbole de la nature, sa force est redout\u00e9e\nMais elle ne demande qu'\u00e0 vivre, harmonie pr\u00e9serv\u00e9e\n\n[Sauvons la biodiversit\u00e9]\nAlors ouvrons les yeux, prenons les devants\nSensibilisons les esprits, sur la protection de l'environnement\nCar c'est aujourd'hui, qu'il faut agir\nPour que demain, nos enfants puissent encore la voir s'\u00e9panouir \n\n[Refrain]\n\u00c9duquons-nous, pour pr\u00e9server\nLa harpie f\u00e9roce, elle m\u00e9rite d'exister\nProt\u00e9geons son habitat, sa for\u00eat enchant\u00e9e\nEnsemble, pr\u00e9servons la diversit\u00e9"}, {"titre": "Harpie f\u00e9roce", "text_origine": "La harpie f\u00e9roce (Harpia harpyja), seule esp\u00e8ce du genre Harpia, aussi connue au Br\u00e9sil sous le nom de faucon-royal (en portugais : gavi\u00e3o-real), est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine. C'est le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale et il figure parmi les plus grandes esp\u00e8ces d'aigles dans le monde. La harpie vit habituellement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres, dans la couche sup\u00e9rieure de la canop\u00e9e. La destruction de son habitat naturel r\u00e9duit fortement son aire de r\u00e9partition : elle a presque disparu d'Am\u00e9rique centrale.", "element_cle": "1. La harpie f\u00e9roce est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine.\n2. Elle est connue sous le nom de faucon-royal au Br\u00e9sil.\n3. C'est le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale.\n4. Elle vit principalement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres.\n5. La destruction de son habitat naturel r\u00e9duit sa population et sa r\u00e9partition.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'parler d'une Harpie f\u00e9roce\nC'est un rapace d'Am\u00e9rique latine, faut qu'tu la connaisse\nUn aigle forestier, le plus grand et puissant\nElle r\u00e8gne dans les for\u00eats tropicales, c'est impressionnant\n\nElle est connue sous l'nom de faucon-royal au Br\u00e9sil\nAvec son vol majestueux, elle fait des pas de danse style\nMais l'drame c'est qu'la d\u00e9forestation lui fait du mal\nSa population diminue, \u00e7a c'est vraiment pas normal\n\n[Refrain]\nHarpie f\u00e9roce, magnifique et sauvage\nProt\u00e9geons son habitat, c'est un message\nDans les for\u00eats humides, elle doit vivre en paix\nSauvons la Harpie, c'est c'que j'vous demande \u00e0 tous jamais\n\n[Couplet 2]\nElle aime les basses terres, les for\u00eats tropicales humides\nC'est l\u00e0-bas qu'elle r\u00e9side, loin des villes trop insipides\nMais l'd\u00e9boisement ravage son environnement\nLa nature se bat, faut qu'on la soutienne intelligemment\n\nLa destruction de son habitat r\u00e9duit sa r\u00e9partition \nPas d'compromis pour la pr\u00e9servation, c'est notre mission\nSensibilisons les gens, pr\u00e9servons la biodiversit\u00e9\nLa Harpie f\u00e9roce m\u00e9rite qu'on se batte \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\n\n[Refrain]\nHarpie f\u00e9roce, magnifique et sauvage\nProt\u00e9geons son habitat, c'est un message\nDans les for\u00eats humides, elle doit vivre en paix\nSauvons la Harpie, c'est c'que j'vous demande \u00e0 tous jamais."}, {"titre": "Divinit\u00e9s olympiennes", "text_origine": "Les divinit\u00e9s olympiennes sont un groupe r\u00e9unissant les divinit\u00e9s principales du culte de la religion grecque antique. \nElle tiennent leur nom de l'Olympe, lieu o\u00f9 elles sont cens\u00e9es r\u00e9sider ou du moins se r\u00e9unir autour de leur roi, Zeus, elles appartiennent toutes \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ration ou celle de ses enfants et l'assistent dans le gouvernement du monde en fonction des domaines dans lesquels se manifeste leurs puissances. Ces \u00ab Olympiens \u00bb sont souvent pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque moderne comme \u00e9tant douze. L'id\u00e9e d'un groupe de douze divinit\u00e9s majeures apparait r\u00e9guli\u00e8rement dans les sources grecques \u00e0 partir de la fin de l'\u00e9poque archa\u00efque et \u00e0 l'\u00e9poque classique, n\u00e9anmoins la composition de ce groupe varie selon les cas et ils ne sont que rarement qualifi\u00e9s comme des \u00ab Olympiens \u00bb. \n\u00c0 l'\u00e9poque contemporaine, depuis le XIXe si\u00e8cle, s'est diffus\u00e9e une liste \u00ab canonique \u00bb de \u00ab douze divinit\u00e9s olympiennes \u00bb, mais il s'agit d'une reconstitution simplifiant la complexit\u00e9 des situations antiques.", "element_cle": "1. Les divinit\u00e9s olympiennes sont les principales divinit\u00e9s de la religion grecque antique.\n2. Le nom \"olympien\" provient de l'Olympe, o\u00f9 ces divinit\u00e9s r\u00e9sident et se r\u00e9unissent.\n3. Elles appartiennent toutes \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Zeus et l'assistent dans la gestion du monde.\n4. La composition du groupe des divinit\u00e9s olympiennes varie selon les sources et les \u00e9poques.\n5. Depuis le XIXe si\u00e8cle, une liste \"canonique\" de douze divinit\u00e9s olympiennes s'est r\u00e9pandue, mais elle simplifie la complexit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 ancienne.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler des divinit\u00e9s olympiennes,\nLes dieux grecs qui gouvernent sur leur colline.\nPrincipales divinit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9,\nResidant sur l'Olympe, c'est leur spiritualit\u00e9.\n\n[Zeus]\nZeus, le chef du groupe, l'un des plus puissants,\nIl est le p\u00e8re de tous, le ma\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments.\nIl r\u00e8gne sur le ciel, l'\u00e9clair est son arme,\nAvec sa voix tonitruante, il garde le calme.\n\n[H\u00e9ra]\nH\u00e9ra, \u00e9pouse de Zeus, la reine des dieux,\nProtectrice du mariage, elle ne fait pas de v\u0153ux.\nElle veille sur la famille, avec amour et rigueur,\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, elle garde l'\u00e9quilibre.\n\n[Refrain]\nDivinit\u00e9s olympiennes, puissants et majestueux,\nDans la mythologie grecque, vous \u00eates les dieux.\nDe Zeus \u00e0 H\u00e9ra, chaque dieu a sa fonction,\nLes divinit\u00e9s olympiennes, une grande coalition.\n\n[Couplet 2]\nMais il ne faut pas oublier, \u00e7a peut varier,\nLes sources et les \u00e9poques, \u00e7a peut compliquer.\nLa liste \"canonique\" des douze divinit\u00e9s,\nPas toujours suffisante pour bien les repr\u00e9senter.\n\n[Ath\u00e9na]\nAth\u00e9na, d\u00e9esse de la sagesse et de la guerre,\nAvec son bouclier, elle combat sans se taire.\nElle prot\u00e8ge la strat\u00e9gie, la science et les arts,\nUne figure importante, qui joue un grand r\u00f4le \u00e0 part.\n\n[Apollon]\nApollon, dieu de la musique et de la po\u00e9sie,\nAvec sa lyre en main, il envo\u00fbte l'infini.\n\u00c9galement dieu de la beaut\u00e9 et de la lumi\u00e8re,\nIl incarne les talents, tout ce qui peut \u00e9blouir.\n\n[Refrain]\nDivinit\u00e9s olympiennes, puissants et majestueux,\nDans la mythologie grecque, vous \u00eates les dieux.\nDe Zeus \u00e0 H\u00e9ra, chaque dieu a sa fonction,\nLes divinit\u00e9s olympiennes, une grande coalition."}, {"titre": "Olympique de Marseille", "text_origine": "L'Olympique de Marseille (OM) est un club de football fran\u00e7ais fond\u00e9 \u00e0 Marseille le 31 ao\u00fbt 1899 par Ren\u00e9 Dufaure de Montmirail.\nLe club joue au stade de l'Huveaune de 1904 jusqu'en 1937, date \u00e0 laquelle est inaugur\u00e9 le stade V\u00e9lodrome.\nAuparavant, l'entit\u00e9 olympienne remporte sa premi\u00e8re Coupe de France en 1924 et devient le tout premier club provincial \u00e0 s'adjuger ce titre. L'OM fait partie des clubs ayant jou\u00e9 la saison inaugurale 1932-1933 et qui \u00e9voluent encore en Ligue 1 aujourd'hui. Apr\u00e8s un premier titre de champion de France en 1929, dans une comp\u00e9tition aujourd'hui disparue, le club phoc\u00e9en remporte son premier championnat professionnel en 1937, avant d'\u00eatre r\u00e9trograd\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en deuxi\u00e8me division en 1959. Une s\u00e9rie de mont\u00e9es et de descentes s'effectue dans les ann\u00e9es 1960. La d\u00e9cennie suivante, l'OM r\u00e9alise en 1972 le premier doubl\u00e9 Coupe-Championnat de son histoire.\nApr\u00e8s une p\u00e9riode noire au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 o\u00f9 l'institution marseillaise manque de faire faillite, l'arriv\u00e9e de Bernard Tapie co\u00efncide avec la p\u00e9riode la plus faste du club, qui remporte quatre titres de champion cons\u00e9cutifs, une Coupe de France et la Ligue des champions 1992-1993. Ce titre reste la premi\u00e8re et unique C1 remport\u00e9e par un club fran\u00e7ais, ainsi que la premi\u00e8re Ligue des champions du nom.\nL'affaire VA-OM et ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques plongent le club en deuxi\u00e8me division. \u00c0 la suite de sa remont\u00e9e en 1996, le club de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne se confronte \u00e0 nouveau \u00e0 la justice avec l'affaire des comptes de l'OM et n'arrive plus \u00e0 gagner de titre majeur, malgr\u00e9 notamment deux finales de Coupe UEFA (1999 et 2004). Cette p\u00e9riode blanche prend fin avec un titre de champion de France en 2010 et trois victoires cons\u00e9cutives en Coupe de la Ligue (2010, 2011 et 2012).\nL'Olympique de Marseille est membre ordinaire de l'association europ\u00e9enne des clubs (ECA), groupement des plus grands clubs europ\u00e9ens issu de la dissolution du G14 en 2008.\nLe club est pr\u00e9sid\u00e9 par Pablo Longoria depuis le 26 f\u00e9vrier 2021, l'actionnaire majoritaire \u00e9tant l'Am\u00e9ricain Frank McCourt. L'\u00e9quipe premi\u00e8re, qui dispute ses rencontres \u00e0 domicile \u00e0 l'Orange V\u00e9lodrome, est entra\u00een\u00e9e par Gennaro Gattuso pour le compte de la saison 2023-2024 de Ligue 1.", "element_cle": "1. L'Olympique de Marseille (OM) est un club de football fran\u00e7ais fond\u00e9 en 1899 \u00e0 Marseille.\n2. Le club a remport\u00e9 sa premi\u00e8re Coupe de France en 1924, devenant ainsi le premier club provincial \u00e0 gagner ce titre.\n3. L'OM a remport\u00e9 son premier championnat professionnel en 1937 et a depuis jou\u00e9 en Ligue 1.\n4. Sous la pr\u00e9sidence de Bernard Tapie, le club a connu sa p\u00e9riode la plus glorieuse, avec quatre titres de champion cons\u00e9cutifs et une victoire en Ligue des champions en 1993.\n5. L'affaire VA-OM a entra\u00een\u00e9 la r\u00e9trogradation du club en deuxi\u00e8me division, mais il est revenu en Ligue 1 en 1996.\n6. Malgr\u00e9 quelques finales de Coupe UEFA, le club n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 remporter de titre majeur pendant une p\u00e9riode.\n7. Toutefois, le club a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s en remportant le championnat de France en 2010 et en encha\u00eenant trois victoires en Coupe de la Ligue.\n8. L'OM est membre de l'association europ\u00e9enne des clubs (ECA) et est pr\u00e9sid\u00e9 par Pablo Longoria.", "rap": "[Couplet 1]\nOlympique de Marseille, un club l\u00e9gendaire\nDepuis 1899, repr\u00e9sente la ville enti\u00e8re\nPremi\u00e8re Coupe de France en 1924, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nLe premier club provincial \u00e0 s'\u00e9lever en tribune\n\n[Refrain]\nOM, OM, Marseille r\u00e9sonne\nDans les chants et les klaxons, la ferveur r\u00e9sonne\nOM, OM, une passion qui ne s'\u00e9teint jamais\nSur les terrains, les victoires parlent \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nEn 1937, le premier championnat acquis\nDepuis, ils ont jou\u00e9 en Ligue 1, jusqu'\u00e0 l'infini\nBernard Tapie a apport\u00e9 la gloire au club\nQuatre fois champions cons\u00e9cutifs, le public \u00e9tait bluff\u00e9\n\n[Refrain]\nOM, OM, Marseille r\u00e9sonne\nDans les chants et les klaxons, la ferveur r\u00e9sonne\nOM, OM, une passion qui ne s'\u00e9teint jamais\nSur les terrains, les victoires parlent \u00e0 jamais"}, {"titre": "Castres olympique", "text_origine": "Le Castres Olympique (CO) est un club professionnel fran\u00e7ais de rugby \u00e0 XV situ\u00e9 \u00e0 Castres, dans le d\u00e9partement du Tarn, en r\u00e9gion Occitanie. Fond\u00e9 en 1906, le CO \u00e9volue actuellement en Top 14 (premi\u00e8re division du championnat de France de rugby), et est domicili\u00e9 au stade Pierre-Fabre, nomm\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Pierre Fabre, son m\u00e9c\u00e8ne historique, fondateur des laboratoires pharmaceutiques \u00e9ponymes.\nQuintuple champion de France de premi\u00e8re division (1949, 1950, 1993, 2013, 2018), triple vice-champion de France (1995, 2014, 2022), vainqueur de la Coupe de France (1948), le CO \u00e9volue dans l'\u00e9lite du rugby fran\u00e7ais depuis le titre de champion de France du groupe B (1989).\nCastres, Toulouse  et Clermont-Ferrand sont dans l'\u00e9lite sans discontinuer depuis l'\u00e8re du professionnalisme en 1995.\nLe CO est aussi vainqueur du Bouclier europ\u00e9en (2003) et a particip\u00e9 \u00e0 dix-huit \u00e9ditions de la coupe d\u2019Europe entre la premi\u00e8re \u00e9dition en 1996 et 2023.", "element_cle": "1. Le Castres Olympique (CO) est un club professionnel fran\u00e7ais de rugby \u00e0 XV.\n2. Fond\u00e9 en 1906, le CO \u00e9volue actuellement en Top 14.\n3. Le club est domicili\u00e9 au stade Pierre-Fabre, du nom de son m\u00e9c\u00e8ne historique.\n4. Le CO a remport\u00e9 cinq fois le championnat de France de premi\u00e8re division.\n5. Le club a \u00e9galement remport\u00e9 la Coupe de France en 1948.\n6. Castres, Toulouse et Clermont-Ferrand sont dans l'\u00e9lite du rugby fran\u00e7ais depuis 1995.\n7. Le CO a remport\u00e9 le Bouclier europ\u00e9en en 2003.\n8. Le club a particip\u00e9 \u00e0 dix-huit \u00e9ditions de la coupe d'Europe entre 1996 et 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nCastres Olympique, un club l\u00e9gendaire\nFond\u00e9 en 1906, une histoire singuli\u00e8re\nAu stade Pierre-Fabre, les guerriers s'affrontent\nDans l'enceinte mythique, o\u00f9 la passion se monte\n\nCinq fois champions de France, l'\u00e9quipe au sommet\nLe CO a marqu\u00e9 de son empreinte le Top 14\nCoupe de France en 1948, un titre glorieux\nLa victoire dans les veines, un succ\u00e8s pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nCastres Olympique, symbole de la ferveur\nUn club respect\u00e9, une \u00e9quipe de valeurs\nDe l'\u00e9lite du rugby fran\u00e7ais ils font partie\nLe CO, une histoire de fiert\u00e9 et d'harmonie\n\n[Couplet 2]\nDepuis 1995, au sommet de l'\u00e9lite\nCastres, Toulouse, Clermont, une triplette\nLe Bouclier europ\u00e9en, une victoire l\u00e9gendaire\nEn 2003, le CO a su marquer l'histoire \n\nDix-huit \u00e9ditions de la coupe d'Europe, une pr\u00e9sence remarqu\u00e9e\nLe club a montr\u00e9 sa force, son talent et sa fiert\u00e9\nEntre 1996 et 2023, ils ont tout donn\u00e9\nCastres Olympique, une r\u00e9f\u00e9rence dans le rugby."}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque en Gr\u00e8ce antique \u00e9tait rendu \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans le pass\u00e9.\n2. Ces h\u00e9ros \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme fondateurs de cit\u00e9s, h\u00e9ros civilisateurs ou guerriers.\n3. Les cultes h\u00e9ro\u00efques \u00e9taient offerts par une communaut\u00e9 plus ou moins importante.\n4. Les h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes peuvent \u00eatre des personnages mythologiques ou historiques.\n5. Ces cultes avaient pour objectif de rendre hommage aux bienfaits apport\u00e9s par les h\u00e9ros \u00e0 la communaut\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, un culte h\u00e9ro\u00efque,\nRendu aux morts fameux, pour leur panth\u00e9on unique.\nFondateurs de cit\u00e9s, h\u00e9ros aux exploits,\nLeurs noms r\u00e9sonnent encore, dans les m\u00e9moires d'autrefois.\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, valeurs \u00e9ducatives,\nD\u00e9di\u00e9 aux h\u00e9ros, pour leurs actes incroyables.\nUn hommage rendu, par la communaut\u00e9,\nPour les bienfaits qu'ils ont apport\u00e9s, \u00e0 l'humanit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nQue ce soit mythologique ou historique,\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes, leur puissance est magique.\nCivilisateurs, guerriers, \u00e0 la destin\u00e9e d'exception,\nLeur courage et leur force, une le\u00e7on de perfection.\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, valeurs \u00e9ducatives,\nD\u00e9di\u00e9 aux h\u00e9ros, pour leurs actes incroyables.\nUn hommage rendu, par la communaut\u00e9,\nPour les bienfaits qu'ils ont apport\u00e9s, \u00e0 l'humanit\u00e9."}, {"titre": "Demi-dieu", "text_origine": "Un demi-dieu est, dans la mythologie gr\u00e9co-romaine, une divinit\u00e9 ou un personnage surnaturel. Le terme a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de diverses fa\u00e7ons \u00e0 des \u00e9poques diff\u00e9rentes, mais d\u00e9signe g\u00e9n\u00e9ralement un personnage ayant atteint un statut divin apr\u00e8s sa mort, ou descendant d'un dieu et d'un mortel.\nLe terme fran\u00e7ais est un calque du latin semideus, d\u00e9signant une personne \u00e0 moiti\u00e9 divine, un h\u00e9ros, lui-m\u00eame probablement con\u00e7u par le po\u00e8te romain Ovide pour d\u00e9signer des divinit\u00e9s de moindre importance, comme les dryades.\nLes versions f\u00e9minines, \u00ab demi-d\u00e9esse \u00bb et \u00ab demi-divinit\u00e9 \u00bb, sont attest\u00e9es mais rares.", "element_cle": "1. Le terme \"demi-dieu\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un personnage divin ou surnaturel dans la mythologie gr\u00e9co-romaine.\n2. Dans la mythologie, un demi-dieu peut \u00eatre soit une divinit\u00e9 ayant atteint un statut divin apr\u00e8s sa mort, soit un descendant d'un dieu et d'un mortel.\n3. Le terme \"demi-dieu\" est d\u00e9riv\u00e9 du latin \"semideus\", qui signifie une personne \u00e0 moiti\u00e9 divine ou un h\u00e9ros.\n4. Le po\u00e8te romain Ovide aurait utilis\u00e9 le terme \"demi-dieu\" pour d\u00e9signer des divinit\u00e9s moins importantes, telles que les dryades.\n5. Bien que moins courantes, les versions f\u00e9minines de demi-d\u00e9esse et demi-divinit\u00e9 existent \u00e9galement.", "rap": "[Couplet 1:]\nIci, j'viens t'parler d'ces h\u00e9ros,\nDes Demi-dieux, des divins h\u00e9ros,\nDans la mythologie, ils brillent de mille feux,\n\u00c0 moiti\u00e9 dieux, \u00e0 moiti\u00e9 mortels, ouais, c'est s\u00e9rieux.\n\n[Refrain:]\nOn \u00e9voque les Demi-dieux,\nCes \u00eatres divins, mythologiques, ing\u00e9nieux,\nEntre les dieux et les hommes ils sont \u00e9lev\u00e9s,\nUn m\u00e9lange d'humains et de divinit\u00e9.\n\n[Couplet 2:]\nLes Demi-dieux, une descendance sacr\u00e9e,\nEntre dieux et mortels, ils sont bien plac\u00e9s,\nParfois n\u00e9s de l'amour, parfois d'une trahison,\nMais ils portent un pouvoir, une mission.\n\n[Refrain:]\nOn \u00e9voque les Demi-dieux,\nCes \u00eatres divins, mythologiques, ing\u00e9nieux,\nEntre les dieux et les hommes ils sont \u00e9lev\u00e9s,\nUn m\u00e9lange d'humains et de divinit\u00e9."}, {"titre": "Hic sunt dracones", "text_origine": "\u00ab Hic sunt dracones \u00bb (en latin, litt\u00e9ralement, \u00ab Ici sont des dragons \u00bb) est une phrase apparaissant en cartographie m\u00e9di\u00e9vale et utilis\u00e9e pour d\u00e9signer des territoires encore inconnus ou dangereux, imitant en cela une pratique courante de mettre serpents de mer et autres cr\u00e9atures mythologiques dans les zones vierges d'une carte.\nDe nombreux globes ou cartes montrent des illustrations et r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la mythologie, aux dragons ou aux cr\u00e9atures monstrueuses (plus ou moins r\u00e9elles), mais le globe en \u0153uf d'autruche et celui de Hunt-Lenox sont les deux seuls connus aujourd'hui \u00e0 utiliser cette expression devenue c\u00e9l\u00e8bre.\nUne autre expression consacr\u00e9e, utilis\u00e9e par les cartographes romains et m\u00e9di\u00e9vaux pour annoter les zones inconnues de leurs cartes, \u00e9tait hic sunt leones (\u00ab ici sont des lions \u00bb).", "element_cle": "1. \"Hic sunt dracones\" est une phrase en latin utilis\u00e9e en cartographie m\u00e9di\u00e9vale pour d\u00e9signer des territoires inconnus ou dangereux.\n2. Cette pratique consistait \u00e0 ajouter des serpents de mer et des cr\u00e9atures mythologiques dans les zones vierges d'une carte.\n3. De nombreux globes et cartes utilisaient des illustrations et r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la mythologie et aux cr\u00e9atures monstrueuses, mais seuls deux exemples utilisent explicitement cette expression.\n4. Cette phrase est devenue c\u00e9l\u00e8bre et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'exploration de territoires inexplor\u00e9s ou potentiellement dangereux.\n5. Les cartographes romains et m\u00e9di\u00e9vaux utilisaient \u00e9galement l'expression \"hic sunt leones\" pour annoter les zones inconnues de leurs cartes.", "rap": "[Couplet 1]\nHic sunt dracones, le territoire inconnu,\nSur les cartes m\u00e9di\u00e9vales, on savait plus quoi mettre dessus,\nDes serpents de mer, des cr\u00e9atures mythologiques,\nDans ces zones vierges, des monstres fantastiques.\n\nLes explorateurs se lan\u00e7aient, bravant l'inconnu,\nDans ces contr\u00e9es dangereuses, ils d\u00e9fiaient les vues,\nLa qu\u00eate de savoir, le d\u00e9sir d'explorer,\nMalgr\u00e9 les mauvais pr\u00e9sages, ils ont su pers\u00e9v\u00e9rer.\n\n[Refrain]\nHic sunt dracones, l'aventure commence,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, notre soif de connaissance,\nNous pousse \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 explorer les horizons,\nH\u00e9ritiers des explorateurs, \u00e0 nous de b\u00e2tir notre maison.\n\n[Couplet 2]\nSur les globes et les cartes, l'histoire se dessine,\nDes r\u00e9f\u00e9rences mythiques pour que l'exp\u00e9rience s'illumine,\nCar au-del\u00e0 des l\u00e9gendes, des contes et des fables,\nSe cachent des r\u00e9alit\u00e9s, la beaut\u00e9 indomptable.\n\n\"Hic sunt leones\", une autre expression romaine,\nAnnoncer l'inconnu, les savoirs encore incertains,\nL'exploration est un voyage qui ne finit jamais,\n\u00c0 chaque pas franchi, le monde s'agrandit \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nHic sunt dracones, l'aventure commence,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, notre soif de connaissance,\nNous pousse \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 explorer les horizons,\nH\u00e9ritiers des explorateurs, \u00e0 nous de b\u00e2tir notre maison."}, {"titre": "Culture de la Gr\u00e8ce", "text_origine": "La culture de la Gr\u00e8ce, pays d'Europe du Sud-Est, d\u00e9signe l'ensemble des pratiques culturelles et des traditions qui composent la soci\u00e9t\u00e9 hell\u00e9nique et les habitants de la Gr\u00e8ce. Son patrimoine culturel est le fruit d'h\u00e9ritages historiques diff\u00e9rents (Antiquit\u00e9, p\u00e9riode byzantine, Gr\u00e8ce ottomane et p\u00e9riode contemporaine) qui fa\u00e7onnent aujourd'hui la culture hell\u00e9nique. \u00c9tant donn\u00e9 sa situation g\u00e9ographique particuli\u00e8re, \u00e0 la fois europ\u00e9enne, m\u00e9ridionale, balkanique et levantine, la culture hell\u00e9nique est particuli\u00e8rement riche et vari\u00e9e, t\u00e9moignage de son Histoire prolifique.\nLa Gr\u00e8ce est l'une des plus anciennes civilisations du monde, avec les civilisations sum\u00e9rienne, \u00e9gyptienne et chinoise. La Gr\u00e8ce archa\u00efque \u00e9merge au XIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re avec la civilisation myc\u00e9nienne. La culture hell\u00e9nique prend v\u00e9ritablement son essor \u00e0 partir du VIIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re avec la fondation d'Ath\u00e8nes par le mythique Th\u00e9s\u00e9e, l'invention de la d\u00e9mocratie[Information douteuse], la construction du temple d'Apollon \u00e0 Delphes, la r\u00e9daction de l\u2019Iliade et de l'Odyss\u00e9e par Hom\u00e8re ainsi que le d\u00e9but du processus de colonisation grecque en M\u00e9diterran\u00e9e et en mer Noire. Les grecs anciens ont l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Europe un bagage culturel colossal, qui fa\u00e7onne aujourd'hui l'identit\u00e9 occidentale : g\u00e9ographie (Anaximandre, Ptol\u00e9m\u00e9e, Strabon), scientifique et math\u00e9matique (Euclide, Hypatie, Archim\u00e8de), litt\u00e9raire (Hom\u00e8re, Sappho, \u00c9rinna), linguistique (influence du grec sur le fran\u00e7ais, l'anglais ou l'espagnol), historique (Thucydide, H\u00e9rodote, X\u00e9nophon) et philosophique (Socrate, Platon, Aristote). La culture hell\u00e9nique a consid\u00e9rablement fa\u00e7onn\u00e9 la construction de la civilisation romaine : les Romains firent d'\u00c9n\u00e9e, un personnage de la mythologie grecque, le fondateur de Rome. Les \u00e9lites romaines, \u00e0 l'image de Cic\u00e9ron, Marc Aur\u00e8le ou Hadrien, s'impr\u00e9gn\u00e8rent de la culture grecque et furent d'ailleurs les premiers philhell\u00e8nes \u2014 qui d\u00e9signe un sentiment d'admiration et de fascination pour ce qui est grec. Cette culture antique est par la suite compl\u00e9t\u00e9e par des influences ext\u00e9rieures, ottomanes, latines et slaves notamment.\nDe nombreux mus\u00e9es (mus\u00e9e de l'Acropole, mus\u00e9e Benaki, mus\u00e9e d'Histoire Nationale), des collections expos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger (au Louvre avec la Victoire de Samothrace), des institutions politiques nationales (Biblioth\u00e8que Nationale de Gr\u00e8ce), ainsi que l'\u00e9mergence du tourisme participent \u00e0 la diffusion de la culture hell\u00e9nique \u00e0 travers le monde.\n\n", "element_cle": "1. La culture de la Gr\u00e8ce est riche et vari\u00e9e, t\u00e9moignant de son histoire prolifique.\n2. La Gr\u00e8ce est l'une des plus anciennes civilisations du monde, remontant \u00e0 la civilisation myc\u00e9nienne.\n3. La fondation d'Ath\u00e8nes par Th\u00e9s\u00e9e, l'invention de la d\u00e9mocratie et la construction du temple d'Apollon \u00e0 Delphes ont marqu\u00e9 l'essor de la culture hell\u00e9nique.\n4. Les anciens Grecs ont l\u00e9gu\u00e9 un bagage culturel consid\u00e9rable \u00e0 l'Europe et ont influenc\u00e9 l'identit\u00e9 occidentale.\n5. La culture hell\u00e9nique a \u00e9galement influenc\u00e9 la construction de la civilisation romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture de la Gr\u00e8ce, l\u00e9gendaire et robuste\nUne histoire prolifique, des r\u00e9cits qui s'ajustent\nRemontant \u00e0 la civilisation myc\u00e9nienne\nL'une des plus anciennes, une source de liens\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine\n\n[Couplet 2]\nAth\u00e8nes, la cit\u00e9 o\u00f9 la d\u00e9mocratie a vu le jour\nTh\u00e9s\u00e9e, le h\u00e9ros fondateur, plein de bravoure\nLe temple d'Apollon, majestueux \u00e0 Delphes\nDes \u00e9clats de savoir, une culture sans cesse\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine\n\n[Couplet 3]\nLes Grecs ont l\u00e9gu\u00e9 un h\u00e9ritage culturel immense\n\u00c0 l'Europe, ils ont offert leur savoir intense\nLeur influence, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\nSur l'identit\u00e9 occidentale, un lien tangible\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine\n\n[Couplet 4]\nLa culture hell\u00e9nique, telle une muse divine\nA influenc\u00e9 la grandeur de la civilisation latine\nRome, b\u00e2tie sur les traces de la Gr\u00e8ce antique\nUne symbiose artistique, un h\u00e9ritage authentique\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine"}, {"titre": "Cin\u00e9ma grec", "text_origine": "Le cin\u00e9ma grec, recouvrant les productions cin\u00e9matographiques r\u00e9alis\u00e9es en Gr\u00e8ce ou consid\u00e9r\u00e9es comme grecques, est surtout connu par ses grands r\u00e9alisateurs que sont Theo Angelopoulos, Michael Cacoyannis, Costa-Gavras et Jules Dassin et les grandes actrices Melina Mercouri et Ir\u00e8ne Papas. Il existe en 2012 un peu plus de 4 000 films grecs connus et conserv\u00e9s, la plupart uniquement destin\u00e9s \u00e0 la diffusion nationale.\nLes premi\u00e8res projections de films, des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, eurent lieu d\u00e8s novembre 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes. Les premiers films tourn\u00e9s sur le territoire actuel de la Gr\u00e8ce, en 1897, sont attribu\u00e9s \u00e0 Frederic Villiers. Les fr\u00e8res Man\u00e1kis, pionniers du cin\u00e9ma dans les Balkans, film\u00e8rent l'actualit\u00e9 et le folklore. Apr\u00e8s quelques courts m\u00e9trages du comique Spyridion en 1911, le premier long m\u00e9trage grec attest\u00e9, inaugurant le genre typiquement grec du \u00ab film en fustanelle \u00bb, fut Golfo de Kostas Bahatoris, sorti en 1914. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930, Daphnis et Chlo\u00e9 (1931) d'Orestis Laskos proposa des sc\u00e8nes de nu ; L'Amoureux de la berg\u00e8re (1932) de Dimitris Tsakiris fut un des premiers films parlants grecs et Corruption sociale (1932) de Stelios Tatassopoulos fut le premier film grec engag\u00e9 politiquement. Ensuite, le cin\u00e9ma grec entra en crise, pour des raisons techniques et financi\u00e8res en partie li\u00e9es \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant. La production fut m\u00eame d\u00e9localis\u00e9e en \u00c9gypte.\nApr\u00e8s une production peu active pendant la p\u00e9riode de la guerre, le cin\u00e9ma grec se d\u00e9veloppa dans les d\u00e9cennies suivantes gr\u00e2ce, entre autres, au grand studio de production Finos Film et aux r\u00e9alisateurs comme Y\u00f3rgos Tzav\u00e9llas ou Al\u00e9kos Sakell\u00e1rios. Le nombre de films produits augmenta fortement. La vogue du m\u00e9lodrame d\u00e9boucha sur des r\u00e9alisations n\u00e9or\u00e9alistes. Stella, femme libre de Michael Cacoyannis en 1955 fut un tournant. Sur une trame de m\u00e9lodrame n\u00e9or\u00e9aliste, il m\u00ealait habilement les cultures grecques antique et moderne, le tout port\u00e9 par son actrice principale Melina Mercouri, ouvrant ainsi une nouvelle \u00e8re du cin\u00e9ma grec. En 1956, ce fut encore un Amoureux de la berg\u00e8re (d'Il\u00edas Paraskev\u00e1s) qui fit l'histoire en \u00e9tant le premier film grec en couleurs.\nDans les ann\u00e9es 1960, le cin\u00e9ma grec connut ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme son apog\u00e9e avec jusqu'\u00e0 plus de cent films par an et jusqu'\u00e0 137 millions d'entr\u00e9es en 1968. Ce fut aussi l'\u00ab \u00e2ge d'or \u00bb de la com\u00e9die grecque. Cependant, ces films peu originaux furent produits \u00e0 la cha\u00eene pour des raisons de divertissement et commerciales. En parall\u00e8le, les pistes ouvertes par Cacoyannis furent suivies par de nouveaux r\u00e9alisateurs, permettant la naissance d'un v\u00e9ritable cin\u00e9ma intellectuel grec. La dictature des colonels fut une p\u00e9riode de transition. Le cin\u00e9ma populaire disparut face \u00e0 l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision et des grandes productions hollywoodiennes. En parall\u00e8le, la censure mit un coup d'arr\u00eat au cin\u00e9ma d'auteur qui cependant rebondit dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e9gime en r\u00e9ussissant \u00e0 contourner les interdits. Ce qui est depuis appel\u00e9 le \u00ab Nouveau cin\u00e9ma grec \u00bb s'imposa dans les ann\u00e9es 1970, avec des affrontements entre anciens et nouveaux, principalement au festival de Thessalonique.\nLe Nouveau Cin\u00e9ma grec connut un immense succ\u00e8s critique et multiplia les prix dans les festivals partout dans le monde. Cependant, il atteignit ses limites sur les plans du financement et de la diffusion, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980. Il fut alors sauv\u00e9 par le Centre du cin\u00e9ma grec qui, r\u00e9form\u00e9 par la ministre de la culture Melina Mercouri, lui assura un financement p\u00e9renne. Tr\u00e8s vite, ce qui fut consid\u00e9r\u00e9 comme une nouvelle mainmise \u00e9tatique sur la production cin\u00e9matographique du pays, fut fortement critiqu\u00e9, avec de nouveaux remous au festival de Thessalonique. Du milieu des ann\u00e9es 1980 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le cin\u00e9ma grec connut un passage \u00e0 vide, \u00e0 l'exception des succ\u00e8s de Theo Angelopoulos, avant un renouveau \u00e0 la fin de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. De jeunes auteurs, comme Athin\u00e1-Rach\u00e9l Tsang\u00e1ri, P\u00e1nos Ko\u00fatras, Y\u00f3rgos L\u00e1nthimos, F\u00edlippos Ts\u00edtos, Constant\u00ednos Gi\u00e1nnaris qui s'\u00e9loignent des structures traditionnelles de financement et de cr\u00e9ation sont \u00e0 nouveau r\u00e9compens\u00e9s dans les festivals internationaux.", "element_cle": "- Le cin\u00e9ma grec est connu pour ses grands r\u00e9alisateurs et actrices tels que Theo Angelopoulos, Michael Cacoyannis, Costa-Gavras, Jules Dassin, Melina Mercouri et Ir\u00e8ne Papas.\n- Les premi\u00e8res projections de films ont eu lieu en Gr\u00e8ce d\u00e8s novembre 1896, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des fr\u00e8res Lumi\u00e8re \u00e0 Ath\u00e8nes.\n- En 1914, le premier long m\u00e9trage grec \"Golfo\" de Kostas Bahatoris inaugure le genre typiquement grec du \"film en fustanelle\".\n- Le cin\u00e9ma grec a connu une crise dans les ann\u00e9es 1930 en raison de probl\u00e8mes techniques et financiers li\u00e9s \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.\n- Apr\u00e8s une p\u00e9riode peu active pendant la guerre, le cin\u00e9ma grec s'est d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des studios de production comme Finos Film et des r\u00e9alisateurs tels que Y\u00f3rgos Tzav\u00e9llas et Al\u00e9kos Sakell\u00e1rios.\n- Le nombre de films produits en Gr\u00e8ce a fortement augment\u00e9, avec une tendance vers le n\u00e9or\u00e9alisme et le m\u00e9lodrame.\n- Le film \"Stella, femme libre\" de Michael Cacoyannis en 1955 est consid\u00e9r\u00e9 comme un tournant dans le cin\u00e9ma grec, m\u00e9langeant habilement les cultures grecques antique et moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma grec, une histoire riche et belle\nAvec des r\u00e9alisateurs et actrices qui \u00e9tincellent\nTheo Angelopoulos, Costa-Gavras, des noms qui r\u00e9sonnent\nMelina Mercouri, Ir\u00e8ne Papas, des ic\u00f4nes qui frissonnent\n\nLes fr\u00e8res Lumi\u00e8re ont pos\u00e9 leurs valises\nEn novembre 1896, \u00e0 Ath\u00e8nes, c'est la surprise\nLes premi\u00e8res projections, un nouveau monde s'ouvre\nLe cin\u00e9ma grec, une passion qui d\u00e9couvre\n\n[Refrain]\nDu cin\u00e9ma en fustanelle, une belle tradition\nLa Gr\u00e8ce nous offre ses \u00e9motions\nDes probl\u00e8mes techniques dans les ann\u00e9es 30\nMais le septi\u00e8me art grec ne perd pas la foi, ouais!\n\n[Couplet 2]\nPendant la guerre, le cin\u00e9ma se fait discret\nMais Finos Film et quelques r\u00e9alisateurs f\u00eatent\nY\u00f3rgos Tzav\u00e9llas, Al\u00e9kos Sakell\u00e1rios, talentueux\nLe cin\u00e9ma grec reprend vie, c'est fabuleux\n\nN\u00e9or\u00e9alisme, m\u00e9lodrame, styles se m\u00e9langent\nLes films grecs, des histoires qui nous \u00e9changent\nEt puis il y a \"Stella, femme libre\", un chef-d'\u0153uvre\nDe Michael Cacoyannis, un tournant qui nous enivre\n\n[Refrain]\nDu cin\u00e9ma grec, la Gr\u00e8ce nous captive\nUne culture \u00e0 la fois antique et 1921, natif\nDes r\u00e9alisateurs qui font vibrer nos \u00e9crans\nLe cin\u00e9ma grec, une passion qui nous enchante, ouais!"}, {"titre": "Court m\u00e9trage", "text_origine": "Un court m\u00e9trage (avec ou sans trait d'union),, est un film qui se d\u00e9finit par sa dur\u00e9e, dont la d\u00e9finition pr\u00e9cise d\u00e9pend des normes reconnues selon les pays ou organisations.\nAlors que dans le langage courant, il est souvent compris comme un film de moins de 20 ou 30 minutes, la d\u00e9finition officielle par le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) en France, ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture (OFC) en Suisse est li\u00e9 \u00e0 une dur\u00e9e de moins de 60 minutes,.\nLe court m\u00e9trage existe dans la m\u00eame diversit\u00e9 de formes, de techniques et de genres que le long m\u00e9trage : documentaire, fiction, film en prise de vues r\u00e9elles, film d'animation, film exp\u00e9rimental, etc.", "element_cle": "1. Un court m\u00e9trage est un film de courte dur\u00e9e, selon les normes officielles de chaque pays.\n2. Le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) en France et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture en Suisse d\u00e9finissent un court m\u00e9trage comme ayant une dur\u00e9e de moins de 60 minutes.\n3. La dur\u00e9e couramment associ\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage est de moins de 20 ou 30 minutes.\n4. Les court m\u00e9trages peuvent \u00eatre de diff\u00e9rents genres, tels que le documentaire, la fiction, l'animation, l'exp\u00e9rimental, etc.\n5. Les court m\u00e9trages utilisent les m\u00eames techniques de narration et de production que les longs m\u00e9trages.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis comme un court m\u00e9trage, rapide et puissant\nEn quelques minutes, j'pose des vers percutants\nSelon les normes, je m'adapte \u00e0 chaque pays\nLe CNC et l'Office f\u00e9d\u00e9ral me donnent mon prix\n\nJ'suis pas un long m\u00e9trage, mais j'ai l'impact\nDe chaque sc\u00e8ne, j'en fais un combat\nDocumentaire, fiction, animation ou exp\u00e9rimental\nTous les genres, je les mets \u00e0 l'\u00e9gal\n\n[Refrain]\nCourt m\u00e9trage, j'fais ma place sur l'\u00e9cran\nEn moins de 60 minutes, j'fais vibrer les gens\nCourt m\u00e9trage, j'ai la m\u00eame technique\nNarration, production, tout est authentique\n\n[Couplet 2]\nMa dur\u00e9e, elle est courte mais intense\nEn moins de 20, 30 minutes, j'fais ma diff\u00e9rence\nJ'raconte des histoires, j'fais passer des messages\nEducation, conscience, j'fais le voyage\n\nJ'suis comme un condens\u00e9 de moments forts\nJ'te raconte des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nDe l'histoire, je te fais prendre conscience\nA travers mes mots, j'te guide vers la connaissance\n\n[Refrain]\nCourt m\u00e9trage, j'fais ma place sur l'\u00e9cran\nEn moins de 60 minutes, j'fais vibrer les gens\nCourt m\u00e9trage, j'ai la m\u00eame technique\nNarration, production, tout est authentique"}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque grec \u00e9tait pratiqu\u00e9 dans la Gr\u00e8ce antique.\n2. Ce culte rendait hommage \u00e0 des morts c\u00e9l\u00e8bres ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 l\u00e9gendaire.\n3. Ces h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des bienfaiteurs de leur communaut\u00e9.\n4. Les cultes \u00e9taient vari\u00e9s et rendus \u00e0 des personnages mythologiques ou historiques.\n5. Certains h\u00e9ros \u00e9taient v\u00e9n\u00e9r\u00e9s en tant que fondateurs de cit\u00e9s, h\u00e9ros civilisateurs ou guerriers.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait\nPratiqu\u00e9 avec d\u00e9votion, dans un pass\u00e9 l\u00e9gendaire\nHommes et femmes c\u00e9l\u00e8bres, morts mais pas oubli\u00e9s\nEn bienfaiteurs, ils \u00e9taient tous ador\u00e9s\n\nCertains \u00e9taient mythiques, d'autres bien r\u00e9els\nFondateurs de cit\u00e9s, et guerriers sans pareils\nLeurs exploits \u00e9taient chant\u00e9s, glorifi\u00e9s par les foules\nComme des h\u00e9ros civilisateurs, ils avaient la cl\u00e9 de la joule\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque grec, un symbole de grandeur\nHommage \u00e0 ces h\u00e9ros, qui ont marqu\u00e9 l'histoire en couleurs\nQue leurs l\u00e9gendes traversent les \u00e2ges et les fronti\u00e8res\nLeur h\u00e9ritage, une le\u00e7on d'existence et de lumi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDe nombreux cultes \u00e9taient rendus, aux h\u00e9ros pass\u00e9s\nD'Achille \u00e0 Hercule, leur m\u00e9moire \u00e9tait pr\u00e9serv\u00e9e\nIls incarnaient des valeurs, des enseignements essentiels\nLe courage, la sagesse, la justice et l'id\u00e9al\n\nDes dieux et des mortels, fig\u00e9s dans le temps\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, un rappel de leur attachement\n\u00c0 la communaut\u00e9, \u00e0 la grandeur de la Gr\u00e8ce\nSymboles d'excellence, ils ne cessent d'inspirer et d'\u00e9merveiller\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque grec, un symbole de grandeur\nHommage \u00e0 ces h\u00e9ros, qui ont marqu\u00e9 l'histoire en couleurs\nQue leurs l\u00e9gendes traversent les \u00e2ges et les fronti\u00e8res\nLeur h\u00e9ritage, une le\u00e7on d'existence et de lumi\u00e8re"}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait pratiqu\u00e9 dans la Gr\u00e8ce antique par diff\u00e9rentes communaut\u00e9s.\n2. Il rendait hommage \u00e0 des individus c\u00e9l\u00e8bres du pass\u00e9, l\u00e9gendaires ou historiques.\n3. Les h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient v\u00e9n\u00e9r\u00e9s pour les bienfaits qu'ils avaient apport\u00e9s \u00e0 leur communaut\u00e9.\n4. Certains h\u00e9ros \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme les fondateurs des cit\u00e9s.\n5. Le culte \u00e9tait \u00e9galement rendu \u00e0 des h\u00e9ros civilisateurs et des guerriers.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, \u00e7a se passait comme \u00e7a\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, une pratique qui fascinait\nDes individus c\u00e9l\u00e8bres, l\u00e9gendaires ou r\u00e9els\nOn leur rendait hommage, c'\u00e9tait un rituel\n\nLes h\u00e9ros v\u00e9n\u00e9r\u00e9s, pour leur grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\nPour les bienfaits qu'ils offraient \u00e0 la communaut\u00e9\nCertains fondateurs de cit\u00e9s, tels des pionniers\nPar leur courage, leur ambition, ils ont marqu\u00e9\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque, une tradition historique\n\u00c0 travers les \u00e2ges, un hommage authentique\nDes h\u00e9ros civilisateurs, des guerriers valeureux\nLeur m\u00e9moire, grav\u00e9e dans les cieux\n\n[Couplet 2]\nDes b\u00e2tisseurs de nations, des h\u00e9ros visionnaires\nQui ont marqu\u00e9 l'histoire par leur audace exemplaire\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, une mani\u00e8re de se rappeler\nQue nos racines sont fortes, qu'on peut s'en inspirer\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans le pass\u00e9\nDes le\u00e7ons \u00e0 retenir pour avancer en s\u00e9curit\u00e9\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, un hymne \u00e0 l'\u00e9ducation\nPour construire l'avenir avec d\u00e9termination\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque, une tradition historique\n\u00c0 travers les \u00e2ges, un hommage authentique\nDes h\u00e9ros civilisateurs, des guerriers valeureux\nLeur m\u00e9moire, grav\u00e9e dans les cieux"}, {"titre": "Mythologie grecque", "text_origine": "La mythologie grecque, c'est-\u00e0-dire l'ensemble organis\u00e9 des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, se d\u00e9veloppe au cours d'une tr\u00e8s longue p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine. La rencontre entre les Grecs et les Romains co\u00efncide avec celle de la mythologie grecque et de la mythologie romaine : la premi\u00e8re exerce une forte influence sur la seconde, qui ne s'y r\u00e9duit pas pour autant. Longtemps apr\u00e8s la disparition des religions grecque et romaine, la mythologie grecque est utilis\u00e9e comme sujet d'inspiration par les artistes, et continue \u00e0 l'\u00eatre de nos jours.\nLa mythologie grecque nous est parvenue gr\u00e2ce \u00e0 un vaste ensemble de textes dont les plus anciens sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode, principalement la Th\u00e9ogonie, mais aussi par les arts picturaux comme la c\u00e9ramique ou par les monuments sacr\u00e9s. L'ensemble de ces sources pr\u00e9sente des g\u00e9n\u00e9alogies et des r\u00e9cits qui forment un syst\u00e8me dot\u00e9 d'une coh\u00e9rence limit\u00e9e. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation que les anciens Grecs se faisaient du monde. N\u00e9anmoins, le statut de la mythologie grecque est complexe, car la mythologie d\u00e9passe le cadre de la religion. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques rapport\u00e9s par la tradition \u00e9taient pour les Grecs, du moins dans leurs grandes lignes, des r\u00e9alit\u00e9s historiques relevant d'un pass\u00e9 lointain et servaient donc de base de travail aux historiens antiques. Dans le m\u00eame temps, la mythologie fournit une ample source d'inspiration \u00e0 la litt\u00e9rature et aux arts grecs antiques.", "element_cle": "1. La mythologie grecque est l'ensemble des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique.\n2. Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e pendant une longue p\u00e9riode, de la civilisation myc\u00e9nienne \u00e0 la domination romaine.\n3. La mythologie grecque a exerc\u00e9 une forte influence sur la mythologie romaine.\n4. Les textes les plus anciens qui nous sont parvenus sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode.\n5. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation du monde par les anciens Grecs.\n6. La mythologie grecque d\u00e9passe le cadre de la religion.\n7. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9alit\u00e9s historiques par les Grecs.\n8. La mythologie grecque a \u00e9t\u00e9 une source d'inspiration pour la litt\u00e9rature et les arts grecs antiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un univers magique,\nLa mythologie grecque, un h\u00e9ritage historique,\nDes mythes venus de la Gr\u00e8ce antique,\nQui ont marqu\u00e9 les esprits jusqu'\u00e0 la domination romaine.\n\n[Refrain]\nLa mythologie grecque, une source de connaissances,\nDes r\u00e9cits fascinants, des l\u00e9gendes en abondance,\nDes dieux tout-puissants, des h\u00e9ros valeureux,\nDans ces histoires anciennes, on trouve de quoi \u00eatre curieux.\n\n[Couplet 2]\nHom\u00e8re et H\u00e9siode, les premiers \u00e0 \u00e9crire,\nLes \u00e9pop\u00e9es, les po\u00e8mes qui ont su nous \u00e9blouir,\nIls nous ont transmis ces r\u00e9cits mill\u00e9naires,\nQui nous parlent de la vision du monde d'autrefois, c'est clair.\n\n[Refrain]\nLa mythologie grecque, au-del\u00e0 de la religion,\nUne repr\u00e9sentation de la vie avec passion,\nLes Grecs jadis croyaient en ces personnages mythiques,\nLeurs exploits \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des faits historiques.\n\n[Refrain]\nLa mythologie grecque, une inspiration pour les arts,\nLa litt\u00e9rature et les sculptures, un v\u00e9ritable part,\nLes mythes ont travers\u00e9 les si\u00e8cles, toujours vivants,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une source d'\u00e9merveillement fascinante."}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait une pratique courante dans la Gr\u00e8ce antique.\n2. Il \u00e9tait rendu par une communaut\u00e9 \u00e0 un h\u00e9ros ou une h\u00e9ro\u00efne c\u00e9l\u00e8bre.\n3. Ces h\u00e9ros pouvaient \u00eatre issus de la mythologie ou de l'histoire.\n4. Le culte \u00e9tait accord\u00e9 aux h\u00e9ros ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 la communaut\u00e9, comme les fondateurs de cit\u00e9s ou les guerriers.\n5. Les cultes h\u00e9ro\u00efques \u00e9taient fr\u00e9quents et diversifi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nUne pratique courante, une mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer\nCommunaut\u00e9 rendant hommage \u00e0 une figure m\u00e9ritante\nUn h\u00e9ros ou une h\u00e9ro\u00efne, une histoire captivante\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque grec, dans l'antiquit\u00e9\nDes l\u00e9gendes qui nous ont tous fascin\u00e9s\nDes mythes et des h\u00e9ros, une richesse infinie\nDes valeurs \u00e9ducatives \u00e0 transmettre aujourd'hui\n\n[Couplet 2]\nDe la mythologie \u00e0 l'histoire, ces h\u00e9ros c\u00e9l\u00e8bres\nAvaient marqu\u00e9 leur temps, laiss\u00e9 une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\nFondateurs de cit\u00e9s, guerriers ayant triomph\u00e9\nLe culte leur \u00e9tait accord\u00e9 pour leurs bienfaits\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque grec, dans l'antiquit\u00e9\nDes l\u00e9gendes qui nous ont tous fascin\u00e9s\nDes mythes et des h\u00e9ros, une richesse infinie\nDes valeurs \u00e9ducatives \u00e0 transmettre aujourd'hui\n\n[Outro]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, une tradition diverse et r\u00e9pandue\nUn moyen de se souvenir et de perp\u00e9tuer\nLes valeurs des h\u00e9ros, leur courage et leur grandeur\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux \u00e0 transmettre avec splendeur"}, {"titre": "Achille", "text_origine": "Achille (en grec ancien \u1f08\u03c7\u03b9\u03bb\u03bb\u03b5\u03cd\u03c2 / Akhille\u00fas) est un h\u00e9ros l\u00e9gendaire de la guerre de Troie, fils de P\u00e9l\u00e9e, roi de Phthie en Thessalie, et de Th\u00e9tis, une N\u00e9r\u00e9ide (nymphe marine). Il est fr\u00e9quemment appel\u00e9 \u00ab P\u00e9l\u00e9ide \u00bb ou \u00ab \u00c9acide \u00bb, \u00e9pith\u00e8tes qui rappellent son ascendance.\nTh\u00e9tis le plonge dans le Styx, l'un des fleuves des Enfers, pour que son corps devienne invuln\u00e9rable ; son talon, par lequel le tient sa m\u00e8re, n'y est pas tremp\u00e9 et reste celui d'un mortel, ce qui le m\u00e8nera plus tard \u00e0 sa perte. Il est \u00e9duqu\u00e9 par le centaure Chiron qui lui apprend les arts de la guerre, la musique et la m\u00e9decine. Alors qu'il est encore adolescent, il choisit une vie courte, mais glorieuse, plut\u00f4t qu'une existence longue mais sans \u00e9clat. Cach\u00e9 par sa m\u00e8re, qui veut l'emp\u00eacher de participer \u00e0 la guerre de Troie, \u00e0 la cour du roi Lycom\u00e8de, le jeune homme est d\u00e9couvert par Ulysse et rejoint, avec son ami intime Patrocle, l'exp\u00e9dition grecque.                                                Lors de la dixi\u00e8me ann\u00e9e du conflit, une querelle avec Agamemnon le pousse \u00e0 quitter le combat : c'est la \u00ab col\u00e8re d'Achille \u00bb chant\u00e9e par l\u2019Iliade. Eschyle, dans sa pi\u00e8ce Les Myrmidons, d\u00e9crit Achille et Patrocle comme amants ; plus tard, X\u00e9nophon, dans son dialogue philosophe Le Banquet, donne une version contraire o\u00f9 ils ne sont pas amants. La mort de Patrocle le pousse \u00e0 reprendre les armes pour affronter Hector, le meilleur des Troyens. Achille trouve la mort peu apr\u00e8s l'avoir tu\u00e9, atteint au talon par une fl\u00e8che de P\u00e2ris guid\u00e9e par le dieu Apollon.\nAchille est honor\u00e9 comme un h\u00e9ros, voire comme un dieu par le monde grec. Beau, valeureux, champion d'une morale orgueilleuse de l'honneur, il incarne \u00ab l'id\u00e9al moral du parfait chevalier hom\u00e9rique \u00bb.", "element_cle": "1. Achille, h\u00e9ros l\u00e9gendaire de la guerre de Troie, fils de P\u00e9l\u00e9e et Th\u00e9tis.\n2. Th\u00e9tis plonge Achille dans le Styx pour rendre son corps invuln\u00e9rable, except\u00e9 son talon.\n3. \u00c9duqu\u00e9 par le centaure Chiron, Achille apprend les arts de la guerre, la musique et la m\u00e9decine.\n4. Achille rejoint l'exp\u00e9dition grecque \u00e0 Troie, accompagn\u00e9 de son ami Patrocle.\n5. La col\u00e8re d'Achille et sa querelle avec Agamemnon sont chant\u00e9es dans l'Iliade.\n6. Achille affronte Hector apr\u00e8s la mort de Patrocle et trouve lui-m\u00eame la mort.\n7. Achille est honor\u00e9 comme un h\u00e9ros et incarne l'id\u00e9al moral du parfait chevalier hom\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nAchille, h\u00e9ros l\u00e9gendaire, Troyen \u00e0 abattre\nFils divin de P\u00e9l\u00e9e, combattant hors du commun\nPlong\u00e9 dans le Styx par sa m\u00e8re, invuln\u00e9rable\nMais son talon maudit, le rend vuln\u00e9rable\n\n[Couplet 2]\n\u00c9duqu\u00e9 par Chiron, centaure qui sait tout\nIl apprend les arts divins, devient un grand soutien\nLa guerre, la m\u00e9decine, la musique dans ses veines\nAchille est pr\u00eat \u00e0 montrer de quoi il est fait\n\n[Refrain]\nAchille le guerrier, dans la guerre de Troie\nSa col\u00e8re l\u00e9gendaire, sur l'Iliade on s'appuie\nSon amiti\u00e9 bris\u00e9e, avec Agamemnon, son ennemi\nH\u00e9ros immortel, jusqu'\u00e0 la mort des h\u00e9ros infinis\n\n[Couplet 3]\nIl rejoint les Grecs, pr\u00eat pour les combats\nAvec son ami Patrocle, ils marchent dans la gloire\nMais une querelle avec Agamemnon \u00e9clate\nLa col\u00e8re d'Achille, menace la victoire\n\n[Couplet 4]\nLa mort de Patrocle enflamme sa rage\nFace \u00e0 Hector, il le d\u00e9fie dans le carnage\nMais dans sa victoire, il conna\u00eet sa destin\u00e9e\nLa mort d'Achille, la fin de son arm\u00e9e\n\n[Refrain]\nAchille le guerrier, dans la guerre de Troie\nSa col\u00e8re l\u00e9gendaire, sur l'Iliade on s'appuie\nSon amiti\u00e9 bris\u00e9e, avec Agamemnon, son ennemi\nH\u00e9ros immortel, jusqu'\u00e0 la mort des h\u00e9ros infinis\n\n[Couplet 5]\nHonor\u00e9 comme un h\u00e9ros, l'id\u00e9al du chevalier\nIl incarne la force, la bravoure et l'honneur\nAchille, symbole moral, un l\u00e9gendaire rep\u00e8re\nSon h\u00e9ritage reste, dans les chants et les valeurs\n\n[Refrain]\nAchille le guerrier, dans la guerre de Troie\nSa col\u00e8re l\u00e9gendaire, sur l'Iliade on s'appuie\nSon amiti\u00e9 bris\u00e9e, avec Agamemnon, son ennemi\nH\u00e9ros immortel, jusqu'\u00e0 la mort des h\u00e9ros infinis"}, {"titre": "\u0152dipe", "text_origine": "\u0152dipe (en grec ancien \u039f\u1f30\u03b4\u03af\u03c0\u03bf\u03c5\u03c2 / Oid\u00edpous, \u00ab pieds enfl\u00e9s \u00bb) est un h\u00e9ros de la mythologie grecque. Il fait partie de la dynastie des Labdacides, les rois l\u00e9gendaires de la ville de Th\u00e8bes. Fils de La\u00efos et de Jocaste, \u0152dipe est principalement connu pour avoir r\u00e9solu l'\u00e9nigme du sphinx et pour s'\u00eatre rendu involontairement coupable de parricide et d'inceste. Sa l\u00e9gende a beaucoup inspir\u00e9 les arts pendant et apr\u00e8s l'Antiquit\u00e9, sa post\u00e9rit\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influenc\u00e9e par les visions du mythe que donnent les trag\u00e9dies grecques. \u00c0 l'\u00e9poque contemporaine, la figure d'\u0152dipe a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour illustrer le complexe dit d'\u0152dipe en psychanalyse.", "element_cle": "1. \u0152dipe est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, connu pour ses pieds enfl\u00e9s.\n2. Il est issu de la dynastie des Labdacides, rois l\u00e9gendaires de Th\u00e8bes.\n3. \u0152dipe est le fils de La\u00efos et de Jocaste.\n4. Il r\u00e9sout l'\u00e9nigme du sphinx, ce qui le rend c\u00e9l\u00e8bre.\n5. Malheureusement, il est involontairement coupable de parricide et d'inceste.\n6. Sa l\u00e9gende a inspir\u00e9 de nombreux artistes, tant pendant l'Antiquit\u00e9 que dans les p\u00e9riodes ult\u00e9rieures.\n7. Les trag\u00e9dies grecques jouent un r\u00f4le important dans la transmission de son mythe.\n8. Dans la psychanalyse, la figure d'\u0152dipe est utilis\u00e9e pour illustrer le complexe d'\u0152dipe.\n9. \u0152dipe a donc une influence durable sur la culture et la psychologie.\n10. Son histoire est un m\u00e9lange complexe d'exploits h\u00e9ro\u00efques et de trag\u00e9die personnelle.", "rap": "[Couplet 1]\n\u0152dipe, h\u00e9ros grec \u00e0 l'histoire complexe,\nDynastie Labdacide, Th\u00e8bes en apoth\u00e9ose.\nFils de La\u00efos et Jocaste, destin tragique,\nSphinx r\u00e9solu, la gloire \u00e9tait \u00e9pique.\n\n[Refrain]\n\u0152dipe, h\u00e9ros d'un pass\u00e9 lointain,\nEntre exploits et tourments, il a eu son destin.\nUn mythe qui traverse les \u00e2ges,\n\u0152dipe, symbole de courage et d'outrages.\n\n[Couplet 2]\nParricide involontaire, inceste malheureux,\nDans les m\u00e9andres du destin, il est trop vieux.\nSon mythe inspire les artistes, depuis l'Antiquit\u00e9,\nLes trag\u00e9dies grecques en sont impr\u00e9gn\u00e9es.\n\n[Refrain]\n\u0152dipe, h\u00e9ros d'un pass\u00e9 lointain,\nEntre exploits et tourments, il a eu son destin.\nUn mythe qui traverse les \u00e2ges,\n\u0152dipe, symbole de courage et d'outrages.\n\n\u0152dipe, figure psychanalytique,\nComplexes et n\u00e9vroses, il les explicite.\nCulture et psychologie, son influence \u00e9ternelle,\n\u0152dipe, personnage au destin rebelle.\n\n[Refrain]\n\u0152dipe, h\u00e9ros d'un pass\u00e9 lointain,\nEntre exploits et tourments, il a eu son destin.\nUn mythe qui traverse les \u00e2ges,\n\u0152dipe, symbole de courage et d'outrages."}, {"titre": "H\u00e9racl\u00e8s", "text_origine": "H\u00e9racl\u00e8s (en grec ancien \u1f29\u03c1\u03b1\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2 / H\u0113rakl\u00eas, signifiant \u00ab Gloire d'H\u00e9ra \u00bb), de son premier nom Alcide, fils de Zeus et d\u2019Alcm\u00e8ne, est l'un des h\u00e9ros les plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9s de la Gr\u00e8ce antique. La mythologie grecque lui pr\u00eate un tr\u00e8s grand nombre d\u2019aventures qui le voient voyager \u00e0 travers le monde connu des Doriens puis dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019expansion de la Grande-Gr\u00e8ce, jusqu\u2019aux Enfers. Les plus c\u00e9l\u00e8bres de ses exploits sont les douze travaux. Il est mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature grecque d\u00e8s Hom\u00e8re.\nH\u00e9racl\u00e8s correspond \u00e0 l\u2019Hercule de la mythologie romaine, et il est identifi\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure. L\u2019Hercule des Romains est parfois d\u00e9peint comme moins violent que son alter ego grec dans les r\u00e9cits o\u00f9 il intervient et conna\u00eet quelques aventures se d\u00e9roulant sp\u00e9cifiquement en Italie.", "element_cle": "1) H\u00e9racl\u00e8s, fils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne, est l'un des h\u00e9ros les plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9s de la Gr\u00e8ce antique.\n2) Il a r\u00e9alis\u00e9 un grand nombre d'aventures \u00e0 travers le monde connu des Doriens et la M\u00e9diterran\u00e9e.\n3) Ses douze travaux sont ses exploits les plus c\u00e9l\u00e8bres.\n4) Il est mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature grecque d\u00e8s Hom\u00e8re.\n5) H\u00e9racl\u00e8s est l'\u00e9quivalent d'Hercule dans la mythologie romaine.\n6) Il est \u00e9galement associ\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure.\n7) Hercule des Romains est parfois d\u00e9crit comme moins violent que son homologue grec. \n8) Il a \u00e9galement v\u00e9cu certaines aventures en Italie. \n9) H\u00e9racl\u00e8s est connu sous son premier nom, Alcide, avant de prendre son nom d\u00e9finitif.\n10) Ses exploits font de lui une figure l\u00e9gendaire de la mythologie.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9racl\u00e8s, fils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne,\nUn h\u00e9ros v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la Gr\u00e8ce ancienne,\nAventurier intr\u00e9pide, traversant les oc\u00e9ans,\nDorianie et M\u00e9diterran\u00e9e, ses deux terrains.\n\n[Sous-refrain]\nDouze travaux l\u00e9gendaires, il les a accomplis,\nSes exploits, ses hauts faits, dans toutes les \u00e9crits.\n\n[Couplet 2]\nDe Hom\u00e8re jusqu'\u00e0 la mythologie romaine,\nH\u00e9racl\u00e8s, Hercule, m\u00eame combat, m\u00eame cha\u00eene,\nDans la Ph\u00e9nicie, en Etrurie, en Asie Mineure,\nSa renomm\u00e9e rayonne, sa l\u00e9gende perdure.\n\n[Sous-refrain]\nHercule des Romains moins violent, r\u00e9put\u00e9,\nDans l'Italie aussi, ses aventures ont vibr\u00e9.\n\n[Refrain]\nH\u00e9racl\u00e8s, Alcide, h\u00e9ros aux noms multiples,\nUne figure l\u00e9gendaire, puissante et invincible.\nSes exploits, notre inspiration, notre guide,\nUn symbole d'h\u00e9ro\u00efsme qui jamais ne se bride."}, {"titre": "Orphisme", "text_origine": "L\u2019orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique connu par un ensemble de textes et d'hymnes, ainsi que par quelques attestations arch\u00e9ologiques : outre Les Lamelles d'or, on en conna\u00eet certaines repr\u00e9sentations ou descriptions au travers de gravures, tablettes ou autres vestiges retrouv\u00e9s dans des tombes. Le mythe d'Orph\u00e9e, d'origine pelasge-thrace, dont l'\u00e9pisode le plus c\u00e9l\u00e8bre est la descente aux Enfers du h\u00e9ros \u00e0 la recherche de son \u00e9pouse Eurydice, donna naissance \u00e0 une th\u00e9ologie initiatique. La doctrine orphique est une doctrine de salut marqu\u00e9e par une souillure originelle ; l'\u00e2me est condamn\u00e9e \u00e0 un cycle de r\u00e9incarnations dont seule l'initiation pourra la faire sortir, pour la conduire vers une survie bienheureuse o\u00f9 l'humain rejoint le divin. On entrevoit cette eschatologie \u00e0 travers une litt\u00e9rature po\u00e9tique apocryphe hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicienne, conserv\u00e9e sous le nom d'Orph\u00e9e.\nIl semble que l'on puisse faire remonter ses origines au moins \u00e0 560 av. J.-C. ; cependant l'orphisme se d\u00e9veloppe surtout \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Les derni\u00e8res \u0153uvres \u00ab orphiques \u00bb datent du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re. Son nom provient d'Orph\u00e9e, initiateur mythique. Malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, et toutes les th\u00e9ories que son caract\u00e8re myst\u00e9rieux a fait na\u00eetre, la connaissance r\u00e9elle de l'orphisme reste lacunaire et sa figure exacte sujette \u00e0 caution. L'orphisme se pr\u00e9sente comme un courant mystique tel que la pens\u00e9e grecque en avait d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C. L'orphisme est principalement tardo-hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicien.", "element_cle": "1. L'orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique avec des textes, des hymnes et des repr\u00e9sentations arch\u00e9ologiques.\n2. Le mythe d'Orph\u00e9e, dont la descente aux Enfers, est \u00e0 l'origine de la th\u00e9ologie initiatique orphique.\n3. La doctrine orphique parle d'une souillure originelle et d'un cycle de r\u00e9incarnations.\n4. Seule l'initiation peut permettre \u00e0 l'\u00e2me de sortir du cycle et de rejoindre une survie bienheureuse.\n5. L'orphisme se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re et perdure jusqu'au Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re. \n6. Son nom vient d'Orph\u00e9e, le personnage mythique \u00e0 l'origine du courant.\n7. La r\u00e9elle connaissance de l'orphisme est lacunaire et sa figure exacte sujette \u00e0 caution.\n8. L'orphisme est consid\u00e9r\u00e9 comme un courant mystique tardo-hell\u00e9nistique voire n\u00e9oplatonicien.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orphisme, un courant religieux antique,\nDes textes, des hymnes, une v\u00e9ritable \u00e9pop\u00e9e.\nLe mythe d'Orph\u00e9e, sa descente aux Enfers,\nUne th\u00e9ologie initiatique, un savoir \u00e9clair\u00e9.\n\nSouillure originelle, cycle de r\u00e9incarnations,\nL'\u00e2me captive, en qu\u00eate de lib\u00e9rations.\nSeule l'initiation peut briser ce cercle infernal,\nPour rejoindre une survie bienheureuse, id\u00e9ale.\n\n[Refrain]\nOrphisme, mysticisme des temps anciens,\nUne qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, de l'au-del\u00e0 divin.\nDes figures \u00e9nigmatiques, des croyances profondes,\nUne philosophie mystique qui r\u00e9sonne.\n\n[Couplet 2]\nDu Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re au Ve si\u00e8cle apr\u00e8s,\nL'orphisme persiste, ne cesse de rena\u00eetre.\nOrph\u00e9e, l'origine de ce courant mystique,\nMais sa vraie nature, encore bien \u00e9nigmatique.\n\nCourant tardo-hell\u00e9nistique, n\u00e9oplatonicien,\nL'orphisme se nourrit de symboles antiques, lyriques.\nLa connaissance r\u00e9elle, lacunaire et incertaine,\nMais son influence reste dans les veines.\n\n[Refrain]\nOrphisme, mysticisme des temps anciens,\nUne qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, de l'au-del\u00e0 divin.\nDes figures \u00e9nigmatiques, des croyances profondes,\nUne philosophie mystique qui r\u00e9sonne."}, {"titre": "Orphisme (art)", "text_origine": "En 1912, Apollinaire distingue, lors de l\u2019exposition de la Section d'Or, le cubisme scientifique du cubisme orphique. Le nom \u00ab orphisme \u00bb fait clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son po\u00e8me Orph\u00e9e de 1908, qui traite de po\u00e9sie pure, sorte de \u00ab langage lumineux \u00bb. Une autre interpr\u00e9tation de ce terme est propos\u00e9e : le nom fait l'analogie de cette peinture avec la musique. En effet, au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, la musique repr\u00e9sentait l'art moderne par excellence, parfaitement abstraite, donc pure, et comportant une fonction totalisatrice. Elle pouvait r\u00e9unir tous les arts, comme dans les op\u00e9ras de Wagner (concept du Gesamtkunstwerk). Ces deux interpr\u00e9tations, non contradictoires, se compl\u00e8tent. \u00c0 l'origine du terme \u00ab orphisme \u00bb dans le cadre \u00e9voqu\u00e9 ici se trouve Gabri\u00eble Buffet-Picabia, elle m\u00eame musicienne, qui accompagna et inspira Francis Picabia et Guillaume Apollinaire pendant cette p\u00e9riode.", "element_cle": "1. L'orphisme est un mouvement artistique qui a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par Apollinaire en 1912 lors de l'exposition de la Section d'Or.\n2. Le nom \"orphisme\" est inspir\u00e9 du po\u00e8me \"Orph\u00e9e\" d'Apollinaire de 1908, qui parle de po\u00e9sie pure et d'un \"langage lumineux\".\n3. Une autre interpr\u00e9tation du terme \"orphisme\" est li\u00e9e \u00e0 la musique, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'art moderne par excellence au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n4. La musique abstraite, pure et totalisatrice, pouvait r\u00e9unir tous les arts, et cela se retrouve dans l'orphisme.\n5. Gabri\u00eble Buffet-Picabia, musicienne et compagne de Francis Picabia, a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9mergence de l'orphisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orphisme, un art qui vibre depuis 1912,\nQuand Apollinaire l'a fait d\u00e9couvrir \u00e0 la Section d'Or,\nUn mouvement unique qui ne cesse de briller,\nDans l'expression pure, un langage lumineux qui sonne fort.\n\n[Refrain]\nOrphisme, l'art de la po\u00e9sie pure,\nDans un langage lumineux, il murmure,\nUne fusion des arts qui enflamme les c\u0153urs,\nL'orphisme, une expression qui fait honneur.\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 du po\u00e8me \"Orph\u00e9e\" d'Apollinaire en 1908,\nDans un oc\u00e9an de mots, la po\u00e9sie pure s'\u00e9veille,\nUn appel \u00e0 la musique, art moderne ador\u00e9,\nQui r\u00e9unit tous les arts, une rhapsodie qui \u00e9merveille.\n\n[Refrain]\nOrphisme, l'art de la po\u00e9sie pure,\nDans un langage lumineux, il murmure,\nUne fusion des arts qui enflamme les c\u0153urs,\nL'orphisme, une expression qui fait honneur.\n\n[Outro]\nEt c'est Gabri\u00eble Buffet-Picabia qui apporte sa touche,\nMusicienne et compagne, elle \u00e9claire cette route,\nL'orphisme, un mouvement riche de sens,\nUn hommage \u00e0 l'expression, une source d'\u00e9loquence."}, {"titre": "Orphisme", "text_origine": "L\u2019orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique connu par un ensemble de textes et d'hymnes, ainsi que par quelques attestations arch\u00e9ologiques : outre Les Lamelles d'or, on en conna\u00eet certaines repr\u00e9sentations ou descriptions au travers de gravures, tablettes ou autres vestiges retrouv\u00e9s dans des tombes. Le mythe d'Orph\u00e9e, d'origine pelasge-thrace, dont l'\u00e9pisode le plus c\u00e9l\u00e8bre est la descente aux Enfers du h\u00e9ros \u00e0 la recherche de son \u00e9pouse Eurydice, donna naissance \u00e0 une th\u00e9ologie initiatique. La doctrine orphique est une doctrine de salut marqu\u00e9e par une souillure originelle ; l'\u00e2me est condamn\u00e9e \u00e0 un cycle de r\u00e9incarnations dont seule l'initiation pourra la faire sortir, pour la conduire vers une survie bienheureuse o\u00f9 l'humain rejoint le divin. On entrevoit cette eschatologie \u00e0 travers une litt\u00e9rature po\u00e9tique apocryphe hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicienne, conserv\u00e9e sous le nom d'Orph\u00e9e.\nIl semble que l'on puisse faire remonter ses origines au moins \u00e0 560 av. J.-C. ; cependant l'orphisme se d\u00e9veloppe surtout \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Les derni\u00e8res \u0153uvres \u00ab orphiques \u00bb datent du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re. Son nom provient d'Orph\u00e9e, initiateur mythique. Malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, et toutes les th\u00e9ories que son caract\u00e8re myst\u00e9rieux a fait na\u00eetre, la connaissance r\u00e9elle de l'orphisme reste lacunaire et sa figure exacte sujette \u00e0 caution. L'orphisme se pr\u00e9sente comme un courant mystique tel que la pens\u00e9e grecque en avait d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C. L'orphisme est principalement tardo-hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicien.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. L'orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique, connu par des textes et des hymnes ainsi que des vestiges arch\u00e9ologiques.\n2. Le mythe d'Orph\u00e9e, d'origine pelasge-thrace, est \u00e0 l'origine de cette th\u00e9ologie initiatique.\n3. La doctrine orphique enseigne que l'\u00e2me est condamn\u00e9e \u00e0 un cycle de r\u00e9incarnations et que seule l'initiation permet de s'en lib\u00e9rer et de rejoindre le divin.\n4. Le concept d'orphisme remonte au moins \u00e0 560 av. J.-C., mais se d\u00e9veloppe surtout \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re.\n5. Les derni\u00e8res \u0153uvres \u00ab orphiques \u00bb datent du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re.\n6. Le courant mystique de l'orphisme est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C.\n7. Malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, la connaissance r\u00e9elle de l'orphisme reste incompl\u00e8te et sa nature exacte est sujette \u00e0 interpr\u00e9tation.\n8. L'orphisme est influenc\u00e9 par la pens\u00e9e n\u00e9oplatonicienne et est principalement pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque tardo-hell\u00e9nistique.\n9. Les t\u00e9moignages sur l'orphisme comprennent des lamelles d'or, des gravures, des tablettes et d'autres vestiges retrouv\u00e9s dans des tombes.\n10. L'orphisme offre une vision eschatologique po\u00e9tique de la vie et de la mort, avec l'espoir d'une survie bienheureuse apr\u00e8s les cycles de r\u00e9incarnation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orphisme, un courant religieux antique\nTextes, hymnes, une foi en pratique\nOrph\u00e9e, mythologie pleine d'art\nCr\u00e9ant une th\u00e9ologie, un v\u00e9ritable d\u00e9part\n\nDoctrine orphique, l'\u00e2me prisonni\u00e8re\nUn cycle de r\u00e9incarnations, une vie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nSeule l'initiation, la cl\u00e9 de la d\u00e9livrance\nPour rejoindre le divin, une divine alliance\n\n[Refrain]\nOrphisme, mystique de l'antiquit\u00e9\nUn concept ancien, une spiritualit\u00e9\n560 av. J.-C., naissance de bonne heure\nVe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, son apog\u00e9e demeure\n\n[Couplet 2]\nMyst\u00e8re entourant l'orphisme, incomplet\nInterpr\u00e9tations multiples, un d\u00e9bat complexe\nInfluence n\u00e9oplatonicienne, pens\u00e9e subtile\n\u00c9poque tardo-hell\u00e9nistique, une grande \u00e9toile\n\nT\u00e9moignages \u00e9crits, vestiges retrouv\u00e9s\nLamelles d'or, gravures, dans les tombes pr\u00e9serv\u00e9s\nUne vision po\u00e9tique de la vie et de la mort\nEschatologie, l'espoir d'un au-del\u00e0 en accord\n\n[Refrain]\nOrphisme, mystique de l'antiquit\u00e9\nUn concept ancien, une spiritualit\u00e9\nVe si\u00e8cle de notre \u00e8re, derni\u00e8res lueurs\nMais son h\u00e9ritage, toujours signifie une culture"}, {"titre": "Orph\u00e9e", "text_origine": "Orph\u00e9e (en grec ancien \u1f48\u03c1\u03c6\u03b5\u03cd\u03c2 / Orphe\u00fas) est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope. Po\u00e8te et musicien (son instrument est la lyre), il \u00e9tait parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te et a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb, qui \u00e9tait li\u00e9 aux pythagoriciens et aux myst\u00e8res dionysiaques. Orph\u00e9e a fait partie des Argonautes ; sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants ont fa\u00e7onn\u00e9 son mythe.\nSi la plupart des auteurs antiques s'accordent sur l'existence historique d'Orph\u00e9e, pour Aristote, Orph\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 po\u00e8te. Selon lui, l\u2019auteur des hymnes orphiques se nomme Cercops,. Orph\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9 dans un po\u00e8me d'Ibycos, au VIIe si\u00e8cle av. J.-C.. La l\u00e9gende d'Orph\u00e9e est li\u00e9e \u00e0 la religion des myst\u00e8res ainsi qu'\u00e0 une litt\u00e9rature sacr\u00e9e. Il enseigna les initiations, et \u00e0 s'abstenir des meurtres par l'instauration des expiations.\nOrph\u00e9e inspirera les artistes. En 1912, Guillaume Apollinaire identifie un mouvement artistique bas\u00e9 sur la musique et l\u2019abstraction qu'il appelle orphisme, proche du cubisme. On peut y rattacher les peintres Robert et Sonia Delaunay, Fernand L\u00e9ger, Picabia, Marie Laurencin et Marcel Duchamp.\nIl semblerait que le mythe d'Orph\u00e9e ne soit pas propre \u00e0 la seule culture de la Gr\u00e8ce antique, et qu'il ait des origines plus anciennes, peut-\u00eatre pal\u00e9olithiques. Cela a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle par le philologue Charles-F\u00e9lix-Hyacinthe Gouhier, lequel indiquait un r\u00e9cit semblable chez les Iroquois : \u00ab Nous verrions volontiers, dans son voyage aux enfers \u00e0 la recherche d\u2019Eurydice, une l\u00e9gende remontant jusqu\u2019aux temps pal\u00e9olithiques et qui, \u00e0 une \u00e9poque impossible \u00e0 pr\u00e9ciser, aura \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e au Canada \u00bb.\n\n", "element_cle": "- Orph\u00e9e, un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope\n- Il \u00e9tait un po\u00e8te, musicien et parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te\n- Il a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb li\u00e9 aux pythagoriciens et aux myst\u00e8res dionysiaques\n- Sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants ont fa\u00e7onn\u00e9 son mythe\n- Il a fait partie des Argonautes et a enseign\u00e9 les initiations et l'abstention des meurtres par l'instauration des expiations\n- Le mythe d'Orph\u00e9e est li\u00e9 \u00e0 la religion des myst\u00e8res et \u00e0 une litt\u00e9rature sacr\u00e9e\n- Il a inspir\u00e9 un mouvement artistique appel\u00e9 orphisme, proche du cubisme, avec des artistes tels que Guillaume Apollinaire, Robert et Sonia Delaunay, Fernand L\u00e9ger, Picabia, Marie Laurencin et Marcel Duchamp\n- Le mythe d'Orph\u00e9e pourrait avoir des origines plus anciennes, peut-\u00eatre remontant jusqu'aux temps pal\u00e9olithiques, remarqu\u00e9 \u00e9galement chez les Iroquois.", "rap": "[Couplet 1]\nOrph\u00e9e, h\u00e9ros de Gr\u00e8ce, fils du roi \u0152agre,\nPo\u00e8te, musicien, sa voix fait le palabre,\nProph\u00e8te parfois, inspirant les masses,\nSon mythe r\u00e9sonne, dans les temp\u00eates se glace.\n\nIl a inspir\u00e9 l'orphisme, mouvement religieux,\nLi\u00e9 aux pythagoriciens, aux myst\u00e8res merveilleux,\nDescente aux Enfers, Eurydice \u00e0 ramener,\nSon \u00e9chec l\u00e9gendaire, dans les m\u00e9moires est ancr\u00e9.\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, symbole f\u00e9cond, dans nos esprits grav\u00e9,\nOrph\u00e9e, source d'inspiration, jamais oubli\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nArgonaute audacieux, ma\u00eetre des initiations,\nOrph\u00e9e enseigne, aux braves, les expiations,\nAbstinence des meurtres, r\u00e8gles de l'humanit\u00e9,\nSes chants sacr\u00e9s guident, vers la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\n\nLi\u00e9 aux myst\u00e8res et \u00e0 la litt\u00e9rature sacr\u00e9e,\nOrph\u00e9e, g\u00e9nie artistique, son oeuvre est pr\u00e9cieuse,\nOrphisme, mouvement d'avant-garde, il a inspir\u00e9,\nDu cubisme \u00e0 l'orphisme, une vision lumineuse.\n\nLe mythe d'Orph\u00e9e, peut-\u00eatre plus ancien qu'on ne pense,\nRemontant aux temps anciens, sans la moindre offense,\nChez les Iroquois, chez les anciens pal\u00e9olithiques,\nSon histoire r\u00e9sonne, symbole mythologique. \n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, symbole f\u00e9cond, dans nos esprits grav\u00e9,\nOrph\u00e9e, source d'inspiration, jamais oubli\u00e9."}, {"titre": "Robert Delaunay", "text_origine": "Robert Delaunay est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le 12 avril 1885 \u00e0 Paris et mort le 25 octobre 1941 \u00e0 Montpellier. Avec sa femme Sonia Delaunay et quelques autres[Qui ?], il est le fondateur et le principal artisan du mouvement orphiste, branche du cubisme et important mouvement d'avant-garde du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Ses travaux sur la couleur prennent pour origine plusieurs th\u00e9ories de la loi du contraste simultan\u00e9 des couleurs, formul\u00e9es par Michel-Eug\u00e8ne Chevreul. Par un travail concentr\u00e9 sur l'agencement des couleurs sur la toile, il cherche l'harmonie picturale.\nDelaunay fait partie d'une g\u00e9n\u00e9ration d'avant-garde, particuli\u00e8rement prolifique sur le plan artistique entre 1912 et 1914. Il est tr\u00e8s li\u00e9 (en correspondance, en art, voire en amiti\u00e9) avec les po\u00e8tes Guillaume Apollinaire et Blaise Cendrars, les peintres russes Vassily Kandinsky et Michel Larionov, les peintres allemands August Macke ou Franz Marc, le peintre slovaque Geza Szobel.\nApr\u00e8s la guerre, il se lie d'amiti\u00e9 avec les artistes du mouvement surr\u00e9aliste, dont il r\u00e9alise plusieurs portraits, sans pour autant adopter leurs points de vue et leurs visions artistiques. Il aura notamment une amiti\u00e9 forte et durable avec le po\u00e8te Tristan Tzara.\nSon nom est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 la tour Eiffel, dont il a vu la construction alors qu'il avait quatre ans, et qu'il a peinte de nombreuses fois dans sa carri\u00e8re, en utilisant des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes, d'abord n\u00e9o-impressionniste puis cubiste, et ensuite avec sa m\u00e9thode simultan\u00e9iste.", "element_cle": "- Robert Delaunay est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le 12 avril 1885 \u00e0 Paris et mort le 25 octobre 1941 \u00e0 Montpellier.\n- Il est le fondateur et le principal artisan du mouvement orphiste, branche du cubisme.\n- Ses travaux sur la couleur sont influenc\u00e9s par les th\u00e9ories de la loi du contraste simultan\u00e9 des couleurs de Michel-Eug\u00e8ne Chevreul.\n- Delaunay est proche des po\u00e8tes Guillaume Apollinaire et Blaise Cendrars, ainsi que des peintres Vassily Kandinsky et Michel Larionov.\n- Apr\u00e8s la guerre, il se lie d'amiti\u00e9 avec les artistes surr\u00e9alistes, notamment Tristan Tzara.\n- Delaunay a peint la tour Eiffel \u00e0 plusieurs reprises, utilisant diff\u00e9rentes techniques, dont le n\u00e9o-impressionnisme et le cubisme.", "rap": "[Couplet 1]\nRobert Delaunay, peintre r\u00e9volutionnaire\nN\u00e9 en 1885 \u00e0 Paris, une l\u00e9gende \u00e0 l'encre noire\nFondateur de l'orphisme, branche du cubisme\nSa palette de couleurs, un vrai cataclysme\n\nInfluenc\u00e9 par Chevreul, ma\u00eetre des contrastes\nIl joue avec les teintes, \u00e9blouit les contrastes\nApollinaire, Cendrars, ils \u00e9taient ses complices\nDes po\u00e8tes talentueux, des esprits en complicit\u00e9\n\n[Refrain]\nDelaunay, l'\u00e9clat des couleurs sur la toile\nUn peintre audacieux, sa vision nous entra\u00eene\nM\u00ealant n\u00e9o-impressionnisme et cubisme \u00e0 merveille\nDelaunay, l'artiste aux multiples merveilles\n\n[Couplet 2]\nLa tour Eiffel, symbole de la capitale fran\u00e7aise\nDelaunay l'a immortalis\u00e9e sous diff\u00e9rentes preuves\nN\u00e9o-impressionnisme, cubisme, il explore les styles\nSon pinceau danse, lib\u00e8re son esprit fertile\n\nApr\u00e8s la guerre, il rejoint les surr\u00e9alistes\nTzara, ses amis, dans l'art il persiste\nDelaunay, ma\u00eetre des couleurs et des formes\nSon h\u00e9ritage, une empreinte qui transforme\n\n[Refrain]\nDelaunay, l'\u00e9clat des couleurs sur la toile\nUn peintre audacieux, sa vision nous entra\u00eene\nM\u00ealant n\u00e9o-impressionnisme et cubisme \u00e0 merveille\nDelaunay, l'artiste aux multiples merveilles"}, {"titre": "Cubisme", "text_origine": "Le cubisme est un mouvement artistique du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, qui constitue une r\u00e9volution dans la peinture et la sculpture, et influence \u00e9galement l'architecture, la litt\u00e9rature et la musique. Produites essentiellement dans la r\u00e9gion parisienne, les \u0153uvres cubistes repr\u00e9sentent des objets analys\u00e9s, d\u00e9compos\u00e9s et r\u00e9assembl\u00e9s en une composition, comme si l'artiste multipliait les diff\u00e9rents points de vue. Elles partagent \u00e9galement une r\u00e9currence des formes g\u00e9om\u00e9triques et du th\u00e8me de la modernit\u00e9.\nD\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1907 \u00e0 l'initiative des peintres Pablo Picasso, Georges Braque et dans une certaine mesure Auguste Herbin (\u00ab pr\u00e9cubisme \u00bb), le cubisme conna\u00eet son apog\u00e9e lors de la p\u00e9riode dite du cubisme analytique (1910-1912) avec des \u0153uvres d'artistes comme Juan Gris, Jean Metzinger, Albert Gleizes, Robert Delaunay, Sonia Delaunay-Terk, Henri Le Fauconnier, Eug\u00e8ne-Nestor de Kermadec et Fernand L\u00e9ger. Suivi par le cubisme synth\u00e9tique et l'orphisme (1912) puis interrompu pendant la Grande Guerre (1914 \u00e0 1918), le mouvement demeure actif jusqu'au milieu des ann\u00e9es 1920, notamment gr\u00e2ce au soutien des marchands d'art L\u00e9once Rosenberg et Daniel-Henry Kahnweiler. Il c\u00e8de ensuite la place \u00e0 de nouveaux courants d'avant-garde : le mouvement dada, l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique, le surr\u00e9alisme, De Stijl ou encore l'Art d\u00e9co.\nLe cubisme a connu un succ\u00e8s important \u00e0 travers le monde, donnant parfois lieu \u00e0 l'\u00e9laboration de variantes nationales telles que le cubisme tch\u00e9coslovaque. S'il est surtout connu comme mouvement pictural, la sculpture a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement du mouvement. Apr\u00e8s Pablo Picasso, initiateur de la sculpture cubiste d\u00e8s 1909 (T\u00eate de Fernande), les principaux sculpteurs cubistes sont Alexandre Archipenko, Joseph Csaky, Raymond Duchamp-Villon, Jacques Lipchitz, Henri Laurens, Pablo Gargallo et Ossip Zadkine.", "element_cle": "1. Le cubisme est un mouvement artistique r\u00e9volutionnaire du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qui a influenc\u00e9 la peinture, la sculpture, l'architecture, la litt\u00e9rature et la musique.\n2. Les \u0153uvres cubistes repr\u00e9sentent des objets d\u00e9compos\u00e9s et r\u00e9assembl\u00e9s en une composition, avec une utilisation r\u00e9currente de formes g\u00e9om\u00e9triques et du th\u00e8me de la modernit\u00e9.\n3. Le cubisme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1907 par des peintres tels que Pablo Picasso, Georges Braque et Auguste Herbin, atteignant son apog\u00e9e avec le cubisme analytique de 1910 \u00e0 1912.\n4. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 soutenu par des marchands d'art importants tels que L\u00e9once Rosenberg et Daniel-Henry Kahnweiler.\n5. Le cubisme a \u00e9t\u00e9 suivi par d'autres mouvements d'avant-garde tels que le dada\u00efsme, l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique, le surr\u00e9alisme, De Stijl et l'Art d\u00e9co.\n6. Outre la peinture, la sculpture a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement du cubisme, avec des artistes tels que Pablo Picasso, Alexandre Archipenko, Joseph Csaky, Raymond Duchamp-Villon et Jacques Lipchitz.\n7. Le cubisme a connu un succ\u00e8s mondial et a m\u00eame donn\u00e9 lieu \u00e0 des variantes nationales telles que le cubisme tch\u00e9coslovaque.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cubisme, ouais, c'\u00e9tait r\u00e9volutionnaire\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'art en \u00e9claire\nPicasso, Braque, Herbin, les pionniers\nQui ont d\u00e9compos\u00e9, recompos\u00e9, pour tout r\u00e9inventer\n\n[Refrain]\nLe cubisme, c'\u00e9tait leur vision\nD\u00e9construire, reconstruire, l'innovation\nFormes g\u00e9om\u00e9triques, modernit\u00e9 en fusion\nLe mouvement marquant de cette \u00e9poque de cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nDe 1907 \u00e0 1912, \u00e7a a pris son \u00e9clat\nLe cubisme analytique, avec brio, s'imposa\nMarchands d'art, Rosenberg, Kahnweiler, leur soutien\nLe monde a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de ce mouvement qui se tient\n\n[Refrain]\nLe cubisme, source d'inspiration\nD'autres mouvements d'avant-garde en r\u00e9action\nDada\u00efsme, abstraction, surr\u00e9alisme en \u00e9volution\nLe cubisme, pr\u00e9curseur de tant d'autres expression\n\n[Couplet 3]\nPas que la peinture, la sculpture aussi avait sa place\nPicasso, Archipenko, Csaky, c'\u00e9tait la classe\nDuchamp-Villon, Lipchitz, des talents en action\nLe cubisme a marqu\u00e9 l'art dans toutes ses dimensions\n\n[Refrain]\nLe cubisme, un succ\u00e8s mondial\nDes variantes nationales, c'\u00e9tait g\u00e9nial\nM\u00eame un cubisme tch\u00e9coslovaque, un \u00e9cho banal\nLe cubisme, un mouvement hors du commun, c'est l'id\u00e9al"}, {"titre": "Mouvements en peinture", "text_origine": "Un mouvement est dans le domaine artistique, et dans la peinture en particulier, un style de peinture qui diff\u00e8re des autres soit pour des raisons esth\u00e9tiques, soit en fonction de la technique picturale utilis\u00e9e.\nIl existe de tr\u00e8s nombreux mouvements picturaux, leur nombre augmentant avec le temps pour culminer au XXe si\u00e8cle.\nUn mouvement esth\u00e9tique \u2014 comme le r\u00e9alisme, le romantisme, l'impressionnisme \u2014 peut promouvoir une perception particuli\u00e8re du monde, une mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9, mais aussi correspondre \u00e0 la mani\u00e8re par laquelle un artiste peintre exprime les \u00e9motions.\nCertains mouvements, tels que le pointillisme ou l'Action painting, sont \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 des techniques sp\u00e9cifiques, alors que d'autres regrouperont des techniques vari\u00e9es.\nEn adoptant une mani\u00e8re de peindre ou d'appliquer la couleur, en fonction du choix des textures, des perspectives, ou la mani\u00e8re dont sont per\u00e7ues les formes et les id\u00e9es, l'artiste \u00e9tablit un ensemble de \u00ab r\u00e8gles \u00bb.\nSi d'autres artistes adoptent ces r\u00e8gles pour eux-m\u00eames, leur peinture s'inspire de ce \u00ab mod\u00e8le \u00bb ce qui peu \u00e0 peu fait na\u00eetre un mouvement.", "element_cle": "1. Les mouvements en peinture sont des styles de peinture qui se distinguent les uns des autres sur le plan esth\u00e9tique ou technique.\n2. Le nombre de mouvements picturaux a augment\u00e9 au fil du temps, atteignant son apog\u00e9e au XXe si\u00e8cle.\n3. Certains mouvements esth\u00e9tiques, comme le r\u00e9alisme, le romantisme et l'impressionnisme, refl\u00e8tent une perception particuli\u00e8re du monde et une expression \u00e9motionnelle.\n4. Certains mouvements sont associ\u00e9s \u00e0 des techniques sp\u00e9cifiques, tels que le pointillisme ou l'Action painting, tandis que d'autres regroupent diff\u00e9rentes techniques.\n5. En adoptant un style de peinture, un artiste \u00e9tablit un ensemble de r\u00e8gles en termes de textures, de perspectives et de formes.\n6. Lorsque d'autres artistes s'inspirent de ces r\u00e8gles, un mouvement artistique se d\u00e9veloppe.", "rap": "[Couplet 1]\nLes mouvements en peinture, des styles uniques\nQui se distinguent, esth\u00e9tiques et techniques\nAu fil des temps, leur nombre a augment\u00e9\nAu XXe si\u00e8cle, l'apog\u00e9e \u00e9tait atteint\n\nLe r\u00e9alisme, le romantisme, l'impressionnisme\nDes perceptions du monde, des \u00e9motions qui s'expriment\nChaque mouvement est un reflet singulier\nD'une vision artistique, d'un regard particulier\n\n[Refrain]\nLes mouvements en peinture, une histoire complexe\nDes r\u00e8gles \u00e9tablies, des techniques qui se vexent\nDes artistes inspir\u00e9s, qui cr\u00e9ent et s'\u00e9panouissent\nDans un mouvement artistique, o\u00f9 la beaut\u00e9 fleurit\n\n[Couplet 2]\nLe pointillisme, l'Action painting \u00e0 l'honneur\nDes techniques sp\u00e9cifiques, du talent qui se leurre\nD'autres mouvements regroupent diverses pratiques\nUne fusion d'arts, une diversit\u00e9 qui s'indique\n\nEn adoptant un style, un ensemble de r\u00e8gles se forme\nTextures, perspectives, formes qui se transforment\nEt lorsque d'autres artistes s'en inspirent\nUn mouvement artistique se d\u00e9veloppe et s'\u00e9panouit\n\n[Refrain]\nLes mouvements en peinture, une histoire complexe\nDes r\u00e8gles \u00e9tablies, des techniques qui se vexent\nDes artistes inspir\u00e9s, qui cr\u00e9ent et s'\u00e9panouissent\nDans un mouvement artistique, o\u00f9 la beaut\u00e9 fleurit"}, {"titre": "\u00c9leusis", "text_origine": "\u00c9leusis (en grec ancien : \u1f18\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03c2 / Eleus\u00eds, en grec moderne : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03bd\u03b1 / Elefs\u00edna) est une ville de Gr\u00e8ce, en Attique, \u00e0 vingt kilom\u00e8tres environ \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique. Elle compte 25 863 habitants. D'une grande importance historique et mythologique, \u00c9leusis regroupe aujourd'hui des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales. Dans l'Antiquit\u00e9 classique, elle \u00e9tait une circonscription grecque rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes (d\u00e8me de l'Attique) si\u00e8ge renomm\u00e9 du sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "element_cle": "1. \u00c9leusis est une ville de Gr\u00e8ce situ\u00e9e \u00e0 vingt kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique.\n2. Cette ville compte 25 863 habitants et a une grande importance historique et mythologique.\n3. \u00c9leusis abrite aujourd'hui des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales.\n4. Dans l'Antiquit\u00e9 classique, \u00c9leusis \u00e9tait une circonscription grecque rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes.\n5. \u00c9leusis \u00e9tait \u00e9galement connue comme le si\u00e8ge du sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9leusis, ville de Gr\u00e8ce, au pass\u00e9 l\u00e9gendaire\n\u00c0 vingt kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique\nHistorique et mythique, chaque mur, chaque pierre\nRacontant l'histoire, la culture magnifique\n\n[Couplet 2]\n\u00c9leusis, terre d'industrie et de commerce\nLes activit\u00e9s s'\u00e9panouissent, le port qui s'anime\nUne cit\u00e9 moderne, o\u00f9 les gens conversent\nMais jamais oubliant les myst\u00e8res anciens\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, la connaissance en ferment\nDes Myst\u00e8res d'Eleusis, symbole de la sagesse\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, une ville qui nous laisse\n\n[Couplet 3]\nDans l'Antiquit\u00e9, \u00c9leusis li\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nUne circonscription grecque, une union puissante\nLes myst\u00e8res d'Eleusis, un secret, un ph\u00e9nom\u00e8ne\nChaque ann\u00e9e r\u00e9v\u00e9lant une v\u00e9rit\u00e9 vibrante\n\n[Couplet 4]\nSanctuaire sacr\u00e9, gardien des connaissances\nLes initi\u00e9s cherchant la clart\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9\nLes Myst\u00e8res d'Eleusis, v\u00e9ritable avance\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, pour nous enseigner\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, la connaissance en ferment\nDes Myst\u00e8res d'Eleusis, symbole de la sagesse\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, une ville qui nous laisse"}, {"titre": "Myst\u00e8res d'\u00c9leusis", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, les Myst\u00e8res d'\u00c9leusis (en grec ancien : \u03c4\u1f70 \u03bc\u03b5\u03b3\u03ac\u03bb\u03b1 \u03bc\u03c5\u03c3\u03c4\u03ae\u03c1\u03b9\u03b1 / t\u00e0 meg\u00e1la myst\u1e17ria, litt\u00e9ralement, \u00ab les grands myst\u00e8res \u00bb) faisaient partie d'un culte \u00e0 myst\u00e8res, de nature \u00e9sot\u00e9rique, effectu\u00e9 dans le temple de D\u00e9m\u00e9ter \u00e0 \u00c9leusis (\u00e0 20 km \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes). Au cours de leur \u00e9volution, les myst\u00e8res d'\u00c9leusis se sont ouverts d'abord \u00e0 tous les Grecs, puis \u00e0 tout homme ou femme, libre ou esclave, parlant grec. L'initiation comportait plusieurs degr\u00e9s. Ces myst\u00e8res \u00e9taient traditionnellement consacr\u00e9s non seulement \u00e0 D\u00e9m\u00e9ter et \u00e0 sa fille Pers\u00e9phone, mais aussi \u00e0 Had\u00e8s, c'est-\u00e0-dire aux divinit\u00e9s de la terre et des morts, ainsi qu'\u00e0 Dionysos sous son nom favori d'Iacchos auquel il a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9, ; Dionysos \u00e9tait en effet intimement m\u00eal\u00e9 \u00e0 la vie de la terre et de la v\u00e9g\u00e9tation, et dans les rituels des Anthest\u00e9ries et les f\u00eates des Hal\u00f4a en Attique, il \u00e9tait associ\u00e9 aux divinit\u00e9s proprement chtoniennes.", "element_cle": "1. Les Myst\u00e8res d'\u00c9leusis \u00e9taient un culte \u00e0 myst\u00e8res de la religion grecque antique.\n2. Ils \u00e9taient effectu\u00e9s dans le temple de D\u00e9m\u00e9ter \u00e0 \u00c9leusis, \u00e0 20 km \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes.\n3. Les myst\u00e8res \u00e9taient ouverts progressivement \u00e0 l'ensemble des Grecs, puis \u00e0 tous les hommes et femmes parlant grec, qu'ils soient libres ou esclaves.\n4. Les myst\u00e8res \u00e9taient consacr\u00e9s \u00e0 D\u00e9m\u00e9ter, Pers\u00e9phone, Had\u00e8s et Dionysos sous le nom d'Iacchos.\n5. Dionysos \u00e9tait \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la vie de la terre et de la v\u00e9g\u00e9tation, ainsi qu'aux divinit\u00e9s chtoniennes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Myst\u00e8res d'\u00c9leusis, culte myst\u00e9rieux\nDans le temple de D\u00e9m\u00e9ter, un rituel religieux\n\u00c0 vingt kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes, \u00e0 \u00c9leusis la sainte\nUn secret bien gard\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9 qui enchante\n\n[Couplet 2]\nIniti\u00e9s progressivement, les Grecs s'y rendaient\nHommes et femmes, libres ou esclaves y entraient\nD\u00e9m\u00e9ter, Pers\u00e9phone, Had\u00e8s et Dionysos\nIacchos, le nom donn\u00e9 au dieu prestigieux\n\n[Refrain]\nLes Myst\u00e8res d'\u00c9leusis, des enseignements \u00e9lev\u00e9s\nDans la vie de la terre, Dionysos \u00e9tait li\u00e9\nUne c\u00e9l\u00e9bration sacr\u00e9e, aux divinit\u00e9s chthoniennes\nDes myst\u00e8res profonds, des le\u00e7ons anciennes"}, {"titre": "\u00c9leusis", "text_origine": "\u00c9leusis (en grec ancien : \u1f18\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03c2 / Eleus\u00eds, en grec moderne : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03bd\u03b1 / Elefs\u00edna) est une ville de Gr\u00e8ce, en Attique, \u00e0 vingt kilom\u00e8tres environ \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique. Elle compte 25 863 habitants. D'une grande importance historique et mythologique, \u00c9leusis regroupe aujourd'hui des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales. Dans l'Antiquit\u00e9 classique, elle \u00e9tait une circonscription grecque rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes (d\u00e8me de l'Attique) si\u00e8ge renomm\u00e9 du sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "element_cle": "1. \u00c9leusis est une ville situ\u00e9e en Gr\u00e8ce, \u00e0 vingt kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes.\n2. Cette ville compte 25 863 habitants.\n3. \u00c9leusis est connue pour sa grande importance historique et mythologique.\n4. Elle abrite des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales aujourd'hui.\n5. Dans l'Antiquit\u00e9, \u00c9leusis \u00e9tait rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour son sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9leusis, cit\u00e9 d'histoire et de l\u00e9gendes\nSitu\u00e9e en Gr\u00e8ce, \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes\nVingt kilom\u00e8tres nous s\u00e9parent de la capitale\n25 863 habitants, entre modernit\u00e9 et vestige ancestral\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, terre de myst\u00e8res et de savoirs\nUn sanctuaire mythique, symbole d'un grand pouvoir\n\u00c9leusis, ville charg\u00e9e d'histoire\nO\u00f9 le pass\u00e9 s'entrem\u00eale avec le quotidien, plein d'espoir\n\n[Couplet 2]\nDans l'Antiquit\u00e9, reli\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nLe sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis \u00e9tait sa reine\nUn lieu d'initiation, d'enseignements secrets\nO\u00f9 l'\u00e2me rena\u00eet, transmise de si\u00e8cle en si\u00e8cle\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, terre de myst\u00e8res et de savoirs\nUn sanctuaire mythique, symbole d'un grand pouvoir\n\u00c9leusis, ville charg\u00e9e d'histoire\nO\u00f9 le pass\u00e9 s'entrem\u00eale avec le quotidien, plein d'espoir"}, {"titre": "D\u00e9m\u00e9ter", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, D\u00e9m\u00e9ter (en grec ancien \u0394\u03b7\u03bc\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 / D\u00eam\u1ebft\u00ear : nom vraisemblablement compos\u00e9 de \u03bc\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 / m\u1ebft\u00ear, \u00ab la m\u00e8re \u00bb, et peut-\u00eatre d'un nom pr\u00e9-grec de la terre, \u03b4\u1fb6 / d\u00e2, ce qui ferait d'elle \u00ab la M\u00e8re de la Terre \u00bb ou la  Terre M\u00e8re) est la d\u00e9esse de l'agriculture et des moissons. Elle appara\u00eet dans la mythologie grecque.\nSelon la Th\u00e9ogonie d'H\u00e9siode, elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, donc une s\u0153ur d'Hestia, H\u00e9ra, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon et Zeus, et la m\u00e8re de Pers\u00e9phone et de Ploutos. Pausanias en fait \u00e9galement la m\u00e8re de Despoina et du cheval fabuleux Arion.\nLes Romains l'assimil\u00e8rent \u00e0 C\u00e9r\u00e8s.", "element_cle": "- D\u00e9m\u00e9ter est une d\u00e9esse de l'agriculture et des moissons dans la religion grecque antique.\n- Son nom peut signifier \"la M\u00e8re de la Terre\" ou \"la Terre M\u00e8re\".\n- Elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a.\n- D\u00e9m\u00e9ter est la s\u0153ur d'Hestia, H\u00e9ra, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon et Zeus.\n- Elle est la m\u00e8re de Pers\u00e9phone et de Ploutos.\n- Selon Pausanias, elle est \u00e9galement la m\u00e8re de Despoina et du cheval fabuleux Arion.\n- Les Romains l'ont assimil\u00e9e \u00e0 C\u00e9r\u00e8s.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9m\u00e9ter, la Terre M\u00e8re, d\u00e9esse des moissons\nDans la religion grecque, elle est une chanson\nFille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, une Cronide\nS\u0153ur de Zeus, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon, une fratrie  \nElle nourrit la terre, et les cultures elle prot\u00e8ge\nAgriculture et fertilit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re\n\n[Refrain]\nD\u00e9m\u00e9ter, la d\u00e9esse de l'agriculture\nElle veille sur les r\u00e9coltes, elle est l'\u00e9criture\nD\u00e9m\u00e9ter, la Terre M\u00e8re, notre guide\nElle nous enseigne les valeurs de la nature\n\n[Couplet 2]\nPers\u00e9phone, sa fille, s\u00e9duite par Had\u00e8s\nEnferm\u00e9e aux enfers, D\u00e9m\u00e9ter \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\nElle a mis fin aux r\u00e9coltes, la famine a frapp\u00e9\nZeus intervient, la s\u00e9paration \u00e9tait claironn\u00e9e\nL'accord est trouv\u00e9, six mois pour chaque royaume\nD\u00e9m\u00e9ter retrouve le sourire, la vie reprend son somme\n\n[Refrain]\nD\u00e9m\u00e9ter, la d\u00e9esse de l'agriculture\nElle veille sur les r\u00e9coltes, elle est l'\u00e9criture\nD\u00e9m\u00e9ter, la Terre M\u00e8re, notre guide\nElle nous enseigne les valeurs de la nature"}, {"titre": "Orph\u00e9e", "text_origine": "Orph\u00e9e (en grec ancien \u1f48\u03c1\u03c6\u03b5\u03cd\u03c2 / Orphe\u00fas) est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope. Po\u00e8te et musicien (son instrument est la lyre), il \u00e9tait parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te et a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb, qui \u00e9tait li\u00e9 aux pythagoriciens et aux myst\u00e8res dionysiaques. Orph\u00e9e a fait partie des Argonautes ; sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants ont fa\u00e7onn\u00e9 son mythe.\nSi la plupart des auteurs antiques s'accordent sur l'existence historique d'Orph\u00e9e, pour Aristote, Orph\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 po\u00e8te. Selon lui, l\u2019auteur des hymnes orphiques se nomme Cercops,. Orph\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9 dans un po\u00e8me d'Ibycos, au VIIe si\u00e8cle av. J.-C.. La l\u00e9gende d'Orph\u00e9e est li\u00e9e \u00e0 la religion des myst\u00e8res ainsi qu'\u00e0 une litt\u00e9rature sacr\u00e9e. Il enseigna les initiations, et \u00e0 s'abstenir des meurtres par l'instauration des expiations.\nOrph\u00e9e inspirera les artistes. En 1912, Guillaume Apollinaire identifie un mouvement artistique bas\u00e9 sur la musique et l\u2019abstraction qu'il appelle orphisme, proche du cubisme. On peut y rattacher les peintres Robert et Sonia Delaunay, Fernand L\u00e9ger, Picabia, Marie Laurencin et Marcel Duchamp.\nIl semblerait que le mythe d'Orph\u00e9e ne soit pas propre \u00e0 la seule culture de la Gr\u00e8ce antique, et qu'il ait des origines plus anciennes, peut-\u00eatre pal\u00e9olithiques. Cela a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle par le philologue Charles-F\u00e9lix-Hyacinthe Gouhier, lequel indiquait un r\u00e9cit semblable chez les Iroquois : \u00ab Nous verrions volontiers, dans son voyage aux enfers \u00e0 la recherche d\u2019Eurydice, une l\u00e9gende remontant jusqu\u2019aux temps pal\u00e9olithiques et qui, \u00e0 une \u00e9poque impossible \u00e0 pr\u00e9ciser, aura \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e au Canada \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Orph\u00e9e est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope.\n2. Il \u00e9tait un po\u00e8te, musicien et parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te.\n3. Son mythe est li\u00e9 \u00e0 sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants.\n4. Orph\u00e9e a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb.\n5. Le mouvement artistique de l'orphisme, bas\u00e9 sur la musique et l'abstraction, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en 1912 par Guillaume Apollinaire.\n\n6. Le mythe d'Orph\u00e9e semble avoir des origines plus anciennes et pourrait remonter aux temps pal\u00e9olithiques.\n7. Des similitudes ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9es entre le r\u00e9cit d'Orph\u00e9e et des l\u00e9gendes chez les Iroquois.", "rap": "[Couplet 1]\nOrph\u00e9e, h\u00e9ros de la Gr\u00e8ce antique\nPo\u00e8te, musicien, proph\u00e8te authentique\nFils d'un roi, \u0152agre, et de Calliope la muse\nSon mythe, une histoire qui diffuse\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, l\u00e9gende qui transporte\nDes Enfers \u00e0 la vie, des mots qui escortent\n\n[Couplet 2]\nDescendre aux Enfers, son destin tragique\nEurydice perdue, son amour, sa panique\nIl a \u00e9chou\u00e9, ne pouvant la sauver\nMais son histoire a su marquer les esprits grav\u00e9s\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, h\u00e9ros au c\u0153ur bless\u00e9\nSon \u00e9pop\u00e9e, jamais oubli\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nL'orphisme, religion n\u00e9e de sa gloire\nUn mouvement qui inspire, qui explore\nMusique, abstraction, des piliers artistiques\nEn 1912, Apollinaire l'identifie de mani\u00e8re sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, source d'inspiration divine\nSon pouvoir transcende, jamais ne s'\u00e9teint\n\n[Couplet 4]\nLes origines d'Orph\u00e9e, myst\u00e8res anciens\nPeut-\u00eatre m\u00eame du pal\u00e9olithique, nul ne sait combien\nDes l\u00e9gendes similaires chez les Iroquois ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9es\nUn lien entre cultures, des r\u00e9cits qui se c\u00f4toient\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, figure universelle\nBravant les t\u00e9n\u00e8bres, seule lumi\u00e8re \u00e9ternelle"}, {"titre": "Pers\u00e9phone", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, Pers\u00e9phone (en grec ancien \u03a0\u03b5\u03c1\u03c3\u03b5\u03c6\u03cc\u03bd\u03b7 / Perseph\u00f3n\u0113, chez Hom\u00e8re et Pamphos d'Ath\u00e8nes \u03a0\u03b5\u03c1\u03c3\u03b5\u03c6\u03cc\u03bd\u03b5\u03b9\u03b1 / Perseph\u00f3neia) est une des principales divinit\u00e9s chthoniennes, fille de Zeus et de D\u00e9m\u00e9ter et \u00e9pouse d'Had\u00e8s. Elle est d'abord connue sous le simple nom de Cor\u00e9 (\u039a\u03cc\u03c1\u03b7 / K\u00f3r\u0113, \u00ab la jeune fille \u00bb), ou encore \u00ab la fille \u00bb, par opposition \u00e0 D\u00e9m\u00e9ter, \u00ab la m\u00e8re \u00bb (\u1f21 \u039c\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 / h\u0113 M\u1e17t\u0113r).\nD\u00e9esse du monde souterrain (les Enfers), elle est \u00e9galement associ\u00e9e au retour de la v\u00e9g\u00e9tation lors du printemps dans la mesure o\u00f9 chaque ann\u00e9e, elle passe huit mois sur Terre puis quatre (l'hiver, sans v\u00e9g\u00e9tation) dans le royaume souterrain avec Had\u00e8s. Son mythe \u00e9tait enseign\u00e9 \u00e0 tous les Grecs lors des c\u00e9r\u00e9monies li\u00e9es aux myst\u00e8res d'\u00c9leusis. La mythologie grecque d\u00e9taille son enl\u00e8vement par Had\u00e8s et la qu\u00eate entreprise par sa m\u00e8re pour la retrouver. Pers\u00e9phone est assimil\u00e9e \u00e0 Proserpine (en latin Proserpina) dans la mythologie romaine et poss\u00e8de comme domaine les fameux Champs \u00c9lys\u00e9es.", "element_cle": "1. Pers\u00e9phone est une divinit\u00e9 chthonienne dans la religion grecque antique.\n2. Elle est la fille de Zeus et de D\u00e9m\u00e9ter et l'\u00e9pouse d'Had\u00e8s.\n3. Pers\u00e9phone est d'abord connue sous le nom de Cor\u00e9, qui signifie \"la jeune fille\".\n4. Elle est la d\u00e9esse du monde souterrain et est associ\u00e9e au retour de la v\u00e9g\u00e9tation au printemps.\n5. Chaque ann\u00e9e, Pers\u00e9phone passe huit mois sur Terre et quatre mois dans le royaume souterrain avec Had\u00e8s.\n6. Son mythe \u00e9tait enseign\u00e9 lors des c\u00e9r\u00e9monies li\u00e9es aux myst\u00e8res d'\u00c9leusis.\n7. Elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Had\u00e8s, ce qui a conduit \u00e0 la qu\u00eate de sa m\u00e8re pour la retrouver.\n8. Pers\u00e9phone est assimil\u00e9e \u00e0 Proserpine dans la mythologie romaine.\n9. Elle est associ\u00e9e aux Champs \u00c9lys\u00e9es, un domaine c\u00e9l\u00e8bre dans la mythologie grecque.\n10. L'histoire de Pers\u00e9phone est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nPers\u00e9phone, divinit\u00e9 chthonienne\nFille de Zeus et D\u00e9m\u00e9ter, l\u00e9gende ancienne\nCor\u00e9, la jeune fille, son premier nom\nD\u00e9esse des Enfers, du printemps synonyme\n\nHuit mois sur Terre, quatre mois au royaume souterrain\nUne \u00e9ternelle danse entre soleil et brouillard\nSon mythe, myst\u00e8res d'\u00c9leusis, enseignements profonds\nLe rapt par Had\u00e8s, qu\u00eate de m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\n\n[Refrain]\nPers\u00e9phone, symbole de la dualit\u00e9\nEntre vie et mort, elle guide notre r\u00e9alit\u00e9\nUne d\u00e9esse puissante, qui relie les mondes\nSon histoire essentielle, dans la mythologie blonde\n\n[Couplet 2]\nProserpine dans la mythologie romaine\nPers\u00e9phone, Champs \u00c9lys\u00e9es, un domaine\nUn mythe fameux, une le\u00e7on de vie\nL'importance de l'\u00e9quilibre, d'un cycle qui s'encha\u00eene\n\nPers\u00e9phone, source d'inspiration\nUne d\u00e9esse qui nous rappelle l'importance de l'\u00e9ducation\nUne figure majeure, dans la chronologie antique\nSon histoire r\u00e9sonne, une le\u00e7on qui se transmet\n\n[Refrain]\nPers\u00e9phone, symbole de la dualit\u00e9\nEntre vie et mort, elle guide notre r\u00e9alit\u00e9\nUne d\u00e9esse puissante, qui relie les mondes\nSon histoire essentielle, dans la mythologie blonde"}, {"titre": "Villa des Myst\u00e8res", "text_origine": "La Villa des Myst\u00e8res est une villa romaine antique situ\u00e9e \u00e0 300 m de la porte d'Herculanum, du mur nord de la cit\u00e9 antique de Pomp\u00e9i et \u00e0 350 m de la porte de Pomp\u00e9i la plus proche. De caract\u00e8re suburbain, elle fut enterr\u00e9e \u00e0 la suite de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve en 79. Retrouv\u00e9e en 1909, la Villa des Myst\u00e8res est une des villas les plus visit\u00e9es du site de Pomp\u00e9i. Elle est surtout connue pour la s\u00e9rie de fresques sur fond rouge du triclinium interpr\u00e9t\u00e9es comme illustrant un culte \u00e0 myst\u00e8res, d'o\u00f9 le nom courant de cet \u00e9difice, appel\u00e9 dans un premier temps \u00ab Villa Item \u00bb.", "element_cle": "1. La Villa des Myst\u00e8res est une villa romaine antique situ\u00e9e pr\u00e8s de la cit\u00e9 antique de Pomp\u00e9i.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e lors de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve en 79.\n3. D\u00e9couverte en 1909, elle est l'une des villas les plus populaires de Pomp\u00e9i.\n4. La Villa des Myst\u00e8res est c\u00e9l\u00e8bre pour ses fresques rouges du triclinium.\n5. Ces fresques sont interpr\u00e9t\u00e9es comme illustrant un culte \u00e0 myst\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Villa des Myst\u00e8res, un lieu ancestral\nPr\u00e8s de Pomp\u00e9i, surv\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9ruption fatale\nEn 79, ensevelie sous les cendres\nMais en 1909, elle fut re d\u00e9couverte, quelle merveille !\n\n[Couplet 2]\nDes fresques rouges, un triclinium myst\u00e9rieux\nDes images qui d\u00e9voilent, un culte pr\u00e9cieux\nUn message crypt\u00e9, des signes \u00e0 d\u00e9chiffrer\nLa Villa des Myst\u00e8res, un voyage \u00e0 explorer\n\n[Refrain]\nVilla des Myst\u00e8res, t\u00e9moin d'une \u00e9poque disparue\nUn tr\u00e9sor enfoui, une histoire suspendue\nEnseignements du pass\u00e9, secrets \u00e0 \u00e9lucider\nLa culture et les myst\u00e8res, ensemble \u00e0 perp\u00e9tuer"}, {"titre": "Programme Apollo", "text_origine": "Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972, qui a permis aux \u00c9tats-Unis d'envoyer pour la premi\u00e8re fois des hommes sur la Lune. Il est lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy le 25 mai 1961, essentiellement pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain mis \u00e0 mal par les succ\u00e8s de l'astronautique sovi\u00e9tique, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la guerre froide entre les deux superpuissances battait son plein.\nLe programme avait pour objectif de poser un homme sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie. Le 21 juillet 1969, cet objectif \u00e9tait atteint par deux des trois membres d'\u00e9quipage de la mission Apollo 11, Neil Armstrong et Buzz Aldrin. Cinq autres missions se sont pos\u00e9es par la suite sur d'autres sites lunaires et y ont s\u00e9journ\u00e9 jusqu'\u00e0 trois jours. Ces exp\u00e9ditions ont permis de rapporter 382 kilogrammes de roche lunaire et de mettre en place plusieurs batteries d'instruments scientifiques. Les astronautes ont effectu\u00e9 des observations in situ au cours d'excursions sur le sol lunaire d'une dur\u00e9e pouvant atteindre huit heures, assist\u00e9s \u00e0 partir d'Apollo 15 par un v\u00e9hicule tout-terrain, le Rover lunaire Apollo.\nAucun vol orbital am\u00e9ricain n'avait encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en mai 1961. Pour remplir l'objectif fix\u00e9 par le pr\u00e9sident, la NASA lan\u00e7a plusieurs programmes destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer les futures exp\u00e9ditions lunaires : le programme Gemini pour mettre au point les techniques de vol spatial et des programmes de reconnaissance (programme Surveyor, Ranger\u2026) pour, entre autres, cartographier les zones d'atterrissage et d\u00e9terminer la consistance du sol lunaire. Pour atteindre la Lune, les responsables finirent par se rallier \u00e0 la m\u00e9thode audacieuse du rendez-vous en orbite lunaire, qui n\u00e9cessitait de disposer de deux vaisseaux spatiaux, dont le module lunaire destin\u00e9 \u00e0 l'atterrissage sur la Lune. La fus\u00e9e g\u00e9ante de 3 000 tonnes Saturn V, capable de placer en orbite basse une masse de 140 tonnes, fut d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire. Le programme drainera un budget consid\u00e9rable (153 milliards de dollars US en valeur 2019 corrig\u00e9e de l'inflation) et mobilisera jusqu'\u00e0 400 000 personnes. Deux accidents graves sont survenus au cours du projet : l'incendie au sol du vaisseau spatial Apollo 1, dont l'\u00e9quipage p\u00e9rit br\u00fbl\u00e9 et qui entra\u00eena un report de pr\u00e8s de deux ans du calendrier, et l'explosion d'un r\u00e9servoir \u00e0 oxyg\u00e8ne du vaisseau spatial Apollo 13, dont l'\u00e9quipage surv\u00e9cut en utilisant le module lunaire comme vaisseau de secours.\nLes missions lunaires ont permis d'avoir une meilleure connaissance de notre satellite naturel. Le programme Apollo a favoris\u00e9 la diffusion d'innovations dans le domaine des sciences des mat\u00e9riaux et a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'informatique ainsi que des m\u00e9thodes de gestion de projet et de test. Les photos de la Terre, monde multicolore isol\u00e9 dans un espace hostile, ainsi que celles de la Lune, monde gris et mort, ont favoris\u00e9 une prise de conscience mondiale sur le caract\u00e8re exceptionnel et fragile de notre plan\u00e8te. Le programme est \u00e0 l'origine d'une scission dans la communaut\u00e9 scientifique et parmi les d\u00e9cideurs entre partisans d'une exploration robotique, jug\u00e9e plus efficace, et ceux pour qui l'exploration humaine a une forte valeur symbolique, qui justifie son surco\u00fbt.", "element_cle": "1. Le programme Apollo est un programme spatial men\u00e9 par la NASA durant la p\u00e9riode 1961-1972.\n2. L'objectif principal du programme \u00e9tait d'envoyer des hommes sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie.\n3. Le programme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy en 1961 pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain face aux succ\u00e8s sovi\u00e9tiques dans le domaine spatial.\n4. La mission Apollo 11 en juillet 1969 a permis de poser les premiers hommes sur la Lune, Neil Armstrong et Buzz Aldrin.\n5. Au total, six missions Apollo se sont pos\u00e9es sur la Lune et ont rapport\u00e9 382 kilogrammes de roches lunaires.\n6. Les astronautes ont effectu\u00e9 des excursions sur le sol lunaire et ont utilis\u00e9 un v\u00e9hicule tout-terrain appel\u00e9 Rover lunaire Apollo.\n7. Avant le programme Apollo, la NASA a lanc\u00e9 les programmes Gemini et Surveyor pour d\u00e9velopper les techniques de vol spatial et cartographier la Lune.\n8. La m\u00e9thode du rendez-vous en orbite lunaire a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour atteindre la Lune, n\u00e9cessitant deux vaisseaux spatiaux.\n9. La fus\u00e9e Saturn V, d'une masse de 3 000 tonnes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules d'exp\u00e9dition lunaire.\n10. Le programme Apollo s'est termin\u00e9 en 1972, apr\u00e8s avoir atteint son objectif de poser des hommes sur la Lune.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es soixante, \u00e7a sentait la fi\u00e8vre de l'espace\nLa NASA lan\u00e7ait le programme Apollo, c'\u00e9tait la classe\nKennedy voulait marquer l'histoire, redonner le prestige\nEnvoyer des hommes sur la Lune, son r\u00eave \u00e9tait league\n\nRefrain:\nProgramme Apollo, une aventure incroyable\nDans les \u00e9toiles, on tra\u00e7ait notre voie royale\nNeil Armstrong et Buzz Aldrin, premiers hommes \u00e0 fouler le sol lunaire\nApollo 11, une mission qui restera l\u00e9gendaire\n\n[Couplet 2]\nSix missions Apollo, pos\u00e9es sur la surface lunaire\n382 kilogrammes de roches, pour \u00e9tudier la mati\u00e8re\nLes astronautes se baladaient avec le Rover lunaire\nExplore, cartographie, la Lune \u00e9tait leur sanctuaire\n\nRefrain:\nProgramme Apollo, une aventure incroyable\nDans les \u00e9toiles, on tra\u00e7ait notre voie royale\nNeil Armstrong et Buzz Aldrin, premiers hommes \u00e0 fouler le sol lunaire\nApollo 11, une mission qui restera l\u00e9gendaire\n\n[Outro]\nAvant Apollo, Gemini et Surveyor ont fa\u00e7onn\u00e9 le chemin\nTechniques de vol spatial et cartographie en vue du destin\nLa fus\u00e9e Saturn V, 3000 tonnes de puissance d\u00e9ploy\u00e9e\nMission accomplie, en 1972, Apollo a brill\u00e9."}, {"titre": "Apollo 1", "text_origine": "Apollo 1 (initialement AS-204) devait \u00eatre la quatri\u00e8me mission du programme Apollo et la premi\u00e8re emportant un \u00e9quipage. Elle n\u2019eut jamais lieu car un incendie se d\u00e9clencha dans le module de commande du vaisseau lors d'une r\u00e9p\u00e9tition au sol en conditions r\u00e9elles le 27 janvier 1967, provoquant la mort de son \u00e9quipage constitu\u00e9 des astronautes Virgil Grissom, Edward White et Roger Chaffee. Le vaisseau avait rencontr\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes de mise au point avant l'accident. Le d\u00e9clenchement de l'incendie fut attribu\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate \u00e0 un court-circuit provoqu\u00e9 par un fil \u00e9lectrique d\u00e9nud\u00e9. L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9la l'utilisation de nombreux mat\u00e9riaux inflammables dans la cabine et beaucoup de n\u00e9gligences dans le c\u00e2blage \u00e9lectrique et la r\u00e9alisation du circuit de refroidissement. Le d\u00e9clenchement et l'extension de l'incendie avaient \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9s par l'atmosph\u00e8re d'oxyg\u00e8ne pur (d\u00e9pourvu d'azote, solution technique qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 celle employ\u00e9e \u00e0 bord des vaisseaux Mercury et Gemini, principalement pr\u00e9conis\u00e9e pour des raisons de poids et de pression n\u00e9cessaire inf\u00e9rieurs) augmentant consid\u00e9rablement l'inflammabilit\u00e9 de toutes les substances combustibles. \n\u00c0 la suite de cet accident, de nombreuses modifications furent apport\u00e9es pour que la cabine du vaisseau offre une meilleure r\u00e9sistance au feu. L'\u00e9coutille fut modifi\u00e9e pour pouvoir \u00eatre ouverte en moins de 10 secondes. De l'azote fut ajout\u00e9 \u00e0 l'atmosph\u00e8re de la cabine durant la premi\u00e8re phase du vol. L'ensemble du programme Apollo subit une revue qui entra\u00eena la modification de nombreux composants. Les exigences de qualit\u00e9 et les proc\u00e9dures de test furent renforc\u00e9es. Tout le programme Apollo subit un d\u00e9calage de 21 mois.", "element_cle": "1. Apollo 1 \u00e9tait la quatri\u00e8me mission du programme Apollo, pr\u00e9vue pour \u00eatre la premi\u00e8re avec \u00e9quipage.\n2. Le 27 janvier 1967, un incendie se d\u00e9clencha lors d'une r\u00e9p\u00e9tition au sol, causant la mort des astronautes Virgil Grissom, Edward White et Roger Chaffee.\n3. Des probl\u00e8mes de mise au point et des n\u00e9gligences dans la conception du vaisseau ont contribu\u00e9 \u00e0 l'accident.\n4. L'enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'utilisation de mat\u00e9riaux inflammables dans la cabine et des d\u00e9fauts dans le c\u00e2blage \u00e9lectrique.\n5. L'atmosph\u00e8re d'oxyg\u00e8ne pur a favoris\u00e9 l'extension de l'incendie.\n6. Des modifications ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 la cabine pour am\u00e9liorer sa r\u00e9sistance au feu.\n7. Des changements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans tout le programme Apollo pour renforcer la qualit\u00e9 et les proc\u00e9dures de test.\n8. L'ouverture de l'\u00e9coutille a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour \u00eatre plus rapide.\n9. De l'azote a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 l'atmosph\u00e8re de la cabine pendant la premi\u00e8re phase du vol.\n10. Le programme Apollo a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 de 21 mois \u00e0 la suite de cet accident.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, le projet Apollo \u00e9tait lanc\u00e9\nPour envoyer des astronautes sur la Lune, on visait\nMais avant \u00e7a, une mission tragique a secou\u00e9\nLe vol Apollo 1, une histoire \u00e0 raconter\n\nLe 27 janvier 67, ils \u00e9taient pr\u00eats pour s'envoler\nMais lors de la r\u00e9p\u00e9tition, un incendie s'est d\u00e9clench\u00e9\nGrissom, White et Chaffee, ils ont tous p\u00e9ri\nUn accident qui a marqu\u00e9 l'histoire, je vous le dis\n\n[Refrain]\nApollo 1, une mission maudite\nLa quatri\u00e8me du programme, un destin in\u00e9dit\nDes erreurs de conception, des mat\u00e9riaux inflammables\nL'accident a \u00e9t\u00e9 tragique, c'\u00e9tait pas envisageable\n\n[Couplet 2]\nDes n\u00e9gligences, des probl\u00e8mes lors de la mise au point\nLe vaisseau n'\u00e9tait pas pr\u00eat, il jouait avec le feu, un mauvais point\nDes mat\u00e9riaux qui br\u00fblent trop vite, des c\u00e2bles d\u00e9fectueux\nTout \u00e9tait r\u00e9uni pour que cette mission soit malheureuse\n\nDes le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, des modifications apport\u00e9es\nLa cabine renforc\u00e9e, pour mieux r\u00e9sister aux flammes, sens\u00e9e\nLes proc\u00e9dures de test ont \u00e9t\u00e9 revues, plus strictes\nPour que jamais plus une telle trag\u00e9die ne persiste\n\n[Refrain]\nApollo 1, une mission maudite\nLa quatri\u00e8me du programme, un destin in\u00e9dit\nDes erreurs de conception, des mat\u00e9riaux inflammables\nL'accident a \u00e9t\u00e9 tragique, c'\u00e9tait pas envisageable\n\nApollo 1, un tournant dans l'histoire\nLe programme a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, 21 mois, un d\u00e9sespoir\nMais on a appris de nos erreurs, pour aller de l'avant\nApollo 11, on a fini par poser le pied sur ce sol grand"}, {"titre": "Programme Apollo", "text_origine": "Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972, qui a permis aux \u00c9tats-Unis d'envoyer pour la premi\u00e8re fois des hommes sur la Lune. Il est lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy le 25 mai 1961, essentiellement pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain mis \u00e0 mal par les succ\u00e8s de l'astronautique sovi\u00e9tique, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la guerre froide entre les deux superpuissances battait son plein.\nLe programme avait pour objectif de poser un homme sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie. Le 21 juillet 1969, cet objectif \u00e9tait atteint par deux des trois membres d'\u00e9quipage de la mission Apollo 11, Neil Armstrong et Buzz Aldrin. Cinq autres missions se sont pos\u00e9es par la suite sur d'autres sites lunaires et y ont s\u00e9journ\u00e9 jusqu'\u00e0 trois jours. Ces exp\u00e9ditions ont permis de rapporter 382 kilogrammes de roche lunaire et de mettre en place plusieurs batteries d'instruments scientifiques. Les astronautes ont effectu\u00e9 des observations in situ au cours d'excursions sur le sol lunaire d'une dur\u00e9e pouvant atteindre huit heures, assist\u00e9s \u00e0 partir d'Apollo 15 par un v\u00e9hicule tout-terrain, le Rover lunaire Apollo.\nAucun vol orbital am\u00e9ricain n'avait encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en mai 1961. Pour remplir l'objectif fix\u00e9 par le pr\u00e9sident, la NASA lan\u00e7a plusieurs programmes destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer les futures exp\u00e9ditions lunaires : le programme Gemini pour mettre au point les techniques de vol spatial et des programmes de reconnaissance (programme Surveyor, Ranger\u2026) pour, entre autres, cartographier les zones d'atterrissage et d\u00e9terminer la consistance du sol lunaire. Pour atteindre la Lune, les responsables finirent par se rallier \u00e0 la m\u00e9thode audacieuse du rendez-vous en orbite lunaire, qui n\u00e9cessitait de disposer de deux vaisseaux spatiaux, dont le module lunaire destin\u00e9 \u00e0 l'atterrissage sur la Lune. La fus\u00e9e g\u00e9ante de 3 000 tonnes Saturn V, capable de placer en orbite basse une masse de 140 tonnes, fut d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire. Le programme drainera un budget consid\u00e9rable (153 milliards de dollars US en valeur 2019 corrig\u00e9e de l'inflation) et mobilisera jusqu'\u00e0 400 000 personnes. Deux accidents graves sont survenus au cours du projet : l'incendie au sol du vaisseau spatial Apollo 1, dont l'\u00e9quipage p\u00e9rit br\u00fbl\u00e9 et qui entra\u00eena un report de pr\u00e8s de deux ans du calendrier, et l'explosion d'un r\u00e9servoir \u00e0 oxyg\u00e8ne du vaisseau spatial Apollo 13, dont l'\u00e9quipage surv\u00e9cut en utilisant le module lunaire comme vaisseau de secours.\nLes missions lunaires ont permis d'avoir une meilleure connaissance de notre satellite naturel. Le programme Apollo a favoris\u00e9 la diffusion d'innovations dans le domaine des sciences des mat\u00e9riaux et a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'informatique ainsi que des m\u00e9thodes de gestion de projet et de test. Les photos de la Terre, monde multicolore isol\u00e9 dans un espace hostile, ainsi que celles de la Lune, monde gris et mort, ont favoris\u00e9 une prise de conscience mondiale sur le caract\u00e8re exceptionnel et fragile de notre plan\u00e8te. Le programme est \u00e0 l'origine d'une scission dans la communaut\u00e9 scientifique et parmi les d\u00e9cideurs entre partisans d'une exploration robotique, jug\u00e9e plus efficace, et ceux pour qui l'exploration humaine a une forte valeur symbolique, qui justifie son surco\u00fbt.", "element_cle": "1. Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972.\n2. Son objectif principal \u00e9tait d'envoyer des hommes sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie.\n3. Le programme avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy en 1961 pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain face aux succ\u00e8s sovi\u00e9tiques.\n4. La mission Apollo 11 a r\u00e9ussi \u00e0 poser deux astronautes sur la Lune le 21 juillet 1969.\n5. Au total, six missions Apollo ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, permettant de ramener 382 kilogrammes de roches lunaires et d'effectuer des observations scientifiques.\n6. La NASA a d\u00e9velopp\u00e9 la fus\u00e9e Saturn V, capable de lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire.\n7. Des programmes de pr\u00e9paration ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en place, tels que le programme Gemini pour tester les techniques de vol spatial.\n8. Le rendez-vous en orbite lunaire a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme m\u00e9thode d'approche pour atteindre la Lune.\n9. Le programme s'est termin\u00e9 en 1972, marquant la fin des missions Apollo.\n10. Le programme Apollo a marqu\u00e9 un tournant majeur dans l'exploration spatiale et dans la course \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nApollo, le programme spatial l\u00e9gendaire\nMen\u00e9 par la NASA pour atteindre la Lune en gal\u00e8re\nEn 1961, John F. Kennedy le lanc\u00e9\nPour r\u00e9affirmer le prestige des states, malin et calcul\u00e9\n\nObjectif principal, d\u00e9barquer des hommes sur la Lune\nAvant la fin de la d\u00e9cennie, un d\u00e9fi \u00e0 la fortune\nApollo 11, mission r\u00e9ussie en juillet 69\nDeux astronautes pos\u00e9s, un pas pour l'humanit\u00e9, soyons dignes\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure sans pareille\nExploration spatiale, rythme rapide comme l'\u00e9clair\nRamena roches lunaires, observa scientifiquement\nUn exploit historique, prouva le g\u00e9nie am\u00e9ricain\n\n[Couplet 2]\nSix missions Apollo accomplies, roches rapport\u00e9es\n382 kilogrammes, des d\u00e9couvertes scientifiques en pagaille\nFus\u00e9e Saturn V, d\u00e9velopp\u00e9e par la NASA \u00e9m\u00e9rite\nPour lancer les v\u00e9hicules, atteindre la Lune, un challenge illimit\u00e9\n\nProgramme Gemini, pr\u00e9paration sans limite\nTester techniques de vol spatial, c'\u00e9tait pas facile\nRendez-vous en orbite lunaire, technique d'approche magique\nPour toucher le sol lunaire, on avait la tactique\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure sans pareille\nExploration spatiale, rythme rapide comme l'\u00e9clair\nRamena roches lunaires, observa scientifiquement\nUn exploit historique, prouva le g\u00e9nie am\u00e9ricain\n\n[Outro]\n1972, fin des missions Apollo, clap de fin\nUn tournant dans l'histoire, la conqu\u00eate de l'espace sans fin\nCourse entre \u00c9tats-Unis et Union sovi\u00e9tique, comp\u00e9tition\nApollo, un chapitre essentiel de notre \u00e9volution"}, {"titre": "Divination", "text_origine": "La divination est la pratique occulte et m\u00e9taphysique visant \u00e0 d\u00e9couvrir ce qui est inconnu : l'avenir, le cach\u00e9, le pass\u00e9, les tr\u00e9sors, les maladies invisibles, les secrets, les myst\u00e8res, etc. et cela par des moyens non rationnels. Qu'il s'agisse de la parole oraculaire ou de la voyance, ceux qui la pratiquent auraient acc\u00e8s \u00e0 une connaissance paranormale de donn\u00e9es normalement inconnues telles que l'avenir (pr\u00e9cognition) ou le cach\u00e9 (cryptesth\u00e9sie).\nElle utilise des arts divinatoires : proc\u00e9d\u00e9s spontan\u00e9s ou codifi\u00e9s (oniromancie, l\u00e9canomancie), traditionnels (g\u00e9omancie, Ifa, Yi Jing) ou modernes (runes), populaires (cartomancie) ou savants (astrologie indienne), partie int\u00e9grante d'une religion (oracle grec, rishi).\nDepuis Posidonios et Cic\u00e9ron (qui a trait\u00e9 du sujet dans son ouvrage De divinatione), on distingue deux formes de divination : la voyance et la mantique, toutes deux \u00e9tant des arts du pronostic, mais par des moyens diff\u00e9rents. La voyance est naturelle, intuitive, spontan\u00e9e, et la mantique inductive, analytique.\nEn anthropologie, on consid\u00e8re la divination comme r\u00e9pandue et vari\u00e9e. Il peut s'agir d'objets, consacr\u00e9s ou non, mais il peut \u00e9galement s'agir de processus corporels, par exemple dans le r\u00eave ou en possession de l'esprit. Si certains \u00e9rudits ont compris la divination en termes de \u00ab pens\u00e9e magique \u00bb, elle n\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement pas associ\u00e9e \u00e0 la magie en soi. C'est une comp\u00e9tence qui doit \u00eatre apprise et sanctionn\u00e9e, et / ou incarn\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre, par exemple avec des sensitifs ou des m\u00e9diums.", "element_cle": "1. La divination est une pratique occulte visant \u00e0 d\u00e9couvrir l'avenir, le cach\u00e9, le pass\u00e9, les tr\u00e9sors, etc.\n2. Elle utilise des arts divinatoires tels que l'oniromancie, la g\u00e9omancie, les runes, etc.\n3. La divination peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 une religion, comme l'oracle grec ou l'astrologie indienne.\n4. On distingue deux formes de divination : la voyance (naturelle, intuitive) et la mantique (inductive, analytique).\n5. La divination est r\u00e9pandue et vari\u00e9e, pouvant impliquer des objets consacr\u00e9s ou des processus corporels.\n6. Bien que certains consid\u00e8rent la divination comme de la \"pens\u00e9e magique\", elle n'est pas n\u00e9cessairement associ\u00e9e \u00e0 la magie en soi.\n7. La divination est une comp\u00e9tence qui peut \u00eatre apprise et sanctionn\u00e9e, souvent pr\u00e9sente chez les sensitifs et les m\u00e9diums.", "rap": "[Couplet 1]\nLa divination, une pratique mystique\nPour voir l'avenir, le cach\u00e9, c'est artistique\nOniromancie, g\u00e9omancie, des arts divinatoires\nPour percer les secrets, tel un explorateur\n\nL'oracle grec, l'astrologie indienne\nLi\u00e9es \u00e0 la religion, des connaissances anciennes\nDeux formes de divination, bien diff\u00e9renci\u00e9es\nLa voyance intuitive, la mantique analys\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa divination, un pouvoir divin\nSanctionn\u00e9, enseign\u00e9, pour les sensitifs, les m\u00e9diums\n\n[Couplet 2]\nDes tr\u00e9sors enfouis, des r\u00e9ponses dans l'invisible\nLa divination, une pratique compr\u00e9hensible\nObjets consacr\u00e9s, processus corporels\nPour d\u00e9voiler le futur, des m\u00e9thodes parall\u00e8les\n\nCertains jugent \u00e7a comme de la pens\u00e9e magique\nMais la divination, pas forc\u00e9ment magique\nC'est une comp\u00e9tence, un savoir \u00e0 acqu\u00e9rir\nChez certains \u00e9lus, pour aider, pr\u00e9dire\n\n[Refrain]\nLa divination, un pouvoir divin\nSanctionn\u00e9, enseign\u00e9, pour les sensitifs, les m\u00e9diums"}, {"titre": "Mythe de fondation", "text_origine": "Le mythe de fondation, appel\u00e9 aussi suivant les circonstances mythe fondateur, ou mythe national, est un r\u00e9cit \u00e9tiologique expliquant l'origine d'une religion, d'une cit\u00e9, d'un pays, d'une nation.\nDepuis l'apparition des premi\u00e8res cit\u00e9s, entre le IVe et le IIIe mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ, des mythes racontent la fondation de certaines d'entre elles. Le mythe de Romulus et R\u00e9mus \u00e0 Rome, le mythe d'\u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes et le Kalevala en Finlande sont des mythes de fondation : d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, chaque peuple a besoin de dire ses origines.\nCe mythe \u00e9tiologique fait partie des mythes des origines qui sont des r\u00e9cits l\u00e9gendaires des d\u00e9buts d'un peuple, d'une cit\u00e9, de l'humanit\u00e9, de la terre, de la vie et de l'univers (cosmogonie). Il se distingue aussi du mythe de la cr\u00e9ation qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'id\u00e9e d'un commencement du monde.\n\n", "element_cle": "1. Le mythe de fondation est un r\u00e9cit \u00e9tiologique qui explique l'origine d'une religion, d'une cit\u00e9, d'un pays ou d'une nation.\n2. Depuis l'apparition des premi\u00e8res cit\u00e9s, des mythes racontent la fondation de certaines d'entre elles.\n3. Le mythe de Romulus et R\u00e9mus \u00e0 Rome, le mythe d'\u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes et le Kalevala en Finlande sont des exemples de mythes de fondation.\n4. Chaque peuple a besoin de raconter ses origines \u00e0 travers un mythe \u00e9tiologique.\n5. Le mythe de fondation fait partie des r\u00e9cits l\u00e9gendaires des d\u00e9buts d'un peuple, d'une cit\u00e9, de l'humanit\u00e9, de la terre, de la vie et de l'univers.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mythe de fondation, une histoire originelle\nQui d\u00e9voile les bases d'une nation, d'une cit\u00e9\nDepuis les temps anciens, c'est un r\u00e9cit essentiel\nQui nous conte les d\u00e9buts d'une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\nDans la l\u00e9gende de Romulus et R\u00e9mus \u00e0 Rome\nDeux fr\u00e8res abandonn\u00e9s, \u00e9lev\u00e9s par une louve\nIls fondent la cit\u00e9, b\u00e2tissent un royaume\nC'est le mythe fondateur qui le monde enjoue\n\n[Refrain]\nLe mythe de fondation, l'histoire qui se transmet\nR\u00e9cits \u00e9tiologiques, marquant nos esprits \u00e0 jamais\nDu Kalevala en Finlande \u00e0 \u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nChaque peuple a ses origines grav\u00e9es dans sa m\u00e9moire lointaine\n\n[Couplet 2]\n\u00c9rechth\u00e9e, le roi l\u00e9gendaire d'Ath\u00e8nes\nN\u00e9 de la Terre-M\u00e8re et du Ciel-P\u00e8re, il est puissant\nIl a fond\u00e9 la cit\u00e9, \u00e9rig\u00e9 son essence\nUn mythe de fondation qui reste captivant\n\nLe Kalevala, recueil de chants en Finlande\nFait revivre les origines, les l\u00e9gendes des anc\u00eatres\nUn mythe fondateur qui scelle les racines\nLe peuple s'y identifie, en est fier, peut-\u00eatre\n\n[Refrain]\nLe mythe de fondation, l'histoire qui se transmet\nR\u00e9cits \u00e9tiologiques, marquant nos esprits \u00e0 jamais\nDu Kalevala en Finlande \u00e0 \u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nChaque peuple a ses origines grav\u00e9es dans sa m\u00e9moire lointaine"}, {"titre": "Mythes fondateurs de la Suisse", "text_origine": "Les mythes fondateurs de la Suisse relatent divers \u00e9v\u00e9nements l\u00e9gendaires associ\u00e9s aux \u00e9pisodes de l'Histoire de la Suisse ancienne.\nLa plupart des \u00e9v\u00e9nements sont situ\u00e9s tout au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, comme le serment du Gr\u00fctli, Guillaume Tell, la destruction des ch\u00e2teaux et Winkelried. Ils sont relat\u00e9s, \u00e0 partir de r\u00e9cits oraux, d\u00e8s les XVe si\u00e8cle et XVIe si\u00e8cle dans des chroniques, par l'image et par la repr\u00e9sentation sc\u00e9nique.\nLes chroniques furent mises en doute vers 1760 par la publication du Pacte f\u00e9d\u00e9ral de 1291 et par la d\u00e9couverte des racines nordiques de Guillaume Tell.\nD\u00e8s lors, dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9al de ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements l\u00e9gendaires afin d'inspirer \u00ab l'amour de la patrie \u00bb et de fortifier les liens entre les cantons suisses formant l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848.\nCes r\u00e9cits l\u00e9gendaires sont encore souvent pr\u00e9sent\u00e9s comme des \u00e9v\u00e9nements historiques dans les publications peu au fait de l'histoire.\nAu XXe si\u00e8cle, ces r\u00e9cits seront remis en cause, avec les \u0153uvres d\u2019\u00e9crivains suisses, tels Max Frisch et Friedrich D\u00fcrrenmatt, mais il faut attendre la publication de la Nouvelle Histoire de la Suisse et des Suisses en 1982 pour que les recherches historiques soient port\u00e9es \u00e0 la connaissance du grand public. L\u2019historien Roger Sablonier \u00e9crit : \u00ab On ne peut pas se contenter de dire ce qui n'a pas exist\u00e9. Maintenant que l'on a une autre mani\u00e8re d'aborder les sources \u00e9crites, que l'on accepte qu'elles ont avant tout un caract\u00e8re symbolique, car r\u00e9dig\u00e9es apr\u00e8s coup pour justifier des rapports de pouvoir... \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Les mythes fondateurs de la Suisse relatent des \u00e9v\u00e9nements l\u00e9gendaires de l'Histoire de la Suisse ancienne.\n2. Ces \u00e9v\u00e9nements sont situ\u00e9s principalement au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, tels que le serment du Gr\u00fctli, Guillaume Tell, la destruction des ch\u00e2teaux et Winkelried.\n3. Les r\u00e9cits des mythes fondateurs ont \u00e9t\u00e9 transmis de mani\u00e8re orale d\u00e8s les XVe et XVIe si\u00e8cles, puis dans des chroniques et par des repr\u00e9sentations sc\u00e9niques.\n4. Les chroniques ont \u00e9t\u00e9 remises en doute \u00e0 partir de 1760 avec la publication du Pacte f\u00e9d\u00e9ral de 1291 et la d\u00e9couverte des racines nordiques de Guillaume Tell.\n5. Au XIXe si\u00e8cle, les mythes fondateurs ont \u00e9t\u00e9 id\u00e9alis\u00e9s pour renforcer l'amour de la patrie et les liens entre les cantons suisses.\n6. Ces r\u00e9cits l\u00e9gendaires sont encore souvent pr\u00e9sent\u00e9s comme des \u00e9v\u00e9nements historiques, mais ont \u00e9t\u00e9 remis en cause au XXe si\u00e8cle par des \u00e9crivains suisses comme Max Frisch et Friedrich D\u00fcrrenmatt.\n7. Les recherches historiques sur les mythes fondateurs ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la publication de la Nouvelle Histoire de la Suisse et des Suisses en 1982.\n8. Les sources \u00e9crites des mythes fondateurs sont d\u00e9sormais abord\u00e9es de mani\u00e8re diff\u00e9rente, en reconnaissant leur caract\u00e8re symbolique et leur utilisation pour justifier des rapports de pouvoir.", "rap": "[Couplet]\nAu XIVe si\u00e8cle, dans l'ancienne Suisse,\nDes mythes fondateurs, des l\u00e9gendes qui fusent,\nLe serment du Gr\u00fctli, un pacte de fraternit\u00e9,\nLes Suisses tissent leur histoire, leur identit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nAu XVe et XVIe si\u00e8cles, de bouche en bouche,\nLes chroniques orales, le peuple qui s'y accroche,\nGuillaume Tell, h\u00e9ros au c\u0153ur vaillant,\nLa destruction des ch\u00e2teaux, un symbole \u00e9clatant.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nAu XIXe si\u00e8cle, une id\u00e9alisation,\nRenforcer l'amour de la patrie, une nation,\nMais au XXe si\u00e8cle, des critiques acerbes,\nMax Frisch, D\u00fcrrenmatt, remettent les mythes \u00e0 l'\u00e9preuve.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nEn 1982, une nouvelle histoire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e,\nLes sources \u00e9crites, enfin d\u00e9voil\u00e9es,\nLes mythes, des outils de pouvoir et de tension,\nUne utilisation symbolique pour justifier les positions.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Mythe fondateur de Marseille", "text_origine": "La l\u00e9gende de Gyptis et Protis est le mythe fondateur qui raconte la fondation l\u00e9gendaire de Marseille (Massalia) vers 600 av. J.-C. par des colons grecs venus de la cit\u00e9 de Phoc\u00e9e en lonie.\nNous ne disposons d\u00e9sormais que de deux sources principales du mythe : l'histoire d\u00e9crite par Aristote (384-322 av. J.-C.) dans \u00ab La Constitution des Massaliotes \u00bb, la plus ancienne, et celle de Trogue Pomp\u00e9e (Ier si\u00e8cle av. J.-C.) dans ses \u00ab Histoires philippiques \u00bb, aujourd'hui perdues mais r\u00e9sum\u00e9es par l'historien romain Justin (IIIe\u2009\u2013\u2009IVe si\u00e8cle).\nSi les deux versions pr\u00e9sentent quelques diff\u00e9rences, elles racontent toutes deux le mariage de Gyptis (ou Petta), fille de Nann, chef des autochtones S\u00e9gobriges, avec Protis (ou Eux\u00e8ne), un marin originaire de Phoc\u00e9e. Lors de ses noces, la princesse choisit alors d'\u00e9pouser l'\u00e9tranger en lui pr\u00e9sentant une coupe emplie d'eau au cours d'un repas.\nPlusieurs hypoth\u00e8ses s'affrontent pour expliquer l'origine de ce mythe, lequel poss\u00e8de des \u00e9l\u00e9ments similaires \u00e0 d'autres r\u00e9cits l\u00e9gendaires de l'Antiquit\u00e9. Cependant des faits historiques av\u00e9r\u00e9s confirment une partie de la l\u00e9gende puisque les fouilles attestent de la pr\u00e9sence de colons grecs au d\u00e9but du VIe si\u00e8cle av. J.-C. autour du Lacydon, en ce compris la colline sur laquelle se trouve le quartier du Panier.\n\n", "element_cle": "1. La l\u00e9gende de Gyptis et Protis est le mythe fondateur de Marseille.\n2. Marseille a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e vers 600 av. J.-C. par des colons grecs venus de la cit\u00e9 de Phoc\u00e9e.\n3. Les sources principales du mythe sont l'histoire d'Aristote et celle de Trogue Pomp\u00e9e.\n4. Le mythe raconte le mariage de Gyptis, fille du chef des autochtones S\u00e9gobriges, avec Protis, un marin originaire de Phoc\u00e9e.\n5. La princesse a choisi d'\u00e9pouser Protis en lui pr\u00e9sentant une coupe d'eau lors de ses noces.\n6. Des fouilles arch\u00e9ologiques confirment la pr\u00e9sence des colons grecs au VIe si\u00e8cle av. J.-C. \u00e0 Marseille.\n7. Le quartier du Panier se trouve sur la colline o\u00f9 les colons grecs \u00e9taient install\u00e9s.\n8. Le mythe de Marseille pr\u00e9sente des similitudes avec d'autres r\u00e9cits l\u00e9gendaires de l'Antiquit\u00e9.\n9. Le mythe de Gyptis et Protis est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondement historique de la ville de Marseille.\n10. La fondation de Marseille par les colons grecs a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l'histoire de la cit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Sud de la France, une l\u00e9gende s'est cr\u00e9\u00e9e\nCelle de Gyptis et Protis, qui a tout fond\u00e9\n600 av. J.-C., les Grecs ont d\u00e9barqu\u00e9\nDe Phoc\u00e9e jusqu'\u00e0 Marseille, ils ont trac\u00e9 leur voie\n\n[Refrain]\nGyptis et Protis, le mythe fondateur\nDe Marseille, la ville aux milles couleurs\n600 av. J.-C., le d\u00e9but d'une histoire\nLa cit\u00e9 phoc\u00e9enne, symbole de gloire\n\n[Couplet 2]\nGyptis, fille du chef S\u00e9gobriges, belle et fi\u00e8re\nElle a choisi Protis, un marin pour \u00e9poux en ce grand myst\u00e8re\nElle lui pr\u00e9senta une coupe d'eau, signe de son amour\nUn mariage fusionnant deux peuples, un nouveau jour\n\n[Refrain]\nGyptis et Protis, le mythe fondateur\nDe Marseille, la ville aux milles couleurs\n600 av. J.-C., le d\u00e9but d'une histoire\nLa cit\u00e9 phoc\u00e9enne, symbole de gloire\n\n[Dernier couplet]\nLes arch\u00e9ologues confirment, les Grecs \u00e9taient bien l\u00e0\nAu VIe si\u00e8cle av. J.-C., Marseille \u00e9tait l\u00e0\nLe quartier du Panier, t\u00e9moigne de leur pass\u00e9\nUn lien ancien, qui jamais ne sera effac\u00e9\n\n[Refrain]\nGyptis et Protis, le mythe fondateur\nDe Marseille, la ville aux milles couleurs\n600 av. J.-C., le d\u00e9but d'une histoire\nLa cit\u00e9 phoc\u00e9enne, symbole de gloire"}, {"titre": "Mythe", "text_origine": "Un mythe est une construction imaginaire qui se veut explicative des ph\u00e9nom\u00e8nes cosmiques, psychologiques et sociaux, \u00e0 l'image de dieux et d\u00e9esses qui proposent une explication pour certains aspects fondamentaux du monde et de la soci\u00e9t\u00e9 qui a forg\u00e9 ou qui v\u00e9hicule ces mythes. Le mythe est port\u00e9 \u00e0 l'origine par une tradition orale. La construction imaginaire que constitue le mythe est fondatrice d'une pratique sociale en fonction des valeurs fondamentales d'une communaut\u00e9 \u00e0 la recherche de sa coh\u00e9sion :\n\nla cr\u00e9ation du monde (cosmogonie), de l'esp\u00e8ce humaine (anthropogonie) et des divinit\u00e9s (th\u00e9ogonie) ;\nles ph\u00e9nom\u00e8nes naturels astronomiques, m\u00e9t\u00e9orologiques, g\u00e9ologiques (astromythologie, g\u00e9omythologie) ;\nle statut de l'\u00eatre humain, et notamment ses rapports avec le divin, avec la nature, avec les autres individus (d'un autre sexe, d'un autre groupe) ;\nla gen\u00e8se d'une soci\u00e9t\u00e9 humaine et ses relations avec les autres soci\u00e9t\u00e9s.L'\u00e9tude des mythes est la mythologie. La mythification est l'action ou le processus par lequel l'historiographie, la production artistique ou les repr\u00e9sentations populaires consid\u00e8rent, interpr\u00e8tent ou transforment un personnage ou un \u00e9pisode historique en un mythe.\nLe terme mythe est souvent employ\u00e9 pour d\u00e9signer une croyance manifestement erron\u00e9e au premier abord, mais qui peut se rapporter \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments concrets exprim\u00e9s de fa\u00e7on symbolique et partag\u00e9e par un nombre significatif de personnes. Il met souvent en sc\u00e8ne des \u00eatres incarnant sous une forme symbolique des forces de la nature, des aspects de la condition humaine.\nLe mythe (qui se veut explicatif en se fondant sur des constructions imaginaires) se distingue de la l\u00e9gende (qui suppose quelques faits historiques identifiables), du conte (qui se veut inventif sans expliquer), et du roman (qui \u00ab explique \u00bb avec peu de fondements). Ces quatre types de r\u00e9cits fictifs sont parfois confondus.\n\n", "element_cle": "1. Le mythe est une construction imaginaire qui explique les ph\u00e9nom\u00e8nes cosmiques, psychologiques et sociaux.\n2. Les mythes ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'origine par une tradition orale.\n3. Les mythes jouent un r\u00f4le fondateur dans la coh\u00e9sion d'une communaut\u00e9.\n4. Les mythes traitent de sujets tels que la cr\u00e9ation du monde, des esp\u00e8ces humaines et des divinit\u00e9s.\n5. Les mythes abordent \u00e9galement les rapports entre l'\u00eatre humain, le divin, la nature et les autres individus.\n6. L'\u00e9tude des mythes est appel\u00e9e la mythologie.\n7. Les mythes peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re symbolique et partag\u00e9s par un grand nombre de personnes.\n8. Les mythes mettent souvent en sc\u00e8ne des personnages symboliques repr\u00e9sentant des forces de la nature ou des aspects de la condition humaine.\n9. Les mythes se distinguent des l\u00e9gendes, des contes et des romans.\n10. Les mythes sont souvent confondus avec des croyances erron\u00e9es, mais ils expriment des \u00e9l\u00e9ments concrets de mani\u00e8re symbolique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mythe, c'est bien plus qu'une simple fiction\nIl explique l'univers, la psych\u00e9 et nos traditions\nTransmis par la parole, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nLes mythes forgent nos liens, notre identit\u00e9, notre nation\n\n[Refrain]\nLes mythes, piliers de notre communaut\u00e9\nIls fondent nos valeurs, notre solidarit\u00e9\nDu monde \u00e0 la nature, en passant par l'humanit\u00e9\nLes mythes, une richesse \u00e0 pr\u00e9server, \u00e0 perp\u00e9tuer\n\n[Couplet 2]\nDu Big Bang \u00e0 la cr\u00e9ation des divinit\u00e9s\nLes mythes racontent l'origine de notre r\u00e9alit\u00e9\nIls parlent des liens entre hommes, dieux et soci\u00e9t\u00e9\nEt mettent en sc\u00e8ne des symboles, des forces \u00e0 interpr\u00e9ter\n\n[Refrain]\nLes mythes, une source d'inspiration sans pareille\nIls nourrissent nos esprits et ravivent nos merveilles\nAu-del\u00e0 des erreurs, des croyances superficielles\nLes mythes, des v\u00e9rit\u00e9s sous forme all\u00e9gorique et belle"}, {"titre": "Mythologie chr\u00e9tienne", "text_origine": "La mythologie chr\u00e9tienne est l\u2019ensemble des mythes associ\u00e9s au christianisme dans une perspective mythographique. Le terme englobe une grande vari\u00e9t\u00e9 de l\u00e9gendes et de r\u00e9cits, en particulier ceux qui proviennent des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s. Des \u00e9l\u00e9ments mythographiques apparaissent dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne, en particulier l\u2019axis mundi, l'ascension d'une montagne, la th\u00e9matique du combat, la descente dans le monde souterrain, le dieu mourant et ressuscit\u00e9, le d\u00e9luge, la fondation d\u2019une tribu ou d\u2019une ville, les grands h\u00e9ros ou saints du pass\u00e9, le paradis et le sacrifice de soi. Ces th\u00e8mes ont pour fonction d'expliquer l'origine et le fonctionnement du monde, ainsi que la place qu'y occupe l'humanit\u00e9 et le sort qui lui est r\u00e9serv\u00e9.\nDivers auteurs emploient \u00e9galement ce terme pour d\u00e9signer d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments all\u00e9goriques de la Bible, par exemple L\u00e9viathan, ou des l\u00e9gendes du Moyen \u00c2ge, comme \u00ab saint Georges et le dragon \u00bb, les chevaliers de la Table ronde et la qu\u00eate du Graal.", "element_cle": "1. La mythologie chr\u00e9tienne regroupe les mythes associ\u00e9s au christianisme dans une perspective mythographique.\n2. Les textes sacr\u00e9s du christianisme contiennent de nombreux r\u00e9cits et l\u00e9gendes mythologiques.\n3. Certains th\u00e8mes mythologiques apparaissent dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne, tels que l'axis mundi et l'ascension d'une montagne.\n4. La mythologie chr\u00e9tienne explique l'origine et le fonctionnement du monde, ainsi que la place de l'humanit\u00e9 et son destin.\n5. Le terme \"mythologie chr\u00e9tienne\" est parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments all\u00e9goriques de la Bible ou des l\u00e9gendes m\u00e9di\u00e9vales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mythologie chr\u00e9tienne, une histoire l\u00e9gendaire,\nQui regroupe les mythes, dans une vision mythographique,\nUn r\u00e9cit sacr\u00e9, rempli de symboles et de myst\u00e8res,\nLe christianisme dans toute sa puissance tragique.\n\nLes textes sacr\u00e9s, une mine d'histoires et de l\u00e9gendes,\nDes r\u00e9cits mythologiques, qui illuminent nos esprits,\nL'arche de No\u00e9, Mo\u00efse et ses dix commandements,\nDes mythes intemporels, qui n'en finissent pas de grandir.\n\n[Refrain]\nMythologie chr\u00e9tienne, univers fabuleux,\nDes r\u00e9cits mythiques, entre ciel et terre,\nDes enseignements pr\u00e9cieux, des valeurs pour m\u00fbrir,\nLa mythologie chr\u00e9tienne, nous guide et nous \u00e9claire.\n\n[Couplet 2]\nL'axis mundi, pilier central pour comprendre,\nCette mythologie, o\u00f9 se d\u00e9voile la v\u00e9rit\u00e9,\nL'ascension d'une montagne, un chemin \u00e0 entreprendre,\nPour atteindre le divin, dans toute sa clart\u00e9.\n\nOrigine et fonctionnement du monde, une question primordiale,\nLa mythologie chr\u00e9tienne nous offre des r\u00e9ponses claires,\nL'humanit\u00e9 et son destin, au coeur de ces r\u00e9cits magistraux,\nUn h\u00e9ritage sacr\u00e9, qu'il faut savoir pr\u00e9server.\n\n[Refrain]\nMythologie chr\u00e9tienne, univers fabuleux,\nDes r\u00e9cits mythiques, entre ciel et terre,\nDes enseignements pr\u00e9cieux, des valeurs pour m\u00fbrir,\nLa mythologie chr\u00e9tienne, nous guide et nous \u00e9claire."}, {"titre": "Mythologie grecque", "text_origine": "La mythologie grecque, c'est-\u00e0-dire l'ensemble organis\u00e9 des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, se d\u00e9veloppe au cours d'une tr\u00e8s longue p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine. La rencontre entre les Grecs et les Romains co\u00efncide avec celle de la mythologie grecque et de la mythologie romaine : la premi\u00e8re exerce une forte influence sur la seconde, qui ne s'y r\u00e9duit pas pour autant. Longtemps apr\u00e8s la disparition des religions grecque et romaine, la mythologie grecque est utilis\u00e9e comme sujet d'inspiration par les artistes, et continue \u00e0 l'\u00eatre de nos jours.\nLa mythologie grecque nous est parvenue gr\u00e2ce \u00e0 un vaste ensemble de textes dont les plus anciens sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode, principalement la Th\u00e9ogonie, mais aussi par les arts picturaux comme la c\u00e9ramique ou par les monuments sacr\u00e9s. L'ensemble de ces sources pr\u00e9sente des g\u00e9n\u00e9alogies et des r\u00e9cits qui forment un syst\u00e8me dot\u00e9 d'une coh\u00e9rence limit\u00e9e. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation que les anciens Grecs se faisaient du monde. N\u00e9anmoins, le statut de la mythologie grecque est complexe, car la mythologie d\u00e9passe le cadre de la religion. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques rapport\u00e9s par la tradition \u00e9taient pour les Grecs, du moins dans leurs grandes lignes, des r\u00e9alit\u00e9s historiques relevant d'un pass\u00e9 lointain et servaient donc de base de travail aux historiens antiques. Dans le m\u00eame temps, la mythologie fournit une ample source d'inspiration \u00e0 la litt\u00e9rature et aux arts grecs antiques.", "element_cle": "1. La mythologie grecque est l'ensemble des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur une tr\u00e8s longue p\u00e9riode.\n2. La mythologie grecque et romaine se rencontrent pendant la domination romaine, avec une forte influence de la premi\u00e8re sur la seconde.\n3. La mythologie grecque continue \u00e0 inspirer les artistes jusqu'\u00e0 nos jours.\n4. Les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode sont les plus anciens textes qui nous permettent de conna\u00eetre la mythologie grecque.\n5. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la vision du monde des anciens Grecs et \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9alit\u00e9s historiques.\n6. La mythologie grecque d\u00e9passe le cadre de la religion et est une source d'inspiration pour la litt\u00e9rature et les arts grecs antiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, o\u00f9 tout commence\nLa mythologie grecque fait sa danse\nDes mythes, des l\u00e9gendes, une histoire longue\nQui captive les esprits depuis si longtemps\n\nHom\u00e8re et H\u00e9siode, des po\u00e8tes visionnaires\nOnt \u00e9crit nos destins, nos histoires guerri\u00e8res\nLeurs \u00e9pop\u00e9es, leurs chants, des r\u00e9cits si puissants\nQui nous racontent l'origine des temps\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, un h\u00e9ritage d'or\nAux dieux puissants, aux h\u00e9ros de retour\nUne source d'inspiration, une vision du monde\nQui continue d'influencer les esprits profonds\n\n[Couplet 2]\nSous la domination romaine, un m\u00e9lange s'op\u00e8re\nLa mythologie grecque et romaine s'enserrent\nInfluences crois\u00e9es, un m\u00e9lange parfait\nQui perdure encore aujourd'hui, sans jamais se d\u00e9faire\n\nLes artistes s'inspirent, les peintres, les sculpteurs\nLes dieux et les d\u00e9esses deviennent leurs cr\u00e9ateurs\nUne source d'inspiration, un amour \u00e9ternel\nLa mythologie grecque, un symbole universel\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, un h\u00e9ritage d'or\nAux dieux puissants, aux h\u00e9ros de retour\nUne source d'inspiration, une vision du monde\nQui continue d'influencer les esprits profonds\n\nNote: Dans ce texte, j'ai essay\u00e9 de mettre en valeur les aspects \u00e9ducatifs et l'accent sur les dates et \u00e9v\u00e9nements marquants de la mythologie grecque. J'ai \u00e9galement soulign\u00e9 son influence \u00e0 travers les si\u00e8cles et son importance pour les arts et la litt\u00e9rature. J'ai respect\u00e9 la structure demand\u00e9e avec deux couplets de quatre vers chacun."}, {"titre": "Atlas (mythologie)", "text_origine": "Atlas (\u1f0c\u03c4\u03bb\u03b1\u03c2 / \u00c1tlas, \u00ab le porteur \u00bb, en grec ancien) est un des Titans h\u00e9siodiques du mythe fondateur de la mythologie grecque et de la Gr\u00e8ce antique, p\u00e8re des Pl\u00e9iades, des Hyades, des Hesp\u00e9rides et de Calypso. \u00c0 la suite de sa d\u00e9faite dans la guerre des Titans contre les dieux de l'Olympe et Zeus pour r\u00e9gner sur le monde, ce dernier le condamne \u00e0 porter la vo\u00fbte c\u00e9leste pour l'\u00e9ternit\u00e9 sur ses \u00e9paules (d\u00e9crit comme un des piliers du ciel dans l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re). Il est p\u00e9trifi\u00e9 par Pers\u00e9e avec la t\u00eate de M\u00e9duse et m\u00e9tamorphos\u00e9 en l'Atlas, cha\u00eene de montagnes d'Afrique du Nord.", "element_cle": "1. Atlas est l'un des Titans de la mythologie grecque et le p\u00e8re de nombreuses figures mythiques.\n2. Apr\u00e8s avoir perdu dans la guerre des Titans, Atlas est condamn\u00e9 \u00e0 porter la vo\u00fbte c\u00e9leste sur ses \u00e9paules.\n3. Atlas est d\u00e9crit comme l'un des piliers du ciel dans l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re.\n4. Pers\u00e9e p\u00e9trifie Atlas avec la t\u00eate de M\u00e9duse.\n5. Atlas est m\u00e9tamorphos\u00e9 en la cha\u00eene de montagnes d'Atlas en Afrique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nAtlas, titan mythique, d'une puissance inou\u00efe\nP\u00e8re de figures l\u00e9gendaires, un empire infini\nApr\u00e8s la guerre des Titans, une sentence redoutable\nPorter la vo\u00fbte c\u00e9leste, un fardeau insoutenable\n\n[Refrain]\nAtlas, porteur du ciel, condamn\u00e9 sans r\u00e9pit\nUn destin tragique, une l\u00e9gende qui survit\n\n[Couplet 2]\nDans l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re, pilier du firmament\nAtlas, gardien du monde, de son poids accablant\nMais Pers\u00e9e arrive, la t\u00eate de M\u00e9duse en main\nP\u00e9trifiant le Titan, mettant fin \u00e0 son chagrin\n\n[Refrain]\nAtlas, fig\u00e9 dans la pierre, un sort malheureux\nMais sa m\u00e9moire perdure, \u00e0 travers les cieux\n\n[Couplet 3]\nDe sa chair immobile, une m\u00e9tamorphose se joue\nAtlas devient montagnes, majestueuses et douces\nL'Afrique du Nord t\u00e9moigne de sa grandeur pass\u00e9e\nLa cha\u00eene de montagnes d'Atlas, une \u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nAtlas, symbole d'une force et d'un fardeau \u00e9ternel\nUne l\u00e9gende grav\u00e9e, une histoire sans pareil"}, {"titre": "Mythologie", "text_origine": "La mythologie (du grec \u03bc\u03c5\u03b8\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03af\u03b1 / mutholog\u00eda, de \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 / m\u00fbthos, \u00ab parole \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab discours \u00bb) est soit un ensemble de mythes li\u00e9s \u00e0 une civilisation, une religion ou un th\u00e8me particulier, soit l'\u00e9tude de ces mythes. Les chercheurs qui \u00e9tudient les mythologies sont appel\u00e9s \u00ab mythologues \u00bb.\nComprise comme ensemble de mythes, la notion de mythologie est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9e pour d\u00e9crire des ensembles de r\u00e9cits et de figures divines, humaines ou monstrueuses brass\u00e9s par les syst\u00e8mes religieux des civilisations anciennes ou de soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, \u00e9loign\u00e9es dans l'espace ou dans le temps.\nComprise comme l'\u00e9tude des mythes, la mythologie remonte \u00e9galement \u00e0 l'Antiquit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 les Grecs anciens portent tr\u00e8s rapidement un regard critique sur leurs propres mythes, ce qui am\u00e8ne \u00e0 des interpr\u00e9tations li\u00e9es \u00e0 une volont\u00e9 de r\u00e9\u00e9criture r\u00e9aliste ou moralisante, via des courants tels que l'\u00e9vh\u00e9m\u00e9risme et la pratique du commentaire all\u00e9gorique. Mais ce n'est qu'au XIXe si\u00e8cle que les \u00e9tudes mythologiques se constituent en une discipline \u00e0 pr\u00e9tention scientifique, dans le contexte du d\u00e9veloppement des sciences sociales, en particulier de l'anthropologie. C'est aussi \u00e0 ce moment que na\u00eet la mythologie compar\u00e9e, con\u00e7ue d'abord sur le mod\u00e8le de la linguistique compar\u00e9e. De cette \u00e9volution sont issus les principaux courants des \u00e9tudes mythologiques aux XXe\u2009\u2013\u2009XXIe si\u00e8cles, tels l'interpr\u00e9tation ritualiste, l'approche d'inspiration psychanalytique ou structuraliste.", "element_cle": "1. La mythologie est un ensemble de mythes li\u00e9s \u00e0 une civilisation, une religion ou un th\u00e8me particulier.\n2. Les chercheurs qui \u00e9tudient les mythologies sont appel\u00e9s \"mythologues\".\n3. La mythologie comprend des r\u00e9cits et des figures divines, humaines ou monstrueuses.\n4. Les Grecs anciens ont port\u00e9 un regard critique sur leurs propres mythes.\n5. Les \u00e9tudes mythologiques se sont d\u00e9velopp\u00e9es en une discipline \u00e0 pr\u00e9tention scientifique au XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie, un oc\u00e9an de r\u00e9cits,\nLi\u00e9s aux civilisations, aux croyances, aux rites.\nDes figures divines, des h\u00e9ros valeureux,\nLes mythes anciens qui traversent les si\u00e8cles.\n\nLa mythologie grecque, un tr\u00e9sor in\u00e9puisable,\nZeus, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon, des dieux inoubliables.\nLes chercheurs d'antan, nos mythologues \u00e9m\u00e9rites,\nOnt d\u00e9crypt\u00e9 ces l\u00e9gendes pour nous les transmettre.\n\n[Refrain]\nLa mythologie, une histoire qui fascine,\nDes le\u00e7ons \u00e0 tirer, une sagesse qui brille.\nDans chaque mythe, une morale \u00e9ducative,\nUn tr\u00e9sor pr\u00e9cieux, une source cr\u00e9ative.\n\n[Couplet 2]\nLes Grecs, visionnaires, ont su remettre en cause,\nLeurs propres mythes, avec lucidit\u00e9 d'\u00e9pouse.\nCritiques et questionnements, une pens\u00e9e \u00e9clair\u00e9e,\nLa mythologie grecque, un reflet de leur subtilit\u00e9.\n\nAu XIXe si\u00e8cle, na\u00eet une nouvelle \u00e8re,\nLes \u00e9tudes mythologiques, une discipline sinc\u00e8re.\nUne approche scientifique, des th\u00e9ories \u00e9mergent,\nPour mieux comprendre, la mythologie surgit.\n\n[Refrain]\nLa mythologie, une histoire qui fascine,\nDes le\u00e7ons \u00e0 tirer, une sagesse qui brille.\nDans chaque mythe, une morale \u00e9ducative,\nUn tr\u00e9sor pr\u00e9cieux, une source cr\u00e9ative."}, {"titre": "H\u00e9racl\u00e8s", "text_origine": "H\u00e9racl\u00e8s (en grec ancien \u1f29\u03c1\u03b1\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2 / H\u0113rakl\u00eas, signifiant \u00ab Gloire d'H\u00e9ra \u00bb), de son premier nom Alcide, fils de Zeus et d\u2019Alcm\u00e8ne, est l'un des h\u00e9ros les plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9s de la Gr\u00e8ce antique. La mythologie grecque lui pr\u00eate un tr\u00e8s grand nombre d\u2019aventures qui le voient voyager \u00e0 travers le monde connu des Doriens puis dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019expansion de la Grande-Gr\u00e8ce, jusqu\u2019aux Enfers. Les plus c\u00e9l\u00e8bres de ses exploits sont les douze travaux. Il est mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature grecque d\u00e8s Hom\u00e8re.\nH\u00e9racl\u00e8s correspond \u00e0 l\u2019Hercule de la mythologie romaine, et il est identifi\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure. L\u2019Hercule des Romains est parfois d\u00e9peint comme moins violent que son alter ego grec dans les r\u00e9cits o\u00f9 il intervient et conna\u00eet quelques aventures se d\u00e9roulant sp\u00e9cifiquement en Italie.", "element_cle": "1. H\u00e9racl\u00e8s, aussi connu sous le nom d'Alcide, est un h\u00e9ros v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la mythologie grecque.\n2. Il est le fils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne.\n3. H\u00e9racl\u00e8s est c\u00e9l\u00e8bre pour ses nombreux exploits et aventures \u00e0 travers le monde connu des Doriens et la M\u00e9diterran\u00e9e.\n4. Ses douze travaux sont parmi ses exploits les plus c\u00e9l\u00e8bres.\n5. Il est mentionn\u00e9 d\u00e8s Hom\u00e8re dans la litt\u00e9rature grecque.\n6. H\u00e9racl\u00e8s correspond \u00e0 Hercule dans la mythologie romaine.\n7. Il est \u00e9galement identifi\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure.\n8. Le personnage d'Hercule dans la mythologie romaine est parfois d\u00e9peint comme moins violent que celui dans les r\u00e9cits grecs.\n9. Il a \u00e9galement v\u00e9cu des aventures sp\u00e9cifiquement en Italie.\n10. H\u00e9racl\u00e8s est l'un des h\u00e9ros les plus importants de la Gr\u00e8ce antique.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9racl\u00e8s, le h\u00e9ros mythique, une l\u00e9gende\nConnue dans tout le monde antique, sa renomm\u00e9e s'\u00e9tend\nFils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne, d'une union divine\nSa force et ses exploits fascinent et illuminent\n\n[Refrain]\nH\u00e9racl\u00e8s, h\u00e9ros de la Gr\u00e8ce antique\nSa puissance et son courage, sa l\u00e9gende est unique\n\n[Couplet 2]\nDouze travaux, parmi ses exploits les plus grands\nNettoyer les \u00e9curies d'Augias, terrasser le lion de N\u00e9m\u00e9e d'un instant\nLutter contre l'Hydre de Lerne, capturer le sanglier d'\u00c9rymanthe\nDes \u00e9preuves surhumaines, des d\u00e9fis impressionnants\n\n[Refrain]\nH\u00e9racl\u00e8s, h\u00e9ros de la Gr\u00e8ce antique\nSa puissance et son courage, sa l\u00e9gende est unique\n\nNote : Les couplets et le refrain peuvent \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9s selon la structure souhait\u00e9e pour le rap."}, {"titre": "Mythologie grecque", "text_origine": "La mythologie grecque, c'est-\u00e0-dire l'ensemble organis\u00e9 des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, se d\u00e9veloppe au cours d'une tr\u00e8s longue p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine. La rencontre entre les Grecs et les Romains co\u00efncide avec celle de la mythologie grecque et de la mythologie romaine : la premi\u00e8re exerce une forte influence sur la seconde, qui ne s'y r\u00e9duit pas pour autant. Longtemps apr\u00e8s la disparition des religions grecque et romaine, la mythologie grecque est utilis\u00e9e comme sujet d'inspiration par les artistes, et continue \u00e0 l'\u00eatre de nos jours.\nLa mythologie grecque nous est parvenue gr\u00e2ce \u00e0 un vaste ensemble de textes dont les plus anciens sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode, principalement la Th\u00e9ogonie, mais aussi par les arts picturaux comme la c\u00e9ramique ou par les monuments sacr\u00e9s. L'ensemble de ces sources pr\u00e9sente des g\u00e9n\u00e9alogies et des r\u00e9cits qui forment un syst\u00e8me dot\u00e9 d'une coh\u00e9rence limit\u00e9e. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation que les anciens Grecs se faisaient du monde. N\u00e9anmoins, le statut de la mythologie grecque est complexe, car la mythologie d\u00e9passe le cadre de la religion. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques rapport\u00e9s par la tradition \u00e9taient pour les Grecs, du moins dans leurs grandes lignes, des r\u00e9alit\u00e9s historiques relevant d'un pass\u00e9 lointain et servaient donc de base de travail aux historiens antiques. Dans le m\u00eame temps, la mythologie fournit une ample source d'inspiration \u00e0 la litt\u00e9rature et aux arts grecs antiques.", "element_cle": "1. La mythologie grecque est l'ensemble des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, sur une p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine.\n2. La mythologie grecque et romaine se rencontrent et s'influencent mutuellement.\n3. Les textes d'Hom\u00e8re et d'H\u00e9siode sont parmi les plus anciennes sources de la mythologie grecque.\n4. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la vision du monde des anciens Grecs.\n5. La mythologie grecque est utilis\u00e9e comme source d'inspiration par les artistes depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours.\n6. Les mythes grecs \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme une r\u00e9alit\u00e9 historique par les anciens Grecs.\n7. La mythologie grecque d\u00e9passe le cadre de la religion.\n8. Les personnages mythiques et les \u00e9v\u00e9nements servent de base aux travaux des historiens antiques.\n9. La mythologie grecque est une source d'inspiration pour la litt\u00e9rature et les arts antiques.\n10. La mythologie grecque est transmise \u00e0 travers diff\u00e9rentes sources, telles que les textes et les arts picturaux.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie grecque, l'histoire se d\u00e9voile,\nDe la Gr\u00e8ce antique jusqu'\u00e0 la Rome, \u00e7a se m\u00eale.\nMythes et l\u00e9gendes, un univers fascinant,\nQui traverse les \u00e2ges, inspirant les artistes en chant.\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, une source d'inspiration,\nDu myc\u00e9nien \u00e0 la domination romaine.\nTextes d'Hom\u00e8re et d'H\u00e9siode, des origines ancestrales,\nUn monde merveilleux aux visions colossales.\n\n[Couplet 2]\nLes mythes grecs, reflet d'une vision du monde,\nLes anciens croyaient en leur histoire, profonde.\nReligion ou pas, \u00e7a d\u00e9passe les barri\u00e8res,\nLes historiens s'appuient sur ces personnages l\u00e9gendaires.\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, alimentant les arts,\nDes sculptures aux po\u00e8mes, une inspiration \u00e0 part.\nTraversant les si\u00e8cles, ces r\u00e9cits sont immortalis\u00e9s,\nTextes et arts picturaux, pour les perp\u00e9tuer.\n\n[Couplet 3]\nDe Zeus \u00e0 Hercule, des dieux et h\u00e9ros mythiques,\nLeur destin captivant, dans les \u00e9pop\u00e9es hom\u00e9riques.\nDes Cyclopes aux Minotaures, des monstres \u00e0 combattre,\nLa mythologie grecque, une histoire \u00e0 jamais marqu\u00e9e.\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, un tr\u00e9sor de connaissances,\nDu pass\u00e9 \u00e0 nos jours, une culture en perp\u00e9tuelle r\u00e9sonance.\nEntre r\u00e9cits merveilleux et enseignements pr\u00e9cieux,\nLa mythologie grecque, une source d'\u00e9ducation, de vie et de feu."}, {"titre": "All\u00e9lopathie", "text_origine": "L\u2019all\u00e9lopathie (du grec all\u00eal\u00f4n, r\u00e9ciproque, et pathos, souffrance) est un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique par lequel un organisme produit une ou plusieurs substances biochimiques qui influencent la germination, la croissance, la survie et la reproduction d'autres organismes. Ces substances biochimiques impliqu\u00e9es dans la communication intersp\u00e9cifique sont connues sous le nom d'all\u00e9lochimiques (ou plus g\u00e9n\u00e9ralement ectomones, compos\u00e9s produits \u00e9galement par les animaux) et peuvent avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques (all\u00e9lopathie positive) ou n\u00e9fastes (all\u00e9lopathie n\u00e9gative) sur les organismes et la communaut\u00e9 qu'elles ciblent, ces interactions n\u00e9gatives ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme les interactions les plus importantes pour expliquer la distribution des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales en raison d'un certain contexte scientifique, philosophique et politique. Les substances all\u00e9lochimiques sont un sous-ensemble de m\u00e9tabolites secondaires, qui ne sont pas n\u00e9cessaires au m\u00e9tabolisme (c'est-\u00e0-dire \u00e0 la croissance, au d\u00e9veloppement et \u00e0 la reproduction) de l'organisme all\u00e9lopathique. Les substances all\u00e9lochimiques ayant des effets all\u00e9lopathiques n\u00e9gatifs constituent une partie importante de la d\u00e9fense des plantes contre les herbivores,.\nLa production de substances all\u00e9lochimiques est affect\u00e9e par des facteurs biotiques tels que les nutriments disponibles, et par des facteurs abiotiques tels que la temp\u00e9rature et le pH.\nL'all\u00e9lopathie est caract\u00e9ristique de certaines plantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons. Les interactions all\u00e9lopathiques sont un facteur important dans la d\u00e9termination de la distribution et de l'abondance des esp\u00e8ces au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, et sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme importantes dans le succ\u00e8s de nombreuses plantes envahissantes. Pour des exemples sp\u00e9cifiques, voir la camarine noire (Empetrum hermaphroditum), la centaur\u00e9e macul\u00e9e (Centaurea maculosa), la moutarde \u00e0 l'ail (Alliaria petiolata), les esp\u00e8ces des genres Casuarina/Allocasuarina et le souchet.\nLe processus par lequel une plante acquiert une plus grande partie des ressources disponibles (telles que les nutriments, l'eau ou la lumi\u00e8re) de l'environnement sans aucune action chimique sur les plantes environnantes est appel\u00e9 comp\u00e9tition pour les ressources. Ce processus n'est pas une all\u00e9lopathie n\u00e9gative, bien que les deux processus puissent agir ensemble pour am\u00e9liorer le taux de survie de l'esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s \u00e0 partir du texte :\n\n1. L'all\u00e9lopathie est un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique qui implique la production de substances biochimiques par un organisme.\n2. Ces substances, connues sous le nom d'all\u00e9lochimiques, influencent la germination, la croissance, la survie et la reproduction d'autres organismes.\n3. L'all\u00e9lopathie peut avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou n\u00e9fastes sur les organismes et la communaut\u00e9 qu'elle cible.\n4. Les substances all\u00e9lochimiques sont un sous-ensemble de m\u00e9tabolites secondaires qui ne sont pas n\u00e9cessaires au m\u00e9tabolisme de l'organisme all\u00e9lopathique.\n5. La production de substances all\u00e9lochimiques est affect\u00e9e par des facteurs biotiques et abiotiques.\n6. L'all\u00e9lopathie est pr\u00e9sente chez certaines plantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons.\n7. Les interactions all\u00e9lopathiques jouent un r\u00f4le important dans la r\u00e9partition et l'abondance des esp\u00e8ces au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.\n8. L'all\u00e9lopathie est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme un facteur cl\u00e9 dans le succ\u00e8s des plantes envahissantes.\n9. Des exemples sp\u00e9cifiques d'esp\u00e8ces all\u00e9lopathiques sont donn\u00e9s, tels que la camarine noire, la centaur\u00e9e macul\u00e9e, la moutarde \u00e0 l'ail, les esp\u00e8ces des genres Casuarina/Allocasuarina et le souchet.", "rap": "[Couplet 1]\nL'all\u00e9lopathie, ph\u00e9nom\u00e8ne biologique,\nDes substances biochimiques qui font logique,\nInfluencent la germination, la croissance,\nLes organismes r\u00e9pondent avec prudence.\n\nDes all\u00e9lochimiques, bien n\u00e9fastes ou b\u00e9n\u00e9fiques,\nQui sculptent la survie, la reproduction, magnifiques,\nM\u00e9tabolites secondaires, pas n\u00e9cessaires,\nMais essentiels pour les \u00eatres exemplaires.\n\n[Refrain]\nL'all\u00e9lopathie, dans l'\u00e9co-sph\u00e8re,\nUn jeu de pouvoir entre les esp\u00e8ces se lib\u00e8re,\nBiotiques ou abiotiques, des facteurs qui s'entrelacent,\nL'all\u00e9lopathie, enseignons cette audace.\n\n[Couplet 2]\nDes plantes, algues, champignons aux coraux,\nL'all\u00e9lopathie, partout son tableau,\nDans les communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, elle fa\u00e7onne,\nLa r\u00e9partition, l'abondance, tout se couronne.\n\nLes plantes envahissantes, succ\u00e8s acquis,\nL'all\u00e9lopathie, facteur cl\u00e9 compris,\nLa camarine noire, centaur\u00e9e macul\u00e9e,\nDes exemples concrets pour comprendre l'id\u00e9e.\n\n[Refrain]\nL'all\u00e9lopathie, dans l'\u00e9co-sph\u00e8re,\nUn jeu de pouvoir entre les esp\u00e8ces se lib\u00e8re,\nBiotiques ou abiotiques, des facteurs qui s'entrelacent,\nL'all\u00e9lopathie, enseignons cette audace."}, {"titre": "Cat\u00e9chine", "text_origine": "La cat\u00e9chine est un compos\u00e9 organique de la famille des flavanols, une sous-classe des flavono\u00efdes. Elle est aussi connue sous le nom de cat\u00e9chol, avec le risque de confusion avec le pyrocat\u00e9chol parfois d\u00e9nomm\u00e9 lui aussi cat\u00e9chol. L'usage dans la communaut\u00e9 scientifique a fini par imposer le terme de cat\u00e9chine, d\u00e9riv\u00e9 du terme anglais catechin. Ce tannin cat\u00e9chique est un compos\u00e9 all\u00e9lopathique initialement d\u00e9couvert dans les fruits de l'acacia \u00e0 cachou (Acacia catechu, auquel cette mol\u00e9cule doit son nom). La cat\u00e9chine et ses nombreux isom\u00e8res sont de puissants antioxydants qui aident \u00e0 pr\u00e9venir les maladies inflammatoires et coronariennes. Ils sont \u00e9galement phytotoxiques et antibact\u00e9riens.\nLe terme de cat\u00e9chine est aussi parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la classe des flavanols (flavan-3-ols, flavan-3,4-ols et leurs esters galliques). Pour \u00e9viter la confusion entre la classe et le compos\u00e9, ce dernier est d\u00e9sign\u00e9 dans ce contexte par (+/-)-cat\u00e9chine.", "element_cle": "- La cat\u00e9chine est un compos\u00e9 organique de la famille des flavanols.\n- Elle est \u00e9galement connue sous le nom de cat\u00e9chol.\n- La cat\u00e9chine est un puissant antioxydant.\n- Elle peut pr\u00e9venir les maladies inflammatoires et coronariennes.\n- La cat\u00e9chine est pr\u00e9sente dans les fruits de l'acacia \u00e0 cachou.\n- Elle est \u00e9galement phytotoxique et antibact\u00e9rienne.\n- Le terme de cat\u00e9chine peut \u00e9galement d\u00e9signer la classe des flavanols.\n- Pour \u00e9viter la confusion, le compos\u00e9 cat\u00e9chine est d\u00e9sign\u00e9 par (+/-)-cat\u00e9chine dans ce contexte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa cat\u00e9chine, un flavanol puissant\nUn compos\u00e9 organique, plein de talent\nConnue sous le nom de cat\u00e9chol\nElle nous prot\u00e8ge des toxines, c'est vital\n\nUn antioxydant, elle nous pr\u00e9vient\nDes maladies au c\u0153ur et des inflammations\nPr\u00e9sente dans les fruits de l'acacia \u00e0 cachou\nElle combat les bact\u00e9ries, quel atout !\n\n[Refrain]\nCat\u00e9chine, prot\u00e8ge notre sant\u00e9\nFlavanol puissant, elle sait nous guider\nDans nos choix, dans nos habitudes\nPour une vie plus saine, faut qu'on s'instruise\n\n[Couplet 2]\nC'est une classe de flavanols, \u00e9coute bien\nPour \u00e9viter l'erreur, on enl\u00e8ve les liens\n(+/-)-cat\u00e9chine, c'est son vrai nom\nDans ce contexte, je t'explique son blason\n\nDonc ouvre tes yeux, ouvre tes oreilles\nLa cat\u00e9chine, c'est la cl\u00e9 de notre veille\nProt\u00e8ge notre sant\u00e9, pr\u00e9vient les maladies\n\u00c9duque-toi, deviens ton guide\n\n[Refrain]\nCat\u00e9chine, prot\u00e8ge notre sant\u00e9\nFlavanol puissant, elle sait nous guider\nDans nos choix, dans nos habitudes\nPour une vie plus saine, faut qu'on s'instruise"}]