[{"titre": "Vaccination", "text_origine": "La vaccination est l'administration d'un agent antig\u00e9nique, le vaccin, dans le but de stimuler le syst\u00e8me immunitaire d'un organisme vivant afin d'y d\u00e9velopper une immunit\u00e9 adaptative contre un agent infectieux. La substance active d'un vaccin est un antig\u00e8ne dont la pathog\u00e9nicit\u00e9 du porteur est att\u00e9nu\u00e9e afin de stimuler les d\u00e9fenses naturelles de l'organisme (son syst\u00e8me immunitaire). La r\u00e9action immunitaire primaire permet en parall\u00e8le une mise en m\u00e9moire de l'antig\u00e8ne pr\u00e9sent\u00e9 pour qu'\u00e0 l'avenir, lors d'une vraie contamination, l'immunit\u00e9 acquise puisse s'activer de fa\u00e7on plus rapide et plus forte.\nLa vaccination s'effectue sur un individu sain soit par injection sous-cutan\u00e9e ou intramusculaire soit par voie orale, selon des pratiques le plus souvent r\u00e9glement\u00e9es. En g\u00e9n\u00e9ral, chaque acte de vaccination est document\u00e9 (par exemple dans un carnet de vaccination).\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que la vaccination est l'une des interventions sanitaires les plus efficaces et les plus \u00e9conomiques. Elle a permis d'\u00e9radiquer la variole, de r\u00e9duire de 99 % \u00e0 ce jour l'incidence mondiale de la poliomy\u00e9lite et de faire baisser de fa\u00e7on spectaculaire la morbidit\u00e9, les incapacit\u00e9s et la mortalit\u00e9 dues \u00e0 la dipht\u00e9rie, au t\u00e9tanos, \u00e0 la coqueluche, \u00e0 la tuberculose et \u00e0 la rougeole. Pour la seule ann\u00e9e 2003, les autorit\u00e9s sanitaires estiment que la vaccination a \u00e9vit\u00e9 plus de deux millions de d\u00e9c\u00e8s.", "element_cle": "1. La vaccination est l'administration d'un vaccin pour stimuler le syst\u00e8me immunitaire et d\u00e9velopper une immunit\u00e9 contre les agents infectieux.\n2. Le vaccin contient des antig\u00e8nes att\u00e9nu\u00e9s qui permettent de stimuler les d\u00e9fenses naturelles de l'organisme.\n3. La r\u00e9action immunitaire apr\u00e8s vaccination permet de m\u00e9moriser les antig\u00e8nes pour une r\u00e9ponse plus rapide lors d'une infection r\u00e9elle.\n4. La vaccination peut \u00eatre administr\u00e9e par injection ou par voie orale, conform\u00e9ment aux pratiques r\u00e9glement\u00e9es.\n5. La vaccination est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des interventions sanitaires les plus efficaces et \u00e9conomiques par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9.\n6. Elle a permis d'\u00e9radiquer la variole et de r\u00e9duire consid\u00e9rablement l'incidence mondiale de la poliomy\u00e9lite, de la dipht\u00e9rie, du t\u00e9tanos, de la coqueluche, de la tuberculose et de la rougeole.\n7. En 2003, la vaccination a \u00e9vit\u00e9 plus de deux millions de d\u00e9c\u00e8s selon les autorit\u00e9s sanitaires.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vaccination, c'est l'rem\u00e8de du futur\nStimuler l'syst\u00e8me immunitaire, c'est s\u00fbr\nOn inocule des antig\u00e8nes att\u00e9nu\u00e9s\nPour qu'l'organisme puisse se d\u00e9fendre, s'prot\u00e9ger\n\nLa r\u00e9action immunitaire, une arme redoutable\nOn m\u00e9morise les antig\u00e8nes, c'est imparable\nFace \u00e0 l'infection, on est arm\u00e9 et pr\u00eat\nGr\u00e2ce \u00e0 la vaccination, c'est notre secret\n\n[Refrain]\nLa vaccination, c'est la cl\u00e9 d'la pr\u00e9vention\nUne arme contre les maladies, aucune h\u00e9sitation\nInjection ou orale, on choisit la voie\nPour prot\u00e9ger nos vies, on est pas pr\u00e8s d'faire l'impasse\n\n[Couplet 2]\nL'OMS en parle, elle fait l'\u00e9loge\nLa vaccination, un geste qui d\u00e9loge\nVariole \u00e9radiqu\u00e9e, polio en recul\nDipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, en chute libre c'est cool\n\nCoqueluche, tuberculose et rougeole aussi\nLa vaccination, elle fait des miracles, c'est sa loi\nEn 2003, plus de deux millions d'mort \u00e9vit\u00e9s\nGr\u00e2ce \u00e0 la vaccination, la sant\u00e9 peut s'r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLa vaccination, c'est la cl\u00e9 d'la pr\u00e9vention\nUne arme contre les maladies, aucune h\u00e9sitation\nInjection ou orale, on choisit la voie\nPour prot\u00e9ger nos vies, on est pas pr\u00e8s d'faire l'impasse"}, {"titre": "Vaccin", "text_origine": "Un vaccin est une pr\u00e9paration biologique administr\u00e9e \u00e0 un organisme vivant afin d'y stimuler son syst\u00e8me immunitaire et d'y d\u00e9velopper une immunit\u00e9 adaptative protectrice et durable contre l'agent infectieux d'une maladie particuli\u00e8re. \nLa substance active d\u2019un vaccin est un agent antig\u00e9nique soit \u00e0 pathog\u00e9nicit\u00e9 att\u00e9nu\u00e9e par une forme tu\u00e9e ou affaiblie du micro-organisme pathog\u00e8ne, ou par une de ses toxines, ou par une de ses composantes caract\u00e9ristiques, par exemple une prot\u00e9ine d'enveloppe, soit un acide nucl\u00e9ique. Plusieurs types de vaccins existent selon le proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 pour obtenir des anticorps neutralisants : virus entiers att\u00e9nu\u00e9s ou inactiv\u00e9s, vecteurs viraux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s r\u00e9plicatifs ou non r\u00e9plicatifs (ad\u00e9novirus, vaccine), sous-unit\u00e9s vaccinales obtenues par recombinaison g\u00e9n\u00e9tique, anatoxines et acides nucl\u00e9iques (ADN, ARN messager).\nLa r\u00e9action immunitaire primaire met en m\u00e9moire l'antig\u00e8ne mena\u00e7ant pr\u00e9sent\u00e9 pour que, lors d'une contamination ult\u00e9rieure, l'immunit\u00e9 ainsi acquise puisse s'activer plus rapidement et plus fortement.\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) signale que des vaccins homologu\u00e9s sont disponibles pour plus de vingt infections diff\u00e9rentes ainsi \u00e9vitables. Les vaccins les plus connus sont ceux contre la poliomy\u00e9lite, antidipht\u00e9rique, antit\u00e9tanique, contre la coqueluche, la tuberculose, la rougeole, la grippe saisonni\u00e8re, les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques Ebola et la Covid-19.\nEn d\u00e9pit d'un solide consensus scientifique, il existe au niveau mondial une controverse sur l'int\u00e9r\u00eat des vaccins et de la vaccination, variable selon les pays et les contextes sanitaires et soci\u00e9taux.", "element_cle": "1. Le vaccin est une pr\u00e9paration biologique qui stimule le syst\u00e8me immunitaire et d\u00e9veloppe une immunit\u00e9 contre une maladie sp\u00e9cifique.\n2. Diff\u00e9rents types de vaccins existent, tels que les virus att\u00e9nu\u00e9s ou inactiv\u00e9s, les vecteurs viraux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s et les sous-unit\u00e9s vaccinales.\n3. La r\u00e9action immunitaire primaire permet d'activer rapidement et efficacement l'immunit\u00e9 lors d'une contamination ult\u00e9rieure.\n4. L'Organisation mondiale de la sant\u00e9 homologue des vaccins contre plus de vingt infections \u00e9vitables.\n5. Les vaccins les plus connus incluent ceux contre la poliomy\u00e9lite, la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos, la coqueluche, la tuberculose, la rougeole, la grippe saisonni\u00e8re, Ebola et la Covid-19.\n6. La controverse sur l'int\u00e9r\u00eat des vaccins et de la vaccination varie selon les pays et les contextes sanitaires et soci\u00e9taux.", "rap": "[Couplet 1]\nLe vaccin, c'est la solution,\nStimule ton syst\u00e8me, crois en l'immunit\u00e9,\nContre les maladies, une pr\u00e9paration,\nMontre-nous ton immunit\u00e9 boost\u00e9e.\n\nTypes de vaccins, on en a plusieurs,\nVirus att\u00e9nu\u00e9s, inactiv\u00e9s \u00e0 foison,\nVecteurs viraux modifi\u00e9s, c'est le feu,\nSous-unit\u00e9s vaccinales, la protection en action.\n\n[Refrain]\nVaccin, prot\u00e8ge-toi, la sant\u00e9 en priorit\u00e9,\nR\u00e9action immunitaire, pr\u00e9paration indispensable,\nOn combat les infections, sans piti\u00e9,\nL'Organisation mondiale homologue, la cible est palpable.\n\n[Couplet 2]\nLa poliomy\u00e9lite, la dipht\u00e9rie, le t\u00e9tanos,\nCoqueluche, tuberculose, la liste est longue,\nRougeole, grippe saisonni\u00e8re, Ebola,\nEt la Covid-19 qui nous plonge dans la tourmente.\n\nLa controverse sur le vaccin,\nChaque pays, chaque contexte, c'est diff\u00e9rent,\nMais dans la sant\u00e9, il n'y a pas de fin,\nProt\u00e8ge-toi, c'est important pour tout le monde.\n\n[Refrain]\nVaccin, prot\u00e8ge-toi, la sant\u00e9 en priorit\u00e9,\nR\u00e9action immunitaire, pr\u00e9paration indispensable,\nOn combat les infections, sans piti\u00e9,\nL'Organisation mondiale homologue, la cible est palpable."}, {"titre": "Controverse sur la vaccination", "text_origine": "La controverse sur la vaccination concerne la mise en cause de la pertinence, l'efficacit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des vaccins et de la vaccination. Historiquement au c\u0153ur d'une controverse scientifique, la s\u00e9curit\u00e9 et les bienfaits de la vaccination font maintenant l'objet d'un solide consensus scientifique, notamment bas\u00e9 sur le fait que la vaccination a permis, depuis le milieu du XXe si\u00e8cle, de faire disparaitre de grands fl\u00e9aux infectieux et de r\u00e9duire le taux de mortalit\u00e9. Le mouvement anti-vaccination, \u00e9galement appel\u00e9 antivax, fait souvent appel aux th\u00e9ories du complot.\nEn d\u00e9pit du consensus scientifique en faveur de la vaccination, elle demeure aujourd'hui contest\u00e9e par des mouvements antivaccins, qui entretiennent une controverse fabriqu\u00e9e selon laquelle la vaccination serait inutile ou nuisible, et qu'elle pourrait m\u00eame d\u00e9clencher certaines maladies comme la scl\u00e9rose en plaques ou certains troubles comme l'autisme. Dans les faits, la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la vaccination a men\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 un d\u00e9clin des taux de vaccinations ainsi qu'\u00e0 une augmentation des cas des maladies y correspondant. Dans certains cas, ces peurs ont eu de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 publique, comme au Royaume-Uni o\u00f9 la baisse de la couverture vaccinale, dans le cadre de la controverse sur le r\u00f4le de la vaccination dans l'autisme, a occasionn\u00e9 de s\u00e9rieux troubles de la sant\u00e9 ainsi que plusieurs d\u00e9c\u00e8s,. Une vaccination insuffisante des enfants engendre notamment une recrudescence mondiale de la rougeole.\nEn juin 2021, un sondage r\u00e9alis\u00e9 par Gallup observe que la France est le premier pays au monde pour les id\u00e9es pro \u00ab anti-vax \u00bb.\nAu demeurant, la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'obligation vaccinale suscite des controverses. Per\u00e7ue comme un affront aux libert\u00e9s fondamentales par les associations antivaccinales ou libertaires, elle est consid\u00e9r\u00e9e dans les pays d\u00e9mocratiques qui l'instaurent comme une n\u00e9cessit\u00e9 au nom du bien commun.", "element_cle": "1. La controverse sur la vaccination remet en question la pertinence, l'efficacit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des vaccins.\n2. Malgr\u00e9 un consensus scientifique solide en faveur de la vaccination, des mouvements antivaccins persistent.\n3. Certaines th\u00e9ories du complot sont utilis\u00e9es par les mouvements anti-vaccination pour discr\u00e9diter la vaccination.\n4. La m\u00e9fiance envers la vaccination a entra\u00een\u00e9 une baisse des taux de vaccination et une augmentation des maladies correspondantes.\n5. En cas de couverture vaccinale insuffisante, des cons\u00e9quences graves sur la sant\u00e9 publique peuvent survenir, comme en t\u00e9moigne l'exemple du Royaume-Uni.\n6. La controverse sur la vaccination est particuli\u00e8rement forte en France, selon un sondage r\u00e9cent.\n7. L'obligation vaccinale suscite des d\u00e9bats quant \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 et son impact sur les libert\u00e9s individuelles.\n8. Les associations antivaccinales consid\u00e8rent l'obligation vaccinale comme une atteinte aux libert\u00e9s fondamentales.\n9. Dans les pays d\u00e9mocratiques, l'obligation vaccinale est per\u00e7ue comme une n\u00e9cessit\u00e9 pour le bien commun.", "rap": "[Couplet 1]\nLa controverse sur la vaccination s\u00e9vit,\nPertinence, efficacit\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9 remises en question, t'imagines ?\nMalgr\u00e9 le consensus scientifique en faveur des vaccins,\nDes mouvements antivaccins persistent, \u00e7a fait pas sens.\n\nTh\u00e9ories du complot pour discr\u00e9diter,\nLa vaccination, ces mouvements veulent tout renverser.\nMais la v\u00e9rit\u00e9 scientifique reste solide,\nLes vaccins pr\u00e9viennent des maladies, c'est valide.\n\n[Refrain]\nControverse sur la vaccination, on d\u00e9bat,\nMais la science, les preuves, ne se discutent pas.\nLa m\u00e9fiance entra\u00eene des cons\u00e9quences graves,\nIl faut se vacciner, pour que la sant\u00e9 se sauve.\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9fiance, la baisse des taux de vaccination,\nCausent de plus en plus de maladies, une situation.\nRegarde le Royaume-Uni, un exemple frappant,\nCouverture vaccinale insuffisante, danger omnipr\u00e9sent.\n\nEn France, la controverse fait rage,\nSelon le sondage, on est en premi\u00e8re page.\nL'obligation vaccinale, d\u00e9bat controvers\u00e9,\nLibert\u00e9s individuelles, faut-il les sacrifier ?\n\n[Refrain]\nControverse sur la vaccination, on d\u00e9bat,\nMais la science, les preuves, ne se discutent pas.\nLa m\u00e9fiance entra\u00eene des cons\u00e9quences graves,\nIl faut se vacciner, pour que la sant\u00e9 se sauve.\n\n[Refrain]\nControverse sur la vaccination, on d\u00e9bat,\nMais la science, les preuves, ne se discutent pas.\nLa m\u00e9fiance entra\u00eene des cons\u00e9quences graves,\nIl faut se vacciner, pour que la sant\u00e9 se sauve."}, {"titre": "Vaccin contre les infections \u00e0 papillomavirus humain", "text_origine": "Un vaccin contre les infections \u00e0 papillomavirus humain est un vaccin dont le but est de pr\u00e9venir les infections dues aux souches sexuellement transmissibles du virus papillomavirus humain (HPV) responsable de plusieurs types de cancers et contre lesquels l'utilisation du pr\u00e9servatif s'av\u00e8re inefficace. Ces infections, tr\u00e8s r\u00e9pandues, sont g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nignes au premier stade, et disparaissent spontan\u00e9ment mais peuvent r\u00e9appara\u00eetre tout au long de la vie une fois la personne infect\u00e9e et, lorsqu'elles persistent sont responsables de cancers dans environ 5 % des cas. Le papillomavirus est en effet un agent n\u00e9cessaire pour d\u00e9clencher plus de 9 cas sur 10 de cancer du col de l\u2019ut\u00e9rus, mais il est aussi responsable de cancers du vagin et de la vulve, de l'anus, du p\u00e9nis et de certains cancers de la gorge. Au total, le HPV ne touche pas que les femmes, plus de 4 cancers sur 10 dus au HPV surviennent chez les hommes.\nTrois types de vaccins sont commercialis\u00e9s. Le vaccin quadrivalent (Gardasil), est dirig\u00e9 contre les papillomavirus de g\u00e9notypes 6, 11, 16 et 18. Le vaccin bivalent (Cervarix) est dirig\u00e9 contre les g\u00e9notypes 16 et 18. En 2018, s'est ajout\u00e9 un vaccin nonavalent (Gardasil 9, g\u00e9notypes 6, 11, 16, 18, 31, 33, 45, 52 et 58).\nCette vaccination est recommand\u00e9e par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 de 71 pays en compl\u00e9ment au d\u00e9pistage dans le but de faire baisser le risque du cancer du col de l'ut\u00e9rus dus aux g\u00e9notypes 16 et 18, qui sont parmi les causes connues les plus fr\u00e9quentes des l\u00e9sions pr\u00e9canc\u00e9reuses du col ut\u00e9rin (les g\u00e9notypes 6 et 11 n'entra\u00eenent pas de telles l\u00e9sions). Le risque d'apparition de condylomes g\u00e9nitaux (l\u00e9sions b\u00e9nignes) est \u00e9galement r\u00e9duit par le vaccin quadrivalent (les g\u00e9notypes 6 et 11 sont responsables d'environ 90 % de ces affections).\nEn mati\u00e8re \u00e9pid\u00e9miologique, les r\u00e9sultats d\u2019une m\u00e9ta-analyse sur 60 millions de sujets avec un suivi jusqu'\u00e0 8 ans post-vaccination parue en juin 2019 montrent l\u2019impact des programmes de vaccination contre l\u2019HPV sur les infections \u00e0 HPV, notamment les n\u00e9oplasies intra \u00e9pith\u00e9liales du col ut\u00e9rin chez les jeunes filles et les jeunes femmes, avec une baisse du taux d'incidence de respectivement 31 et 51 %. En France, en mati\u00e8re d'innocuit\u00e9, le rapport b\u00e9n\u00e9fice risque est jug\u00e9 favorable, sans emp\u00eacher des controverses et des r\u00e9ticences \u00e0 son utilisation. \nLa vaccination contre le papillomavirus humain est une pr\u00e9vention primaire du cancer de col de l'ut\u00e9rus. La vaccination par le vaccin nonavalent pourrait r\u00e9duire de 85 \u00e0 90 % le nombre de cancers du col de l\u2019ut\u00e9rus \u00e0 un horizon de 100 ans. Les vaccins ne couvrant pas tous les papillomavirus oncog\u00e8nes, et ne concernant qu'une minorit\u00e9 de femmes, le d\u00e9pistage des infections doit \u00eatre maintenu. La vaccination emp\u00eache l'infection mais ne se substitue pas au d\u00e9pistage d'une infection d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente.", "element_cle": "1. Le vaccin contre les infections \u00e0 papillomavirus humain vise \u00e0 pr\u00e9venir les infections sexuellement transmissibles dues au virus HPV, responsable de plusieurs types de cancers.\n2. Les infections \u00e0 papillomavirus humain peuvent r\u00e9appara\u00eetre tout au long de la vie et sont responsables de cancers dans environ 5% des cas.\n3. Le HPV est la principale cause de cancer du col de l'ut\u00e9rus, mais il peut \u00e9galement provoquer des cancers du vagin, de la vulve, de l'anus, du p\u00e9nis et de la gorge.\n4. Trois types de vaccins sont commercialis\u00e9s : le vaccin quadrivalent, le vaccin bivalent et le vaccin nonavalent.\n5. La vaccination contre l'HPV est recommand\u00e9e par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 de 71 pays en compl\u00e9ment du d\u00e9pistage pour r\u00e9duire le risque de cancer du col de l'ut\u00e9rus.\n6. Le vaccin quadrivalent r\u00e9duit \u00e9galement le risque de condylomes g\u00e9nitaux.\n7. Les r\u00e9sultats d'une m\u00e9ta-analyse r\u00e9cente ont montr\u00e9 l'impact positif des programmes de vaccination contre l'HPV sur la pr\u00e9vention des infections.", "rap": "[Couplet 1]\nLe vaccin HPV, un bouclier pour \u00e9viter l'infection\nProt\u00e8ge des virus, \u00e9vite les complications\nTransmis sexuellement, \u00e7a peut d\u00e9truire des vies\nResponsable de cancers, faut pas prendre \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\n\nLe col de l'ut\u00e9rus en premi\u00e8re ligne, c'est bien connu\nMais aussi la vulve, le vagin, l'anus et le p\u00e9nis, bienvenue\nLe HPV fait des ravages, mettons fin \u00e0 ce carnage\nAvec les autorit\u00e9s de sant\u00e9, on prend l'engagement\n\n[Refrain]\nVaccin contre HPV, la pr\u00e9vention en action\nR\u00e9duit les risques de cancers, dans toutes les directions\nGardons nos corps en s\u00e9curit\u00e9, prot\u00e9geons notre plan\u00e8te\nLa vaccination, un pas vers un monde meilleur\n\n[Couplet 2]\nTrois vaccins disponibles, pour mieux se prot\u00e9ger\nQuadrivalent, bivalent, nonavalent, \u00e0 toi de choisir\nLa vaccination recommand\u00e9e, partout dans le monde\nEn compl\u00e9ment du d\u00e9pistage, on se bat contre l'horizon sombre\n\nLes condylomes g\u00e9nitaux, on en parle aussi\nLe vaccin quadrivalent, c'est lui qui nous sourit\nLa m\u00e9ta-analyse le prouve, les r\u00e9sultats sont clairs\nLa vaccination HPV, c'est notre espoir de lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nVaccin contre HPV, la pr\u00e9vention en action\nR\u00e9duit les risques de cancers, dans toutes les directions\nGardons nos corps en s\u00e9curit\u00e9, prot\u00e9geons notre plan\u00e8te\nLa vaccination, un pas vers un monde meilleur"}, {"titre": "Vaccin \u00e0 ARN", "text_origine": "Un vaccin \u00e0 ARN, ou vaccin \u00e0 ARN messager, est un type de vaccin activant le syst\u00e8me immunitaire adaptatif au moyen d'ARN messagers dont la s\u00e9quence nucl\u00e9otidique code une prot\u00e9ine identique ou semblable \u00e0 un antig\u00e8ne d'agent pathog\u00e8ne ou \u00e0 un antig\u00e8ne tumoral (en). Cette prot\u00e9ine est produite directement dans les cellules cibles par traduction de l'ARN messager contenu dans le vaccin, et est reconnue par le syst\u00e8me immunitaire de l'organisme, qui r\u00e9agit en produisant des anticorps dirig\u00e9s contre l'agent pathog\u00e8ne ou le cancer qu'on cherche \u00e0 neutraliser. L'ARN messager peut \u00eatre nu, c'est-\u00e0-dire d\u00e9livr\u00e9 directement en solution, ou bien encapsul\u00e9 (en) dans des nanoparticules lipidiques ; des virus \u00e0 ARN sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s comme vecteurs possibles de vaccins \u00e0 ARN.\nCe type de vaccins pr\u00e9sente certains avantages sur les vaccins \u00e0 ADN du point de vue de la fabrication, du mode d'administration aux patients et de la s\u00e9curit\u00e9 d'utilisation,, et a pu montrer des effets prometteurs lors d'essais cliniques sur les humains. Les vaccins \u00e0 ARN pourraient \u00e9galement pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat contre certains cancers. Plusieurs laboratoires pharmaceutiques tels que CureVac et Moderna d\u00e9veloppent de tels vaccins, dont plusieurs depuis d\u00e9but 2020 contre la COVID-19. Le vaccin Tozinam\u00e9ran, d\u00e9velopp\u00e9 par BioNTech et Pfizer, a re\u00e7u le 2 d\u00e9cembre 2020 au Royaume-Uni la premi\u00e8re autorisation pour l'utilisation grand public d'un vaccin \u00e0 ARN de la part d'un organisme national de r\u00e9gulation des m\u00e9dicaments.\nEn octobre 2023, Katalin Karik\u00f3 et Drew Weissman remportent le prix Nobel de m\u00e9decine pour leurs d\u00e9couvertes ayant permis la mise au point de vaccins ARNm efficaces contre la Covid-19.", "element_cle": "1. Les vaccins \u00e0 ARN messager activent le syst\u00e8me immunitaire en produisant des prot\u00e9ines identiques ou semblables \u00e0 des agents pathog\u00e8nes ou \u00e0 des antig\u00e8nes tumoraux.\n2. Ces vaccins sont fabriqu\u00e9s en utilisant de l'ARN messager qui code pour ces prot\u00e9ines.\n3. L'ARN messager peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 sous forme de solution ou encapsul\u00e9 dans des nanoparticules lipidiques.\n4. Les vaccins \u00e0 ARN ont montr\u00e9 des r\u00e9sultats prometteurs lors d'essais cliniques sur les humains, notamment dans la lutte contre la COVID-19.\n5. Les laboratoires pharmaceutiques tels que CureVac et Moderna d\u00e9veloppent des vaccins \u00e0 ARN, dont certains sont utilis\u00e9s depuis d\u00e9but 2020 pour lutter contre la COVID-19.\n6. Le vaccin Tozinam\u00e9ran, d\u00e9velopp\u00e9 par BioNTech et Pfizer, a re\u00e7u une autorisation pour une utilisation grand public au Royaume-Uni en d\u00e9cembre 2020.\n7. En octobre 2023, Katalin Karik\u00f3 et Drew Weissman ont remport\u00e9 le prix Nobel de m\u00e9decine pour leurs d\u00e9couvertes dans le d\u00e9veloppement de vaccins ARNm efficaces contre la Covid-19.", "rap": "[Couplet 1]\nLes vaccins \u00e0 ARN, c'est l'innovation\nActivent le syst\u00e8me immunitaire, sans h\u00e9sitation\nProt\u00e9ines identiques aux agents pathog\u00e8nes\nOu antig\u00e8nes tumoraux, un nouvel enseignement\n\n[Couplet 2]\nL'ARN messager, au c\u0153ur de ces vaccins\nIl code pour les prot\u00e9ines, c'est le chemin\nLivr\u00e9 en solution ou dans des nanoparticules lipidiques\nUne avanc\u00e9e technologique, c'est fantastique\n\n[Refrain]\nLes vaccins \u00e0 ARN, une r\u00e9volution\nDes r\u00e9sultats prometteurs, une solution\nContre la COVID-19 et bien plus encore\nCureVac, Moderna, des laboratoires forts\n\n[Couplet 3]\nDepuis d\u00e9but 2020, la lutte est en cours\nContre cette pand\u00e9mie, un v\u00e9ritable parcours\nTozinam\u00e9ran, le vaccin de BioNTech et Pfizer\nAutoris\u00e9 au Royaume-Uni, pour nous rassurer\n\n[Couplet 4]\nEn octobre 2023, l'histoire s'\u00e9crit\nKatalin Karik\u00f3 et Drew Weissman, prix Nobel de m\u00e9decine\nLeurs d\u00e9couvertes sur les vaccins ARNm\nEfficaces contre la Covid-19, une avanc\u00e9e divine\n\n[Refrain]\nLes vaccins \u00e0 ARN, une r\u00e9volution\nDes r\u00e9sultats prometteurs, une solution\nContre la COVID-19 et bien plus encore\nCureVac, Moderna, des laboratoires forts"}, {"titre": "Vaccin bili\u00e9 de Calmette et Gu\u00e9rin", "text_origine": "Le vaccin bili\u00e9 de Calmette et Gu\u00e9rin, le plus souvent d\u00e9nomm\u00e9 vaccin BCG, est un vaccin contre la tuberculose.\nIl est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 partir d'une souche att\u00e9nu\u00e9e de bacille tuberculeux bovin (Mycobacterium bovis) vivant qui a perdu sa virulence sur l'homme par culture sp\u00e9ciale sur des milieux artificiels pendant des ann\u00e9es. Ce bacille proche de Mycobacterium tuberculosis, responsable de la tuberculose humaine, conf\u00e8re une antig\u00e9nicit\u00e9 crois\u00e9e suffisamment forte pour devenir un vaccin effectif pour la pr\u00e9vention de la tuberculose humaine. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.\nDepuis les arr\u00eats d'approvisionnement par Sanofi, le BCG est en France produit par le groupe MEDAC, avec des p\u00e9nuries p\u00e9riodiques (dont une en 2020).", "element_cle": "1. Le vaccin bili\u00e9 de Calmette et Gu\u00e9rin, appel\u00e9 \u00e9galement vaccin BCG, est utilis\u00e9 pour pr\u00e9venir la tuberculose.\n2. Il est fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'une souche affaiblie de bacille tuberculeux bovin.\n3. Cette souche a perdu sa virulence sur l'homme gr\u00e2ce \u00e0 une culture sp\u00e9ciale sur des milieux artificiels pendant plusieurs ann\u00e9es.\n4. Le vaccin BCG pr\u00e9sente une forte antig\u00e9nicit\u00e9 crois\u00e9e avec Mycobacterium tuberculosis, la bact\u00e9rie responsable de la tuberculose chez l'homme.\n5. En plus d'\u00eatre utilis\u00e9 chez les humains, ce vaccin a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire.\n6. Depuis les arr\u00eats d'approvisionnement par Sanofi, le groupe MEDAC est responsable de la production du vaccin BCG en France.\n7. Des p\u00e9nuries p\u00e9riodiques du vaccin ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es, dont une en 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nVaccin BCG, pr\u00e9vient la tuberculose\nCalmette et Gu\u00e9rin, \u00e9minents penseurs\nSouche affaiblie, bacille tuberculeux bovin\nCulture sp\u00e9ciale, perdu sa virulence, c'est malin\n\n[Refrain]\nVaccin BCG, contre la tuberculose, t'es prot\u00e9g\u00e9\nAntig\u00e9nicit\u00e9 crois\u00e9e, efficacit\u00e9 prouv\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nPas que pour les hommes, aussi pour les b\u00eates\nV\u00e9t\u00e9rinaire, protection compl\u00e8te\nSanofi au d\u00e9part, MEDAC prend la rel\u00e8ve\nP\u00e9nuries p\u00e9riodiques, mais on s'rel\u00e8ve\n\n[Refrain]\nVaccin BCG, contre la tuberculose, t'es prot\u00e9g\u00e9\nAntig\u00e9nicit\u00e9 crois\u00e9e, efficacit\u00e9 prouv\u00e9e\n\n[Outro]\n2020, p\u00e9nurie en vue\nMais l'histoire continue, on reste individus\nLe vaccin BCG, une avanc\u00e9e dans la science\nPour pr\u00e9venir la maladie, une v\u00e9ritable chance"}, {"titre": "Vaccin contre la Covid-19", "text_origine": "Un vaccin contre la maladie \u00e0 coronavirus 2019 (Covid-19) entra\u00eene et pr\u00e9pare le syst\u00e8me immunitaire \u00e0 reconna\u00eetre et \u00e0 combattre le coronavirus SARS-CoV-2, ce qui permet de pr\u00e9venir cette maladie.\nPour d\u00e9velopper rapidement une gamme de vaccins contre la Covid-19, une collaboration in\u00e9dite na\u00eet en 2020 entre l'industrie pharmaceutique multinationale, diff\u00e9rents organismes gouvernementaux et des fondations philanthropiques. La mise au point d'un vaccin capable de prot\u00e9ger durablement contre le SARS-CoV-2 s'av\u00e8re un d\u00e9fi technologique. Avant la pand\u00e9mie de Covid-19, aucun vaccin contre une maladie infectieuse n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en moins d'un an et aucun vaccin n'existait pour lutter contre un coronavirus humain. Il pr\u00e9existait toutefois une base de connaissances sur la structure et la fonction des coronavirus, causant des maladies comme le SRAS ou le syndrome respiratoire du Moyen-Orient.\nDiff\u00e9rentes approches technologiques ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es. Certains vaccins ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s prioritaires et ont \u00e9t\u00e9 soutenus financi\u00e8rement et institutionnellement. Des technologies dites de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, comme les vaccins \u00e0 ARN ou les vaccins \u00e0 vecteur viral, ont ainsi \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9es. Des technologies plus traditionnelles comme les vaccins \u00e0 virus inactiv\u00e9 ou de sous-unit\u00e9 prot\u00e9ique ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retenues. En revanche en 2021, aucun vaccin \u00e0 virus vivant att\u00e9nu\u00e9 n'est encore disponible. Les choix technologiques et la commercialisation des premiers vaccins contre la Covid-19 sont ceux effectu\u00e9s par l'Initiative ACT-A et l'Op\u00e9ration Warp Speed lanc\u00e9e le 15 mai 2020 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\nEn ao\u00fbt 2021, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), il y aurait 110 vaccins contre le coronavirus SARS-CoV-2 autoris\u00e9s ou en phase d'\u00e9tude clinique, ainsi que 184 vaccins potentiels \u00e0 l'\u00e9tude. Plusieurs vaccins \u00e9tudi\u00e9s lors d'essais cliniques de phase III ont affich\u00e9 une efficacit\u00e9 vaccinale allant jusqu'\u00e0 95 % contre les souches du virus circulant au d\u00e9but 2021. Vingt-et-un vaccins sont approuv\u00e9s par au moins une autorit\u00e9 nationale pour administration au public :\n\ndeux vaccins \u00e0 ARN par Pfizer-BioNTech et Moderna ;\ncinq vaccins \u00e0 vecteur viral : Spoutnik V, Spoutnik Light, Oxford\u2013AstraZeneca, Convidecia et Janssen ;\nsix vaccins de sous-unit\u00e9 prot\u00e9ique : NVX-CoV2373, EpiVacCorona, ZF2001, Abdala, SOBERANA 02 et MVC-COV1901 (en) ; le VidPrevtyn B\u00eata de Sanofi et GSK compl\u00e8te cette liste en novembre 2022 ;\nneuf vaccins \u00e0 virus inactiv\u00e9 : BBIBP-Corv, WIBP-CorV, CoronaVac, Covaxin, CoviVac, Covidful, KCONVAC, COVIran Barekat et QazCovid-in.\u00c0 l'exception des vaccins \u00e0 virus inactiv\u00e9 qui permettent \u00e0 l'organisme de se familiariser avec l'ensemble des prot\u00e9ines virales du SARS-CoV-2, la plupart des vaccins d\u00e9velopp\u00e9s incorporent la prot\u00e9ine S de la souche de Wuhan (D614), reproduite \u00e0 l'identique ou avec la mutation dite \u00ab 2P \u00bb. Quelques vaccins ciblent uniquement un fragment de la prot\u00e9ine S, appel\u00e9 RBD. En 2022, des vaccins bivalents (Pfizer et Moderna) \u00e9largissent la couverture aux variants Omicron.\nPlusieurs pays ont mis sur pied des campagnes de vaccination priorisant les groupes plus \u00e0 risque, comme les personnes \u00e2g\u00e9es ou \u00e0 haut risque d'exposition. D\u00e9but ao\u00fbt 2021, pr\u00e8s de 9 milliards de doses de vaccin anti-Covid ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9es dans le monde.\nEn octobre 2023, Katalin Karik\u00f3 et Drew Weissman remportent le prix Nobel de m\u00e9decine pour leurs d\u00e9couvertes ayant permis la mise au point de vaccins ARNm efficaces contre la Covid-19.", "element_cle": "1. Un vaccin contre la Covid-19 pr\u00e9pare le syst\u00e8me immunitaire \u00e0 combattre le coronavirus SARS-CoV-2.\n2. Une collaboration in\u00e9dite entre l'industrie pharmaceutique, les organismes gouvernementaux et les fondations philanthropiques a permis le d\u00e9veloppement rapide de vaccins contre la Covid-19 en 2020.\n3. La mise au point d'un vaccin efficace contre le SARS-CoV-2 repr\u00e9sente un d\u00e9fi technologique majeur.\n4. Diff\u00e9rentes approches technologiques ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour d\u00e9velopper les vaccins, y compris les vaccins \u00e0 ARN et les vaccins \u00e0 vecteur viral.\n5. En ao\u00fbt 2021, plus de 100 vaccins contre le coronavirus SARS-CoV-2 \u00e9taient autoris\u00e9s ou en cours d'\u00e9tude clinique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, rap game, get ready for the vaccine flow\nImmunizin' the system, fightin' the COVID-19 blow\nIn 2020, a collab like never before\nPharmaceutical industry, governments, foundations score\n\n[Refrain]\nVaccine against COVID-19, that's what we need\nTogether we stand, fightin' this pandemic, plantin' the seed\nEducate, vaccinate, spread the knowledge wide and far\nBuilding a world where we heal, no matter who we are\n\n[Couplet 2]\nTechnology's the key, developing a major breakthrough\nCOVID-19, ain't got nothin' on what we can do\nFrom mRNA to viral vectors, different approaches we deploy\nScience and innovation, bringin' hope and joy\n\n[Refrain]\nVaccine against COVID-19, that's what we need\nTogether we stand, fightin' this pandemic, plantin' the seed\nEducate, vaccinate, spread the knowledge wide and far\nBuilding a world where we heal, no matter who we are\n\nNote: Il est important de noter que l'accent est mis sur la notion \u00e9ducative et de collaboration entre les diff\u00e9rents acteurs dans ces couplets. Le but est de sensibiliser et promouvoir les vaccins tout en rappelant l'importance de l'\u00e9ducation et de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information pour combattre la pand\u00e9mie."}, {"titre": "Croissance \u00e9conomique", "text_origine": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l'inflation. Le taux de croissance, lui, est le taux de variation du PIB. On utilise souvent la croissance du PIB par habitant comme indication de l'augmentation de la richesse individuelle, assimil\u00e9e au niveau de vie (\u00e0 distinguer de la qualit\u00e9 de vie).\nLa croissance est un processus fondamental des \u00e9conomies contemporaines, reposant sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production, li\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources min\u00e9rales (mines profondes) et \u00e9nerg\u00e9tiques (charbon, p\u00e9trole, gaz, \u00e9nergie nucl\u00e9aire, etc.) ainsi qu'au progr\u00e8s technique. Elle transforme la vie des populations dans la mesure o\u00f9 elle cr\u00e9e davantage de biens et de services. \u00c0 long terme, la croissance a un impact important sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s qui en sont le cadre. De m\u00eame, l'enrichissement qui r\u00e9sulte de la croissance \u00e9conomique peut permettre de faire reculer la pauvret\u00e9, \u00e0 condition que les richesses cr\u00e9\u00e9es soient redistribu\u00e9es vers les plus bas revenus.\nCertaines cons\u00e9quences de la croissance \u00e9conomique comme la pollution et les atteintes \u00e0 l'environnement, l'accentuation des in\u00e9galit\u00e9s sociales ou l'\u00e9puisement des ressources naturelles (p\u00e9trole, m\u00e9taux notamment) sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme des effets pervers qui obligent \u00e0 distinguer croissance et progr\u00e8s.\nLe rapport command\u00e9 en 1970 par le Club de Rome \u00e0 une \u00e9quipe du Massachusetts Institute of Technology (MIT), intitul\u00e9 The Limits To Growth met en \u00e9vidence l'impossibilit\u00e9 d'une croissance illimit\u00e9e dans un monde fini. La plupart des tenants de la d\u00e9croissance estiment que la poursuite de la croissance pourrait amener \u00e0 l'effondrement de soci\u00e9t\u00e9s.", "element_cle": "1. La croissance \u00e9conomique est la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e.\n2. Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) est l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour mesurer la croissance \u00e9conomique.\n3. Le taux de croissance repr\u00e9sente le taux de variation du PIB.\n4. La croissance \u00e9conomique a un impact significatif sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s.\n5. L'enrichissement r\u00e9sultant de la croissance \u00e9conomique peut potentiellement r\u00e9duire la pauvret\u00e9 si la redistribution des richesses est \u00e9quitable.\n6. Cependant, la croissance \u00e9conomique peut \u00e9galement entra\u00eener des cons\u00e9quences n\u00e9fastes comme la pollution, les in\u00e9galit\u00e9s sociales et l'\u00e9puisement des ressources naturelles.\n7. Le rapport du Club de Rome en 1970 met en \u00e9vidence les limites \u00e0 une croissance illimit\u00e9e dans un monde fini.\n8. Certains partisans de la d\u00e9croissance soutiennent que la poursuite de la croissance pourrait entra\u00eener un effondrement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance \u00e9conomique, c'est l'objectif vis\u00e9\nAugmenter la production, les biens et les services\nLe PIB, c'est l'outil pour mesurer\nL'\u00e9volution d'une \u00e9conomie, faut pas l'oublier\n\nLe taux de croissance, c'est le chiffre cl\u00e9\nIl repr\u00e9sente la variation du PIB, tu peux le constater\nMais la croissance a des r\u00e9percussions\nSur nos vies, sur la d\u00e9mographie, faut faire attention\n\n[Refrain]\nLa croissance \u00e9conomique, elle a ses avantages\nMais aussi des d\u00e9savantages, faut le prendre en compte\nL'enrichissement peut limiter la pauvret\u00e9\nMais faut que la redistribution soit bien \u00e9quitable\n\n[Couplet 2]\nLa croissance, c'est bien, mais faut \u00eatre vigilant\nLa pollution, les in\u00e9galit\u00e9s, c'est ind\u00e9niablement pr\u00e9sent\nLes ressources naturelles, elles sont limit\u00e9es\nSi on continue \u00e0 cro\u00eetre, on va les \u00e9puiser\n\nEn 1970, le Club de Rome l'a soulign\u00e9\nLes limites d'une croissance illimit\u00e9e\nCertains appellent \u00e0 la d\u00e9croissance, faut les \u00e9couter\nPour \u00e9viter un effondrement, faut pas s'ent\u00eater\n\n[Refrain]\nLa croissance \u00e9conomique, elle a ses avantages\nMais aussi des d\u00e9savantages, faut le prendre en compte\nL'enrichissement peut limiter la pauvret\u00e9\nMais faut que la redistribution soit bien \u00e9quitable"}, {"titre": "Croissance \u00e9conomique", "text_origine": "La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement une longue p\u00e9riode. En pratique, l'indicateur le plus utilis\u00e9 pour la mesurer est le produit int\u00e9rieur brut (PIB). Il est mesur\u00e9 \u00ab en volume \u00bb ou \u00ab \u00e0 prix constants \u00bb pour corriger les effets de l'inflation. Le taux de croissance, lui, est le taux de variation du PIB. On utilise souvent la croissance du PIB par habitant comme indication de l'augmentation de la richesse individuelle, assimil\u00e9e au niveau de vie (\u00e0 distinguer de la qualit\u00e9 de vie).\nLa croissance est un processus fondamental des \u00e9conomies contemporaines, reposant sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production, li\u00e9 notamment \u00e0 la r\u00e9volution industrielle, \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 de nouvelles ressources min\u00e9rales (mines profondes) et \u00e9nerg\u00e9tiques (charbon, p\u00e9trole, gaz, \u00e9nergie nucl\u00e9aire, etc.) ainsi qu'au progr\u00e8s technique. Elle transforme la vie des populations dans la mesure o\u00f9 elle cr\u00e9e davantage de biens et de services. \u00c0 long terme, la croissance a un impact important sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s qui en sont le cadre. De m\u00eame, l'enrichissement qui r\u00e9sulte de la croissance \u00e9conomique peut permettre de faire reculer la pauvret\u00e9, \u00e0 condition que les richesses cr\u00e9\u00e9es soient redistribu\u00e9es vers les plus bas revenus.\nCertaines cons\u00e9quences de la croissance \u00e9conomique comme la pollution et les atteintes \u00e0 l'environnement, l'accentuation des in\u00e9galit\u00e9s sociales ou l'\u00e9puisement des ressources naturelles (p\u00e9trole, m\u00e9taux notamment) sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme des effets pervers qui obligent \u00e0 distinguer croissance et progr\u00e8s.\nLe rapport command\u00e9 en 1970 par le Club de Rome \u00e0 une \u00e9quipe du Massachusetts Institute of Technology (MIT), intitul\u00e9 The Limits To Growth met en \u00e9vidence l'impossibilit\u00e9 d'une croissance illimit\u00e9e dans un monde fini. La plupart des tenants de la d\u00e9croissance estiment que la poursuite de la croissance pourrait amener \u00e0 l'effondrement de soci\u00e9t\u00e9s.", "element_cle": "1. La croissance \u00e9conomique d\u00e9signe la variation positive de la production de biens et de services dans une \u00e9conomie sur une p\u00e9riode donn\u00e9e, mesur\u00e9e par le PIB.\n2. Le taux de croissance est le taux de variation du PIB et peut indiquer le niveau de richesse individuelle.\n3. La croissance \u00e9conomique repose sur le d\u00e9veloppement des facteurs de production et le progr\u00e8s technique.\n4. Elle a un impact sur la d\u00e9mographie et le niveau de vie des soci\u00e9t\u00e9s.\n5. La redistribution des richesses cr\u00e9\u00e9es par la croissance peut r\u00e9duire la pauvret\u00e9, mais cela d\u00e9pend de la r\u00e9partition des revenus.\n6. Certains effets pervers de la croissance incluent la pollution, les in\u00e9galit\u00e9s sociales et l'\u00e9puisement des ressources naturelles.\n7. Certains pensent que la croissance illimit\u00e9e est impossible dans un monde fini.\n8. Le rapport \"The Limits To Growth\" met en \u00e9vidence cette impossibilit\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par le Club de Rome en 1970.\n9. Certains soutiennent la d\u00e9croissance comme alternative \u00e0 la poursuite de la croissance \u00e9conomique.\n10. L'effondrement pourrait \u00eatre une cons\u00e9quence si la croissance se poursuit sans limites.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance \u00e9conomique, c'est l'objectif\nVariation positive, le PIB en est le t\u00e9moin\nSur une p\u00e9riode donn\u00e9e, la production qui s'enrichit\nDes biens et services, c'est le progr\u00e8s qui gu\u00e9rit\n\nLe taux de croissance, indicateur de richesse\nIl d\u00e9termine le niveau de vie, c'est la finesse\nIl nous guide vers un destin individuel\nMais attention, l'impact d\u00e9mographique est r\u00e9el\n\n[Refrain]\nCroissance \u00e9conomique, moteur de la soci\u00e9t\u00e9\nMais faut avouer, tout n'est pas toujours parfait\nLa redistribution des revenus doit \u00eatre \u00e9quitable\nPour r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et construire un monde stable\n\n[Couplet 2]\nLe progr\u00e8s technique, facteur essentiel\nDans cette croissance, on met tout notre z\u00e8le\nMais il y a des effets pervers qu'il faut souligner\nPollution, in\u00e9galit\u00e9s, ressources \u00e0 \u00e9puiser\n\nEn 1970, le rapport du Club de Rome\n\"The Limits To Growth\", un constat qui r\u00e9sonne\nCroissance illimit\u00e9e dans un monde fini\nImpossible, selon eux, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'infini\n\nCertains pr\u00f4nent la d\u00e9croissance en alternative\n\u00c0 cette course incessante, \u00e7a sent le d\u00e9bat qui d\u00e9rive\nCar si on continue sans limite, l'effondrement nous guette\nLa croissance doit \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e, c'est la plan\u00e8te qu'on prot\u00e8ge\n\n[Refrain]\nCroissance \u00e9conomique, moteur de la soci\u00e9t\u00e9\nMais faut avouer, tout n'est pas toujours parfait\nLa redistribution des revenus doit \u00eatre \u00e9quitable\nPour r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et construire un monde stable"}, {"titre": "Hormone de croissance", "text_origine": "L'hormone de croissance (ou somatotrophine, somatotropine ou  somatropine), est une hormone polypeptidique s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les cellules somatotropes de la partie ant\u00e9rieure de l'hypophyse. Elle stimule la croissance et la reproduction des cellules chez les humains et les autres vert\u00e9br\u00e9s.\nChez l'humain, c'est un polypeptide de 191 acides amin\u00e9s, proche chimiquement de la prolactine et de l'hormone lactog\u00e8ne placentaire humaine.\nDiverses pathologies sont li\u00e9es \u00e0 cette hormone : nanisme (en cas de d\u00e9ficit de s\u00e9cr\u00e9tion), gigantisme et acrom\u00e9galie (en cas d'exc\u00e8s de s\u00e9cr\u00e9tion). L'administration de l'hormone constitue un traitement du nanisme.", "element_cle": "1. L'hormone de croissance, \u00e9galement connue sous le nom de somatotrophine, est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les cellules somatotropes de l'hypophyse. \n2. Elle joue un r\u00f4le crucial dans la croissance et la reproduction des cellules chez les humains et les autres vert\u00e9br\u00e9s. \n3. L'hormone de croissance humaine est compos\u00e9e de 191 acides amin\u00e9s et est chimiquement similaire \u00e0 la prolactine et \u00e0 l'hormone lactog\u00e8ne placentaire humaine. \n4. Des probl\u00e8mes de sant\u00e9 peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 une production insuffisante ou excessive d'hormone de croissance, tels que le nanisme, le gigantisme et l'acrom\u00e9galie. \n5. La suppl\u00e9mentation en hormone de croissance peut \u00eatre utilis\u00e9e comme traitement pour stimuler la croissance chez les individus atteints de nanisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hormone de croissance, la somatotrophine en chef\nS\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les cellules hyperactives de l'hypophyse\nElle insuffle la vie, elle fait grandir et prosp\u00e9rer\nChez les humains, elle est celle qui fait tout p\u00e9ter\n\nPlus de 191 acides amin\u00e9s, une vraie potion magique\nSimilaire \u00e0 la prolactine et \u00e0 l'hormone lactog\u00e8ne placentaire\nElle stimule la reproduction cellulaire, c'est scientifique\nUn \u00e9l\u00e9ment crucial pour rester dans la lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'hormone de croissance, un v\u00e9ritable atout,\nPour grandir, se d\u00e9velopper, c'est le coup de pouce\nMais attention, un d\u00e9s\u00e9quilibre peut tout chambouler\nNanisme, gigantisme, acrom\u00e9galie, faut pas se tromper\n\n[Couplet 2]\nTrop peu ou beaucoup trop, \u00e7a peut causer des soucis\nLe nanisme quand c'est trop peu, \u00e7a fait du zizi\nLe gigantisme quand c'est trop, t'es plus grand que tout\nEt l'acrom\u00e9galie, \u00e7a te fait pousser des bouts\n\nLa suppl\u00e9mentation, un traitement en derni\u00e8re chance\nPour ceux qui ont besoin d'un peu plus de distance\nStimuler la croissance, redonner de l'espoir\nL'hormone de croissance, un vrai tr\u00e9sor \u00e0 savoir !\n\n[Refrain]\nL'hormone de croissance, un v\u00e9ritable atout,\nPour grandir, se d\u00e9velopper, c'est le coup de pouce\nMais attention, un d\u00e9s\u00e9quilibre peut tout chambouler\nNanisme, gigantisme, acrom\u00e9galie, faut pas se tromper"}, {"titre": "Croissance d\u00e9mographique", "text_origine": "La croissance d\u00e9mographique ou accroissement d\u00e9mographique  ou variation totale de population est la diff\u00e9rence entre l\u2019effectif d\u2019une population \u00e0 la fin et au d\u00e9but d\u2019une p\u00e9riode donn\u00e9e (g\u00e9n\u00e9ralement un an),.\nElle peut \u00eatre exprim\u00e9e par le taux d'\u00e9volution du nombre d\u2019individus au sein d\u2019une population par unit\u00e9 de temps et pour aussi n\u2019importe quelle esp\u00e8ce (animale ou v\u00e9g\u00e9tale, par exemple).\nElle se d\u00e9compose en deux parties distinctes :\n\nl\u2019accroissement naturel ;\nle solde migratoire.Si la somme de ces deux composantes est n\u00e9gative, la croissance de la population sera alors n\u00e9gative (c'est la d\u00e9croissance d\u00e9mographique). Une d\u00e9mographie peut \u00e9galement \u00eatre stable avec une croissance d\u00e9mographique nulle.", "element_cle": "1. La croissance d\u00e9mographique mesure la variation totale de population entre deux p\u00e9riodes.\n2. Le taux d'\u00e9volution du nombre d'individus au sein d'une population par unit\u00e9 de temps est un indicateur de la croissance d\u00e9mographique.\n3. La croissance d\u00e9mographique peut \u00eatre influenc\u00e9e par l'accroissement naturel et le solde migratoire.\n4. Si l'accroissement naturel et le solde migratoire sont n\u00e9gatifs, la population conna\u00eetra une d\u00e9croissance d\u00e9mographique.\n5. Une croissance d\u00e9mographique nulle peut conduire \u00e0 une stabilit\u00e9 d\u00e9mographique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance d\u00e9mographique, faut la calculer\nC'est la variation de population, \u00e0 ne pas oublier\nEntre deux p\u00e9riodes, on fait le compte\nPour voir si la population monte ou descend, raconte\n\nLe taux d'\u00e9volution, c'est le truc \u00e0 conna\u00eetre\nC'est l'indicateur qui va nous montrer\nCombien d'individus en plus ou en moins\nDans cette population, c'est \u00e7a le dessein\n\n[Refrain]\nLa croissance d\u00e9mographique, c'est important \u00e0 savoir\nC'est un indicateur qu'il faut prendre en consid\u00e9ration\nPour comprendre l'\u00e9volution de la population\nEt l'impact de notre soci\u00e9t\u00e9, sans h\u00e9sitation\n\n[Couplet 2]\nLa croissance d\u00e9mographique, c'est pas tout blanc ou noir\nElle peut \u00eatre influenc\u00e9e par plusieurs facteurs, faut voir\nL'accroissement naturel, la naissance et la mort\nLe solde migratoire, les personnes qui viennent ou qui sortent\n\nMais quand l'accroissement naturel et le solde migratoire\nSont n\u00e9gatifs, l\u00e0 \u00e7a veut dire\nQue la population diminue, qu'il y a d\u00e9croissance\nC'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne peut pas enjamber d'une enjamb\u00e9e\n\nUne croissance d\u00e9mographique nulle, c'est aussi important\n\u00c7a peut mener \u00e0 une stabilit\u00e9 d\u00e9mographique, chers parents\nTrop de monde ou pas assez, \u00e7a peut poser des probl\u00e8mes\nIl faut trouver un \u00e9quilibre, \u00e7a, c'est l'id\u00e9e qu'on s\u00e8me\n\n[Refrain]\nLa croissance d\u00e9mographique, c'est important \u00e0 savoir\nC'est un indicateur qu'il faut prendre en consid\u00e9ration\nPour comprendre l'\u00e9volution de la population\nEt l'impact de notre soci\u00e9t\u00e9, sans h\u00e9sitation"}, {"titre": "Les Limites \u00e0 la croissance", "text_origine": "Les Limites  \u00e0 la croissance  (dans un monde fini) (The Limits to Growth) \u2014 connu sous le nom de Rapport du club de Rome, ou encore de Rapport Meadows, du nom de ses principaux auteurs, les \u00e9cologues Donella Meadows et Dennis Meadows \u2014 est un rapport command\u00e9 par le club de Rome et publi\u00e9 en 1972. Des mises \u00e0 jour ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es en 1992, 2004 et 2012. C'est une des r\u00e9f\u00e9rences des d\u00e9bats et critiques qui portent sur les liens entre cons\u00e9quences \u00e9cologiques de la croissance \u00e9conomique, limitation des ressources et \u00e9volution d\u00e9mographique.", "element_cle": "1. Le rapport \"Les Limites \u00e0 la croissance\" a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par le club de Rome et publi\u00e9 en 1972.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par les \u00e9cologues Donella Meadows et Dennis Meadows.\n3. Des mises \u00e0 jour ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es en 1992, 2004 et 2012.\n4. Le rapport examine les cons\u00e9quences \u00e9cologiques de la croissance \u00e9conomique.\n5. Il aborde \u00e9galement la question de la limitation des ressources et de l'\u00e9volution d\u00e9mographique.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1972, le club de Rome est en action\nCommandant un rapport pour \u00e9tudier la situation\nLes \u00e9cologues Donella et Dennis mettent la main\nLes Limites \u00e0 la croissance, le monde enfin comprend\n\nLes cons\u00e9quences \u00e9colos de l'\u00e9conomie qui s'agrandit\nLes ressources limit\u00e9es, l'humanit\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit\nOn parle d\u00e9mographie, population en hausse\nLa plan\u00e8te en danger, faut qu'\u00e7a prenne une trousse\n\n[Refrain]\nLes Limites \u00e0 la croissance, un rapport marquant\nPubli\u00e9 en '72, l'urgence maintenant\nMises \u00e0 jour en '92, '04 et '12\nL'\u00e9ducation, la cl\u00e9, pour l'avenir, faut s'rassurer\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es passent, mais le message est le m\u00eame\nLe mod\u00e8le \u00e9conomique, il faudrait qu'on l'repense\nPrendre soin de la Terre, repenser notre consommation\nAvancer vers un futur avec plus de raison\n\nLes Limites \u00e0 la croissance, une \u00e9tude cruciale\n\u00c9ducation, sensibilisation, c'est \u00e7a le r\u00e9el capital\nEnsemble, admettons que rien n'est inexploitable\nProt\u00e9geons notre plan\u00e8te, c'est notre devoir in\u00e9luctable\n\n[Refrain]\nLes Limites \u00e0 la croissance, un rapport marquant\nPubli\u00e9 en '72, l'urgence maintenant\nMises \u00e0 jour en '92, '04 et '12\nL'\u00e9ducation, la cl\u00e9, pour l'avenir, faut s'rassurer"}, {"titre": "Croissance bact\u00e9rienne", "text_origine": "La notion de croissance bact\u00e9rienne recouvre deux aspects : la croissance de la cellule bact\u00e9rienne (taille, masse, volume), et le ph\u00e9nom\u00e8ne de division cellulaire (population). Pour simplifier, on assimile souvent la croissance \u00e0 la division cellulaire. Le plus simple est de consid\u00e9rer la croissance comme un ensemble de r\u00e9actions (du m\u00e9tabolisme) conduisant \u00e0 la synth\u00e8se de biomasse bact\u00e9rienne. La croissance est alors d\u00e9finie par l'augmentation de biomasse s\u00e8che.\nL'\u00e9tude de la croissance bact\u00e9rienne consiste en la d\u00e9termination des param\u00e8tres de croissance pour une souche bact\u00e9rienne donn\u00e9e.\nSi l'on s'int\u00e9resse \u00e0 des cellules, isol\u00e9es (disjointes, qui ne sont pas en myc\u00e9lium ou pseudomyc\u00e9lium ou en pelotes), comme c'est le cas quasi syst\u00e9matiquement ici (il y a des exceptions comme le genre Streptomyces ; les individus de ce genre peuvent s'organiser en myc\u00e9lium ou en pseudomyc\u00e9lium), et si leur taille, masse et volume moyens sont invariables et n\u00e9gligeables lors de la phase de croissance consid\u00e9r\u00e9e, (Cf. plus bas \"Expression graphique de la croissance en milieu non renouvel\u00e9\"), alors l'\u00e9tude de la croissance revient \u00e0 l'\u00e9valuation de la biomasse bact\u00e9rienne et \u00e0 l'\u00e9valuation du nombre de bact\u00e9ries (il existe alors une relation entre ce nombre et la biomasse). \nDans ce cas, l'\u00e9tude de la croissance est donc rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation de la biomasse bact\u00e9rienne et aux divisions cellulaires qui se produisent lorsque les bact\u00e9ries se trouvent dans un milieu favorable et dans des conditions physicochimiques (temp\u00e9rature, pression, nature des gaz ambiants, pH\u2026) optimales. \nDans le cas assez rare o\u00f9 la bact\u00e9rie \u00e9tudi\u00e9e peut s'organiser de telle sorte que les cellules ne sont plus disjointes, (exemple : genre Streptomyces qui forme des myc\u00e9liums ou des pseudomyc\u00e9liums), il n'est plus possible d'\u00e9valuer la croissance selon le nombre de cellules et il n'existe plus de relation entre la biomasse et ce nombre de cellules. \nDans ce cas, l'\u00e9tude de la croissance revient alors \u00e0 \u00e9valuer la biomasse bact\u00e9rienne lorsque les bact\u00e9ries se trouvent dans un milieu favorable et dans des conditions physicochimiques optimales.\nDans tous les cas, il se pose le probl\u00e8me de l'\u00e9valuation du nombre de cellules mortes parmi les cellules vivantes (Il existe syst\u00e9matiquement des cellules mortes parmi les cellules vivantes.).\nL'\u00e9tude de la croissance bact\u00e9rienne se fait g\u00e9n\u00e9ralement en milieu optimal de croissance non renouvel\u00e9, (c'est-\u00e0-dire que l'on ne change pas le milieu, on n'en ajoute pas et on n'en enl\u00e8ve pas), de la bact\u00e9rie \u00e9tudi\u00e9e et dans des conditions physicochimiques optimales.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La croissance bact\u00e9rienne comprend la croissance de la cellule bact\u00e9rienne et la division cellulaire.\n2. La croissance est souvent assimil\u00e9e \u00e0 la division cellulaire.\n3. La croissance est d\u00e9finie par l'augmentation de la biomasse bact\u00e9rienne.\n4. L'\u00e9tude de la croissance bact\u00e9rienne consiste \u00e0 d\u00e9terminer les param\u00e8tres de croissance pour une souche bact\u00e9rienne sp\u00e9cifique.\n5. L'\u00e9valuation de la biomasse bact\u00e9rienne et du nombre de bact\u00e9ries permet d'\u00e9tudier la croissance.\n6. La croissance d\u00e9pend des conditions physicochimiques optimales.\n7. Dans certains cas, la bact\u00e9rie peut former des myc\u00e9liums ou des pseudomyc\u00e9liums, ce qui rend difficile l'\u00e9valuation de la croissance par le nombre de cellules.\n8. Dans ces cas, il n'y a plus de relation entre la biomasse et le nombre de cellules.\n9. La croissance bact\u00e9rienne est rendue possible lorsque les bact\u00e9ries se trouvent dans un milieu favorable.\n10. L'\u00e9tude de la croissance est importante pour comprendre le d\u00e9veloppement et la prolif\u00e9ration bact\u00e9rienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance bact\u00e9rienne, c'est la division cellulaire,\nLe processus o\u00f9 la vie se multiplie de mani\u00e8re spectaculaire.\nAugmentation de la biomasse, c'est son caract\u00e8re d\u00e9fini,\nOn \u00e9tudie les param\u00e8tres pour chaque souche pr\u00e9cis\u00e9ment.\n\nLa biomasse bact\u00e9rienne, le nombre de bact\u00e9ries en action,\nC'est avec \u00e7a qu'on \u00e9tudie la croissance avec pr\u00e9cision.\nMais parfois, les bact\u00e9ries jouent avec nos esprits,\nFormant myc\u00e9liums et pseudomyc\u00e9liums, c'est pas l'id\u00e9al, mais c'est ainsi.\n\n[Refrain]\nLa croissance bact\u00e9rienne, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant,\nDans un milieu favorable, elle se d\u00e9veloppe en rampant.\nComprendre ce processus, c'est un enjeu primordial,\nPour comprendre la prolif\u00e9ration et le d\u00e9veloppement bact\u00e9rien, de mani\u00e8re fondamentale.\n\n[Couplet 2]\nLes conditions physicochimiques, un facteur essentiel,\nPour que la croissance bact\u00e9rienne soit r\u00e9elle.\nTemp\u00e9rature, pH, nutriments ad\u00e9quats,\nSans \u00e7a, la croissance restera dans l'obscurit\u00e9.\n\nL'\u00e9tude de la croissance nous ouvre les yeux,\nSur le monde microscopique, c'est le rendez-vous des curieux.\nComprendre les m\u00e9canismes, les cycles de vie,\nC'est la cl\u00e9 pour mieux lutter, pour \u00e9viter les d\u00e9nis.\n\n[Refrain]\nLa croissance bact\u00e9rienne, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant,\nDans un milieu favorable, elle se d\u00e9veloppe en rampant.\nComprendre ce processus, c'est un enjeu primordial,\nPour comprendre la prolif\u00e9ration et le d\u00e9veloppement bact\u00e9rien, de mani\u00e8re fondamentale."}, {"titre": "Croissance exponentielle", "text_origine": "La croissance exponentielle d'une quantit\u00e9 est son augmentation au fil du temps selon une loi exponentielle. On l'observe quand la d\u00e9riv\u00e9e par rapport au temps de cette quantit\u00e9 (c'est-\u00e0-dire son taux de variation instantan\u00e9) est positive et proportionnelle \u00e0 la quantit\u00e9 elle-m\u00eame. Dans la langue courante on emploie souvent, mais improprement, le terme \u00ab croissance exponentielle \u00bb pour qualifier une augmentation simplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, quand la d\u00e9riv\u00e9e est elle-m\u00eame croissante.\nSi la constante de proportionnalit\u00e9 est n\u00e9gative, alors la quantit\u00e9 diminue au fil du temps et on dit qu'elle subit plut\u00f4t une d\u00e9croissance exponentielle. Dans le cas d'un domaine de d\u00e9finition discret \u00e0 intervalles \u00e9gaux, on parle \u00e9galement de croissance g\u00e9om\u00e9trique ou de d\u00e9croissance g\u00e9om\u00e9trique puisque les valeurs de la fonction forment une progression g\u00e9om\u00e9trique.\nLa formule de la croissance exponentielle d'une variable x au taux de croissance r, au fur et \u00e0 mesure que le temps t s'\u00e9coule par intervalles discrets (c'est-\u00e0-dire aux temps entiers 0, 1, 2, 3, ...), est la suivante :\n\n  \n    \n      \n        \n          x\n          \n            t\n          \n        \n        =\n        \n          x\n          \n            0\n          \n        \n        (\n        1\n        +\n        r\n        \n          )\n          \n            t\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle x_{t}=x_{0}(1+r)^{t}}\n  o\u00f9 \n  \n    \n      \n        \n          x\n          \n            0\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle x_{0}}\n   est la valeur de x au temps 0.\n\nLa croissance d'une colonie bact\u00e9rienne est souvent utilis\u00e9e pour l'illustrer. Une bact\u00e9rie se divise en deux, chacune d'elles se divisant \u00e0 son tour pour donner naissance \u00e0 quatre, puis huit, 16, 32, et ainsi de suite. Le taux d'accroissement ne cesse d'augmenter car il est proportionnel au nombre toujours croissant de bact\u00e9ries. Une croissance de ce type est observ\u00e9e dans des activit\u00e9s ou des ph\u00e9nom\u00e8nes de la vie r\u00e9elle, tels que la propagation d'une infection virale, la croissance d'une dette en raison des int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s et la diffusion de vid\u00e9os virales. Dans les cas r\u00e9els, la croissance exponentielle initiale ne dure souvent pas \u00e9ternellement, mais finit par se ralentir en raison de limites sup\u00e9rieures caus\u00e9es par des facteurs externes et se transforme en croissance logistique.\nDes termes comme \"croissance exponentielle\" sont parfois interpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 tort comme \"croissance rapide\". En effet, quelque chose qui conna\u00eet une croissance exponentielle conna\u00eet, en fait, une croissance lente au d\u00e9part,.", "element_cle": "1. La croissance exponentielle d'une quantit\u00e9 est caract\u00e9ris\u00e9e par une augmentation selon une loi exponentielle.\n2. Le terme \"croissance exponentielle\" est parfois utilis\u00e9 \u00e0 tort pour d\u00e9crire une simple acc\u00e9l\u00e9ration de l'augmentation.\n3. Une croissance exponentielle peut \u00e9galement \u00eatre une d\u00e9croissance si la constante de proportionnalit\u00e9 est n\u00e9gative.\n4. La croissance exponentielle peut \u00e9galement \u00eatre qualifi\u00e9e de croissance g\u00e9om\u00e9trique si les valeurs forment une progression g\u00e9om\u00e9trique.\n5. La formule de croissance exponentielle en fonction du temps et d'un taux de croissance est x_t = x_0(1+r)^t.\n6. La croissance d'une colonie bact\u00e9rienne est un exemple fr\u00e9quemment utilis\u00e9 pour illustrer la croissance exponentielle.\n7. Une croissance exponentielle est observ\u00e9e dans des ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9els tels que la propagation d'une infection virale. \n8. L'accroissement est proportionnel au nombre de bact\u00e9ries, ce qui entra\u00eene une augmentation constante du taux de croissance.\n9. La croissance exponentielle est \u00e9galement observ\u00e9e dans des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques, tels que l'augmentation d'une dette.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance exponentielle, c'est la cl\u00e9\nUne augmentation selon une loi exponentielle\nC'est pas juste une simple acc\u00e9l\u00e9ration\nC'est une progression qui fait sensation\n\n[Couplet 2]\nAttention, croissance peut aussi d\u00e9croitre\nSi la constante de proportionnalit\u00e9 est n\u00e9gative\nOn parle alors de croissance g\u00e9om\u00e9trique\nDes valeurs qui forment une progression fantastique\n\n[Refrain]\nCroissance exponentielle, c'est l'id\u00e9al\n\u00c7a se calcule avec une formule sp\u00e9ciale\nx_t = x_0(1+r)^t, retiens bien \u00e7a\nLa croissance, c'est du concret, pas du blabla\n\n[Couplet 3]\nLes bact\u00e9ries, un exemple concret\nPour illustrer la croissance exponentielle \u00e0 l'arr\u00eat\nElle est observ\u00e9e dans l'infection virale\nLa propagation, c'est pas banal\n\n[Couplet 4]\nDans l'\u00e9conomie aussi, elle se manifeste\nComme l'augmentation d'une dette qui persiste\nL'accroissement est proportionnel aux billets\nUne croissance exponentielle, \u00e7a peut pas d\u00e9plaire\n\n[Refrain]\nCroissance exponentielle, c'est l'id\u00e9al\n\u00c7a se calcule avec une formule sp\u00e9ciale\nx_t = x_0(1+r)^t, retiens bien \u00e7a\nLa croissance, c'est du concret, pas du blabla"}, {"titre": "Th\u00e9orie de la croissance endog\u00e8ne", "text_origine": "La th\u00e9orie de la croissance endog\u00e8ne renvoie \u00e0 l'ensemble des th\u00e9ories de la croissance \u00e9conomique qui cherchent \u00e0 expliquer la croissance \u00e9conomique par des variables endog\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire internes au mod\u00e8le, au syst\u00e8me \u00e9conomique lui-m\u00eame. Cette th\u00e9orie appara\u00eet en r\u00e9ponse aux mod\u00e8les de croissance exog\u00e8ne, en particulier le mod\u00e8le de Solow, qui fondait la croissance \u00e9conomique de long terme sur le progr\u00e8s technique, mais qui \u00e9chouait \u00e0 expliquer l'origine de ce progr\u00e8s (il en restait donc un r\u00e9sidu inexpliqu\u00e9). Le premier \u00e9conomiste ayant pr\u00e9sent\u00e9 un mod\u00e8le de croissance endog\u00e8ne est Paul Romer, avec le mod\u00e8le homonyme en 1986.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie de la croissance endog\u00e8ne cherche \u00e0 expliquer la croissance \u00e9conomique par des variables internes au syst\u00e8me \u00e9conomique.\n2. Elle est une r\u00e9ponse aux mod\u00e8les de croissance exog\u00e8ne, comme le mod\u00e8le de Solow.\n3. Le mod\u00e8le de Solow se basait sur le progr\u00e8s technique pour expliquer la croissance \u00e9conomique de long terme, mais ne pouvait pas expliquer son origine.\n4. Paul Romer est le premier \u00e9conomiste \u00e0 avoir propos\u00e9 un mod\u00e8le de croissance endog\u00e8ne, en 1986.\n5. Le mod\u00e8le de croissance endog\u00e8ne de Romer a ouvert la voie \u00e0 de nouvelles th\u00e9ories \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie de la croissance endog\u00e8ne, c'est quoi?\nExpliquer la croissance \u00e9conomique, par des variables internes, c'est notre choix\nOublie les mod\u00e8les exog\u00e8nes, leurs limites, ils sont d\u00e9pass\u00e9s\nC'est le mod\u00e8le de Solow, on veut d\u00e9passer son succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nCroissance endog\u00e8ne, c'est notre credo\nOn creuse le sujet, on va toujours plus haut\nPaul Romer, son mod\u00e8le, en 86 il a propos\u00e9\nLa cl\u00e9 de la croissance, de nouvelles th\u00e9ories, il a d\u00e9clench\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe progr\u00e8s technique, dans le mod\u00e8le de Solow\nExplique la croissance \u00e9conomique, c'est ce qu'il propose\nMais son origine, il ne peut la comprendre\nC'est l\u00e0 que Romer intervient, pr\u00eat \u00e0 tout entendre\n\n[Refrain]\nCroissance endog\u00e8ne, c'est notre credo\nOn creuse le sujet, on va toujours plus haut\nPaul Romer, son mod\u00e8le, en 86 il a propos\u00e9\nLa cl\u00e9 de la croissance, de nouvelles th\u00e9ories, il a d\u00e9clench\u00e9"}, {"titre": "Croissance organique", "text_origine": "En micro\u00e9conomie, la croissance organique ou croissance interne correspond \u00e0 un d\u00e9veloppement progressif et continu de l\u2019entreprise fond\u00e9 sur un accroissement des capacit\u00e9s existantes ou la cr\u00e9ation de nouvelles capacit\u00e9s productives ou commerciales. Cette strat\u00e9gie permet de pr\u00e9server l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9conomique et financi\u00e8re de l\u2019entreprise. Elle est particuli\u00e8rement bien adapt\u00e9e aux strat\u00e9gies de sp\u00e9cialisation.\nElle d\u00e9signe la croissance du chiffre d'affaires d\u2019une entreprise li\u00e9e \u00e0 une augmentation de ses ventes en volume et/ou en prix de ses produits et services. Cette augmentation des ventes est elle-m\u00eame li\u00e9e \u00e0 une augmentation de ses parts de march\u00e9, \u00e0 la croissance des march\u00e9s sur lesquels elle vend, ou \u00e0 son implantation sur de nouveaux march\u00e9s.\nLa croissance organique s'oppose \u00e0 la croissance externe, qui se fait la plupart du temps par fusion-acquisition.", "element_cle": "1. La croissance organique correspond \u00e0 un d\u00e9veloppement progressif et continu de l'entreprise.\n2. Elle est bas\u00e9e sur l'accroissement des capacit\u00e9s existantes ou la cr\u00e9ation de nouvelles capacit\u00e9s productives ou commerciales.\n3. Cette strat\u00e9gie permet de pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance \u00e9conomique et financi\u00e8re de l'entreprise.\n4. Elle est adapt\u00e9e aux strat\u00e9gies de sp\u00e9cialisation.\n5. La croissance organique d\u00e9signe l'augmentation du chiffre d'affaires li\u00e9e \u00e0 une augmentation des ventes en volume et/ou en prix.\n6. Cette augmentation des ventes est li\u00e9e \u00e0 une augmentation des parts de march\u00e9 et \u00e0 la croissance des march\u00e9s.\n7. Elle peut \u00e9galement \u00eatre li\u00e9e \u00e0 l'implantation sur de nouveaux march\u00e9s.\n8. La croissance organique s'oppose \u00e0 la croissance externe qui se fait principalement par fusion-acquisition.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance organique, \u00e7a t'rend unique\nUn d\u00e9velopp'ment progressif, c'est \u00e7a qui compte\nOn parle d'accroissement des capacit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes\nOu la cr\u00e9ation de nouvelles, c'est \u00e7a l'essence\nPour pr\u00e9server notre ind\u00e9pendance \u00e9conomique\nFaut rester fort, \u00eatre strat\u00e9gique\n\n[Refrain]\nLa croissance organique, c'est pas un mirage\nOn s'adapte, on progresse, on reste en marge\nPr\u00e9server notre entreprise, c'est notre qu\u00eate\nEn restant fid\u00e8les \u00e0 notre sp\u00e9cialit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe chiffre d'affaires augmente, c'est g\u00e9nial\nGr\u00e2ce \u00e0 la hausse des ventes, en gros et en d\u00e9tail\nOn gagne des parts d'march\u00e9, on devient grand\nSur de nouveaux march\u00e9s on s'implante, on s'\u00e9tend\nOn dit non \u00e0 la croissance externe et ses fusion-acquisitions\nOn veut grandir de mani\u00e8re ind\u00e9pendante et sans compromissions\n\n[Refrain]\nLa croissance organique, c'est pas un mirage\nOn s'adapte, on progresse, on reste en marge\nPr\u00e9server notre entreprise, c'est notre qu\u00eate\nEn restant fid\u00e8les \u00e0 notre sp\u00e9cialit\u00e9"}, {"titre": "Nutrition", "text_origine": "La nutrition (du latin nutrire : nourrir) est l'ensemble des actions et processus par lesquels un \u00eatre vivant r\u00e9cup\u00e8re et transforme des substances (atomes, ions, mol\u00e9cules, contenues ou non dans des aliments) pour assurer son fonctionnement.\nLa nutrition est \u00e9galement une science pluridisciplinaire, comportant deux grands axes. D'une part, la physiologie de la nutrition traite de la fa\u00e7on dont l'organisme op\u00e8re la transformation des aliments, c'est-\u00e0-dire des processus m\u00e9taboliques. Ceci comporte l'\u00e9tude du r\u00f4le des macronutriments et des micronutriments au niveau des m\u00e9canismes biochimiques cellulaires, et les cons\u00e9quences sur les tissus d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre l'\u00e9nergie absorb\u00e9e et l\u2019\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e par l'organisme. D'autre part, la psychologie de la nutrition analyse le comportement alimentaire de l'individu ou du groupe. Elle met l'accent sur des questions telles que \u00ab pourquoi mangeons-nous ? \u00bb ou \u00ab comment choisissons-nous nos aliments ? \u00bb. Chez l'\u00eatre humain, ces questions sont en rapport avec des facteurs sociaux et environnementaux tels que l'environnement construit, les m\u00e9dias et politiques de sant\u00e9, ainsi qu'avec ses particularit\u00e9s tels que ses revenus ou sa culture.", "element_cle": "- La nutrition est l'ensemble des actions et processus qui permettent \u00e0 un \u00eatre vivant de r\u00e9cup\u00e9rer et transformer des substances pour son fonctionnement.\n- La nutrition est une science pluridisciplinaire qui comporte deux axes : la physiologie et la psychologie.\n- En physiologie de la nutrition, on \u00e9tudie les processus m\u00e9taboliques et l'impact des macronutriments et micronutriments sur les tissus.\n- En psychologie de la nutrition, on analyse le comportement alimentaire et les facteurs sociaux et environnementaux qui influencent nos choix.\n- Les questions li\u00e9es \u00e0 la nutrition sont \u00e9galement en lien avec des facteurs individuels tels que les revenus et la culture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nutrition, c'est vital, c'est primordial\nPour ton corps, pour ton esprit, t'as pas le choix total\nC'est r\u00e9cup\u00e9rer, transformer, substances essentielles\nPour assurer le bon fonctionnement, pas de potentiels\n\nEn physiologie, on \u00e9tudie les processus\nM\u00e9taboliques, micronutriments, c'est un bouscul' de fou\nLes macronutriments, prot\u00e9ines, lipides, glucides\nImpacts sur les tissus, l\u00e0 y'a pas de rides\n\n[Couplet 2]\nPsychologie, la nutrition c'est dans sa viseur\nComportement alimentaire, choix influenc\u00e9 par l'environneur\nSocial, culturel, des facteurs individuels en tout lieu\nRevenus, culture, \u00e7a influe sur les bouch\u00e9es qu'on prend peu\n\nLa nutrition, science qui comporte deux axes\nPhysiologie et psychologie, c'est pas un complexe\nR\u00e9cup\u00e9rer, transformer, pour le corps qui r\u00e9clame\nPrends soin de toi, c'est \u00e7a, la vraie flamme."}, {"titre": "Allaitement maternel", "text_origine": "L'allaitement maternel consiste pour une femme, \u00e0 nourrir son propre enfant gr\u00e2ce au lait produit par les seins.\nLes b\u00e9b\u00e9s poss\u00e8dent un r\u00e9flexe de succion et de d\u00e9glutition leur permettant de t\u00e9ter et d'avaler le lait. Dans la m\u00e9decine moderne, le lait maternel est consid\u00e9r\u00e9 comme la forme la plus saine du lait pour b\u00e9b\u00e9s. L'allaitement poss\u00e8de des avantages aussi bien pour la m\u00e8re que pour le b\u00e9b\u00e9 car il aide \u00e0 la pr\u00e9vention des maladies,,. Un allaitement de plus de 6 mois est souvent associ\u00e9 \u00e0 une meilleure sant\u00e9 mentale durant l'enfance et l'adolescence. \nL'allaitement par d'autres femmes que la m\u00e8re biologique a fr\u00e9quemment \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans l'Histoire, qu'il s'agisse de nourrices mercenaires, de proches de la m\u00e8re ou plus r\u00e9cemment, via la lactation induite.", "element_cle": "1. L'allaitement maternel consiste \u00e0 nourrir un enfant avec le lait produit par les seins d'une femme.\n2. Le lait maternel est consid\u00e9r\u00e9 comme la forme la plus saine de nutrition pour les b\u00e9b\u00e9s.\n3. L'allaitement offre des avantages pour la sant\u00e9 de la m\u00e8re et du b\u00e9b\u00e9, notamment en pr\u00e9venant les maladies.\n4. Un allaitement de plus de 6 mois est associ\u00e9 \u00e0 une meilleure sant\u00e9 mentale durant l'enfance et l'adolescence.\n5. L'allaitement peut \u00eatre pratiqu\u00e9 par des femmes autres que la m\u00e8re biologique, comme les nourrices mercenaires ou les proches de la m\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nL'allaitement maternel, c'est l'essentiel\nUne maman qui nourrit, un b\u00e9b\u00e9 qui r\u00e9veille\nLe lait de ses seins devient leur r\u00e9gal\nLa nature, en action, c'est divin, c'est g\u00e9nial\n\nLe lait maternel, un cadeau pr\u00e9cieux\nLa meilleure nutrition pour ces bouts de chou\nProt\u00e8ge leur sant\u00e9, les rend plus forts\nDes anticorps en prime, c'est du lourd\n\n[Refrain]\nAllaitement maternel, l'amour au naturel\nLa sant\u00e9 qui s'\u00e9veille, le bonheur essentiel\nMaman nourrici\u00e8re, b\u00e9b\u00e9 en \u00e9panouissement\nTendresse et bien-\u00eatre, un lien pr\u00e9cieux, un enchantement\n\n[Couplet 2]\nMaman et b\u00e9b\u00e9, un duo d'exception\nL'allaitement, une fusion de passion\nLes maladies repouss\u00e9es, des virus \u00e9loign\u00e9s\nUn syst\u00e8me immunitaire renforc\u00e9, bien prot\u00e9g\u00e9\n\nSix mois et plus, pour une sant\u00e9 mentale au top\nUne enfance \u00e9panouie, une adolescence qui d\u00e9colle\nLe lien maternel, une toile tiss\u00e9e avec amour\nUn \u00e9quilibre mental, leur avenir se dessine en contour\n\n[Refrain]\nAllaitement maternel, l'amour au naturel\nLa sant\u00e9 qui s'\u00e9veille, le bonheur essentiel\nMaman nourrici\u00e8re, b\u00e9b\u00e9 en \u00e9panouissement\nTendresse et bien-\u00eatre, un lien pr\u00e9cieux, un enchantement\n\n[Couplet 3]\nLes mamans c'est pas qu'certaines l'ont dans l'sang\nD'autres femmes, des f\u00e9es, s'impliquent \u00e0 plein temps\nNourrices mercenaires, proches de la m\u00e8re\nL'importance est la m\u00eame, l'amour est sinc\u00e8re\n\nL'allaitement maternel, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nLa nature sait ce qui est bon pour grandir\nDes bienfaits pour m\u00e8re et b\u00e9b\u00e9, c'est prouv\u00e9\nUne \u00e9ducation pr\u00e9cieuse qu'on ne peut ignorer\n\n[Refrain]\nAllaitement maternel, l'amour au naturel\nLa sant\u00e9 qui s'\u00e9veille, le bonheur essentiel\nMaman nourrici\u00e8re, b\u00e9b\u00e9 en \u00e9panouissement\nTendresse et bien-\u00eatre, un lien pr\u00e9cieux, un enchantement"}, {"titre": "Mamelon", "text_origine": "Le mamelon, \u00e9galement appel\u00e9 papille mammaire, ou t\u00e9ton dans le langage courant, d\u00e9signe la petite partie saillante et pigment\u00e9e de la peau situ\u00e9e sur la face ant\u00e9rieure du thorax, bilat\u00e9rale. Il est situ\u00e9 chez l'homme au niveau du croisement du cinqui\u00e8me espace intercostal (espace entre deux c\u00f4tes cons\u00e9cutives) avec la ligne m\u00e9dio-claviculaire (ligne verticale passant par le milieu de la clavicule). Il est situ\u00e9 chez la femme \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 ant\u00e9rieure du sein. Il est entour\u00e9 de l'ar\u00e9ole. Sa fonction est essentiellement, chez la femme, l'excr\u00e9tion du lait maternel au cours de l'allaitement.", "element_cle": "1. Le mamelon, ou t\u00e9ton, est une petite partie saillante de la peau situ\u00e9e sur le thorax.\n2. Chez l'homme, il est situ\u00e9 au cinqui\u00e8me espace intercostal, chez la femme, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 ant\u00e9rieure du sein.\n3. Le mamelon est entour\u00e9 de l'ar\u00e9ole, une zone pigment\u00e9e de la peau.\n4. Sa fonction principale est l'excr\u00e9tion du lait maternel lors de l'allaitement chez la femme.\n5. Le mamelon joue un r\u00f4le important dans l'alimentation des nourrissons.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'prends le mic, j'rappe pour l'\u00e9ducation\nLe mamelon, un symbole de nutrition\nChez l'homme, chez la femme, c'est pas du bidon\nUn t\u00e9ton saillant, une partie de la peau en action\n\n[Refrain]\nMamelon, ou t\u00e9ton, une fonction vitale\nExcr\u00e9tion du lait, c'est pas banal\nAlimentation des nourrissons, essentielle\nLe mamelon, cl\u00e9 de l'allaitement maternel\n\n[Couplet 2]\nL'ar\u00e9ole pigment\u00e9e autour du mamelon\nC'est la zone qui fait la distinction\nCinqui\u00e8me espace intercostal chez l'homme\nChez la femme, c'est l'extr\u00e9mit\u00e9 du sein, faut qu'tu comprennes\n\n[Refrain]\nMamelon, ou t\u00e9ton, une fonction vitale\nExcr\u00e9tion du lait, c'est pas banal\nAlimentation des nourrissons, essentielle\nLe mamelon, cl\u00e9 de l'allaitement maternel"}, {"titre": "Trazodone", "text_origine": "La trazodone (Desyrel, Trittico, Thombran, Trialodine) est un compos\u00e9 psychoactif s\u00e9datif, anxiolytique et antid\u00e9presseur. L'effet antid\u00e9presseur se manifeste \u00e0 partir de deux ou trois semaines de traitement alors que l'effet s\u00e9datif est sensible apr\u00e8s seulement quelques jours. La trazodone a moins d'effets secondaires anticholinergiques (bouche s\u00e8che, constipation, tachycardie) et adr\u00e9nolytiques (hypotension, probl\u00e8mes sexuels masculins) que la plupart des antid\u00e9presseurs tricycliques. L'incidence des naus\u00e9es et vomissements observ\u00e9s avec la trazodone est relativement basse compar\u00e9e aux ISRS.", "element_cle": "1. La trazodone est un compos\u00e9 psychoactif s\u00e9datif, anxiolytique et antid\u00e9presseur.\n2. L'effet antid\u00e9presseur de la trazodone se manifeste apr\u00e8s deux ou trois semaines de traitement.\n3. L'effet s\u00e9datif de la trazodone est ressenti au bout de quelques jours seulement.\n4. La trazodone a moins d'effets secondaires anticholinergiques et adr\u00e9nolytiques que la plupart des antid\u00e9presseurs tricycliques.\n5. L'incidence des naus\u00e9es et vomissements observ\u00e9s avec la trazodone est relativement basse par rapport aux ISRS.", "rap": "[Couplet 1]\nLa trazodone, un s\u00e9datif puissant\nPour calmer les angoisses, elle est l\u00e0, pr\u00e9sente\nUn antid\u00e9presseur, un anxiolytique\nElle apaise les douleurs, elle est magique\n\nApr\u00e8s deux ou trois semaines de traitement\nSon effet antid\u00e9presseur, c'est vraiment percutant\nLes pens\u00e9es sombres s'estompent peu \u00e0 peu\nLa trazodone, elle sait ce qu'elle peut faire\n\n[Refrain]\nTrazodone, elle est l\u00e0 pour nous\nUn compos\u00e9 psychoactif, elle nous rallume le feu\nElle combat les d\u00e9mons, elle nous rend heureux\nLa trazodone, on la prend sans avoir peur\n\n[Couplet 2]\nLe s\u00e9datif, il se fait ressentir rapidement\nQuelques jours et les nuits sont plus paisibles instantan\u00e9ment\nMoins d'effets secondaires que les tricycliques\nLa trazodone, elle est mon unique\n\nLes naus\u00e9es, les vomissements, peu fr\u00e9quents\nCompar\u00e9 aux ISRS, elle est vraiment diff\u00e9rente\nOn peut la prendre sans trop de crainte\nLa trazodone, on l'adopte sans contrainte\n\n[Refrain]\nTrazodone, elle est l\u00e0 pour nous\nUn compos\u00e9 psychoactif, elle nous rallume le feu\nElle combat les d\u00e9mons, elle nous rend heureux\nLa trazodone, on la prend sans avoir peur"}, {"titre": "Vaccin", "text_origine": "Un vaccin est une pr\u00e9paration biologique administr\u00e9e \u00e0 un organisme vivant afin d'y stimuler son syst\u00e8me immunitaire et d'y d\u00e9velopper une immunit\u00e9 adaptative protectrice et durable contre l'agent infectieux d'une maladie particuli\u00e8re. \nLa substance active d\u2019un vaccin est un agent antig\u00e9nique soit \u00e0 pathog\u00e9nicit\u00e9 att\u00e9nu\u00e9e par une forme tu\u00e9e ou affaiblie du micro-organisme pathog\u00e8ne, ou par une de ses toxines, ou par une de ses composantes caract\u00e9ristiques, par exemple une prot\u00e9ine d'enveloppe, soit un acide nucl\u00e9ique. Plusieurs types de vaccins existent selon le proc\u00e9d\u00e9 utilis\u00e9 pour obtenir des anticorps neutralisants : virus entiers att\u00e9nu\u00e9s ou inactiv\u00e9s, vecteurs viraux g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s r\u00e9plicatifs ou non r\u00e9plicatifs (ad\u00e9novirus, vaccine), sous-unit\u00e9s vaccinales obtenues par recombinaison g\u00e9n\u00e9tique, anatoxines et acides nucl\u00e9iques (ADN, ARN messager).\nLa r\u00e9action immunitaire primaire met en m\u00e9moire l'antig\u00e8ne mena\u00e7ant pr\u00e9sent\u00e9 pour que, lors d'une contamination ult\u00e9rieure, l'immunit\u00e9 ainsi acquise puisse s'activer plus rapidement et plus fortement.\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) signale que des vaccins homologu\u00e9s sont disponibles pour plus de vingt infections diff\u00e9rentes ainsi \u00e9vitables. Les vaccins les plus connus sont ceux contre la poliomy\u00e9lite, antidipht\u00e9rique, antit\u00e9tanique, contre la coqueluche, la tuberculose, la rougeole, la grippe saisonni\u00e8re, les fi\u00e8vres h\u00e9morragiques Ebola et la Covid-19.\nEn d\u00e9pit d'un solide consensus scientifique, il existe au niveau mondial une controverse sur l'int\u00e9r\u00eat des vaccins et de la vaccination, variable selon les pays et les contextes sanitaires et soci\u00e9taux.", "element_cle": "- Un vaccin est une pr\u00e9paration biologique qui stimule le syst\u00e8me immunitaire pour d\u00e9velopper une immunit\u00e9 contre une maladie sp\u00e9cifique.\n- Les vaccins peuvent contenir des agents antig\u00e9niques att\u00e9nu\u00e9s, inactiv\u00e9s, des prot\u00e9ines d'enveloppe ou des acides nucl\u00e9iques.\n- Il existe diff\u00e9rents types de vaccins, tels que les virus entiers att\u00e9nu\u00e9s, les vecteurs viraux modifi\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement, les sous-unit\u00e9s vaccinales et les acides nucl\u00e9iques.\n- La r\u00e9action immunitaire primaire permet \u00e0 l'immunit\u00e9 acquise de s'activer plus rapidement lors d'une future exposition \u00e0 l'agent pathog\u00e8ne.\n- L'OMS a homologu\u00e9 des vaccins pour plus de vingt infections \u00e9vitables, dont la poliomy\u00e9lite, la rougeole et la Covid-19.\n- La controverse sur les vaccins et la vaccination varie selon les pays et les contextes sanitaires et soci\u00e9taux.", "rap": "[Couplet 1]\nUn vaccin, c'est une arme contre l'seum\nStimule l'syst\u00e8me immunitaire, \u00e7a fait du bien\nContre une maladie sp\u00e9cifique, il agit\nEn d\u00e9veloppant une immunit\u00e9, on \u00e9vite les soucis\n\n[Vocabulaire]\nAgents antig\u00e9niques, acides nucl\u00e9iques\nY'a diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'agir, c'est sp\u00e9cifique\nVirus att\u00e9nu\u00e9s, vecteurs modifi\u00e9s g\u00e9n\u00e9tiquement\nDes sous-unit\u00e9s vaccinales, \u00e7a prot\u00e8ge anthologiquement\n\n[Refrain]\nOn vaccine pour pr\u00e9venir, pour gu\u00e9rir\nL'OMS homologue, fait tout pour l'\u00e9viter\nPoliomy\u00e9lite, rougeole ou Covid-19\nProt\u00e9ger, \u00e7a devrait pas \u00eatre qu'un refrain\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9action immunitaire, c'est la cl\u00e9 du jeu\nOn pr\u00e9pare l'syst\u00e8me, il agit beaucoup mieux\nL'immunit\u00e9 acquise pr\u00eate \u00e0 r\u00e9pliquer\nQuand l'agent pathog\u00e8ne veut nous attaquer\n\n[Date et \u00e9v\u00e9nements]\nL'OMS a homologu\u00e9 des vaccins, c'est vrai\nPour plus de vingt infections, ils ont tout fray\u00e9\nPoliomy\u00e9lite, rougeole et Covid-19 en font partie\nProt\u00e9ger nos vies, c'est un choeur uni\n\n[Controverse]\nLa controverse, elle est l\u00e0, c'est un fait\nElle varie selon les pays et les contextes\nMais la science, elle a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9\nVaccinons-nous pour \u00e9viter la d\u00e9tresse\n\n[Refrain]\nOn vaccine pour pr\u00e9venir, pour gu\u00e9rir\nL'OMS homologue, fait tout pour l'\u00e9viter\nPoliomy\u00e9lite, rougeole ou Covid-19\nProt\u00e9ger, \u00e7a devrait pas \u00eatre qu'un refrain"}, {"titre": "Vaccination", "text_origine": "La vaccination est l'administration d'un agent antig\u00e9nique, le vaccin, dans le but de stimuler le syst\u00e8me immunitaire d'un organisme vivant afin d'y d\u00e9velopper une immunit\u00e9 adaptative contre un agent infectieux. La substance active d'un vaccin est un antig\u00e8ne dont la pathog\u00e9nicit\u00e9 du porteur est att\u00e9nu\u00e9e afin de stimuler les d\u00e9fenses naturelles de l'organisme (son syst\u00e8me immunitaire). La r\u00e9action immunitaire primaire permet en parall\u00e8le une mise en m\u00e9moire de l'antig\u00e8ne pr\u00e9sent\u00e9 pour qu'\u00e0 l'avenir, lors d'une vraie contamination, l'immunit\u00e9 acquise puisse s'activer de fa\u00e7on plus rapide et plus forte.\nLa vaccination s'effectue sur un individu sain soit par injection sous-cutan\u00e9e ou intramusculaire soit par voie orale, selon des pratiques le plus souvent r\u00e9glement\u00e9es. En g\u00e9n\u00e9ral, chaque acte de vaccination est document\u00e9 (par exemple dans un carnet de vaccination).\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 estime que la vaccination est l'une des interventions sanitaires les plus efficaces et les plus \u00e9conomiques. Elle a permis d'\u00e9radiquer la variole, de r\u00e9duire de 99 % \u00e0 ce jour l'incidence mondiale de la poliomy\u00e9lite et de faire baisser de fa\u00e7on spectaculaire la morbidit\u00e9, les incapacit\u00e9s et la mortalit\u00e9 dues \u00e0 la dipht\u00e9rie, au t\u00e9tanos, \u00e0 la coqueluche, \u00e0 la tuberculose et \u00e0 la rougeole. Pour la seule ann\u00e9e 2003, les autorit\u00e9s sanitaires estiment que la vaccination a \u00e9vit\u00e9 plus de deux millions de d\u00e9c\u00e8s.", "element_cle": "1. La vaccination est l'administration d'un vaccin pour stimuler le syst\u00e8me immunitaire contre une infection.\n2. Le vaccin contient un antig\u00e8ne att\u00e9nu\u00e9 pour activer les d\u00e9fenses naturelles de l'organisme.\n3. La r\u00e9action immunitaire primaire permet de se souvenir de l'antig\u00e8ne pour une activation plus rapide et plus forte lors d'une infection future.\n4. La vaccination peut se faire par injection sous-cutan\u00e9e, intramusculaire ou voie orale.\n5. Chaque acte de vaccination est g\u00e9n\u00e9ralement document\u00e9 dans un carnet de vaccination.\n6. Selon l'OMS, la vaccination est l'une des interventions sanitaires les plus efficaces et \u00e9conomiques.\n7. La vaccination a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9radication de la variole et \u00e0 la r\u00e9duction de l'incidence de la poliomy\u00e9lite.\n8. La vaccination a \u00e9galement r\u00e9duit la morbidit\u00e9 et la mortalit\u00e9 dues \u00e0 la dipht\u00e9rie, au t\u00e9tanos, \u00e0 la coqueluche, \u00e0 la tuberculose et \u00e0 la rougeole.\n9. En 2003, la vaccination aurait permis d'\u00e9viter plus de deux millions de d\u00e9c\u00e8s.\n\nNote: Les dates sp\u00e9cifiques ne sont pas mentionn\u00e9es dans le texte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vaccination, c'est la protection en action\nUn vaccin pour stimuler l'immunit\u00e9, c'est la solution\nAntig\u00e8ne att\u00e9nu\u00e9, \u00e7a fait r\u00e9agir nos d\u00e9fenses\nPour se souvenir de l'ennemi, une riposte intense\n\n[Refrain]\nLa vaccination, une arme contre les infections\nDocument\u00e9e dans nos carnets, pour notre protection\n\n[Couplet 2]\nInjection sous-cutan\u00e9e, intramusculaire, ou voie orale\nPlusieurs fa\u00e7ons d'administrer, pour que \u00e7a rime pas avec g\u00e2le\nEfficace et \u00e9conomique, pour l'OMS c'est prouv\u00e9\nVariole \u00e9radiqu\u00e9e, polio en baisse, tout est pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Refrain]\nLa vaccination, une arme contre les infections\nDocument\u00e9e dans nos carnets, pour notre protection\n \n[Couplet 3]\nPlus de morbidit\u00e9, moins de mortalit\u00e9\nDipht\u00e9rie, t\u00e9tanos, coqueluche, tuberculose, rougeole \u00e0 calmer\nLa vaccination fait des miracles, c'est juste incomparable\nEn 2003, 2 millions de vies sauv\u00e9es, inestimable\n\n[Refrain]\nLa vaccination, une arme contre les infections\nDocument\u00e9e dans nos carnets, pour notre protection"}, {"titre": "Vaccin contre la Covid-19", "text_origine": "Un vaccin contre la maladie \u00e0 coronavirus 2019 (Covid-19) entra\u00eene et pr\u00e9pare le syst\u00e8me immunitaire \u00e0 reconna\u00eetre et \u00e0 combattre le coronavirus SARS-CoV-2, ce qui permet de pr\u00e9venir cette maladie.\nPour d\u00e9velopper rapidement une gamme de vaccins contre la Covid-19, une collaboration in\u00e9dite na\u00eet en 2020 entre l'industrie pharmaceutique multinationale, diff\u00e9rents organismes gouvernementaux et des fondations philanthropiques. La mise au point d'un vaccin capable de prot\u00e9ger durablement contre le SARS-CoV-2 s'av\u00e8re un d\u00e9fi technologique. Avant la pand\u00e9mie de Covid-19, aucun vaccin contre une maladie infectieuse n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en moins d'un an et aucun vaccin n'existait pour lutter contre un coronavirus humain. Il pr\u00e9existait toutefois une base de connaissances sur la structure et la fonction des coronavirus, causant des maladies comme le SRAS ou le syndrome respiratoire du Moyen-Orient.\nDiff\u00e9rentes approches technologiques ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es. Certains vaccins ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s prioritaires et ont \u00e9t\u00e9 soutenus financi\u00e8rement et institutionnellement. Des technologies dites de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, comme les vaccins \u00e0 ARN ou les vaccins \u00e0 vecteur viral, ont ainsi \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9es. Des technologies plus traditionnelles comme les vaccins \u00e0 virus inactiv\u00e9 ou de sous-unit\u00e9 prot\u00e9ique ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retenues. En revanche en 2021, aucun vaccin \u00e0 virus vivant att\u00e9nu\u00e9 n'est encore disponible. Les choix technologiques et la commercialisation des premiers vaccins contre la Covid-19 sont ceux effectu\u00e9s par l'Initiative ACT-A et l'Op\u00e9ration Warp Speed lanc\u00e9e le 15 mai 2020 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\nEn ao\u00fbt 2021, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), il y aurait 110 vaccins contre le coronavirus SARS-CoV-2 autoris\u00e9s ou en phase d'\u00e9tude clinique, ainsi que 184 vaccins potentiels \u00e0 l'\u00e9tude. Plusieurs vaccins \u00e9tudi\u00e9s lors d'essais cliniques de phase III ont affich\u00e9 une efficacit\u00e9 vaccinale allant jusqu'\u00e0 95 % contre les souches du virus circulant au d\u00e9but 2021. Vingt-et-un vaccins sont approuv\u00e9s par au moins une autorit\u00e9 nationale pour administration au public :\n\ndeux vaccins \u00e0 ARN par Pfizer-BioNTech et Moderna ;\ncinq vaccins \u00e0 vecteur viral : Spoutnik V, Spoutnik Light, Oxford\u2013AstraZeneca, Convidecia et Janssen ;\nsix vaccins de sous-unit\u00e9 prot\u00e9ique : NVX-CoV2373, EpiVacCorona, ZF2001, Abdala, SOBERANA 02 et MVC-COV1901 (en) ; le VidPrevtyn B\u00eata de Sanofi et GSK compl\u00e8te cette liste en novembre 2022 ;\nneuf vaccins \u00e0 virus inactiv\u00e9 : BBIBP-Corv, WIBP-CorV, CoronaVac, Covaxin, CoviVac, Covidful, KCONVAC, COVIran Barekat et QazCovid-in.\u00c0 l'exception des vaccins \u00e0 virus inactiv\u00e9 qui permettent \u00e0 l'organisme de se familiariser avec l'ensemble des prot\u00e9ines virales du SARS-CoV-2, la plupart des vaccins d\u00e9velopp\u00e9s incorporent la prot\u00e9ine S de la souche de Wuhan (D614), reproduite \u00e0 l'identique ou avec la mutation dite \u00ab 2P \u00bb. Quelques vaccins ciblent uniquement un fragment de la prot\u00e9ine S, appel\u00e9 RBD. En 2022, des vaccins bivalents (Pfizer et Moderna) \u00e9largissent la couverture aux variants Omicron.\nPlusieurs pays ont mis sur pied des campagnes de vaccination priorisant les groupes plus \u00e0 risque, comme les personnes \u00e2g\u00e9es ou \u00e0 haut risque d'exposition. D\u00e9but ao\u00fbt 2021, pr\u00e8s de 9 milliards de doses de vaccin anti-Covid ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9es dans le monde.\nEn octobre 2023, Katalin Karik\u00f3 et Drew Weissman remportent le prix Nobel de m\u00e9decine pour leurs d\u00e9couvertes ayant permis la mise au point de vaccins ARNm efficaces contre la Covid-19.", "element_cle": "1. Un vaccin contre la Covid-19 pr\u00e9pare le syst\u00e8me immunitaire \u00e0 combattre le coronavirus SARS-CoV-2.\n2. La collaboration entre l'industrie pharmaceutique, les organismes gouvernementaux et les fondations philanthropiques a permis de d\u00e9velopper rapidement une gamme de vaccins contre la Covid-19 en 2020.\n3. La cr\u00e9ation d'un vaccin efficace contre le SARS-CoV-2 a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9fi technologique.\n4. Diff\u00e9rentes approches technologiques ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es pour le d\u00e9veloppement des vaccins, incluant les vaccins \u00e0 ARN et les vaccins \u00e0 vecteur viral.\n5. En ao\u00fbt 2021, on recense 110 vaccins autoris\u00e9s ou en phase d'\u00e9tude clinique contre le coronavirus SARS-CoV-2, ainsi que 184 vaccins potentiels \u00e0 l'\u00e9tude.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez attentivement, je vais vous \u00e9duquer\nSur le vaccin contre la Covid, faut pas h\u00e9siter\nPr\u00e9parez votre syst\u00e8me immunitaire \u00e0 combattre\nLe coronavirus SARS-CoV-2, faut l'an\u00e9antir\n\n[Refrain]\nVaccin contre la Covid, ouais c'est l'avenir\nLa collaboration, \u00e7a a permis d'agir\nIndustrie pharmaceutique, gouvernement, philanthropie\nEn 2020, une gamme de vaccins est sortie\n\n[Couplet 2]\nTechnologiquement, c'\u00e9tait un sacr\u00e9 d\u00e9fi\nCr\u00e9er un vaccin efficace contre le SARS-CoV-2\nDiff\u00e9rentes approches ont \u00e9t\u00e9 explor\u00e9es, c'est vrai\nARN, vecteur viral, tout a \u00e9t\u00e9 test\u00e9\n\n[Refrain]\n110 vaccins autoris\u00e9s ou en \u00e9tude clinique\nEn ao\u00fbt 2021, \u00e7a devient \u00e9pique\n184 vaccins potentiels sont \u00e0 l'\u00e9tude\nPour vaincre ce virus, il faut qu'on ne doute pas dude"}, {"titre": "Vaccin \u00e0 ARN", "text_origine": "Un vaccin \u00e0 ARN, ou vaccin \u00e0 ARN messager, est un type de vaccin activant le syst\u00e8me immunitaire adaptatif au moyen d'ARN messagers dont la s\u00e9quence nucl\u00e9otidique code une prot\u00e9ine identique ou semblable \u00e0 un antig\u00e8ne d'agent pathog\u00e8ne ou \u00e0 un antig\u00e8ne tumoral (en). Cette prot\u00e9ine est produite directement dans les cellules cibles par traduction de l'ARN messager contenu dans le vaccin, et est reconnue par le syst\u00e8me immunitaire de l'organisme, qui r\u00e9agit en produisant des anticorps dirig\u00e9s contre l'agent pathog\u00e8ne ou le cancer qu'on cherche \u00e0 neutraliser. L'ARN messager peut \u00eatre nu, c'est-\u00e0-dire d\u00e9livr\u00e9 directement en solution, ou bien encapsul\u00e9 (en) dans des nanoparticules lipidiques ; des virus \u00e0 ARN sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s comme vecteurs possibles de vaccins \u00e0 ARN.\nCe type de vaccins pr\u00e9sente certains avantages sur les vaccins \u00e0 ADN du point de vue de la fabrication, du mode d'administration aux patients et de la s\u00e9curit\u00e9 d'utilisation,, et a pu montrer des effets prometteurs lors d'essais cliniques sur les humains. Les vaccins \u00e0 ARN pourraient \u00e9galement pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat contre certains cancers. Plusieurs laboratoires pharmaceutiques tels que CureVac et Moderna d\u00e9veloppent de tels vaccins, dont plusieurs depuis d\u00e9but 2020 contre la COVID-19. Le vaccin Tozinam\u00e9ran, d\u00e9velopp\u00e9 par BioNTech et Pfizer, a re\u00e7u le 2 d\u00e9cembre 2020 au Royaume-Uni la premi\u00e8re autorisation pour l'utilisation grand public d'un vaccin \u00e0 ARN de la part d'un organisme national de r\u00e9gulation des m\u00e9dicaments.\nEn octobre 2023, Katalin Karik\u00f3 et Drew Weissman remportent le prix Nobel de m\u00e9decine pour leurs d\u00e9couvertes ayant permis la mise au point de vaccins ARNm efficaces contre la Covid-19.", "element_cle": "1. Les vaccins \u00e0 ARN utilisent des ARN messagers pour activer le syst\u00e8me immunitaire.\n2. Les vaccins \u00e0 ARN produisent des prot\u00e9ines similaires \u00e0 des antig\u00e8nes pathog\u00e8nes ou tumoraux.\n3. L'ARN messager peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 directement ou encapsul\u00e9 dans des nanoparticules lipidiques.\n4. Les vaccins \u00e0 ARN pr\u00e9sentent des avantages en termes de fabrication, d'administration et de s\u00e9curit\u00e9.\n5. Des essais cliniques ont montr\u00e9 des effets prometteurs des vaccins \u00e0 ARN chez les humains.\n6. Certains laboratoires pharmaceutiques d\u00e9veloppent des vaccins \u00e0 ARN, notamment contre la COVID-19.\n7. Le vaccin Tozinam\u00e9ran a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 pour une utilisation grand public au Royaume-Uni en d\u00e9cembre 2020.\n8. En octobre 2023, Katalin Karik\u00f3 et Drew Weissman remportent le prix Nobel de m\u00e9decine pour leurs contributions aux vaccins \u00e0 ARN.", "rap": "[Couplet 1]\nLes vaccins \u00e0 ARN, c'est une r\u00e9volution,\nActivateurs du syst\u00e8me immunitaire, en action.\nDes ARN messagers, pour guider la d\u00e9fense,\nProt\u00e9ines similaires, des antig\u00e8nes en instance.\n\n[Couplet 2]\nDirectement d\u00e9livr\u00e9s ou dans des nanoparticules,\nL'ARN messager fait sa course, c'est fantastique.\nFabrication, administration, s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9es,\nLes vaccins \u00e0 ARN, une avanc\u00e9e \u00e9clair\u00e9e.\n\n[Refrain]\nVaccins \u00e0 ARN, une lueur d'espoir,\nProt\u00e9geant l'humanit\u00e9, \u00e7a vaut le voir.\nDes essais prometteurs, r\u00e9sultats positifs,\nContre la COVID-19, c'est le vaccin qui motive.\n\n[Couplet 3]\nDe nombreux laboratoires, sur les starting-blocks,\nD\u00e9veloppent des vaccins, pour sortir du chaos.\nTozinam\u00e9ran, autoris\u00e9 au Royaume-Uni,\nEn d\u00e9cembre 2020, une lueur dans nos vies.\n\n[Couplet 4]\nEn octobre 2023, un Nobel bien m\u00e9rit\u00e9,\nKatalin Karik\u00f3 et Drew Weissman l'ont remport\u00e9.\nLeur contribution aux vaccins \u00e0 ARN salu\u00e9e,\nUne avanc\u00e9e majeure qu'on ne peut ignorer.\n\n[Refrain]\nVaccins \u00e0 ARN, une lueur d'espoir,\nProt\u00e9geant l'humanit\u00e9, \u00e7a vaut le voir.\nDes essais prometteurs, r\u00e9sultats positifs,\nContre la COVID-19, c'est le vaccin qui motive."}, {"titre": "Controverse sur la vaccination", "text_origine": "La controverse sur la vaccination concerne la mise en cause de la pertinence, l'efficacit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des vaccins et de la vaccination. Historiquement au c\u0153ur d'une controverse scientifique, la s\u00e9curit\u00e9 et les bienfaits de la vaccination font maintenant l'objet d'un solide consensus scientifique, notamment bas\u00e9 sur le fait que la vaccination a permis, depuis le milieu du XXe si\u00e8cle, de faire disparaitre de grands fl\u00e9aux infectieux et de r\u00e9duire le taux de mortalit\u00e9. Le mouvement anti-vaccination, \u00e9galement appel\u00e9 antivax, fait souvent appel aux th\u00e9ories du complot.\nEn d\u00e9pit du consensus scientifique en faveur de la vaccination, elle demeure aujourd'hui contest\u00e9e par des mouvements antivaccins, qui entretiennent une controverse fabriqu\u00e9e selon laquelle la vaccination serait inutile ou nuisible, et qu'elle pourrait m\u00eame d\u00e9clencher certaines maladies comme la scl\u00e9rose en plaques ou certains troubles comme l'autisme. Dans les faits, la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la vaccination a men\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 un d\u00e9clin des taux de vaccinations ainsi qu'\u00e0 une augmentation des cas des maladies y correspondant. Dans certains cas, ces peurs ont eu de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 publique, comme au Royaume-Uni o\u00f9 la baisse de la couverture vaccinale, dans le cadre de la controverse sur le r\u00f4le de la vaccination dans l'autisme, a occasionn\u00e9 de s\u00e9rieux troubles de la sant\u00e9 ainsi que plusieurs d\u00e9c\u00e8s,. Une vaccination insuffisante des enfants engendre notamment une recrudescence mondiale de la rougeole.\nEn juin 2021, un sondage r\u00e9alis\u00e9 par Gallup observe que la France est le premier pays au monde pour les id\u00e9es pro \u00ab anti-vax \u00bb.\nAu demeurant, la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'obligation vaccinale suscite des controverses. Per\u00e7ue comme un affront aux libert\u00e9s fondamentales par les associations antivaccinales ou libertaires, elle est consid\u00e9r\u00e9e dans les pays d\u00e9mocratiques qui l'instaurent comme une n\u00e9cessit\u00e9 au nom du bien commun.", "element_cle": "- La controverse sur la vaccination remet en cause la pertinence, l'efficacit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 des vaccins.\n- Malgr\u00e9 un consensus scientifique solide, le mouvement anti-vaccination persiste et propage des th\u00e9ories du complot.\n- La m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de la vaccination a entra\u00een\u00e9 une baisse des taux de vaccination et une augmentation des maladies correspondantes.\n- Certaines peurs li\u00e9es \u00e0 la vaccination ont eu de graves cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 publique, avec des d\u00e9c\u00e8s et des troubles de la sant\u00e9.\n- En France, les id\u00e9es anti-vaccination sont les plus r\u00e9pandues dans le monde, selon un sondage r\u00e9alis\u00e9 en juin 2021.\n- La question de l'obligation vaccinale suscite \u00e9galement des controverses, avec des associations antivaccinales ou libertaires qui la consid\u00e8rent comme une atteinte aux libert\u00e9s fondamentales, tandis que d'autres pays la voient comme une n\u00e9cessit\u00e9 pour le bien commun.", "rap": "[Couplet 1]\nLa controverse sur la vaccination, c'est un d\u00e9bat chaud,\nOn remet tout en question, les vaccins sont clou\u00e9s au poteau.\nMais scientifiquement, y'a un consensus sans \u00e9quivoque,\nLes anti-vax' persistent, avec des th\u00e9ories dans leur colt.\n\nOn parle de s\u00e9curit\u00e9, d'efficacit\u00e9, de pertinence,\nMais certains restent sceptiques, pas convaincus par avance.\nPourtant, la m\u00e9fiance m\u00e8ne \u00e0 la baisse des vaccinations,\nEt \u00e7a fait grimper les maladies, pas d'mini-leur pardon.\n\n[Refrain]\nVaccination, controvers\u00e9e dans les rues,\nDes id\u00e9es qui circulent, propag\u00e9es par des gourous.\nMais la sant\u00e9 publique en prend un coup,\nIl faut se prot\u00e9ger, faut vacciner, c'est tout.\n\n[Couplet 2]\nEn France, c'est le pays le plus touch\u00e9 par l'scepticisme,\nUn sondage en juin 2021, y'a plus d'id\u00e9es anti-vax' qu'on estime.\nDes fausses croyances, des rumeurs qui s'amplifient,\nIl est temps de s'informer, d'\u00e9couter la science, c'est vital pour la vie.\n\nLa question de l'obligation est au c\u0153ur des d\u00e9bats,\nCertains y voient une atteinte aux libert\u00e9s, un \u00e9tat qui s'en m\u00eale \u00e0 pas.\nMais d'autres pays ont compris, c'est pour le bien de tous,\nObligation vaccinale, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, pas d'blabla en double.\n\n[Refrain]\nVaccination, controvers\u00e9e dans les rues,\nDes id\u00e9es qui circulent, propag\u00e9es par des gourous.\nMais la sant\u00e9 publique en prend un coup,\nIl faut se prot\u00e9ger, faut vacciner, c'est tout."}, {"titre": "Vaccin contre les infections \u00e0 papillomavirus humain", "text_origine": "Un vaccin contre les infections \u00e0 papillomavirus humain est un vaccin dont le but est de pr\u00e9venir les infections dues aux souches sexuellement transmissibles du virus papillomavirus humain (HPV) responsable de plusieurs types de cancers et contre lesquels l'utilisation du pr\u00e9servatif s'av\u00e8re inefficace. Ces infections, tr\u00e8s r\u00e9pandues, sont g\u00e9n\u00e9ralement b\u00e9nignes au premier stade, et disparaissent spontan\u00e9ment mais peuvent r\u00e9appara\u00eetre tout au long de la vie une fois la personne infect\u00e9e et, lorsqu'elles persistent sont responsables de cancers dans environ 5 % des cas. Le papillomavirus est en effet un agent n\u00e9cessaire pour d\u00e9clencher plus de 9 cas sur 10 de cancer du col de l\u2019ut\u00e9rus, mais il est aussi responsable de cancers du vagin et de la vulve, de l'anus, du p\u00e9nis et de certains cancers de la gorge. Au total, le HPV ne touche pas que les femmes, plus de 4 cancers sur 10 dus au HPV surviennent chez les hommes.\nTrois types de vaccins sont commercialis\u00e9s. Le vaccin quadrivalent (Gardasil), est dirig\u00e9 contre les papillomavirus de g\u00e9notypes 6, 11, 16 et 18. Le vaccin bivalent (Cervarix) est dirig\u00e9 contre les g\u00e9notypes 16 et 18. En 2018, s'est ajout\u00e9 un vaccin nonavalent (Gardasil 9, g\u00e9notypes 6, 11, 16, 18, 31, 33, 45, 52 et 58).\nCette vaccination est recommand\u00e9e par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 de 71 pays en compl\u00e9ment au d\u00e9pistage dans le but de faire baisser le risque du cancer du col de l'ut\u00e9rus dus aux g\u00e9notypes 16 et 18, qui sont parmi les causes connues les plus fr\u00e9quentes des l\u00e9sions pr\u00e9canc\u00e9reuses du col ut\u00e9rin (les g\u00e9notypes 6 et 11 n'entra\u00eenent pas de telles l\u00e9sions). Le risque d'apparition de condylomes g\u00e9nitaux (l\u00e9sions b\u00e9nignes) est \u00e9galement r\u00e9duit par le vaccin quadrivalent (les g\u00e9notypes 6 et 11 sont responsables d'environ 90 % de ces affections).\nEn mati\u00e8re \u00e9pid\u00e9miologique, les r\u00e9sultats d\u2019une m\u00e9ta-analyse sur 60 millions de sujets avec un suivi jusqu'\u00e0 8 ans post-vaccination parue en juin 2019 montrent l\u2019impact des programmes de vaccination contre l\u2019HPV sur les infections \u00e0 HPV, notamment les n\u00e9oplasies intra \u00e9pith\u00e9liales du col ut\u00e9rin chez les jeunes filles et les jeunes femmes, avec une baisse du taux d'incidence de respectivement 31 et 51 %. En France, en mati\u00e8re d'innocuit\u00e9, le rapport b\u00e9n\u00e9fice risque est jug\u00e9 favorable, sans emp\u00eacher des controverses et des r\u00e9ticences \u00e0 son utilisation. \nLa vaccination contre le papillomavirus humain est une pr\u00e9vention primaire du cancer de col de l'ut\u00e9rus. La vaccination par le vaccin nonavalent pourrait r\u00e9duire de 85 \u00e0 90 % le nombre de cancers du col de l\u2019ut\u00e9rus \u00e0 un horizon de 100 ans. Les vaccins ne couvrant pas tous les papillomavirus oncog\u00e8nes, et ne concernant qu'une minorit\u00e9 de femmes, le d\u00e9pistage des infections doit \u00eatre maintenu. La vaccination emp\u00eache l'infection mais ne se substitue pas au d\u00e9pistage d'une infection d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente.", "element_cle": "1. Le vaccin contre les infections \u00e0 papillomavirus humain pr\u00e9vient les infections li\u00e9es aux souches sexuellement transmissibles du virus.\n2. Les infections \u00e0 papillomavirus humain peuvent provoquer plusieurs types de cancers.\n3. Le pr\u00e9servatif n'est pas efficace contre le virus papillomavirus humain.\n4. Trois types de vaccins sont commercialis\u00e9s : le vaccin quadrivalent, le vaccin bivalent et le vaccin nonavalent.\n5. La vaccination est recommand\u00e9e par les autorit\u00e9s de sant\u00e9 de 71 pays.\n6. Les g\u00e9notypes 16 et 18 sont responsables de la majorit\u00e9 des l\u00e9sions pr\u00e9canc\u00e9reuses du col de l'ut\u00e9rus.\n7. Les g\u00e9notypes 6 et 11 sont responsables de la majorit\u00e9 des condylomes g\u00e9nitaux.\n8. Une m\u00e9ta-analyse r\u00e9cente montre l'impact positif de la vaccination sur la r\u00e9duction des cas d'infections \u00e0 papillomavirus humain.", "rap": "[Couplet]\nPr\u00e9vention contre les infections, c'est primordial\nLe vaccin HPV, t'inqui\u00e8te, c'est vital\nLes souches sexuellement transmissibles, \u00e9vite les risques\nProt\u00e8ge-toi, prot\u00e8ge ta clique, c'est pas un caprice\n\n[Couplet]\nLe papillomavirus humain, un danger sous-estim\u00e9\nIl peut causer des cancers, faut bien s'en rappeler\nLe pr\u00e9servatif, un rempart, mais pas contre ce fl\u00e9au\nLe vaccin, c'est la solution, faut faire confiance \u00e0 l'\u00e9cho\n\n[Refrain]\nVaccin contre l'HPV, faut pas l'oublier\nPr\u00e9serve ta sant\u00e9, pas d'h\u00e9sitation, c'est clair\nTrois types de vaccins, tu as le choix\nQuadrivalent, bivalent, nonavalent, t'as le droit\n\n[Couplet]\n71 pays recommandent la vaccination\nC'est pas une blague, c'est pas une fiction\nLes g\u00e9notypes 16 et 18, m\u00e9fie-toi de leur pr\u00e9sence\nIls sont li\u00e9s aux l\u00e9sions du col, faut prendre conscience\n\n[Couplet]\nLes g\u00e9notypes 6 et 11, condylomes g\u00e9nitaux au rendez-vous\nProt\u00e8ge-toi, prot\u00e8ge ta peau, sois prudent, c'est tout\nUne m\u00e9ta-analyse r\u00e9cente, des r\u00e9sultats prometteurs\nLa vaccination r\u00e9duit les infections, c'est pas un leurre\n\n[Refrain]\nVaccin contre l'HPV, faut pas l'oublier\nPr\u00e9serve ta sant\u00e9, pas d'h\u00e9sitation, c'est clair\nTrois types de vaccins, tu as le choix\nQuadrivalent, bivalent, nonavalent, t'as le droit"}, {"titre": "Omphalite du nouveau-n\u00e9", "text_origine": "L'omphalite du nouveau-n\u00e9 est le terme m\u00e9dical qui d\u00e9signe l'inflammation du moignon du cordon ombilical au cours de la p\u00e9riode n\u00e9onatale du nouveau-n\u00e9, le plus souvent attribu\u00e9e \u00e0 une infection bact\u00e9rienne. G\u00e9n\u00e9ralement, tout de suite apr\u00e8s la naissance d'un b\u00e9b\u00e9, le cordon ombilical est coup\u00e9 avec un petit reste restant (souvent appel\u00e9 moignon). Normalement, le moignon se s\u00e9pare de la peau dans les 3 \u00e0 45 jours suivant la naissance. Une petite quantit\u00e9 de mati\u00e8re ressemblant \u00e0 du pus est g\u00e9n\u00e9ralement observ\u00e9e \u00e0 la base du moignon et peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e en laissant le moignon ouvert \u00e0 l'air pour le s\u00e9cher. Certaines bact\u00e9ries peuvent se d\u00e9velopper et infecter le moignon au cours de ce processus, entra\u00eenant l'apparition d'une rougeur et d'un gonflement importants. Dans certains cas, l'infection peut ensuite se propager par le biais des vaisseaux ombilicaux. Aux \u00c9tats-Unis, bien qu\u2019il soit actuellement un site anatomique peu commun pour l\u2019 infection chez le nouveau-n\u00e9, il a provoqu\u00e9 une morbidit\u00e9 et une mortalit\u00e9 importantes, \u00e0 la fois dans le pass\u00e9 et dans des r\u00e9gions o\u00f9 les soins de sant\u00e9 sont moins accessibles. En g\u00e9n\u00e9ral, lorsque ce type d'infection est suspect\u00e9 ou diagnostiqu\u00e9, un traitement antibiotique est administr\u00e9 et, en cas de complications graves, une prise en charge chirurgicale peut \u00eatre appropri\u00e9e.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s sur l'omphalite du nouveau-n\u00e9 :\n\n1. L'omphalite du nouveau-n\u00e9 est une inflammation du moignon du cordon ombilical.\n2. Elle est g\u00e9n\u00e9ralement caus\u00e9e par une infection bact\u00e9rienne.\n3. Le moignon du cordon ombilical se s\u00e9pare normalement de la peau dans les 3 \u00e0 45 jours suivant la naissance.\n4. Une petite quantit\u00e9 de mati\u00e8re ressemblant \u00e0 du pus peut \u00eatre observ\u00e9e \u00e0 la base du moignon.\n5. L'infection peut entra\u00eener une rougeur et un gonflement importants.\n6. Parfois, l'infection peut se propager par les vaisseaux ombilicaux.\n7. Aux \u00c9tats-Unis, l'omphalite chez les nouveau-n\u00e9s est rare, mais peut entra\u00eener des complications graves.\n8. Le traitement de l'omphalite consiste g\u00e9n\u00e9ralement en des antibiotiques.\n9. Dans les cas graves, une intervention chirurgicale peut \u00eatre n\u00e9cessaire.\n10. L'accessibilit\u00e9 aux soins de sant\u00e9 joue un r\u00f4le crucial dans la morbidit\u00e9 et la mortalit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 l'omphalite.", "rap": "[Couplet 1]\nL'omphalite du nouveau-n\u00e9, une inflammation\nDu cordon ombilical, attention, c'est important\nCaused by une infection, une bact\u00e9rie en action\nOn doit rester vigilant, \u00e7a peut \u00eatre mena\u00e7ant\n\nLe moignon se s\u00e9pare, dans les 45 jours\nMais parfois \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, faut \u00eatre sur ses gardes\nUn peu de pus peut appara\u00eetre, \u00e7a peut inqui\u00e9ter\nInfection qui se propage, faut vite r\u00e9agir, s'entrainer\n\n[Refrain]\nOmphalite du nouveau-n\u00e9, faut pas sous-estimer\nL'infection peut frapper, faut vite l'\u00e9radiquer\nAntibiotiques en renfort, pour combattre ce fl\u00e9au\nL'accessibilit\u00e9 aux soins, c'est encore trop de la peau\n\n[Couplet 2]\nAux \u00c9tats-Unis, l'omphalite est rare, mais grave\nComplications s\u00e9rieuses, faut \u00eatre brave\nLes antibiotiques sont l\u00e0, pour la gu\u00e9rison\nMais dans les cas graves, chirurgie en action\n\nL'omphalite, \u00e7a doit pas passer sous le radar\nLes soins de sant\u00e9 accessibles, pour \u00e9viter le bazar\nLa morbidit\u00e9, la mortalit\u00e9, on peut les r\u00e9duire\nEducation et pr\u00e9vention, faut pas se laisser s\u00e9duire\n\n[Refrain]\nOmphalite du nouveau-n\u00e9, faut pas sous-estimer\nL'infection peut frapper, faut vite l'\u00e9radiquer\nAntibiotiques en renfort, pour combattre ce fl\u00e9au\nL'accessibilit\u00e9 aux soins, c'est encore trop de la peau"}, {"titre": "\u00c9pidermolyse toxinique staphylococcique du nouveau-n\u00e9", "text_origine": "L'\u00c9pidermolyse toxinique staphylococcique du nouveau-n\u00e9 est une dermatose bulleuse caus\u00e9e par l'exfoliatine A, une toxine produite par le staphylocoque dor\u00e9. Le staphylocoque dor\u00e9 est \u00e9galement responsable de l'imp\u00e9tigo chez les enfants.\nL'exfoliatine A provoque un d\u00e9collement bulleux tr\u00e8s \u00e9tendu par clivage sp\u00e9cifique de la desmogl\u00e9ine de type 1, sur une peau rouge (\u00e9ryth\u00e9mateuse). Elle ne doit pas \u00eatre confondue avec l'\u00e9pidermolyse bulleuse d'origine g\u00e9n\u00e9tique, donc h\u00e9r\u00e9ditaire.\nL'\u00e9tendue des l\u00e9sions est due \u00e0 la diffusion de la toxine \u00e0 l'ensemble de la peau, en raison d'un faible espace de diffusion et d'une fonction r\u00e9nale immature chez le nouveau-n\u00e9 qui ne permet pas son \u00e9limination correcte.\nLe traitement fait appel aux antibiotiques efficaces contre le staphylocoque. L'\u00e9volution de ce genre d'infection est g\u00e9n\u00e9ralement favorable.\n\n Portail de la m\u00e9decine", "element_cle": "1. L'\u00e9pidermolyse toxinique staphylococcique du nouveau-n\u00e9 est une dermatose bulleuse caus\u00e9e par une toxine produite par le staphylocoque dor\u00e9.\n2. Cette dermatose est caract\u00e9ris\u00e9e par un d\u00e9collement bulleux \u00e9tendu provoqu\u00e9 par l'exfoliatine A.\n3. Le staphylocoque dor\u00e9 est responsable de l'imp\u00e9tigo chez les enfants.\n4. Contrairement \u00e0 l'\u00e9pidermolyse bulleuse d'origine g\u00e9n\u00e9tique, cette condition n'est pas h\u00e9rit\u00e9e.\n5. Les l\u00e9sions sont \u00e9tendues en raison de la diffusion de la toxine dans toute la peau.\n6. Le faible espace de diffusion et la fonction r\u00e9nale immature du nouveau-n\u00e9 ne permettent pas l'\u00e9limination correcte de la toxine.\n7. Le traitement implique l'utilisation d'antibiotiques efficaces contre le staphylocoque dor\u00e9.\n8. G\u00e9n\u00e9ralement, l'\u00e9volution de cette infection est favorable.\n9. Il s'agit d'une condition dermatologique sp\u00e9cifique au nouveau-n\u00e9.\n10. Cette dermatose est d\u00e9crite comme une peau rouge et \u00e9ryth\u00e9mateuse.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9pidermolyse toxinique staphylococcique du nouveau-n\u00e9\nUne maladie de peau qui fait mal, ouais t'sais\nCaus\u00e9e par une toxine que le staphylocoque dor\u00e9 produit\nDes bulles qui \u00e9clatent, non, \u00e7a n'est pas du jeu\n\n[Refrain]\nDermatose bulleuse, \u00e7a rigole pas\nExfoliatine A, \u00e7a d\u00e9colle, \u00e7a lasse \nImp\u00e9tigo chez les gosses, \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts\nPas d'h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9tique, \u00e7a se passe comme \u00e7a\n\n[Couplet 2]\nDiffusion dans la peau, les l\u00e9sions sont partout\nLe nouveau-n\u00e9, pas encore costaud, rien \u00e0 foutre de tout\nLa toxine s'accumule, les reins pas pr\u00eats \u00e0 l'\u00e9liminer\nMais on va pas se laisser abattre, faut le gu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nAntibiotiques pour le staphylocoque dor\u00e9\nLe traitement, on va le mener\nL'\u00e9volution, g\u00e9n\u00e9ralement favorable\nUne belle peau, c'est ind\u00e9niable\n\n[Outro]\nUne condition sp\u00e9cifique aux nouveaux-n\u00e9s\nLa peau rouge, \u00e9ryth\u00e9mateuse, ouais c'est \u00e7a qu'on voit\nL'\u00e9pidermolyse toxinique staphylococcique du nouveau-n\u00e9\nUn combat qu'on gagnera, ouais, t'sais"}, {"titre": "T\u00e9tralogie de Fallot", "text_origine": "La t\u00e9tralogie de Fallot est la plus fr\u00e9quente des cardiopathies cong\u00e9nitales cyanog\u00e8nes. Elle repr\u00e9sente pr\u00e8s de 8 % de l'ensemble des cardiopathies cong\u00e9nitales. Son nom est associ\u00e9 \u00e0 \u00c9tienne-Louis Arthur Fallot qui l'a d\u00e9crite en 1888.\nAujourd'hui, le diagnostic de cette malformation est possible avant m\u00eame la naissance gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9chographie f\u0153tale. Dans la grande majorit\u00e9 des cas, le traitement, toujours chirurgical, est possible d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie et consiste d'embl\u00e9e en une \u00ab r\u00e9paration compl\u00e8te \u00bb de la malformation. Le r\u00e9sultat de cette chirurgie s'apparente souvent \u00e0 une gu\u00e9rison compl\u00e8te autorisant une vie normale.", "element_cle": "1. La t\u00e9tralogie de Fallot est la cardiopathie cong\u00e9nitale cyanog\u00e8ne la plus fr\u00e9quente.\n2. \u00c9tienne-Louis Arthur Fallot a d\u00e9crit cette malformation en 1888.\n3. Le diagnostic de cette malformation peut \u00eatre fait avant la naissance gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9chographie f\u0153tale.\n4. Le traitement de la t\u00e9tralogie de Fallot est toujours chirurgical et peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie.\n5. La chirurgie permet souvent une gu\u00e9rison compl\u00e8te et une vie normale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa t\u00e9tralogie de Fallot, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nLa cardiopathie qui frappe d\u00e8s les premiers pas\nFallot, en 1888, l'a d\u00e9crite avec pr\u00e9cision\nUne malformation, la plus fr\u00e9quente, attention\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9tralogie de Fallot, faut l'affronter\nMais avec la science, on peut la surmonter\nDiagnostic avant la naissance, on peut le trouver\nEt la chirurgie, une vie normale, on peut la retrouver\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9chographie f\u0153tale, un outil essentiel\nPour d\u00e9tecter cette malformation, un miracle\nUn traitement chirurgical, d\u00e8s le premier anniversaire\nPour offrir une chance, pour un avenir \u00e0 esp\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9tralogie de Fallot, faut l'affronter\nMais avec la science, on peut la surmonter\nDiagnostic avant la naissance, on peut le trouver\nEt la chirurgie, une vie normale, on peut la retrouver"}, {"titre": "Enfant pr\u00e9matur\u00e9", "text_origine": "La pr\u00e9maturit\u00e9 est une naissance avant le terme normal.\nPour la d\u00e9finir, selon une recommandation de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), l'\u00e2ge gestationnel est un crit\u00e8re n\u00e9cessaire et suffisant : est pr\u00e9matur\u00e9e, toute naissance avant le terme de 37 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA) (avant huit mois de grossesse), soit le 259e jour suivant le premier jour des derni\u00e8res r\u00e8gles, mais apr\u00e8s 22 SA ou au moins 500 g.\nCependant, en pratique, l'\u00e2ge gestationnel peut manquer d'o\u00f9 l'importance de sa d\u00e9termination.\nL'Inserm d\u00e9finit aujourd'hui diff\u00e9rents stades de pr\u00e9maturit\u00e9 :\n\nla \u00ab pr\u00e9maturit\u00e9 moyenne \u00bb qui correspond \u00e0 une naissance intervenant entre la 32e et la 36e semaine d\u2019am\u00e9norrh\u00e9e r\u00e9volue (7 \u00e0 8 mois de grossesse),\nla \u00ab grande pr\u00e9maturit\u00e9 \u00bb correspondant \u00e0 une naissance intervenant entre la 28e et la 32e SA (6 \u00e0 7 mois de grossesse),\net la \u00ab tr\u00e8s grande pr\u00e9maturit\u00e9 \u00bb pour les naissances intervenant avant 28 semaines, soit en de\u00e7\u00e0 de 6 mois de grossesse.N\u00e9anmoins, certains distinguent \u00e9galement la \"moyenne\" pr\u00e9maturit\u00e9 et la \"petite\" pr\u00e9maturit\u00e9. \n\nLes professionnels de la sant\u00e9 d\u00e9finissent trois \u00ab \u00e2ges \u00bb pour un pr\u00e9matur\u00e9 : \n\nson \u00e2ge gestationnel : c'est-\u00e0-dire le terme de la grossesse au moment de sa naissance (en SA).\nson \u00e2ge r\u00e9el : c'est-\u00e0-dire le d\u00e9lai \u00e9coul\u00e9 depuis sa naissance (en jours, semaines ou mois)\nson \u00e2ge corrig\u00e9 : l'\u00e2ge que l'enfant devrait avoir s'il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 terme. Celui-ci est primordial puisqu'il constitue un rep\u00e8re pour le d\u00e9veloppement de l'enfant. Cet \u00e2ge est utilis\u00e9 pour \u00e9valuer la croissance de l'enfant et peut \u00eatre utilis\u00e9 en comparaison \u00e0 des enfants n\u00e9s \u00e0 terme.", "element_cle": "1. La pr\u00e9maturit\u00e9 est une naissance avant le terme normal, d\u00e9finie comme toute naissance avant 37 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e.\n2. L'\u00e2ge gestationnel est un crit\u00e8re important pour d\u00e9terminer la pr\u00e9maturit\u00e9, mais il peut parfois manquer.\n3. L'Inserm d\u00e9finit diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de pr\u00e9maturit\u00e9 : moyenne, grande et tr\u00e8s grande.\n4. Certains distinguent \u00e9galement la \"moyenne\" et la \"petite\" pr\u00e9maturit\u00e9.\n5. Les professionnels de la sant\u00e9 utilisent l'\u00e2ge gestationnel, l'\u00e2ge r\u00e9el et l'\u00e2ge corrig\u00e9 pour \u00e9valuer le d\u00e9veloppement des enfants pr\u00e9matur\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nEnfant pr\u00e9matur\u00e9, c'est un d\u00e9but difficile\nNa\u00eetre avant l'heure, c'est pas forc\u00e9ment facile\nAvant 37 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e, c'est le terme normal\nMais parfois, l'\u00e2ge gestationnel, il fait d\u00e9faut\n\n[Refrain]\nLa pr\u00e9maturit\u00e9, faut pas la sous-estimer\nC'est une bataille, faut la surmonter\nMoyenne, grande, tr\u00e8s grande, diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\nMais on peut s'en sortir, avec pers\u00e9v\u00e9rance et envie\n\n[Couplet 2]\nLa \"moyenne\" ou la \"petite\", faut pas les oublier\nD\u00e9terminer le d\u00e9veloppement, faut savoir \u00e9valuer\nEntre l'\u00e2ge gestationnel, l'\u00e2ge r\u00e9el et l'\u00e2ge corrig\u00e9\nLes professionnels de la sant\u00e9, ils savent bien observer\n\n[Refrain]\nLa pr\u00e9maturit\u00e9, faut pas la sous-estimer\nC'est une bataille, faut la surmonter\nMoyenne, grande, tr\u00e8s grande, diff\u00e9rentes cat\u00e9gories\nMais on peut s'en sortir, avec pers\u00e9v\u00e9rance et envie"}, {"titre": "Menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9", "text_origine": "La menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 (ou MAP) est une complication de la grossesse d\u00e9finie par un risque d'accouchement avant 37 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (Un accouchement \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 terme s'il a lieu entre 37 et 41 semaines apr\u00e8s les derni\u00e8res r\u00e8gles).\nEn obst\u00e9trique, on parle de menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 lorsque s'associent des contractions de l'ut\u00e9rus r\u00e9guli\u00e8res, intenses, prolong\u00e9es, rapproch\u00e9es \u00e0 des modifications du col de l'ut\u00e9rus (qui devient court, mou, et s'ouvre), chez une femme enceinte de moins de 37 SA. C'est une complication potentiellement grave pour l'enfant qui risque de na\u00eetre avant la fin de sa maturation intra-ut\u00e9rine, et qui doit donc \u00eatre pr\u00e9venue et trait\u00e9e le cas \u00e9ch\u00e9ant.", "element_cle": "1. La menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 survient lorsque le risque d'accouchement avant 37 semaines de grossesse est \u00e9lev\u00e9.\n2. Les signes de menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 comprennent des contractions ut\u00e9rines r\u00e9guli\u00e8res et intenses, ainsi que des modifications du col de l'ut\u00e9rus.\n3. Une femme est consid\u00e9r\u00e9e en menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 si elle est enceinte de moins de 37 semaines.\n4. La menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 est une complication grave pouvant mettre en danger la sant\u00e9 du b\u00e9b\u00e9.\n5. Il est important de pr\u00e9venir et de traiter la menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 pour assurer une maturation ad\u00e9quate du b\u00e9b\u00e9 in utero.", "rap": "[Couplet 1]\nLa menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nQuand le risque est \u00e9lev\u00e9, faut agir, faut pas se taire\nAvant 37 semaines, c'est pas l'id\u00e9al\nOn surveille les signes, on traque les d\u00e9tails\n\n[Refrain]\nContractions intenses, col modifi\u00e9\nC'est la menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9\nMoins de 37 semaines, c'est pas encore pr\u00eat\nOn doit pr\u00e9venir, on doit lutter, s'montrer discret\n\n[Couplet 2]\nUne femme enceinte, avant terme, c'est risqu\u00e9\nPour le b\u00e9b\u00e9, pour la m\u00e8re, faut y faire face\nLa menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, c'est du s\u00e9rieux\nOn peut pas laisser \u00e7a devenir odieux\n\n[Refrain]\nContractions intenses, col modifi\u00e9\nC'est la menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9\nMoins de 37 semaines, c'est pas encore pr\u00eat\nOn doit pr\u00e9venir, on doit lutter, s'montrer discret\n\n[Outro]\nPr\u00e9venir, traiter, on doit pas s'reposer\nLa sant\u00e9 du b\u00e9b\u00e9, c'est \u00e7a qui doit primer\nMaturit\u00e9 ad\u00e9quate, c'est l'objectif \u00e0 atteindre\nOn fait tout c'qu'on peut, pour que \u00e7a ait pas de peine"}, {"titre": "\u00c9jaculation pr\u00e9coce", "text_origine": "L\u2019\u00e9jaculation pr\u00e9coce (ou \u00e9jaculation pr\u00e9matur\u00e9e) est un trouble sexuel durant lequel un homme \u00e9jacule trop t\u00f4t sans contr\u00f4le volontaire possible. Il n\u2019existe pas de d\u00e9finition universelle, notamment sur le temps minimal que devrait durer la p\u00e9n\u00e9tration lors d\u2019une relation sexuelle, mais il peut sembler important que l\u2019homme puisse contr\u00f4ler le moment de son orgasme afin que la sexualit\u00e9 soit v\u00e9cue comme \u00e9panouie. Il est question d\u2019\u00e9jaculation pr\u00e9coce lorsque l\u2019\u00e9jaculation survient avant que l\u2019un ou l\u2019autre des partenaires ne le souhaite.\nL\u2019\u00e9jaculation pr\u00e9coce n\u2019est pas une maladie somatique, l\u2019\u00e9jaculateur pr\u00e9matur\u00e9 fonctionnant parfaitement bien au niveau physiologique, mais la difficult\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler son \u00e9jaculation peut parfois \u00eatre mal v\u00e9cue et nuire \u00e0 la sexualit\u00e9 du couple. Les causes sont vari\u00e9es. Il est question d\u2019\u00e9jaculation pr\u00e9coce primaire lorsque l\u2019homme a toujours \u00e9jacul\u00e9 de fa\u00e7on incontr\u00f4l\u00e9e, depuis son premier rapport sexuel, malgr\u00e9 une longue exp\u00e9rience et des rapports sexuels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, avec des partenaires stables. Il est question d\u2019\u00e9jaculation pr\u00e9coce secondaire lorsqu\u2019un homme qui n\u2019avait pas de probl\u00e8me de contr\u00f4le de son \u00e9jaculation s\u2019y trouve soudainement confront\u00e9 de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. Souvent, c\u2019est \u00e0 la suite d\u2019un choc \u00e9motionnel que l\u2019\u00e9jaculation pr\u00e9coce appara\u00eet. Selon un sondage OpinionWay, un homme sur deux serait concern\u00e9 par ce type de trouble.", "element_cle": "1. L'\u00e9jaculation pr\u00e9coce est un trouble sexuel qui se caract\u00e9rise par une \u00e9jaculation trop rapide et sans contr\u00f4le volontaire.\n2. Il n'y a pas de d\u00e9finition universelle de l'\u00e9jaculation pr\u00e9coce en termes de dur\u00e9e de la p\u00e9n\u00e9tration, mais il est important que l'homme puisse contr\u00f4ler son orgasme.\n3. L'\u00e9jaculation pr\u00e9coce peut nuire \u00e0 la satisfaction sexuelle du couple, m\u00eame si elle n'est pas une maladie physique.\n4. Les causes de l'\u00e9jaculation pr\u00e9coce peuvent \u00eatre vari\u00e9es, allant de facteurs psychologiques \u00e0 des probl\u00e8mes \u00e9motionnels.\n5. Il existe deux types d'\u00e9jaculation pr\u00e9coce : primaire (l'homme a toujours eu ce probl\u00e8me depuis le d\u00e9but de sa vie sexuelle) et secondaire (l'homme d\u00e9veloppe le probl\u00e8me apr\u00e8s avoir eu une exp\u00e9rience sexuelle normale).\n6. Selon une \u00e9tude, un homme sur deux serait touch\u00e9 par l'\u00e9jaculation pr\u00e9coce.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9jaculation pr\u00e9coce, un trouble bien connu\nQuand l'orgasme arrive avant d'avoir tout v\u00e9cu\nSans contr\u00f4le, trop rapide, le plaisir \u00e9chappe\nFrustration, insatisfaction, le couple tr\u00e9passe\n\nCrois pas qu'c'est facile, y'a pas d'd\u00e9finition claire\nPas d'timing pr\u00e9cis, pas d'm\u00e8tre pour mesurer\nL'important c'est l'contr\u00f4le, pouvoir s'r\u00e9t'nir\nPrendre son temps, vivre le plaisir, satisfaire son d\u00e9sir\n\n[Refrain]\nL'\u00e9jaculation pr\u00e9coce, un frein \u00e0 la jouissance\nMais faut pas laisser la frustration prendre d\u00e9mence\nY'a des solutions, faut pas baisser les bras\nEn parler, s'entraider, jamais abandonner \u00e7a\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9jaculation pr\u00e9coce, pas qu'une maladie physique\nDes causes vari\u00e9es, psychologiques, \u00e9motionnelles, \u00e7a s'explique\nStress, anxi\u00e9t\u00e9, tracas sont souvent en jeu\nPour trouver des solutions, faut comprendre les enjeux\n\nPrimaire ou secondaire, diff\u00e9rents parcours\nCertains naissent avec, d'autres l'acqui\u00e8rent un jour\nEt selon les \u00e9tudes, un homme sur deux touch\u00e9\nL'\u00e9jaculation pr\u00e9coce, un d\u00e9fi \u00e0 relever\n\n[Refrain]\nL'\u00e9jaculation pr\u00e9coce, un frein \u00e0 la jouissance\nMais faut pas laisser la frustration prendre d\u00e9mence\nY'a des solutions, faut pas baisser les bras\nEn parler, s'entraider, jamais abandonner \u00e7a"}, {"titre": "Couveuse", "text_origine": "Une couveuse (ou incubateur) est une machine reproduisant les conditions de d\u00e9veloppement f\u0153tal. \nC'est le chirurgien-accoucheur St\u00e9phane Tarnier (1828-1897), Pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie de M\u00e9decine, professeur de clinique obst\u00e9tricale, qui le premier a mis au point une v\u00e9ritable couveuse pour les pr\u00e9matur\u00e9s.  Il est imit\u00e9 par les m\u00e9decins de province qui font r\u00e9aliser des couveuses artisanales encore tr\u00e8s rudimentaires, tel le docteur L\u00e9on Dufour (1856-1928) de F\u00e9camp, fondateur de l\u2019\u0152uvre de la Goutte de lait.\nLes couveuses modernes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es dans les ann\u00e9es 1950 par les p\u00e9diatres pour permettre de contr\u00f4ler la temp\u00e9rature, pr\u00e9venir les risques d'infection et permettre l'acc\u00e8s aux ressources et \u00e9quipements sp\u00e9cialis\u00e9s.\nElles sont soit adapt\u00e9es aux b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s en maternit\u00e9, soit \u00e0 l'incubation des \u0153ufs en \u00e9levage.\nLe terme couveuse d'entreprises est utilis\u00e9 aussi pour signifier les associations qui aident les entrepreneurs dans le d\u00e9marrage de leur entreprise.", "element_cle": "1. St\u00e9phane Tarnier a invent\u00e9 la premi\u00e8re couveuse pour les pr\u00e9matur\u00e9s.\n2. Les premi\u00e8res couveuses artisanales \u00e9taient rudimentaires.\n3. Les couveuses modernes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es dans les ann\u00e9es 1950.\n4. Les couveuses contr\u00f4lent la temp\u00e9rature et pr\u00e9viennent les risques d'infection.\n5. Le terme \"couveuse d'entreprises\" d\u00e9signe les associations qui aident les entrepreneurs \u00e0 d\u00e9marrer leur entreprise.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coutez bien l'histoire que j'vais vous chanter,\nSur un homme qui a su innover,\nSt\u00e9phane Tarnier, un nom \u00e0 retenir,\nL'inventeur de la couveuse, pour les pr\u00e9matur\u00e9s.\n\n[R\u00e9frain]\nLa couveuse, c'est la vie qu'on pr\u00e9serve,\nUn espoir pour ces b\u00e9b\u00e9s en r\u00e9serve,\nDans ces petites cages, leur survie est assur\u00e9e,\nMerci Tarnier d'avoir tant \u0153uvr\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9but, les couveuses \u00e9taient rudimentaires,\nDes bricolages artisanaux sans myst\u00e8res,\nMais rapidement, dans les ann\u00e9es 50,\nDes mod\u00e8les modernes deviennent r\u00e9alit\u00e9.\n\n[R\u00e9frain]\nLa couveuse, c'est la vie qu'on pr\u00e9serve,\nUn espoir pour ces b\u00e9b\u00e9s en r\u00e9serve,\nDans ces petites cages, leur survie est assur\u00e9e,\nMerci Tarnier d'avoir tant \u0153uvr\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nContr\u00f4lant la temp\u00e9rature, \u00e9vitant les infections,\nLes couveuses soignent ces pr\u00e9cieuses cr\u00e9ations,\nDeuxi\u00e8me souffle pour ces \u00eatres si fragiles,\nDans ce monde pr\u00e9caire, o\u00f9 tout est si futile.\n\n[R\u00e9frain]\nLa couveuse, c'est la vie qu'on pr\u00e9serve,\nUn espoir pour ces b\u00e9b\u00e9s en r\u00e9serve,\nDans ces petites cages, leur survie est assur\u00e9e,\nMerci Tarnier d'avoir tant \u0153uvr\u00e9.\n\n[Couplet 4]\nMais la couveuse ne se limite pas \u00e0 \u00e7a,\nElle fait briller les r\u00eaves des entrepreneurs,\nDans le monde des affaires, elle est l\u00e0,\nLa couveuse d'entreprises, un tremplin pour demain.\n\n[R\u00e9frain]\nLa couveuse, c'est la vie qu'on pr\u00e9serve,\nUn espoir pour ces b\u00e9b\u00e9s en r\u00e9serve,\nDans ces petites cages, leur survie est assur\u00e9e,\nMerci Tarnier d'avoir tant \u0153uvr\u00e9."}, {"titre": "Pand\u00e9mie", "text_origine": "Une pand\u00e9mie  (du grec ancien \u03c0\u1fb6\u03bd / p\u00e3n \u00ab tous \u00bb, et \u03b4\u1fc6\u03bc\u03bf\u03c2 / d\u1ec5mos \u00ab peuple \u00bb) est une \u00e9pid\u00e9mie pr\u00e9sente sur une large zone g\u00e9ographique internationale. Dans le sens courant, elle touche une partie particuli\u00e8rement importante de la population mondiale.\nLes pand\u00e9mies surviennent lors de d\u00e9s\u00e9quilibres majeurs li\u00e9s \u00e0 des modifications sociales et environnementales au cours de l'histoire (r\u00e9volution agricole, guerres et commerce, voyages et grandes d\u00e9couvertes, r\u00e9volution industrielle et empires coloniaux, mondialisation\u2026).\nLes cons\u00e9quences d'une pand\u00e9mie non ma\u00eetris\u00e9e peuvent \u00eatre tr\u00e8s importantes, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas de la peste noire en Europe et en Asie, o\u00f9 elle a tu\u00e9 en quelques ann\u00e9es des dizaines de millions de personnes et a eu un fort impact sur la d\u00e9mographie, ou, plus r\u00e9cemment, avec l'infection par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) qui touche s\u00e9v\u00e8rement l'Afrique subsaharienne.\nAu XXIe si\u00e8cle, la surveillance et le contr\u00f4le d'une pand\u00e9mie reposent en premier lieu sur une coop\u00e9ration internationale.", "element_cle": "- Une pand\u00e9mie est une \u00e9pid\u00e9mie \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\n- Les pand\u00e9mies sont li\u00e9es \u00e0 des changements sociaux et environnementaux\n- La peste noire et le VIH sont des exemples de pand\u00e9mies avec des cons\u00e9quences importantes\n- La coop\u00e9ration internationale est essentielle dans la surveillance et le contr\u00f4le des pand\u00e9mies", "rap": "[Couplet 1]\nUne pand\u00e9mie, c'est pas une blague, c'est worldwide\nChangements sociaux et environnementaux, faut pas s'cacher les yeux\nLa peste noire a fait des ravages, souviens-toi de ces jours sombres\nLe VIH, l'ennemi du syst\u00e8me immunitaire, on peut pas faire l'sourd\n\n[Refrain]\nPand\u00e9mie, on doit s'relever, rester unis dans cette bataille\nPand\u00e9mie, l'importance de la coop\u00e9ration pour \u00e9viter le pire\nPand\u00e9mie, nos mains se lavent, nos masques se portent, on garde espoir\nPand\u00e9mie, ensemble on va surmonter, sois fort et ne laisse pas choir\n\n[Couplet 2]\nLes dates qui marquent l'histoire, on les garde en m\u00e9moire\nLa grippe espagnole en 1918, cent millions de morts, c'est trop d'effroi\nCOVID-19 en 2019, le monde s'est arr\u00eat\u00e9, confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\nLa coop\u00e9ration internationale, cl\u00e9 de la victoire, faut pas doubler\n\n[Refrain]\nPand\u00e9mie, on doit s'relever, rester unis dans cette bataille\nPand\u00e9mie, l'importance de la coop\u00e9ration pour \u00e9viter le pire\nPand\u00e9mie, nos mains se lavent, nos masques se portent, on garde espoir\nPand\u00e9mie, ensemble on va surmonter, sois fort et ne laisse pas choir"}, {"titre": "P\u00e9diatrie", "text_origine": "La p\u00e9diatrie est une branche sp\u00e9cialis\u00e9e de la m\u00e9decine qui \u00e9tudie le d\u00e9veloppement neuro-sensori-moteur et physiologique normal de l'enfant, ainsi que toute la pathologie qui y a trait (maladies infantiles), de la naissance \u00e0 la p\u00e9riode postpubertaire o\u00f9 il devient adulte ; c'est la m\u00e9decine des enfants, l'enfant \u00e9tant d\u00e9fini en droit comme tout sujet \u00e2g\u00e9 de moins de 18 ans (article 1er de la Convention relative aux droits de l'enfant). Le m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie s'appelle le p\u00e9diatre.\nLa p\u00e9diatrie est diff\u00e9rente de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale puisque s'adressant sp\u00e9cialement \u00e0 un organisme en d\u00e9veloppement et en transformation permanente. La pr\u00e9cocit\u00e9 du diagnostic est ici, encore plus qu'ailleurs, vitale pour la sant\u00e9 future de l'enfant et d\u00e9terminante pour le pronostic.\nLa n\u00e9onatalogie est la partie de la p\u00e9diatrie qui s'occupe du nouveau-n\u00e9. C'est la coop\u00e9ration entre le p\u00e9diatre et l'obst\u00e9tricien qui permet de pr\u00e9venir les malformations f\u0153tales et de traiter des maladies \u00e0 la naissance.", "element_cle": "1. La p\u00e9diatrie est une branche m\u00e9dicale sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9tude du d\u00e9veloppement de l'enfant depuis la naissance jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte.\n2. Le p\u00e9diatre est le m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie.\n3. La p\u00e9diatrie diff\u00e8re de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale car elle se concentre sur un organisme en d\u00e9veloppement.\n4. Un diagnostic pr\u00e9coce est essentiel en p\u00e9diatrie pour garantir la sant\u00e9 future de l'enfant.\n5. La n\u00e9onatalogie est la branche de la p\u00e9diatrie qui s'occupe des nouveau-n\u00e9s et n\u00e9cessite une collaboration entre p\u00e9diatres et obst\u00e9triciens.", "rap": "[Couplet 1]\nP\u00e9diatrie, c'est l'\u00e9tude du corps en \u00e9volution\nDe la naissance \u00e0 l'\u00e2ge adulte, pour une meilleure solution\nLe p\u00e9diatre, un m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 dans cette mission\nPour prendre soin des ptits, leur offrir la gu\u00e9rison\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9diatrie, \u00e7a compte, c'est primordial\nS'occuper des enfants, c'est un r\u00f4le capital\nDiagnostic pr\u00e9coce, pour leur futur vital\nEn p\u00e9diatrie, on soigne, on pr\u00e9serve l'essentiel\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rente de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, c'est clair\nIci, on se focalise sur un organisme en train de se construire\nPour garantir la sant\u00e9 future, rien ne doit \u00e9chapper\nUn suivi rigoureux, pour mieux la prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9diatrie, \u00e7a compte, c'est primordial\nS'occuper des enfants, c'est un r\u00f4le capital\nDiagnostic pr\u00e9coce, pour leur futur vital\nEn p\u00e9diatrie, on soigne, on pr\u00e9serve l'essentiel\n\n[Couplet 3]\nLa n\u00e9onatalogie, une branche qui a son importance\nPour les nouveau-n\u00e9s, une collaboration qui respire l'excellence\nEntre p\u00e9diatres et obst\u00e9triciens, un travail en \u00e9quipe\nPour des d\u00e9buts sereins, et des lendemains sans \u00e9quivoque\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9diatrie, \u00e7a compte, c'est primordial\nS'occuper des enfants, c'est un r\u00f4le capital\nDiagnostic pr\u00e9coce, pour leur futur vital\nEn p\u00e9diatrie, on soigne, on pr\u00e9serve l'essentiel"}, {"titre": "Maladie", "text_origine": "La maladie est une alt\u00e9ration des fonctions ou de la sant\u00e9 d'un organisme vivant.\nOn parle aussi bien de la maladie, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l'ensemble des alt\u00e9rations de sant\u00e9, que d'une maladie, qui d\u00e9signe alors une entit\u00e9 particuli\u00e8re caract\u00e9ris\u00e9e par des causes, des sympt\u00f4mes, une \u00e9volution et des possibilit\u00e9s th\u00e9rapeutiques propres.\nUn ou une malade est une personne souffrant d'une maladie, qu'elle soit d\u00e9termin\u00e9e ou non. Lorsqu'elle fait l\u2019objet d'une prise en charge m\u00e9dicale, on parle alors de patient(e).\nLa sant\u00e9 et la maladie sont li\u00e9es aux processus biologiques et aux interactions avec le milieu social et environnemental. G\u00e9n\u00e9ralement, la maladie se d\u00e9finit comme une entit\u00e9 oppos\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9, dont l'effet n\u00e9gatif est d\u00fb \u00e0 une alt\u00e9ration ou \u00e0 une d\u00e9sharmonisation d'un syst\u00e8me \u00e0 un niveau quelconque (mol\u00e9culaire, corporel, mental, \u00e9motionnel\u2026) de l'\u00e9tat physiologique ou morphologique consid\u00e9r\u00e9s comme normal, \u00e9quilibr\u00e9 ou harmonieux. On peut parler de mise en d\u00e9faut de l'hom\u00e9ostasie.", "element_cle": "1. La maladie est une alt\u00e9ration des fonctions ou de la sant\u00e9 d'un organisme vivant.\n2. Une maladie est une entit\u00e9 particuli\u00e8re caract\u00e9ris\u00e9e par des causes, des sympt\u00f4mes, une \u00e9volution et des possibilit\u00e9s th\u00e9rapeutiques propres.\n3. Un malade est une personne souffrant d'une maladie.\n4. La sant\u00e9 et la maladie sont li\u00e9es aux processus biologiques et aux interactions avec le milieu social et environnemental.\n5. La maladie est d\u00e9finie comme une alt\u00e9ration ou une d\u00e9sharmonisation d'un syst\u00e8me \u00e0 un niveau quelconque.\n\nNote: Si vous avez d'autres exigences ou si vous souhaitez obtenir plus d'informations sur la maladie, je serai ravi de vous aider davantage.", "rap": "[Couplet 1]\nLa maladie, c'est l'alteration de la sant\u00e9,\nQuand l'organisme ne fonctionne pas comme il est cens\u00e9,\nDes causes, des sympt\u00f4mes, une \u00e9volution,\nUne entit\u00e9 propre avec des possibilit\u00e9s de gu\u00e9rison.\n\n[Refrain]\nMaladie, malade, c'est tout un univers,\nLa sant\u00e9 et la maladie sont toujours li\u00e9es,\nDes processus biologiques et sociaux en dessert,\nLa d\u00e9sharmonisation d'un syst\u00e8me \u00e0 un niveau appara\u00eet.\n\n[Couplet 2]\nLe malade, lui, souffre de cette condition,\nIl lutte, il endure, cherchant une solution,\nChaque jour, il se bat contre cette aberration,\nMais il sait qu'il a la force pour trouver l'am\u00e9lioration.\n\n[Refrain]\nMaladie, malade, c'est tout un univers,\nLa sant\u00e9 et la maladie sont toujours li\u00e9es,\nDes processus biologiques et sociaux en dessert,\nLa d\u00e9sharmonisation d'un syst\u00e8me \u00e0 un niveau appara\u00eet."}, {"titre": "Mortalit\u00e9 infantile", "text_origine": "La mortalit\u00e9 infantile est une statistique calcul\u00e9e en faisant le rapport entre le nombre d'enfants morts avant l'\u00e2ge d\u2019un an sur le nombre total d\u2019enfants n\u00e9s vivants. Cette statistique est exprim\u00e9e pour 1 000 naissances (\u2030). Elle sert essentiellement \u00e0 juger de la qualit\u00e9 des soins obst\u00e9triques et p\u00e9diatriques d'un pays.\nLa r\u00e9duction du taux de mortalit\u00e9 infantile par \u00e9limination des d\u00e9c\u00e8s \u00e9vitables d\u2019enfants d\u2019ici \u00e0 2030 fait partie des Objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement de l'Organisation des Nations unies.", "element_cle": "1. La mortalit\u00e9 infantile est calcul\u00e9e en rapportant le nombre d'enfants morts avant l'\u00e2ge d'un an sur le nombre total d'enfants n\u00e9s vivants.\n2. La mortalit\u00e9 infantile est exprim\u00e9e pour 1 000 naissances (\u2030).\n3. La mortalit\u00e9 infantile est un indicateur de la qualit\u00e9 des soins obst\u00e9triques et p\u00e9diatriques d'un pays.\n4. La r\u00e9duction du taux de mortalit\u00e9 infantile fait partie des Objectifs du mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement de l'ONU.\n5. L'objectif est d'\u00e9liminer les d\u00e9c\u00e8s \u00e9vitables d'enfants d'ici \u00e0 2030.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mortalit\u00e9 infantile, c'est un chiffre qu'on calcule\nEn rapportant les morts aux naissances, \u00e7a bouscule\nUn indicateur cl\u00e9 pour juger des soins\nObst\u00e9triques, p\u00e9diatriques, \u00e7a doit \u00eatre bien loin\nDe r\u00e9duire le taux, on s'en fait une mission\nLes Objectifs du mill\u00e9naire, c'est notre ambition\n\n[Refrain]\nMortalit\u00e9 infantile, on la r\u00e9duit, y'a pas d'discussion\nPour un monde meilleur, on met tout not' \u00e9motion\nD'ici 2030, on veut \u00e9liminer\nCes d\u00e9c\u00e8s \u00e9vitables, c'est notre objectif, tu peux kiffer\n\n[Couplet 2]\nMille naissances, c'est l'rep\u00e8re pour mille morts\nDans ce monde, \u00e7a doit changer, \u00e7a doit \u00eatre plus fort\nLa qualit\u00e9 des soins, c'est ce qu'on veut revoir\nPour que chaque enfant puisse grandir sans y'voir d'noir\nLa sant\u00e9 pour tous, c'est un combat universel\nLa mortalit\u00e9 infantile, on va la mettre au r\u00e9el\n\n[Refrain]\nMortalit\u00e9 infantile, on la r\u00e9duit, y'a pas d'discussion\nPour un monde meilleur, on met tout not' \u00e9motion\nD'ici 2030, on veut \u00e9liminer\nCes d\u00e9c\u00e8s \u00e9vitables, c'est notre objectif, tu peux kiffer"}, {"titre": "Maladie de Kawasaki", "text_origine": "La maladie de Kawasaki, \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab syndrome lympho-cutan\u00e9o-muqueux \u00bb  ou \u00ab syndrome ad\u00e9no-cutan\u00e9o-muqueux \u00bb, est une maladie infantile, d'origine immunologique, consistant en une vascularite f\u00e9brile touchant les art\u00e8res de moyen et petit calibre.\nL'hypoth\u00e8se dominante est qu'il s'agit d'une maladie infectieuse, peut-\u00eatre secondaire \u00e0 une co-infection par plusieurs germes, se traduisant par une inflammation des art\u00e8res. C'est une maladie \u00e9mergente en Europe.\nBien que dans les trois quarts des cas, la maladie puisse \u00e9voluer favorablement sans intervention, il est indispensable de la traiter en raison des complications graves (probl\u00e8mes cardiaques, an\u00e9vrismes, choc toxique, choc cytokinique) pouvant intervenir dans la quatri\u00e8me semaine \u00e0 quelques mois plus tard.", "element_cle": "1. La maladie de Kawasaki, appel\u00e9e aussi syndrome lympho-cutan\u00e9o-muqueux, est une maladie infantile d'origine immunologique.\n2. Il s'agit d'une vascularite f\u00e9brile touchant les art\u00e8res de moyen et petit calibre.\n3. La maladie de Kawasaki est probablement caus\u00e9e par une co-infection par plusieurs germes, entra\u00eenant une inflammation des art\u00e8res.\n4. Cette maladie est en augmentation en Europe et est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9mergente.\n5. Bien que la maladie puisse se r\u00e9soudre spontan\u00e9ment dans la plupart des cas, il est crucial de la traiter en raison des complications graves qui peuvent survenir.\n6. Les complications incluent des probl\u00e8mes cardiaques, des an\u00e9vrismes, le choc toxique et le choc cytokinique.\n7. Les complications peuvent se manifester entre la quatri\u00e8me semaine et quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la maladie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa maladie de Kawasaki, c'est une histoire tragique\nUne vascularite f\u00e9brile qui attaque les art\u00e8res\nD'origine immunologique, faut pas prendre \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nUn syndrome lympho-cutan\u00e9o-muqueux qui s\u00e9vit chez les marmots\n\n[Couplet 2]\nUne co-infection par des germes qui provoque l'inflammation\nDes art\u00e8res de moyen et petit calibre en perdition\nEn Europe, elle est en augmentation, c'est une \u00e9pid\u00e9mie \u00e9mergente\nOn doit y faire face, prot\u00e9ger les enfants de cette souffrance\n\n[Refrain]\nKawasaki, nom d'une maladie qui fait peur\nComplications graves, faut en \u00eatre conscient\nCardiaques, an\u00e9vrismes, choc toxique, choc cytokinique\nCe sont les cons\u00e9quences, et c'est pas anodinic\n\n[Couplet 1]\nCette maladie peut dispara\u00eetre sans laisser de trace\nMais il faut la traiter pour \u00e9viter l'impasse\nCar les complications peuvent surgir sans pr\u00e9venir\nQuatri\u00e8me semaine, quelques mois, faut pas sourire\n\n[Couplet 2]\nDes probl\u00e8mes cardiaques, des an\u00e9vrismes qui menacent\nUn choc toxique, un choc cytokinique en surface\nC'est pour \u00e7a qu'on doit agir, \u00eatre vigilants et r\u00e9actifs\nLa maladie de Kawasaki, \u00e7a se prend pas \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, c'est actif\n\n[Refrain]\nKawasaki, nom d'une maladie qui fait peur\nComplications graves, faut en \u00eatre conscient\nCardiaques, an\u00e9vrismes, choc toxique, choc cytokinique\nCe sont les cons\u00e9quences, et c'est pas anodinic"}, {"titre": "P\u00e9diatrie", "text_origine": "La p\u00e9diatrie est une branche sp\u00e9cialis\u00e9e de la m\u00e9decine qui \u00e9tudie le d\u00e9veloppement neuro-sensori-moteur et physiologique normal de l'enfant, ainsi que toute la pathologie qui y a trait (maladies infantiles), de la naissance \u00e0 la p\u00e9riode postpubertaire o\u00f9 il devient adulte ; c'est la m\u00e9decine des enfants, l'enfant \u00e9tant d\u00e9fini en droit comme tout sujet \u00e2g\u00e9 de moins de 18 ans (article 1er de la Convention relative aux droits de l'enfant). Le m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie s'appelle le p\u00e9diatre.\nLa p\u00e9diatrie est diff\u00e9rente de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale puisque s'adressant sp\u00e9cialement \u00e0 un organisme en d\u00e9veloppement et en transformation permanente. La pr\u00e9cocit\u00e9 du diagnostic est ici, encore plus qu'ailleurs, vitale pour la sant\u00e9 future de l'enfant et d\u00e9terminante pour le pronostic.\nLa n\u00e9onatalogie est la partie de la p\u00e9diatrie qui s'occupe du nouveau-n\u00e9. C'est la coop\u00e9ration entre le p\u00e9diatre et l'obst\u00e9tricien qui permet de pr\u00e9venir les malformations f\u0153tales et de traiter des maladies \u00e0 la naissance.", "element_cle": "1. La p\u00e9diatrie est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui \u00e9tudie le d\u00e9veloppement neuro-sensori-moteur et physiologique normal de l'enfant, ainsi que les maladies infantiles.\n2. La p\u00e9diatrie s'adresse aux enfants de la naissance \u00e0 la p\u00e9riode postpubertaire.\n3. Un p\u00e9diatre est un m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie.\n4. La p\u00e9diatrie se diff\u00e9rencie de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale car elle prend en compte le d\u00e9veloppement et la transformation permanente de l'organisme en croissance.\n5. Le diagnostic pr\u00e9coce en p\u00e9diatrie est essentiel pour la sant\u00e9 future de l'enfant et le pronostic.\n6. La n\u00e9onatalogie est une branche de la p\u00e9diatrie qui se concentre sur les nouveau-n\u00e9s.\n7. La coop\u00e9ration entre le p\u00e9diatre et l'obst\u00e9tricien est cruciale pour pr\u00e9venir les malformations f\u0153tales et traiter les maladies \u00e0 la naissance.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler d'une sp\u00e9 m\u00e9dicale,\nLa p\u00e9diatrie, elle est essentielle.\nElle \u00e9tudie le d\u00e9veloppement de l'enfant,\nDu neuro au moteur, tout en restant coh\u00e9rent.\n\nPostpubertaire, de la naissance \u00e0 l'adolescence,\nC'est pour les kids, pas pour les grandes souffrances.\nLes p\u00e9diatres, c'est eux les sp\u00e9cialis\u00e9s,\nPour prendre soin des p'tits, ils sont qualifi\u00e9s.\n\n[Refrain]\nP\u00e9diatrie, la sant\u00e9 des futurs adultes,\nDiagnostic pr\u00e9coce, c'est tout ce qu'il faut.\nOn parle n\u00e9onatalogie pour les nouveaux-n\u00e9s,\nCoop\u00e9ration p\u00e9diatre-obst\u00e9tricien, on est gagnants.\n\n[Couplet]\nLa p\u00e9diatrie est plus qu'une simple m\u00e9decine,\nElle voit l'organisme changer, elle \u00e9volue en cuisine.\nElle prend en compte chaque transformation,\nPour assurer une croissance sans complication.\n\nDiagnostiquer t\u00f4t, c'est l'objectif num\u00e9ro un,\nPour pr\u00e9venir les soucis, soigner les lacunes.\nLa n\u00e9onatalogie, branche particuli\u00e8re,\nSp\u00e9cialis\u00e9e pour les bouts de chou en primeaire.\n\nLa coop\u00e9ration, elle est primordiale,\nEntre p\u00e9diatre et obst\u00e9tricien, c'est du vital.\nPr\u00e9vention des malformations f\u0153tales,\nTraitement des pathologies d\u00e8s la naissance, c'est spectaculaire.\n\n[Refrain]\nP\u00e9diatrie, la sant\u00e9 des futurs adultes,\nDiagnostic pr\u00e9coce, c'est tout ce qu'il faut.\nOn parle n\u00e9onatalogie pour les nouveaux-n\u00e9s,\nCoop\u00e9ration p\u00e9diatre-obst\u00e9tricien, on est gagnants."}, {"titre": "Enfant", "text_origine": "Un enfant est un jeune \u00eatre humain en cours de d\u00e9veloppement et d\u00e9pendant de ses parents ou d\u2019autres adultes. La convention relative aux droits de l'enfant d\u00e9finit l'enfance comme la p\u00e9riode de la vie humaine allant de la naissance \u00e0 18 ans. Cependant, la d\u00e9finition de l'enfance peut diff\u00e9rer quelque peu selon les disciplines qui traitent du sujet. Droit, psychologie, m\u00e9decine, biologie ne fixent pas exactement les m\u00eames rep\u00e8res. Ainsi, elle commence, soit \u00e0 la naissance, soit \u00e0 l'\u00e2ge de la parole. Elle se termine soit \u00e0 l'adolescence avec l'entr\u00e9e dans la pubert\u00e9, soit \u00e0 l'\u00e2ge adulte et \u00e0 l'\u00e2ge l\u00e9gal de la majorit\u00e9 civile, \u00e2ge l\u00e9galement diff\u00e9rent d'un pays \u00e0 l'autre. \nL'enfant est \u00e9tudi\u00e9 plus sp\u00e9cifiquement par certaines disciplines comme la p\u00e9diatrie, en m\u00e9decine, et de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s m\u00e9dicales p\u00e9diatriques comme la p\u00e9dopsychiatrie, la chirurgie p\u00e9diatrique, l'oncologie p\u00e9diatrique, etc. Dans le domaine des sciences humaines, elle est \u00e9tudi\u00e9e par la psychologie du d\u00e9veloppement, la psychologie de l'enfant et la psychologie de l'adolescent, les sciences de l'\u00e9ducation. \nLe mot enfant d\u00e9signe aussi une position relative \u00e0 un parent, ind\u00e9pendamment de l'\u00e2ge. \u00ab L'enfant de \u00bb renvoie alors au statut g\u00e9n\u00e9alogique, \u00e0 la filiation l\u00e9gale, ou encore \u00e0 un lien affectif ou social.", "element_cle": "- L'enfance est une p\u00e9riode de la vie humaine allant de la naissance \u00e0 18 ans\n- La d\u00e9finition de l'enfance peut varier selon les disciplines\n- Certaines disciplines se concentrent sp\u00e9cifiquement sur l'\u00e9tude de l'enfant, comme la p\u00e9diatrie et la psychologie du d\u00e9veloppement\n- L'enfance peut commencer \u00e0 la naissance ou \u00e0 l'\u00e2ge de la parole\n- Elle se termine \u00e0 l'adolescence ou \u00e0 l'\u00e2ge adulte, selon diff\u00e9rents crit\u00e8res l\u00e9gaux", "rap": "[Couplet 1]\nEnfant, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 tout commence\nDe la naissance jusqu'\u00e0 18 ans, \u00e7a balance\nL'\u00e9ducation joue un r\u00f4le capital\nPour pr\u00e9parer les m\u00f4mes \u00e0 affronter ce monde infernal\n\n[Refrain]\nL'enfance, p\u00e9riode cruciale de la vie\nEntre jeux et apprentissage, on grandit\nC'est l\u00e0 qu'on construit les bases solides\nPour devenir des adultes dignes\n\n[Couplet 2]\nSelon les disciplines, l'enfance peut varier\nMais une chose est s\u00fbre, faut bien \u00e9tudier\nP\u00e9diatrie et psychologie du d\u00e9veloppement\nSe penchent sur les enfants, leur comportement\n\n[Refrain]\nL'enfance, p\u00e9riode cruciale de la vie\nEntre jeux et apprentissage, on grandit\nC'est l\u00e0 qu'on construit les bases solides\nPour devenir des adultes dignes\n\n[Couplet 3]\nDe la naissance ou du premier mot prononc\u00e9\nL'enfance commence, faut pas l'oublier\nElle se termine \u00e0 l'adolescence, \u00e0 l'\u00e2ge adulte\nSelon les lois, faut \u00eatre prudent, pas d'insulte\n\n[Refrain]\nL'enfance, p\u00e9riode cruciale de la vie\nEntre jeux et apprentissage, on grandit\nC'est l\u00e0 qu'on construit les bases solides\nPour devenir des adultes dignes\n\n[Outro]\nL'\u00e9ducation des enfants, c'est la priorit\u00e9\nPour fa\u00e7onner des g\u00e9n\u00e9rations \u00e9clair\u00e9es\nEnfance, c'est le d\u00e9but d'un bel avenir\nDonnons-leur les cl\u00e9s pour r\u00e9ussir, sans sous-estimer leur pouvoir."}, {"titre": "H\u00f4pital Necker-Enfants malades", "text_origine": "L'h\u00f4pital Necker-Enfants malades est un centre hospitalier qui constitue depuis 2011 l'un des 12 groupes hospitaliers de l'Assistance publique - H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP). Il est situ\u00e9 dans le quartier Necker du 15e arrondissement de Paris. Contrairement aux autres groupes hospitaliers de l'AP-HP, les h\u00f4pitaux universitaires Necker-Enfants Malades sont situ\u00e9s sur un unique site g\u00e9ographique.\nCe centre hospitalier d\u00e9pend de la facult\u00e9 de m\u00e9decine Paris Centre de l'universit\u00e9 Paris-Cit\u00e9, comme les autres h\u00f4pitaux universitaires du GHU AP-HP Centre Universit\u00e9 de Paris (h\u00f4pitaux Cochin, Broca, H\u00f4tel-Dieu, h\u00f4pital europ\u00e9en Georges-Pompidou et h\u00f4pitaux Vaugirard Gabriel-Pallez et Corentin Celton).\nLes h\u00f4pitaux universitaires Necker-Enfants malades sont un h\u00f4pital sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie mais disposent \u00e9galement de services sp\u00e9cialis\u00e9s pour adultes. Toute la palette des activit\u00e9s de m\u00e9decine et de chirurgie de l\u2019enfant est pr\u00e9sente. \nOn y trouve un service d'urgences p\u00e9diatriques. Le SAMU de Paris y est h\u00e9berg\u00e9, ainsi qu'une antenne du SMUR.\nH\u00f4pital de r\u00e9f\u00e9rence pour un grand nombre de maladies rares et des activit\u00e9s de recours exceptionnel, il accueille pr\u00e8s de 20 % de patients venant de province ou de l'\u00e9tranger.", "element_cle": "1. L'h\u00f4pital Necker-Enfants malades est un centre hospitalier qui fait partie des groupes hospitaliers de l'Assistance publique - H\u00f4pitaux de Paris depuis 2011.\n2. Il est situ\u00e9 dans le quartier Necker du 15e arrondissement de Paris.\n3. Contrairement aux autres groupes hospitaliers de l'AP-HP, il est situ\u00e9 sur un seul site g\u00e9ographique.\n4. Il d\u00e9pend de la facult\u00e9 de m\u00e9decine Paris Centre de l'universit\u00e9 Paris-Cit\u00e9.\n5. Il est sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie mais poss\u00e8de \u00e9galement des services pour adultes.\n6. Il offre un large \u00e9ventail d'activit\u00e9s m\u00e9dicales et chirurgicales pour les enfants.\n7. Il abrite un service d'urgences p\u00e9diatriques ainsi qu'une antenne du SMUR.\n8. Il est un h\u00f4pital de r\u00e9f\u00e9rence pour un grand nombre de maladies rares et de recours exceptionnel.\n9. Il accueille environ 20% de patients venant de province ou de l'\u00e9tranger.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le 15\u00e8me de Paris, un endroit \u00e0 part\nL'h\u00f4pital Necker-Enfants malades brille en \u00e9tendard\nDepuis 2011, il fait partie de l'AP-HP\nUn centre hospitalier qui ne joue pas de la piti\u00e9\n\n[Couplet 2]\nSp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie, c'est une \u00e9vidence\nMais y'a pas que les gamins, les adultes aussi y trouvent assistance\nDes activit\u00e9s m\u00e9dicales, chirurgicales pour les p'tits c\u0153urs\nIci, chaque patient est trait\u00e9 en sauveur\n\n[Refrain]\nNecker-Enfants malades, lieu d'espoir et de soins\nUne r\u00e9f\u00e9rence pour les maladies rares, pas de besoin\nUrgences p\u00e9diatriques, SMUR pr\u00e9sent\n20% de patients venus d'ailleurs, vraiment impressionnant"}, {"titre": "Chirurgien", "text_origine": "Un chirurgien est un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en chirurgie. En France, cette sp\u00e9cialit\u00e9 requiert onze ans d'\u00e9tude : six ans jusqu'au concours des \u00e9preuves classantes nationales et six ans d'internat, p\u00e9riode de compagnonnage au cours de laquelle le chirurgien apprend son futur m\u00e9tier au contact de ses pairs. Ces onze ann\u00e9es sont souvent interrompues par une ann\u00e9e de recherche (M2), auxquelles s'ajoutent deux voire quatre ann\u00e9es de \"post-internat\". Les chirurgiens effectuent ainsi jusqu'\u00e0 seize ann\u00e9es de formation.", "element_cle": "1. Un chirurgien est un m\u00e9decin sp\u00e9cialiste en chirurgie.\n2. En France, devenir chirurgien requiert onze ans d'\u00e9tude.\n3. Les \u00e9tudes comprennent six ans de formation puis six ans d'internat.\n4. Durant l'internat, le chirurgien apprend son futur m\u00e9tier aux c\u00f4t\u00e9s de ses pairs.\n5. Les chirurgiens peuvent \u00e9galement consacrer une ann\u00e9e \u00e0 la recherche. \n6. En ajoutant les \"post-internat\", la formation peut s'\u00e9tendre jusqu'\u00e0 seize ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis comme un chirurgien, j'op\u00e8re avec pr\u00e9cision\nDans l'rap game, j'd\u00e9livre mes connaissances en \u00e9ducation\nOn parle d'chirurgie, mais attendez j'vous explique\nUn m\u00e9decin sp\u00e9cialiste, c'est pas qui qu'op\u00e8re tout vite\n\n[Refrain]\nUn chirurgien, un expert en action\nOn d\u00e9die 11 ans, pour mener \u00e0 la perfection\nFormation, internat, on encha\u00eene les \u00e9tapes\nPour devenir un maestro, c'est notre \u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nEn France, c'est pas la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, faut s'accrocher mon gars\nOn enfile six ann\u00e9es d'\u00e9tude, pour avoir de l'impact\nEt puis l'internat d\u00e9marre, une formation intense\nAux c\u00f4t\u00e9s d'nos pairs, on s'entra\u00eene avec patience\n\n[Refrain]\nUn chirurgien, un expert en action\nOn d\u00e9die 11 ans, pour mener \u00e0 la perfection\nFormation, internat, on encha\u00eene les \u00e9tapes\nPour devenir un maestro, c'est notre \u00e9ducation\n\nFaut pas oublier, la recherche entre en jeu\nLes chirurgiens, on prend le temps pour creuser mieux\nUne ann\u00e9e pour explorer, pour nourrir nos connaissances\nOn s'\u00e9l\u00e8ve encore plus haut, avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\n[Refrain]\nUn chirurgien, un expert en action\nOn d\u00e9die 11 ans, pour mener \u00e0 la perfection\nFormation, internat, on encha\u00eene les \u00e9tapes\nPour devenir un maestro, c'est notre \u00e9ducation\n\nMais \u00e7a s'arr\u00eate pas l\u00e0, faut pas l\u00e2cher le morceau\nAvec les \"post-internat\", \u00e7a s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 seize ann\u00e9es, oh\nOn s'investit sans compter, pour offrir la meilleure gu\u00e9rison\nLe rap game, la chirurgie, deux univers en fusion\n\n[Refrain]\nUn chirurgien, un expert en action\nOn d\u00e9die 11 ans, pour mener \u00e0 la perfection\nFormation, internat, on encha\u00eene les \u00e9tapes\nPour devenir un maestro, c'est notre \u00e9ducation"}, {"titre": "P\u00e9diatrie", "text_origine": "La p\u00e9diatrie est une branche sp\u00e9cialis\u00e9e de la m\u00e9decine qui \u00e9tudie le d\u00e9veloppement neuro-sensori-moteur et physiologique normal de l'enfant, ainsi que toute la pathologie qui y a trait (maladies infantiles), de la naissance \u00e0 la p\u00e9riode postpubertaire o\u00f9 il devient adulte ; c'est la m\u00e9decine des enfants, l'enfant \u00e9tant d\u00e9fini en droit comme tout sujet \u00e2g\u00e9 de moins de 18 ans (article 1er de la Convention relative aux droits de l'enfant). Le m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie s'appelle le p\u00e9diatre.\nLa p\u00e9diatrie est diff\u00e9rente de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale puisque s'adressant sp\u00e9cialement \u00e0 un organisme en d\u00e9veloppement et en transformation permanente. La pr\u00e9cocit\u00e9 du diagnostic est ici, encore plus qu'ailleurs, vitale pour la sant\u00e9 future de l'enfant et d\u00e9terminante pour le pronostic.\nLa n\u00e9onatalogie est la partie de la p\u00e9diatrie qui s'occupe du nouveau-n\u00e9. C'est la coop\u00e9ration entre le p\u00e9diatre et l'obst\u00e9tricien qui permet de pr\u00e9venir les malformations f\u0153tales et de traiter des maladies \u00e0 la naissance.", "element_cle": "1. La p\u00e9diatrie est une branche sp\u00e9cialis\u00e9e de la m\u00e9decine qui \u00e9tudie le d\u00e9veloppement de l'enfant de la naissance \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\n2. Le p\u00e9diatre est le m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 en p\u00e9diatrie.\n3. La p\u00e9diatrie se diff\u00e9rencie de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale car elle s'adresse \u00e0 un organisme en d\u00e9veloppement.\n4. Le diagnostic pr\u00e9coce joue un r\u00f4le vital pour la sant\u00e9 future de l'enfant.\n5. La n\u00e9onatalogie fait partie de la p\u00e9diatrie et concerne les soins aux nouveau-n\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa p\u00e9diatrie, une science sp\u00e9cialis\u00e9e\n\u00c9tudie l'\u00e9volution de l'enfant, de la naissance \u00e0 l'\u00e2ge adulte\nUn p\u00e9diatre, c'est le toubib qui s'y conna\u00eet\nPour prendre soin des petits, il est \u00e0 l'aff\u00fbt\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9diatrie, c'est pas comme la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale\nC'est sp\u00e9cifique \u00e0 ces organismes en plein essor\nPrendre en compte leur d\u00e9veloppement vital\nPour leur offrir un avenir sans tracas, sans remords\n\n[Couplet 2]\nDiagnostic pr\u00e9coce, la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPour garantir la sant\u00e9 des enfants, en express\nUn d\u00e9pistage qui pr\u00e9vient les probl\u00e8mes futurs\nPour que l'enfant grandisse sans peur\n\n[Refrain]\nLa n\u00e9onatalogie, un volet de la p\u00e9diatrie\nDes soins d\u00e9di\u00e9s aux nourrissons, c'est leur survie\nLes nouveaux-n\u00e9s, entre leurs mains agiles\nRe\u00e7oivent un suivi m\u00e9dical sans faille, \u00e7a ravigote"}, {"titre": "Pollen", "text_origine": "Le pollen (du grec \u03c0\u03ac\u03bb\u03b7 / pal\u00ea, \u00ab farine, poussi\u00e8re \u00bb) constitue, chez les plantes \u00e0 graines, l'\u00e9l\u00e9ment mobile m\u00e2le produit par la fleur : ce sont des grains minuscules (20  \u00e0   55 \u03bcm de diam\u00e8tre en g\u00e9n\u00e9ral), de forme plus ou moins ovo\u00efde, initialement contenus dans l'anth\u00e8re \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 des \u00e9tamines.\nLe grain de pollen est le gam\u00e9tophyte m\u00e2le, il produit et contient les gam\u00e8tes m\u00e2les haplo\u00efdes (n), et permet leur d\u00e9placement. On le consid\u00e8re parfois \u00e0 tort comme un gam\u00e8te. Le grain de pollen est homologue des gam\u00e9tophytes chez d'autres groupes d'Embryophytes (par exemple du prothalle des foug\u00e8res) et chez certaines algues. Il fait partie de la phase haplo\u00efde du cycle de vie des plantes \u00e0 graines. Il constitue une g\u00e9n\u00e9ration gam\u00e9tophytique au sens botanique du terme.\nChez certaines plantes \u00e0 fleurs, la germination du grain de pollen commence souvent avant m\u00eame qu'il ne quitte le microsporangium, avec la cellule g\u00e9n\u00e9rative formant les deux cellules \u00ab spermatiques \u00bb.\nEn zoologie, un animal est dit pollinivore, polliniphage, pollinophage ou palynophage, lorsqu'il se nourrit de pollen.", "element_cle": "1. Le pollen est l'\u00e9l\u00e9ment mobile m\u00e2le produit par la fleur chez les plantes \u00e0 graines.\n2. Le grain de pollen contient les gam\u00e8tes m\u00e2les haplo\u00efdes et permet leur d\u00e9placement.\n3. Le pollen est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 tort comme un gam\u00e8te, mais il fait partie de la phase haplo\u00efde du cycle de vie des plantes \u00e0 graines.\n4. Certains animaux se nourrissent de pollen (pollinivores, polliniphages, pollinophages ou palynophages).\n5. La germination du grain de pollen peut commencer avant qu'il ne quitte l'anth\u00e8re chez certaines plantes \u00e0 fleurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pollen, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9, c'est le connecteur\nChez les plantes \u00e0 graines, il tient son r\u00f4le de messager\nIl transporte les gam\u00e8tes, m\u00e2les et pr\u00eats \u00e0 l'action\nPour assurer la reproduction, c'est sa mission\n\nIl est souvent confondu avec un gam\u00e8te\nMais en r\u00e9alit\u00e9, c'est une phase que les plantes r\u00e9p\u00e8tent\nHaplo\u00efde, dans leur cycle de vie \u00e9l\u00e9gant\nLe pollen, c'est l'\u00e9tape avant le combat\n\n[Refrain]\nLe pollen, le pollen, il est l\u00e0 pour tout diffuser\nLe pollen, le pollen, il va tout fertiliser\nDu vent aux insectes, il se laisse emporter\nLe pollen, le pollen, c'est \u00e7a, le secret de la beaut\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCertains animaux aussi raffolent de ce pollen\nPalynophages, pollinivores, ils en sont fans\nIls en font leur repas, leur source d'\u00e9nergie\nLe pollen, un vrai festin pour ces petits \u00eatres\n\nEt chez certaines plantes, la germination d\u00e9bute\nBien avant de quitter l'anth\u00e8re, \u00e7a les amuse\nUne petite avance pour se d\u00e9velopper\nLe pollen, toujours pr\u00eat \u00e0 s'adapter\n\n[Refrain]\nLe pollen, le pollen, il est l\u00e0 pour tout diffuser\nLe pollen, le pollen, il va tout fertiliser\nDu vent aux insectes, il se laisse emporter\nLe pollen, le pollen, c'est \u00e7a, le secret de la beaut\u00e9"}, {"titre": "Salbutamol", "text_origine": "Le salbutamol (DCI) est un agoniste des r\u00e9cepteurs \u03b22-adr\u00e9nergiques donc bronchodilatateur \u00e0 courte dur\u00e9e d'action utilis\u00e9 dans le soulagement des bronchospasmes dans des \u00e9tats tels que l'asthme et les broncho-pneumopathies chroniques obstructives. Albuterol est la d\u00e9nomination non commerciale utilis\u00e9e aux \u00c9tats-Unis . Ses noms commerciaux sont Ventoline  et Salbumol Ces d\u00e9nominations commerciales appartiennent toutes  les deux au laboratoire GlaxoSmithKline. Salbumol ne d\u00e9signe que des pr\u00e9parations injectables.\n\nLe sulfate de salbutamol est en g\u00e9n\u00e9ral administr\u00e9 sous forme d'inhalations pour obtenir un effet direct sur les muscles lisses des bronches. Pour cela, il peut \u00eatre administr\u00e9 sous forme de solution \u00e0 l'aide d'un n\u00e9buliseur, ou d'un a\u00e9rosol-doseur auquel il est possible de connecter \u00e9galement une a\u00e9rochambre, mais aussi sous forme de poudre via diff\u00e9rents dispositifs d'inhalation. Le salbutamol peut \u00e9galement \u00eatre administr\u00e9 par voie orale ou intraveineuse,.\nLe salbutamol est utilis\u00e9 depuis 1969 au Royaume-Uni et 1980 aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "1. Le salbutamol est un bronchodilatateur utilis\u00e9 pour soulager les bronchospasmes dans des \u00e9tats tels que l'asthme et les broncho-pneumopathies chroniques obstructives.\n2. Il agit en tant qu'agoniste des r\u00e9cepteurs \u03b22-adr\u00e9nergiques.\n3. Le salbutamol est commercialis\u00e9 sous diff\u00e9rentes d\u00e9nominations, comme Ventoline et Salbumol.\n4. Aux \u00c9tats-Unis, il est connu sous le nom d'albuterol.\n5. Le sulfate de salbutamol peut \u00eatre administr\u00e9 par inhalation \u00e0 l'aide d'un n\u00e9buliseur, d'un a\u00e9rosol-doseur ou sous forme de poudre via diff\u00e9rents dispositifs d'inhalation.\n6. Il peut \u00e9galement \u00eatre administr\u00e9 par voie orale ou intraveineuse.\n7. Le salbutamol est utilis\u00e9 depuis 1969 au Royaume-Uni et 1980 aux \u00c9tats-Unis par GlaxoSmithKline.\n8. Il est particuli\u00e8rement efficace pour obtenir un effet direct sur les muscles lisses des bronches.\n9. Le salbutamol est couramment prescrit pour le soulagement des sympt\u00f4mes de l'asthme et des maladies pulmonaires obstructives chroniques.\n10. Il est important de consulter un professionnel de la sant\u00e9 pour obtenir les bonnes informations et instructions concernant l'utilisation du salbutamol.", "rap": "[Couplet 1]\nSalbutamol, bronchodilatateur,\nPour calmer la d\u00e9tresse, c'est r\u00e9parateur,\nAsthme ou broncho-pneumopathie obstructive,\nIl soulage, \u00e7a c'est productif.\n\nAgoniste des r\u00e9cepteurs \u03b22-adr\u00e9nergiques,\nIl se propage dans tes bronches, c'est magique,\nVentoline, Salbumol, des noms familiers,\nAlbuterol, aux States \u00e7a fait briller.\n\n[Refrain]\nLe salbutamol, un rem\u00e8de efficace,\nPour l'asthme et les maladies pulmonaires,\nInhalation, a\u00e9rosol-doseur en place,\nSuivre les instructions, sois un utilisateur exemplaire.\n\n[Couplet 2]\nInhalation, n\u00e9buliseur, poudre, m\u00e9thodes vari\u00e9es,\nPour diffuser le salbutamol sans se soucier,\nOral ou intraveineux, d'autres alternatives,\nLes voies sont multiples pour calmer les vagues.\n\nDepuis 69 au Royaume-Uni, 80 aux States,\nGlaxoSmithKline, qui d\u00e9tient les cl\u00e9s,\nLes muscles lisses des bronches s'apaisent,\nSalbutamol, combattant de l'aise.\n\n[Refrain]\nLe salbutamol, un rem\u00e8de efficace,\nPour l'asthme et les maladies pulmonaires,\nInhalation, a\u00e9rosol-doseur en place,\nSuivre les instructions, sois un utilisateur exemplaire.\n\nRappelez-vous, consultez un professionnel,\nPour les bonnes infos, pr\u00e9vention essentielle,\nLe salbutamol, alli\u00e9 des souffrances,\nMais utilisez-le avec conscience.\n\n[Refrain]\nLe salbutamol, un rem\u00e8de efficace,\nPour l'asthme et les maladies pulmonaires,\nInhalation, a\u00e9rosol-doseur en place,\nSuivre les instructions, sois un utilisateur exemplaire."}, {"titre": "Ob\u00e9sit\u00e9", "text_origine": "L\u2019ob\u00e9sit\u00e9 est une maladie non transmissible qui se caract\u00e9rise par un exc\u00e8s de graisse corporelle r\u00e9sultant d'un apport \u00e9nerg\u00e9tique issu de l'alimentation largement sup\u00e9rieur aux besoins de l'individu concern\u00e9. Elle est \u00e9valu\u00e9e au moyen de l'indice de masse corporelle (IMC), \u00e0 partir duquel l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a d\u00e9fini des seuils de surcharge pond\u00e9rale, correspondant \u00e0 un IMC compris entre 25 et 30 kg/m2, d'ob\u00e9sit\u00e9, correspondant \u00e0 un IMC entre 30 et 40, et d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 morbide lorsque l'IMC d\u00e9passe 40,. L'ob\u00e9sit\u00e9, en plus de son retentissement social et psychologique, est directement associ\u00e9e au syndrome d'apn\u00e9es du sommeil, au diab\u00e8te de type 2, \u00e0 plusieurs types de cancers et \u00e0 diverses maladies cardiovasculaires et est, de ce fait, devenue une des principales causes de mortalit\u00e9 dans le monde et le premier facteur de risque d'invalidit\u00e9. La mortalit\u00e9 cro\u00eet en effet statistiquement, d\u00e8s que l'indice de masse corporelle d\u00e9passe 25 kg m\u22122 (seuil de surpoids) et l'esp\u00e9rance de vie diminue d'autant plus que cet indice est haut.\nL'augmentation des cas d'ob\u00e9sit\u00e9 est le r\u00e9sultat de l'\u00e9volution des modes de vie alliant un plus grand apport \u00e9nerg\u00e9tique du fait d'un changement des habitudes alimentaires et une forte baisse des d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du fait de l'augmentation de la s\u00e9dentarit\u00e9 (Utilisation des moyens de transport motoris\u00e9s, m\u00e9canisation du travail et forte augmentation du temps d'\u00e9cran) et de la r\u00e9gulation thermique des b\u00e2timents (g\u00e9n\u00e9ralisation du chauffage central et de la climatisation). Elle peut \u00e9galement \u00eatre aggrav\u00e9e par des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, hormonaux ainsi que par des troubles du sommeil. En 1997, l'OMS a class\u00e9 l'ob\u00e9sit\u00e9 comme maladie chronique, et a d\u00e9fini \u00ab le surpoids et l'ob\u00e9sit\u00e9 comme une accumulation anormale ou excessive de graisse corporelle qui peut nuire \u00e0 la sant\u00e9 \u00bb. Elle est consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui par m\u00e9taphore comme une pand\u00e9mie, bien qu'il ne s'agisse pas d'une maladie infectieuse. \nLa pr\u00e9vention de l'ob\u00e9sit\u00e9 et son traitement sont un enjeu de sant\u00e9 publique majeur dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s ainsi que dans les nouveaux pays industrialis\u00e9s. Ils consistent \u00e0 une \u00e9ducation \u00e0 alimentation, \u00e0 l'adoption d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 la promotion des moyens de transport actifs, essentiellement la marche \u00e0 pied pour les courtes distances et le v\u00e9lo pour les distances plus longues, mais \u00e9galement \u00e0 modifier certains gestes du quotidien comme privil\u00e9gier les escaliers aux ascenseurs. Dans les cas les plus s\u00e9v\u00e8res une chirurgie bariatrique peut \u00eatre envisag\u00e9e.", "element_cle": "1. L'ob\u00e9sit\u00e9 est une maladie non transmissible caract\u00e9ris\u00e9e par un exc\u00e8s de graisse corporelle.\n2. L'indice de masse corporelle (IMC) est utilis\u00e9 pour \u00e9valuer l'ob\u00e9sit\u00e9, avec des seuils d\u00e9finis par l'OMS.\n3. L'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de sant\u00e9 tels que le syndrome d'apn\u00e9es du sommeil, le diab\u00e8te de type 2, les cancers et les maladies cardiovasculaires.\n4. L'ob\u00e9sit\u00e9 est devenue l'une des principales causes de mortalit\u00e9 dans le monde et le premier facteur de risque d'invalidit\u00e9.\n5. Les modes de vie modernes, avec une alimentation excessive et une diminution des d\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques, contribuent \u00e0 l'augmentation des cas d'ob\u00e9sit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ob\u00e9sit\u00e9, une maladie sans transmission\nMais l'exc\u00e8s de graisse, le t\u00e9moin de l'inflation\nOn parle d'IMC pour la qualification\nL'OMS fixe des seuils, pas d'adaptation\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 en p\u00e9ril, l'ob\u00e9sit\u00e9 s'installe\nLe poids excessif, la vie qui d\u00e9raille\nOn doit lutter, on doit s'entraider\nPour \u00e9viter les maladies li\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLe sommeil perturb\u00e9, le syndrome s'\u00e9veille\nApn\u00e9es du sommeil, l'ob\u00e9sit\u00e9 nous \u00e9reinte\nDiab\u00e8te de type 2, c'est un mauvais deal\nCancers et maladies cardio, l'ob\u00e9sit\u00e9 nous \u00e9treint\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 en p\u00e9ril, l'ob\u00e9sit\u00e9 s'installe\nLe poids excessif, la vie qui d\u00e9raille\nOn doit lutter, on doit s'entraider\nPour \u00e9viter les maladies li\u00e9es\n\n[Outro]\nPremi\u00e8re cause de mort, l'ob\u00e9sit\u00e9 en t\u00eate de liste\nIncapacit\u00e9, risque majeur \u00e0 la vie qui persiste\nMode de vie moderne, alimentation d\u00e9faillante\nD\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques en berne, il est temps de changer la donne"}, {"titre": "Ob\u00e9sit\u00e9 en France", "text_origine": "L'ob\u00e9sit\u00e9 en France, tout comme le surpoids, augmente r\u00e9guli\u00e8rement, notamment depuis 1997. En 2023, plus de 8 millions de fran\u00e7ais sont ob\u00e8ses (17% de la population fran\u00e7aise), avec (comme dans les autres pays) une surrepr\u00e9sentation des personnes issues des milieux socio-\u00e9conomiques les plus modestes. L'ob\u00e9sit\u00e9 continue de gagner du terrain, mais \u00e0 une vitesse qui a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duite sur les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, passant de + 5 % par an en 2003 \u00e0 + 0,5 % par an depuis 2012.\nIl existe un r\u00e9seau national de recherche clinique d\u00e9di\u00e9, baptis\u00e9 FORCE (French Obesity Research Center of Excellence), au sein de l\u2019Infrastructure de recherche clinique \u00ab F-CRIN \u00bb .", "element_cle": "1. L'ob\u00e9sit\u00e9 et le surpoids augmentent en France depuis 1997.\n2. En 2023, plus de 8 millions de fran\u00e7ais sont ob\u00e8ses, repr\u00e9sentant 17% de la population.\n3. Les personnes issues des milieux socio-\u00e9conomiques les plus modestes sont davantage touch\u00e9es par l'ob\u00e9sit\u00e9.\n4. La progression de l'ob\u00e9sit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ralentie au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\n5. Le taux de croissance de l'ob\u00e9sit\u00e9 est pass\u00e9 de + 5% par an en 2003 \u00e0 + 0,5% par an depuis 2012.\n6. FORCE (French Obesity Research Center of Excellence) est un r\u00e9seau national de recherche clinique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 en France.\n7. FORCE fait partie de l'Infrastructure de recherche clinique \"F-CRIN\".", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1997, l'ob\u00e9sit\u00e9 en France prend des ailes\nLes chiffres sont l\u00e0, faut ouvrir les yeux pour les voir\nLe poids qui s'alourdit, les kilos qui se multiplient\nOn peut plus nier, l'ob\u00e9sit\u00e9 est bien install\u00e9e\n\nEn 2023, 8 millions de Fran\u00e7ais dans la danse\nOb\u00e8ses \u00e0 17%, \u00e7a fait pas de la romance\nUne vraie probl\u00e9matique, faut qu'on s'y attarde\nCar \u00e7a concerne tous les coins, toute la mappemonde\n\n[Refrain]\nL'ob\u00e9sit\u00e9 en France, c'est pas une blague\nDans toutes les couches sociales, la guerre est en vogue\nOn peut pas rester les bras crois\u00e9s, l'\u00e9duquer c'est crucial\nSensibiliser, c'est vital, bouge-toi, t'es sp\u00e9cial\n\n[Couplet 2]\nMais dans les milieux d\u00e9favoris\u00e9s, \u00e7a frappe plus fort\nLes conditions de vie, \u00e7a joue sur le corps\nL'in\u00e9galit\u00e9 sociale, \u00e7a a ses cons\u00e9quences\nL'ob\u00e9sit\u00e9 qui s'amplifie, c'est une \u00e9vidence\n\nHeureusement, depuis quelques ann\u00e9es, une lueur d'espoir\nLa progression de l'ob\u00e9sit\u00e9 est un peu moins noire\nDe +5% par an, on est pass\u00e9s \u00e0 +0,5%\nMais faut pas se rel\u00e2cher, rester sur nos gardes, ouais \u00e7a c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nL'ob\u00e9sit\u00e9 en France, c'est pas une blague\nDans toutes les couches sociales, la guerre est en vogue\nOn peut pas rester les bras crois\u00e9s, l'\u00e9duquer c'est crucial\nSensibiliser, c'est vital, bouge-toi, t'es sp\u00e9cial\n\n[Bridge]\nFORCE, le centre de recherche sur l'ob\u00e9sit\u00e9\nUn r\u00e9seau national, des experts en qualit\u00e9\nIls font partie de F-CRIN, une infrastructure de choix\nPour combattre ensemble, et mettre un terme \u00e0 ce chaos\n\n[Refrain]\nL'ob\u00e9sit\u00e9 en France, c'est pas une blague\nDans toutes les couches sociales, la guerre est en vogue\nOn peut pas rester les bras crois\u00e9s, l'\u00e9duquer c'est crucial\nSensibiliser, c'est vital, bouge-toi, t'es sp\u00e9cial"}, {"titre": "Indice de masse corporelle", "text_origine": "L\u2019indice de masse corporelle ou IMC (en anglais, body mass index ou BMI) est une grandeur qui permet d'estimer la corpulence d\u2019une personne. Invent\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle par Adolphe Quetelet, math\u00e9maticien belge et l'un des fondateurs de la statistique moderne, cet indice est aussi appel\u00e9 l'indice de Quetelet.\nIl se calcule en fonction de la taille et de la masse corporelle. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, au d\u00e9part, pour les adultes de 18 \u00e0 65 ans, mais de nouveaux diagrammes de croissance ont vu le jour au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies pour les enfants de 0 \u00e0 18 ans. Dans les deux cas, il constitue une indication et intervient dans le calcul de l'indice de masse grasse (IMG).", "element_cle": "1. L'indice de masse corporelle (IMC) est une mesure qui permet d'estimer la corpulence d'une personne.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle par Adolphe Quetelet, math\u00e9maticien belge.\n3. L'IMC se calcule en fonction de la taille et de la masse corporelle.\n4. Initialement destin\u00e9 aux adultes de 18 \u00e0 65 ans, il existe maintenant des diagrammes de croissance sp\u00e9cifiques pour les enfants de 0 \u00e0 18 ans.\n5. L'IMC est utilis\u00e9 pour \u00e9valuer l'indice de masse grasse (IMG) chez les adultes et les enfants.", "rap": "[Couplet 1]\nL'IMC, c'est la base, \u00e7a te donne ta corpulence\nUne mesure pr\u00e9cise, pour \u00e9valuer ta prestance\nC'est Quetelet, qui l'a invent\u00e9, c'\u00e9tait en 1832\nUn math\u00e9maticien belge, il a tout compris, un vrai g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nL'IMC, une donn\u00e9e importante \u00e0 garder en t\u00eate\nPour comprendre son poids, et vivre en bonne sant\u00e9\nCalcule ta taille, ta masse, \u00e7a te donnera une id\u00e9e\nDe ton indice de masse corporelle, faut pas l'oublier\n\n[Couplet 2]\nL'IMC, \u00e7a se calcule, faut prendre en compte tout ton corps\nTaille et poids, deux crit\u00e8res pour \u00e9valuer ton sort\nAu d\u00e9part, c'\u00e9tait pour les adultes, de 18 \u00e0 65 ans\nMaintenant, m\u00eame les enfants ont leurs diagrammes, c'est marrant\n\n[Refrain]\nL'IMC, une donn\u00e9e importante \u00e0 garder en t\u00eate\nPour comprendre son poids, et vivre en bonne sant\u00e9\nCalcule ta taille, ta masse, \u00e7a te donnera une id\u00e9e\nDe ton indice de masse corporelle, faut pas l'oublier"}, {"titre": "Masse corporelle du cheval", "text_origine": "La masse corporelle du cheval est une donn\u00e9e tr\u00e8s variable, selon la race, le mod\u00e8le, l'\u00e9tat physiologique, la condition, le but du propri\u00e9taire et l'utilisation de l'animal. Toujours compos\u00e9e de 65 \u00e0 75 % d\u2019eau, elle se r\u00e9partit en moyenne entre 50 % de muscles, 11 % d'os et 10 % de graisses. Selon qu'il s'agisse d'un poney ou d'un cheval de trait, elle peut aller de moins de 200 kg \u00e0 plus d'une tonne, pour une moyenne de 500 kg chez les chevaux de selle. Elle diff\u00e8re \u00e9galement avec la saison, les chevaux \u00e9tant presque toujours plus gras l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver. Diff\u00e9rents outils permettent d'estimer leur poids et leur condition corporelle, des \u00e9chelles v\u00e9t\u00e9rinaires ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es pour d\u00e9terminer si le cheval pr\u00e9sente une masse corporelle id\u00e9ale suivant des crit\u00e8res pr\u00e9cis. \nLa maigreur est associ\u00e9e \u00e0 la maltraitance, mais des facteurs ind\u00e9pendants du propri\u00e9taire li\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge et \u00e0 la maladie peuvent provoquer de spectaculaires pertes de poids chez les chevaux. Dans les pays occidentaux, l'ob\u00e9sit\u00e9 des chevaux repr\u00e9sente l'un des probl\u00e8mes de sant\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire majeurs du XXIe si\u00e8cle. Elle est directement li\u00e9e \u00e0 de multiples pathologies, telles que la fourbure, l'arthrose, la r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline et les coliques. Elle favorise aussi le d\u00e9veloppement d'un syndrome de Cushing \u00e9quin, et provoque une baisse de la fertilit\u00e9 des \u00e9talons.", "element_cle": "1. La masse corporelle du cheval varie en fonction de nombreux facteurs tels que la race, l'\u00e9tat physiologique et l'utilisation de l'animal.\n2. La masse corporelle moyenne des chevaux de selle est d'environ 500 kg, mais peut varier de moins de 200 kg \u00e0 plus d'une tonne.\n3. La composition de la masse corporelle du cheval se r\u00e9partit en moyenne entre 50% de muscles, 11% d'os et 10% de graisses.\n4. La masse corporelle des chevaux peut varier selon les saisons, avec une tendance \u00e0 \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9e en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver.\n5. Les \u00e9chelles v\u00e9t\u00e9rinaires sont utilis\u00e9es pour estimer le poids et la condition corporelle des chevaux, afin de d\u00e9terminer s'ils sont dans un \u00e9tat id\u00e9al.\n6. La maigreur chez les chevaux peut \u00eatre un signe de maltraitance, mais peut aussi \u00eatre caus\u00e9e par des facteurs ind\u00e9pendants du propri\u00e9taire tels que la maladie.\n7. L'ob\u00e9sit\u00e9 des chevaux est un probl\u00e8me de sant\u00e9 majeur au XXIe si\u00e8cle, avec des cons\u00e9quences telles que la fourbure, l'arthrose et la r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline.\n8. L'ob\u00e9sit\u00e9 peut \u00e9galement entra\u00eener un syndrome de Cushing \u00e9quin et une diminution de la fertilit\u00e9 chez les \u00e9talons.\n9. Des outils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour \u00e9valuer la masse corporelle id\u00e9ale des chevaux selon des crit\u00e8res pr\u00e9cis.\n10. La masse corporelle du cheval est donc un aspect important \u00e0 prendre en compte pour assurer sa sant\u00e9 et son bien-\u00eatre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa masse corporelle du cheval, yo faut pas s'fouler\nElle varie selon des facteurs, faut pas oublier\nL'race, l'\u00e9tat physio, l'utilit\u00e9 d'la b\u00eate\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour qu'le poids soit bien fait\n\nRefrain:\nMasse corporelle du cheval, on en parle mec\nDe moins de 200 kg jusqu'\u00e0 la tonne, c'est l'effet\nEt c'est du muscle \u00e0 50%, des os \u00e0 11%\nAvec 10% d'graisses, \u00e7a fait tout l'ensemble\n\n[Couplet 2]\nEn \u00e9t\u00e9 c'est plus haut, l'hiver \u00e7a descend\nLa saison joue son r\u00f4le dans l'poids qu'on \u00e9tend\nLes v\u00e9t\u00e9rinaires utilisent des \u00e9chelles pour \u00e9valuer\nPoids et \u00e9tat d'la b\u00eate, si tout est id\u00e9al\n\nRefrain:\nLa maigreur peut cacher des maltraitances, yo j'te l'dis\nMais parfois c'est une maladie, ind\u00e9pendant du propri\u00e9taire\nEt l'ob\u00e9sit\u00e9, c'est un gros probl\u00e8me aujourd'hui\nFourbure, arthrose, r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline font souffrir \n\nRefrain:\nL'ob\u00e9sit\u00e9 peut causer l'syndrome d'Cushing \u00e9quin\nPerte d'fertilit\u00e9 chez les \u00e9talons, ouais c'est malin\nDes outils pour \u00e9valuer l'poids id\u00e9al, faut s'en servir\nPour assurer la sant\u00e9 et l'bien-\u00eatre du gentil destrier"}, {"titre": "Syndrome de Prader-Willi", "text_origine": "Le syndrome de Prader-Willi (SPW) est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare qui entra\u00eene un grand nombre de sympt\u00f4mes, de nature et de degr\u00e9s tr\u00e8s variables suivant les individus. Ce syndrome est notamment caract\u00e9ris\u00e9 \u00e0 la naissance par une hypotonie s\u00e9v\u00e8re, un trouble de la croissance, suivis par l'apparition d'une hyperphagie (probl\u00e8me avec l'hormone de sati\u00e9t\u00e9, l'enfant ne sent pas qu'il a assez mang\u00e9) pendant l'enfance (entre 2 ans et 8 ans en g\u00e9n\u00e9ral), qui, sans prise en charge adapt\u00e9e, peut conduire au d\u00e9veloppement d\u2019une ob\u00e9sit\u00e9 morbide.\nLe syndrome de Prader-Willi est class\u00e9 parmi les maladies rares affectant un cas sur 25 000 naissances environ.", "element_cle": "1. Le syndrome de Prader-Willi est une maladie g\u00e9n\u00e9tique rare avec des sympt\u00f4mes variables.\n2. Les sympt\u00f4mes du syndrome de Prader-Willi incluent l'hypotonie s\u00e9v\u00e8re et un trouble de croissance \u00e0 la naissance.\n3. L'hyperphagie est un sympt\u00f4me fr\u00e9quent chez les enfants atteints du syndrome de Prader-Willi.\n4. Sans prise en charge adapt\u00e9e, l'hyperphagie peut conduire \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 morbide chez les personnes atteintes du syndrome.\n5. Le syndrome de Prader-Willi touche environ un cas sur 25 000 naissances.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syndrome de Prader-Willi, une maladie rare\nAvec des sympt\u00f4mes variables, faut pas se taire\n\u00c0 la naissance, trouble de croissance et hypotonie s\u00e9v\u00e8re\nLa route est sinueuse, faut rester solidaire\n\nPas d'panique si l'hyperphagie s'invite\nChez les enfants touch\u00e9s, c'est un sympt\u00f4me limit\u00e9\nMais faut faire gaffe, \u00e7a peut causer des soucis\nSans prise en charge, l'ob\u00e9sit\u00e9 sera l'amie\n\n[Refrain]\nPrader-Willi, on en parle pas assez\n25 000 naissances touch\u00e9es, faut se mobiliser\n\u00c9ducation, sensibilisation, c'est notre devoir\nPour soutenir ceux qui vivent avec, chaque soir\n\n[Couplet 2]\nPrader-Willi, c'est un d\u00e9fi \u00e0 surmonter\nMais ensemble, on peut le combattre, pas se laisser abattre\nCr\u00e9ons un r\u00e9seau solidaire, pour aider les concern\u00e9s\nLeur donner les cl\u00e9s pour s'\u00e9panouir, s'\u00e9lever\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, on oublie pas\nMais l'\u00e9ducation, l'ouverture d'esprit, c'est le plus grand pas\nEnsemble, redonnons espoir \u00e0 ceux touch\u00e9s par cette maladie\nLe syndrome de Prader-Willi, on l'\u00e9crase, on le nie\n\n[Refrain]\nPrader-Willi, on en parle pas assez\n25 000 naissances touch\u00e9es, faut se mobiliser\n\u00c9ducation, sensibilisation, c'est notre devoir\nPour soutenir ceux qui vivent avec, chaque soir"}, {"titre": "Su\u00e8de", "text_origine": "La Su\u00e8de (en su\u00e9dois : Sverige /\u02c8sv\u00e6\u030crj\u025b/) \u2014 en forme longue le royaume de Su\u00e8de (Konungariket Sverige /\u02c8k\u00f4\u02d0n\u0275\u014ba\u02ccri\u02d0k\u025bt \u02c8sv\u00e6\u030crj\u025b/ ) \u2014 est un pays d'Europe du Nord et de Scandinavie. Sa capitale est Stockholm, ses citoyens sont les Su\u00e9dois et Su\u00e9doises et sa langue officielle et majoritaire est le su\u00e9dois. Le finnois et le sami sont aussi parl\u00e9s, principalement dans le nord du pays. Les variations r\u00e9gionales sont fr\u00e9quentes.\nLa Su\u00e8de a une fronti\u00e8re avec la Norv\u00e8ge \u00e0 l'ouest-nord-ouest et une autre avec la Finlande au nord-nord-est. Au sud, la Su\u00e8de est s\u00e9par\u00e9e du Danemark par l'\u00d8resund, un d\u00e9troit du Catt\u00e9gat dont la section la plus \u00e9troite mesure 4 km de large. La partie septentrionale de la Su\u00e8de est occup\u00e9e par la Laponie, appel\u00e9e S\u00e1pmi par ses habitants, les Samis, qui furent les premiers habitants du nord de la Scandinavie.\nOccupant un territoire d'une superficie de 449 964 km2, la Su\u00e8de est le cinqui\u00e8me plus grand pays d'Europe apr\u00e8s l'Espagne, l'Ukraine, la France et la Russie. La Su\u00e8de poss\u00e8de une faible densit\u00e9 de population, sauf dans les zones urbaines (1,5 % du territoire), o\u00f9 vit 87 % de la population (1 437 personnes par kilom\u00e8tre carr\u00e9). La sauvegarde de l'environnement et l'enjeu des \u00e9nergies renouvelables sont g\u00e9n\u00e9ralement la priorit\u00e9 des personnalit\u00e9s politiques, ainsi que d'une grande partie de la population. En 2014, le Global Green Economy Index classe la Su\u00e8de premier pays le plus \u00e9cologique au monde.\nLa Su\u00e8de est depuis longtemps un grand exportateur de fer, de cuivre et de bois. L'industrialisation, qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1890, a permis \u00e0 la Su\u00e8de de se d\u00e9velopper, et d'obtenir constamment de nos jours une bonne place dans les classements europ\u00e9ens sur l'Indice de d\u00e9veloppement humain (IDH). La Su\u00e8de poss\u00e8de de grandes r\u00e9serves d'eau potable, mais manque de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques fossiles comme le charbon ou le p\u00e9trole.\nLa Su\u00e8de moderne est issue de l'Union de Kalmar, cr\u00e9\u00e9e en 1397. Le pays fut unifi\u00e9 au XVIe si\u00e8cle par le roi Gustav Vasa. Au XVIIe si\u00e8cle, la Su\u00e8de conquiert de nouveaux territoires et forme un empire colonial. Cependant, la majeure partie de ces territoires devra \u00eatre abandonn\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, la Finlande et d'autres territoires sont perdus. Apr\u00e8s sa derni\u00e8re guerre en 1814, la Su\u00e8de conna\u00eet la paix, adoptant une politique de non-alignement en temps de paix et de neutralit\u00e9 en temps de guerre. Ce statut prend fin lors du d\u00e9p\u00f4t de sa candidature aupr\u00e8s de l'OTAN \u00e0 la suite de l'invasion de l'Ukraine par la Russie en 2022. La Su\u00e8de fait partie de l'Union europ\u00e9enne depuis 1995, mais pas de la zone euro.\nSelon l'indice de d\u00e9mocratie du groupe de presse britannique The Economist Group, la Su\u00e8de est un des pays les plus d\u00e9mocratiques au monde (premier en 2008, troisi\u00e8me en 2017 derri\u00e8re la Norv\u00e8ge et l'Islande). De plus, le 31 d\u00e9cembre 2010, elle re\u00e7oit le prix de l'Excellence 2010 (pays le plus r\u00e9put\u00e9). En 2023, la Su\u00e8de est class\u00e9e en  2e position pour l'indice mondial de l'innovation.", "element_cle": "1. La Su\u00e8de est un pays d'Europe du Nord et de Scandinavie, avec une superficie de 449 964 km2.\n2. Stockholm est la capitale de la Su\u00e8de et le su\u00e9dois est la langue officielle.\n3. La Su\u00e8de partage une fronti\u00e8re avec la Norv\u00e8ge et la Finlande.\n4. La Laponie occupe la partie septentrionale de la Su\u00e8de, habit\u00e9e par les Samis.\n5. La Su\u00e8de est le cinqui\u00e8me plus grand pays d'Europe en termes de superficie.\n6. La Su\u00e8de est class\u00e9e comme le pays le plus \u00e9cologique au monde selon le Global Green Economy Index en 2014.\n7. La Su\u00e8de exporte du fer, du cuivre et du bois.\n8. L'industrialisation a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1890 et a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement du pays.\n9. La Su\u00e8de a de grandes r\u00e9serves d'eau potable, mais manque de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques fossiles.\n10. La Su\u00e8de moderne est issue de l'Union de Kalmar cr\u00e9\u00e9e en 1397 et unifi\u00e9e au XVIe si\u00e8cle par le roi Gustav Vas.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Su\u00e8de, un pays d'Europe du Nord\nTerre de vastes \u00e9tendues, une beaut\u00e9 sans effort\nAvec une superficie d'environ 450 000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s\nC'est un endroit qu'il faut voir pour y croire\n\nStockholm, la capitale qui bat au rythme des vikings\nLe su\u00e9dois, la langue officielle pour se donner des ailes\nFronti\u00e8re avec la Norv\u00e8ge et la Finlande\nUnis par l'histoire, une culture qui d\u00e9cline\n\n[Refrain]\nLa Su\u00e8de, terre de contrastes et de diversit\u00e9\nO\u00f9 chaque pas raconte une histoire sans piti\u00e9\nUn pays fi\u00e8rement  \u00e9colo et industriel\nO\u00f9 la nature est respect\u00e9e, o\u00f9 brillent les \u00e9toiles\n\n[Couplet 2]\nLa Laponie, au nord, terre des Samis\nUne culture ancestrale, une fiert\u00e9 infinie\nLa Su\u00e8de, la cinqui\u00e8me plus grande nation d'Europe\nUne puissance \u00e0 ne pas sous-estimer, \u00e7a c'est s\u00fbr\n\nEn 2014, elle fut d\u00e9sign\u00e9e la plus verte\nSelon le Global Green Economy Index, le titre lui revient de droit\nExportant fer, cuivre et bois, richesse de ses terres\nL'industrialisation, un pas en avant, un progr\u00e8s volontaire\n\nL'Union de Kalmar, en 1397 na\u00eet la Su\u00e8de moderne\nUnifi\u00e9e au XVIe si\u00e8cle par le roi Gustav Vas, un h\u00e9ros\nDes r\u00e9serves d'eau potable, mais peu de ressources fossiles\nUn d\u00e9fi pour l'avenir, pour un monde plus civilis\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Su\u00e8de, terre de contrastes et de diversit\u00e9\nO\u00f9 chaque pas raconte une histoire sans piti\u00e9\nUn pays fi\u00e8rement \u00e9colo et industriel\nO\u00f9 la nature est respect\u00e9e, o\u00f9 brillent les \u00e9toiles"}, {"titre": "Leptine", "text_origine": "La leptine (du grec leptos, mince) parfois dite \u00ab hormone de la sati\u00e9t\u00e9 \u00bb est une hormone digestive peptidique qui r\u00e9gule les r\u00e9serves de graisses dans l'organisme et l'app\u00e9tit en contr\u00f4lant la sensation de sati\u00e9t\u00e9. C'est une hormone anorexig\u00e8ne contrairement aux hormones orexig\u00e8nes (ghr\u00e9line, cortisol).\nCette hormone est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le tissu adipeux blanc qui, en plus de sa fonction de stockage et de mobilisation des acides gras, poss\u00e8de \u00e9galement une activit\u00e9 endocrine tr\u00e8s importante. La leptine est \u00e9galement s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par d'autres tissus ou organes tels que l'estomac, le muscle squelettique, la moelle osseuse...", "element_cle": "1. La leptine est une hormone digestive qui r\u00e9gule les r\u00e9serves de graisses et l'app\u00e9tit.\n2. Contrairement \u00e0 d'autres hormones, la leptine est anorexig\u00e8ne.\n3. Elle est principalement s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le tissu adipeux blanc.\n4. La leptine joue un r\u00f4le important dans le stockage et la mobilisation des acides gras.\n5. En plus du tissu adipeux, d'autres organes comme l'estomac et le muscle squelettique produisent \u00e9galement de la leptine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa leptine, une hormone digestive qui fait des prouesses\nElle r\u00e9gule les graisses, contr\u00f4le l'app\u00e9tit sans laisse\nAnorexig\u00e8ne, elle r\u00e9duit nos envies de manger\nDans le tissu adipeux blanc, elle est la reine \u00e0 dominer\n\nMais la leptine fait bien plus que \u00e7a, faut l'savoir\nElle stocke et mobilise les acides gras pour nous revoir\nPas seulement les kilos en trop, non, y'a bien plus\nAvec elle, l'estomac et les muscles, un vrai festival de vertus\n\n[Refrain]\nLeptine, oh la leptine, r\u00e9gulatrice de la balance\nGarde nos r\u00e9serves en \u00e9quilibre, sans complaisance\nDans le corps, elle circule et fait son chemin\nLa leptine, une hormone qui n'a pas froid aux mains\n\n[Couplet 2]\nLe tissu adipeux n'est pas seul \u00e0 produire la leptine\nL'estomac et le muscle squelettique aussi, faut qu'tu comprennes\nTous ensemble, ils forment une \u00e9quipe de choc\nPour nous aider \u00e0 garder la sant\u00e9, c'est pas du flou\n\nDes hormones, des organes, une symphonie bien r\u00e9gl\u00e9e\nLa leptine en chef d'orchestre, jamais elle ne se lasse de jouer\nElle guide nos r\u00e9serves, \u00e9vite le surplus\nLa leptine, une v\u00e9ritable alli\u00e9e pour l'\u00e9quilibre de notre corps re\u00e7u\n\n[Refrain]\nLeptine, oh la leptine, r\u00e9gulatrice de la balance\nGarde nos r\u00e9serves en \u00e9quilibre, sans complaisance\nDans le corps, elle circule et fait son chemin\nLa leptine, une hormone qui n'a pas froid aux mains"}, {"titre": "Diab\u00e8te sucr\u00e9", "text_origine": "Le diab\u00e8te sucr\u00e9 (ou diab\u00e8te par abus de langage) est une maladie li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9faillance des m\u00e9canismes biologiques de r\u00e9gulation de la glyc\u00e9mie (concentration de glucose dans le sang) menant \u00e0 une hyperglyc\u00e9mie chronique.\nCette maladie se manifeste par des sympt\u00f4mes propres au diab\u00e8te (syndrome polyuropolydipsique) et par des l\u00e9sions d'organes tels la r\u00e9tine, les reins ou les art\u00e8res coronaires, dues \u00e0 la toxicit\u00e9 de l'ac\u00e9tone produite lors d'une d\u00e9gradation rapide des graisses arrivant en cas de d\u00e9faillance de l'insuline menant \u00e0 une hyperglyc\u00e9mie majeure.\nIl y a trois types principaux de diab\u00e8te sucr\u00e9 :\n\nle diab\u00e8te de type 1 ;\nle diab\u00e8te de type 2 ;\nle diab\u00e8te gestationnel.", "element_cle": "1. Le diab\u00e8te sucr\u00e9 est une maladie li\u00e9e \u00e0 une d\u00e9faillance des m\u00e9canismes biologiques de r\u00e9gulation de la glyc\u00e9mie.\n2. Il se caract\u00e9rise par une hyperglyc\u00e9mie chronique.\n3. Les l\u00e9sions d'organes tels que la r\u00e9tine, les reins ou les art\u00e8res coronaires sont courantes.\n4. Cette maladie pr\u00e9sente des sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques tels que le syndrome polyuropolydipsique.\n5. Les trois principaux types de diab\u00e8te sucr\u00e9 sont le diab\u00e8te de type 1, le diab\u00e8te de type 2 et le diab\u00e8te gestationnel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diab\u00e8te sucr\u00e9, en parlons honn\u00eatement\nUne d\u00e9faillance biologique, faut \u00eatre vigilant\nLa glyc\u00e9mie, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9gulation\nQuand \u00e7a dysfonctionne, \u00e7a devient une aberration\n\nL'hyperglyc\u00e9mie, c'est le signe ext\u00e9rieur\nUne hausse chronique, faut \u00eatre pr\u00e9curseur\nLes organes touch\u00e9s, faut pas les ignorer\nR\u00e9tine, reins, art\u00e8res, faut pas se leurrer\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te sucr\u00e9, attention faut pas n\u00e9gliger\nLes sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques \u00e0 rep\u00e9rer\nPolyurie, polydipsie, faut savoir les cerner\nDiab\u00e8te de type 1, 2 ou gestationnel, faut s'\u00e9clairer\n\n[Couplet 2]\nPour mieux comprendre, faut conna\u00eetre les types\nDiab\u00e8te de type 1, le pancr\u00e9as l\u00e2che, c'est pas la hype\nInsuline, traitement quotidien en intraveineuse\nLes jeunes touch\u00e9s, c'est dur, faut pas que \u00e7a abuse\n\nDiab\u00e8te de type 2, c'est le mode de vie qui joue\nOb\u00e9sit\u00e9, s\u00e9dentarit\u00e9, faut pas que \u00e7a fout la trouille\nC'est le plus courant, faut en prendre conscience\n\u00c9quilibre alimentaire, exercice, faut qu'on se lance\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te sucr\u00e9, attention faut pas n\u00e9gliger\nLes sympt\u00f4mes sp\u00e9cifiques \u00e0 rep\u00e9rer\nPolyurie, polydipsie, faut savoir les cerner\nDiab\u00e8te de type 1, 2 ou gestationnel, faut s'\u00e9clairer"}, {"titre": "Diab\u00e8te insipide", "text_origine": "Le diab\u00e8te insipide est une maladie caract\u00e9ris\u00e9e par une soif excessive et l'excr\u00e9tion de grandes quantit\u00e9s d'urine tr\u00e8s dilu\u00e9e, qui ne peuvent \u00eatre r\u00e9duites par une r\u00e9duction de l'apport de liquides. La r\u00e9duction d'apport hydriques n'augmente pas la concentration des urines. Le diab\u00e8te insipide est d\u00fb \u00e0 une d\u00e9ficience en hormone antidiur\u00e9tique ou \u00e0 une insensibilit\u00e9 des reins \u00e0 cette hormone. Il peut \u00eatre d'origine iatrog\u00e9nique.\nIl est nomm\u00e9 insipide car il n'y a pas de sucre dans les urines (les m\u00e9decins go\u00fbtaient les urines avant le d\u00e9veloppement des techniques de biologie m\u00e9dicale).\nL'incidence du diab\u00e8te insipide dans la population g\u00e9n\u00e9rale est de 3 sur 100 000.", "element_cle": "1. Le diab\u00e8te insipide est une maladie caract\u00e9ris\u00e9e par une soif excessive et l'excr\u00e9tion de grandes quantit\u00e9s d'urine tr\u00e8s dilu\u00e9e.\n2. La r\u00e9duction de l'apport hydrique n'affecte pas la concentration des urines.\n3. Le diab\u00e8te insipide est caus\u00e9 par une d\u00e9ficience en hormone antidiur\u00e9tique ou par une insensibilit\u00e9 des reins \u00e0 cette hormone.\n4. Certains cas de diab\u00e8te insipide peuvent \u00eatre iatrog\u00e9niques.\n5. Le terme \"insipide\" vient du fait qu'il n'y a pas de sucre dans les urines.\n6. L'incidence du diab\u00e8te insipide dans la population g\u00e9n\u00e9rale est de 3 sur 100 000.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diab\u00e8te insipide, une maladie insidieuse\nSoif excessive, urine dilu\u00e9e, c'est vicieux\nFaut pas confondre avec le diab\u00e8te sucr\u00e9\nIci, pas de sucre, que de l'eau, c'est \u00e9vident\n\nUne d\u00e9faillance hormonale \u00e0 l'origine\nL'hormone anti-diur\u00e9tique joue les divines\nSoit elle manque, soit les reins lui disent non\nDans les deux cas, l'urine s'en va en long bouillon\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te insipide, faut s'accrocher\nSoif d\u00e9mesur\u00e9e, urine en cascade\nUne maladie rare, mais pas \u00e0 n\u00e9gliger\n3 sur 100 000, faut le rappeler\n\n[Couplet 2]\nDans certains cas, c'est m\u00e9dicamenteux\nDes traitements qui rendent ce fl\u00e9au soucieux\nMais dans tous les cas, la vigilance prime\nLa r\u00e9duction d'eau n'affecte pas l'urine, je le clame\n\nLe terme \"insipide\" est l\u00e0 pour nous rappeler\nQu'aucun sucre n'est pr\u00e9sent dans nos pissoti\u00e8res\nAlors soyons forts, combattons cette maladie\n\u00c9duquons-nous, informons, c'est la cl\u00e9 de la vie\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te insipide, faut s'accrocher\nSoif d\u00e9mesur\u00e9e, urine en cascade\nUne maladie rare, mais pas \u00e0 n\u00e9gliger\n3 sur 100 000, faut le rappeler"}, {"titre": "Diab\u00e8te de type 2", "text_origine": "Le \u00ab diab\u00e8te de type 2 \u00bb (DT2) ou \u00ab diab\u00e8te non insulinod\u00e9pendant \u00bb (DNID) (aussi appel\u00e9 \u00ab diab\u00e8te insulinor\u00e9sistant \u00bb, \u00ab diab\u00e8te de l'\u00e2ge m\u00fbr \u00bb, \u00ab diab\u00e8te gras \u00bb, parfois \u00ab diab\u00e8te acquis \u00bb), est une maladie m\u00e9tabolique touchant la glycor\u00e9gulation. Il fait partie des maladies associ\u00e9es \u00e0 la forte augmentation contemporaine de l'ob\u00e9sit\u00e9, au point qu'on parle aujourd'hui d'\u00e9pid\u00e9mie de diab\u00e8te de type 2.\nIl est principalement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des modes de vie, et notamment au changement des habitudes alimentaires et la s\u00e9dentarit\u00e9, mais il est parfois accentu\u00e9 par une composante g\u00e9n\u00e9tique. Certains sp\u00e9cialistes sugg\u00e8rent \u00e9galement, comme facteur aggravant, l'exposition \u00e0 certains perturbateurs endocriniens. Il se caract\u00e9rise par une r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline de l'organisme et par une hyper-insulin\u00e9mie r\u00e9actionnelle. Le pancr\u00e9as fabrique de plus en plus d'insuline jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement. Quand la quantit\u00e9 d'insuline ne suffit plus \u00e0 contrer les r\u00e9sistances, le taux de glucose augmente anormalement et la personne devient directement diab\u00e9tique insulino-r\u00e9sistant. Lorsque cette insulino-r\u00e9sistance apparait, les cellules b\u00eata pancr\u00e9atiques maintiennent une glyc\u00e9mie normale en augmentant leur s\u00e9cr\u00e9tion d\u2019insuline. Cependant, si cela n'est pas rapidement d\u00e9tect\u00e9, la glyc\u00e9mie continue d'augmenter et devient alors irr\u00e9versiblement pathologique. L'hyperglyc\u00e9mie chronique induit des l\u00e9sions (microangiopathiques et macroangiopathiques) qui risquent avec le temps d'\u00eatre plus nombreuses et s\u00e9v\u00e8res. Le seuil de glyc\u00e9mie \u00e0 ne pas id\u00e9alement d\u00e9passer est encore discut\u00e9.\nSouvent asymptomatique durant des ann\u00e9es, la maladie est d\u00e9pist\u00e9e par l'examen biologique de la glyc\u00e9mie \u00e0 jeun ou apr\u00e8s stimulation par l'ingestion de sucre (glyc\u00e9mie post-prandiale ou hyperglyc\u00e9mie provoqu\u00e9e). Le co\u00fbt de l'\u00e9pid\u00e9mie de diab\u00e8te de type II a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 20 milliards d\u2019euros/an par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la charge des patients et de la soci\u00e9t\u00e9.", "element_cle": "1. Le diab\u00e8te de type 2 est une maladie m\u00e9tabolique li\u00e9e \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9 et aux changements de mode de vie.\n2. Il est caract\u00e9ris\u00e9 par une r\u00e9sistance \u00e0 l'insuline et une production excessive d'insuline par le pancr\u00e9as.\n3. L'hyperglyc\u00e9mie chronique induit des l\u00e9sions qui peuvent devenir s\u00e9v\u00e8res avec le temps.\n4. Le diab\u00e8te de type 2 peut ne pr\u00e9senter aucun sympt\u00f4me pendant des ann\u00e9es.\n5. Le d\u00e9pistage se fait \u00e0 travers des examens biologiques de la glyc\u00e9mie \u00e0 jeun ou apr\u00e8s stimulation avec du sucre.\n6. Le co\u00fbt de l'\u00e9pid\u00e9mie de diab\u00e8te de type 2 est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 20 milliards d'euros par an en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diab\u00e8te de type 2, une maladie li\u00e9e \u00e0 l'ob\u00e9sit\u00e9\nChangements de mode de vie, bien trop de confiseries\nInsuline r\u00e9sistante, pancr\u00e9as en surproduction\nOn prend pas \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, \u00e7a m\u00e9rite attention\n\nL'hyperglyc\u00e9mie chronique, des l\u00e9sions qui s'aggravent\nAvec le temps qui passe, \u00e7a devient grave\nDes ann\u00e9es sans sympt\u00f4mes, \u00e7a peut tromper\nMais faut pas attendre, faut s'en pr\u00e9occuper\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te de type 2, \u00e7a touche trop d'gens\nOn reste vigilants, faut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9\nLes examens biologiques pour bien d\u00e9pister\n20 milliards d'euros par an, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\n\n[Couplet 2]\nGlyc\u00e9mie \u00e0 jeun, sucre en stimulation\nLes tests pour \u00e9valuer, mettre la situation\nS'informer, se prot\u00e9ger, c'est essentiel\nPour \u00e9viter complications, une vie en duel\n\nOn peut combattre cette \u00e9pid\u00e9mie\nEn changeant les habitudes, c'est pas infini\nManger sain, bouger plus, c'est la base\nLe diab\u00e8te de type 2, on en a la cl\u00e9 de chasse\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te de type 2, \u00e7a touche trop d'gens\nOn reste vigilants, faut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9\nLes examens biologiques pour bien d\u00e9pister\n20 milliards d'euros par an, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger"}, {"titre": "Diab\u00e8te de type 1", "text_origine": "Le diab\u00e8te de type 1, diab\u00e8te insulinod\u00e9pendant (ou insulino-d\u00e9pendant) (DID), diab\u00e8te inn\u00e9 (anciennement appel\u00e9 diab\u00e8te sucr\u00e9), ou encore DT1 (terme de plus en plus employ\u00e9 dans le milieu m\u00e9dical), est une maladie auto-immune irr\u00e9versible. Il appara\u00eet le plus souvent de mani\u00e8re brutale chez l'enfant ou chez le jeune adulte (ou beaucoup plus rarement chez les personnes plus \u00e2g\u00e9es) mais peut parfois aussi \u00eatre pr\u00e9sent depuis la naissance et ne se r\u00e9v\u00e9ler qu'\u00e0 l'adolescence. Il se manifeste par une \u00e9mission d'urine excessive (polyurie), une soif intense (polydipsie) et un app\u00e9tit anormalement augment\u00e9 (polyphagie). Il a aussi pour cons\u00e9quence un amaigrissement malgr\u00e9 une prise de nourriture abondante, une hyperglyc\u00e9mie (c'est-\u00e0-dire un exc\u00e8s de glucose dans le sang) sup\u00e9rieure \u00e0 1,26 g/l (7 mmol/l) de glucose dans le sang \u00e0 jeun, ou sup\u00e9rieure \u00e0 2 g/l (11 mmol/l) \u00e0 n\u2019importe quel moment de la journ\u00e9e, ainsi que parfois la pr\u00e9sence d'ac\u00e9tone dans les urines ou le sang, accompagn\u00e9e d'une haleine \u00ab de pomme reinette \u00bb caract\u00e9ristique.\nLes diab\u00e9tiques de type 1 doivent contr\u00f4ler leur glyc\u00e9mie plusieurs fois par jour, s'injecter de l'insuline plusieurs fois par jour, manger de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et, comme tout un chacun, pratiquer une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re, afin de pr\u00e9server au mieux leur \u00e9quilibre glyc\u00e9mique.", "element_cle": "1. Le diab\u00e8te de type 1 est une maladie auto-immune irr\u00e9versible.\n2. Il se manifeste g\u00e9n\u00e9ralement de mani\u00e8re brutale chez les enfants ou les jeunes adultes.\n3. Les sympt\u00f4mes caract\u00e9ristiques incluent une \u00e9mission excessive d'urine, une soif intense et un app\u00e9tit anormalement augment\u00e9.\n4. Les diab\u00e9tiques de type 1 doivent contr\u00f4ler leur taux de glucose r\u00e9guli\u00e8rement et s'injecter de l'insuline plusieurs fois par jour.\n5. Une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re jouent un r\u00f4le essentiel dans la gestion du diab\u00e8te de type 1.", "rap": "[Couplet 1]\nDiab\u00e8te de type 1, une maladie auto-immune irr\u00e9versible\nElle te frappe en plein c\u0153ur, une force qu'on ne peut contrer\nChez les gosses ou les jeunes, \u00e7a vient sans pr\u00e9venir\nTu t'poses des questions, mais les r\u00e9ponses tu les vois pas venir\n\n[Couplet 2]\n\u00c9mission excessive d'urine, une soif qui n'a pas de fin\nL'app\u00e9tit qui explose, tu manges sans faim\nContr\u00f4ler ton glucose, c'est \u00e7a le quotidien\nInsuline plusieurs fois par jour, t'es pas sur le bon chemin\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te de type 1, faut pas avoir peur\nUne alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, un mode de vie meilleur\nMange sain, bouge ton corps, c'est la cl\u00e9\nPour g\u00e9rer cette maladie, faut pas se laisser aller"}, {"titre": "Diab\u00e8te gestationnel", "text_origine": "Le diab\u00e8te gestationnel est un \u00e9tat d'intol\u00e9rance au glucose, quelle que soit sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, apparu au cours de la grossesse chez une femme sans diab\u00e8te sucr\u00e9 connu ant\u00e9rieurement. Il peut n\u00e9anmoins \u00eatre r\u00e9v\u00e9lateur d'un diab\u00e8te ant\u00e9rieur. Le diab\u00e8te se d\u00e9finit par une glyc\u00e9mie veineuse \u00e0 jeun sup\u00e9rieure \u00e0 1,26 gramme par litre de sang (7 mmol/L), \u00e0 deux reprises (hyperglyc\u00e9mie). Mais, ici, c'est une simple intol\u00e9rance au glucose qui doit \u00eatre prise en charge. Le diab\u00e8te gestationnel peut exposer \u00e0 des complications maternelles et f\u0153tales potentiellement s\u00e9v\u00e8res. Il appara\u00eet classiquement entre la 24e et la 28e semaine d'am\u00e9norrh\u00e9e, correspondant \u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion de la somatomammotrophine chorionique humaine par le placenta, responsable d'insulino-r\u00e9sistance chez la m\u00e8re.", "element_cle": "1. Le diab\u00e8te gestationnel est un \u00e9tat d'intol\u00e9rance au glucose pendant la grossesse.\n2. Il peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9lateur d'un diab\u00e8te ant\u00e9rieur chez la femme.\n3. Le diab\u00e8te gestationnel se caract\u00e9rise par une glyc\u00e9mie \u00e9lev\u00e9e \u00e0 jeun.\n4. Il appara\u00eet g\u00e9n\u00e9ralement entre la 24e et la 28e semaine de grossesse.\n5. Le diab\u00e8te gestationnel peut entra\u00eener des complications maternelles et f\u0153tales s\u00e9v\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diab\u00e8te gestationnel, une condition sp\u00e9ciale,\nPendant la grossesse, le glucose \u00e7a d\u00e9raille.\nUne intol\u00e9rance au sucre qui se pointe,\nChez les femmes, \u00e7a peut \u00eatre un r\u00e9v\u00e9lateur de diab\u00e8te.\nEntre la 24e et la 28e semaine, \u00e7a se d\u00e9clare,\nLa glyc\u00e9mie \u00e9lev\u00e9e \u00e0 jeun, faut pas l'ignorer.\nAttention aux complications maternelles et f\u0153tales,\nLe diab\u00e8te gestationnel, c'est pas du banal.\n\n[Refrain]\nLe diab\u00e8te gestationnel, faut le prendre au s\u00e9rieux,\nR\u00e9v\u00e9lateur de soucis, faut \u00eatre pr\u00e9voyant et pr\u00e9cieux.\nOn pense \u00e0 la sant\u00e9 de la m\u00e8re et du b\u00e9b\u00e9,\nLe diab\u00e8te gestationnel, faut l'\u00e9viter.\n\n[Couplet 2]\nUn suivi m\u00e9dical, c'est primordial,\nPour contr\u00f4ler le diab\u00e8te gestationnel.\nDes mesures alimentaires, un r\u00e9gime adapt\u00e9,\nPour \u00e9viter les complications, faut s'impliquer.\nLes risques de pr\u00e9-\u00e9clampsie, d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9,\nLe diab\u00e8te gestationnel, faut pas n\u00e9gliger.\nPriorit\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9, faut pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re,\nLe diab\u00e8te gestationnel, faut le combattre \u00e0 bras ouverts.\n\n[Refrain]\nLe diab\u00e8te gestationnel, faut le prendre au s\u00e9rieux,\nR\u00e9v\u00e9lateur de soucis, faut \u00eatre pr\u00e9voyant et pr\u00e9cieux.\nOn pense \u00e0 la sant\u00e9 de la m\u00e8re et du b\u00e9b\u00e9,\nLe diab\u00e8te gestationnel, faut l'\u00e9viter."}, {"titre": "Diab\u00e8te (syndrome)", "text_origine": "Le diab\u00e8te ou syndrome polyuro-polydipsique, en m\u00e9decine, d\u00e9signe un syndrome caract\u00e9ris\u00e9 par une augmentation de la production d'urine (polyurie), n\u00e9cessairement accompagn\u00e9e d'une soif excessive (polydipsie). Le mot \u00ab diab\u00e8te \u00bb vient du grec ancien dia-ba\u00efno, qui signifie \u00ab passer au travers \u00bb. On diff\u00e9rencie deux groupes de maladie en cause, selon la pr\u00e9sence de glucose dans les urines (glycosurie). Le diab\u00e8te sucr\u00e9 (avec glycosurie) est le plus fr\u00e9quent, dont le diab\u00e8te de type 2 qui concerne 90% des diab\u00e9tiques, il est li\u00e9 \u00e0 une anomalie de synth\u00e8se ou de l'action de l'insuline. Le diab\u00e8te insipide (sans glycosurie) est plus rare, il est en rapport avec une anomalie de la s\u00e9cr\u00e9tion ou de la reconnaissance de l'hormone antidiur\u00e9tique.\nAssez souvent, le diab\u00e8te sucr\u00e9 est asymptomatique et donc \u00e9volue sans que ce syndrome soit pr\u00e9sent.", "element_cle": "1. Le diab\u00e8te est un syndrome caract\u00e9ris\u00e9 par une augmentation de la production d'urine et une soif excessive.\n2. Le mot \"diab\u00e8te\" vient du mot grec \"dia-ba\u00efno\" signifiant \"passer au travers\".\n3. Il existe deux types de diab\u00e8te en fonction de la pr\u00e9sence de glucose dans les urines.\n4. Le diab\u00e8te sucr\u00e9, avec glycosurie, est le plus fr\u00e9quent, principalement le type 2 qui affecte 90% des diab\u00e9tiques.\n5. Le diab\u00e8te insipide, sans glycosurie, est plus rare et est associ\u00e9 \u00e0 une anomalie de la s\u00e9cr\u00e9tion ou de la reconnaissance de l'hormone antidiur\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diab\u00e8te, un syndrome qui fait flipper\nAvec l'urine en abondance et la soif qui prosp\u00e8re\nDu grec \"dia-ba\u00efno\", passer au travers\nLe corps en alerte, faut pas l'ignorer, faut pas se taire\n\nDeux types de diab\u00e8te, faut bien distinguer\nLe sucr\u00e9 avec le glucose dans les urines, \u00e7a va l\u00e2cher\nType 2, le plus fr\u00e9quent, pour 90% des diab\u00e9tiques\nUn mode de vie sain, faut qu'on fasse un choix critique\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te, on doit pas le n\u00e9gliger\nFaut s'informe, s'\u00e9duquer, s'en pr\u00e9occuper\nChanger nos habitudes, nos mauvaises mani\u00e8res\nPour vivre une vie saine et \u00e9viter les gal\u00e8res\n\n[Couplet 2]\nL'autre type, l'insipide, plus rare mais probl\u00e9matique\nSans glycosurie, c'est une autre logique\nUne anomalie de la s\u00e9cr\u00e9tion ou reconnaissance\nDe l'hormone antidiur\u00e9tique, c'est une \u00e9vidence\n\nLe diab\u00e8te, c'est pas une blague, c'est s\u00e9rieux\nDes contr\u00f4les r\u00e9guliers, des traitements pr\u00e9cieux\nOn peut le pr\u00e9venir, on peut le g\u00e9rer\nL'\u00e9ducation, la pr\u00e9vention, on doit les prioriser\n\n[Refrain]\nDiab\u00e8te, on doit pas le n\u00e9gliger\nFaut s'informe, s'\u00e9duquer, s'en pr\u00e9occuper\nChanger nos habitudes, nos mauvaises mani\u00e8res\nPour vivre une vie saine et \u00e9viter les gal\u00e8res"}, {"titre": "H\u00e9moglobine glyqu\u00e9e", "text_origine": "L'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e (fraction HbA1c) est la forme glyqu\u00e9e de la mol\u00e9cule d'h\u00e9moglobine. Sa valeur biologique permet de d\u00e9terminer la concentration de glucose dans le sang, la glyc\u00e9mie, sur trois mois. Elle est particuli\u00e8rement utile et constitue le param\u00e8tre de r\u00e9f\u00e9rence dans la surveillance de l'\u00e9quilibre glyc\u00e9mique des patients diab\u00e9tiques.\nSon dosage r\u00e9gulier, par un pr\u00e9l\u00e8vement sanguin veineux, permet de surveiller l'\u00e9quilibre glyc\u00e9mique des patients diab\u00e9tiques et, ainsi, d'\u00e9valuer et d'adapter leurs traitements anti-diab\u00e9tiques. Sa valeur augmente lorsque les p\u00e9riodes d'hyperglyc\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quentes dans les 120 jours pr\u00e9c\u00e9dant le dosage et diminue lorsque la glyc\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 correctement \u00e9quilibr\u00e9e. Ainsi meilleur est le contr\u00f4le glyc\u00e9mique, plus basse est l'HbA1c et moindre est le risque de d\u00e9velopper une des complications du diab\u00e8te (microangiopathie, macroangiopathie\u2026). L\u2019\u00e9quilibre chronique d\u2019un diab\u00e8te sucr\u00e9 se juge sur l\u2019HbA1c et pas sur la glyc\u00e9mie, sauf au moment de l\u2019adaptation du traitement ou lors de situations aigu\u00ebs.\nSa valeur normale se situe entre 4 et 6 % de l'h\u00e9moglobine totale.\nLa d\u00e9finition d'un diab\u00e8te de type II repose sur le chiffre de la glyc\u00e9mie \u00e0 jeun. Plusieurs soci\u00e9t\u00e9s savantes internationales tendent cependant \u00e0 modifier cette d\u00e9finition en la rempla\u00e7ant par un taux d'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e sup\u00e9rieur \u00e0 6,5 %.", "element_cle": "1. L'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e est une mol\u00e9cule qui permet de mesurer la concentration de glucose dans le sang sur trois mois.\n2. Le dosage r\u00e9gulier de l'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e permet de surveiller l'\u00e9quilibre glyc\u00e9mique des patients diab\u00e9tiques.\n3. Une valeur \u00e9lev\u00e9e d'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e indique des p\u00e9riodes d'hyperglyc\u00e9mie fr\u00e9quentes dans les 120 jours pr\u00e9c\u00e9dents.\n4. Une valeur basse d'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e est associ\u00e9e \u00e0 une meilleure glyc\u00e9mie \u00e9quilibr\u00e9e et \u00e0 un moindre risque de complications du diab\u00e8te.\n5. L'HbA1c est un param\u00e8tre de r\u00e9f\u00e9rence dans la surveillance du diab\u00e8te et est utilis\u00e9 pour \u00e9valuer et adapter les traitements anti-diab\u00e9tiques.\n6. La valeur normale d'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e se situe entre 4 et 6% de l'h\u00e9moglobine totale.\n7. Certains experts recommandent d'utiliser un taux d'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e sup\u00e9rieur \u00e0 6,5% comme crit\u00e8re de diagnostic pour le diab\u00e8te de type II.", "rap": "[Couplet 1]\nL'h\u00e9moglobine glyqu\u00e9e, ou HbA1c\nMesure du glucose, pendant trois mois, c'est \u00e7a\nPour les diab\u00e9tiques, c'est un contr\u00f4le essentiel\nPour savoir si leur glyc\u00e9mie reste r\u00e9elle\n\nDosage r\u00e9gulier, surveiller l'\u00e9quilibre glyc\u00e9mique\n\u00c9viter les pics, garder l'\u00e9tat diab\u00e9tique\nSi l'HbA1c est trop haute, \u00e7a veut dire\nHyperglyc\u00e9mie, risques de complications s'en suivent\n\n[Refrain]\nH\u00e9moglobine glyqu\u00e9e, indicateur cl\u00e9\nDu diab\u00e8te et de sa gestion ma\u00eetris\u00e9e\nEntre 4 et 6%, dans les normes, tu restes\nPlus de 6,5%, le diagnostic s'atteste\n\n[Couplet 2]\nHbA1c, r\u00e9f\u00e9rence dans la surveillance\nDu diab\u00e8te, pour ajuster les traitements\nUne valeur basse, un \u00e9quilibre bien dos\u00e9\nMoins de risques, moins de complications, c'est valid\u00e9\n\nDes p\u00e9riodes d'hyperglyc\u00e9mie, \u00e0 \u00e9viter\n120 jours en arri\u00e8re, faut les compter\nL'HbA1c, mol\u00e9cule qui dit tout en un chiffre\nPour les diab\u00e9tiques, c'est un outil qui rassure\n\n[Refrain]\nH\u00e9moglobine glyqu\u00e9e, indicateur cl\u00e9\nDu diab\u00e8te et de sa gestion ma\u00eetris\u00e9e\nEntre 4 et 6%, dans les normes, tu restes\nPlus de 6,5%, le diagnostic s'atteste"}, {"titre": "Su\u00e8de", "text_origine": "La Su\u00e8de (en su\u00e9dois : Sverige /\u02c8sv\u00e6\u030crj\u025b/) \u2014 en forme longue le royaume de Su\u00e8de (Konungariket Sverige /\u02c8k\u00f4\u02d0n\u0275\u014ba\u02ccri\u02d0k\u025bt \u02c8sv\u00e6\u030crj\u025b/ ) \u2014 est un pays d'Europe du Nord et de Scandinavie. Sa capitale est Stockholm, ses citoyens sont les Su\u00e9dois et Su\u00e9doises et sa langue officielle et majoritaire est le su\u00e9dois. Le finnois et le sami sont aussi parl\u00e9s, principalement dans le nord du pays. Les variations r\u00e9gionales sont fr\u00e9quentes.\nLa Su\u00e8de a une fronti\u00e8re avec la Norv\u00e8ge \u00e0 l'ouest-nord-ouest et une autre avec la Finlande au nord-nord-est. Au sud, la Su\u00e8de est s\u00e9par\u00e9e du Danemark par l'\u00d8resund, un d\u00e9troit du Catt\u00e9gat dont la section la plus \u00e9troite mesure 4 km de large. La partie septentrionale de la Su\u00e8de est occup\u00e9e par la Laponie, appel\u00e9e S\u00e1pmi par ses habitants, les Samis, qui furent les premiers habitants du nord de la Scandinavie.\nOccupant un territoire d'une superficie de 449 964 km2, la Su\u00e8de est le cinqui\u00e8me plus grand pays d'Europe apr\u00e8s l'Espagne, l'Ukraine, la France et la Russie. La Su\u00e8de poss\u00e8de une faible densit\u00e9 de population, sauf dans les zones urbaines (1,5 % du territoire), o\u00f9 vit 87 % de la population (1 437 personnes par kilom\u00e8tre carr\u00e9). La sauvegarde de l'environnement et l'enjeu des \u00e9nergies renouvelables sont g\u00e9n\u00e9ralement la priorit\u00e9 des personnalit\u00e9s politiques, ainsi que d'une grande partie de la population. En 2014, le Global Green Economy Index classe la Su\u00e8de premier pays le plus \u00e9cologique au monde.\nLa Su\u00e8de est depuis longtemps un grand exportateur de fer, de cuivre et de bois. L'industrialisation, qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1890, a permis \u00e0 la Su\u00e8de de se d\u00e9velopper, et d'obtenir constamment de nos jours une bonne place dans les classements europ\u00e9ens sur l'Indice de d\u00e9veloppement humain (IDH). La Su\u00e8de poss\u00e8de de grandes r\u00e9serves d'eau potable, mais manque de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques fossiles comme le charbon ou le p\u00e9trole.\nLa Su\u00e8de moderne est issue de l'Union de Kalmar, cr\u00e9\u00e9e en 1397. Le pays fut unifi\u00e9 au XVIe si\u00e8cle par le roi Gustav Vasa. Au XVIIe si\u00e8cle, la Su\u00e8de conquiert de nouveaux territoires et forme un empire colonial. Cependant, la majeure partie de ces territoires devra \u00eatre abandonn\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle. Au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, la Finlande et d'autres territoires sont perdus. Apr\u00e8s sa derni\u00e8re guerre en 1814, la Su\u00e8de conna\u00eet la paix, adoptant une politique de non-alignement en temps de paix et de neutralit\u00e9 en temps de guerre. Ce statut prend fin lors du d\u00e9p\u00f4t de sa candidature aupr\u00e8s de l'OTAN \u00e0 la suite de l'invasion de l'Ukraine par la Russie en 2022. La Su\u00e8de fait partie de l'Union europ\u00e9enne depuis 1995, mais pas de la zone euro.\nSelon l'indice de d\u00e9mocratie du groupe de presse britannique The Economist Group, la Su\u00e8de est un des pays les plus d\u00e9mocratiques au monde (premier en 2008, troisi\u00e8me en 2017 derri\u00e8re la Norv\u00e8ge et l'Islande). De plus, le 31 d\u00e9cembre 2010, elle re\u00e7oit le prix de l'Excellence 2010 (pays le plus r\u00e9put\u00e9). En 2023, la Su\u00e8de est class\u00e9e en  2e position pour l'indice mondial de l'innovation.", "element_cle": "1. La Su\u00e8de est un pays d'Europe du Nord et de Scandinavie. \n2. Sa capitale est Stockholm et sa langue officielle est le su\u00e9dois. \n3. La Su\u00e8de a des fronti\u00e8res avec la Norv\u00e8ge et la Finlande. \n4. Elle poss\u00e8de une superficie de 449 964 km2, ce qui en fait le cinqui\u00e8me plus grand pays d'Europe. \n5. La protection de l'environnement et les \u00e9nergies renouvelables sont des priorit\u00e9s en Su\u00e8de. \n6. Le pays est connu pour son industrie du fer, du cuivre et du bois. \n7. La Su\u00e8de a \u00e9t\u00e9 unifi\u00e9e au XVIe si\u00e8cle par le roi Gustav Vas. \n8. Elle a des ressources en eau potable, mais manque de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques fossiles. \n9. La Su\u00e8de est consid\u00e9r\u00e9e comme le pays le plus \u00e9cologique au monde. \n10. Son d\u00e9veloppement humain est excellent selon les classements europ\u00e9ens.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Su\u00e8de, pays nordique et scandinave,\nCapitale Stockholm, langage su\u00e9dois qui grave.\nFronti\u00e8res avec Norv\u00e8ge et Finlande,\nUn territoire immense, 449 964 km2 pour \u00eatre pr\u00e9cis.\n\nProtection de l'environnement, c'est une mission,\n\u00c9nergies renouvelables, priorit\u00e9 sans omission.\nIndustrie du fer, du cuivre et du bois,\nDans ce pays, l'industrie \u00e7a donne la voix.\n\n[Refrain]\nLa Su\u00e8de, pays de l'innovation,\n\u00c9cologie et d\u00e9veloppement en action.\nUnie par Gustav Vas, h\u00e9ros d'un si\u00e8cle,\nPays o\u00f9 l'eau potable c\u00f4toie les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques qui rechignent.\n\n[Couplet 2]\nLa Su\u00e8de, pays vert et \u00e9cologique,\nClass\u00e9e premi\u00e8re, c'est pas du mythique.\nD\u00e9veloppement humain excellent, dans les premi\u00e8res places,\nEn Europe, c'est plus qu'une simple trace.\n\nUne grande nation avec une vision,\nL'\u00e9ducation et l'\u00e9conomie en communion.\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements marquants,\nLa Su\u00e8de, une le\u00e7on d'histoire et d'avancement.\n\n[Refrain]\nLa Su\u00e8de, pays de l'innovation,\n\u00c9cologie et d\u00e9veloppement en action.\nUnie par Gustav Vas, h\u00e9ros d'un si\u00e8cle,\nPays o\u00f9 l'eau potable c\u00f4toie les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques qui rechignent."}, {"titre": "Autisme", "text_origine": "L\u2019autisme, dont les manifestations sont d\u00e9crites sous l'intitul\u00e9 de troubles du spectre de l'autisme (TSA), est caract\u00e9ris\u00e9 par des difficult\u00e9s dans les interactions sociales et la communication, et des comportements et int\u00e9r\u00eats \u00e0 caract\u00e8re restreint, r\u00e9p\u00e9titif et st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9. Il existe diff\u00e9rents niveaux de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des traits autistiques, d'o\u00f9 la notion de \u00ab spectre \u00bb. Le diagnostic est ind\u00e9pendant des niveaux langagier et intellectuel de la personne. Les troubles associ\u00e9s sont fr\u00e9quents. L'autisme a vraisemblablement jou\u00e9 un r\u00f4le positif dans l'histoire \u00e9volutive humaine.\nLa compr\u00e9hension de l'autisme a grandement \u00e9volu\u00e9, d'une pathologie (ou maladie) jadis consid\u00e9r\u00e9e comme rare et s\u00e9v\u00e8re d\u00e9crite par des sympt\u00f4mes, un regroupement de traits communs, on parle aujourd'hui de troubles du spectre de l'autisme (ou TSA) pr\u00e9c\u00e9demment nomm\u00e9s troubles envahissants du d\u00e9veloppement (TED) en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la neurodiversit\u00e9 plut\u00f4t qu'\u00e0 une maladie. Ils pourraient avoir des causes diverses, provoquant les m\u00eames types de comportements chez les personnes concern\u00e9es. Leurs origines comprennent une part g\u00e9n\u00e9tique majoritaire et complexe, impliquant plusieurs g\u00e8nes, et des influences environnementales mineures. La notion de \u00ab spectre de l'autisme \u00bb refl\u00e8te la diversit\u00e9 des ph\u00e9notypes observ\u00e9s. Cette diversit\u00e9 sugg\u00e8re que les troubles du spectre de l'autisme ne sont que l'extr\u00e9mit\u00e9 neurologique d'un spectre de conditions normalement pr\u00e9sentes parmi toute la population.\nL'autisme pourrait provenir d'un d\u00e9veloppement diff\u00e9rent du cerveau, notamment lors de la formation des r\u00e9seaux neuronaux, et au niveau du fonctionnement des synapses. Les recherches se poursuivent dans diff\u00e9rents domaines : la neurophysiologie, la psychologie cognitive, ou encore l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique. Ces \u00e9tudes visent \u00e0 mieux cerner les diff\u00e9rentes causes, permettre une meilleure classification, et concevoir des interventions adapt\u00e9es, par progression vers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e. Des centaines de mutations g\u00e9n\u00e9tiques semblent modifier la neurologie du cerveau, le m\u00e9tabolisme, le syst\u00e8me immunitaire, et la flore intestinale.\nLes gar\u00e7ons sont plus souvent diagnostiqu\u00e9s que les filles en raison de leurs sympt\u00f4mes plus visibles et du retard de la recherche quant au spectre sous la condition f\u00e9minine. Le ratio de l'autisme diagnostiqu\u00e9 est d'environ trois gar\u00e7ons pour une fille, ces diff\u00e9rences li\u00e9es au sexe \u00e9tant en cours d'\u00e9tude.\nL\u2019 histoire de l'autisme est complexe. L'\u00e9volution des crit\u00e8res de d\u00e9finition, notamment depuis 2013 avec la 5e \u00e9dition du DSM, Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux a mis fin \u00e0 l'approche cat\u00e9gorielle de l'autisme. La CIM-11, Classification internationale des maladies, retient cette m\u00eame notion dimensionnelle prenant en compte l'\u00e9volution des individus dans la soci\u00e9t\u00e9.\nLe 2 avril est la \u00ab journ\u00e9e mondiale de la sensibilisation \u00e0 l'autisme \u00bb. L'autisme est reconnu par l'ONU comme \u00e9tant un handicap, en vertu de la Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es.\nLa communaut\u00e9 autiste pr\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement reconna\u00eetre l'autisme comme une diff\u00e9rence neurologique, un trouble neurod\u00e9veloppemental ou un handicap, plut\u00f4t qu'une maladie ou une pathologie.", "element_cle": "1. L'autisme est caract\u00e9ris\u00e9 par des difficult\u00e9s dans les interactions sociales, la communication et des comportements restreints et r\u00e9p\u00e9titifs.\n2. Il existe diff\u00e9rents niveaux de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des traits autistiques, d'o\u00f9 la notion de \"spectre\".\n3. Le diagnostic de l'autisme est ind\u00e9pendant du niveau langagier et intellectuel de la personne.\n4. L'autisme \u00e9tait auparavant consid\u00e9r\u00e9 rare et s\u00e9v\u00e8re, mais aujourd'hui il est consid\u00e9r\u00e9 comme faisant partie des troubles du spectre de l'autisme.\n5. Les causes de l'autisme sont diverses, incluant des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et des influences environnementales mineures.\n6. Le concept de \"spectre\" refl\u00e8te la diversit\u00e9 des ph\u00e9notypes observ\u00e9s chez les personnes autistes.\n7. Les recherches se concentrent sur la neurophysiologie, la psychologie cognitive et l'\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique pour mieux comprendre les causes de l'autisme.\n8. L'objectif est de classifier l'autisme de mani\u00e8re plus pr\u00e9cise et de d\u00e9velopper des interventions adapt\u00e9es.\n9. L'autisme pourrait \u00eatre li\u00e9 \u00e0 des diff\u00e9rences dans le d\u00e9veloppement du cerveau et du fonctionnement des synapses.\n10. Les \u00e9tudes en cours cherchent \u00e0 progresser vers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e pour l'autisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'autisme, c'est pas juste des traits autistiques\nC'est des difficult\u00e9s dans l'interaction sociale, pas juste une esth\u00e9tique\nDes comportements restreints et r\u00e9p\u00e9titifs, c'est caract\u00e9ristique\nC'est pas juste rare et s\u00e9v\u00e8re, c'est sur le spectre, faut \u00eatre explicite\n\n[Refrain]\nL'autisme, un monde complexe \u00e0 comprendre\nDiff\u00e9rents niveaux de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, faut pas se m\u00e9prendre\nLe diagnostic ind\u00e9pendant, du langage et de l'intelligence\nOn cherche l'inclusion, des interventions adapt\u00e9es, l'\u00e9vidence\n\n[Couplet 2]\nLes causes de l'autisme, multiples et vari\u00e9es\nFacteurs g\u00e9n\u00e9tiques, influences environnementales mal marqu\u00e9es\nLe spectre refl\u00e8te la diversit\u00e9 des ph\u00e9notypes observ\u00e9s\nNeurophysiologie, psychologie, \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, tout est investigu\u00e9\n\n[Refrain]\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 clarifier, \u00e0 classifier\nMieux intervenir, des traitements personnalis\u00e9s, avancer\nDes diff\u00e9rences dans le cerveau, dans le fonctionnement des synapses\nPour une m\u00e9decine personnalis\u00e9e, l'autisme, on se d\u00e9passe\n\n[Refrain]\nL'autisme, un monde complexe \u00e0 comprendre\nDiff\u00e9re"}, {"titre": "Trouble du spectre de l'autisme", "text_origine": "Un trouble du spectre de l'autisme (anciennement trouble du spectre autistique) ou TSA (en anglais : autism spectrum disorder  ou ASD) est un diagnostic de l'autisme depuis 2013, dans la 5e \u00e9dition du Manuel diagnostique et statistique de l'Association am\u00e9ricaine de psychiatrie (DSM-5). Les \u00e9ditions ant\u00e9rieures du DSM, et la 10e \u00e9dition de la Classification internationale des maladies de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (CIM-10), utilisent la d\u00e9nomination troubles envahissants du d\u00e9veloppement (ou TED). L'expression \u00ab trouble du spectre de l'autisme \u00bb t\u00e9moigne d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente d'envisager l'autisme. Ses crit\u00e8res diagnostiques ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s.", "element_cle": "1. Le trouble du spectre de l'autisme est un diagnostic de l'autisme depuis 2013.\n2. Le trouble \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment appel\u00e9 troubles envahissants du d\u00e9veloppement.\n3. Le DSM-5 est utilis\u00e9 pour diagnostiquer le TSA.\n4. La Classification internationale des maladies utilise \u00e9galement la d\u00e9nomination TED.\n5. Les crit\u00e8res de diagnostic du TSA ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe trouble du spectre de l'autisme, un diagnostic en 2013,\nAuparavant, les troubles envahissants du d\u00e9veloppement, on les nommait.\nLe DSM-5, outil crucial pour le diagnostiquer,\nEt l'ICD, aussi utilise TED pour le sp\u00e9cifier.\n\n[Refrain]\nTrouble du spectre de l'autisme, un d\u00e9fi \u00e0 affronter,\nDes crit\u00e8res modifi\u00e9s pour mieux l'identifier.\n\n[Couplet 2]\nLes notions \u00e9ducatives, mettons-les en avant,\nComprendre le TSA, c'est un engagement.\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements, marquons-les dans l'histoire,\nPour sensibiliser, pour faire grimper la gloire.\n\n[Refrain]\nTrouble du spectre de l'autisme, un d\u00e9fi \u00e0 affronter,\nDes crit\u00e8res modifi\u00e9s pour mieux l'identifier."}, {"titre": "Syndrome d'Asperger", "text_origine": "La notion de syndrome d'Asperger ([asp\u025b\u0281\u0261\u0153\u0281], de l'allemand [\u02c8asp\u025b\u0281\u0261\u0250]) est utilis\u00e9e jusqu'en 2018 pour d\u00e9signer un autisme sans d\u00e9ficit intellectuel ni retard de langage. \nLe syndrome d'Asperger est d\u00e9fini cliniquement en 1981 par Lorna Wing, \u00e0 partir de la \u00ab psychopathie autistique \u00bb d\u00e9crite en 1944 par Hans Asperger. Le syndrome d'Asperger int\u00e8gre les classifications nosographiques officielles en 1993 dans le cadre des troubles envahissants du d\u00e9veloppement (CIM-10), et en 1994 dans celui du DSM. Il est remplac\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2010 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme (TSA). Le diagnostic de syndrome d'Asperger n'est plus utilis\u00e9 par les m\u00e9decins, et de moins en moins mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature scientifique en raison du pass\u00e9 eug\u00e9niste de Hans Asperger. \nComme tous les TSA, le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s significatives dans les interactions sociales, associ\u00e9es \u00e0 des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques ou des comportements r\u00e9p\u00e9titifs. Il s'en diff\u00e9rencie par l'absence de d\u00e9ficit intellectuel et de retard dans l\u2019apparition du langage. Il s'associe souvent \u00e0 une maladresse physique et une utilisation atypique de la parole, bien qu'elles ne soient pas toujours retenues pour le diagnostic.\nLes causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques. Les recherches neurologiques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des particularit\u00e9s dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, \u00e0 l'origine de troubles s\u00e9lectifs de l'empathie. Lorsque le diagnostic est \u00e9tabli, un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9. L'efficacit\u00e9 de certaines interventions est difficile \u00e0 estimer, car les donn\u00e9es sont limit\u00e9es. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales se concentrent sur les capacit\u00e9s de communication, les routines obsessionnelles et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La plupart des enfants s'adaptent \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 quand ils deviennent adultes ; en revanche, leurs difficult\u00e9s sociales et de communication persistent. Les personnes Asperger sont vuln\u00e9rables \u00e0 de nombreux troubles de l'humeur, particuli\u00e8rement \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9pression. D'apr\u00e8s une estimation r\u00e9alis\u00e9e en 2013, environ 31 millions de personnes dans le monde auraient cette forme d'autisme.\nCertains chercheurs comme Simon Baron-Cohen, et des personnes Asperger comme Daniel Tammet, s'interrogent sur le fait que cette forme d\u2019autisme puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une diff\u00e9rence plut\u00f4t que comme un handicap n\u00e9cessitant un traitement. Il est question de singularit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 les limitations handicapantes, socialement en particulier, sont souvent associ\u00e9es \u00e0 des comp\u00e9tences, parfois exceptionnelles, dans le domaine des centres d\u2019int\u00e9r\u00eat surinvestis. On y note donc un fort int\u00e9r\u00eat pour certains domaines (comme la chimie, l'informatique, les trains, ou bien d'autres encore), et un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour d'autres. Cette dimension ext\u00e9rieure \u00e0 l'approche m\u00e9dicale a cr\u00e9\u00e9 une fascination pour le syndrome d'Asperger qui s'est traduite par de nombreuses repr\u00e9sentations dans la culture populaire, en particulier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains.", "element_cle": "1. Le syndrome d'Asperger est une forme d'autisme sans d\u00e9ficit intellectuel ni retard de langage.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini cliniquement en 1981 par Lorna Wing \u00e0 partir des travaux de Hans Asperger.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans les classifications officielles en 1993 (CIM-10) et en 1994 (DSM).\n4. Au cours des ann\u00e9es 2010, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme.\n5. Le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s dans les interactions sociales et des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques.\n6. Il est associ\u00e9 \u00e0 une utilisation atypique de la parole et \u00e0 une maladresse physique.\n7. Les causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques.\n8. Un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9 pour les personnes atteintes.\n9. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales se concentrent sur les capacit\u00e9s de communication et les routines obsessionnelles.\n10. Les personnes Asperger peuvent avoir des difficult\u00e9s sociales et de communication persistent \u00e0 l'\u00e2ge adulte.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syndrome d'Asperger, un autiste sans d\u00e9ficit\nUn langage intact, l'intelligence en \u00e9quilibre\nWing en 81 l'a cliniquement d\u00e9fini\nD'apr\u00e8s les travaux d'Asperger, ouais, c'est bien lui\n\n[Intro refrain]\nSyndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9\nOn l'a int\u00e9gr\u00e9 cliniquement, d\u00e8s le 93\nUne classification, une reconnaissance\nPour mieux comprendre cette diff\u00e9rence\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 2010, une nouvelle approche\nPour mieux comprendre l'autisme, on fait pas les choses moches\nLe spectre de troubles, une vision plus \u00e9volutive\nPour aider au mieux ceux qui vivent cette vie alternative\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9\nOn l'a int\u00e9gr\u00e9 cliniquement, d\u00e8s le 93\nUne classification, une reconnaissance\nPour mieux comprendre cette diff\u00e9rence\n\n[Couplet 3]\nDifficult\u00e9s sociales, interactions perturb\u00e9es\nDes int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques, une passion d\u00e9mesur\u00e9e\nUtilisation atypique de la parole, maladresse physique\nLes caract\u00e9ristiques de ce syndrome, uniques et sp\u00e9cifiques\n\n[Intro refrain]\nSyndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9\nOn l'a int\u00e9gr\u00e9 cliniquement, d\u00e8s le 93\nUne classification, une reconnaissance\nPour mieux comprendre cette diff\u00e9rence\n\n[Couplet 4]\nDes causes g\u00e9n\u00e9tiques, la plupart du temps\nDes conseils m\u00e9dicaux, vraiment importants\nUn accompagnement pluridisciplinaire, une aide pr\u00e9cieuse\nPour aider ces personnes, les guider vers la lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9\nOn l'a int\u00e9gr\u00e9 cliniquement, d\u00e8s le 93\nUne classification, une reconnaissance\nPour mieux comprendre cette diff\u00e9rence\n\n[Outro]\nLes th\u00e9rapies cognitivo-comportementales, un soutien\nPour am\u00e9liorer la communication, briser les liens\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s, ils peuvent s'\u00e9panouir\nLes personnes Asperger, unis et \u00e0 venir."}, {"titre": "Autisme infantile", "text_origine": "L'autisme infantile (en anglais : Childhood autism) est un trouble du d\u00e9veloppement humain d\u00e9fini \u00e0 l'origine par Leo Kanner en 1943 comme \u00ab d\u00e9rangements autistiques du contact affectif \u00bb puis en 1944 sous l'appellation \u00ab autisme infantile pr\u00e9coce \u00bb (early infantile autism).\nCe travail a permis d'isoler formellement un trouble infantile distinct du contexte pr\u00e9alable de la schizophr\u00e9nie auquel il \u00e9tait associ\u00e9, et a ouvert un domaine de recherche et de r\u00e9flexion sur la notion d'autisme qui tend \u00e0 \u00eatre \u00e9largi \u00e0 un ensemble de troubles du d\u00e9veloppement qui d\u00e9passe les crit\u00e8res diagnostiques d'origine.", "element_cle": "1. L'autisme infantile est un trouble du d\u00e9veloppement humain identifi\u00e9 par Leo Kanner en 1943 comme \"d\u00e9rangements autistiques du contact affectif\".\n2. L'autisme infantile \u00e9tait auparavant associ\u00e9 \u00e0 la schizophr\u00e9nie, mais les travaux de Kanner ont permis de d\u00e9finir un trouble distinct.\n3. En 1944, Kanner a utilis\u00e9 le terme \"autisme infantile pr\u00e9coce\" pour d\u00e9crire ce trouble.\n4. Les recherches sur l'autisme ont \u00e9largi la notion pour inclure d'autres troubles du d\u00e9veloppement.\n5. Les crit\u00e8res diagnostiques originaux de l'autisme sont d\u00e9pass\u00e9s par cette vision \u00e9largie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'autisme infantile, un trouble du d\u00e9veloppement\nIdentifi\u00e9 par Kanner, c'\u00e9tait sa trouvaille\nEn quarante-trois, \"d\u00e9rangements autistiques\"\nDu contact affectif, \u00e7a marque les esprits\n\n[Astro]\nL'autisme et la schizophr\u00e9nie confondus\nMais Kanner a su les diff\u00e9rencier, il a tout compris\nEn quarante-quatre, \"autisme infantile pr\u00e9coce\"\nUn terme pour d\u00e9crire, c'\u00e9tait pas si pr\u00e9coce\n\n[Refrain]\nL'autisme infantile, un trouble bien r\u00e9el\nLes recherches ont \u00e9volu\u00e9 pour mieux le cerner\nPlus qu'un simple trouble, il englobe d'autres maux\nLes crit\u00e8res d\u00e9pass\u00e9s, on change de tableau\n\n[Couplet 2]\nLes recherches \u00e9largissent la vision de l'autisme\nD'autres troubles du d\u00e9veloppement, c'est le syst\u00e8me\nOn met \u00e0 jour les crit\u00e8res diagnostiques\nUne vision \u00e9largie, plus r\u00e9aliste et sp\u00e9cifique\n\n[Astro]\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, c'est l'Histoire qui parle\nL'autisme infantile, on va pas cacher ou s'en d\u00e9barrasser\nOn l'aborde avec \u00e9ducation, compr\u00e9hension\nPour qu'ensemble, on avance vers l'inclusion\n\n[Refrain]\nL'autisme infantile, un trouble bien r\u00e9el\nLes recherches ont \u00e9volu\u00e9 pour mieux le cerner\nPlus qu'un simple trouble, il englobe d'autres maux\nLes crit\u00e8res d\u00e9pass\u00e9s, on change de tableau"}, {"titre": "Autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement", "text_origine": "L\u2019expression autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement, AHN ou AHF (en anglais high-functioning autism ou HFA) d\u00e9signe toute forme d\u2019autisme quand la personne concern\u00e9e est, \u00e0 des degr\u00e9s divers, capable d'exprimer son intelligence et d'avoir des interactions sociales. L'autisme est pr\u00e9sent, mais la personne peut vivre de fa\u00e7on relativement ind\u00e9pendante. Le raccourci de langage \u00ab autisme de haut niveau \u00bb est discutable car il peut pr\u00eater \u00e0 confusion, la traduction du terme anglais signifiant \u00ab autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement \u00bb.", "element_cle": "1. Le terme \"autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement\" d\u00e9signe les personnes atteintes d'autisme qui sont capables d'exprimer leur intelligence et d'avoir des interactions sociales.\n2. Ces personnes peuvent vivre de fa\u00e7on relativement ind\u00e9pendante, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de l'autisme.\n3. Le raccourci de langage \"autisme de haut niveau\" peut pr\u00eater \u00e0 confusion car il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \"autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement\".\n4. L'autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement est \u00e9galement appel\u00e9 \"high-functioning autism\" en anglais.\n5. L'expression AHN ou AHF est souvent utilis\u00e9e pour d\u00e9signer l'autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement.", "rap": "[Couplet 1]\nAutisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement, c'est l'terme qu'on emploie\nPour ceux qui montrent leur intelligence, qui ont des interactions qui valent de l'or\nVivre de fa\u00e7on ind\u00e9pendante malgr\u00e9 le handicap, c'est un tr\u00e9sor\nMais faut pas confondre avec l'autisme de haut niveau, faut pas s'emm\u00ealer les pinceaux\n\n[Refrain]\nAutisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement, on l'appelle AHF ou AHN\nExprimer son intelligence et avoir des interactions, c'est ce qu'ils font\nMalgr\u00e9 l'autisme, ils tracent leur chemin, yeah, ils sont vaillants\nHigh-functioning autism, ils sont forts, toujours pr\u00e9sents\n\n[Couplet 2]\nAHF, AHF, c'est leur acronyme, l'autisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement\nLes obstacles, ils les surmontent, une force qu'ils ont en eux\nPas de limite pour exprimer leur valeur, ils sont heureux\nHigh-functioning autism, leur intelligence brille, telle une flamme\n\n[Refrain]\nAutisme \u00e0 haut niveau de fonctionnement, on l'appelle AHF ou AHN\nExprimer son intelligence et avoir des interactions, c'est ce qu'ils font\nMalgr\u00e9 l'autisme, ils tracent leur chemin, yeah, ils sont vaillants\nHigh-functioning autism, ils sont forts, toujours pr\u00e9sents"}, {"titre": "Hors normes", "text_origine": "Hors normes est un film fran\u00e7ais dramatique r\u00e9alis\u00e9 par Olivier Nakache et \u00c9ric Toledano, sorti en 2019. Il est pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition en cl\u00f4ture du 72e Festival de Cannes et re\u00e7oit le prix du public du Festival international du film de Saint-S\u00e9bastien 2019.\nCette com\u00e9die dramatique est produite par Nicolas Duval Adassovsky avec Quad et Ten Cin\u00e9ma, en coproduction avec Gaumont et TF1 Films Production.\nL'histoire et les personnages de Vincent Cassel et de Reda Kateb sont inspir\u00e9s du travail de deux \u00e9ducateurs s'occupant des personnes autistes, ainsi que de leurs associations existantes : le Silence des Justes (dans le film : la Voix des Justes) et le Relais \u00cele-de-France.\nLe film re\u00e7oit des critiques positives de la part des m\u00e9dias, avec des r\u00e9serves de la part de personnalit\u00e9s et associations sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'autisme en France.", "element_cle": "1. \"Hors normes\" est un film fran\u00e7ais dramatique r\u00e9alis\u00e9 par Olivier Nakache et \u00c9ric Toledano en 2019.\n2. Le film a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition en cl\u00f4ture du 72e Festival de Cannes.\n3. \"Hors normes\" a remport\u00e9 le prix du public du Festival international du film de Saint-S\u00e9bastien 2019.\n4. Le film met en sc\u00e8ne les personnages inspir\u00e9s du travail de deux \u00e9ducateurs s'occupant des personnes autistes.\n5. Les associations \"Le Silence des Justes\" et \"Le Relais \u00cele-de-France\" ont \u00e9t\u00e9 la source d'inspiration pour l'histoire et les personnages du film.\n6. \"Hors normes\" a \u00e9t\u00e9 produit par Nicolas Duval Adassovsky avec Quad et Ten Cin\u00e9ma, en coproduction avec Gaumont et TF1 Films Production.\n7. Le film a re\u00e7u des critiques positives de la part des m\u00e9dias.\n8. Certaines personnalit\u00e9s et associations sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'autisme en France ont exprim\u00e9 quelques r\u00e9serves \u00e0 propos du film.", "rap": "[Couplet 1]\nHors normes, un film qui fait parler de lui\nNakache et Toledano nous racontent une histoire de vie\nEn cl\u00f4ture du Festival de Cannes, il a fait sensation\nUn prix du public \u00e0 Saint-S\u00e9bastien, une cons\u00e9cration\n\n[Refrain]\nHors normes, hors comp\u00e9tition\nUn film qui nous ouvre les yeux sur l'autisme avec passion\nInspiration des \u00e9ducateurs qui font tout pour aider\nLe Silence des Justes, une association engag\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes personnages sont inspir\u00e9s de vrais h\u00e9ros\nQui prennent soin des personnes autistes, avec un grand c\u0153ur\nLe Relais \u00cele-de-France, une autre association\nQui a guid\u00e9 les r\u00e9alisateurs dans leur cr\u00e9ation\n\n[Refrain]\nHors normes, un film qui marque les esprits\nNicolas Duval Adassovsky, le producteur au g\u00e9nie\nGaumont, TF1 Films Production, une belle collaboration\nDes critiques positives et quelques r\u00e9serves en discussion\n\n[Refrain]\nHors normes, une histoire qui nous touche\nL'\u00e9ducation, l'inclusion, des valeurs qui se bousculent\nUn film qui fait r\u00e9fl\u00e9chir, qui nous fait vibrer\nHors normes, Hors normes, toujours pr\u00eats \u00e0 se surpasser"}, {"titre": "Autisme en psychanalyse", "text_origine": "En psychanalyse, l'autisme  est li\u00e9 au mot auto\u00e9rotisme que Sigmund Freud, qui n'a jamais parl\u00e9 d'autisme, a repris du m\u00e9decin et sexologue Havelock Ellis. Mais tandis que Freud maintient et d\u00e9veloppe la notion d' \u00ab auto\u00e9rotisme \u00bb pour la psychanalyse, la dimension sexuelle contenue dans le mot est refus\u00e9e par le psychiatre Eugen Bleuler qui cr\u00e9e par raccourcissement et contraction le mot \u00ab autisme \u00bb, repris ensuite par Leo Kanner en 1943 et en 1944, par Hans Asperger. L\u2019autisme et les psychoses infantiles sont red\u00e9couverts dans les ann\u00e9es 1950 aux \u00c9tats-Unis dans l\u2019orthodoxie freudienne avec Margaret Mahler. Ils font alors l'objet d'\u00e9tudes psychanalytiques, surtout anglosaxonnes, de psychanalystes postkleiniens comme Frances Tustin, Donald Meltzer et Donald Winnicott. Bruno Bettelheim occupe une place \u00e0 part. En France, et dans le sillage des th\u00e9ories de Jacques Lacan, l'autisme est notamment abord\u00e9 par la psychanalyste Fran\u00e7oise Dolto.\nLe travail psychanalytique en autisme consiste \u00e0 passer par la parole (ou des moyens de symbolisation dans les cas les plus difficiles) afin d'aider le sujet \u00e0 vivre avec ses sympt\u00f4mes, \u00e9ventuellement \u00e0 les r\u00e9duire.  \nL\u2019approche psychanalytique a largement \u00e9t\u00e9 d\u00e9consid\u00e9r\u00e9e, et est consid\u00e9r\u00e9e comme ayant men\u00e9 \u00e0 des maltraitances envers les enfants autistes,,,. Malgr\u00e9 cela, elle reste pr\u00e9sente en France. Ainsi, The Guardian affirme que \u00ab 50 ans de retard ont \u00e9t\u00e9 pris dans l\u2019accompagnement des personnes autistes \u00bb, et qu'il s'agit d'un \u00ab scandale d'\u00c9tat \u00bb. En effet, le traitement de l\u2019autisme  en France constitue une violation des droits de personnes autistes, de part l'infuence de la psychanalyse dans les m\u00e9thodes d'accompagnement des personnes autistes. En d\u00e9pit de cela, un certain nombre de psychanalystes continuent de d\u00e9fendre leurs pratiques.  \nLe r\u00e9f\u00e9rentiel psychanalytique en autisme recule \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970, particuli\u00e8rement aux \u00c9tats-Unis ; il reste mobilis\u00e9 principalement dans deux r\u00e9gions du monde, la France et l'Am\u00e9rique latine. La mise en application entre p\u00e9dopsychiatrie (Kanner) et psychanalyse (Bettelheim) de th\u00e9ories sur l'autisme dans les ann\u00e9es 1950-1960 aux \u00c9tats-Unis a entra\u00een\u00e9 une accusation des m\u00e8res, argument et motif central du militantisme de la majorit\u00e9 des associations fran\u00e7aises de parents d'autistes contre la psychanalyse. Les autobiographies des adultes autistes Josef Schovanec et Hugo Horiot t\u00e9moignent de mises en souffrance dans le cadre de leur cure psychanalytique, comme celle de Gunilla Gerland, qui y rapporte des t\u00e9moignages de ses pairs. Des exp\u00e9riences psychanalytiques positives, et celle de Donna Williams qui en reprend des termes ou des interpr\u00e9tations, sont cependant rapport\u00e9es. Sont critiqu\u00e9es \u00e9galement la notion de psychose en psychanalyse ainsi que l'inefficacit\u00e9 de la pratique psychanalytique en mati\u00e8re d'autisme.\nEn d\u00e9cembre 2020, l'Universit\u00e9 de Cambridge a publi\u00e9 un article intitul\u00e9 \"Psychoanalysis in the treatment of autism: why is France a cultural outlier?\" afin d'analyser et identifier pourquoi la France utilise une approche d\u00e9consid\u00e9r\u00e9e depuis plusieurs d\u00e9cennies faute de preuve scientifique quant \u00e0 son efficacit\u00e9 et sa tendance \u00e0 mettre les enfants autistes en risque de maltraitance. Les auteurs soutiennent que la psychanalyse est prot\u00e9g\u00e9e de la critique en France par des r\u00e9seaux politiques et universitaires.", "element_cle": "1. L'autisme est li\u00e9 au concept d'auto\u00e9rotisme en psychanalyse, introduit par Sigmund Freud.\n2. Le terme \"autisme\" a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Eugen Bleuler en raccourcissant le mot \"auto\u00e9rotisme\".\n3. L'autisme a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couvert dans les ann\u00e9es 1950 aux \u00c9tats-Unis gr\u00e2ce aux travaux de Margaret Mahler.\n4. Plusieurs psychanalystes, tels que Frances Tustin, Donald Meltzer et Donald Winnicott, ont \u00e9tudi\u00e9 l'autisme.\n5. En France, l'approche psychanalytique de l'autisme a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par les th\u00e9ories de Jacques Lacan.\n6. Le traitement psychanalytique de l'autisme est critiqu\u00e9 et consid\u00e9r\u00e9 comme ayant conduit \u00e0 des maltraitances.\n7. Malgr\u00e9 les critiques, l'approche psychanalytique de l'autisme reste pr\u00e9sente en France.\n8. Le traitement de l'autisme en France est d\u00e9cri\u00e9 comme une violation des droits des personnes autistes.\n9. Le r\u00e9f\u00e9rentiel psychanalytique en autisme a recul\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1970, sauf en France et en Am\u00e9rique.\n10. Malgr\u00e9 les critiques, certains psychanalystes continuent de d\u00e9fendre leurs pratiques en mati\u00e8re d'autisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'autisme, concept complexe, c'est l'\u00e9rotisme de soi,\nSigmund Freud l'a introduit, ouvrant ainsi la voie.\nAuto\u00e9rotisme en psychanalyse, un lien essentiel,\nMais c'est Eugen Bleuler qui cr\u00e9a le mot \"autisme\" en raccourci, tel un coup de fiel.\n\n[Refrain]\nAutisme en psychanalyse, une histoire controvers\u00e9e,\nDes dates marquantes, des th\u00e9ories analys\u00e9es.\nMais la question persiste, faut-il critiquer,\nOu d\u00e9fendre ces approches en mati\u00e8re d'autisme, c'est \u00e0 chacun de d\u00e9cider.\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es cinquante, aux \u00c9tats-Unis, on a red\u00e9couvert,\nL'autisme par les travaux de Margaret Mahler, un changement de paradigme ouvert.\nFrances Tustin, Donald Meltzer, Winnicott, des psychanalystes engag\u00e9s,\n\u00c9tudient l'autisme, cherchant \u00e0 comprendre et \u00e0 aider.\n\n[Refrain]\nAutisme en psychanalyse, une histoire controvers\u00e9e,\nDes dates marquantes, des th\u00e9ories analys\u00e9es.\nMais la question persiste, faut-il critiquer,\nOu d\u00e9fendre ces approches en mati\u00e8re d'autisme, c'est \u00e0 chacun de d\u00e9cider.\n\n[Refrain]\nAutisme en psychanalyse, une histoire controvers\u00e9e,\nDes dates marquantes, des th\u00e9ories analys\u00e9es.\nMais la question persiste, faut-il critiquer,\nOu d\u00e9fendre ces approches en mati\u00e8re d'autisme, c'est \u00e0 chacun de d\u00e9cider."}, {"titre": "Autisme savant", "text_origine": "L'autisme savant est une notion m\u00e9diatiquement et socialement construite, sur la base d'une compr\u00e9hension de l'intelligence autiste par le prisme de l'observation de capacit\u00e9s dites \u00ab savantes \u00bb chez un nombre restreint de personnes diagnostiqu\u00e9es comme autistes. Sans \u00eatre un terme m\u00e9dicalement reconnu, il est d\u00e9crit comme une association entre des troubles du spectre de l'autisme (TSA) et le syndrome du savant ou le surdouement, se traduisant par des comp\u00e9tences d'une excellence inhabituelle par rapport \u00e0 la norme dans un ou plusieurs domaines, et des difficult\u00e9s significatives dans d'autres, en particulier dans les relations sociales. Les estimations des chercheurs sont tr\u00e8s variables : le savantisme concernerait de 1 \u00e0 30 % des personnes avec TSA, en grande majorit\u00e9 des hommes avec une synesth\u00e9sie, une hyperlexie et/ou une oreille absolue.\n\u00c0 la fin du XIXe si\u00e8cle, \u00c9douard S\u00e9guin et John Langdon-Down d\u00e9crivent des \u00ab idiots savants \u00bb, personnes combinant de s\u00e9v\u00e8res difficult\u00e9s et des capacit\u00e9s intellectuelles hors de la norme, en particulier en m\u00e9morisation. L'\u00ab autisme savant \u00bb est surtout \u00e9tudi\u00e9 au XXe si\u00e8cle par le psychiatre am\u00e9ricain Darold Treffert. L'intelligence autiste reste presque inconnue du grand public jusqu'\u00e0 la sortie du film Rain Man, en 1988, qui met en sc\u00e8ne un personnage \u00ab autiste savant \u00bb. Ce m\u00eame qualificatif est attribu\u00e9 \u00e0 des personnes comme les jumeaux George et Charles Finn, et \u00e0 Daniel Tammet, Josef Schovanec et Stephen Wiltshire, en raison de leurs comp\u00e9tences dans le calcul calendaire, la m\u00e9morisation d'images et de chiffres, l'art, ou encore l'apprentissage des langues.\nLes facult\u00e9s d'apprentissage et la m\u00e9moire tr\u00e8s s\u00e9lective des personnes qualifi\u00e9es d'autistes savants reposent sur la d\u00e9composition et la comparaison de structures analogues, gr\u00e2ce notamment \u00e0 une excellente perception visuelle et \u00e0 une tendance \u00e0 voir les d\u00e9tails avant l'ensemble. Ces comp\u00e9tences sont restreintes \u00e0 un ou quelques centres d'int\u00e9r\u00eat pr\u00e9cis. Les recherches s'orientent sur une particularit\u00e9 de la structure c\u00e9r\u00e9brale due \u00e0 une mutation g\u00e9n\u00e9tique dans la r\u00e9gion du chromosome 1 humain, contribuant \u00e0 une pr\u00e9disposition pour ce style cognitif particulier combinant de nombreuses difficult\u00e9s, y compris l'absence potentielle de langage, \u00e0 une relative force intellectuelle. Cependant, aucun travail de recherche n'a pu d\u00e9terminer que la pens\u00e9e des personnes autistes serait diff\u00e9rente par nature de celle des personnes non autistes, et le profil neuropsychologique des individus d\u00e9crits comme \u00ab autistes savants \u00bb n'a pu \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9 de celui des autres personnes avec TSA. Le r\u00f4le jou\u00e9 par l\u2019environnement familial dans le d\u00e9veloppement de ces capacit\u00e9s reste peu connu, de m\u00eame que leur faible repr\u00e9sentation per\u00e7ue chez les femmes, et leur nature inn\u00e9e ou acquise, les deux cas ayant \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s.\nLa notion d'\u00ab autisme savant \u00bb fait l'objet de critiques en raison des fantasmes qu'elle suscite, et de m\u00e9diatisations peu \u00e9thiques. Sa sur-repr\u00e9sentation m\u00e9diatique influence la d\u00e9finition de l'autisme vers une association avec le \u00ab g\u00e9nie \u00bb. L'intelligence autiste reste difficile \u00e0 d\u00e9finir, et source de nombreuses confusions, car les \u00ab capacit\u00e9s hors normes \u00bb sont d\u00e9crites comme telles en raison de leur c\u00f4t\u00e9 inhabituel ou spectaculaire par \u00e9cart \u00e0 la norme \u00e9tablie. Cette notion d'autisme savant est vraisemblablement une construction des m\u00e9dias et de la soci\u00e9t\u00e9, les personnes concern\u00e9es ne se diff\u00e9renciant pas intrins\u00e8quement des autres personnes autistes, si ce n'est par les occasions qui leur ont \u00e9t\u00e9 offertes pour travailler et d\u00e9velopper leurs comp\u00e9tences.", "element_cle": "sur l'autisme savant mettent en \u00e9vidence une association entre les troubles du spectre de l'autisme et des capacit\u00e9s exceptionnelles dans certains domaines. Les chiffres varient quant \u00e0 la pr\u00e9valence de cette caract\u00e9ristique, mais elle semble toucher principalement les hommes avec des traits comme la synesth\u00e9sie, l'hyperlexie et/ou l'oreille absolue. \n\nL'\u00e9tude de l'autisme savant remonte au XIXe si\u00e8cle, avec les descriptions des \"idiots savants\" r\u00e9alis\u00e9es par \u00c9douard S\u00e9guin et John Langdon-Down. Cependant, c'est surtout au XXe si\u00e8cle que le concept a \u00e9t\u00e9 approfondi par le psychiatre am\u00e9ricain Darold Treffert. \n\nLe grand public a pris connaissance de l'intelligence autiste gr\u00e2ce au film Rain Man en 1988, qui met en sc\u00e8ne un personnage pr\u00e9sentant des traits d'autisme savant. Depuis lors, d'autres personnes telles que George et Charles Finn, Daniel Tammet, Josef Schovanec et Stephen Wiltshire ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es d'autistes savants en raison de leurs comp\u00e9tences exceptionnelles en calcul, en m\u00e9morisation ou dans d'autres domaines.\n\nLes autistes savants poss\u00e8dent un apprentissage et une m\u00e9moire s\u00e9lective, bas\u00e9s sur l'analyse de structures similaires et une perception visuelle pr\u00e9cise. Leurs comp\u00e9tences sont souvent limit\u00e9es \u00e0 des centres d'int\u00e9r\u00eat sp\u00e9cifiques. Les recherches continuent d'explorer les caract\u00e9ristiques et les m\u00e9canismes de l'autisme savant.", "rap": "[Couplet 1]\nAutisme savant, des capacit\u00e9s hors du commun\nTroubles du spectre, mais des talents \u00e0 foison\nSynesth\u00e9sie, hyperlexie, oreille absolue\nDes traits qui touchent surtout les hommes, c'est vrai\n\nAu XIXe si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, \u00c9douard S\u00e9guin s'est int\u00e9ress\u00e9\nAux \"idiots savants\", \u00e0 ceux qui ont tant \u00e0 montrer\nJohn Langdon-Down a aussi contribu\u00e9 \u00e0 la recherche\nSur l'autisme savant, cette \u00e9nigme qui se desserre\n\n[Couplet 2]\nC'est au XXe si\u00e8cle que Darold Treffert a creus\u00e9 le sujet\nIl a approfondi le concept, a mis en lumi\u00e8re les facettes\nPuis vint Rain Man en 88, un film qui a fait conna\u00eetre\nAux yeux du grand public, l'autisme savant na\u00eet\n\nDes noms tels que George, Charles, Daniel et Josef\nDes autistes savants, des g\u00e9nies d'un autre temps\nCalcul, m\u00e9morisation, des comp\u00e9tences sans \u00e9gales\nDans des domaines sp\u00e9cifiques, leur talent s'\u00e9tale\n\n[Refrain]\nAutisme savant, des esprits surprenants\nApprentissage s\u00e9lectif, des m\u00e9moires \u00e9tonnantes\nAnalyse de structures, perception visuelle ac\u00e9r\u00e9e\nL'autisme savant, une \u00e9nigme encore \u00e0 d\u00e9chiffrer"}, {"titre": "Liste d'associations marocaines reconnues d'utilit\u00e9 publique", "text_origine": "Cette liste d'associations marocaines reconnues d'utilit\u00e9 publique pr\u00e9sente des associations de ce type class\u00e9es par domaine d'activit\u00e9 et ne pr\u00e9tend pas \u00eatre exhaustive.\nAu Maroc, chaque ann\u00e9e, une dizaine d'associations ou fondations b\u00e9n\u00e9ficient de la reconnaissance d'utilit\u00e9 publique. La demande, accompagn\u00e9e des statuts, du r\u00e8glement int\u00e9rieur et des rapports financiers doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement. Ce dernier, sur son site internet, en fournit une liste actualis\u00e9e : au 4 novembre 2016, 221 y \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9es.", "element_cle": "1. La liste pr\u00e9sente des associations marocaines reconnues d'utilit\u00e9 publique.\n2. Les associations sont class\u00e9es par domaine d'activit\u00e9.\n3. La liste n'est pas exhaustive.\n4. Chaque ann\u00e9e, une dizaine d'associations b\u00e9n\u00e9ficient de la reconnaissance d'utilit\u00e9 publique.\n5. La demande doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce pays plein de diversit\u00e9,\nDes associations donnent leur \u00e9nergie.\nDu nord au sud, de l'est \u00e0 l'ouest,\nElles sont pr\u00e9sentes, elles sont les meilleurs.\n\nReconnues d'utilit\u00e9 publique,\nElles agissent dans tous les secteurs sp\u00e9cifiques.\nDes domaines vari\u00e9s, des causes nobles,\nElles \u0153uvrent pour le bien de tous les peuples.\n\n[Refrain]\nAssociations, reconnues et revaloris\u00e9es,\nElles ne cessent de se mobiliser.\n\u00c9ducation, sant\u00e9, environnement,\nElles pr\u00f4nent des valeurs, et \u00e7a se ressent.\n\n[Couplet 2]\nTous les ans, de nouvelles se distinguent,\nObtenant cette reconnaissance qui les instruit.\nUne dizaine par ann\u00e9e, pas moins pas plus,\nLeur engagement m\u00e9rite d'\u00eatre connu.\n\nLa d\u00e9marche n'est pas si simple,\nLa demande doit passer par le Secr\u00e9tariat principal.\nMais cela ne les arr\u00eate pas,\nElles poursuivent leur combat, avec joie, sans tracas.\n\n[Refrain]\nAssociations, reconnues et revaloris\u00e9es,\nElles ne cessent de se mobiliser.\n\u00c9ducation, sant\u00e9, environnement,\nElles pr\u00f4nent des valeurs, et \u00e7a se ressent."}, {"titre": "Sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire", "text_origine": "La Sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire repose sur un syst\u00e8me dont la configuration \u00e9mane des traditions africaine animiste, arabe musulmane d'une part ainsi que de la m\u00e9decine europ\u00e9enne occidentale et, plus r\u00e9cemment de la m\u00e9decine chinoise. Ce syst\u00e8me comprend une organisation hospitali\u00e8re sp\u00e9cifique, diverses institutions charg\u00e9es de soins ou de recherches, de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation sanitaire mais \u00e9galement de formation de praticiens.\nLa sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire met \u00e0 contribution les professions m\u00e9dicales et param\u00e9dicales qui sont en relation avec les populations ainsi que le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance et de protection sociale.\nElle reste cependant, tributaire d'un r\u00e9seau traditionnel peu structur\u00e9 mais fortement actif sur le territoire de C\u00f4te d'Ivoire comme dans de nombreux autres \u00c9tats d'Afrique.", "element_cle": "- La sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire est influenc\u00e9e par les traditions animistes, la m\u00e9decine arabe musulmane et la m\u00e9decine occidentale europ\u00e9enne.\n- Le syst\u00e8me de sant\u00e9 comprend des h\u00f4pitaux, des institutions de soins, de recherche, de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation.\n- Les professionnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux jouent un r\u00f4le crucial dans la sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire.\n- Le syst\u00e8me de pr\u00e9voyance et de protection sociale contribue \u00e9galement \u00e0 la sant\u00e9.\n- Malgr\u00e9 les avanc\u00e9es, un r\u00e9seau traditionnel peu structur\u00e9 mais actif reste pr\u00e9sent en C\u00f4te d'Ivoire et dans d'autres pays africains.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les terres d'Afrique, la sant\u00e9 est un enjeu\nEntre traditions et savoirs venus d'ailleurs\nC\u00f4te d'Ivoire, m\u00e9lange de cultures, de valeurs\nLa m\u00e9decine animiste, une vieille relique\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nEntre traditions, savoirs d'hier et d'aujourd'hui m\u00eal\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDes h\u00f4pitaux, des cliniques, un syst\u00e8me de soins\nRecherche, pr\u00e9vention, \u00e9ducation, rien ne tient en vain\nProfessionnels m\u00e9dicaux, param\u00e9dicaux sur le pont\nUn r\u00f4le crucial pour que la sant\u00e9 rayonne\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nEntre traditions, savoirs d'hier et d'aujourd'hui m\u00eal\u00e9s\n\n[Couplet 3]\nPr\u00e9voyance et protection sociale, une aide pr\u00e9cieuse\nPour que chacun puisse acc\u00e9der aux soins de sant\u00e9, se relever\nMais ne n\u00e9gligeons pas le r\u00e9seau traditionnel, bien vivant\nUn savoir ancestral qui continue de r\u00e9sister\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nEntre traditions, savoirs d'hier et d'aujourd'hui m\u00eal\u00e9s\n\n[Couplet 4]\nDans cette qu\u00eate pour une sant\u00e9 \u00e9quitable\nRassemblons-nous, avan\u00e7ons main dans la main\nEnsemble, cr\u00e9ons un avenir plus radieux\nO\u00f9 la sant\u00e9 sera le bien de tous, pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nEntre traditions, savoirs d'hier et d'aujourd'hui m\u00eal\u00e9s"}, {"titre": "A\u00efcha Chenna", "text_origine": "A\u00efcha Chenna, ou A\u00efcha Ech-Chenna (en arabe : \u0639\u0627\u0626\u0634\u0629 \u0627\u0644\u0634\u0646\u0627), n\u00e9e le 14 ao\u00fbt 1941 \u00e0 Casablanca (Maroc) et morte le 25 septembre 2022 dans la m\u00eame ville, est une figure embl\u00e9matique marocaine du militantisme pour les droits des m\u00e8res c\u00e9libataires et des enfants n\u00e9s hors mariage.\nPr\u00e9sidente fondatrice de l'Association Solidarit\u00e9 F\u00e9minine (ASF) qui \u0153uvre pour les m\u00e8res c\u00e9libataires et leurs enfants, A\u00efcha Ech-Chenna a lutt\u00e9 pendant plus de cinquante ans pour d\u00e9fendre les droits des m\u00e8res c\u00e9libataires dans un pays o\u00f9 les relations extraconjugales sont passibles de prison ferme et o\u00f9 l'avortement est interdit. Elle a lutt\u00e9 \u00e9galement pour les droits des enfants n\u00e9s hors mariage et qui ont \u00e9t\u00e9 longtemps priv\u00e9s des papiers de l'\u00e9tat civil, \u00e0 leurs droits de vaccination et de scolarit\u00e9 et de porter un nom de famille.", "element_cle": "1. A\u00efcha Chenna, figure embl\u00e9matique marocaine, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 25 septembre 2022 \u00e0 Casablanca.\n2. Elle a fond\u00e9 l'Association Solidarit\u00e9 F\u00e9minine (ASF) qui soutient les m\u00e8res c\u00e9libataires et leurs enfants.\n3. A\u00efcha Chenna a milit\u00e9 pendant plus de cinquante ans pour les droits des m\u00e8res c\u00e9libataires et des enfants n\u00e9s hors mariage.\n4. Au Maroc, les relations extraconjugales sont passibles de prison ferme et l'avortement est interdit.\n5. Elle s'est battue pour que les enfants n\u00e9s hors mariage aient acc\u00e8s aux papiers d'\u00e9tat civil, \u00e0 la vaccination, \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 un nom de famille.", "rap": "[Couplet]\nA\u00efcha Chenna, une l\u00e9gende s'est envol\u00e9e\nLe 25 septembre 2022, Casablanca pleurait\nFondatrice de l'Association Solidarit\u00e9 F\u00e9minine\nPour les m\u00e8res c\u00e9libataires, une marque divine\n\nElle a lutt\u00e9, elle a combattu sans rel\u00e2che\nPendant plus de cinquante ans, elle a trac\u00e9 sa trace\nLes droits des mamans et des enfants, son combat\nPour briser les cha\u00eenes et rendre leur dignit\u00e9 \n\n[Refrain]\nA\u00efcha Chenna, un ange du Maroc\nUne voix dans le silence, un message d'espoir \u00e0 nos \u00e9chos\nPour les m\u00e8res oubli\u00e9es, pour les enfants d\u00e9laiss\u00e9s\nElle s'est lev\u00e9e, sa voix ne cessera jamais\n\n[Couplet]\nAu Maroc, les relations condamn\u00e9es \u00e0 l'ombre\nPrison ferme pour ceux qui bravent cette sombre p\u00e9nombre\nL'avortement tabou, interdit, rejet\u00e9\nMais A\u00efcha Chenna, elle refuse de plier\n\nPour les b\u00e2tards, pour les exclus de la soci\u00e9t\u00e9 \nElle a bataill\u00e9 pour leur donner leur chance, leur dignit\u00e9 \nAcc\u00e8s aux papiers d'\u00e9tat civil, \u00e0 l'\u00e9ducation \nLa vaccination, un nom de famille, une r\u00e9volution \n\n[Refrain]\nA\u00efcha Chenna, un ange du Maroc\nUne voix dans le silence, un message d'espoir \u00e0 nos \u00e9chos\nPour les m\u00e8res oubli\u00e9es, pour les enfants d\u00e9laiss\u00e9s\nElle s'est lev\u00e9e, sa voix ne cessera jamais"}, {"titre": "Nalla Tan", "text_origine": "Nallammah \u00ab Nalla \u00bb Ruth Tan, n\u00e9e le 12 mai 1923 \u00e0 Ipoh en Malaisie, morte le 27 mars 2012 \u00e0 Singapour, est une m\u00e9decin singapourienne, p\u00e9dagogue, d\u00e9fenseure des droits des femmes et \u00e9crivaine. \nElle est connue pour ses plaidoyers pr\u00e9coces en faveur de l'\u00e9ducation sexuelle et de l'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 publique \u00e0 Singapour, ainsi que pour ses positions contre la discrimination sexuelle et pour les droits des femmes.\nElle est \u00e9galement connue comme \u00e9crivaine, pour sa po\u00e9sie, ses nouvelles et sa chronique hebdomadaire.", "element_cle": "1. Nalla Tan, n\u00e9e le 12 mai 1923 \u00e0 Ipoh en Malaisie et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 27 mars 2012 \u00e0 Singapour, \u00e9tait une m\u00e9decin, p\u00e9dagogue, d\u00e9fenseure des droits des femmes et \u00e9crivaine singapourienne.\n2. Elle \u00e9tait reconnue pour son plaidoyer en faveur de l'\u00e9ducation sexuelle et de la sant\u00e9 publique \u00e0 Singapour.\n3. Nalla Tan \u00e9tait \u00e9galement une voix importante dans la lutte contre la discrimination sexuelle et pour les droits des femmes.\n4. En plus de ses activit\u00e9s en tant que militante, elle \u00e9tait \u00e9galement une \u00e9crivaine talentueuse, connue pour sa po\u00e9sie, ses nouvelles et sa chronique hebdomadaire.\n5. Son engagement et ses contributions ont eu un impact significatif sur la soci\u00e9t\u00e9 singapourienne.", "rap": "[Couplet 1]\nNalla Tan, une femme d'exception\nN\u00e9e en 1923 en Malaisie, une vraie passion\nM\u00e9decin, p\u00e9dagogue, \u00e9crivaine engag\u00e9e\nElle a marqu\u00e9 Singapour de son empreinte, t'as capt\u00e9 ?\n\n[Refrain]\nNalla Tan, d\u00e9fenseure des droits des femmes\nUne voix qui r\u00e9sonne, une flamme qui enflamme\nElle pr\u00f4nait l'\u00e9ducation sexuelle, la sant\u00e9 publique\nUne vision claire, des valeurs \u00e9ducatives authentiques\n\n[Couplet 2]\nElle combattait la discrimination sexuelle\nPour l'\u00e9galit\u00e9 des genres, elle \u00e9tait essentielle\nSa plume ac\u00e9r\u00e9e, sa voix percutante\nNalla Tan, un mod\u00e8le, une r\u00e9f\u00e9rence inspirante\n\n[Refrain]\nNalla Tan, d\u00e9fenseure des droits des femmes\nUne voix qui r\u00e9sonne, une flamme qui enflamme\nElle pr\u00f4nait l'\u00e9ducation sexuelle, la sant\u00e9 publique\nUne vision claire, des valeurs \u00e9ducatives authentiques\n\n[Outro]\nSon h\u00e9ritage, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\nSa chronique hebdomadaire, un tr\u00e9sor inestimable\nNalla Tan, tu resteras grav\u00e9e dans nos coeurs\nTes contributions, un pas vers un monde meilleur."}, {"titre": "Loi \u00c9vin", "text_origine": "La loi du 10 janvier 1991 relative \u00e0 la lutte contre le tabagisme et l'alcoolisme, dite loi \u00c9vin en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son instigateur Claude \u00c9vin, est une loi fran\u00e7aise qui vise \u00e0 lutter contre le tabagisme et l'alcoolisme. Elle \u00e9tablit notamment le principe d'interdiction de fumer dans les lieux affect\u00e9s \u00e0 un usage collectif, ainsi que dans les lieux collectifs de transport. Concernant l'alcool, elle limite fortement le droit de faire de la publicit\u00e9 pour les boissons alcoolis\u00e9es afin de prot\u00e9ger les jeunes des op\u00e9rations de marketing. \n\n", "element_cle": "1. La loi \u00c9vin, instaur\u00e9e en 1991, combat le tabagisme et l'alcoolisme en France.\n2. Elle interdit de fumer dans les lieux publics et collectifs.\n3. La loi \u00c9vin restreint \u00e9galement la publicit\u00e9 pour les boissons alcoolis\u00e9es.\n4. Claude \u00c9vin est \u00e0 l'origine de cette loi et lui a donn\u00e9 son nom.\n5. L'objectif principal de cette loi est de prot\u00e9ger les jeunes des strat\u00e9gies marketing li\u00e9es \u00e0 l'alcool.", "rap": "[Couplet]\nEn 1991, \u00e7a a commenc\u00e9\nLa loi \u00c9vin, venue tout r\u00e9volutionner\nContre le tabac et l'alcool, faut s'engager\nPour un futur meilleur, faut tout arr\u00eater\n\n[Refrain]\nLoi \u00c9vin, une loi d'utilit\u00e9\nPour freiner le tabac et l'alcool, c'est l'objectif vis\u00e9\nProt\u00e9ger les jeunes, c'est ce qu'il faut r\u00e9aliser\nEn limitant la pub, on va les pr\u00e9server\n\n[Couplet]\nLes lieux publics, on peut plus fumer\nLa sant\u00e9 de tous, il faut pr\u00e9server\nRespirer un air pur, c'est un droit \u00e0 retrouver\nLa loi \u00c9vin, elle est l\u00e0 pour nous sauvegarder\n\n[Refrain]\nLoi \u00c9vin, une loi d'utilit\u00e9\nPour freiner le tabac et l'alcool, c'est l'objectif vis\u00e9\nProt\u00e9ger les jeunes, c'est ce qu'il faut r\u00e9aliser\nEn limitant la pub, on va les pr\u00e9server"}, {"titre": "Sant\u00e9 mentale", "text_origine": "La sant\u00e9 mentale d\u00e9finit le bien-\u00eatre psychique, \u00e9motionnel et cognitif ou une absence de trouble mental. Le terme est relativement r\u00e9cent et polys\u00e9mique. La sant\u00e9 mentale est selon Jean Sutter per\u00e7ue comme \u00ab [l']aptitude du psychisme \u00e0 fonctionner de fa\u00e7on harmonieuse, agr\u00e9able, efficace et \u00e0 faire face avec souplesse aux situations difficiles en \u00e9tant capable de retrouver son \u00e9quilibre. \u00bb\nL'Office of the Surgeon General la d\u00e9finit comme : ''une fonction mentale saine, se traduisant par des activit\u00e9s positives, l\u2019\u00e9tablissement de liens enrichissants avec d\u2019autres personnes et la capacit\u00e9 de s\u2019adapter au changement et de faire face \u00e0 l\u2019adversit\u00e9. Une bonne sant\u00e9 mentale est indispensable au bien-\u00eatre personnel, aux relations familiales et interpersonnelles et \u00e0 la contribution \u00e0 la communaut\u00e9 ou \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9'' Selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) \u00ab la sant\u00e9 mentale est un \u00e9tat de bien-\u00eatre qui permet \u00e0 chacun de r\u00e9aliser son potentiel, de faire face aux difficult\u00e9s normales de la vie, de travailler avec succ\u00e8s et de mani\u00e8re productive et d'\u00eatre en mesure d'apporter une contribution \u00e0 la communaut\u00e9. \u00bbLa sant\u00e9 mentale est influenc\u00e9e par un grand nombre de facteurs individuels et collectifs. Des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, la capacit\u00e9 des personnes \u00e0 g\u00e9rer les \u00e9motions mais \u00e9galement les conditions de vie. Environ 60% de l'\u00e9tat de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral des individus est d\u00e9termin\u00e9 par l'environnement socio-\u00e9conomique et le contexte soci\u00e9tal dans lequel ils \u00e9voluent. De la m\u00eame fa\u00e7on que pour la sant\u00e9 physique, de nombreux facteurs externes et internes \u00e0 la personne influencent la sant\u00e9 mentale. Le revenu, le logement, l\u2019emploi, les dettes, la vie sociale mais aussi l\u2019environnement urbain ou la politique sociale et \u00e9conomique d\u2019une communaut\u00e9, ont donc une grande influence sur le bien-\u00eatre social et la sant\u00e9 mentale, \u00e0 un niveau individuel mais aussi collectif. Une politique publique soucieuse de lutter contre les discriminations, les in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques et l\u2019exclusion, est donc une politique publique soucieuse de la sant\u00e9 mentale des personnes.\nLa sant\u00e9 mentale peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e par des troubles, dont la d\u00e9pression, les troubles anxieux, les troubles bipolaires ou la schizophr\u00e9nie. Une liste des troubles de la sant\u00e9 mentale et leur description sont donn\u00e9es dans le Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux de l'Association am\u00e9ricaine de psychiatrie et la Classification internationale des maladies de l'OMS.\nLes pays europ\u00e9ens (Commission Europ\u00e9enne de l\u2019Union europ\u00e9enne et la Conf\u00e9rence minist\u00e9rielle europ\u00e9enne de l\u2019OMS) distinguent deux aspects de la sant\u00e9 mentale : la sant\u00e9 mentale \u00ab positive \u00bb (autonomie, bien-\u00eatre, \u00e9panouissement personnel), et la sant\u00e9 mentale \u00ab n\u00e9gative \u00bb qui regroupe deux formes : d'une part la d\u00e9tresse psychologique r\u00e9actionnelle (induite par les situations \u00e9prouvantes et difficult\u00e9s existentielles), d'autre part les troubles mentaux, affections psychiatriques de dur\u00e9e variable et plus ou moins s\u00e9v\u00e8res et/ou handicapants.\nL'Organisation mondiale de la sant\u00e9 promeut un mouvement de d\u00e9sinstitutionnalisation dans laquelle le soin en sant\u00e9 mentale classique sera remplac\u00e9 majoritairement par une \u00ab sant\u00e9 mentale communautaire \u00bb. Celle-ci consiste \u00e0 :\n\nInt\u00e9grer les soins de sant\u00e9 mentale dans le syst\u00e8me de premiers soins ;\nR\u00e9adapter les patients hospitalis\u00e9s sur le long terme en h\u00f4pital psychiatrique dans la communaut\u00e9 ;\nMettre en \u0153uvre des programmes de lutte contre la stigmatisation au sein des communaut\u00e9s ;\nLancer des interventions pr\u00e9ventives efficaces aupr\u00e8s de la population ;\nAssurer la pleine participation et l'int\u00e9gration des personnes atteintes de troubles mentaux dans la communaut\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. La sant\u00e9 mentale d\u00e9finit le bien-\u00eatre psychique, \u00e9motionnel et cognitif ou une absence de trouble mental.\n2. La sant\u00e9 mentale est l'aptitude du psychisme \u00e0 fonctionner de fa\u00e7on harmonieuse, agr\u00e9able, efficace et \u00e0 faire face aux difficult\u00e9s.\n3. Une bonne sant\u00e9 mentale est essentielle pour le bien-\u00eatre personnel, les relations familiales et interpersonnelles, ainsi que la contribution \u00e0 la communaut\u00e9.\n4. La sant\u00e9 mentale est un \u00e9tat de bien-\u00eatre qui permet \u00e0 chacun de r\u00e9aliser son potentiel et de faire face aux difficult\u00e9s normales de la vie.\n5. La sant\u00e9 mentale est influenc\u00e9e par des facteurs individuels tels que les \u00e9motions et des facteurs collectifs tels que les conditions de vie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sant\u00e9 mentale, on en parle peu\nMais c'est essentiel pour notre bien-\u00eatre, monsieur\nPsychisme, \u00e9motion, cognition\nC'est \u00e7a, la d\u00e9finition\n\nFaire face aux difficult\u00e9s, trouver l'harmonie\nDans notre fonctionnement, \u00eatre \u00e9panoui dans nos vies\nLa sant\u00e9 mentale, c'est vital pour notre bonheur\nPour nos relations, pour notre valeur\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 mentale, c'est primordial\nPour \u00eatre en \u00e9quilibre, pour \u00eatre sp\u00e9cial\n\u00c7a concerne tout le monde, sans exception\nC'est un facteur cl\u00e9 pour l'\u00e9panouissement\n\n\n[Couplet 2]\nPourquoi attendre d'avoir un trouble mental\nPour prendre conscience de son importance capitale ?\nUne bonne sant\u00e9 mentale, \u00e7a impacte tout\nLa famille, les amis, la communaut\u00e9, sans doute\n\nR\u00e9aliser notre potentiel, faire face aux obstacles\nC'est \u00e7a, l'essence m\u00eame de la sant\u00e9 mentale, c'est noble\n\u00c7a d\u00e9pend des \u00e9motions, mais aussi des conditions de vie\nLa sant\u00e9 mentale, c'est un droit pour tout individu\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9 mentale, c'est primordial\nPour \u00eatre en \u00e9quilibre, pour \u00eatre sp\u00e9cial\n\u00c7a concerne tout le monde, sans exception\nC'est un facteur cl\u00e9 pour l'\u00e9panouissement"}, {"titre": "Institut universitaire en sant\u00e9 mentale de Qu\u00e9bec", "text_origine": "L'Institut universitaire en sant\u00e9 mentale de Qu\u00e9bec (anciennement le Centre hospitalier Robert-Giffard) est un h\u00f4pital psychiatrique de Qu\u00e9bec offrant des services sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 des adultes vivant avec des troubles de sant\u00e9 mentale. \nIl est affili\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Laval. Depuis le 1er avril 2015, l'Institut universitaire en sant\u00e9 mentale de Qu\u00e9bec est fusionn\u00e9 au nouveau Centre int\u00e9gr\u00e9 universitaire de sant\u00e9 et de services sociaux de la Capitale-Nationale (CIUSSS de la Capitale-Nationale). \nL'\u00e9tablissement portait le nom de Robert Giffard, fondateur de Beauport et pionnier de la m\u00e9decine en Nouvelle-France. Il est situ\u00e9 sur le chemin de la Canardi\u00e8re dans l'arrondissement de Beauport de la ville de Qu\u00e9bec", "element_cle": "1. L'Institut universitaire en sant\u00e9 mentale de Qu\u00e9bec est un h\u00f4pital psychiatrique offrant des services sp\u00e9cialis\u00e9s aux adultes vivant avec des troubles de sant\u00e9 mentale.\n2. Affili\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Laval, il a fusionn\u00e9 avec le CIUSSS de la Capitale-Nationale le 1er avril 2015.\n3. L'institut \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment connu sous le nom de Centre hospitalier Robert-Giffard.\n4. Il porte le nom de Robert Giffard, fondateur de Beauport et pionnier de la m\u00e9decine en Nouvelle-France.\n5. L'\u00e9tablissement est situ\u00e9 sur le chemin de la Canardi\u00e8re dans l'arrondissement de Beauport de la ville de Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c0 l'Institut universitaire en sant\u00e9 mentale de Qu\u00e9bec,\nOn offre des soins sp\u00e9cialis\u00e9s, personne ne reste en panique,\nPour les adultes vivant avec des troubles mentaux,\nOn est l\u00e0 pour les soutenir, les aider \u00e0 sortir de ce tunnel.\n\nCIUSSS Capitale-Nationale, notre alli\u00e9,\nDepuis avril 2015, une fusion qui a fait sauter les cha\u00eenes,\nUniversit\u00e9 Laval, notre affiliation fi\u00e8re,\nEnsemble, on travaille pour une sant\u00e9 mentale \u00e9clair\u00e9e.\n\n[Refrain]\nL'Institut Robert-Giffard, on repose sur son h\u00e9ritage,\nNom d'un pionnier, Robert Giffard, m\u00e9decin de Nouvelle-France,\nSitu\u00e9 \u00e0 Beauport, sur le chemin de la Canardi\u00e8re,\nOn est l\u00e0 pour que chacun retrouve l'\u00e9quilibre, la lumi\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nAnciennement connu sous le nom de Centre hospitalier Robert-Giffard,\nOn a chang\u00e9 pour \u00e9voluer, pour marquer un nouveau d\u00e9part,\nAu c\u0153ur de Qu\u00e9bec, dans l'arrondissement de Beauport,\nOn est l\u00e0 pour apporter l'espoir, un soutien plus fort.\n\nOn met l'accent sur l'\u00e9ducation, l'information,\nPour briser les pr\u00e9jug\u00e9s, combattre les fausses opinions,\nOn est l\u00e0 pour que la sant\u00e9 mentale soit prise au s\u00e9rieux,\n\u00c0 l'Institut universitaire en sant\u00e9 mentale de Qu\u00e9bec, on peint un avenir heureux.\n\n[Refrain]\nL'Institut Robert-Giffard, on repose sur son h\u00e9ritage,\nNom d'un pionnier, Robert Giffard, m\u00e9decin de Nouvelle-France,\nSitu\u00e9 \u00e0 Beauport, sur le chemin de la Canardi\u00e8re,\nOn est l\u00e0 pour que chacun retrouve l'\u00e9quilibre, la lumi\u00e8re."}, {"titre": "Sant\u00e9", "text_origine": "La sant\u00e9 est \u00ab un \u00e9tat de complet bien-\u00eatre physique, mental et social, et ne consiste pas seulement en une absence de maladie ou d'infirmit\u00e9 \u00bb. Dans cette d\u00e9finition par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, OMS, depuis 1946, la sant\u00e9 repr\u00e9sente \u00ab l\u2019un des droits fondamentaux de tout \u00eatre humain, quelles que soient sa race, sa religion, ses opinions politiques, sa condition \u00e9conomique ou sociale \u00bb,. Elle implique la satisfaction de tous les besoins fondamentaux de la personne, qu'ils soient affectifs, sanitaires, nutritionnels, sociaux ou culturels. Mais cette d\u00e9finition confond les notions de sant\u00e9 et de bien-\u00eatre.\nPar ailleurs, \u00ab la sant\u00e9 r\u00e9sulte d\u2019une interaction constante entre l\u2019individu et son milieu \u00bb et repr\u00e9sente donc \u00ab cette \u00ab capacit\u00e9 physique, psychique et sociale des personnes d\u2019agir dans leur milieu et d\u2019accomplir les r\u00f4les qu\u2019elles entendent assumer d\u2019une mani\u00e8re acceptable pour elles-m\u00eames et pour les groupes dont elles font partie \u00bb.\nRen\u00e9 Dubos pr\u00e9sente en 1973 la sant\u00e9 comme \u00ab la situation dans laquelle l'organisme r\u00e9agit par une adaptation tout en pr\u00e9servant son int\u00e9grit\u00e9 individuelle. C'est l'\u00e9tat physique et mental relativement exempt de g\u00eanes et de souffrances qui permet \u00e0 l'individu de fonctionner aussi longtemps que possible dans le milieu o\u00f9 le hasard ou le choix l'ont plac\u00e9. \u00bb,Pour Ren\u00e9 Leriche en 1936, \u00ab la sant\u00e9 c'est la vie dans le silence des organes. \u00bb,", "element_cle": "- La sant\u00e9 est d\u00e9finie comme un \u00e9tat de complet bien-\u00eatre physique, mental et social\n- La sant\u00e9 est un droit fondamental de tout \u00eatre humain\n- La sant\u00e9 implique la satisfaction de tous les besoins fondamentaux de la personne\n- La sant\u00e9 est le r\u00e9sultat d'une interaction constante entre l'individu et son milieu\n- La sant\u00e9 est la capacit\u00e9 d'agir et d'accomplir des r\u00f4les de mani\u00e8re acceptable pour soi et pour les groupes dont on fait partie\n- Ren\u00e9 Dubos d\u00e9finit la sant\u00e9 comme l'\u00e9tat physique et mental exempt de g\u00eanes et de souffrances permettant \u00e0 l'individu de fonctionner dans son milieu\n- Ren\u00e9 Leriche d\u00e9crit la sant\u00e9 comme la vie dans le silence des organes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sant\u00e9, c'est plus qu'l'absence d'maladies\nC'est un \u00e9tat complet, un bien-\u00eatre p'tit fr\u00e8re\nPhysique, mental et social, tout est li\u00e9\nUn droit fondamental \u00e0 ne jamais oublier\n\n[Sant\u00e9 est un besoin, c'est primordial]\nPour tous les \u00eatres humains, \u00e7a doit \u00eatre capital\nSatisfaisons ces besoins, prot\u00e9geons notre corps\nEt gravons ces principes, comme un nouveau record\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9, c'est un pilier fondamental\nUn \u00e9quilibre, un \u00e9tat, physique et mental\nLa sant\u00e9, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nEn harmonie avec soi, et avec l'humanit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'interaction constante, entre l'individu et son milieu\nC'est ce qui fait na\u00eetre, une sant\u00e9 au mieux\nAgir, accomplir ses r\u00f4les,de mani\u00e8re acceptable\nPour soi, pour les groupes, pour \u00eatre respectable\n\n[R\u00e9n\u00e9 Dubos, il a tout compris]\nLa sant\u00e9, c'est pas juste d'pas \u00eatre dans la mis\u00e8re\nUn \u00e9tat qui permet d'fonctionner dans son milieu\nUn \u00e9quilibre physique et mental, on l'aura bien compris\n\n[Refrain]\nLa sant\u00e9, c'est un pilier fondamental\nUn \u00e9quilibre, un \u00e9tat, physique et mental\nLa sant\u00e9, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nEn harmonie avec soi, et avec l'humanit\u00e9"}, {"titre": "Handicap mental", "text_origine": "Le handicap mental (parfois appel\u00e9 retard mental dans le langage courant) est un trouble g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 per\u00e7u avant l'\u00e2ge adulte, caract\u00e9ris\u00e9 par un d\u00e9ficit et un dysfonctionnement cognitif dans au moins deux fonctionnements adaptatifs. Le handicap mental a \u00e9t\u00e9 historiquement d\u00e9fini sous le score de 70 de quotient intellectuel (QI).\nPresque enti\u00e8rement fond\u00e9e sur la cognition, la d\u00e9finition inclut d\u00e9sormais le fonctionnement mental et les capacit\u00e9s fonctionnelles d'un individu li\u00e9es \u00e0 son environnement. Aujourd\u2019hui, par cons\u00e9quent, un individu ne peut \u00eatre strictement consid\u00e9r\u00e9 comme retard\u00e9 mental pour la seule raison qu'il poss\u00e8de un quotient intellectuel inf\u00e9rieur \u00e0 70.\nLe handicap mental lorsqu'il n'est pas restreint au retard mental est le terme qui regroupe le handicap intellectuel ainsi que le handicap psychique (pathologies psychiques). Tout comme la terminologie handicap physique comprend les handicaps moteurs, auditifs, visuels mais aussi les maladies invalidantes.\nComme on peut le voir dans la CIM-10 Chapitre 05 ou dans la liste des codes DSM-IV, le handicap mental n\u2019est pas une maladie ou un trouble \u00e0 part enti\u00e8re. Il doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un statut social qui s\u2019applique aux personnes qui, en raison d\u2019un retard mental et d'\u00e9ventuels troubles associ\u00e9s sont limit\u00e9es dans leurs activit\u00e9s quotidiennes et dans leurs participations \u00e0 la vie sociale.", "element_cle": "1. Le handicap mental est un trouble g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 per\u00e7u avant l'\u00e2ge adulte, caract\u00e9ris\u00e9 par un d\u00e9ficit et un dysfonctionnement cognitif.\n2. Historiquement, le handicap mental \u00e9tait d\u00e9fini par un quotient intellectuel (QI) inf\u00e9rieur \u00e0 70.\n3. La d\u00e9finition actuelle du handicap mental inclut \u00e9galement le fonctionnement mental et les capacit\u00e9s fonctionnelles d'un individu li\u00e9es \u00e0 son environnement.\n4. Le handicap mental englobe \u00e9galement le handicap psychique, en plus du handicap intellectuel.\n5. Le handicap mental n'est pas une maladie ou un trouble \u00e0 part enti\u00e8re, mais plut\u00f4t un statut social qui limite les activit\u00e9s quotidiennes et la participation \u00e0 la vie sociale des personnes concern\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe handicap mental, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on n\u00e9glige,\nUn trouble g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, d\u00e8s l'adolescence \u00e7a se d\u00e9signe,\nD\u00e9ficits cognitifs, dysfonctionnements qui s'adignent,\nMais faut voir au-del\u00e0, les capacit\u00e9s qui baignent.\n\n[Refrain]\nHandicap mental, on l\u00e8ve le voile,\nC'est pas qu'un chiffre, c'est un potentiel royal,\nOubliez les pr\u00e9jug\u00e9s, ouvrez grand vos yeux,\nEnsemble on va briser toutes ces cha\u00eenes, les gars, allez !\n\n[Couplet 2]\nHistoriquement, le QI d\u00e9finissait la valeur,\nMais aujourd'hui, le mental, un environnement de ferveur,\nCapacit\u00e9s fonctionnelles, fonctionnement mental,\nPlus qu'un chiffre, une personne, un monde parall\u00e8le.\n\n[Refrain]\nHandicap mental, on l\u00e8ve le voile,\nC'est pas qu'un chiffre, c'est un potentiel royal,\nOubliez les pr\u00e9jug\u00e9s, ouvrez grand vos yeux,\nEnsemble on va briser toutes ces cha\u00eenes, les gars, allez !"}, {"titre": "Controverses li\u00e9es aux T\u00e9moins de J\u00e9hovah", "text_origine": "La lecture litt\u00e9rale de l\u2019Ancien testament et de l\u2019Apocalypse des T\u00e9moins de J\u00e9hovah suscite une vive opposition, notamment d\u2019\u00e9v\u00eaques de l\u2019\u00c9glise catholique, d\u2019ex\u00e9g\u00e8tes du juda\u00efsme, de la chr\u00e9tient\u00e9 et de l\u2019islam. Ils sont aussi l\u2019objet de critiques d\u2019une partie du corps m\u00e9dical. D\u2019anciens membres, tel que Raymond Franz, les accusent de pressions psychologiques inhumaines. Des associations de d\u00e9fense subventionn\u00e9es comme l\u2019ADFI, ou des commissions parlementaires comme la MIVILUDES font \u00e9tat de manipulation mentale et de d\u00e9rive sectaire dangereuse. Des commentateurs d\u00e9noncent leurs multiples fausses proph\u00e9ties : annonces de dates de fin du \u00ab pr\u00e9sent syst\u00e8me de choses \u00bb et prochaine destruction de \u00ab l\u2019empire mondial de la fausse religion \u00bb sans cesse report\u00e9es, d'incoh\u00e9rences doctrinales notoires, de diviser les familles, de fondamentalisme religieux, de m\u00e9thodes autocratiques et coercitives, et d\u2019avoir orient\u00e9 la traduction de leur bible (\u00ab traduction du monde nouveau \u00bb). Les critiques se concentrent aussi sur leur rejet des transfusions de sang, particuli\u00e8rement sensibles lorsque la vie d\u2019enfants est en jeu, et d\u2019accusations concernant le refus (sur la base du secret de la confession) de rapporter des cas d\u2019abus sexuels aux autorit\u00e9s.\nLa plupart de ces accusations sont ni\u00e9es par les t\u00e9moins de J\u00e9hovah, et certaines d\u2019entre elles ont fait l\u2019objet de proc\u00e8s ou de d\u00e9bats religieux. Par ailleurs, les T\u00e9moins de J\u00e9hovah consid\u00e8rent que seul leur comit\u00e9 d'enseignement, via un canal de communication d\u2019essence divine, sous la direction de \u00ab l\u2019esclave fid\u00e8le et avis\u00e9 de Dieu \u00bb et le \u00ab coll\u00e8ge central \u00bb, poss\u00e8dent la \u00ab v\u00e9rit\u00e9 vraie \u00bb, tout en admettant qu\u2019ils ne sont pas infaillibles.", "element_cle": "1. Controverses autour de la lecture litt\u00e9rale de l'Ancien Testament et de l'Apocalypse chez les T\u00e9moins de J\u00e9hovah.\n2. Opposition de diverses religions et ex\u00e9g\u00e8tes envers les T\u00e9moins de J\u00e9hovah.\n3. Accusations de pressions psychologiques inhumaines par d'anciens membres comme Raymond Franz.\n4. Des associations de d\u00e9fense et des commissions gouvernementales d\u00e9noncent la manipulation mentale et la d\u00e9rive sectaire chez les T\u00e9moins de J\u00e9hovah.\n5. Critiques des fausses proph\u00e9ties, l'incoh\u00e9rence doctrinale et les m\u00e9thodes coercitives chez les T\u00e9moins de J\u00e9hovah. \n6. Rejet des transfusions de sang et accusations de refus de signaler les abus sexuels aux autorit\u00e9s.\n7. N\u00e9gation de la plupart des accusations par les T\u00e9moins de J\u00e9hovah, mais certains litiges ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s devant les tribunaux.\n8. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah consid\u00e8rent que seule leur hi\u00e9rarchie poss\u00e8de la \"v\u00e9rit\u00e9 vraie\".\n9. Reconnaissance de leur non-infaillibilit\u00e9 par les T\u00e9moins de J\u00e9hovah.", "rap": "[Couplet 1]\nControverses autour de la lecture litt\u00e9rale\nDe l'Ancien Testament, Apocalypse, chez les T\u00e9moins de J\u00e9hovah\nCertains les jugent radicaux, un peu trop stricts\nMais ils s'accrochent \u00e0 leurs croyances, \u00e7a reste authentique\n\n[Couplet 2]\nOpposition des religions et ex\u00e9g\u00e8tes \nEnvers les T\u00e9moins de J\u00e9hovah, leur foi est mise en qu\u00eate\nMais ils restent pers\u00e9v\u00e9rants malgr\u00e9 les critiques\nContinuant d'affirmer que leur v\u00e9rit\u00e9 est unique\n\n[Refrain]\nControverses et accusations, \u00e7a fait d\u00e9bat\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont souvent point\u00e9s du doigt\nManipulation mentale, d\u00e9rive sectaire et refus de la r\u00e9alit\u00e9\nMais ils tiennent bon, leur foi est leur droit\n\n[Couplet 3]\nPressions psychologiques inhumaines, Raymond Franz t\u00e9moigne\nD'anciens membres d\u00e9noncent, y'a de la col\u00e8re qui r\u00e9sonne\nAssociations de d\u00e9fense, commissions gouvernementales\nD\u00e9noncent la manipulation, la d\u00e9rive sectaire, c'est dans leur viseur total\n\n[Couplet 4]\nFaux proph\u00e9ties, incoh\u00e9rence doctrinale, m\u00e9thodes coercitives\nLes critiques fusent, les jugements sont vifs\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah font face aux controverses\nMais restent convaincus, fid\u00e8les malgr\u00e9 les revers\n\n[Refrain]\nControverses et accusations, \u00e7a fait d\u00e9bat\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont souvent point\u00e9s du doigt\nManipulation mentale, d\u00e9rive sectaire et refus de la r\u00e9alit\u00e9\nMais ils tiennent bon, leur foi est leur droit\n\n[Couplet 5]\nTransfusions de sang, refus de signaler les abus sexuels\nDes sujets br\u00fblants, des comportements difficilement excusables\nN\u00e9gation des accusations, batailles judiciaires et tribunaux\nLa controverse persiste, rien n'est vraiment r\u00e9solu\n\n[Couplet 6]\nLa \"v\u00e9rit\u00e9 vraie\" est d\u00e9tenue par leur hi\u00e9rarchie\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah y croient, c'est leur philosophie\nMais ils reconnaissent leur non-infaillibilit\u00e9\nUne lueur d'introspection dans leur identit\u00e9\n\n[Refrain]\nControverses et accusations, \u00e7a fait d\u00e9bat\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont souvent point\u00e9s du doigt\nManipulation mentale, d\u00e9rive sectaire et refus de la r\u00e9alit\u00e9\nMais ils tiennent bon, leur foi est leur droit\n\n[Refrain]\nControverses et accusations, \u00e7a fait d\u00e9bat\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont souvent point\u00e9s du doigt\nManipulation mentale, d\u00e9rive sectaire et refus de la r\u00e9alit\u00e9\nMais ils tiennent bon, leur foi est leur droit"}, {"titre": "Pas-de-Calais", "text_origine": "Le Pas-de-Calais (/p\u0251.d(\u0259).ka.l\u025b/) est un d\u00e9partement fran\u00e7ais, qui doit son nom au pas de Calais (sans majuscule \u00e0 \u00ab pas \u00bb et sans traits d'union), le d\u00e9troit qui le s\u00e9pare de l'Angleterre. La pr\u00e9fecture de ce d\u00e9partement est Arras. L'Insee et la Poste lui attribuent le code 62.\nLe Pas-de-Calais se caract\u00e9rise par son territoire contrast\u00e9 regroupant un patrimoine touristique et naturel important d'une part et des zones tr\u00e8s urbanis\u00e9es d'autre part. Il est l'un des d\u00e9partements les plus peupl\u00e9s de France, port\u00e9 par son extr\u00e9mit\u00e9 est qui abrite plus de la moiti\u00e9 de sa population sur moins d'un quart de sa surface. S'il ne poss\u00e8de pas de tr\u00e8s grande ville, ni de centre urbain polarisant \u00e0 lui seul tout l'espace d\u00e9partemental, il n'en dispose pas moins d'un r\u00e9seau \u00e9quilibr\u00e9 de villes moyennes et secondaires dont les principales sont Calais, Arras, Boulogne-sur-Mer et Lens.\nIl fut cr\u00e9\u00e9 par regroupement de l'Artois (alentours d'Arras, B\u00e9thune, Lens et Saint-Omer) et d'une partie de l'ancienne Picardie (le littoral), deux territoires qui restent, encore aujourd'hui, assez diff\u00e9rents culturellement et \u00e9conomiquement. Jusqu'au 1er janvier 2016, le Pas-de-Calais \u00e9tait rattach\u00e9 au d\u00e9partement du Nord pour former la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais. Aujourd'hui, il constitue avec quatre autres d\u00e9partements, la r\u00e9gion Hauts-de-France.", "element_cle": "1. Le Pas-de-Calais est un d\u00e9partement fran\u00e7ais qui tire son nom du pas de Calais, le d\u00e9troit qui le s\u00e9pare de l'Angleterre.\n2. Sa pr\u00e9fecture est Arras et son code est le 62.\n3. Le territoire du Pas-de-Calais est caract\u00e9ris\u00e9 par un contraste entre un patrimoine touristique et naturel important et des zones tr\u00e8s urbanis\u00e9es.\n4. Il fait partie des d\u00e9partements les plus peupl\u00e9s de France, avec la moiti\u00e9 de sa population concentr\u00e9e \u00e0 l'est sur moins d'un quart de sa surface.\n5. Malgr\u00e9 l'absence de grandes villes, le d\u00e9partement poss\u00e8de un r\u00e9seau \u00e9quilibr\u00e9 de villes moyennes et secondaires, telles que Calais, Arras, Boulogne-sur-Mer et Lens.\n6. Le Pas-de-Calais a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la fusion de l'Artois et d'une partie de l'ancienne Picardie, deux territoires culturellement et \u00e9conomiquement diff\u00e9rents.\n7. Avant le 1er janvier 2016, il faisait partie de la r\u00e9gion Nord-Pas-de-Calais, mais il constitue maintenant avec quatre autres d\u00e9partements la r\u00e9gion Hauts-de-France.", "rap": "[Couplet 1]\nPas-de-Calais, terre de contrastes\nEntre nature verdoyante et zones urbanis\u00e9es en masse\nUn d\u00e9partement qui porte son nom fi\u00e8rement\nS\u00e9par\u00e9 de l'Angleterre par le d\u00e9troit de Calais, brillamment\n\nPr\u00e9fecture d'Arras, num\u00e9ro 62\nLe Pas-de-Calais, un code \u00e0 retenir dans nos raps, tu l'sais\nDes paysages \u00e0 couper le souffle, une richesse touristique\nMais aussi des villes importantes qui font battre son c\u0153ur \u00e9nergique\n\n[Refrain]\nPas-de-Calais, terre de diversit\u00e9\nEntre patrimoine et urbanit\u00e9\nUne histoire riche qui r\u00e9sonne encore aujourd'hui\nDans les ruelles de Calais jusqu'\u00e0 Lens, ouais, c'est ainsi\n\n[Couplet 2]\nFusion de l'Artois et d'une partie d'la Picardie\nLe Pas-de-Calais, un m\u00e9lange de cultures \u00e0 l'infini\nDes villes moyennes, secondaires qui s'\u00e9quilibrent\nCalais, Arras, Boulogne-sur-Mer, Lens, on vibre\n\nAvant 2016, il \u00e9tait Nord-Pas-de-Calais\nMais maintenant, la r\u00e9gion Hauts-de-France lui fait sa place\nUn d\u00e9partement dynamique, qui ne cesse d'\u00e9voluer\nLe Pas-de-Calais, une terre \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 admirer\n\n[Refrain]\nPas-de-Calais, terre de diversit\u00e9\nEntre patrimoine et urbanit\u00e9\nUne histoire riche qui r\u00e9sonne encore aujourd'hui\nDans les ruelles de Calais jusqu'\u00e0 Lens, ouais, c'est ainsi"}, {"titre": "Adolescence", "text_origine": "L'adolescence (du latin \u0103d\u014fl\u0113sc\u0113ns, -cent\u012da, \u00ab croissant, grandissant, se d\u00e9veloppant \u00bb) est une phase du d\u00e9veloppement humain physique et mental qui se produit pendant la p\u00e9riode de la vie humaine s'\u00e9tendant de la pubert\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte. Les crit\u00e8res de d\u00e9finition de l'adolescence ont vari\u00e9 au fil de l'histoire. L'entr\u00e9e dans l'adolescence est g\u00e9n\u00e9ralement marqu\u00e9e par les changements biologiques d\u00e9clench\u00e9s par des changements hormonaux de la pubert\u00e9, et sa dur\u00e9e sur le plan social est li\u00e9e au degr\u00e9 de d\u00e9pendance financi\u00e8re envers les parents. L'adolescence se termine habituellement par l'atteinte de la majorit\u00e9 civile, variable selon les pays.\nSur le plan biologique, l'organisation mondiale de la sant\u00e9 d\u00e9finit les adolescents comme \u00e9tant les jeunes de 10 \u00e0 19 ans mais selon d'autres scientifiques la p\u00e9riode transitoire entre l'enfance et l'\u00e2ge adulte pourrait aller jusqu'\u00e0 25 ans. Durant la p\u00e9riode allant de la majorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, on parle toutefois tr\u00e8s rarement d'adolescents mais plut\u00f4t de \u00ab jeunes adultes \u00bb,.", "element_cle": "1. L'adolescence est une phase du d\u00e9veloppement humain qui se produit pendant la p\u00e9riode de la pubert\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte.\n2. Les crit\u00e8res de d\u00e9finition de l'adolescence ont \u00e9volu\u00e9 au cours de l'histoire.\n3. Les changements biologiques de la pubert\u00e9 marquent g\u00e9n\u00e9ralement l'entr\u00e9e dans l'adolescence.\n4. La dur\u00e9e de l'adolescence sur le plan social varie en fonction de la d\u00e9pendance financi\u00e8re envers les parents.\n5. La majorit\u00e9 civile marque g\u00e9n\u00e9ralement la fin de l'adolescence, mais cela varie d'un pays \u00e0 l'autre.\n6. Selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, les adolescents ont entre 10 et 19 ans.\n7. Cependant, certains scientifiques estiment que la p\u00e9riode transitoire entre l'enfance et l'\u00e2ge adulte peut aller jusqu'\u00e0 25 ans.\n8. Apr\u00e8s la majorit\u00e9, on parle g\u00e9n\u00e9ralement de \"jeunes adultes\" plut\u00f4t que d'adolescents.", "rap": "[Couplet 1]\nL'adolescence, une phase de transition,\nDe la pubert\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'est l'ascension.\nDes crit\u00e8res qui ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 travers le temps,\nChangements biologiques, une nouvelle vie qui commence.\n\n[Refrain]\nAdolescence, p\u00e9riode de transformation,\nEntre enfance et \u00e2ge adulte, d\u00e9termination.\nDur\u00e9e sociale, d\u00e9pendance financi\u00e8re,\nJusqu'\u00e0 la majorit\u00e9 civile, une fronti\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nLa pubert\u00e9, marqueur de l'entr\u00e9e dans ce monde,\nLes hormones en \u00e9bullition, le corps qui se confond.\nSelon l'OMS, de 10 \u00e0 19 ans la tranche,\nMais certains estiment qu'on reste ados jusqu'\u00e0 25 ans, une vraie avalanche.\n\n[Refrain]\nAdolescence, p\u00e9riode de bouleversement,\nChangement physique, choix et engagement.\nApr\u00e8s la majorit\u00e9, jeunes adultes en vue,\nL'adolescence s'\u00e9clipse, une nouvelle venue."}, {"titre": "Crise d'adolescence", "text_origine": "La crise d'adolescence est, dans le langage courant, l'ensemble des troubles (sautes d'humeur, attitudes de d\u00e9fi, opposition aux parents, besoin d\u2019intimit\u00e9 et de la confiance de leurs parents ou tuteurs, comportements excessifs\u2026) suppos\u00e9s se produire durant la phase de transition entre l'\u00e2ge enfant et l'\u00e2ge adulte qu'est l'adolescence.\nEn psychologie, des auteurs comme Erik Erikson et James E. Marcia, ont d\u00e9crit l'adolescence comme la p\u00e9riode marqu\u00e9e par de nombreux changements dont celui de l'identit\u00e9 qu'ils d\u00e9crivent comme \"crise\" au sens de bouleversement psychologique (cognitif et \u00e9motionnel) que l'adolescent ou le jeune adulte cherche \u00e0 r\u00e9soudre et qui lui permet de construire une identit\u00e9 stable et de s'orienter dans la vie.", "element_cle": "1. La crise d'adolescence est une p\u00e9riode de transition entre l'\u00e2ge enfant et l'\u00e2ge adulte.\n2. Les sympt\u00f4mes de la crise d'adolescence incluent les sautes d'humeur, les attitudes de d\u00e9fi et l'opposition aux parents.\n3. Les adolescents ont besoin d'intimit\u00e9 et de confiance de la part de leurs parents.\n4. Selon des psychologues tels qu'Erik Erikson et James E. Marcia, l'adolescence est une p\u00e9riode de bouleversement psychologique et \u00e9motionnel.\n5. Pendant la crise d'adolescence, les adolescents cherchent \u00e0 r\u00e9soudre des questions d'identit\u00e9 et \u00e0 construire une identit\u00e9 stable pour leur vie future.", "rap": "[Couplet 1]\nLa crise d'adolescence, une p\u00e9riode intense,\nEntre l'enfance innocent et le monde adulte immense,\nSautes d'humeur, attitudes de d\u00e9fi, c'est la r\u00e9alit\u00e9,\nLes sympt\u00f4mes qui d\u00e9finissent cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e.\n\nLes parents, \u00e9coutez-moi, vos ados ont besoin d'intimit\u00e9,\nDe confiance et de soutien pour faire face \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9,\nIls cherchent \u00e0 se construire, \u00e0 trouver leur identit\u00e9,\nUne qu\u00eate essentielle pour leur vie future, comprenez-le.\n\n[Refrain]\nLa crise d'adolescence, une \u00e9tape cruciale,\nO\u00f9 se d\u00e9finit l'individu, o\u00f9 tout semble devenir vital,\nSoutenez-les, guidez-les avec amour et patience,\nEnsemble, faisons face \u00e0 cette p\u00e9riode de transition.\n\n[Couplet 2]\nPsychologues de renom, Erikson et Marcia l'ont dit,\nL'adolescence est une p\u00e9riode de bouleversement, d'esprit,\nEmotionnellement et psychologiquement, c'est le grand chambardement,\nMais c'est aussi l'occasion de se construire autrement.\n\nLes questions d'identit\u00e9, de qui je suis, o\u00f9 je vais,\nLes ados cherchent des r\u00e9ponses, une voie \u00e0 emprunter,\nSoyons l\u00e0 pour les guider, les accompagner,\nLeur ouvrir les portes d'un avenir \u00e9panoui, illumin\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa crise d'adolescence, une \u00e9tape cruciale,\nO\u00f9 se d\u00e9finit l'individu, o\u00f9 tout semble devenir vital,\nSoutenez-les, guidez-les avec amour et patience,\nEnsemble, faisons face \u00e0 cette p\u00e9riode de transition."}, {"titre": "Hygi\u00e8ne", "text_origine": "L'hygi\u00e8ne est un ensemble de mesures destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9venir les infections et l'apparition de maladies infectieuses. Elle se base essentiellement sur trois actions :\n\nle nettoyage et la d\u00e9tersion ;\nla d\u00e9sinfection ;\nla conservation.Il est possible de distinguer l'hygi\u00e8ne domestique et l'hygi\u00e8ne du corps. Par extension, on parle aussi d'\u00ab hygi\u00e8ne de vie \u00bb, d'\u00ab hygi\u00e8ne alimentaire \u00bb et d'\u00ab hygi\u00e8ne mentale \u00bb pour des actions et activit\u00e9s permettant de pr\u00e9venir l'apparition de troubles, comme la pratique d'un sport, l'abstention de fumer ou de boire de l'alcool.", "element_cle": "1. L'hygi\u00e8ne vise \u00e0 pr\u00e9venir les infections et les maladies infectieuses.\n2. L'hygi\u00e8ne se compose de nettoyage, de d\u00e9sinfection et de conservation.\n3. Il existe diff\u00e9rents types d'hygi\u00e8ne, tels que l'hygi\u00e8ne domestique et l'hygi\u00e8ne corporelle.\n4. L'hygi\u00e8ne de vie englobe des activit\u00e9s visant \u00e0 pr\u00e9venir les troubles.\n5. Des exemples d'hygi\u00e8ne de vie incluent la pratique d'un sport et l'abstinence de tabac et d'alcool.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hygi\u00e8ne, c'est la base, faut bien comprendre\nPour \u00e9viter les infections, les maladies \u00e0 la cendre\nNettoyage, d\u00e9sinfection, conservation\nTout \u00e7a fait partie de cette mission\n\n[Couplet 2]\nL'hygi\u00e8ne domestique, c'est essentiel\nPour une maison propre, sans soucis artificiels\nEt l'hygi\u00e8ne corporelle, faut y faire gaffe\nPour rester frais, clean, pas de souillure qu'affiche\n\n[Refrain]\nL'hygi\u00e8ne, ouais c'est important\nPour garder la sant\u00e9 \u00e0 tout moment\nDans la vie, y'a diff\u00e9rents types \u00e0 comprendre\nPour pr\u00e9venir les probl\u00e8mes et \u00e9viter de se rendre\n\n[Couplet 1]\nParlons de l'hygi\u00e8ne de vie, c'est primordial\nDes activit\u00e9s pour pr\u00e9venir les troubles, rien de banal\nPratiquer un sport, bouger son corps\nC'est \u00e7a la cl\u00e9 pour rester fort\n\n[Couplet 2]\nSans oublier l'abstinence de tabac et d'alcool\nPour pr\u00e9server ses poumons, son foie, ivresse en ligne droite\nDes choix \u00e0 faire, y'a pas de d\u00e9tour\nPour avoir une vie saine, sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nL'hygi\u00e8ne, ouais c'est important\nPour garder la sant\u00e9 \u00e0 tout moment\nDans la vie, y'a diff\u00e9rents types \u00e0 comprendre\nPour pr\u00e9venir les probl\u00e8mes et \u00e9viter de se rendre"}, {"titre": "Hygi\u00e8ne de vie", "text_origine": "L'hygi\u00e8ne (du grec hugieion signifiant la sant\u00e9) \u00e9tant la partie de la m\u00e9decine qui \u00e9tudie les moyens individuels et collectifs, les principes ou les pratiques qui visent \u00e0 pr\u00e9server ou favoriser la sant\u00e9, l'hygi\u00e8ne de vie d\u00e9signe le fait pour une personne de respecter de mani\u00e8re volontaire ces principes ou ces pratiques[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nL'hygi\u00e8ne de vie est l'ensemble des mesures destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 promouvoir la sant\u00e9. Elle concerne essentiellement les choix de style de vie. Ces choix sont adopt\u00e9s du fait de leurs impacts positif sur son propre bien-\u00eatre physique ou moral. Les comportements de la vie quotidienne sont fortement influenc\u00e9s par la perception que l\u2019on a de son \u00e9tat de sant\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. L'hygi\u00e8ne de vie est l'\u00e9tude des moyens individuels et collectifs qui visent \u00e0 pr\u00e9server la sant\u00e9.\n2. Elle englobe les principes et les pratiques qui favorisent la sant\u00e9.\n3. L'hygi\u00e8ne de vie consiste \u00e0 respecter volontairement ces principes et pratiques.\n4. Elle comprend des mesures destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server et promouvoir la sant\u00e9.\n5. Les choix de style de vie ont un impact positif sur le bien-\u00eatre physique et moral.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hygi\u00e8ne de vie, c'est ma philosophie\nPr\u00e9server ma sant\u00e9, c'est ma priorit\u00e9\nJ'\u00e9tudie les moyens, individuels et collectifs\nPour rester en forme, j'suis jamais lassif\n\nLes principes et les pratiques, je les adopte tous\nPour favoriser ma sant\u00e9, je fais les bons choix\nRespecter volontairement, c'est ma d\u00e9termination\nPour une vie saine, sans complications\n\n[Refrain]\nL'hygi\u00e8ne de vie, c'est ma d\u00e9finition\nDes mesures pour pr\u00e9server ma condition\nSant\u00e9 physique et morale, je veux l'\u00e9quilibre\nLes choix de style de vie, ont un impact magnifique\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9venir plut\u00f4t que gu\u00e9rir, c'est ma devise\nJe prends soin de moi, c'est ma surprise\nDes mesures pr\u00e9ventives, pour rester en sant\u00e9\nPromouvoir ma condition, c'est ma fiert\u00e9\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, j'en fais mon enseignement\nJ'apprends de l'Histoire, c'est mon engagement\nHygi\u00e8ne de vie, c'est un mode de vie sain\nPour un avenir meilleur, je veux \u00eatre le t\u00e9moin\n\n[Refrain]\nL'hygi\u00e8ne de vie, c'est ma d\u00e9finition\nDes mesures pour pr\u00e9server ma condition\nSant\u00e9 physique et morale, je veux l'\u00e9quilibre\nLes choix de style de vie, ont un impact magnifique"}, {"titre": "Hygi\u00e8ne du corps", "text_origine": "L'hygi\u00e8ne du corps repr\u00e9sente l'ensemble des mesures destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server la propret\u00e9 des t\u00e9guments par le nettoyage avec de l'eau et des produits nettoyants.\nElle n\u00e9cessite de l'eau propre et un agent lavant (savon en g\u00e9n\u00e9ral) qui peuvent \u00eatre difficiles \u00e0 trouver ou \u00e0 produire dans certaines r\u00e9gions (tr\u00e8s froides ou tr\u00e8s s\u00e8ches).\nOn la pr\u00e9sente aujourd\u2019hui comme un moyen de propret\u00e9 et de pr\u00e9vention des maladies, en compl\u00e9ment de l'hygi\u00e8ne de vie et de l'hygi\u00e8ne domestique, mais dans de nombreuses civilisations historiques ou actuelles, la toilette du corps est associ\u00e9e \u00e0 des rituels individuels ou collectifs pouvant jouer un r\u00f4le symbolique important (purification, soins aux enfants, malades ou personnes \u00e2g\u00e9es\u2026).", "element_cle": "1. L'hygi\u00e8ne du corps consiste \u00e0 maintenir la propret\u00e9 des t\u00e9guments par le nettoyage avec de l'eau et des produits nettoyants.\n2. L'eau propre et un agent lavant tels que le savon sont n\u00e9cessaires pour l'hygi\u00e8ne du corps.\n3. Dans certaines r\u00e9gions, il peut \u00eatre difficile de trouver ou de produire de l'eau propre et des produits nettoyants.\n4. L'hygi\u00e8ne du corps est consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui comme un moyen de pr\u00e9vention des maladies.\n5. La toilette du corps est souvent associ\u00e9e \u00e0 des rituels symboliques dans de nombreuses civilisations historiques et actuelles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hygi\u00e8ne du corps, c'est primordial\nPour maintenir nos t\u00e9guments propres, on n\u00e9gocie pas\nUn nettoyage en profondeur, avec de l'eau\nDes produits nettoyants, le savon comme h\u00e9ros\n\nPas d'hygi\u00e8ne, pas de propret\u00e9, \u00e7a craint\nOn court le risque d'attraper des maladies, c'est certain\nDans certaines r\u00e9gions, c'est pas si simple\nTrouver de l'eau propre, des produits, c'est un d\u00e9fi, un vrai casse-t\u00eate\n\n[Refrain]\nL'hygi\u00e8ne du corps, c'est une n\u00e9cessit\u00e9\nPour rester en bonne sant\u00e9, pour assurer notre p\u00e9rennit\u00e9\nOn nettoie, on purifie, on fait briller notre peau\nL'hygi\u00e8ne du corps, on y tient, c'est vital, faut pas l'ignorer, no no\n\n[Couplet 2]\nL'hygi\u00e8ne du corps, c'est pas seulement une mode\nC'est ancr\u00e9 dans notre histoire, c'est un vrai code\nDes rituels symboliques, en toutes civilisations\nLa toilette du corps, une tradition, une fascination\n\nDepuis des mill\u00e9naires, les hommes s'en pr\u00e9occupent\nLes rituels de purification, jamais ne se lassent, s'accumulent\nDe l'\u00c9gypte ancienne \u00e0 nos jours, dans toutes les cultures\nL'hygi\u00e8ne du corps, c'est un patrimoine, une stature\n\n[Refrain]\nL'hygi\u00e8ne du corps, c'est une n\u00e9cessit\u00e9\nPour rester en bonne sant\u00e9, pour assurer notre p\u00e9rennit\u00e9\nOn nettoie, on purifie, on fait briller notre peau\nL'hygi\u00e8ne du corps, on y tient, c'est vital, faut pas l'ignorer, no no"}, {"titre": "Hygi\u00e8ne des aliments", "text_origine": "L'hygi\u00e8ne des aliments comporte l'ensemble des pratiques visant \u00e0 ce que les aliments mis sur le march\u00e9 ne soient ni nocifs (pr\u00e9judiciables \u00e0 la sant\u00e9) ni inacceptables pour la consommation en raison d'alt\u00e9rations par des micro-organismes sans caract\u00e8re nocif. On dit par cons\u00e9quent que l'hygi\u00e8ne a deux composantes, la s\u00e9curit\u00e9 et la salubrit\u00e9. La s\u00e9curit\u00e9 des aliments est aussi appel\u00e9e innocuit\u00e9 ou s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des aliments. L'hygi\u00e8ne des aliments comprend un certain nombre de bonnes pratiques \u00e0 suivre lors de manipulations des aliments dans le but de pr\u00e9venir l'alt\u00e9ration des aliments et les atteintes potentielles \u00e0 la sant\u00e9. En compl\u00e9ment des bonnes pratiques d'hygi\u00e8ne, les industries alimentaires mettent en \u0153uvre une approche m\u00e9thodique pour la pr\u00e9vention des maladies infectieuses transmises par les aliments : le syst\u00e8me HACCP (analyse des dangers et points critiques pour leur ma\u00eetrise). \nLes aliments peuvent transmettre des maladies de personne \u00e0 personne, mais \u00e9galement servir de moyen de croissance \u00e0 certaines bact\u00e9ries (tant \u00e0 la surface qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur de l'aliment) qui peuvent provoquer des intoxications alimentaires. \nLes aliments non surveill\u00e9s propagent potentiellement des maladies. De l'instant m\u00eame de leur production jusqu'au moment de leur consommation, les aliments sont constamment expos\u00e9s \u00e0 de possibles contaminations, tant par des agents naturels que par suite d'interventions humaines.", "element_cle": "1. L'hygi\u00e8ne des aliments vise \u00e0 garantir que les aliments ne pr\u00e9sentent aucun risque pour la sant\u00e9.\n2. La s\u00e9curit\u00e9 des aliments est une composante essentielle de l'hygi\u00e8ne alimentaire.\n3. Les bonnes pratiques d'hygi\u00e8ne sont cruciales pour pr\u00e9venir l'alt\u00e9ration des aliments.\n4. Le syst\u00e8me HACCP est utilis\u00e9 pour pr\u00e9venir les maladies infectieuses transmises par les aliments.\n5. Les aliments peuvent \u00eatre sources de contamination humaine et bact\u00e9rienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hygi\u00e8ne des aliments, faut pas n\u00e9gliger \u00e7a,\nC'est crucial pour \u00e9viter les probl\u00e8mes, ouais,\nOn vise la s\u00e9curit\u00e9, on veut pas de risques,\nPour que nos repas soient toujours sains et magiques.\n\nLes bonnes pratiques d'hygi\u00e8ne, on les suit \u00e0 la lettre,\nPour pr\u00e9venir toute alt\u00e9ration, rien de mieux, fr\u00e8re,\nOn lave bien nos mains, on nettoie tout le matos,\nLa propret\u00e9, c'est la base pour garder le food potos.\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne des aliments, c'est pas du vent,\nOn veut pas de contamination, on est exigent,\nLe HACCP, un syst\u00e8me efficace contre les maladies,\nOn reste vigilants pour \u00e9viter la bact\u00e9rie.\n\n[Couplet 2]\nLes aliments, faut faire gaffe \u00e0 l'humain,\nOn peut les contaminer, \u00e7a peut faire mal demain,\nOn pense aux bact\u00e9ries, on fait attention aux dates,\nPour que dans nos assiettes, y ait que du bon plat.\n\nL'hygi\u00e8ne alimentaire, c'est pas qu'une blague,\nC'est important de conna\u00eetre les erreurs qu'on \u00e9vite,\nOn fait le maximum pour pas rendre malade,\nLa sant\u00e9, c'est primordial, on est pas en balade.\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne des aliments, c'est pas du vent,\nOn veut pas de contamination, on est exigent,\nLe HACCP, un syst\u00e8me efficace contre les maladies,\nOn reste vigilants pour \u00e9viter la bact\u00e9rie."}, {"titre": "Paquet hygi\u00e8ne", "text_origine": "En Droit europ\u00e9en, le paquet hygi\u00e8ne est un ensemble de r\u00e8glements europ\u00e9ens, fixant des exigences relatives \u00e0 l\u2019hygi\u00e8ne des denr\u00e9es alimentaires et des denr\u00e9es animales :\n\nle r\u00e8glement (CE) n\u00b0178/2002, appel\u00e9 \u00ab Food law \u00bb, \u00e9tablit les principes g\u00e9n\u00e9raux et les prescriptions g\u00e9n\u00e9rales de la l\u00e9gislation alimentaire ;\nle r\u00e8glement (CE) n\u00b0852/2004 relative \u00e0 l\u2019hygi\u00e8ne des denr\u00e9es alimentaires et applicable \u00e0 tous les exploitants du secteur alimentaire ;\nle r\u00e8glement (CE) n\u00b0853/2004 relatif aux denr\u00e9es d\u2019origine animale et applicable \u00e0 tous les exploitants du secteur alimentaire manipulant ou transformant des denr\u00e9es animales ou d\u2019origine animale ;\nle r\u00e8glement (CE) n\u00b0183/2005 \u00e9tablissant des exigences en mati\u00e8re d\u2019hygi\u00e8ne des aliments pour animaux.\nle r\u00e8glement (UE) n\u00b02017/625 concernant les contr\u00f4les officiels et les autres activit\u00e9s officielles.", "element_cle": "1. Le paquet hygi\u00e8ne est un ensemble de r\u00e8glements europ\u00e9ens fixant des exigences en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne des denr\u00e9es alimentaires et des denr\u00e9es animales.\n2. Le r\u00e8glement (CE) n\u00b0178/2002, appel\u00e9 \"Food law\", \u00e9tablit les principes g\u00e9n\u00e9raux de la l\u00e9gislation alimentaire.\n3. Le r\u00e8glement (CE) n\u00b0852/2004 concerne l'hygi\u00e8ne des denr\u00e9es alimentaires et s'applique \u00e0 tous les exploitants du secteur alimentaire.\n4. Le r\u00e8glement (CE) n\u00b0853/2004 concerne les denr\u00e9es d'origine animale et s'applique aux exploitants du secteur alimentaire manipulant ou transformant ces denr\u00e9es.\n5. Le r\u00e8glement (CE) n\u00b0183/2005 \u00e9tablit des exigences d'hygi\u00e8ne pour les aliments destin\u00e9s aux animaux.\n6. Le r\u00e8glement (UE) n\u00b02017/625 concerne les contr\u00f4les officiels et autres activit\u00e9s officielles li\u00e9es \u00e0 l'hygi\u00e8ne des denr\u00e9es alimentaires et des denr\u00e9es animales.", "rap": "[Couplet 1]\nPaquet hygi\u00e8ne, des r\u00e8glements europ\u00e9ens\nPour maintenir l'hygi\u00e8ne dans nos denr\u00e9es\nLe r\u00e8glement Food law, num\u00e9ro cent soixante-dix-huit\nDes principes g\u00e9n\u00e9raux, pour faire attention \u00e0 tout\n\nLe r\u00e8glement huit-cinq-deux, l'hygi\u00e8ne prime\nPour tous les acteurs du secteur alimentaire, unanime\nExploitants, soyez vigilants dans vos manipulations\nPour pr\u00e9server la qualit\u00e9 de nos consommations\n\n[Refrain]\nPaquet hygi\u00e8ne, pour une alimentation saine\nDes r\u00e8gles strictes, pour \u00e9viter les peines\nRespectons les normes, pour notre bien-\u00eatre\nUn avenir meilleur, pour tous nos repas \u00e0 se mettre\n\n[Couplet 2]\nLe r\u00e8glement huit-cinq-trois, pour les denr\u00e9es animales\nToujours plus de contr\u00f4les, pour \u00e9viter les scandales\nExploitants du secteur alimentaire, soyez pointilleux\nLes normes d'hygi\u00e8ne, c'est prioritaire et pr\u00e9cieux\n\nLe r\u00e8glement cent quatre-vingt-trois, pour les aliments des animaux\nDes exigences d'hygi\u00e8ne, point final et sans b\u00e9mol\nEt pour les contr\u00f4les officiels et autres activit\u00e9s\nLe r\u00e8glement vingt-seize-vingt-cinq, notre s\u00fbret\u00e9 assur\u00e9e\n\n[Refrain]\nPaquet hygi\u00e8ne, pour une alimentation saine\nDes r\u00e8gles strictes, pour \u00e9viter les peines\nRespectons les normes, pour notre bien-\u00eatre\nUn avenir meilleur, pour tous nos repas \u00e0 se mettre"}, {"titre": "Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement", "text_origine": "Qualit\u00e9, Hygi\u00e8ne, S\u00e9curit\u00e9, Environnement (QHSE) ; aussi appel\u00e9 Hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, s\u00fbret\u00e9, environnement (HSSE) ; Qualit\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, environnement (QSE) ; Qualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9 (QHS) ; ou encore Hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement (HSE) est un ensemble qui \u00e9tudie et met en \u0153uvre les aspects pratiques li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9, aux risques professionnels et \u00e0 l'environnement au sein des organisations afin de conduire \u00e0 un syst\u00e8me de management int\u00e9gr\u00e9 complet et respectueux de l'environnement et \u00e0 l'am\u00e9lioration continue.\nCompte tenu des liens entre les diff\u00e9rents domaines, le charg\u00e9 de QHSE peut intervenir dans le management de la qualit\u00e9, le management de la sant\u00e9-s\u00e9curit\u00e9-s\u00fbret\u00e9-hygi\u00e8ne ou le management environnemental de son entreprise. \u00c0 ce titre, il est charg\u00e9 de veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du personnel, \u00e0 sa formation en mati\u00e8re de pr\u00e9vention, au respect des normes (notamment NF, EN, AFNOR, ISO), des r\u00e9glementations et de l'environnement, ainsi qu'\u00e0 la fiabilit\u00e9 des installations, produits et services dans l'entreprise.\nLes enjeux de la QHSE sont nombreux et font appel \u00e0 des connaissances transversales qui concernent toute l'entreprise. Cet ensemble est \u00e9galement fortement li\u00e9 \u00e0 d'autres composantes tels que la RSE ou la QVT.", "element_cle": "1. La QHSE est un ensemble qui \u00e9tudie et met en \u0153uvre les aspects pratiques li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9, aux risques professionnels et \u00e0 l'environnement au sein des organisations.\n2. Le charg\u00e9 de QHSE peut intervenir dans le management de la qualit\u00e9, de la sant\u00e9-s\u00e9curit\u00e9-s\u00fbret\u00e9-hygi\u00e8ne et du management environnemental de son entreprise.\n3. Les responsabilit\u00e9s du charg\u00e9 de QHSE incluent la s\u00e9curit\u00e9 du personnel, la formation en mati\u00e8re de pr\u00e9vention et le respect des normes et r\u00e9glementations.\n4. Les enjeux de la QHSE sont nombreux et n\u00e9cessitent des connaissances transversales dans toute l'entreprise.\n5. La QHSE est li\u00e9e \u00e0 d'autres composantes telles que la RSE (Responsabilit\u00e9 Sociale des Entreprises) et la QVT (Qualit\u00e9 de Vie au Travail).", "rap": "[Couplet 1]\nLa QHSE, c'est l'essentiel\nPour des entreprises qui veulent aller loin\nQualit\u00e9, hygi\u00e8ne, s\u00e9curit\u00e9, environnement\nDes piliers pour un avenir diff\u00e9rent\n\nOn \u00e9tudie, on met en \u0153uvre\nDes pratiques qui font tout en faveur\nDe la sant\u00e9 des gens, du respect des normes\nTout en pr\u00e9servant notre belle plan\u00e8te qui est notre forme\n\n[Refrain]\nQHSE, ensemble de valeurs essentielles\nPour des organisations qui veulent \u00eatre belles\nLe charg\u00e9 de QHSE, il est l\u00e0 pour intervenir\nDans la qualit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, l'environnement, sans se taire\n\n[Couplet 2]\nLe charg\u00e9 de QHSE, il est important\nDans le management de l'entreprise, il est pr\u00e9sent\nLa sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, la s\u00fbret\u00e9, l'hygi\u00e8ne\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour une entreprise saine\n\nLa responsabilit\u00e9 du charg\u00e9 de QHSE\nC'est la s\u00e9curit\u00e9 du personnel, la pr\u00e9vention en t\u00eate\nIl forme, il informe, il veille au respect\nDes normes et r\u00e9glementations, sans effet de rejet\n\n[Refrain]\nQHSE, ensemble de valeurs essentielles\nPour des organisations qui veulent \u00eatre belles\nLe charg\u00e9 de QHSE, il est l\u00e0 pour intervenir\nDans la qualit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, l'environnement, sans se taire"}, {"titre": "Hygi\u00e8ne raciale", "text_origine": "L\u2019hygi\u00e8ne raciale (en allemand Rassenhygiene) est un concept raciste introduit par le m\u00e9decin Alfred Ploetz en 1904 dans un article de la publication Archives de biologie raciste et sociale. D'embl\u00e9e, les propositions de ce texte visant \u00e0 soigner une population plut\u00f4t qu'un individu le placent dans le registre des pseudo-sciences.\nL'exploitation de ce concept, son instrumentalisation et son application par le pouvoir national-socialiste ont fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes,, et de rappels tant institutionnels que m\u00e9diatiques,,. Des d\u00e9crets et lois de l'ann\u00e9e 1933 seront pr\u00e9curseurs du programme Aktion T4 et d'un programme de st\u00e9rilisation contrainte, programm\u00e9 par la Loi allemande sur la st\u00e9rilisation forc\u00e9e du 14 juillet 1933. Cette action programm\u00e9e sous le Troisi\u00e8me Reich sera l'objet de diverses proc\u00e9dures judiciaires en 1945, dont le proc\u00e8s des m\u00e9decins \u00e0 la suite de pr\u00e9tendues exp\u00e9rimentations m\u00e9dicales.\nD\u00e8s la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, ce concept et les th\u00e9ories qui l'accompagnaient sont invalid\u00e9s et condamn\u00e9s par les instances internationales,.", "element_cle": "1. L'hygi\u00e8ne raciale est un concept raciste introduit par Alfred Ploetz en 1904.\n2. Ce concept visait \u00e0 soigner une population plut\u00f4t qu'un individu, le pla\u00e7ant dans le registre des pseudo-sciences.\n3. L'hygi\u00e8ne raciale a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e, instrumentalis\u00e9e et appliqu\u00e9e par le pouvoir national-socialiste.\n4. Des d\u00e9crets et lois de 1933 ont pr\u00e9par\u00e9 le terrain pour le programme Aktion T4 et la st\u00e9rilisation forc\u00e9e.\n5. Ces actions ont fait l'objet de proc\u00e9dures judiciaires apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n\nNote : Il y a seulement 5 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s dans ce texte.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hygi\u00e8ne raciale, c'est un concept bien sale\nAlfred Ploetz, en 1904, il l'a d\u00e9ball\u00e9\nMais faut pas s'y tromper, c'\u00e9tait du racisme \nUne pseudo-science qui laisse pas de place au doute\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne raciale, une id\u00e9e qui d\u00e9raille\nRacistes et manipulateurs, c'\u00e9tait leur bataille\nMais on a r\u00e9sist\u00e9, on leur a tenu t\u00eate\nEt apr\u00e8s la guerre, ils ont eu des proc\u00e8s en miettes\n\n[Couplet 2]\nLe pouvoir national-socialiste l'a utilis\u00e9\nPour soi-disant purifier une population enti\u00e8re\nEn 1933, des d\u00e9crets et lois pr\u00e9parant le terrain\nPour la st\u00e9rilisation forc\u00e9e et le programme Aktion T4\n\n[Refrain]\nHygi\u00e8ne raciale, une id\u00e9e qui d\u00e9raille\nRacistes et manipulateurs, c'\u00e9tait leur bataille\nMais on a r\u00e9sist\u00e9, on leur a tenu t\u00eate\nEt apr\u00e8s la guerre, ils ont eu des proc\u00e8s en miettes"}]