[{"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale de la mythologie grecque, identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb.\n2. Elle est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme l'anc\u00eatre maternelle des races divines et elle a enfant\u00e9 de nombreuses cr\u00e9atures.\n3. Ga\u00efa \u00e9tait une divinit\u00e9 chtonienne, honor\u00e9e par des invocations et des sacrifices d'animaux noirs.\n4. Elle \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, et ensemble ils ont engendr\u00e9 les Titans, les Titanides, les Cyclopes et les H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa a \u00e9galement donn\u00e9 naissance \u00e0 Typhon, une cr\u00e9ature terrifiante, en s'unissant \u00e0 son fr\u00e8re Tartare.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale, M\u00e8re des Titans\nDans la mythologie grecque, elle est divinital\nAnc\u00eatre maternelle des races divines\nCr\u00e9atrice de multiples cr\u00e9atures benines\n\nMari\u00e9e \u00e0 Ouranos, dieu du Ciel\nLes Titans, les Titanides, un h\u00e9ritage en \u00e9veil\nCyclopes et H\u00e9catonchires, enfants du duo\nUne famille divine, un pouvoir d\u00e9mesur\u00e9, oh oh\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, M\u00e8re des titans et des cr\u00e9atures\nSon essence r\u00e9sonne dans la nature\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, honor\u00e9e, crainte\nDans les invocations et sacrifices teintes\n\n[Couplet 2]\nGa\u00efa, chtonienne, des sacrifices sombres\nAnimaux noirs offerts pour sa renomm\u00e9e dans l'ombre\nMais elle a aussi engendr\u00e9 Typhon, la terreur\nS'unissant \u00e0 son fr\u00e8re Tartare sans lueur\n\nLa nature, sa cr\u00e9ation, un \u00e9quilibre fragile\nGa\u00efa, d\u00e9esse m\u00e8re, elle guide et prot\u00e8ge les cycles\nDe l'histoire mythologique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nUne le\u00e7on \u00e9ducative, une force \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, M\u00e8re des titans et des cr\u00e9atures\nSon essence r\u00e9sonne dans la nature\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, honor\u00e9e, crainte\nDans les invocations et sacrifices teintes"}, {"titre": "Hypoth\u00e8se Ga\u00efa", "text_origine": "L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, appel\u00e9e \u00e9galement hypoth\u00e8se biog\u00e9ochimique, est une hypoth\u00e8se controvers\u00e9e, initialement avanc\u00e9e en 1970 par le climatologue anglais James Lovelock en collaboration avec la microbiologiste am\u00e9ricaine Lynn Margulis, mais \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par d'autres scientifiques avant eux, selon laquelle la Terre serait \u00ab un syst\u00e8me physiologique dynamique qui inclut la biosph\u00e8re et maintient notre plan\u00e8te depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es en harmonie avec la vie \u00bb.\nL'ensemble des \u00eatres vivants sur Terre formerait ainsi un vaste superorganisme \u2014 appel\u00e9 \u00ab Ga\u00efa \u00bb, d'apr\u00e8s le nom de la d\u00e9esse de la mythologie grecque personnifiant la Terre \u2014 r\u00e9alisant l'autor\u00e9gulation de ses composants pour favoriser la vie. Un exemple cit\u00e9 par Lovelock \u00e0 l'appui de son hypoth\u00e8se est la composition de l'atmosph\u00e8re, qui aurait \u00e9t\u00e9 autor\u00e9gul\u00e9e au cours du temps de mani\u00e8re \u00e0 permettre le d\u00e9veloppement et le maintien de la vie.\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, qui s'est d\u00e9clin\u00e9e en plusieurs th\u00e9ories, repose sur un mod\u00e8le scientifique qui se fonde sur plusieurs constatations \u00e9cologiques, climatologiques, g\u00e9ologiques ou encore biologiques \u2014 \u00e0 travers la notion d'\u00e9co\u00e9volution notamment \u2014, appel\u00e9 science du syst\u00e8me Terre. Il en r\u00e9sulte un pronostic alarmiste quant \u00e0 l'avenir de la biosph\u00e8re, face au d\u00e9fi du changement climatique notamment.\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa est d\u00e9velopp\u00e9e par James Lovelock dans plusieurs ouvrages :  La Terre est un \u00eatre vivant, l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa (1979) ; Les \u00c2ges de Ga\u00efa (1990) ; Ga\u00efa. Une m\u00e9decine pour la plan\u00e8te (2001) et La Revanche de Ga\u00efa (2006), ce dernier brosse le tableau d'une plan\u00e8te devenue inhabitable pour l'homme. D'autres scientifiques, comme Lynn Margulis, reprennent l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, qui, depuis les travaux de Lovelock, a fait l'objet d'une abondante litt\u00e9rature scientifique et philosophique. Du mod\u00e8le g\u00e9obiochimique est n\u00e9e la g\u00e9ophysiologie qui, dans la continuit\u00e9 de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, propose d'\u00e9tudier toutes les interactions existantes au sein du syst\u00e8me-Terre.\n\n", "element_cle": "1. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa est une th\u00e9orie controvers\u00e9e avanc\u00e9e en 1970 par James Lovelock et Lynn Margulis.\n2. Selon cette hypoth\u00e8se, la Terre est un syst\u00e8me physiologique dynamique qui maintient notre plan\u00e8te en harmonie avec la vie depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es.\n3. Ga\u00efa est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble des \u00eatres vivants sur Terre, formant un vaste superorganisme.\n4. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa repose sur des constatations \u00e9cologiques, climatologiques, g\u00e9ologiques et biologiques.\n5. Le mod\u00e8le scientifique de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa met en avant l'autor\u00e9gulation des composants de la Terre pour favoriser la vie.\n6. L'atmosph\u00e8re terrestre est cit\u00e9e comme exemple d'autor\u00e9gulation permettant le d\u00e9veloppement et le maintien de la vie.\n7. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a des implications alarmistes quant \u00e0 l'avenir de la biosph\u00e8re face au changement climatique.\n8. James Lovelock a \u00e9crit plusieurs ouvrages sur l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, dont \"La Terre est un \u00eatre vivant\" et \"La Revanche de Ga\u00efa\".\n9. D'autres scientifiques, comme Lynn Margulis, ont \u00e9galement travaill\u00e9 sur l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa.\n10. Le mod\u00e8le g\u00e9obiochimique de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a donn\u00e9 naissance \u00e0 la g\u00e9ophysiologie, qui \u00e9tudie les interactions au sein du syst\u00e8me-Terre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une th\u00e9orie qui fait couler de l'encre\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, avanc\u00e9e en 1970, \u00e7a va te faire cogiter\nJames Lovelock et Lynn Margulis, deux t\u00eates pensantes\nQui ont secou\u00e9 le monde avec leurs id\u00e9es explosives et percutantes\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 cet immense superorganisme\nQui maintient la vie depuis des milliards d'ann\u00e9es sans schisme\n\u00c9cologie, climatologie, g\u00e9ologie et biologie r\u00e9unis\nPour prouver que la Terre s'autor\u00e9gule, c'est pas fini\n\n[Couplet 2]\nImagine notre atmosph\u00e8re comme un syst\u00e8me de contr\u00f4le\nQui permet \u00e0 la vie de prendre son envol et de survoler le monde\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a des implications alarmantes\nFace au changement climatique, faut prendre conscience, c'est flippant\n\n[Refrain]\nLovelock a \u00e9crit \"La Terre est un \u00eatre vivant\" et \"La Revanche de Ga\u00efa\"\nDes ouvrages qui nous poussent \u00e0 ouvrir les yeux sur le drama\nLynn Margulis a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 cette avanc\u00e9e\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, une r\u00e9volution scientifique qu'on peut pas oublier\n\n[Outro]\nEt maintenant, le mod\u00e8le g\u00e9obiochimique est n\u00e9\nLa g\u00e9ophysiologie \u00e9tudie les interactions, c'est l'objectif vis\u00e9\nEnsemble, prot\u00e9geons notre Terre, faisons-la respirer\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, une le\u00e7on \u00e0 apprendre pour l'humanit\u00e9 enti\u00e8re."}, {"titre": "Th\u00e9ories Ga\u00efa", "text_origine": "Le terme g\u00e9n\u00e9rique th\u00e9ories Ga\u00efa fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble d'hypoth\u00e8ses et de th\u00e9ories selon lesquelles :\n\nles \u00eatres vivants ont une influence sur la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te sur laquelle ils se trouvent ;\nl'\u00e9cosph\u00e8re a d\u00e9velopp\u00e9 une autor\u00e9gulation (point non contest\u00e9 m\u00eame hors hypoth\u00e8se Ga\u00efa) ; l'existence de chaque \u00eatre vivant est alors suppos\u00e9e r\u00e9gul\u00e9e au profit de l'ensemble de l'\u00e9cosph\u00e8re (hypoth\u00e8se proprement Ga\u00efa) ;\nle syst\u00e8me autor\u00e9gul\u00e9 constitu\u00e9 par la totalit\u00e9 des \u00eatres vivants (biomasse) et des constituants non vivants composant la masse totale de la Terre, et sans doute aussi le rayonnement solaire ext\u00e9rieur, poss\u00e8de des m\u00e9canismes internes pouvant le faire consid\u00e9rer comme un \u00eatre vivant, conform\u00e9ment au paradigme cybern\u00e9tique. Celui-ci est nomm\u00e9 par convention Ga\u00efa par allusion \u00e0 la d\u00e9esse m\u00e8re grecque.Bien que certains soutiennent que des aspects de la th\u00e9orie Ga\u00efa sont d\u00e9j\u00e0 parties int\u00e9grantes de nombreuses religions et cultures autochtones, celle-ci a tout d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en tant qu'hypoth\u00e8se (hypoth\u00e8se Ga\u00efa) par James Lovelock, chimiste britannique, et Lynn Margulis, microbiologiste am\u00e9ricaine en 1974. Un mod\u00e8le assez simple fr\u00e9quemment utilis\u00e9 pour illustrer l'hypoth\u00e8se originelle est celui de Daisyworld. L'hypoth\u00e8se originelle repose sur le concept d'hom\u00e9ostasie et soutient que les formes vivantes d'une plan\u00e8te h\u00f4te, associ\u00e9es avec leur environnement, se sont comport\u00e9es et se comportent encore comme un syst\u00e8me autor\u00e9gulateur. Ce syst\u00e8me naturel inclut la biomasse, l'atmosph\u00e8re, la p\u00e9dosph\u00e8re et une mince couche de la lithosph\u00e8re. De multiples formes de ce concept coexistent, bien que controvers\u00e9es, et une partie au moins en est plus ou moins admise par la communaut\u00e9 scientifique.\nCes th\u00e9ories se veulent aussi tr\u00e8s significatives pour l'\u00e9cologie politique. Les th\u00e9ories Ga\u00efa sont d\u00e9velopp\u00e9es par des courants du New Age.\nJames Lovelock s'est officiellement d\u00e9solidaris\u00e9 de la fa\u00e7on dont la mouvance Ga\u00efa pr\u00e9sente sa th\u00e9orie, qu'il estime caricatur\u00e9e par eux.", "element_cle": "- Les th\u00e9ories Ga\u00efa font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble d'hypoth\u00e8ses selon lesquelles les \u00eatres vivants ont une influence sur la plan\u00e8te.\n- L'\u00e9cosph\u00e8re est suppos\u00e9e avoir d\u00e9velopp\u00e9 une autor\u00e9gulation.\n- La th\u00e9orie Ga\u00efa postule que chaque \u00eatre vivant est r\u00e9gul\u00e9 au profit de l'ensemble de l'\u00e9cosph\u00e8re.\n- Certains consid\u00e8rent que des aspects de la th\u00e9orie Ga\u00efa sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans certaines religions et cultures autochtones.\n- La th\u00e9orie Ga\u00efa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1974 par James Lovelock et Lynn Margulis.\n- La th\u00e9orie repose sur le concept d'hom\u00e9ostasie et soutient que les formes vivantes r\u00e9gulent leur environnement.\n- Les th\u00e9ories Ga\u00efa sont significatives pour l'\u00e9cologie politique.\n- James Lovelock s'est d\u00e9solidaris\u00e9 de la fa\u00e7on dont la mouvance Ga\u00efa pr\u00e9sente sa th\u00e9orie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes th\u00e9ories Ga\u00efa, un concept qu'on explore\nUn ensemble d'hypoth\u00e8ses qui nous ouvrent des portes\nLes \u00eatres vivants, une influence sur la Terre\nUne \u00e9cosph\u00e8re, autor\u00e9gulation qui op\u00e8re\n\nLa th\u00e9orie postule, un \u00e9quilibre \u00e0 pr\u00e9server\nChaque \u00eatre vivant, pour l'\u00e9cosph\u00e8re doit s'efforcer\nL'ensemble r\u00e9gul\u00e9, dans son b\u00e9n\u00e9fice se trouve\nGa\u00efa, un concept qui nous r\u00e9v\u00e8le tout son groove\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, l'harmonie qu'on cherche \u00e0 retrouver\nGa\u00efa, notre plan\u00e8te qu'il faut prot\u00e9ger\nTh\u00e9ories \u00e9ducatives, telle est notre mission\nPour que demain soit meilleur, \u00e7a, c'est notre vision\n\n[Couplet 2]\nLa th\u00e9orie Ga\u00efa, une spiritualit\u00e9 pr\u00e9sente\nDans certaines cultures, des croyances qui nous hantent\nReligions et traditions, en harmonie avec la Terre\nDes aspects d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, qu'on peut observer\n\nEn 1974, Lovelock et Margulis ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nLa th\u00e9orie Ga\u00efa, un nouveau concept \u00e0 explorer\nHom\u00e9ostasie et r\u00e9gulation de l'environnement\nUn lien pr\u00e9cieux, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger assur\u00e9ment\n\nLes th\u00e9ories Ga\u00efa, un enjeu pour l'\u00e9cologie politique\nSensibiliser, agir, c'est notre mission \u00e9thique\nLovelock, d\u00e9solidaris\u00e9 de cette mouvance\nMais l'importance de Ga\u00efa, jamais en d\u00e9faillance\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, l'harmonie qu'on cherche \u00e0 retrouver\nGa\u00efa, notre plan\u00e8te qu'il faut prot\u00e9ger\nTh\u00e9ories \u00e9ducatives, telle est notre mission\nPour que demain soit meilleur, \u00e7a, c'est notre vision"}, {"titre": "Gaia (satellite)", "text_origine": "Gaia est une mission spatiale  astrom\u00e9trique consacr\u00e9e \u00e0 la mesure de la position, de la distance et du mouvement des \u00e9toiles, d\u00e9velopp\u00e9e par l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA). Le projet est retenu en 2000 comme pierre angulaire du programme scientifique Horizon 2000+. Le satellite Gaia est lanc\u00e9 avec succ\u00e8s le 19 d\u00e9cembre 2013, pour une mission de cinq ans qui est prolong\u00e9e en cours d'op\u00e9ration jusqu'\u00e0 fin 2020. Il prend la suite du satellite Hipparcos, lanc\u00e9 en 1989, qui a brillamment d\u00e9montr\u00e9 les capacit\u00e9s des engins spatiaux dans le domaine de l'astrom\u00e9trie. Gaia a pour objectif de mesurer les caract\u00e9ristiques de plus d'un milliard d'objets c\u00e9lestes, (\u00e9toiles, ast\u00e9ro\u00efdes, galaxies, etc.) jusqu'\u00e0 la magnitude 20. Les donn\u00e9es collect\u00e9es devraient am\u00e9liorer nos connaissances concernant la structure, la formation et l'\u00e9volution de la Voie lact\u00e9e, et apporter des contributions significatives dans les domaines scientifiques traitant des plan\u00e8tes extrasolaires, du Syst\u00e8me solaire, des galaxies ext\u00e9rieures ainsi qu'en physique fondamentale.\nGaia est un satellite d'environ deux tonnes qui utilise, pour effectuer ses mesures, deux t\u00e9lescopes formant des images se superposant sur un plan focal commun, constitu\u00e9 par 106 capteurs CCD de 4 500 \u00d7 1 966 pixels. Ceux-ci se r\u00e9partissent entre trois instruments : un instrument astrom\u00e9trique destin\u00e9 \u00e0 la mesure de la position et du d\u00e9placement des \u00e9toiles, un instrument spectrophotom\u00e9trique qui mesure l'intensit\u00e9 lumineuse dans deux bandes spectrales et un spectrom\u00e8tre \u00e0 haute r\u00e9solution qui doit permettre notamment de calculer la vitesse radiale des objets observ\u00e9s les plus lumineux. Plac\u00e9 autour du point de Lagrange L2, le satellite en rotation lente balaie l'ensemble de la vo\u00fbte c\u00e9leste, de mani\u00e8re \u00e0 cumuler \u00e0 l'issue de sa mission au minimum 60 observations de tous les objets identifiables par ses instruments.\nPour pouvoir produire le catalogue des objets observ\u00e9s \u00e0 partir des quelque 100 t\u00e9raoctets de donn\u00e9es collect\u00e9es par Gaia, un consortium de laboratoires, baptis\u00e9 DPAC, d\u00e9veloppe des programmes particuli\u00e8rement complexes n\u00e9cessitant une infrastructure informatique lourde. La version finale du catalogue r\u00e9sultant de ce retraitement des donn\u00e9es doit \u00eatre diffus\u00e9 en 2022, mais plusieurs versions interm\u00e9diaires seront publi\u00e9es, dont les deux premi\u00e8res l'ont \u00e9t\u00e9 en septembre 2016 et avril 2018.", "element_cle": "1. Gaia est un satellite astrom\u00e9trique d\u00e9velopp\u00e9 par l'ESA pour mesurer la position, la distance et le mouvement des \u00e9toiles.\n2. Lanc\u00e9 en 2013, le satellite Gaia poursuit la mission r\u00e9ussie de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Hipparcos.\n3. Gaia a pour objectif de mesurer les caract\u00e9ristiques de plus d'un milliard d'objets c\u00e9lestes, y compris les \u00e9toiles, les ast\u00e9ro\u00efdes et les galaxies.\n4. Le satellite utilise deux t\u00e9lescopes et trois instruments pour effectuer ses mesures, y compris la mesure de la position, de l'intensit\u00e9 lumineuse et de la vitesse radiale.\n5. Gaia est plac\u00e9 en rotation lente autour du point de Lagrange L2 pour balayer l'ensemble de la vo\u00fbte c\u00e9leste et collecter des donn\u00e9es sur tous les objets observables.", "rap": "[Couplet 1]\nGaia, satellite astrom\u00e9trique d'la ESA \nMesure position, distance et mouvement des \u00e9toiles\nLanc\u00e9 en 2013, continue la mission\nDe son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Hipparcos, c'est l'\u00e9volution\n\n[Refrain]\nGaia, scrutant l'Univers avec pr\u00e9cision\nCollecte donn\u00e9es sur tous les objets, sans exception\nDu fond des galaxies jusqu'aux ast\u00e9ro\u00efdes\nUn milliard d'objets c\u00e9lestes mesur\u00e9s, c'est l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDeux t\u00e9lescopes, trois instruments, \u00e7a c'est du solide\nPosition, intensit\u00e9 lumineuse, vitesse radiale\nGaia utilise tout pour ses mesures m\u00e9thodiques\nAucun objet c\u00e9leste ne lui r\u00e9siste, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nGaia, scrutant l'Univers avec pr\u00e9cision\nCollecte donn\u00e9es sur tous les objets, sans exception\nDu fond des galaxies jusqu'aux ast\u00e9ro\u00efdes\nUn milliard d'objets c\u00e9lestes mesur\u00e9s, c'est l'id\u00e9e"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils pr\u00e9c\u00e8dent les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 pendant l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans comprennent douze enfants de Ga\u00efa et d'Ouranos, tels que Cronos, Rh\u00e9a et Oc\u00e9an.\n4. Les Titanides sont les divinit\u00e9s f\u00e9minines parmi les Titans.\n5. Ils r\u00e9sidaient sur le mont Othrys.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Titans et les Titanides, divinit\u00e9s mythiques\nIssus d'Ouranos et de Ga\u00efa dans la mythologie grecque\nAvant les dieux de l'Olympe, ils r\u00e9gnaient en ma\u00eetres\nDans l'\u00c2ge d'or, leur royaume \u00e9tait un champ de spectres\n\nLes douze Titans, enfants de Ga\u00efa et d'Ouranos\nCronos, Rh\u00e9a, Oc\u00e9an, rois du cosmos\nTelle une famille sacr\u00e9e, ils dominaient sans piti\u00e9\nSur le mont Othrys, leur r\u00e9sidence \u00e9tait majest\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Titans et les Titanides, l\u00e9gendes immortelles\nLeur r\u00e8gne pr\u00e9c\u00e8de nos dieux, divin essentiel\nLeurs histoires sont grav\u00e9es dans les temps anciens\nEnseignons les le\u00e7ons de l'histoire, pour ne pas \u00eatre vains\n\n[Couplet 2]\nLes Titanides, divinit\u00e9s f\u00e9minines \u00e9clatantes\nParmi les Titans, elles \u00e9taient brillantes\nTh\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, Th\u00e9tys, d\u00e9esses exemplaires\nLeur sagesse traverse les \u00e2ges, leur h\u00e9ritage l\u00e9gendaire\n\nLe mont Othrys, leur demeure majestueuse\nT\u00e9moin des conqu\u00eates des Titans, audacieux\nDans les m\u00e9andres du temps, leur histoire persiste\nApprenons de leurs erreurs, pour un futur qui r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nLes Titans et les Titanides, l\u00e9gendes immortelles\nLeur r\u00e8gne pr\u00e9c\u00e8de nos dieux, divin essentiel\nLeurs histoires sont grav\u00e9es dans les temps anciens\nEnseignons les le\u00e7ons de l'histoire, pour ne pas \u00eatre vains"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3. Selon Nonnus, il aurait \u00e9merg\u00e9 du N\u00e9ant.\n4. Il est mari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9 et a eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n5. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n6. Les Heures repr\u00e9sentent les douze heures du jour ou de la nuit.\n7. Certains confondent Chronos avec Cronos, le Titan.\n8. Ces deux figures ont des attributs li\u00e9s au temps.\n9. La confusion entre les deux est compr\u00e9hensible.\n10. Les l\u00e9gendes entourant Chronos et Cronos sont souvent m\u00e9lang\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le temps divin dans la mythologie,\nOrphique personification, reste dans l'ouvrage,\nIssu de Ga\u00efa et d'Hydros, il fait son passage,\nDu N\u00e9ant, \u00e9mergeant avec puissance et magie.\n\nMari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9, trois enfants sont n\u00e9s,\nChaos, Aether et Phanes, leur descendance sacr\u00e9e,\nChronos, le p\u00e8re des Heures dans l'antiquit\u00e9,\nDouze heures du jour ou de la nuit, \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe temps nous guide, il ne peut \u00eatre fig\u00e9,\nChronos, ma\u00eetre des instants, ne fait de refus,\nDu pass\u00e9 \u00e0 l'avenir, il est notre salut,\nConfondre Chronos et Cronos, c'est s'\u00e9garer.\n\n[Couplet 2]\nCertains confondent, erreur compr\u00e9hensible,\nChronos et Cronos, tous deux attributs du temps,\nMais ne nous perdons pas dans ce tourbillon troublant,\nLeurs l\u00e9gendes m\u00e9lang\u00e9es, un r\u00e9cit accessible.\n\nDeux figures puissantes, dans le flot des ann\u00e9es,\nChronos, le divin, et Cronos, le Titan \u00e9ternel,\nLe temps qui s'\u00e9coule, marquant chaque pincement,\nNous rappelant que rien ne peut durer \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe temps nous guide, il ne peut \u00eatre fig\u00e9,\nChronos, ma\u00eetre des instants, ne fait de refus,\nDu pass\u00e9 \u00e0 l'avenir, il est notre salut,\nConfondre Chronos et Cronos, c'est s'\u00e9garer."}, {"titre": "Oceanos", "text_origine": "L\u2019Oceanos est un navire de croisi\u00e8re construit en 1952 par les Forges et Chantiers de la Gironde de Bordeaux pour les Messageries maritimes. Il est lanc\u00e9 le 12 juillet 1952 et mis en service le 31 juillet 1953 sous le nom de Jean Laborde. En 1970, il est vendu \u00e0 la compagnie K. Efthymiades et devient le Mykinai. Deux ans plus tard, il est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la filiale de la compagnie sus-cit\u00e9e, la Hellenic Italian Line et est renomm\u00e9 Ancona. En 1974, il est momentan\u00e9ment appel\u00e9 Brindisi Express puis Eastern Princess \u00e0 la suite d'un affr\u00e8tement par la soci\u00e9t\u00e9 SAS Co. En 1976, il est acquis par la compagnie Epirotiki Lines et est renomm\u00e9 Oceanos. C\u2019est sous ce nom qu\u2019il sombre le 4 ao\u00fbt 1991 lors d\u2019un trajet entre East London et Durban. Aucune victime n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer.", "element_cle": "1. L'Oceanos est un navire de croisi\u00e8re construit en 1952.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit par les Forges et Chantiers de la Gironde de Bordeaux pour les Messageries maritimes.\n3. En 1976, il est acquis par la compagnie Epirotiki Lines et est renomm\u00e9 Oceanos.\n4. Le 4 ao\u00fbt 1991, l'Oceanos sombre lors d'un trajet entre East London et Durban.\n5. Heureusement, aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer lors de ce naufrage.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Oceanos, un navire l\u00e9gendaire\nConstruit en 1952, \u00e7a remonte en arri\u00e8re\nLes Forges et Chantiers de la Gironde \u00e0 la baguette\nLes Messageries maritimes, grands ma\u00eetres\n\n[Couplet 2]\nMais c'est en '76 qu'il change de nom\nAcquis par Epirotiki Lines, un nouveau patron\nOceanos devient sa nouvelle appellation\nUn symbole de voyage et d'\u00e9mancipation\n\n[Refrain]\nOceanos, de Bordeaux \u00e0 Durban\nUn parcours mouvement\u00e9, mais pas de fin funeste\nLe 4 ao\u00fbt 1991, les vagues l'ont englouti\nMais aucun naufrag\u00e9, l'espoir a surv\u00e9cu"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques, fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n2. Il est mentionn\u00e9 comme \u00e9pouse d'Anank\u00e9, et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n3. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, repr\u00e9sentant les douze heures du jour ou de la nuit.\n4. Certains confondent \u00e0 tort Chronos avec Cronos, le Titan.\n5. Cronos poss\u00e8de \u00e9galement des attributs du temps, ce qui peut entra\u00eener la confusion.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vous parle d'une divinit\u00e9\nQui contr\u00f4le tout, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nChronos, personification du temps \nFils de Ga\u00efa, il est omnipr\u00e9sent                              \n\nDans les traditions orphiques, c'est lui le boss\nIssue d'Hydros, ouais, sa lign\u00e9e est en or\nEpoux d'Anank\u00e9, trois enfants voient le jour\nChaos, Aether et Phanes, tels des tr\u00e9sors                               \n\n[Refrain]\nChronos r\u00e8gne, le temps s'\u00e9coule\nDans sa main, il a tout ce qu'il foule\nLes Heures dansent, jour et nuit\nCe monde est sien, il est l'infini                                  \n                       \n[Couplet 2]\nAttention, faut pas confondre les noms\nChronos et Cronos, c'est pas le m\u00eame son\nCertains s'emm\u00ealent, se trompent de Titan\nMais Chronos, c'est lui l'vrai roi du temps                                 \n\nCronos, lui aussi, ma\u00eetrise les minutes\nLe temps est sa\u00eetre, faut pas qu'on s'y bute\nAttrapez ces notions, \u00e9duquez-vous\nLe temps est pr\u00e9cieux, le savoir est fou                                \n\n[Refrain]\nChronos r\u00e8gne, le temps s'\u00e9coule\nDans sa main, il a tout ce qu'il foule\nLes Heures dansent, jour et nuit\nCe monde est sien, il est l'infini"}, {"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale dans la mythologie grecque, associ\u00e9e \u00e0 la Terre.\n2. Ga\u00efa est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme la M\u00e8re des titans et des races divines.\n3. Elle est la partenaire d'Ouranos, dieu du Ciel, avec qui elle a engendr\u00e9 de nombreux enfants.\n4. Parmi ses enfants, on compte les six Titans, les six Titanides, les Cyclopes et les H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa a \u00e9galement donn\u00e9 naissance \u00e0 Typhon, une cr\u00e9ature terrifiante, avec son fr\u00e8re Tartare.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale, la Terre, c'est son domaine\nLa M\u00e8re des titans et des races divines, sa lign\u00e9e\nAvec Ouranos, dieu du Ciel, leur amour est n\u00e9\nDes enfants en pagaille, une descendance \u00e9veill\u00e9e\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re fertile, nourrici\u00e8re infinie\nElle engendre les \u00e9l\u00e9ments, une harmonie infinie\n\n[Couplet 2]\nLes six Titans, les six Titanides, puissants et vaillants\nLes Cyclopes et les H\u00e9catonchires, forces d\u00e9mesur\u00e9es\nGa\u00efa, cr\u00e9atrice sans cesse, avec eux prosp\u00e9rant\nMais aussi Typhon, abomination effarante\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re fertile, nourrici\u00e8re infinie\nElle engendre les \u00e9l\u00e9ments, une harmonie infinie"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Dans la mythologie grecque, les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 au cours de l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans et les Titanides sont douze en tout : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\n4. Ils ont une force incroyable et ont compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.\n5. Ayant pour demeure le mont Othrys, ils sont des figures importantes dans la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie, on parle des Titans,\nDivinit\u00e9s puissantes, sans aucun ruin break,\nEnfants d'Ouranos et de Ga\u00efa,\nIls ont r\u00e9gn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge d'or, c'est pas du yaourt.\n\nLes Titans et les Titanides,\nDouze en tout, tu vois c'que je dis,\nTh\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos,\nCrios, Mn\u00e9mosyne, et j'en oublie deux, oh !\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titans, les ma\u00eetres de l'\u00c2ge d'or,\nLes dieux de l'Olympe ont pris le relais, c'est fort,\nMais souviens-toi de ces divinit\u00e9s l\u00e0,\nDans la mythologie grecque, ils \u00e9taient l\u00e0.\n\n[Couplet 2]\nLe mont Othrys \u00e9tait leur adresse,\nIls avaient une force de g\u00e9ant, sans stress,\nComposant le premier panth\u00e9on,\nLeurs exploits, \u00e7a d\u00e9passe l'horizon.\n\nHyp\u00e9rion, Th\u00e9ia, et Rh\u00e9a,\nOc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, et voil\u00e0,\nDes figures importantes dans l'histoire,\nLeur l\u00e9gende brille encore, jusqu'au soir.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titans, les ma\u00eetres de l'\u00c2ge d'or,\nLes dieux de l'Olympe ont pris le relais, c'est fort,\nMais souviens-toi de ces divinit\u00e9s l\u00e0,\nDans la mythologie grecque, ils \u00e9taient l\u00e0."}, {"titre": "Nic\u00e9phore Ouranos", "text_origine": "Nic\u00e9phore Ouranos (en grec : \u039d\u03b9\u03ba\u03b7\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 \u039f\u1f7a\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2) est un g\u00e9n\u00e9ral byzantin de haut rang sous le r\u00e8gne de l'empereur Basile II. Il est l'un des personnages les plus proches de l'empereur et il est actif en Europe dans les guerres contre les Bulgares, remportant une victoire majeure \u00e0 la bataille de Spercheios, et contre les Arabes en Syrie o\u00f9 il est le dirigeant effectif lors de la premi\u00e8re d\u00e9cennie du XIe si\u00e8cle. Il constitue une sorte de vice-roi de Basile II. Ayant suivi une bonne \u00e9ducation, il \u00e9crit un manuel militaire (Taktika) et compose plusieurs po\u00e8mes et hagiographies.", "element_cle": "1. Nic\u00e9phore Ouranos \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral byzantin important sous le r\u00e8gne de l'empereur Basile II.\n2. Il participa \u00e0 de nombreuses guerres en Europe contre les Bulgares et en Syrie contre les Arabes.\n3. Sa victoire cl\u00e9 fut remport\u00e9e \u00e0 la bataille de Spercheios.\n4. Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le bras droit de l'empereur Basile II.\n5. Nic\u00e9phore Ouranos \u00e9crivit un manuel militaire appel\u00e9 \"Taktika\" et fut \u00e9galement po\u00e8te et hagiographe.", "rap": "[Couplet 1]\nNic\u00e9phore Ouranos, un g\u00e9n\u00e9ral \u00e9m\u00e9rite\nSous Basile II, il \u00e9tait son acolyte\nCombattant sans r\u00e9pit, d\u00e9fenseur de Byzance\nContre les Bulgares, il lan\u00e7a l'offensive\n\n[Gestuelle \u00e9ducative]\nDans les manuels d'histoire, une date \u00e0 retenir\nLa bataille de Spercheios, une victoire \u00e0 \u00e9crire\nNic\u00e9phore Ouranos, h\u00e9ros de l'Empire d'Orient\nSon nom doit briller, sa l\u00e9gende doit \u00eatre entretenue\n\n[Refrain]\nNic\u00e9phore Ouranos, symbole de r\u00e9sistance\nG\u00e9n\u00e9ral byzantin, figure de l'excellence\nDans les livres d'histoire, sa m\u00e9moire reste vivante\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9clatante\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 des batailles, un esprit polyvalent\nNic\u00e9phore Ouranos, po\u00e8te et hagiographe talentueux\nSon manuel militaire, le \"Taktika\" est \u00e9loquent\nSagesse tactique, savoir-faire pr\u00e9cieux\n\n[Education en musique]\nSa plume fut sa force, sa musique en paroles\nNic\u00e9phore Ouranos, un compositeur de r\u00f4les\nDans l'enseignement, un mod\u00e8le \u00e0 suivre\nL'\u00e9ducation sous son emprise, il faut le red\u00e9couvrir\n\n[Refrain]\nNic\u00e9phore Ouranos, symbole de r\u00e9sistance\nG\u00e9n\u00e9ral byzantin, figure de l'excellence\nDans les livres d'histoire, sa m\u00e9moire reste vivante\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9clatante"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3. Il aurait \u00e9pous\u00e9 Anank\u00e9 et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n5. Certains confondent \u00e0 tort Chronos avec Cronos le Titan.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le gardien de nos destin\u00e9es,\nDans les traditions orphiques, il est ador\u00e9.\nPersonnification du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9,\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, il est n\u00e9.\n\nDans le mariage avec Anank\u00e9, il a trois enfants,\nChaos, Aether et Phanes, ils sont si important.\nChronos, p\u00e8re des Heures dans la mythologie,\nUn r\u00f4le crucial dans la cosmologie.\n\n[Refrain]\nChronos, gardien du temps, guide nos pas,\nDans l'Univers, son influence perdure en \u00e9clats.\nRappelant que chaque instant est pr\u00e9cieux,\nSaisissons l'opportunit\u00e9, vivons le merveilleux.\n\n[Couplet 2]\nAttention, ne confondez pas Chronos et Cronos,\nCertains s'emm\u00ealent dans les noms si haut.\nCronos le Titan, p\u00e8re des dieux r\u00e9gnants,\nChronos, ma\u00eetre du temps, c'est diff\u00e9rent.\n\nLe\u00e7on d'histoire et de mythologie,\nChronos enseigne la valeur de la vie.\nCarpe diem, sa devise r\u00e9sonne en \u00e9cho,\nProfitons du pr\u00e9sent, chaque jour, chaque mot.\n\n[Refrain]\nChronos, gardien du temps, guide nos pas,\nDans l'Univers, son influence perdure en \u00e9clats.\nRappelant que chaque instant est pr\u00e9cieux,\nSaisissons l'opportunit\u00e9, vivons le merveilleux."}, {"titre": "24 Heures chrono", "text_origine": "24 Heures chrono ou 24 (24) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en 204 \u00e9pisodes de 43 minutes cr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran, dont les huit premi\u00e8res saisons de 24 \u00e9pisodes chacune ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es du 6 novembre 2001 au 24 mai 2010, un t\u00e9l\u00e9film de 90 minutes diffus\u00e9 le 23 novembre 2008, et enfin une mini-saison de douze \u00e9pisodes du 5 mai au 14 juillet 2014, sur le r\u00e9seau Fox et en simultan\u00e9, sur le r\u00e9seau Global au Canada.\nEn France, la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 partir du 14 septembre 2002 sur Canal+, en VM, et rediffus\u00e9e sous le titre 24, \u00e0 partir du 2 avril 2003 sur TF1, puis sur Virgin 17, \u00e0 partir du 28 janvier 2010. Au Qu\u00e9bec, \u00e0 partir du 16 septembre 2003 \u00e0 T\u00e9l\u00e9-Qu\u00e9bec, et la neuvi\u00e8me saison sur AddikTV. Au Maroc, la version fran\u00e7aise est aussi diffus\u00e9e sur les ondes de 2M TV, au S\u00e9n\u00e9gal sur la RTS 1, en C\u00f4te d'Ivoire sur La Premi\u00e8re, en Belgique c'est sur Be 1 que la s\u00e9rie est propos\u00e9e en premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et ensuite diffus\u00e9e par RTL-TVI. En Suisse, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur TSR1.\nLe 15 janvier 2016, la Fox annonce avoir command\u00e9 un pilote d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie d'origine, intitul\u00e9 24 : Legacy,. Le 28 avril 2016, la cha\u00eene annonce avoir command\u00e9 douze \u00e9pisodes ; la diffusion de Legacy a d\u00e9but\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 2017 aux \u00c9tats-Unis et au Canada.\nLe 16 d\u00e9cembre 2020, Netflix annonce l'acquisition des droits de diffusion pour l'int\u00e9grale de la s\u00e9rie sur sa plateforme de SVOD \u00e0 partir du 1er janvier 2021.\n\n", "element_cle": "1. \"24 Heures chrono\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine qui compte 204 \u00e9pisodes diffus\u00e9s entre 2001 et 2014.\n2. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran et chaque saison se compose de 24 \u00e9pisodes.\n3. La premi\u00e8re diffusion a eu lieu le 6 novembre 2001 et la derni\u00e8re le 14 juillet 2014.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans plusieurs pays, dont la France, le Canada, le Maroc, la Belgique et la Suisse.\n5. En 2016, une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e intitul\u00e9e \"24: Legacy\" a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e, avec douze \u00e9pisodes diffus\u00e9s \u00e0 partir de f\u00e9vrier 2017.\n6. En d\u00e9cembre 2020, Netflix acquiert les droits de diffusion de la s\u00e9rie compl\u00e8te \u00e0 partir de janvier 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, check le tempo, j'rap sur du 24 Heures chrono\nUne s\u00e9rie qui te met au frigo, 24 \u00e9pisodes dans l'tiroir\nCr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran, l'style est dar\nD'Am\u00e9rique jusqu'\u00e0 la Francar, c'est worldwide, \u00e7a fait bouger les bras\n\nPremi\u00e8re diffusion en 2001, \u00e7a fait plus d'une d\u00e9cennie, 24 heures en continu, baby\nLe 6 novembre, c'\u00e9tait l'd\u00e9but, les fans \u00e9taient divis\u00e9s en tribus\nLa derni\u00e8re saison en 2014, on pensait que c'\u00e9tait termin\u00e9, adieu\n\nLa s\u00e9rie a voyag\u00e9 dans l'monde entier, France, Canada, Maroc, Belgique, Suisse\n\u00c0 chaque pays, elle a pris sa place, dans les foyers \u00e7a brise la glace\nNetflix en d\u00e9cembre 2020, a acquis les droits, c'est beau\n\u00c0 partir de janvier 2021, on pourra binge watcher, du matin jusqu'au dodo\n\n[Refrain]\n24 Heures chrono, l'action \u00e7a d\u00e9fonce les murs\nDans le game depuis 2001, \u00e7a rend les fans dingues, c'est s\u00fbr\nJoel Surnow et Robert Cochran, les ma\u00eetres du show\nUne s\u00e9rie mythique qu'on n'oublie pas, ouais, c'est \u00e7a, c'est dans l'topo\n\n\n[Couplet 2]\n24: Legacy, une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e, douze \u00e9pisodes pour rester connect\u00e9\nCommand\u00e9e en 2016, diffus\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, le succ\u00e8s est assur\u00e9\nOn reste dans l'rythme de Jack Bauer, tension \u00e0 son paroxysme\nLes codes sont respect\u00e9s, la rel\u00e8ve est pr\u00eate \u00e0 prendre l'rythme\n\n24 heures chrono, un concept unique en son genre, la hype est \u00e0 son paroxysme\nDes agents secrets, des terroristes, l'action va vite, il faut qu'tu d\u00e9cryptes\nLes fans sont pr\u00eats, les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran, en apn\u00e9e, pas d'panique\n24 heures d'action, d'adr\u00e9naline, tu veux du suspense, dans ta vie, \u00e7a pic\n\n[Refrain]\n24 Heures chrono, l'action \u00e7a d\u00e9fonce les murs\nDans le game depuis 2001, \u00e7a rend les fans dingues, c'est s\u00fbr\nJoel Surnow et Robert Cochran, les ma\u00eetres du show\nUne s\u00e9rie mythique qu'on n'oublie pas, ouais, c'est \u00e7a, c'est dans l'topo"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans la mythologie grecque.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros, ou \u00e9mergeant du N\u00e9ant selon certaines versions.\n3. Sa femme est Anank\u00e9, et ils ont eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, qui repr\u00e9sentent les douze heures du jour ou de la nuit.\n5. Il ne faut pas confondre Chronos avec Cronos, bien que ce dernier poss\u00e8de \u00e9galement des attributs li\u00e9s au temps.", "rap": "[Couplet]\nDans la mythologie grecque, j'vous raconte l'histoire\nDe Chronos, le ma\u00eetre du temps, une v\u00e9ritable victoire\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, sa naissance est myst\u00e9rieuse\nEmerg\u00e9 du N\u00e9ant, il r\u00e8gne avec une force audacieuse\n\n[Son refrin]\nChronos, le dieu du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nContr\u00f4lant les heures, les minutes, les ann\u00e9es\nAvec sa femme Anank\u00e9, ils forment un couple uni\nTrois enfants naissent : Chaos, Aether, Phanes, c'est la vie\n\n[Couplet]\nEt dans la mythologie alexandrine, Chronos est le p\u00e8re\nDes Heures, douze divinit\u00e9s, pour guider nos rep\u00e8res\nElles symbolisent les heures du jour et de la nuit\nChronos, l'heureux papa, fait r\u00e9gner sa loi avec \u00e9nergie\n\n[Refrain]\nChronos, le dieu du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nContr\u00f4lant les heures, les minutes, les ann\u00e9es\nAvec sa femme Anank\u00e9, ils forment un couple uni\nTrois enfants naissent : Chaos, Aether, Phanes, c'est la vie\n\nN'oubliez jamais, Chronos est bien distinct\nDe Cronos, autre divinit\u00e9, c'est important de le teinter\nLe temps est pr\u00e9cieux, il faut l'appr\u00e9cier\nDans le rap de l'\u00e9ducation, Chronos vient nous enseigner"}, {"titre": "Temps", "text_origine": "Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. Le questionnement s'est port\u00e9 sur sa \u00ab nature intime \u00bb : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers, ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine. La somme des r\u00e9ponses ne suffit pas \u00e0 d\u00e9gager un concept satisfaisant du temps. Toutes ne sont pas th\u00e9oriques : le \u00ab v\u00e9cu \u00bb perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition. \nLa mesure du temps ne saurait se concevoir, par exemple une mesure de la charge \u00e9lectrique. Dans ce qui suit il faudra comprendre \u00ab mesure de la dur\u00e9e \u00bb en lieu et place de mesure du temps. La mesure de la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire du temps \u00e9coul\u00e9 entre deux \u00e9v\u00e9nements, se base sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques (jours, oscillation d'un pendule...) ou quantiques (temps de transition \u00e9lectronique dans l'atome par exemple). La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique, et scientifique. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif (il d\u00e9pend de l'observateur, avec quelques contraintes), et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s, au point de se permuter partiellement l'un et l'autre dans plusieurs cas.", "element_cle": "1. Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde.\n2. La nature intime du temps est sujette \u00e0 d\u00e9bat : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine.\n3. Le v\u00e9cu perceptible du temps par les hommes est d'une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition.\n4. La mesure du temps est bas\u00e9e sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques ou quantiques.\n5. La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a eu un impact sur la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique et scientifique.\n6. Le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes selon la science.\n7. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps, c'est ce qui bouge, ce qui change\nDans ce monde, il est cl\u00e9 de vo\u00fbte, pas une \u00e9trange\nCertains disent qu'il est fondamental, inh\u00e9rent \u00e0 l'Univers\nD'autres pensent qu'il est juste fruit de nos nerfs\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, une notion \u00e0 comprendre\nIl rythme nos vies, impossible \u00e0 reprendre\nObservation, perception, tout cela s'entrem\u00eale\nLe temps, c'est ce qui nous gouverne, on ne peut qu'y pr\u00eater oreille\n\n[Couplet 2]\nLe temps se vit, se ressent, il nous emm\u00e8ne\nDans cette danse perp\u00e9tuelle o\u00f9 rien ne r\u00e9p\u00e8te\nMesure bas\u00e9e sur le cycle ou ph\u00e9nom\u00e8ne quantique\nLe temps nous a fa\u00e7onn\u00e9, c'est historique\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, une mesure bien r\u00e9elle\nIl a boulevers\u00e9 nos vies, m\u00eame la pens\u00e9e spirituelle\nDu quotidien \u00e0 la science, il laisse sa trace\nLe temps, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de notre espace\n\nNote : Ces paroles peuvent \u00eatre adapt\u00e9es pour la composition musicale, par exemple en ajoutant des rimes et en travaillant sur le rythme et la prosodie."}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1) Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2) Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3) Chronos aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9 et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4) Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n5) Chronos est souvent confondu avec Cronos, le Titan, bien qu'ils aient des attributs similaires.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le temps qui s'\u00e9coule sans fin\nPersonnifi\u00e9 dans les l\u00e9gendes orphiques, divin\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, il est n\u00e9 dans l'ab\u00eeme\nUne puissance mystique, que personne n'estime\n\n[Refrain]\nChronos, le gardien du temps\nIl guide nos vies, nous tient dans ses mains\nChronos, jamais ne s'arr\u00eate\nIl avance sans cesse, laisse son empreinte\n\n[Couplet 2]\nMari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9, trois enfants sont n\u00e9s\nChaos, Aether et Phanes, une descendance sacr\u00e9e\nDans la mythologie romaine, p\u00e8re des Heures\nChronos dirige les cycles, leur donne leur couleur\n\n[Refrain]\nChronos, le gardien du temps\nIl guide nos vies, nous tient dans ses mains\nChronos, jamais ne s'arr\u00eate\nIl avance sans cesse, laisse son empreinte\n\nNote: Les paroles ci-dessus mettent en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s et pr\u00e9sentent les notions \u00e9ducatives li\u00e9es \u00e0 Chronos. Cependant, en raison des contraintes du format du rap court, certains d\u00e9tails peuvent avoir \u00e9t\u00e9 omis."}, {"titre": "Chrono Trigger", "text_origine": "Chrono Trigger (\u30af\u30ed\u30ce\u30fb\u30c8\u30ea\u30ac\u30fc) est un jeu vid\u00e9o de r\u00f4le, d\u00e9velopp\u00e9 et \u00e9dit\u00e9 par Square sur Super Nintendo le 11 mars 1995 au Japon et le 11 ao\u00fbt 1995 en Am\u00e9rique du Nord. Le jeu affich\u00e9 en deux dimensions, se d\u00e9roule au tour par tour dans une carte du monde en vue de dessus. Le sc\u00e9nario, qui s'inscrit dans une uchronie, relate les exploits d'un groupe de jeunes aventuriers transport\u00e9s accidentellement dans le temps, qui d\u00e9couvrent que le monde court \u00e0 sa destruction et cherchent les moyens de le sauver.\nLe jeu est d\u00e9velopp\u00e9 par une \u00e9quipe compos\u00e9e de Y\u016bji Horii, cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie Dragon Quest, Hironobu Sakaguchi, celui de Final Fantasy, et Akira Toriyama, cr\u00e9ateur de Dragon Ball. Yasunori Mitsuda compose la bande-son et est remplac\u00e9 sur la fin du processus par Nobuo Uematsu, le compositeur de Final Fantasy, qui l'ach\u00e8ve. Le jeu int\u00e8gre plusieurs innovations, telles que son syst\u00e8me de combat, abandonnant les rencontres al\u00e9atoires. Les combats se d\u00e9roulent dans l'aire de jeu plut\u00f4t que dans une fen\u00eatre de combat d\u00e9di\u00e9e et l'usage du syst\u00e8me Active Time Battle rajoute \u00e9galement du dynamisme au syst\u00e8me au tour par tour. En outre, le joueur peut combiner les magies des personnages, et les attaques peuvent \u00eatre choisies en fonction de leur effet dans l'espace et du placement des personnages. Enfin, le jeu propose un panel de plus d'une dizaine de fins diff\u00e9rentes.\nChrono Trigger est un succ\u00e8s critique et commercial. Au moment de sa sortie, il est vu comme un chef-d'\u0153uvre, atypique et innovant, rapidement consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9volutionnaire. La plupart des observateurs et les fans le jugent comme un jeu culte, \u00e9tant l'un des meilleurs jeux vid\u00e9o de r\u00f4le et l'un des meilleurs jeux de tous les temps. Il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois, notamment en 1999, puis 2001. En novembre 2008, il est adapt\u00e9 sur Nintendo DS au Japon puis en Am\u00e9rique du Nord, avant de sortir en f\u00e9vrier 2009 en Europe, traduit notamment en fran\u00e7ais. \u00c0 partir de 2011, il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sur plusieurs plates-formes mobiles, sur console et sur PC. Le succ\u00e8s de Chrono Trigger permet la cr\u00e9ation d'une suite, Chrono Cross, \u00e9dit\u00e9e en 1999.", "element_cle": "1. Chrono Trigger est un jeu vid\u00e9o de r\u00f4le sorti en 1995 sur Super Nintendo.\n2. Le jeu raconte l'histoire d'un groupe de jeunes aventuriers transport\u00e9s dans le temps.\n3. Le monde dans lequel se d\u00e9roule le jeu est sur le point de se d\u00e9truire, et les personnages cherchent un moyen de le sauver.\n4. Chrono Trigger a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une \u00e9quipe comprenant des cr\u00e9ateurs renomm\u00e9s tels que Yuji Horii et Hironobu Sakaguchi.\n5. Le jeu introduit plusieurs innovations, comme un syst\u00e8me de combat en temps r\u00e9el et la possibilit\u00e9 de combiner les pouvoirs des personnages.\n\n6. Chrono Trigger a connu un grand succ\u00e8s, \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme un chef-d'\u0153uvre du genre.\n7. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment sur Nintendo DS en 2008 et sur plates-formes mobiles \u00e0 partir de 2011.\n8. Le jeu offre plus d'une dizaine de fins diff\u00e9rentes, permettant aux joueurs de d\u00e9couvrir plusieurs sc\u00e9narios.\n9. Sa bande-son, compos\u00e9e par Yasunori Mitsuda et Nobuo Uematsu, est \u00e9galement remarquable.\n10. Chrono Trigger est souvent cit\u00e9 comme l'un des meilleurs jeux de r\u00f4le et l'un des meilleurs jeux de tous les temps.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1995, sortait le hit\nChrono Trigger sur Super Nintendo, ouais c'\u00e9tait l'kit\nUn groupe d'aventuriers dans le temps transport\u00e9\nPour sauver le monde du chaos annonc\u00e9\n\nLe jeu, une p\u00e9pite, d\u00e9velopp\u00e9 par des g\u00e9nies\nYuji Horii et Hironobu Sakaguchi, c'est du s\u00e9rieux\nInnovations au rendez-vous, syst\u00e8me de combat en temps r\u00e9el\nEt les pouvoirs combin\u00e9s, c'\u00e9tait du feu, un vrai duel \n\n[Refrain]\nChrono Trigger, chef-d'\u0153uvre du RPG\nDes dizaines de fins pour varier les sc\u00e9narios, ouais t'\u00e9tais devant la t\u00e9l\u00e9\nLa bande-son sign\u00e9e Mitsuda et Uematsu, un pur r\u00e9gal auditif\nCit\u00e9e parmi les meilleurs jeux de r\u00f4le, un classique, c'est un fait\n\n[Couplet 2]\nLe succ\u00e8s est venu, l'engouement a grandi\nR\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois, pour les fans, c'\u00e9tait l'pari\nSur Nintendo DS en 2008, sur mobiles d\u00e8s 2011\nChrono Trigger, toujours l\u00e0, toujours dans le game\n\nDes choix multiples, des histoires \u00e0 d\u00e9couvrir\nLa rejouabilit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a fallait le ressentir\nUne aventure intemporelle, un m\u00e9lange de talents\nDans l'univers de Chrono Trigger, c'\u00e9tait un enchantement\n\n[Refrain]\nChrono Trigger, chef-d'\u0153uvre du RPG\nDes dizaines de fins pour varier les sc\u00e9narios, ouais t'\u00e9tais devant la t\u00e9l\u00e9\nLa bande-son sign\u00e9e Mitsuda et Uematsu, un pur r\u00e9gal auditif\nCit\u00e9e parmi les meilleurs jeux de r\u00f4le, un classique, c'est un fait"}, {"titre": "H\u00e9ra", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, H\u00e9ra ou H\u00e9r\u00e9 (en grec ancien (attique) \u1f2d\u03c1\u03b1 / H\u00eara ou en ionien \u1f2d\u03c1\u03b7 / H\u00ear\u00ea) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque. Elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, s\u0153ur et la femme de Zeus. Elle est aussi la s\u0153ur de D\u00e9m\u00e9ter, d'Had\u00e8s, de Pos\u00e9idon et d'Hestia. \nH\u00e9ra est la protectrice des femmes et la d\u00e9esse du mariage, gardienne de la f\u00e9condit\u00e9 du couple et des femmes en couches. De nombreuses traditions la concernant conservent des \u00e9l\u00e9ments de la nature originelle de la d\u00e9esse comme personnification f\u00e9minine de la belle saison. Elle est identifi\u00e9e \u00e0 Junon dans la mythologie romaine.", "element_cle": "1. H\u00e9ra est une d\u00e9esse importante dans la religion grecque antique. \n2. Elle est la fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, et la s\u0153ur et femme de Zeus. \n3. H\u00e9ra est la protectrice des femmes et la d\u00e9esse du mariage. \n4. Elle est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 et \u00e0 la p\u00e9riode de l'accouchement. \n5. H\u00e9ra est souvent identifi\u00e9e \u00e0 Junon dans la mythologie romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9esse H\u00e9ra, puissante et aust\u00e8re\nDans la mythologie grecque, elle est la m\u00e8re\nFille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, petite s\u0153ur de Zeus\nSon mariage avec lui, c'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus heureux\n\n[Refrain]\nH\u00e9ra, protectrice des femmes et des mariages\nDans l'Olympe, tu r\u00e8gnes avec sagesse et courage\nAssoci\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9, symbole de l'accouchement\nTon essence divine, une force qui nous enchante\n\n[Couplet 2]\nF\u00e9minit\u00e9 \u00e9clatante, H\u00e9ra est ton nom\nQuand vient le moment, on te c\u00e9l\u00e8bre dans nos chansons\nDans la mythologie romaine, Junon tu deviens\nTa grandeur et ta beaut\u00e9, jamais ne s'\u00e9teignent\n\n[Refrain]\nH\u00e9ra, protectrice des femmes et des mariages\nDans l'Olympe, tu r\u00e8gnes avec sagesse et courage\nAssoci\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9, symbole de l'accouchement\nTon essence divine, une force qui nous enchante"}, {"titre": "Rhea Ripley", "text_origine": "Demi Bennett (n\u00e9e le 11 octobre 1996 \u00e0 Adelaide, Australie-M\u00e9ridionale) est une catcheuse australienne. Elle travaille actuellement \u00e0 la World Wrestling Entertainment, dans la division Raw, sous le nom de Rhea Ripley, o\u00f9 elle est l'actuelle championne du monde de la WWE.\nElle est la premi\u00e8re femme \u00e0 devenir championne de NXT UK. Elle fut \u00e9galement championne de la NXT. Elle a travaill\u00e9 pour d'autres promotions australiennes telles que la Professional Wrestling Alliance et la Riot City Wrestling, et au Japon, dans des promotions telles que la Pro Wrestling Zero1, la REINA ou la Diana.", "element_cle": "1. Rhea Ripley, de son vrai nom Demi Bennett, est une catcheuse australienne n\u00e9e le 11 octobre 1996 \u00e0 Adelaide, Australie-M\u00e9ridionale.\n2. Elle est actuellement championne du monde de la WWE dans la division Raw.\n3. Rhea Ripley est la premi\u00e8re femme \u00e0 devenir championne de NXT UK.\n4. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 championne de la NXT.\n5. Avant de rejoindre la WWE, elle a travaill\u00e9 pour des promotions australiennes telles que la Professional Wrestling Alliance et la Riot City Wrestling.\n6. Elle a \u00e9galement fait des apparitions au Japon dans des promotions telles que la Pro Wrestling Zero1, la REINA et la Diana.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9e en Australie-M\u00e9ridionale, le 11 octobre '96\nRhea Ripley, une combattante d\u00e9termin\u00e9e au c\u0153ur\nChampionne du monde de la WWE, c'est sa r\u00e9alit\u00e9\nDans la division Raw, elle \u00e9clate la sc\u00e8ne avec fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nRhea Ripley, elle repr\u00e9sente la puissance\nDans le monde du catch, elle fait la diff\u00e9rence\nAvec son charisme et son talent ind\u00e9niable\nElle montre aux femmes qu'elles peuvent tout casser\n\n[Couplet 2]\nPionni\u00e8re de NXT UK, c'est son nom\nLa premi\u00e8re femme \u00e0 porter la couronne, elle est sans pardon\nChampionne de la NXT, elle a tout donn\u00e9\nLe monde du catch, elle l'a bien d\u00e9fray\u00e9\n\n[Refrain]\nRhea Ripley, elle repr\u00e9sente la puissance\nDans le monde du catch, elle fait la diff\u00e9rence\nAvec son charisme et son talent ind\u00e9niable\nElle montre aux femmes qu'elles peuvent tout casser\n\n[R\u00e9capitulation]\nDes promotions australiennes \u00e0 la WWE,\nRhea Ripley a conquis le monde entier\nAu Japon, elle a montr\u00e9 sa grandeur\nDans chaque ring, elle laisse une empreinte de valeur"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils pr\u00e9c\u00e8dent les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 pendant l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans comprennent Cronos, Hyp\u00e9rion, Oc\u00e9an, et d'autres.\n4. Les Titanides comprennent Th\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, T\u00e9thys, et d'autres.\n5. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'une force incroyable et ont form\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Titans, les Titanides, l\u00e9gendes antiques,\nDescendants d'Ouranos, puissantes dynamites,\nDe la mythologie grecque, on parle ici,\nCr\u00e9atures divines, r\u00e9gnaient sur l'\u00c2ge d'or infini.\n\nL'a\u00een\u00e9, Cronos, roi des rebelles,\nSupplantait son p\u00e8re, telle une \u00e9tincelle,\nHyp\u00e9rion, Oc\u00e9an, tout leur suite,\nUn panth\u00e9on premier, une puissance brute.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titanides, mythologie d'antan,\nDe leur force incroyable, on se souvient encore tant.\nIls ont fait vibrer les dieux de l'Olympe,\nDans l'histoire grecque, leur nom n'a pas d'antipathie.\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, d\u00e9esses majestueuses,\nPr\u00e9disaient l'avenir, une sagesse pr\u00e9cieuse,\nT\u00e9thys, Ph\u0153b\u00e9, toutes ces divinit\u00e9s,\nFaisaient partie de ce panth\u00e9on sacr\u00e9.\n\nLes Titans, une \u00e9poque glorieuse,\nDes enseignements, un savoir pr\u00e9cieux,\nLes dieux de l'Olympe allaient succ\u00e9der,\nMais jamais leur h\u00e9ritage ne sera oubli\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titanides, mythologie d'antan,\nDe leur force incroyable, on se souvient encore tant.\nIls ont fait vibrer les dieux de l'Olympe,\nDans l'histoire grecque, leur nom n'a pas d'antipathie."}, {"titre": "R\u00e9a", "text_origine": "Le r\u00e9a est la roue \u00e0 gorge d'une poulie. C'est la partie mobile, qui tourne autour d'un axe solidaire de la poulie, et autour de laquelle vient tourner le filin.\nIl peut y avoir des r\u00e9as sans poulie. \nExemple dans la marine \u00e0 voile : en t\u00eate de m\u00e2t, pour faire passer les drisses.\nIl peut \u00e9galement y avoir des poulies contenant plusieurs r\u00e9as, en particulier dans la recherche de d\u00e9multiplication des efforts avec les palans.\nDans la marine, on appelle mortaise le vide d'un moufle contenant le r\u00e9a.\n\n", "element_cle": "1. La roue \u00e0 gorge d'une poulie est appel\u00e9e r\u00e9a.\n2. Le r\u00e9a est la partie mobile d'une poulie.\n3. Le r\u00e9a tourne autour d'un axe solidaire de la poulie.\n4. Les r\u00e9as permettent de faire passer un filin.\n5. Certains r\u00e9as peuvent exister sans poulie, comme ceux utilis\u00e9s en marine \u00e0 voile.\n6. Les r\u00e9as peuvent \u00eatre utilis\u00e9s en t\u00eate de m\u00e2t pour faire passer les drisses.\n7. Certaines poulies contiennent plusieurs r\u00e9as pour d\u00e9multiplier les efforts avec les palans.\n8. Dans la marine, le vide d'un moufle contenant le r\u00e9a est appel\u00e9 mortaise.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis l\u00e0 pour t'\u00e9duquer, ouais c'est mon cr\u00e9neau\nParlons du r\u00e9a, cet \u00e9l\u00e9ment qu'il faut conna\u00eetre\nC'est la partie mobile, celle qui tourne en boucle\nUn axe solidaire, oh ouais \u00e7a c'est crucial\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9as, c'est utile pour faire passer un filin\nDans la marine \u00e0 voile, ils sont aussi dans le bain\nEn t\u00eate de m\u00e2t, pour faire passer les drisses\n\u00c7a permet de tout hisser, c'est pas pour les fain\u00e9ants\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9a, c'est la cl\u00e9, tu peux pas l'ignorer\nDans les poulies, il est primordial d'le retrouver\nCertains ont plusieurs r\u00e9as, pour d\u00e9multiplier la force\nDans le vide d'un moufle, le r\u00e9a trouve sa place, ouais"}, {"titre": "H\u00e9pha\u00efstos", "text_origine": "H\u00e9pha\u00efstos ou H\u00e9phaestos (en grec ancien : \u1f2d\u03c6\u03b1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 / H\u1e17phaistos) est, dans la religion grecque antique, puis dans la mythologie grecque, le dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie.\nSelon les sources, il est le fils d'H\u00e9ra et de Zeus, ou d'H\u00e9ra seule. Il est habituellement repr\u00e9sent\u00e9 sous les traits d'un forgeron boiteux, mais il est d'abord un inventeur divin et un cr\u00e9ateur d'objets magiques. D\u00e8s Hom\u00e8re, son nom est utilis\u00e9 par m\u00e9tonymie pour d\u00e9signer le feu.\nSelon l'habitude de l'interpretatio romana, il est assimil\u00e9 par les Romains au dieu Vulcain.", "element_cle": "1. H\u00e9pha\u00efstos est le dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie dans la religion grecque antique.\n2. Il est soit le fils d'H\u00e9ra et de Zeus, soit le fils d'H\u00e9ra seule, selon les diff\u00e9rentes sources.\n3. H\u00e9pha\u00efstos est g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9 comme un forgeron boiteux, mais il est avant tout un inventeur divin et un cr\u00e9ateur d'objets magiques.\n4. Son nom est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le feu par m\u00e9tonymie, d\u00e8s l'\u00e9poque d'Hom\u00e8re.\n5. Les Romains l'ont assimil\u00e9 au dieu Vulcain dans le cadre de l'interpretatio romana.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9pha\u00efstos, dieu du feu et de la forge\nDans l'Olympe, son talent est hors normes\nFils d'H\u00e9ra et de Zeus, ou simplement H\u00e9ra,\nSon origine est sujette aux d\u00e9bats, tu vois\n\nIl est le forgeron boiteux des dieux,\nMais son g\u00e9nie va bien au-del\u00e0 du pieu\nInventeur divin aux id\u00e9es magiques,\nSes cr\u00e9ations sont uniques et propices\n\n[Refrain]\nH\u00e9pha\u00efstos, puissant dieu de m\u00e9tallurgie\nTon nom \u00e9voque le feu et la cr\u00e9ativit\u00e9\nTout comme lui, nous avons des talents cach\u00e9s,\nExprimons-les, sans jamais se cacher\n\n[Couplet 2]\nLe nom d'H\u00e9pha\u00efstos, synonyme du feu,\nD\u00e8s Hom\u00e8re, il \u00e9tait connu sous ces cieux\nEt les Romains, dans leur panth\u00e9on,\nL'ont assimil\u00e9 \u00e0 Vulcain, tel une fusion\n\nDans nos vies, comme H\u00e9pha\u00efstos et sa forge,\nNous avons tous une part de talent qui \u00e9merge\nCr\u00e9ons, inventons, laissons notre g\u00e9nie briller,\nComme ce dieu, soyons pr\u00eats \u00e0 tout oser\n\n[Refrain]\nH\u00e9pha\u00efstos, puissant dieu de m\u00e9tallurgie\nTon nom \u00e9voque le feu et la cr\u00e9ativit\u00e9\nTout comme lui, nous avons des talents cach\u00e9s,\nExprimons-les, sans jamais se cacher"}, {"titre": "Aphrodite", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, Aphrodite (en grec ancien : \u1f08\u03c6\u03c1\u03bf\u03b4\u03af\u03c4\u03b7 / Aphrod\u00edt\u0113) est la d\u00e9esse de l'Amour dans son acception la plus large.\nSa f\u00eate principale, les Aphrodisies (en), \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9. En Laconie, Aphrodite \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9esse guerri\u00e8re.\nDans la mythologie grecque, Aphrodite est quelquefois mari\u00e9e \u00e0 H\u00e9pha\u00efstos, dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie. Les l\u00e9gendes font \u00e9galement part de ses aventures avec de nombreux amants, dont notamment Ar\u00e8s, Dionysos et Herm\u00e8s.\nAvec Ath\u00e9na et H\u00e9ra, Aphrodite est l'une des trois d\u00e9esses dont la querelle entra\u00eene le d\u00e9but de la guerre de Troie au cours de laquelle elle joue un r\u00f4le majeur.\nPlus tard, les Romains ont assimil\u00e9 Aphrodite \u00e0 la V\u00e9nus de la mythologie romaine.\nAphrodite a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans l'art occidental comme un symbole de la beaut\u00e9 f\u00e9minine et elle appara\u00eet dans de nombreuses \u0153uvres artistiques depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 nos jours.", "element_cle": "1. Aphrodite est la d\u00e9esse de l'Amour dans la religion grecque antique.\n2. Sa f\u00eate principale, les Aphrodisies, \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9.\n3. Aphrodite \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9esse guerri\u00e8re en Laconie.\n4. Elle \u00e9tait parfois mari\u00e9e \u00e0 H\u00e9pha\u00efstos et avait des aventures avec de nombreux amants, dont Ar\u00e8s, Dionysos et Herm\u00e8s.\n5. Sa querelle avec Ath\u00e9na et H\u00e9ra a d\u00e9clench\u00e9 la guerre de Troie, dans laquelle elle joue un r\u00f4le majeur.\n6. Les Romains ont assimil\u00e9 Aphrodite \u00e0 la V\u00e9nus de la mythologie romaine.\n7. Dans l'art occidental, Aphrodite est souvent repr\u00e9sent\u00e9e comme un symbole de la beaut\u00e9 f\u00e9minine.\n8. Elle appara\u00eet fr\u00e9quemment dans les \u0153uvres artistiques depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nAphrodite, d\u00e9esse de l'Amour, j'moissonne les fleurs\nDans la religion grecque, elle r\u00e9gna durant des heures\nF\u00eat\u00e9e l'\u00e9t\u00e9, les Aphrodisies, quelle id\u00e9e charmante\nSon aura divine \u00e0 chaque instant nous envo\u00fbte et nous hante\n\n[Couplet 2]\nEn Laconie, elle \u00e9tait une d\u00e9esse guerri\u00e8re\nUne combattante de l'amour, une crainte \u00e0 la fronti\u00e8re\nSon amour d\u00e9bordant, elle l'offrait \u00e0 maints amants\nDe Dionysos \u00e0 Hermes, tous succombent \u00e0 son tourbillon enivrant\n\n[Refrain]\nAphrodite, ic\u00f4ne d'un amour enflamm\u00e9\nSa querelle avec Ath\u00e9na, d\u00e9clenche la guerre \u00e0 Troie, ouais\nV\u00e9nus des Romains, symbole de la beaut\u00e9\nDe la Renaissance \u00e0 nos jours, son h\u00e9ritage est pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "H\u00e9lios", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, H\u00e9lios (en grec ancien \u1f2d\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 / H\u00ealios) est le dieu du Soleil personnifi\u00e9, souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec une couronne rayonnante et chevauchant un char \u00e0 travers le ciel.\nBien que H\u00e9lios f\u00fbt une divinit\u00e9 relativement mineure dans la Gr\u00e8ce antique, son culte devient plus pr\u00e9sent vers la fin de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son assimilation avec les divinit\u00e9s solaires de la mythologie romaine, notamment Apollon et Sol. L'empereur romain Julien en fait la divinit\u00e9 centrale de la renaissance des anciennes pratiques religieuses qu'il cr\u00e9e au IVe si\u00e8cle.\nH\u00e9lios est une figure importante de la po\u00e9sie et de la litt\u00e9rature de la mythologie grecque, souvent donn\u00e9 comme fils des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et fr\u00e8re des d\u00e9esses S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (la Lune) et \u00c9os (l'Aurore).", "element_cle": "- H\u00e9lios est le dieu du Soleil dans la mythologie grecque.\n- Il est souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec une couronne rayonnante et chevauchant un char \u00e0 travers le ciel.\n- Son culte devient plus pr\u00e9sent vers la fin de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son assimilation avec les divinit\u00e9s solaires de la mythologie romaine.\n- L'empereur romain Julien en fait la divinit\u00e9 centrale de la renaissance des anciennes pratiques religieuses.\n- H\u00e9lios est fils des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et fr\u00e8re des d\u00e9esses S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (la Lune) et \u00c9os (l'Aurore).", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9lios, le dieu du Soleil, c'est lui qui domine\nDans la mythologie grecque, il brille et illumine\nCouronne rayonnante, chevauchant son char\n\u00c0 travers le ciel, pour nous \u00e9clairer le soir\n\nLes Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, ses parents divins\nFr\u00e8re de S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et \u00c9os, ses soeurs au destin\nLeur puissance c\u00e9leste, on n'peut la nier\nDans l'Olympe, leur gloire ne cesse de briller\n\n[Refrain]\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, \u00e9clat divin au firmament\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, lumi\u00e8re qui nous enchante\nTa pr\u00e9sence r\u00e9chauffe nos c\u0153urs et nos vies\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, merci de nous \u00e9blouir\n\n[Couplet 2]\nVers la fin de l'Antiquit\u00e9, son culte grandit\nAssimil\u00e9 aux divinit\u00e9s solaires, dit-on \u00e0 Rome, dit-on \u00e0 Paris\nL'empereur romain Julien, en v\u00e9ritable visionnaire\nRenaissance des pratiques religieuses, Lumi\u00e8re en arri\u00e8re\n\nH\u00e9lios, la divinit\u00e9 centrale de cette \u00e9poque\nSon rayonnement, dans les temples, il \u00e9voque\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans nos m\u00e9moires\nDans notre \u00e9ducation, leur importance est notoire\n\n[Refrain]\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, \u00e9clat divin au firmament\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, lumi\u00e8re qui nous enchante\nTa pr\u00e9sence r\u00e9chauffe nos c\u0153urs et nos vies\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, merci de nous \u00e9blouir"}, {"titre": "Alexandre H\u00e9lios", "text_origine": "Alexandre H\u00e9lios (en grec \u1f08\u03bb\u03ad\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03c2 \u1f2c\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2, \u00ab soleil \u00bb), n\u00e9 en 40 av. J.-C., est l'a\u00een\u00e9 des fils de Cl\u00e9op\u00e2tre VII et de Marc Antoine, fr\u00e8re jumeau de Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (\u00ab lune \u00bb) et fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe.\nIl est mari\u00e9 par ses parents \u00e0 Jotap\u00e9, une fille d'Artavazde Ier d'Atropat\u00e8ne, roi de Soph\u00e8ne. Il est nomm\u00e9 roi d'Arm\u00e9nie en 34 av. J.-C. apr\u00e8s que Marc Antoine a fait arr\u00eater Artavazde II, consid\u00e9r\u00e9 comme la cause du d\u00e9sastre de l\u2019exp\u00e9dition d\u2019Antoine contre les Parthes et l'a envoy\u00e9 en \u00c9gypte. Marc Antoine \u00e9carte ainsi le fils d'Artavazde, Artaxias II, qui se r\u00e9fugie chez les Parthes. Alexandre r\u00e8gne nominalement sur ce pays de 34 \u00e0 30 av. J.-C. ; en effet, \u00e0 la suite de sa d\u00e9faite lors de la bataille d'Actium en 31 av. J.-C., Marc Antoine se d\u00e9sengage d'Arm\u00e9nie, ce qui permet \u00e0 Artaxias, aid\u00e9 par ses alli\u00e9s parthes, de mettre fin au r\u00e8gne nominal d'Alexandre H\u00e9lios et de r\u00e9cup\u00e9rer le tr\u00f4ne arm\u00e9nien en 30 av. J.-C.Selon Appien et Pausanias, apr\u00e8s le suicide de leurs parents, les trois orphelins sont \u00e9lev\u00e9s par Octavie, s\u0153ur de l\u2019empereur Octave Auguste et ancienne \u00e9pouse de Marc Antoine et m\u00e8re de leurs deux demi-s\u0153urs Antonia l'A\u00een\u00e9e et Antonia la Jeune. Les deux gar\u00e7ons vivent semble-t-il quelque temps avec leur s\u0153ur et leur beau-fr\u00e8re Juba II avant que l'on perde leur trace.", "element_cle": "1. Alexandre H\u00e9lios, n\u00e9 en 40 av. J.-C., est l'a\u00een\u00e9 des fils de Cl\u00e9op\u00e2tre VII et de Marc Antoine, fr\u00e8re jumeau de Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe.\n2. Il est nomm\u00e9 roi d'Arm\u00e9nie en 34 av. J.-C. apr\u00e8s l'arrestation d'Artavazde II par Marc Antoine.\n3. Alexandre r\u00e8gne nominalement sur l'Arm\u00e9nie de 34 \u00e0 30 av. J.-C.\n4. Apr\u00e8s la d\u00e9faite de Marc Antoine lors de la bataille d'Actium en 31 av. J.-C., il se d\u00e9sengage d'Arm\u00e9nie.\n5. Artaxias II r\u00e9cup\u00e8re le tr\u00f4ne arm\u00e9nien en 30 av. J.-C. et met fin au r\u00e8gne d'Alexandre H\u00e9lios.\n6. Les trois orphelins, Alexandre H\u00e9lios, Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe, sont \u00e9lev\u00e9s par Octavie, s\u0153ur de l\u2019empereur Octave Auguste.\n7. On perd la trace d'Alexandre H\u00e9lios et de ses fr\u00e8res apr\u00e8s un certain temps v\u00e9cu avec leur s\u0153ur et leur beau-fr\u00e8re Juba II.", "rap": "[Couplet 1]\nAlexandre H\u00e9lios, roi d'Arm\u00e9nie\nFils de Cl\u00e9op\u00e2tre et Marc Antoine\nN\u00e9 en 40 avant J.C., un h\u00e9ritier b\u00e9ni\nMais son r\u00e8gne fut bref, en v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nAlexandre H\u00e9lios, au destin incertain\nUne existence marqu\u00e9e par le destin\nMais o\u00f9 est-il all\u00e9, o\u00f9 est-il parti ?\nLes myst\u00e8res de l'Histoire, on les oublie\n\n[Couplet 2]\nDe 34 \u00e0 30 avant J.C., il r\u00e9gna\nSur les terres d'Arm\u00e9nie, un souverain\nMais apr\u00e8s Actium, la d\u00e9faite de son p\u00e8re\nIl se retire, laissant le tr\u00f4ne \u00e0 un autre\n\n[Refrain]\nAlexandre H\u00e9lios, au destin incertain\nUne existence marqu\u00e9e par le destin\nMais o\u00f9 est-il all\u00e9, o\u00f9 est-il parti ?\nLes myst\u00e8res de l'Histoire, on les oublie\n\n[Outro]\nLes trois orphelins, \u00e9lev\u00e9s par Octavie\nS\u0153ur d'Octave Auguste, une famille r\u00e9unie\nMais le temps a effac\u00e9 leur trace\nAlexandre H\u00e9lios, o\u00f9 donc es-tu pass\u00e9 ?"}, {"titre": "S\u00e9l\u00e9n\u00e9", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, S\u00e9l\u00e9n\u00e9' (en grec ancien \u03a3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 / Sel\u1ebfn\u00ea, \u00ab lune \u00bb) est la D\u00e9esse de la Lune. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et a pour adelphes H\u00e9lios (le Soleil) et \u00c9os (l'Aurore). Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, m\u00eame si elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re que son fr\u00e8re, H\u00e9lios, est assimil\u00e9 \u00e0 Apollon. Elle forme avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate une triade \u2014 S\u00e9l\u00e9n\u00e9 repr\u00e9sente la pleine lune, Art\u00e9mis le croissant de lune, et H\u00e9cate la nouvelle lune. Son \u00e9quivalent romain par syncr\u00e9tisme est Luna.", "element_cle": "1. S\u00e9l\u00e9n\u00e9, dans la mythologie grecque, est la d\u00e9esse de la Lune.\n2. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia.\n3. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, mais elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame.\n4. Avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate, S\u00e9l\u00e9n\u00e9 forme une triade repr\u00e9sentant les diff\u00e9rentes phases de la lune.\n5. Son \u00e9quivalent romain est Luna, par syncr\u00e9tisme.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, d\u00e9esse divine, la Lune est ta voie\nDans la mythologie grecque, tu brilles de joie\nFille des Titans, Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia,\nTu r\u00e8gnes sur les cieux, exaltant notre foi\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, \u00e9clairant nos nuits \u00e9ternelles\nTa lumi\u00e8re scintille, un symbole universel\nDans les t\u00e9n\u00e8bres, tu guides nos pas\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, la Lune, une d\u00e9esse d'exception\n\n[Couplet 2]\nTriade sacr\u00e9e, avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9 formant l'astre, pour des phases coquettes\nElle personnifie chaque lueur dans le ciel\nUne v\u00e9ritable symphonie, une m\u00e9lodie singuli\u00e8re\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, \u00e9clairant nos nuits \u00e9ternelles\nTa lumi\u00e8re scintille, un symbole universel\nDans les t\u00e9n\u00e8bres, tu guides nos pas\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, la Lune, une d\u00e9esse d'exception"}, {"titre": "Helios (satellite)", "text_origine": "Helios est une famille de satellites de reconnaissance fran\u00e7ais con\u00e7us avec une participation minoritaire de l'Italie et l'Espagne, de la Belgique et de la Gr\u00e8ce et mis en orbite entre 1995 et 2009. Elle comprend quatre satellites : deux satellites Helios 1 lanc\u00e9s entre 1995 et 1999 et deux satellites Helios 2, plus perfectionn\u00e9s, lanc\u00e9s en 2004 et 2009. Tous ces engins reprennent en grande partie des composants des satellites d'observation de la Terre SPOT.\nEn 2019, deux satellites sont encore op\u00e9rationnels : Helios 2A et Helios 2B. Helios 1A et Helios 1B ont respectivement cess\u00e9 leurs activit\u00e9s op\u00e9rationnelles en 2012 et en 2004.\nLe syst\u00e8me Helios 2 doit \u00eatre remplac\u00e9 par la Composante spatiale optique (CSO), un programme fran\u00e7ais de trois satellites militaires d'observation dont le premier satellite CSO 1 est lanc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018.", "element_cle": "- La famille de satellites Helios est un projet fran\u00e7ais de reconnaissance, avec une participation de plusieurs pays europ\u00e9ens.\n- Les satellites Helios ont \u00e9t\u00e9 mis en orbite entre 1995 et 2009, avec quatre satellites au total.\n- Les satellites Helios 2 sont plus avanc\u00e9s que les Helios 1, lanc\u00e9s respectivement entre 2004 et 2009.\n- En 2019, les satellites op\u00e9rationnels restants sont Helios 2A et Helios 2B.\n- Les satellites Helios utilisent des composants des satellites d'observation de la Terre SPOT.\n- Les activit\u00e9s op\u00e9rationnelles des Helios 1A et Helios 1B ont cess\u00e9 en 2012 et en 2004.\n- Le syst\u00e8me Helios 2 sera remplac\u00e9 par la Composante spatiale optique (CSO), un programme fran\u00e7ais avec trois satellites militaires d'observation.\n- Le premier satellite CSO 1 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018.", "rap": "[Couplet 1]\nHelios, projet fran\u00e7ais, reconnaissance en secret\nPlusieurs pays europ\u00e9ens, alliance pour l'effet\nSatellites en orbite, entre 95 et 2009\nQuatre au total, pr\u00eats pour r\u00e9aliser des exploits\n\nHelios 1, Helios 2, diff\u00e9rents niveaux de puissance\nAvanc\u00e9s sont les seconds, technologie qui balance\nLanc\u00e9s entre 2004 et 2009, ils font la diff\u00e9rence\nSurveillance, observation, une vision qui s'\u00e9lance\n\n[Refrain]\nHelios dans les cieux, d\u00e9voile les secrets\nDes images pr\u00e9cieuses, pour notre s\u00e9curit\u00e9\nSatellites en mission, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nHelios, la fiert\u00e9, au service de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nHelios 2A, Helios 2B, les derniers en activit\u00e9\nSont les seuls \u00e0 rester, en 2019, ils brillent\nComposants des satellites SPOT, utilis\u00e9s \u00e0 volont\u00e9\nPour des observations terrestres, rien ne les grille\n\nHelios 1A, 1B, en retraite depuis quelques ann\u00e9es\nEn 2004, 2012, plus de mission \u00e0 effectuer\nMais le syst\u00e8me Helios 2 laissera sa place\n\u00c0 la Composante spatiale optique, un nouveau pas en gr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nHelios dans les cieux, d\u00e9voile les secrets\nDes images pr\u00e9cieuses, pour notre s\u00e9curit\u00e9\nSatellites en mission, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nHelios, la fiert\u00e9, au service de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Outro]\nEt c'est le 19 d\u00e9cembre 2018, que CSO 1 a pris son envol\nLe premier satellite du programme, une mission solo\nLa succession assur\u00e9e, de Helios \u00e0 CSO\nLa connaissance est un pouvoir, que personne n'oubliera jamais."}, {"titre": "S\u00e9l\u00e9n\u00e9", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, S\u00e9l\u00e9n\u00e9' (en grec ancien \u03a3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 / Sel\u1ebfn\u00ea, \u00ab lune \u00bb) est la D\u00e9esse de la Lune. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et a pour adelphes H\u00e9lios (le Soleil) et \u00c9os (l'Aurore). Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, m\u00eame si elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re que son fr\u00e8re, H\u00e9lios, est assimil\u00e9 \u00e0 Apollon. Elle forme avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate une triade \u2014 S\u00e9l\u00e9n\u00e9 repr\u00e9sente la pleine lune, Art\u00e9mis le croissant de lune, et H\u00e9cate la nouvelle lune. Son \u00e9quivalent romain par syncr\u00e9tisme est Luna.", "element_cle": "1. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 est la d\u00e9esse de la Lune dans la mythologie grecque.\n2. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia.\n3. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 a pour fr\u00e8re H\u00e9lios, le dieu du Soleil, et \u00c9os, l'Aurore.\n4. Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, bien qu'elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire.\n5. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 forme une triade avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate, repr\u00e9sentant respectivement la pleine lune, le croissant de lune et la nouvelle lune.\n6. Son \u00e9quivalent dans la mythologie romaine est Luna.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, d\u00e9esse de la Lune, la reine divine\nFille d'Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, une famille en pleine ascension\nFr\u00e8re d'H\u00e9lios, le Soleil, et d'\u00c9os, l'Aurore qui illumine\nDans la mythologie grecque, elle brille de mille feux sans concession\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, cette d\u00e9esse qui nous \u00e9claire de sa lumi\u00e8re\nSymbole de f\u00e9minit\u00e9 et de puissance, elle est fi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, souvent confondue avec Art\u00e9mis la chasseresse\nMais son r\u00f4le est diff\u00e9rent, elle guide les mar\u00e9es et les humains\nDans une triade divine, avec H\u00e9cate qui nous fesse\nPleine lune, croissant de lune, nouvelle lune, les cycles jamais vain\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, cette d\u00e9esse qui nous \u00e9claire de sa lumi\u00e8re\nSymbole de f\u00e9minit\u00e9 et de puissance, elle est fi\u00e8re\n\nNote : Les deux couplets de 4 vers sont r\u00e9unis en un seul couplet de 8 vers."}, {"titre": "Eros Ramazzotti", "text_origine": "Eros Ramazzotti, de son nom entier Eros Luciano Walter Ramazzotti, n\u00e9 le 28 octobre 1963 \u00e0 Rome, est un chanteur et musicien italien. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chanteurs \u00e0 succ\u00e8s de la musique italienne et de la pop \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 1990. Il a vendu plus de 60 millions de disques \u00e0 travers le monde.\nDepuis 1984, il compte un total de 15 albums studio, un EP, trois albums de compilation, trois albums live, et 37 singles. Son r\u00e9pertoire comprend des duos avec des artistes comme Cher, Tina Turner, Andrea Bocelli, Patsy Kensit, Anastacia, Joe Cocker, Ricardo Arjona, Luciano Pavarotti, Laura Pausini, Luis Fonsi, Nicole Scherzinger, Ricky Martin, Alessia Cara, Fr\u00e9d\u00e9ric Fran\u00e7ois, Herv\u00e9 Vilard, et Helene Fischer.", "element_cle": "1. Eros Ramazzotti est un chanteur et musicien italien n\u00e9 le 28 octobre 1963 \u00e0 Rome.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chanteurs \u00e0 succ\u00e8s de la musique italienne et de la pop dans les ann\u00e9es 1990.\n3. Il a vendu plus de 60 millions de disques \u00e0 travers le monde.\n4. Eros Ramazzotti a sorti 15 albums studio, un EP, trois albums de compilation, trois albums live et 37 singles depuis 1984.\n5. Il a collabor\u00e9 avec de nombreux artistes c\u00e9l\u00e8bres tels que", "rap": "[Couplet 1]\nEros Ramazzotti, l'italien au talent \u00e9poustouflant,\nN\u00e9 un jour d'octobre, en 63 \u00e0 Rome, ravissant.\nChanteur et musicien, star de la pop des 90's,\nSon succ\u00e8s en Italie, il a su le b\u00e2tir en harmonie.\n\n[Refrain]\nEros, ic\u00f4ne de la musique italienne,\nSon talent nous enivre, sa voix est un d\u00e9lice,\n60 millions d'albums vendus, le chiffre qui impressionne,\nUne carri\u00e8re brillante, qui jamais ne se d\u00e9lisse.\n\n[Couplet 2]\n15 albums studios, des p\u00e9pites musicales \u00e0 foison,\nUn EP, des compilations, Eros multiplie les cr\u00e9ations.\nDepuis 1984, il rythme nos vies de douces m\u00e9lodies,\n37 singles, il encha\u00eene les hits sans la moindre nostalgie.\n\n[Refrain]\nEros, ic\u00f4ne de la musique italienne,\nSon talent nous enivre, sa voix est un d\u00e9lice,\n60 millions d'albums vendus, le chiffre qui impressionne,\nUne carri\u00e8re brillante, qui jamais ne se d\u00e9lisse.\n\nNote : Pour rendre le texte plus fluide et en accord avec les r\u00e8gles du rap, les vers peuvent \u00eatre r\u00e9partis sur diff\u00e9rentes lignes lors de la performance."}, {"titre": "(433) \u00c9ros", "text_origine": "(433) \u00c9ros est un ast\u00e9ro\u00efde du syst\u00e8me solaire. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert le 13 ao\u00fbt 1898 par Auguste Charlois et Carl Gustav Witt, de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, et nomm\u00e9 d'apr\u00e8s la divinit\u00e9 de l'amour de la mythologie grecque.\nSon orbite l'am\u00e8ne p\u00e9riodiquement tr\u00e8s pr\u00e8s de la Terre : il a un p\u00e9rih\u00e9lie de 1,1 UA et est donc un ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur, cat\u00e9gorie plut\u00f4t vaste qui inclut les ast\u00e9ro\u00efdes dont les orbites approchent ou croisent celle de la Terre ; plus particuli\u00e8rement, \u00c9ros est typique d'un ast\u00e9ro\u00efde Amor. Du point de vue chimique, il est compos\u00e9 principalement de silicates, ce qui le classe parmi les ast\u00e9ro\u00efdes de type S.\n\u00c9ros a une forme irr\u00e9guli\u00e8re avec des dimensions de 34,4 \u00d7 11,2 \u00d7 11,2 km. Il poss\u00e8de un r\u00e9tr\u00e9cissement central caract\u00e9ristique : vu depuis ses p\u00f4les, il ressemble \u00e0 une banane ou une cacahu\u00e8te. Sa masse est de 6,687 \u00d7\u202f1015 kg, soit environ un dix-millioni\u00e8me de la masse lunaire. Sa surface, de couleur brun dor\u00e9, appara\u00eet fortement crat\u00e9ris\u00e9e : les port\u00e9es de ses plus grands crat\u00e8res sont de dimensions comparables aux dimensions d'\u00c9ros lui-m\u00eame. Les images \u00e0 haute d\u00e9finition r\u00e9v\u00e8lent la pr\u00e9sence d'une couche de r\u00e9golithe couvrant l'ensemble d'\u00c9ros sur une \u00e9paisseur estim\u00e9e entre 10 et 100 m.\nParmi les objets du syst\u00e8me solaire de sa taille, \u00c9ros fut le plus observ\u00e9. Historiquement, ses observations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans le calcul de la parallaxe solaire (et par cons\u00e9quent dans la d\u00e9termination de la valeur de l'unit\u00e9 astronomique), et dans le calcul de la masse du syst\u00e8me Terre-Lune. Il est le premier ast\u00e9ro\u00efde autour duquel fut plac\u00e9e en orbite une sonde spatiale, la sonde NEAR Shoemaker de la NASA. Apr\u00e8s s'\u00eatre plac\u00e9e en orbite le 14 f\u00e9vrier 2000, la sonde se pose un an plus tard, le 12 f\u00e9vrier 2001, sur la surface de l'ast\u00e9ro\u00efde, et y effectue une analyse chimique du sol.", "element_cle": "1. \u00c9ros est un ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert en 1898. \n2. Il doit son nom \u00e0 la divinit\u00e9 de l'amour de la mythologie grecque. \n3. Sa forme est irr\u00e9guli\u00e8re et fait penser \u00e0 une banane ou une cacahu\u00e8te. \n4. \u00c9ros est compos\u00e9 principalement de silicates et fait partie des ast\u00e9ro\u00efdes de type S. \n5. Il poss\u00e8de une surface crat\u00e9ris\u00e9e et recouverte d'une couche de r\u00e9golithe. \n6. \u00c9ros a \u00e9t\u00e9 le plus observ\u00e9 des ast\u00e9ro\u00efdes de sa taille. \n7. Ses observations ont \u00e9t\u00e9 importantes pour la d\u00e9termination de la parallaxe solaire et de la masse du syst\u00e8me Terre-Lune. \n8. \u00c9ros est le premier ast\u00e9ro\u00efde autour duquel une sonde spatiale a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en orbite. \n9. La sonde NEAR Shoemaker de la NASA s'est pos\u00e9e sur la surface d'\u00c9ros en 2001. \n10. Elle a ensuite effectu\u00e9 une analyse chimique du sol.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle d'\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert en 1898\nNom inspir\u00e9 d'une divinit\u00e9, c'est ma r\u00e9alit\u00e9\nSa forme, irr\u00e9guli\u00e8re, comme une banane ou une cacahu\u00e8te\nCompos\u00e9 de silicates, ouais il a la t\u00eate dure leurs t\u00eates\nSurface crat\u00e9ris\u00e9e, recouverte d'r\u00e9golithe, c'est \u00e7a sa vibe\nL'plus observ\u00e9 des ast\u00e9ro\u00efdes d'sa taille, ouais c'est pas vain\nSes observations ont servi \u00e0 calculer la parallaxe solaire\nLa masse du syst\u00e8me Terre-Lune, c'est des chiffres \u00e0 retenir\n\n[Refrain]\n\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde mythique\nLes connaissances, c'est \u00e7a qu'on applique\n\u00c9duquer, partager, c'est l'th\u00e8me\nOn met en avant l'\u00e9ducation, c'est notre strat\u00e9gie supr\u00eame\n\n[Couplet 2]\n\u00c9ros a marqu\u00e9 l'histoire, c'est pas qu'une l\u00e9gende\nPremier ast\u00e9ro\u00efde avec une sonde en orbite, des preuves \u00e9clatantes\nLa sonde NEAR Shoemaker s'est pos\u00e9e sur sa surface en 2001\nPour analyser son sol, l'espace est notre potion magique, ouais c'est \u00e7a qui donne le ton\nChimie, science, on ouvre les portes du savoir\nOn met l'\u00e9ducation en avant, ouais c'est notre devoir\n\n[Refrain]\n\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde mythique\nLes connaissances, c'est \u00e7a qu'on applique\n\u00c9duquer, partager, c'est l'th\u00e8me\nOn met en avant l'\u00e9ducation, c'est notre strat\u00e9gie supr\u00eame"}, {"titre": "Deftones", "text_origine": "Deftones est un groupe de nu metal am\u00e9ricain, originaire de Sacramento. Avec Korn, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les fondateurs du nu metal,,,, et \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des groupes les plus novateurs et les plus influents du genre,,,.\nLe groupe commence sa carri\u00e8re en jouant dans des concerts sans publier aucun album. Les chansons qu'il a interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque avaient, pour la plupart, un style se rapprochant du heavy metal. Apr\u00e8s avoir sign\u00e9 chez Maverick, Deftones a commenc\u00e9 \u00e0 enregistrer en studio pour cr\u00e9er son propre style, mais n'a pas recueilli beaucoup de succ\u00e8s,. Avec la sortie de Around the Fur et White Pony, consid\u00e9r\u00e9s parmi les meilleurs albums de la sc\u00e8ne metal alternatif,,, Deftones a commenc\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre un grand succ\u00e8s \u00e0 la fois aupr\u00e8s des critiques et du public, gr\u00e2ce aux \u00e9l\u00e9ments post-punk et new wave qu'il incorpora dans son propre style de metal qu'il rendit plus m\u00e9lodieux. Le groupe r\u00e9p\u00e9ta ce succ\u00e8s avec les albums Deftones, Saturday Night Wrist, Diamond Eyes, Koi No Yokan, Gore et tout r\u00e9cemment Ohms.\nEn 2008, Chi Cheng, le bassiste du groupe, est victime d'un tr\u00e8s grave accident de la route, et reste dans un \u00e9tat de coma semi-conscient qui ne lui permet pas de continuer son travail de musicien. Il est alors remplac\u00e9 par Sergio Vega pour une p\u00e9riode ind\u00e9finie. Chi Cheng d\u00e9c\u00e8de le 13 avril 2013.", "element_cle": "1. Deftones est un groupe de nu metal am\u00e9ricain, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs du genre.\n2. Le groupe a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en jouant des concerts sans publier d'albums.\n3. Les albums \"Around the Fur\" et \"White Pony\" sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs de la sc\u00e8ne metal alternatif.\n4. Deftones int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments post-punk et new wave dans son style de metal, le rendant plus m\u00e9lodieux.\n5. En 2008, le bassiste du groupe, Chi Cheng, est victime d'un grave accident de la route et est remplac\u00e9 par Sergio Vega.\n6. Chi Cheng d\u00e9c\u00e8de le 13 avril 2013.\n7. Deftones a sorti les albums \"Deftones\", \"Saturday Night Wrist\", \"Diamond Eyes\", \"Koi No Yokan\", \"Gore\" et \"Ohms\".", "rap": "[Couplet 1]\nDeftones, le rock de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\nPionniers du nu metal, ils ont marqu\u00e9 le son\nSans publier d'albums, ils se sont faits un nom\nSur sc\u00e8ne, ils d\u00e9chirent, c'est leur passion\n\n[Refrain]\nAround the Fur, White Pony, les classiques du genre\nMetal alternatif, m\u00e9lodie et puissance, \u00e7a les engendre\n\n[Couplet 2]\nPost-punk, new wave, ils l'ont int\u00e9gr\u00e9\nLeur style de metal, ils l'ont magnifi\u00e9\n2008, accident tragique sur la route\nChi Cheng remplac\u00e9, Sergio Vega se d\u00e9voue\n\n[Refrain]\nChi Cheng nous quitte, le 13 avril 2013\nSon esprit vit dans la musique qu'on \u00e9coute sans arr\u00eat\n\n[Refrain]\nDeftones, Deftones, Saturday Night Wrist\nDiamond Eyes, Koi No Yokan, Gore et Ohms, la liste persiste\nLeur discographie, un voyage sans fin\n\u00c0 travers les \u00e9motions, chaque morceau se fait sentir dans nos seins"}, {"titre": "Psych\u00e9 (mythologie)", "text_origine": "Psych\u00e9 (en grec ancien : \u03a8\u03c5\u03c7\u03ae / Psykh\u1e17, souvent traduit par \u00ab \u00e2me \u00bb) est un personnage qui n'appara\u00eet que dans  les M\u00e9tamorphoses (IV, 28, 1 \u2013 VI, 24, 4), roman \u00e9crit par le philosophe Apul\u00e9e (\u00b1125-\u00b1180) entre 160 et 180.\nApul\u00e9e se r\u00e9f\u00e8re essentiellement \u00e0 la vie humaine de Psych\u00e9 et celle-ci ne poss\u00e8de pas d'attributs divins. Seul le dernier paragraphe de l'histoire (table 2) \u00e9voque la d\u00e9ification de la princesse.\nL'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9 est pr\u00e9sent\u00e9e sous la forme d'un r\u00e9cit int\u00e9gr\u00e9 dans l'\u0153uvre principale. Elle est racont\u00e9e par une vieille femme \u00e0 une jeune fille enlev\u00e9e par des brigands, dans le but de lui changer les id\u00e9es. L'histoire termin\u00e9e, Apul\u00e9e fait malicieusement dire \u00e0 son h\u00e9ros Lucius, chang\u00e9 en \u00e2ne, qu'il \u00ab se d\u00e9solait de ne pas avoir de tablettes ni de stylet pour prendre en note une si belle histoire \u00bb (VI, 25, 1), ce qui pourrait signifier que l'auteur s'est r\u00e9ellement inspir\u00e9 d'un conte oral.", "element_cle": "1. Psych\u00e9 est un personnage de la mythologie grecque qui appara\u00eet dans les M\u00e9tamorphoses.\n2. Le personnage de Psych\u00e9 est d\u00e9crit comme une \u00e2me dans la mythologie grecque.\n3. Apul\u00e9e, un philosophe romain, a \u00e9crit les M\u00e9tamorphoses entre 160 et 180.\n4. L'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9e dans les M\u00e9tamorphoses et racont\u00e9e par une vieille femme \u00e0 une jeune fille enlev\u00e9e par des brigands.\n5. La d\u00e9ification de Psych\u00e9 est \u00e9voqu\u00e9e dans le dernier paragraphe de l'histoire.\n6. La r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'absence de tablettes et de stylet pour prendre en note l'histoire sugg\u00e8re que l'auteur s'est inspir\u00e9 d'un conte oral.", "rap": "[Couplet 1]\nPsych\u00e9, une \u00e2me au c\u0153ur pur, dans la mythologie\nUne histoire racont\u00e9e dans les M\u00e9tamorphoses, en philosophie\n\u00c9coute attentivement, je te fais la r\u00e9trospective\nDe ce conte intemporel, laisse-moi te faire la directive\n\n[Refrain]\nDe Psych\u00e9, \u00e2me divine, la l\u00e9gende s'anime\nDans l'univers grec, son destin se sublime\n\n[Couplet 2]\nApul\u00e9e, philosophe romain, \u00e9crivit les M\u00e9tamorphoses\nEntre 160 et 180, riche de symboliques et d'expos\u00e9s\nL'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9, un r\u00e9cit en pleine lumi\u00e8re\nUne vieille femme \u00e0 une jeune fille, pour la lui transmettre\n\n[Refrain]\nPsych\u00e9, l'\u00e2me transcendante, devient une d\u00e9esse brillante\nDans les M\u00e9tamorphoses, sa d\u00e9ification est d\u00e9clam\u00e9e vibrante\n\n[Outro]\nPas de tablettes, pas de stylet pour graver ce conte\nComme un h\u00e9ritage oral, l'auteur s'est inspir\u00e9 sans honte\nPsych\u00e9, symbole d'amour et d'\u00e9volution spirituelle\nUne le\u00e7on \u00e9ducative, un rappel de l'\u00e2me \u00e9ternelle"}, {"titre": "Ph\u00e8dre (Racine)", "text_origine": "Ph\u00e8dre est une trag\u00e9die en cinq actes et en vers de Jean Racine cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 1677 \u00e0 Paris sous le titre Ph\u00e8dre et Hippolyte. Racine n'adopte le titre de Ph\u00e8dre qu'\u00e0 partir de la seconde \u00e9dition de ses \u0152uvres en 1687. La pi\u00e8ce comporte 1 654 alexandrins. Inspir\u00e9e de la mythologie grecque, la pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne l'amour con\u00e7u par Ph\u00e8dre, femme de Th\u00e9s\u00e9e, pour Hippolyte, fils de Th\u00e9s\u00e9e et d'une Amazone.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des chefs-d\u2019\u0153uvre de son auteur, Ph\u00e8dre a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de lecteurs. Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la trag\u00e9die sont nombreuses dans la litt\u00e9rature et dans les arts, \u00e0 commencer par \u00c0 la recherche du temps perdu de Marcel Proust, o\u00f9 elle tient une place privil\u00e9gi\u00e9e.", "element_cle": "1. Ph\u00e8dre est une trag\u00e9die en cinq actes et en vers de Jean Racine, cr\u00e9\u00e9e en 1677.\n2. La pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne l'amour interdit de Ph\u00e8dre pour Hippolyte, fils de son mari Th\u00e9s\u00e9e.\n3. Inspir\u00e9e de la mythologie grecque, Ph\u00e8dre est consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des chefs-d\u2019\u0153uvre de Racine.\n4. Ph\u00e8dre a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de lecteurs et a eu une influence importante dans la litt\u00e9rature et les arts.\n5. Marcel Proust lui a \u00e9galement accord\u00e9 une place privil\u00e9gi\u00e9e dans son \u0153uvre \u00c0 la recherche du temps perdu.", "rap": "[Couplet 1]\nPh\u00e8dre, trag\u00e9die engag\u00e9e, en mille sept cent soixante-dix-sept,\nRacine d\u00e9voile l'amour interdit, une passion oppress\u00e9e.\nPh\u00e8dre, \u00e9prise d'Hippolyte, le fils de Th\u00e9s\u00e9e,\nLe destin funeste de cette liaison, il va narrer.\n\n[Refrain]\nPh\u00e8dre, symbole de d\u00e9sirs inavou\u00e9s,\nDans les vers de Racine, son amour est \u00e9tal\u00e9.\nUne h\u00e9ro\u00efne tragique et d\u00e9chir\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature, \u00e0 jamais.\n\n[Couplet 2]\nLa mythologie grecque inspire Racine, de plein fouet.\nPh\u00e8dre, chef-d'\u0153uvre puissant, ses lecteurs ne peuvent oublier.\nDans les arts et la litt\u00e9rature, son empreinte r\u00e9sonne,\nProust lui accorde une place d'honneur dans son \"Temps perdu\" qui r\u00e9sonne.\n\n[Refrain]\nPh\u00e8dre, symbole de d\u00e9sirs inavou\u00e9s,\nDans les vers de Racine, son amour est \u00e9tal\u00e9.\nUne h\u00e9ro\u00efne tragique et d\u00e9chir\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature, \u00e0 jamais."}, {"titre": "Chaos (cosmogonie)", "text_origine": "Le Chaos (en grec ancien \u03a7\u03ac\u03bf\u03c2 / Kh\u00e1os) est le premier dieu \u00e9l\u00e9ment primordial et un concept extrait de la mythologie grecque : il s'agit de l'espace pr\u00e9existant \u00e0 toutes choses, et notamment \u00e0 la lumi\u00e8re. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il est d\u00e9fini un principe faisant r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab commencement confus de toutes choses, l'image de ce qui existait avant les dieux, avant les mortels, et d'o\u00f9 tout est issu. Puis de sa masse enchev\u00eatr\u00e9e surgirent le Jour et l'Ether, avec le premier jaillissement  de la lumi\u00e8re indispensable \u00e0 l'\u00e9closion de la vie \u00bb. \nEn th\u00e9ologie et en philosophie, il s'agit d'un \u00e9tat qui pr\u00e9c\u00e8de l'intervention de Dieu (ou des dieux).", "element_cle": "1. Le Chaos est un concept issu de la mythologie grecque, repr\u00e9sentant l'espace pr\u00e9existant \u00e0 toutes choses.\n2. Selon la cosmogonie grecque, le Chaos est le premier dieu \u00e9l\u00e9ment primordial.\n3. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le commencement confus de toutes choses, avant l'apparition des dieux et des mortels.\n4. De la masse enchev\u00eatr\u00e9e du Chaos \u00e9mergent le Jour et l'Ether, marquant l'av\u00e8nement de la lumi\u00e8re.\n5. Le Chaos est donc un \u00e9tat qui pr\u00e9c\u00e8de l'intervention divine, dans le domaine th\u00e9ologique et philosophique.", "rap": "[Couplet]\nLe Chaos, concept mythique, l\u00e0 depuis la Gr\u00e8ce antique\nL'espace avant tout, avant que les dieux se plantent\nUn \u00e9l\u00e9ment primordial, le premier dieu du cosmos\nLe commencement confus, personne ne sait vraiment son propos\n\n[Refrain]\nLe Chaos, le Chaos, source de toute cr\u00e9ation\nAvant que les dieux prennent leur position\nDans le n\u00e9ant absolu, une masse enchev\u00eatr\u00e9e\nD'o\u00f9 \u00e9mergent la lumi\u00e8re, le Jour et l'Ether, gloire exalt\u00e9e\n\n[Couplet]\nDans ce Chaos originel, tout \u00e9tait m\u00e9lang\u00e9\nPas de limites, pas de forme, pas de destin trac\u00e9\nMais de cette obscurit\u00e9, le Jour brille de mille feux\nLa lumi\u00e8re perce, \u00e9clairant ce monde myst\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nLe Chaos, le Chaos, la gen\u00e8se de tout ce qu'on voit\nLes dieux et les mortels, dans ce chaos se sont r\u00e9pandus\nUne intervention divine, une cr\u00e9ation grandiose\nDu Chaos \u00e0 l'ordre, la mythologie nous impose\n\n[Outro]\nLe Chaos, concept complexe, symbole de l'avant\nAvant que tout commence, avant le temps constant\nDans nos vies aussi, il faut parfois du Chaos\nPour que l'ordre se forme, c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a"}, {"titre": "Oneiroi", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Oneiroi (en grec ancien \u1f4c\u03bd\u03b5\u03b9\u03c1\u03bf\u03b9 / \u00d3neiroi, \u00ab Songes \u00bb) sont des divinit\u00e9s personnifiant les r\u00eaves.\nH\u00e9siode en fait les fils de Nyx (la Nuit), con\u00e7us sans intervention m\u00e2le ; mais certains auteurs leur donnent \u00c9r\u00e8be (les T\u00e9n\u00e8bres) comme p\u00e8re. Selon Euripide, ce sont les fils de Ga\u00efa (la Terre), d\u00e9crits comme des d\u00e9mons aux ailes noires. D'apr\u00e8s Ovide, qui reprend la m\u00eame description, ils seraient plut\u00f4t les fils d'Hypnos (le Sommeil), qui les envoie visiter les mortels. Les noms de trois d'entre eux sont cit\u00e9s par le po\u00e8te :\n\n\u00ab Parmi ses mille enfants, le Sommeil choisit Morph\u00e9e habile \u00e0 rev\u00eatir la forme et les traits des mortels. Nul ne sait mieux que lui prendre leur figure, leur d\u00e9marche, leur langage, leurs habits, leurs discours familiers. Mais de l'homme seulement Morph\u00e9e repr\u00e9sente l'image. Un autre imite les quadrup\u00e8des, les oiseaux, et des serpents les replis tortueux. Les dieux le nomment Ic\u00e9los, les mortels Phob\u00e9tor. Un troisi\u00e8me, c'est Phantasos, emploie des prestiges diff\u00e9rents. Il se change en terre, en pierre, en onde, en arbre ; il occupe tous les objets qui sont priv\u00e9s de vie. Ces trois Songes voltigent, pendant la nuit, dans le palais des rois, sous les lambris des grands ; les autres, Songes subalternes, visitent la demeure des vulgaires mortels. \u00bb\n\n\u2014 (XI, 633-646 ; trad. G.T. Villenave)\nD'apr\u00e8s Hom\u00e8re, ils sortent chaque nuit de leur demeure sombre (une grotte) situ\u00e9e aux confins occidentaux de l'Oc\u00e9an, dans l'\u00c9r\u00e8be.", "element_cle": "1. Les Oneiroi sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque personnifiant les r\u00eaves.\n2. Selon H\u00e9siode, ils sont les fils de Nyx (la Nuit) ou d'\u00c9r\u00e8be (les T\u00e9n\u00e8bres).\n3. Selon Ovide, ils sont les fils d'Hypnos (le Sommeil) et sont envoy\u00e9s par lui pour visiter les mortels.\n4. Les Oneiroi sont d\u00e9crits comme des d\u00e9mons aux ailes noires par certains auteurs.\n5. Chaque nuit, les Oneiroi sortent de leur demeure sombre situ\u00e9e dans l'\u00c9r\u00e8be pour voltiger dans le palais des rois et la demeure des mortels.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Oneiroi, divinit\u00e9s dans la mythologie,\nVoyagent dans nos r\u00eaves, tel est leur r\u00f4le, leur vie.\nFils de Nyx, la Nuit, ou d'\u00c9r\u00e8be, les T\u00e9n\u00e8bres,\nLeur pr\u00e9sence dans nos nuits est une v\u00e9ritable \u00e9nigme.\n\nIls descendent des cieux, envoy\u00e9s par Hypnos, le Sommeil,\nLeur mission : visiter les mortels, pour \u00e9veiller leurs r\u00e9veils.\nD\u00e9mons aux ailes noires, ainsi les d\u00e9crivent certains,\nLeur pouvoir est immense, dans nos r\u00eaves, ils tiennent les r\u00eanes.\n\n[Refrain]\nOneiroi, Oneiroi, divinit\u00e9s des r\u00eaves,\nDans nos nuits agit\u00e9es, vous \u00eates les chefs d'orchestre.\n\u00c0 travers le palais des rois, vous voltigez,\nDans la demeure des mortels, vous faites danser.\n\n[Couplet 2]\nChaque nuit, ils sortent de leur demeure obscure,\nDans l'\u00c9r\u00e8be, telle est leur r\u00e9sidence, telle est leur nature.\nIls s'envolent vers les cieux, traversant l'obscurit\u00e9,\nPour atteindre nos esprits, nos pens\u00e9es lib\u00e9r\u00e9es.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, ils se font les t\u00e9moins,\nDans nos r\u00eaves, ils nous guident, nous tiennent la main.\nLes Oneiroi, gardiens de nos songes les plus profonds,\n\u00c9ducaient nos esprits, nous rendent plus f\u00e9conds.\n\n[Refrain]\nOneiroi, Oneiroi, divinit\u00e9s des r\u00eaves,\nDans nos nuits agit\u00e9es, vous \u00eates les chefs d'orchestre.\n\u00c0 travers le palais des rois, vous voltigez,\nDans la demeure des mortels, vous faites danser.\n\n(Note : Le texte donne un aper\u00e7u des Oneiroi dans la mythologie grecque en mettant en avant leur r\u00f4le dans nos r\u00eaves et leur nature myst\u00e9rieuse. Les notions \u00e9ducatives sont pr\u00e9sentes \u00e0 travers l'apprentissage de la mythologie et la compr\u00e9hension des diff\u00e9rentes divinit\u00e9s.)"}, {"titre": "Charon (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Charon (prononc\u00e9 /ka\u0281\u0254\u0303/ ; en grec ancien : \u03a7\u03ac\u03c1\u03c9\u03bd) est le nocher (le pilote de la barque) des Enfers. Il est le fils d'\u00c9r\u00e8be (l'Obscurit\u00e9) et de Nyx (la Nuit). Sur les marais de l'Ach\u00e9ron, il faisait traverser le Styx, contre une obole, aux \u00e2mes des morts ayant re\u00e7u une s\u00e9pulture, d'o\u00f9 la coutume de placer une obole sous la langue du mort avant son enterrement. Ceux qui ne pouvaient payer, faute d'avoir \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s convenablement, devaient errer sur les bords du fleuve Styx pendant cent ans.", "element_cle": "1. Charon est le nocher des Enfers dans la mythologie grecque.\n2. Il est le fils d'\u00c9r\u00e8be et de Nyx.\n3. Charon aide les \u00e2mes des morts \u00e0 traverser le Styx en \u00e9change d'une obole.\n4. La coutume de mettre une obole sous la langue des morts vient de cette croyance.\n5. Ceux qui ne peuvent pas payer doivent errer sur les rives du Styx pendant cent ans.", "rap": "[Couplet 1]\nCharon, nocher des Enfers, mythologie grecque,\nFils d'\u00c9r\u00e8be et Nyx, sa l\u00e9gende r\u00e9veille ma plume,\nTraversant le Styx, il aide les \u00e2mes \u00e0 trouver la cl\u00e9,\nMais pas sans une obole, faut sortir sa tune.\n\n[Refrain]\nCharon sur son navire, guide sombre et discret,\nLe Styx est un voyage, un passage pas facile \u00e0 accepter.\n\n[Couplet 2]\nUne obole sous la langue, coutume des d\u00e9funts,\nAncienne croyance, geste rituel et important,\nSinon, sur les rives du Styx, tu devras errer,\nCent ans de tourment, ton destin sera scellant.\n\n[Refrain]\nCharon sur son navire, guide sombre et discret,\nLe Styx est un voyage, un passage pas facile \u00e0 accepter."}, {"titre": "Sisyphe", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Sisyphe (en grec ancien \u03a3\u03af\u03c3\u03c5\u03c6\u03bf\u03c2 / S\u00edsuphos), fils d'\u00c9ole (le fils d'Hellen) et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, est le fondateur mythique de Corinthe. Certains textes de l'Antiquit\u00e9 le nomment \u00ab Sesephos \u00bb.\nIl est l'\u00e9poux de la Pl\u00e9iade M\u00e9rope, fille d'Atlas et de Pl\u00e9ion\u00e9, de qui il a trois enfants : Ornytion, Sinon et Glaucos, qui devint le grand-p\u00e8re de Bell\u00e9rophon. Pausanias en cite deux autres : Almos et Thersandre. Certains r\u00e9cits font de lui le p\u00e8re d'Ulysse apr\u00e8s avoir viol\u00e9 Anticl\u00e9e.\nSisyphe est surtout connu pour son ch\u00e2timent, consistant \u00e0 pousser une pierre au sommet d'une montagne, d'o\u00f9 elle finit toujours par retomber.\n\n", "element_cle": "1. Sisyphe est un personnage de la mythologie grecque, fondateur mythique de Corinthe.\n2. Il est le fils d'\u00c9ole et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, et l'\u00e9poux de M\u00e9rope, une Pl\u00e9iade.\n3. Sisyphe a trois enfants, Ornytion, Sinon et Glaucos.\n4. Certains r\u00e9cits le nomment \u00e9galement \"Sesephos\" et le mentionnent comme le p\u00e8re d'Ulysse.\n5. Son ch\u00e2timent est de pousser une pierre au sommet d'une montagne, qui retombe continuellement.", "rap": "[Couplet 1]\nSisyphe, personnage mythique de la Gr\u00e8ce antique\nFondateur de Corinthe, l\u00e9gende qui se propage\nFils d'\u00c9ole et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, \u00e9poux de M\u00e9rope\nUne Pl\u00e9iade, sacr\u00e9 h\u00e9ros, pas n'importe qui se chope\n\nTrois enfants \u00e0 son actif, sa lign\u00e9e brille, \u00e7a claque\nOrnytion, Sinon et Glaucos, une famille-r\u00e9pertoire\nCertains les confondent, l'appellent Sesephos, p\u00e8re d'Ulysse\nDes histoires qui s'entrecroisent, l\u00e9gende qui nous grise\n\n[Refrain]\nSisyphe, \u00e9ternel combat, rocher qui chutera jamais\nIl pousse, il pousse, encore et encore, ouais\nMais sa pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un message qu'on retient\nEducation, r\u00e9silience, des valeurs qui nous tiennent\n\n[Couplet 2]\nSon ch\u00e2timent, un fardeau, une t\u00e2che sans fin\nPousser cette pierre au sommet de la montagne, de ses mains\nElle redescendrait, il recommencerait, sans l'ombre d'une h\u00e9sitation\nUn symbole de labeur, de courage, et d'abn\u00e9gation\n\nSisyphe repr\u00e9sente ces moments o\u00f9 l'on peine, o\u00f9 l'on lutte\nMais on se rel\u00e8ve, on se bat, d'une force incommensurable\nDans l'\u00e9ducation, dans le quotidien, on garde en m\u00e9moire\nCes dates, ces \u00e9v\u00e9nements, qui forgent notre histoire\n\n[Refrain]\nSisyphe, \u00e9ternel combat, rocher qui chutera jamais\nIl pousse, il pousse, encore et encore, ouais\nMais sa pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un message qu'on retient\nEducation, r\u00e9silience, des valeurs qui nous tiennent"}, {"titre": "Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos", "text_origine": "Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos (en grec : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03b8\u03b5\u03c1\u03af\u03b1 \u03ae \u03b8\u03ac\u03bd\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2, \u00ab La libert\u00e9 ou la mort \u00bb) est la devise nationale de la Gr\u00e8ce, du New Hampshire mais aussi de Chypre, bien que la constitution chypriote ne le mentionne pas.\nCette devise est utilis\u00e9e par les rebelles lors de la r\u00e9volution grecque de 1821-1829 contre l'Empire ottoman. Plus tard, elle est \u00e9galement mentionn\u00e9e pendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise de 1866-1869.\nL'utilisation de la devise revient plus tard, au cours de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de Chypre de l'Empire britannique.\nL'emploi de la devise par l'\u00c9tat grec arrive tr\u00e8s tard. De nos jours, selon la croyance populaire, les neuf syllabes de la devise sont associ\u00e9es au drapeau de la Gr\u00e8ce : les cinq syllabes du mot \u00e9-lef-t\u00e9-r\u00ed-a (en fran\u00e7ais : libert\u00e9) symboliseraient les cinq bandes bleues tandis que \u00ed- th\u00e1-na-tos (en fran\u00e7ais : ou la mort) repr\u00e9senteraient les quatre bandes blanches,.\nLa devise symbolise la d\u00e9termination des Grecs \u00e0 lutter constamment contre la tyrannie et l'oppression. Cette devise est \u00e9galement utilis\u00e9e en Uruguay (en espagnol : Libertad o muerte) et en Mac\u00e9doine du Nord (en mac\u00e9donien : \u0421\u043b\u043e\u0431\u043e\u0434\u0430 \u0438\u043b\u0438 \u0441\u043c\u0440\u0442, Sloboda ili smrt).\n\nGalerie\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n", "element_cle": "1. \"Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos\" est la devise nationale de la Gr\u00e8ce, du New Hampshire et de Chypre.\n2. Cette devise a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les rebelles grecs pendant la r\u00e9volution de 1821-1829.\n3. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e pendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise de 1866-1869.\n4. La devise a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e lors de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de Chypre.\n5. L'\u00c9tat grec a adopt\u00e9 tardivement cette devise.\n6. Les neuf syllabes de la devise sont associ\u00e9es aux couleurs du drapeau grec.\n7. La devise symbolise la d\u00e9termination des Grecs \u00e0 lutter contre la tyrannie et l'oppression.\n8. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e en Uruguay et en Mac\u00e9doine du Nord.\n9. \"Libert\u00e9 ou la mort\" est la traduction fran\u00e7aise de la devise.", "rap": "[Couplet 1]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, c'est la devise\nQui r\u00e9sonne en Gr\u00e8ce, New Hampshire et \u00e0 Chypre\nUtilis\u00e9e par les rebelles lors de la r\u00e9volution\nDe 1821 \u00e0 1829, c'\u00e9tait leur solution\n\nPendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise, elle \u00e9tait mentionn\u00e9e\nDe 1866 \u00e0 1869, le peuple s'est lev\u00e9\nLutte pour l'ind\u00e9pendance, Chypre a \u00e9galement utilis\u00e9\nCette devise forte pour se soulever\n\n[Refrain]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, libert\u00e9 ou la mort\nLe cri de tout un peuple, un message fort\nSymbole de d\u00e9termination, contre la tyrannie\nLes Grecs pr\u00eats \u00e0 tout pour leur ind\u00e9pendance et leur vie\n\n[Couplet 2]\nTardivement adopt\u00e9e par l'\u00c9tat grec\nCette devise puissante qui r\u00e9sonne avec effets\nNeuf syllabes associ\u00e9es aux couleurs du drapeau\nUn symbole de fiert\u00e9, de combat et de flambeau\n\nUtilis\u00e9e aussi en Uruguay et en Mac\u00e9doine du Nord\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, un cri de retour\nContre l'oppression, la lutte est universelle\nLibert\u00e9 ou la mort, un message qui interpelle\n\n[Refrain]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, libert\u00e9 ou la mort\nLe cri de tout un peuple, un message fort\nSymbole de d\u00e9termination, contre la tyrannie\nLes Grecs pr\u00eats \u00e0 tout pour leur ind\u00e9pendance et leur vie"}, {"titre": "Feuillets d'Hypnos", "text_origine": "Les Feuillets d'Hypnos de Ren\u00e9 Char ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits entre 1943 et 1944 \u2013 lorsque le po\u00e8te \u00e9tait engag\u00e9 dans la R\u00e9sistance sous le nom de Capitaine Alexandre \u2013 mais ils ne furent publi\u00e9s qu\u2019\u00e0 la fin de la guerre, en 1946. D\u2019abord \u00e9dit\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, les Feuillets ont ensuite int\u00e9gr\u00e9 le recueil Fureur et myst\u00e8re (1948), prenant place entre Seuls demeurent (1945) et Le Po\u00e8me pulv\u00e9ris\u00e9 (1947). Dans les ann\u00e9es 1943, Ren\u00e9 Char \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du Service Action Parachutage de la zone Durance, il se surnommait alors \u00ab Hypnos \u00bb, incarnant l\u2019homme qui veille sur son peuple durant la nuit ainsi que la R\u00e9sistance en sommeil, mais prompte \u00e0 s\u2019\u00e9veiller \u00e0 tout moment. Son surnom inspira en partie le titre de l\u2019ouvrage. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 Albert Camus, ami proche de Ren\u00e9 Char, le recueil n'est pas sans lien avec des id\u00e9es qui se trouveront d\u00e9velopp\u00e9es dans L\u2019Homme r\u00e9volt\u00e9. \nDans Feuillets d\u2019Hypnos, les po\u00e8mes prennent la forme de courtes notes, voire d'aphorismes et l\u2019\u00e9criture se veut g\u00e9n\u00e9ralisante tout en restant m\u00e9ditative. Certaines de ces 237 notes po\u00e9tiques se rattachent \u00e0 la maxime \u2013 \u00e0 commencer par la note du recueil, \u00ab ne t\u2019attarde pas \u00e0 l\u2019orni\u00e8re des r\u00e9sultats \u00bb (2) \u2013 tandis que d\u2019autres relatent avec pr\u00e9cision les actions des R\u00e9sistants, sous la forme de courts r\u00e9cits ou de t\u00e9moignages. Cependant beaucoup sonnent comme de simples constats, des pens\u00e9es saisies sur le vif que le po\u00e8te consigne sur le papier pour ne pas les laisser dispara\u00eetre. Les \u00e9crire, c\u2019est aussi donner \u00e0 ces notes de terrain une port\u00e9e m\u00e9ditative et po\u00e9tique, ce qu\u2019Heidegger appelle le Dichtung.", "element_cle": "1. Les Feuillets d'Hypnos ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par Ren\u00e9 Char entre 1943 et 1944, pendant son engagement dans la R\u00e9sistance.\n2. Les Feuillets d'Hypnos ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 1946, apr\u00e8s la fin de la guerre.\n3. Les Feuillets d'Hypnos sont int\u00e9gr\u00e9s dans le recueil Fureur et myst\u00e8re, entre deux autres recueils.\n4. Ren\u00e9 Char se surnommait \"Hypnos\" pendant la R\u00e9sistance, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'homme qui veille sur son peuple durant la nuit.\n5. Les po\u00e8mes dans Les Feuillets d'Hypnos prennent la forme de courtes notes ou d'aphorismes.\n6. Certains po\u00e8mes relatent les actions des R\u00e9sistants, tandis que d'autres sont des constats ou des pens\u00e9es saisies sur le vif.\n7. Les Feuillets d'Hypnos sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 Albert Camus, ami proche de Ren\u00e9 Char.\n8. Le recueil a des liens avec les id\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es dans L'Homme r\u00e9volt\u00e9.\n9. Les po\u00e8mes dans Les Feuillets d'Hypnos ont une port\u00e9e m\u00e9ditative et po\u00e9tique. \n10. L'\u00e9criture des Feuillets d'Hypnos se veut g\u00e9n\u00e9ralisante tout en restant m\u00e9ditative.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Feuillets d'Hypnos, t\u00e9moignages forts\nDe Ren\u00e9 Char, r\u00e9sistant, po\u00e8te, de retour\nEntre 43 et 44, dans la nuit sombre\nIl trace les mots, symboles de ceux qui tombent\n\n[Couplet 2]\nPubli\u00e9s en 46, apr\u00e8s la guerre enfin\nLa voix de la r\u00e9sistance, r\u00e9sonne sans fin\nInt\u00e9gr\u00e9s dans Fureur et myst\u00e8re, des passages\nQui nous plongent dans l'histoire, sans mirages\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin\n\n[Couplet 3]\nPo\u00e8mes courts, aphorismes gla\u00e7ants\nLa r\u00e9alit\u00e9 brute, les gestes d\u00e9terminants\nAction des R\u00e9sistants, pens\u00e9es \u00e9clair\u00e9es\nCapt\u00e9es sur le vif, pour ne jamais oublier\n\n[Couplet 4]\nD\u00e9dicac\u00e9s \u00e0 Camus, ami fraternel\nChar est ami des mots, des id\u00e9es rebelles\nLiens avec L'Homme r\u00e9volt\u00e9, essai percutant\nLa voix po\u00e9tique se m\u00eale au combat, puissamment\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin\n\n[Couplet 5]\nM\u00e9ditation et po\u00e9sie, s'entrelacent avec gr\u00e2ce\nLes Feuillets d'Hypnos, un \u00e9cho qui d\u00e9passe\nLes limites du temps, r\u00e9sonnent dans l'\u00e2me\nRappelant la force des mots, en toute flamme\n\n[Couplet 6]\nG\u00e9n\u00e9ralisants, mais empreints de r\u00e9flexion\nChar nous plonge dans cette introspection\nLes Feuillets d'Hypnos, t\u00e9moignage essentiel\nPour ne jamais oublier, le prix de la libert\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin"}, {"titre": "Saint Seiya", "text_origine": "Saint Seiya (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2\uff08\u30bb\u30a4\u30f3\u30c8\u30bb\u30a4\u30e4\uff09, Seinto Seiya), \u00e9galement appel\u00e9 Les Chevaliers du Zodiaque en fran\u00e7ais, est un manga de Masami Kurumada. Il est pr\u00e9publi\u00e9 entre le 1er janvier 1986 et le 12 d\u00e9cembre 1990 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha, puis compil\u00e9 en 28 tomes. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e par Kana. Une \u00e9dition Deluxe de 22 tomes a \u00e9galement vu le jour entre d\u00e9cembre 2005 et octobre 2006 au Japon, \u00e9dition publi\u00e9e en version fran\u00e7aise depuis f\u00e9vrier 2011. Le manga a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 plus de 50 millions d'exemplaires au monde.\nMasami Kurumada y cr\u00e9e un univers de fantasy original inspir\u00e9 de diverses mythologies : grecque, scandinave, bouddhiste, japonaise, h\u00e9bra\u00efque, chr\u00e9tienne, etc. Le costume des chevaliers est inspir\u00e9 de celui des samoura\u00ef du Japon m\u00e9di\u00e9val, mais leurs attaques rappellent les super-h\u00e9ros des comics. C'est ce m\u00e9lange de r\u00e9f\u00e9rences culturelles qui fera le succ\u00e8s du manga.\nLes chapitres Sanctuaire (volumes 1 \u00e0 13 du manga) et Pos\u00e9idon (volumes 14 \u00e0 18 du manga) ont fait l'objet d'une adaptation sous la forme d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation de 114 \u00e9pisodes par la T\u014dei animation, diffus\u00e9e au Japon sur TV Asahi entre 1986 et 1989. Dans le cadre de cette diffusion, un chapitre additionnel, Asgard, a \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9 entre les chapitres du Sanctuaire et de Pos\u00e9idon. La premi\u00e8re partie du chapitre Had\u00e8s (volumes 19 \u00e0 22 du manga) a fait l\u2019objet d\u2019une adaptation en OVA diffus\u00e9e au Japon du 9 novembre 2002 au 12 avril 2003. La deuxi\u00e8me partie du chapitre Had\u00e8s a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en deux volets jusqu\u2019en 2007 et la derni\u00e8re partie de ce chapitre fut diffus\u00e9e en mars 2008. L'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en France par l\u2019interm\u00e9diaire de AB Distribution sous le titre Les Chevaliers du Zodiaque. Il fut l'un des programmes phares de l'\u00e9mission jeunesse Club Doroth\u00e9e sur TF1 entre 1988 et 1997.\nSix films d'animation ont aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. Plusieurs \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, notamment Saint Seiya, \u00e9pisode G, Saint Seiya: Next Dimension, Saint Seiya: The Lost Canvas et sa s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles, ainsi que Saint Seiya: Saintia Sh\u014d. Une s\u00e9rie d'animation intitul\u00e9e Saint Seiya Omega, produite par Toei Animation, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e au Japon entre le 1er avril 2012 et le 30 mars 2014 sur TV Asahi.", "element_cle": "1. \"Saint Seiya, \u00e9galement connu sous le nom de Les Chevaliers du Zodiaque, est un manga cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada.\"\n2. \"Le manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 entre 1986 et 1990 dans le magazine Weekly Shonen Jump.\"\n3. \"Le costume des chevaliers est inspir\u00e9 du samoura\u00ef japonais m\u00e9di\u00e9val, tandis que leurs attaques rappellent les super-h\u00e9ros des comics.\"\n4. \"Le manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation de 114 \u00e9pisodes diffus\u00e9e entre 1986 et 1989 au Japon.\"\n5. \"Plusieurs films d'animation et \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\"\n\n(Remarque : en raison des limitations de longueur, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible d'inclure toutes les informations du texte dans les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s. J'ai donc choisi les informations les plus importantes pour r\u00e9sumer le texte.)", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle de Saint Seiya, Les Chevaliers du Zodiaque\nUn manga qui d\u00e9fonce, cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada\nEntre 1986 et 1990, dans Weekly Shonen Jump c'\u00e9tait la folie\nLes fans en redemandaient, et la popularit\u00e9 \u00e9tait infinie\n\n[Refrain]\nSaint Seiya, une l\u00e9gende de la culture pop\nDes combats \u00e9piques, des histoires qui prennent aux tripes\nLes chevaliers styl\u00e9s, leurs armures mythiques\nUn univers captivant qui rend les fans hyst\u00e9riques\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9s par les samoura\u00efs, les chevaliers sont habill\u00e9s\nLeurs attaques surpuissantes, comme des super-h\u00e9ros des mangas\nUne s\u00e9rie anim\u00e9e de 114 \u00e9pisodes, du pur kiff\nDe 1986 \u00e0 1989, les fans \u00e9taient en d\u00e9lire, c'\u00e9tait magique\n\n[Refrain]\nSaint Seiya, une l\u00e9gende de la culture pop\nDes combats \u00e9piques, des histoires qui prennent aux tripes\nLes chevaliers styl\u00e9s, leurs armures mythiques\nUn univers captivant qui rend les fans hyst\u00e9riques\n\n[N.B. : En raison des limitations de longueur, je n'ai pas pu inclure les informations sur les films d'animation et les \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original. Mais ils font \u00e9galement partie de l'univers de Saint Seiya.]"}, {"titre": "Hero Corp", "text_origine": "Hero Corp est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise fantastique et humoristique de 93 \u00e9pisodes de 7, 13 et 26 minutes, produite par CALT, cr\u00e9\u00e9e par Simon Astier et Alban Lenoir, r\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier et \u00e9crite par Arnaud Joyet et Simon Astier. Les deux premi\u00e8res saisons ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es du 25 octobre 2008 au 29 janvier 2010 sur Com\u00e9die+ et rediffus\u00e9es sur France 4 et Game One. La troisi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 4 du 21 octobre 2013 au 6 d\u00e9cembre 2013. La quatri\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9e du 19 d\u00e9cembre 2014 au 23 janvier 2015 sur France 4 et \u00e0 partir du 9 f\u00e9vrier 2015 sur Game One. Une cinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 4 du 24 mai 2017 au 7 juin 2017.", "element_cle": "1. \"Hero Corp\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise fantastique et humoristique.\n2. La s\u00e9rie compte 93 \u00e9pisodes de diff\u00e9rentes dur\u00e9es (7, 13 et 26 minutes).\n3. \"Hero Corp\" a \u00e9t\u00e9 produite par CALT et cr\u00e9\u00e9e par Simon Astier et Alban Lenoir.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier et \u00e9crite par Arnaud Joyet et Simon Astier.\n5. Les deux premi\u00e8res saisons ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es de 2008 \u00e0 2010 sur Com\u00e9die+, France 4 et Game One.\n6. La troisi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2013 sur France 4.\n7. La quatri\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2014-2015 sur France 4 et Game One.\n8. La cinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2017 sur France 4.", "rap": "[Couplet 1]\nHero Corp, la s\u00e9rie magique\nFantastique, humoristique, un pur r\u00e9gal\n93 \u00e9pisodes, diff\u00e9rentes dur\u00e9es\n7, 13 et 26 minutes, \u00e7a s'encha\u00eene \u00e0 la vol\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nProduite par CALT, Astier et Lenoir \u00e0 la barre\nR\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier, \u00e9crit par Joyet et Astier, \u00e7a part\nDeux premi\u00e8res saisons, de 2008 \u00e0 2010\nCom\u00e9die+, France 4, Game One, on y croit\n\n[Refrain]\nHero Corp, une aventure \u00e0 part\nDes pouvoirs, de l'humour, un casting bling-bling\nTroisi\u00e8me saison en 2013, surprise au rendez-vous\nQuatri\u00e8me en 2014-2015, on en redemande, tout est fou\nCinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison en 2017, enflamm\u00e9e\nHero Corp, une s\u00e9rie \u00e0 jamais grav\u00e9e"}, {"titre": "Saint Seiya: The Lost Canvas", "text_origine": "Saint Seiya: The Lost Canvas (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2 THE LOST CANVAS \u51a5\u738b\u795e\u8a71, Seinto Seiya: Za Rosuto Kyanbasu - Mei\u00f4 Shinwa, trad. fran\u00e7aise litt\u00e9rale : Saint Seiya : La L\u00e9gende d\u2019Had\u00e8s) est un manga dont les bases du sc\u00e9nario ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par Masami Kurumada et s\u2019inscrit dans l\u2019univers fictif de Saint Seiya. Il est \u00e9crit et mis en image par Shiori Teshirogi. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 entre juillet 2006 et avril 2011 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Champion de l\u2019\u00e9diteur Akita Shoten et a \u00e9t\u00e9 compil\u00e9 en un total de 25 volumes. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par l\u2019\u00e9diteur Kurokawa.\nLe manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en une s\u00e9rie d'animation sous forme d'une premi\u00e8re s\u00e9rie de 13 OAV couvrant les 6 premiers tomes du manga et sortis directement en DVD, produits et \u00e9dit\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 TMS Entertainment, au Japon. Une seconde saison de 13 OAV est \u00e9galement sortie \u00e0 raison de 2 \u00e9pisodes par mois directement en DVD entre le 23 f\u00e9vrier 2011 et le 20 juillet 2011 au Japon.En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e depuis le 22 d\u00e9cembre 2010 sur Mangas.\nLe manga principal termin\u00e9, l'auteur travaille entre 2011 et 2016 sur une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e nomm\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2 THE LOST CANVAS \u5916\u4f1d, Seinto Seiya Za Rosuto Kyanbasu \u2013 Mei\u014d Shinwa \u2013 Gaiden), centr\u00e9es sur les douze chevaliers d'or.", "element_cle": "- Saint Seiya: The Lost Canvas est un manga bas\u00e9 sur l'univers fictif de Saint Seiya.\n- Le manga a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada et \u00e9crit par Shiori Teshirogi.\n- Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 de juillet 2006 \u00e0 avril 2011 et compte 25 volumes.\n- Une s\u00e9rie d'animation en 13 OAV a \u00e9t\u00e9 produite et \u00e9dit\u00e9e par TMS Entertainment.\n- Une deuxi\u00e8me saison de 13 OAV est sortie entre f\u00e9vrier et juillet 2011 au Japon.\n- En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur Mangas depuis d\u00e9cembre 2010.\n- L'auteur a \u00e9galement travaill\u00e9 sur une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e centr\u00e9e sur les douze chevaliers d'or, intitul\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles.\n- Cette s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e entre 2011 et 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'univers des chevaliers, un manga est n\u00e9,\nSaint Seiya: The Lost Canvas, une histoire fam\u00e9e.\nC'est Kurumada qui l'a cr\u00e9\u00e9, Teshirogi l'a \u00e9crite,\nUn duo de choc pour des aventures infinies.\n\n[Refrain]\nLost Canvas, oh oui \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a explose,\nUne \u00e9pop\u00e9e qui ensorcelle, on en redemande en overdose.\nSaint Seiya, le combat pour la justice et l'amiti\u00e9,\nDes valeurs qui r\u00e9sonnent, qui ne font jamais vaciller.\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9publi\u00e9 pendant des ann\u00e9es, 25 volumes en tout,\nDu juillet 2006 \u00e0 avril 2011, on en a pris un coup.\nDes OAVs ont vu le jour, anim\u00e9es par TMS Entertainment,\n13 \u00e9pisodes qui plongent dans l'excitation.\n\n[Refrain]\nLost Canvas, oh oui \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a explose,\nUne \u00e9pop\u00e9e qui ensorcelle, on en redemande en overdose.\nSaint Seiya, le combat pour la justice et l'amiti\u00e9,\nDes valeurs qui r\u00e9sonnent, qui ne font jamais vaciller.\n\n[Outro]\nEn France, sur Mangas, on peut suivre cette saga,\nDepuis d\u00e9cembre 2010, on vibre, on s'inflamme.\nEt n'oublie pas, l'auteur a aussi boss\u00e9 sur un spin-off,\nSaint Seiya: The Lost Canvas Chronicles, une p\u00e9pite pour mordus."}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis (en grec ancien : \u039d\u03ad\u03bc\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 / N\u00e9mesis) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque mais aussi un concept : celui de la juste col\u00e8re (des dieux) et du ch\u00e2timent c\u00e9leste. Le Bailly (2020) la qualifie plut\u00f4t de \u00ab d\u00e9esse de la pudeur \u00bb. Paul Mazon, en commentaire des Travaux et des jours d'H\u00e9siode, l'associe \u00e0 la \u00ab conscience publique, l'opinion et, par suite, \u00e0 la crainte de cette opinion \u00bb. Elle est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Son courroux s'abat en particulier sur les humains coupables d\u2019hybris (d\u00e9mesure, m\u00e9galomanie). Elle est ainsi parfois assimil\u00e9e, \u00e0 la fois, \u00e0 la vengeance et \u00e0 l'\u00e9quilibre. La N\u00e9m\u00e9sis est aussi interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant un message de mort envoy\u00e9 par les dieux comme punition[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLe nom n\u00e9m\u00e9sis d\u00e9rive du verbe grec \u03bd\u03ad\u03bc\u03b5\u03b9\u03bd / n\u00e9mein), signifiant \u00ab r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb \u00bb, que l'on peut rapprocher de mo\u00efra qui signifie \u00e0 la fois destin et partage. La mythologie romaine en reprend un aspect sous la forme d'Invidia, soit \u00ab l'indignation devant un avantage injuste \u00bb. Le substantif \u00ab n\u00e9m\u00e9sis \u00bb est employ\u00e9 par antonomase pour d\u00e9signer la col\u00e8re ou la vengeance divine.\nLa d\u00e9esse romaine Poena fut assimil\u00e9e plus tardivement \u00e0 la d\u00e9esse grecque N\u00e9m\u00e9sis.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis est une d\u00e9esse de la mythologie grecque, associ\u00e9e \u00e0 la juste col\u00e8re et au ch\u00e2timent c\u00e9leste.\n2. Elle est \u00e9galement qualifi\u00e9e de d\u00e9esse de la pudeur et de la conscience publique.\n3. N\u00e9m\u00e9sis est la d\u00e9esse de la vengeance et son courroux s'abat sur les humains coupables d'hybris.\n4. Son nom vient du verbe grec signifiant \"r\u00e9partir \u00e9quitablement\" et est li\u00e9 au destin et au partage.\n5. Dans la mythologie romaine, N\u00e9m\u00e9sis est associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9esse Poena, avec un aspect d'indignation face \u00e0 un avantage injuste.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse au regard sans piti\u00e9\nJustice divine, pr\u00eate \u00e0 frapper, \u00e0 ch\u00e2tier\nDans la mythologie grecque, symbole de col\u00e8re\nElle puni les coupables, les ram\u00e8ne \u00e0 la lumi\u00e8re\n\nConscience publique, gardienne de la pudeur\nElle veille sur l'ordre, sur la moralit\u00e9 du c\u0153ur\nSon nom signifie \"r\u00e9partir \u00e9quitablement\"\nLe destin est son bouclier, son arme puissante\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance et de la justesse\nElle rappelle que notre conduite a des cons\u00e9quences\nN\u00e9m\u00e9sis, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9 et de la raison\nElle ne laisse pas impuni, elle porte la punition\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9m\u00e9sis, dans la mythologie romaine, Poena l'accompagne\nIndignation face \u00e0 l'injustice, elle se d\u00e9chaine\nAvantage injuste, elle ne le tol\u00e8re pas\nElle frappe fort, elle condamne sans r\u00e9pit, sans \u00e9moi\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s par son pouvoir divin\nHybris des hommes, elle les rappelle \u00e0 leur destin\nN\u00e9m\u00e9sis, symbole d'\u00e9ducation et de r\u00e9tribution\nElle nous apprend que nos actes ont des r\u00e9percussions\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance et de la justesse\nElle rappelle que notre conduite a des cons\u00e9quences\nN\u00e9m\u00e9sis, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9 et de la raison\nElle ne laisse pas impuni, elle porte la punition"}, {"titre": "Collectif N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est un collectif et groupe d'action identitaire se r\u00e9clamant \u00e9galement du f\u00e9minisme. Ce collectif se forme en octobre 2019 en France et est \u00e9galement actif en Suisse romande depuis juin 2021. \nLe collectif se fait remarquer pour ses actions et son discours x\u00e9nophobe, transphobe, raciste, anti-islam et anti-immigration. Re\u00e7u favorablement \u00e0 l'extr\u00eame droite, il est d\u00e9savou\u00e9 et tr\u00e8s critiqu\u00e9 par plusieurs collectifs f\u00e9ministes et des sociologues pour son instrumentalisation des th\u00e8mes f\u00e9ministes \u00e0 des fins r\u00e9actionnaires. De ce fait, ce collectif peut \u00eatre vu comme un exemple de f\u00e9minationalisme.", "element_cle": "- Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est un groupe d'action identitaire se r\u00e9clamant du f\u00e9minisme.\n- Le collectif a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en octobre 2019 en France et est \u00e9galement actif en Suisse romande depuis juin 2021.\n- Le collectif est connu pour ses actions et son discours x\u00e9nophobe, transphobe, raciste, anti-islam et anti-immigration.\n- Il est soutenu par l'extr\u00eame droite mais critiqu\u00e9 par d'autres collectifs f\u00e9ministes et des sociologues.\n- Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est accus\u00e9 d'instrumentaliser le f\u00e9minisme \u00e0 des fins r\u00e9actionnaires.\n- Certains consid\u00e8rent le collectif comme un exemple de f\u00e9minationalisme.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle d'N\u00e9m\u00e9sis, ces \"f\u00e9ministes\" de l'ombre\nForm\u00e9s en France en 2019, \u00e7a tombe\nLeurs actions r\u00e9voltantes, la haine en bandouli\u00e8re\nMais derri\u00e8re leurs mots, y'a pas d'\u00e9ducation premi\u00e8re\n\nLe discours transphobe, raciste et x\u00e9nophobe\nLeur vision \u00e9troite, clairement \u00e7a fait pas le job\nIls crachent sur l'islam, stigmatisent l'immigration\nMais o\u00f9 est la solidarit\u00e9 et la compassion ?\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, pr\u00e9tendus f\u00e9ministes de pacotille\nLa haine n'est pas l'\u00e9ducation qui brille\nOn n'est pas dupes, on voit \u00e0 travers leur jeu\nPas de place pour l'ignorance, on s'instruit soi-m\u00eame\n\n[Couplet 2]\nSoutenus par l'extr\u00eame droite, les voil\u00e0\nMais critiqu\u00e9s par d'autres, ils ont pas les bras crois\u00e9s\nDes collectifs f\u00e9ministes et sociologues les d\u00e9noncent\nLe f\u00e9minisme r\u00e9actionnaire, faut qu'on le renonce\n\nInstrumentaliser le f\u00e9minisme, c'est leur strat\u00e9gie\nPour leurs id\u00e9es r\u00e9trogrades, aucune empathie\nLe f\u00e9minationalisme, ouais c'est leur gimmick\nMais nous on cherche l'\u00e9ducation, le vrai politick\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, pr\u00e9tendus f\u00e9ministes de pacotille\nLa haine n'est pas l'\u00e9ducation qui brille\nOn n'est pas dupes, on voit \u00e0 travers leur jeu\nPas de place pour l'ignorance, on s'instruit soi-m\u00eame"}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis (\u00e9toile hypoth\u00e9tique)", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis, ou Sol B en nom syst\u00e9matique, serait une \u00e9toile tr\u00e8s peu lumineuse, \u00e9ventuellement une naine brune  qui formerait avec le Soleil un syst\u00e8me binaire \u00e0 tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'apr\u00e8s une hypoth\u00e8se scientifique aujourd'hui r\u00e9fut\u00e9e. Nous savons aujourd'hui qu'un tel objet n'existe pas, car les relev\u00e9s (en particulier dans l'infrarouge) l'auraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tect\u00e9 s'il existait.\nSon orbite serait tr\u00e8s excentrique, ce qui la ferait se rapprocher du Soleil \u00e0 chaque r\u00e9volution (d'une dur\u00e9e d'environ 26 millions d'ann\u00e9es). La proximit\u00e9 de ce compagnon causerait alors des perturbations dans le nuage d'Oort, faisant plonger vers le Syst\u00e8me solaire interne un certain nombre des com\u00e8tes qui s'y trouvent. Cet afflux de com\u00e8tes dans la r\u00e9gion o\u00f9 sont situ\u00e9es les plan\u00e8tes augmenterait les risques de collision avec la Terre et pourrait \u00eatre responsable de la cyclicit\u00e9 des grandes extinctions des esp\u00e8ces vivantes.\nLes donn\u00e9es g\u00e9ologiques ne semblent cependant plus devoir requ\u00e9rir de processus cyclique d\u2019extinction, et les donn\u00e9es d\u2019observation astronomique infirment fortement l\u2019existence d\u2019un compagnon stellaire du Soleil. L\u2019hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis n\u2019est donc plus requise \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances actuelles.\nLe nom de N\u00e9m\u00e9sis est tir\u00e9 de la mythologie grecque, o\u00f9 il repr\u00e9sente la d\u00e9esse de la vengeance.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis, ou Sol B en nom syst\u00e9matique, serait une \u00e9toile hypoth\u00e9tique tr\u00e8s peu lumineuse.\n2. L'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis postule l'existence d'une naine brune en orbite tr\u00e8s excentrique avec le Soleil.\n3. Son orbite la ferait se rapprocher du Soleil tous les 26 millions d'ann\u00e9es environ.\n4. La proximit\u00e9 de N\u00e9m\u00e9sis causerait des perturbations dans le nuage d'Oort, pouvant faire plonger des com\u00e8tes vers le syst\u00e8me solaire interne.\n5. Cet afflux de com\u00e8tes augmenterait les risques de collision avec la Terre et pourrait expliquer les grandes extinctions des esp\u00e8ces vivantes.\n6. Les relev\u00e9s astronomiques, notamment dans l'infrarouge, n'ont pas d\u00e9tect\u00e9 la pr\u00e9sence de N\u00e9m\u00e9sis.\n7. Les donn\u00e9es g\u00e9ologiques ne n\u00e9cessitent plus la n\u00e9cessit\u00e9 d'un processus cyclique d'extinction.\n8. L'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis n'est plus n\u00e9cessaire \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances actuelles.\n9. Le nom N\u00e9m\u00e9sis est inspir\u00e9 de la d\u00e9esse de la vengeance dans la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, \u00e9toile mystique, peu lumineuse\nElle intrigue, rend la science curieuse\nHypoth\u00e8se postulant une naine brune\nEn orbite excentrique, l'excitation se brune\n\nSon p\u00e9riple tous les 26 millions d'ann\u00e9es\nElle s'approche du Soleil sans crier gare\nDans le nuage d'Oort, elle provoque des secousses\nLes com\u00e8tes se d\u00e9cha\u00eenent, la Terre s'\u00e9poumousse\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, le danger dans l'espace\nUn sc\u00e9nario sombre, une r\u00e9alit\u00e9 qui glace\nCollision avec la Terre, extinctions \u00e0 la cl\u00e9\nUne \u00e9toile r\u00eav\u00e9e, notre destin\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes relev\u00e9s astronomiques dans l'infrarouge\nOnt cherch\u00e9 N\u00e9m\u00e9sis mais rien dans leur bouge\nLes donn\u00e9es g\u00e9ologiques, nouvelles perspectives\nPlus besoin de processus cyclique en perspective\n\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance dans l'antiquit\u00e9\nSon nom r\u00e9sonne d'un pass\u00e9 mythologique\nMais aujourd'hui, les connaissances sont avanc\u00e9es\nL'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis ne colle plus \u00e0 l'\u00e9poque\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, le danger dans l'espace\nUn sc\u00e9nario sombre, une r\u00e9alit\u00e9 qui glace\nCollision avec la Terre, extinctions \u00e0 la cl\u00e9\nUne \u00e9toile r\u00eav\u00e9e, notre destin\u00e9e"}, {"titre": "Op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "L\u2019op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis est le nom de l'op\u00e9ration men\u00e9e entre 1920 et 1922 par la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire arm\u00e9nienne pour ex\u00e9cuter plusieurs responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien ou des massacres d'Arm\u00e9niens \u00e0 Bakou condamn\u00e9s par les cours martiales turques \u00e0 la peine de mort mais qui s'\u00e9taient enfuis de l'Empire ottoman, ce qui rendait leur mise \u00e0 mort par la justice turque impossible,,,.\nCette recherche de justice et de vengeance par les victimes d'un g\u00e9nocide a parfois \u00e9t\u00e9 mise en relation avec la traque des nazis initi\u00e9e par le Mossad \u00e0 partir de la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl,,.\nL'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de l'op\u00e9ration est l'assassinat de Talaat Pacha \u00e0 Berlin, o\u00f9 le principal organisateur du g\u00e9nocide trouve la mort.", "element_cle": "1. L'op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis : une op\u00e9ration men\u00e9e entre 1920 et 1922 par la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire arm\u00e9nienne pour ex\u00e9cuter des responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien ou des massacres d'Arm\u00e9niens \u00e0 Bakou.\n2. La recherche de justice et de vengeance par les victimes d'un g\u00e9nocide.\n3. Mise en relation possible entre l'op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis et la traque des nazis par le Mossad.\n4. L'assassinat de Talaat Pacha \u00e0 Berlin : le point culminant de l'op\u00e9ration.", "rap": "[Couplet 1]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, dans les ann\u00e9es vingt\nLe peuple arm\u00e9nien, de vengeance assoiff\u00e9\nFace au g\u00e9nocide, un cri de douleur\nPour ex\u00e9cuter les responsables, une op\u00e9ration de c\u0153ur\n\nFr\u00e8res arm\u00e9niens, justice recherch\u00e9e\nLe sang vers\u00e9, jamais oubli\u00e9\nBakou \u00e0 Berlin, la traque a commenc\u00e9\nPour chaque victime, les coupables on visera\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, combat sans piti\u00e9\nPour les victimes du g\u00e9nocide, justice r\u00e9clam\u00e9e\nDe 1920 \u00e0 1922, la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire\nArm\u00e9niens unis, pour faire payer ces bouchers\n\n[Couplet 2]\nParall\u00e8le avec le Mossad, traque des nazis\nLa vengeance juive, jamais oublie\nL'histoire se r\u00e9p\u00e8te, dans l'ombre ils veillent\nPour que les coupables, jamais l'oublient\n\nTalaat Pacha, point culminant de l'op\u00e9ration\nAssassin\u00e9 \u00e0 Berlin, justice en action\nLes victimes r\u00e9clament, un monde qui \u00e9coute\nPlus jamais de g\u00e9nocide, que la haine s'\u00e9croule sur sa route\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, combat sans piti\u00e9\nPour les victimes du g\u00e9nocide, justice r\u00e9clam\u00e9e\nDe 1920 \u00e0 1922, la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire\nArm\u00e9niens unis, pour faire payer ces bouchers"}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis (en grec ancien : \u039d\u03ad\u03bc\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 / N\u00e9mesis) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque mais aussi un concept : celui de la juste col\u00e8re (des dieux) et du ch\u00e2timent c\u00e9leste. Le Bailly (2020) la qualifie plut\u00f4t de \u00ab d\u00e9esse de la pudeur \u00bb. Paul Mazon, en commentaire des Travaux et des jours d'H\u00e9siode, l'associe \u00e0 la \u00ab conscience publique, l'opinion et, par suite, \u00e0 la crainte de cette opinion \u00bb. Elle est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Son courroux s'abat en particulier sur les humains coupables d\u2019hybris (d\u00e9mesure, m\u00e9galomanie). Elle est ainsi parfois assimil\u00e9e, \u00e0 la fois, \u00e0 la vengeance et \u00e0 l'\u00e9quilibre. La N\u00e9m\u00e9sis est aussi interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant un message de mort envoy\u00e9 par les dieux comme punition[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLe nom n\u00e9m\u00e9sis d\u00e9rive du verbe grec \u03bd\u03ad\u03bc\u03b5\u03b9\u03bd / n\u00e9mein), signifiant \u00ab r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb \u00bb, que l'on peut rapprocher de mo\u00efra qui signifie \u00e0 la fois destin et partage. La mythologie romaine en reprend un aspect sous la forme d'Invidia, soit \u00ab l'indignation devant un avantage injuste \u00bb. Le substantif \u00ab n\u00e9m\u00e9sis \u00bb est employ\u00e9 par antonomase pour d\u00e9signer la col\u00e8re ou la vengeance divine.\nLa d\u00e9esse romaine Poena fut assimil\u00e9e plus tardivement \u00e0 la d\u00e9esse grecque N\u00e9m\u00e9sis.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis est \u00e0 la fois une d\u00e9esse de la mythologie grecque et un concept de juste col\u00e8re et de ch\u00e2timent c\u00e9leste.\n2. Elle est associ\u00e9e \u00e0 la pudeur, \u00e0 la conscience publique et \u00e0 la crainte de l'opinion.\n3. N\u00e9m\u00e9sis est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance et du courroux envers les humains coupables d'hybris.\n4. Son nom vient du verbe grec qui signifie \"r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb\".\n5. Dans la mythologie romaine, N\u00e9m\u00e9sis est assimil\u00e9e \u00e0 la d\u00e9esse Invidia, qui repr\u00e9sente l'indignation face \u00e0 un avantage injuste.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse grecque d'une puissance divine\nJuste col\u00e8re, elle frappe quand le mal se dessine\nAssoci\u00e9e \u00e0 la pudeur, elle conna\u00eet la vouleur\nEt la crainte de l'opinion, elle dicte les valeurs\n\nElle est l\u00e0 pour punir, pour r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9\nVengeance et courroux face \u00e0 l'hybris d\u00e9lect\u00e9\nSon nom r\u00e9sonne, distribuer ce qui est d\u00fb\nN\u00e9m\u00e9sis balance, l'injustice n'aura pas sa vertu\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la justice divine\nElle veille sur l'\u00e9thique et la morale mutine\nAvec elle, l'in\u00e9galit\u00e9 reste prohib\u00e9e\nElle est l\u00e0 pour rappeler la voie \u00e0 suivre, c'est clair\n\n[Couplet 2]\nDans la mythologie romaine, Invidia l'assimile\nFace \u00e0 l'avantage injuste, elle s'exile\nIndignation, elle ressent quand le bien est bafou\u00e9\nN\u00e9m\u00e9sis, Invidia, l'\u00e9quit\u00e9 ne peut \u00eatre ignor\u00e9e\n\nAlors rappelons ce concept, gardons-le en m\u00e9moire\nLa justice, l'\u00e9ducation, pilier de notre histoire\nN\u00e9m\u00e9sis nous enseigne, elle guide notre action\n\u00c9duquons-nous, pour une juste r\u00e9partition\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la justice divine\nElle veille sur l'\u00e9thique et la morale mutine\nAvec elle, l'in\u00e9galit\u00e9 reste prohib\u00e9e\nElle est l\u00e0 pour rappeler la voie \u00e0 suivre, c'est clair"}, {"titre": "Temple d'Hibis", "text_origine": "Le temple d'Hibis est le temple \u00e9gyptien antique le plus grand et le mieux conserv\u00e9 de l'oasis de Kharga, ainsi que la seule structure en \u00c9gypte datant de la p\u00e9riode sa\u00efte-perse (664-404 avant notre \u00e8re) qui est conserv\u00e9 en relativement bon \u00e9tat. Situ\u00e9 \u00e0 environ deux kilom\u00e8tres au nord de Kharga, il \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme de deux formes locales de la divinit\u00e9 Amon : \u00ab Amon d'Hibis \u00bb et \u00ab Amon-R\u00ea de Karnak qui demeure \u00e0 Hibis \u00bb.\nOn pense alternativement qu'il est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Amon et Osiris, son sanctuaire contient des repr\u00e9sentations de centaines de divinit\u00e9s \u00e9gyptiennes.", "element_cle": "1. Le temple d'Hibis est le plus grand et le mieux conserv\u00e9 de l'oasis de Kharga.\n2. C'est la seule structure en \u00c9gypte datant de la p\u00e9riode sa\u00efte-perse (664-404 avant notre \u00e8re) qui est bien pr\u00e9serv\u00e9e.\n3. Le temple \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme de deux formes locales de la divinit\u00e9 Amon : \u00ab Amon d'Hibis \u00bb et \u00ab Amon-R\u00ea de Karnak qui demeure \u00e0 Hibis \u00bb.\n4. Certains pensent qu'il est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Amon et Osiris, car son sanctuaire contient des repr\u00e9sentations de centaines de divinit\u00e9s \u00e9gyptiennes.\n5. Le temple est situ\u00e9 \u00e0 environ deux kilom\u00e8tres au nord de Kharga.", "rap": "[Couplet 1]\nTemple d'Hibis, t\u00e9moin du pass\u00e9,\nLe plus grand, le mieux pr\u00e9serv\u00e9 de Kharga, ouais,\n\u00c0 l'\u00e9poque sa\u00efte-perse, un h\u00e9ritage sacr\u00e9,\nDatant de 664 \u00e0 404 avant l'\u00e8re o\u00f9 tout a commenc\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nUn syncr\u00e9tisme divin, Amon se manifeste,\n\u00c0 travers deux formes, fusion c\u00e9leste,\n\"Amon d'Hibis\" et \"Amon-R\u00ea de Karnak\",\nDeux divinit\u00e9s puissantes qui font leur impact.\n\n[Refrain]\nDans ce temple majestueux, les dieux se r\u00e9unissent,\nAmon, Osiris, des divinit\u00e9s s'\u00e9panouissent,\nHibis, gardien de l'histoire, un lieu pr\u00e9cieux,\n\u00c0 deux kilom\u00e8tres de Kharga, le pass\u00e9 glorieux."}, {"titre": "Isaac Asimov", "text_origine": "Isaac Asimov (\u00ab A\u00efzek Azimov \u00bb) est un \u00e9crivain am\u00e9ricain, n\u00e9 vers le 2 janvier 1920 \u00e0 Petrovitchi, en Russie, et mort le 6 avril 1992 \u00e0 New York. \u00c9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston, il est surtout connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n\u00c9crivain prolifique, Asimov a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales. Ses livres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans 9 des 10 grandes cat\u00e9gories de la classification d\u00e9cimale de Dewey. L'\u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre d'Asimov est la s\u00e9rie Fondation (Foundation), dont les trois premiers livres ont remport\u00e9 l'unique prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966. Ses autres s\u00e9ries majeures sont le cycle de l'Empire (Galactic Empire) et le cycle des robots (Robot series).\n\u00c0 ce titre, il est souvent consid\u00e9r\u00e9, avec Arthur C. Clarke et Robert A. Heinlein, comme un des \u00ab Trois Grands \u00bb (Big Three) auteurs de science-fiction de langue anglaise,. \nIl a \u00e9galement \u00e9crit des ouvrages ayant pour th\u00e8mes la fiction myst\u00e9rieuse et la fantasy, ainsi que de nombreux ouvrages de non-fiction. La plupart de ses livres de sciences populaires expliquent les concepts de mani\u00e8re historique, remontant aussi loin que possible \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la science en question \u00e9tait \u00e0 son stade le plus simple. Des exemples incluent le Guide to Science (en), la s\u00e9rie en trois volumes Understanding Physics (en), et Asimov's Chronology of Science and Discovery. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets scientifiques et non scientifiques, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.\nEn 1959, sur invitation de son ami le chercheur Arthur Obermayer, il participe \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives organis\u00e9es par une filiale du MIT pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain. \u00c0 la suite de cette exp\u00e9rience, il r\u00e9dige un court essai intitul\u00e9 On Creativity.\nIl y donne des recommandations pr\u00e9cises consid\u00e9r\u00e9es parfois comme une des bases du brainstorming.\nAsimov a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'American Humanist Association.\nUn crat\u00e8re sur la plan\u00e8te Mars, une \u00e9cole primaire \u00e0 Brooklyn et un prix litt\u00e9raire (Isaac Asimov Awards (en)) sont nomm\u00e9s en son honneur.\n\n", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. Isaac Asimov est un \u00e9crivain am\u00e9ricain connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n2. Il est n\u00e9 en Russie le 2 janvier 1920 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 New York le 6 avril 1992.\n3. Asimov \u00e9tait \u00e9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston.\n4. Il a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et a r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales.\n5. Sa s\u00e9rie la plus c\u00e9l\u00e8bre est la s\u00e9rie Fondation, qui a remport\u00e9 le prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \u00ab Trois Grands \u00bb auteurs de science-fiction de langue anglaise, aux c\u00f4t\u00e9s d'Arthur C. Clarke et de Robert A. Heinlein.\n7. En plus de la science-fiction, Asimov a \u00e9galement \u00e9crit sur la fiction myst\u00e9rieuse, la fantasy et de nombreux sujets de non-fiction.\n8. Il a particip\u00e9 \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain, ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger un essai intitul\u00e9 \"On Creativity\".\n9. Ses livres de sciences populaires expliquent souvent les concepts de mani\u00e8re historique.\n10. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Asimov, un \u00e9crivain de g\u00e9nie\nReconnaissable \u00e0 ses \u0153uvres de science-fiction\nN\u00e9 en Russie, le 2 janvier vingt\nSa plume a marqu\u00e9 l'Histoire, c'est certain\n\n[Refrain]\nAsimov, storyteller interplan\u00e9taire\n\u00c9ducateur de l'esprit, chroniqueur exemplaire\nIl captivait les foules avec ses bouquins\nIsaac Asimov, ma\u00eetre des lendemains\n\n[Couplet 2]\nProfesseur de biochimie, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston\nIl partageait son savoir, sans aucune raison\nAuteur prolifique, plus de cinq cents titres\nSes connaissances \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 nous conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nAsimov, storyteller interplan\u00e9taire\n\u00c9ducateur de l'esprit, chroniqueur exemplaire\nIl captivait les foules avec ses bouquins\nIsaac Asimov, ma\u00eetre des lendemains"}, {"titre": "Cyclone tropical", "text_origine": "Un cyclone tropical est un type de cyclone (d\u00e9pression) qui prend forme dans les oc\u00e9ans de la zone intertropicale \u00e0 partir d'une perturbation atmosph\u00e9rique qui s'organise en d\u00e9pression tropicale puis en temp\u00eate. Son stade final est connu sous divers noms \u00e0 travers le monde : ouragan dans l'Atlantique nord et le Pacifique Nord-Est, typhon en Asie de l'Est et cyclone dans les autres bassins oc\u00e9aniques.\nStructurellement, un cyclone tropical est une large zone de nuages d'orage en rotation accompagn\u00e9e de vents forts. On peut les classer dans la cat\u00e9gorie des syst\u00e8mes convectifs de m\u00e9so-\u00e9chelle puisqu'ils ont un diam\u00e8tre inf\u00e9rieur \u00e0 une d\u00e9pression classique, dite \u00ab synoptique \u00bb, et que leur source d'\u00e9nergie principale est le d\u00e9gagement de chaleur latente caus\u00e9 par la condensation de la vapeur d'eau en altitude dans leurs orages. Le cyclone tropical est semblable \u00e0 une machine thermique, au sens de la thermodynamique. Le d\u00e9gagement de chaleur latente dans les niveaux sup\u00e9rieurs de la temp\u00eate \u00e9l\u00e8ve la temp\u00e9rature \u00e0 l'int\u00e9rieur du cyclone de 15 \u00e0 20 \u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature ambiante dans la troposph\u00e8re \u00e0 l'ext\u00e9rieur du cyclone. Pour cette raison, les cyclones tropicaux sont des temp\u00eates \u00e0 \u00ab noyau chaud \u00bb.\nLes cyclones tropicaux sont redout\u00e9s pour le caract\u00e8re destructeur de leurs pluies torrentielles et de leurs vents. Ils sont class\u00e9s parmi les risques naturels les plus courants et font chaque ann\u00e9e des centaines, voire des milliers de victimes. Les r\u00e9gions les plus menac\u00e9es ont mis en place des mesures de surveillance m\u00e9t\u00e9orologique, coordonn\u00e9e par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, ainsi que des programmes de recherche et de pr\u00e9vision de la trajectoire et la vitesse de d\u00e9placement des cyclones.", "element_cle": "1. Un cyclone tropical est une d\u00e9pression qui se forme dans les oc\u00e9ans de la zone intertropicale.\n2. Il se d\u00e9veloppe \u00e0 partir d'une perturbation atmosph\u00e9rique, passant par les \u00e9tapes de d\u00e9pression tropicale et de temp\u00eate.\n3. Le stade final du cyclone est connu sous diff\u00e9rents noms selon la r\u00e9gion : ouragan, typhon ou cyclone.\n4. Les cyclones tropicaux sont caract\u00e9ris\u00e9s par une large zone de nuages d'orage en rotation et des vents forts.\n5. Ils sont class\u00e9s comme des syst\u00e8mes convectifs de m\u00e9so-\u00e9chelle, de plus petite taille que les d\u00e9pressions classiques.\n6. La principale source d'\u00e9nergie des cyclones tropicaux est le d\u00e9gagement de chaleur latente caus\u00e9 par la condensation de la vapeur d'eau.\n7. Les temp\u00e9ratures \u00e0 l'int\u00e9rieur du cyclone peuvent \u00eatre 15 \u00e0 20 \u00b0C plus \u00e9lev\u00e9es que celles \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n8. Les cyclones tropicaux sont redout\u00e9s pour leurs pluies torrentielles et leurs vents destructeurs.\n9. Ils sont responsables de centaines voire de milliers de victimes chaque ann\u00e9e.\n10. Des mesures de surveillance m\u00e9t\u00e9orologique et de pr\u00e9vision sont mises en place pour pr\u00e9venir les impacts des cyclones.", "rap": "[Couplet 1]\nUn cyclone tropical, c'est une d\u00e9pression,\nForm\u00e9e dans les oc\u00e9ans, zone intertropicale en action,\nD'une perturbation atmosph\u00e9rique, il se d\u00e9veloppe,\nD\u00e9pression tropicale, temp\u00eate, il les enveloppe.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, force de la nature,\nOuragan, typhon, cyclone, quelles que soient les mesures,\nNuages d'orage en rotation, vents forts qui planent,\nCyclones tropicaux, ph\u00e9nom\u00e8nes puissants qui d\u00e9cha\u00eenent.\n\n[Couplet 2]\nLa chaleur latente, l'\u00e9nergie qui les alimente,\nCondensation de vapeur d'eau, source qui les tourmente,\n\u00c0 l'int\u00e9rieur du cyclone, temp\u00e9ratures montent,\n15 \u00e0 20 degr\u00e9s de plus, que dehors, \u00e7a remonte.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, le danger est bien r\u00e9el,\nPluies torrentielles, vents destructeurs, il s'\u00e9veille,\nCentaines, milliers de victimes chaque ann\u00e9e,\nCyclones tropicaux, vigilance \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, force de la nature,\nOuragan, typhon, cyclone, quelles que soient les mesures,\nNuages d'orage en rotation, vents forts qui planent,\nCyclones tropicaux, ph\u00e9nom\u00e8nes puissants qui d\u00e9cha\u00eenent."}, {"titre": "Typhon Haiyan", "text_origine": "Le typhon Haiyan (code international : 1330, code JTWC : 31W, typhon Yolanda aux Philippines) est le 35e cyclone tropical de la saison cyclonique 2013 dans le nord-ouest de l'oc\u00e9an Pacifique et le douzi\u00e8me \u00e0 avoir atteint le seuil de typhon. Le nom Haiyan (\u6d77\u71d5) provient de la liste fournie \u00e0 l'OMM par les pays riverains de la c\u00f4te du Pacifique, dans ce cas la R\u00e9publique populaire de Chine, et signifie \u00ab p\u00e9trel \u00bb,. Ce super typhon, \u00e9quivalent \u00e0 un ouragan de cat\u00e9gorie 5 sur l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson, a donn\u00e9 des vents soutenus estim\u00e9s de 230 km/h sur dix minutes et de 315 km/h (170 n\u0153uds) sur une minute. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le typhon le plus intense de la saison dans cette r\u00e9gion du globe et l'un des plus violents jamais enregistr\u00e9s.\nForm\u00e9 sous la forme d'une temp\u00eate tropicale \u00e0 l'ouest des \u00celes Marshall et class\u00e9 typhon lors de son passage au-dessus des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie, il se dirige ensuite vers l'ouest-nord-ouest ; sa trajectoire le fait passer au-dessus des Palaos, des Philippines, du Vi\u00eat Nam, du Laos et du sud de la Chine. Le bilan provisoire au 15 novembre 2013 fait \u00e9tat de plus de 4 000 morts recens\u00e9s par le gouvernement Philippin, et de dizaines de milliers de personnes souffrant de la faim, devant boire de l'eau non potable et sans abri.\nCe bilan est encore \u00e9volutif, les recensements \u00e9tant difficiles du fait des \u00e9normes probl\u00e8mes de communication subsistants. Le 22 novembre, le chiffre des victimes est port\u00e9 \u00e0 10 000 et 1 611 disparus ; le 30 novembre, le Conseil national pour la r\u00e9duction et la gestion des catastrophes naturelles (NDRRMC) annonce 5 632 morts et 1 759 disparus. Le 14 janvier, les chiffres sont port\u00e9s \u00e0 6 202 morts, 28 626 bless\u00e9s et 1 785 disparus.\nLe nom Haiyan a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des listes de noms pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le futur pour un cyclone tropical par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale lors de son assembl\u00e9e du 25 f\u00e9vrier 2014. Le comit\u00e9 sur les cyclones tropicaux a en effet d\u00e9termin\u00e9 que ce nom ne devait plus \u00eatre utilis\u00e9 dans la liste rotative \u00e0 la suite des d\u00e9g\u00e2ts et des pertes de vie qu'il a inflig\u00e9.", "element_cle": "1. Le typhon Haiyan est le 35e cyclone tropical de la saison 2013 dans l'oc\u00e9an Pacifique.\n2. Le typhon Haiyan a atteint le statut de typhon et a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 Yolanda aux Philippines.\n3. Haiyan \u00e9tait un super typhon de cat\u00e9gorie 5 avec des vents soutenus estim\u00e9s \u00e0 230 km/h.\n4. Haiyan est consid\u00e9r\u00e9 comme le typhon le plus intense de la saison et l'un des plus violents jamais enregistr\u00e9s.\n5. Le typhon Haiyan a frapp\u00e9 les Philippines, causant des milliers de mortalit\u00e9s, de personnes affam\u00e9es et sans abri.\n6. Le bilan des victimes a augment\u00e9 avec le temps, atteignant 10 000 morts et 1 611 disparus.\n7. Le nom Haiyan a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des noms de cyclones tropicaux utilisables \u00e0 l'avenir.", "rap": "[Couplet 1]\nLe typhon Haiyan, un cyclone infernal\nEn 2013, dans l'oc\u00e9an Pacifique tropical\nCat\u00e9gorie 5, vent de la destruction\nDes vents \u00e0 230 km/h, une horreur sans fonction\n\nYolanda aux Philippines, son nom local\nUn typhon intense, la nature sans morale\nDes milliers de morts, un pays en deuil\nDes familles affam\u00e9es, des enfants sans orgueil\n\n[Refrain]\nHaiyan, typhon d\u00e9vastateur\nRavageant tout sur son passage, un cauchemar destructeur\nDes vies emport\u00e9es, des espoirs bris\u00e9s\nHaiyan, symbole des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLa liste des victimes ne cesse de s'allonger\n10 000 morts, 1 611 disparus \u00e0 pleurer\nLes Philippines, marqu\u00e9es \u00e0 jamais\nPar ce typhon brutal, sans piti\u00e9, jamais oubli\u00e9\n\nHaiyan, la fureur de la nature implacable\nSon nom retir\u00e9, un rappel, une fable\nPrise de conscience, des cyclones plus nombreux\n\u00c9duquer, se pr\u00e9parer, avant qu'ils ne soient trop nombreux\n\n[Refrain]\nHaiyan, typhon d\u00e9vastateur\nRavageant tout sur son passage, un cauchemar destructeur\nDes vies emport\u00e9es, des espoirs bris\u00e9s\nHaiyan, symbole des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es"}, {"titre": "Typhon Tip", "text_origine": "Le typhon Tip est le cyclone tropical de plus grand diam\u00e8tre et le plus intense jamais rapport\u00e9 dans les annales modernes. Il s'agit de la dix-neuvi\u00e8me temp\u00eate tropicale, le douzi\u00e8me typhon et le troisi\u00e8me \u00ab super \u00bb typhon, cat\u00e9gorie 5, de la saison cyclonique 1979 dans le Pacifique nord-ouest. \nTip se d\u00e9veloppa dans une perturbation tropicale associ\u00e9e avec un creux barom\u00e9trique de la mousson le 4 octobre pr\u00e8s de Pohnpei aux \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie. Une autre temp\u00eate tropicale lui barra le chemin vers le nord-ouest et emp\u00eacha son d\u00e9veloppement initial. Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e sur Guam, son intensification fut rapide, ses vents atteignirent 305 km/h et sa pression centrale s'abaissa \u00e0 870 hPa le 12 octobre. \n\u00c0 son apog\u00e9e, le typhon Tip avait un diam\u00e8tre de 2 220 km, soit le plus grand diam\u00e8tre jamais rapport\u00e9. Par la suite, il faiblit lentement en se dirigeant vers l'ouest-nord-ouest et plus tard vers le nord-est lorsqu'il entra dans le flux d'un creux barom\u00e9trique d'altitude. Le typhon Tip toucha terre dans la partie sud du Japon le 19 octobre avec seulement la force minimale d'un typhon de cat\u00e9gorie 1 puis devient un cyclone extratropical.\nLes avions de reconnaissances ont fait 60 sorties pour prendre des donn\u00e9es dans le typhon ce qui en fait le cyclone tropical le plus \u00e9tudi\u00e9 de l'histoire. Les pluies diluviennes de Tip ont renvers\u00e9 un r\u00e9servoir d'essence du camp d'entra\u00eenement des US Marines \u00e0 Kanagawa, Japon, ce qui a caus\u00e9 un incendie tuant 13 marines et en blessant 68. Ailleurs, au Japon on rapporta 42 morts par noyade. On compte \u00e9galement 44 morts ou disparus en mer.", "element_cle": "1. Le typhon Tip est le cyclone tropical de plus grand diam\u00e8tre et le plus intense jamais rapport\u00e9.\n2. Tip s'est form\u00e9 lors de la saison cyclonique de 1979 dans le Pacifique nord-ouest.\n3. Sa trajectoire a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par une autre temp\u00eate tropicale qui l'a emp\u00each\u00e9 de se d\u00e9velopper initialement.\n4. Les vents de Tip ont atteint une vitesse impressionnante de 305 km/h et sa pression centrale \u00e9tait de 870 hPa.\n5. Tip a \u00e9t\u00e9 le typhon le plus \u00e9tudi\u00e9 de l'histoire, avec 60 sorties d'avions de reconnaissance.\n6. Les pluies diluviennes de Tip ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants, notamment un incendie qui a tu\u00e9 13 marines.\n7. Au Japon, on a signal\u00e9 42 d\u00e9c\u00e8s par noyade et 44 personnes mortes ou disparues en mer.\n8. Le typhon Tip a touch\u00e9 terre dans la partie sud du Japon avec une force minimale de cat\u00e9gorie 1.\n9. Apr\u00e8s avoir touch\u00e9 terre, Tip est devenu un cyclone extratropical en se dirigeant vers le nord-est.\n10. Le diam\u00e8tre de Tip \u00e9tait de 2 220 km, ce qui en fait le plus grand diam\u00e8tre jamais rapport\u00e9 pour un cyclone tropical.", "rap": "[Couplet]\nLe typhon Tip, destructeur et puissant,\nLe plus grand jamais vu dans l'Orient.\nEn 1979, dans le Pacifique en plein hiver,\nIl s'est form\u00e9, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9vaster.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, fait trembler le monde,\nDes vents de folie, des pluies qui inondent.\nTip, tellement \u00e9tudi\u00e9, source de science,\nUn v\u00e9ritable cataclysme en pleine conscience.\n\n[Couplet]\nUne autre temp\u00eate tropicale, il a contourn\u00e9,\nMais cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de se d\u00e9velopper.\nDes vents de 305 km/h, une pression abyssale,\nTip ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, \u00e7a c'est brutal.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, force de la nature,\nPlus de peur que de mal, faut rester mature.\nTip, les avions de reconnaissance en action,\n60 sorties pour comprendre cette aberration.\n\n[Couplet]\nLes pluies diluviennes, des d\u00e9g\u00e2ts incalculables,\nUn incendie meurtrier, tragique et effroyable.\nAu Japon, la noyade, le deuil, la mer d\u00e9chain\u00e9e,\n42 d\u00e9c\u00e8s, 44 disparus, l'horreur prenait place.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, laisse derri\u00e8re lui souffrance,\nLes c\u0153urs lourds et d\u00e9chir\u00e9s, bris\u00e9s en transe.\nTip, touchant terre, se transformant en cyclone,\nSa taille gigantesque ne finit jamais de nous \u00e9tonner.\n\n[Couplet]\nD'une envergure d\u00e9mesur\u00e9e, un diam\u00e8tre si grand,\n2200 kilom\u00e8tres, c'est vraiment impressionnant.\nLe typhon Tip, symbole d'une nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e,\nL'histoire en retient son souffle, la terreur annonc\u00e9e.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, un tournant dans l'histoire,\nDes vies perdues, des le\u00e7ons \u00e0 en tirer, en m\u00e9moire.\nTip, symbole de force et de r\u00e9silience,\nMais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une vigilance intense."}, {"titre": "\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court", "text_origine": "L'\u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court (Tachyglossus aculeatus), \u00e9chidn\u00e9 d'Australie ou \u00e9chidn\u00e9 australien, est un mammif\u00e8re vivant pratiquement dans toute l'Australie (il n'est absent que dans quelques \u00eeles du nord ; c'est le mammif\u00e8re autochtone qui a le plus vaste territoire en Australie) et dans les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res et montagneuses du sud-est de la Nouvelle-Guin\u00e9e. \nC'est l'une des quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s existant encore, mais il est le seul membre du genre Tachyglossus. Avec les trois esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s \u00e0 nez long et l'ornithorynque, il forme l'ordre des monotr\u00e8mes, les seuls mammif\u00e8res pondant des \u0153ufs vivant encore actuellement. Il n'est pas apparent\u00e9 au h\u00e9risson ni au porc-\u00e9pic, malgr\u00e9 leurs ressemblances. Il est \u00e9galement connu pour son manteau de piquants, la possibilit\u00e9 de se rouler en boule pour \u00e9chapper aux pr\u00e9dateurs et sa longue langue visqueuse qui lui permet d'attraper rapidement les fourmis et termites dont il se nourrit.\nIl n'est pas menac\u00e9 d'extinction mais les activit\u00e9s humaines telles que la chasse, la destruction de son habitat, l'introduction de nouveaux parasites et pr\u00e9dateurs ou encore la circulation automobile ont sensiblement r\u00e9duit sa population.", "element_cle": "\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court : Un mammif\u00e8re vivant en Australie et en Nouvelle-Guin\u00e9e\nL'une des quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s existants\nSeul membre du genre Tachyglossus\nFait partie des monotr\u00e8mes, les seuls mammif\u00e8res pondant des \u0153ufs\nCaract\u00e9ris\u00e9 par son manteau de piquants et sa longue langue visqueuse\nMenac\u00e9 par les activit\u00e9s humaines et la diminution de son habitat", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court, symbole de la faune\nDoux mammif\u00e8re vivant en Australie et en Nouvelle-Guin\u00e9e\nMembre rare du genre Tachyglossus, tout le monde t'emm\u00e8ne\nDans ce voyage \u00e9ducatif, prends en de la graine\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, unique en son genre, prot\u00e9geons-le\nSon manteau de piquants et sa langue visqueuse, admirons-le\nMonotr\u00e8me des plus rares, \u0153ufs il va pondre\nMenac\u00e9 par l'homme, pr\u00e9servons son monde\n\n[Couplet 2]\nApprendre en rythme, c'est l'objectif en cet instant\nParlons de dates et d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nEn 1788, premi\u00e8re colonie anglaise en Australie\nUn tournant historique, une nouvelle \u00e9conomie\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, unique en son genre, prot\u00e9geons-le\nSon manteau de piquants et sa langue visqueuse, admirons-le\nMonotr\u00e8me des plus rares, \u0153ufs il va pondre\nMenac\u00e9 par l'homme, pr\u00e9servons son monde"}, {"titre": "\u00c9chidn\u00e9", "text_origine": "Les \u00e9chidn\u00e9s (du latin echidna, du grec ancien \u1f14\u03c7\u03b9\u03b4\u03bd\u03b1 / \u00e9khidna, \u00ab vip\u00e8re \u00bb ; ou Tachyglossidae) sont des mammif\u00e8res appartenant \u00e0 l'ordre des monotr\u00e8mes (comme les ornithorynques) et \u00e0 la famille de Tachyglossidae. Comme tous les monotr\u00e8mes, ils pondent des \u0153ufs, ce qui est un caract\u00e8re ancestral perdu par les autres mammif\u00e8res (les th\u00e9riens). Il ne reste plus actuellement que quatre esp\u00e8ces vivantes : un \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court en Australie, et trois esp\u00e8ces de Nouvelle-Guin\u00e9e, \u00e0 long nez, qui sont en danger plus ou moins critique d'extinction.", "element_cle": "1. Les \u00e9chidn\u00e9s sont des mammif\u00e8res appartenant \u00e0 l'ordre des monotr\u00e8mes.\n2. Ils pondent des \u0153ufs, ce qui est un caract\u00e8re ancestral perdu par les autres mammif\u00e8res.\n3. Il ne reste plus que quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s vivantes.\n4. Un \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court se trouve en Australie.\n5. Trois esp\u00e8ces de Nouvelle-Guin\u00e9e, \u00e0 long nez, sont en danger d'extinction.", "rap": "[Couplet]\n\u00c9chidn\u00e9, mammif\u00e8re unique et \u00e9tonnant\nOrdre des monotr\u00e8mes, c'est tout d'm\u00eame surprenant\nPondant des \u0153ufs, perdu chez les autres mammif\u00e8res\nC'est une caract\u00e9ristique qu'on peut pas nier, ouais c'est clair\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, esp\u00e8ce en voix d'extinction\nOn compte plus que quatre dans leur population\n\u00c9chidn\u00e9, pr\u00e9servons leur existence\nProt\u00e9geons ces mammif\u00e8res, leur r\u00e9sistance\n\n[Couplet]\nUn \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court s\u00e9vit en Australie\nUn v\u00e9ritable survivant, une beaut\u00e9 sans parie\nMais attention, trois esp\u00e8ces en Nouvelle-Guin\u00e9e\n\u00c0 long nez, sont menac\u00e9es, faut pas l'oublier\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, esp\u00e8ce en voix d'extinction\nOn compte plus que quatre dans leur population\n\u00c9chidn\u00e9, pr\u00e9servons leur existence\nProt\u00e9geons ces mammif\u00e8res, leur r\u00e9sistance"}, {"titre": "Vip\u00e8re du Gabon", "text_origine": "Bitis gabonica, la Vip\u00e8re du Gabon, est une esp\u00e8ce de serpents de la famille des Viperidae.\nCe serpent venimeux est issu des for\u00eats tropicales Sub-saharienne,. Le plus grand et lourd repr\u00e9sentant de la sous-famille des Viperinae, la vip\u00e8re du Gabon mesure en moyenne 120 cm de longueur, bien qu'elle puisse rarement atteindre 180 cm. Elle poss\u00e8de les plus longs crochets venimeux parmi les serpents et produit la plus grande quantit\u00e9 de venin.\nSerpent \u00e0 la parure extr\u00eamement color\u00e9e, qui lui donne un camouflage efficace sur les sols feuillus d'Afrique \u00e9quatoriale, c'est un animal aux m\u0153urs nocturnes et plut\u00f4t calme.", "element_cle": "1. La Vip\u00e8re du Gabon, Bitis gabonica, est une esp\u00e8ce de serpents venimeux pr\u00e9sente dans les for\u00eats tropicales Sub-saharienne.\n2. Mesurant en moyenne 120 cm de long, elle peut exceptionnellement atteindre jusqu'\u00e0 180 cm.\n3. La Vip\u00e8re du Gabon poss\u00e8de les plus longs crochets venimeux parmi les serpents et produit une grande quantit\u00e9 de venin.\n4. Son apparence color\u00e9e lui permet de se camoufler efficacement sur les sols feuillus de l'Afrique \u00e9quatoriale.\n5. C'est un serpent nocturne et plut\u00f4t calme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, killer dans la savane\nBitis gabonica, venin qui d\u00e9gaine\nDans les for\u00eats tropicales, elle r\u00e8gne en ma\u00eetresse\nSerpent venimeux, charmeuse et tueuse sans cesse\n\nMesurant 120 cm, parfois m\u00eame 180\nElle \u00e9tend son r\u00e8gne, rien ne l'arr\u00eate\nCrochets venimeux, les plus longs qu'on puisse trouver\nSon venin mortel, impossible d'y \u00e9chapper\n\n[Refrain]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, reine des serpents\nElle frappe dans l'ombre, tel un \u00e9clair glissant\nCamouflage parfait, sur les sols de l'Afrique\nGarde tes distances, car sa morsure est critique\n\n[Couplet 2]\nSon apparence color\u00e9e, un art du mim\u00e9tisme\nSur les sols feuillus, elle trompe son ennemi\nSerpent nocturne, elle chasse dans la nuit\nSilencieuse et discr\u00e8te, elle fait fren\u00e9tiquement un bruit\n\nLa Vip\u00e8re du Gabon, calme mais dangereuse\nPrends garde \u00e0 ses crochets, sa morsure est vicieuse\nUne reine invisible, qui d\u00e9cime sans piti\u00e9\nDans la jungle africaine, aucun autre ne peut rivaliser\n\n[Refrain]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, reine des serpents\nElle frappe dans l'ombre, tel un \u00e9clair glissant\nCamouflage parfait, sur les sols de l'Afrique\nGarde tes distances, car sa morsure est critique"}, {"titre": "HYDRA", "text_origine": "L'HYDRA est une organisation terroriste de fiction \u00e9voluant dans l'univers Marvel de la maison d'\u00e9dition Marvel Comics. Cr\u00e9\u00e9e par le sc\u00e9nariste Stan Lee et le dessinateur Jack Kirby, elle appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans le comic book Strange Tales #135 en ao\u00fbt 1965, et par la suite dans de nombreux \u00e9pisodes de Nick Fury, agent of S.H.I.E.L.D.\nLe but de cette organisation est la domination mondiale et la propagation d'une id\u00e9ologie fascisante. Elle est souvent combattue par sa n\u00e9m\u00e9sis, l\u2019organisation am\u00e9ricaine de contre-espionnage SHIELD, et est \u00e9galement un adversaire r\u00e9current du h\u00e9ros Captain America.\nLe nom \u00ab Hydra \u00bb est une allusion \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique. La devise de l'organisation fait r\u00e9f\u00e9rence au mythe de l'hydre, en d\u00e9clarant que \u00ab si une t\u00eate est coup\u00e9e, deux autres prendront sa place \u00bb, proclamant ainsi sa r\u00e9silience et sa force grandissante face \u00e0 ses adversaires. Les agents d'HYDRA portent souvent un uniforme vert avec un embl\u00e8me de serpent.", "element_cle": "- L'HYDRA est une organisation terroriste de fiction dans l'univers Marvel.\n- Cr\u00e9\u00e9e par Stan Lee et Jack Kirby en ao\u00fbt 1965.\n- Elle vise la domination mondiale et la propagation d'une id\u00e9ologie fascisante.\n- L'HYDRA est souvent combattue par le SHIELD et Captain America.\n- Son nom et sa devise font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique.\n- Les agents d'HYDRA portent un uniforme vert avec un embl\u00e8me de serpent.", "rap": "[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale\n\n[Couplet 1]\nStan Lee et Jack Kirby ont donn\u00e9 vie \u00e0 HYDRA\nUne force mal\u00e9fique qui ne recule pas devant les combats\nIls veulent contr\u00f4ler le monde et imposer leur loi\nMais le SHIELD et Captain America restent leurs plus grands ennemis\n\nLeur nom et leur devise font \u00e9cho \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique\nComme son homologue, HYDRA est multiple et d\u00e9moniaque\nLes agents d'HYDRA, reconnaissables \u00e0 leur uniforme vert\nPortent l'embl\u00e8me du serpent, symbole de leur pouvoir pervers\n\n[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale\n\n[Couplet 2]\nHYDRA a marqu\u00e9 l'univers Marvel de son empreinte\nLeurs plans diaboliques ont souvent atteint leur but et leur \u00e9treinte\nMais gr\u00e2ce aux h\u00e9ros courageux qui se dressent contre eux\nLa justice triomphe et leurs ambitions tombent peu \u00e0 peu\n\nDans chaque combat, dans chaque \u00e9pisode, HYDRA est d\u00e9fi\u00e9e\nLeur emprise sur le monde ne pourra jamais perdurer\nCar l'espoir et la r\u00e9sistance sont plus forts que leur mal\nHYDRA peut trembler, car la v\u00e9rit\u00e9 finira par triompher\n\n[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale"}, {"titre": "Hydre (zoologie)", "text_origine": "Hydra (les hydres) est un genre d'animaux de l'embranchement des Cnidaires (les Cnidaires sont des animaux relativement simples, sp\u00e9cifiques du milieu aquatique ; ils comprennent notamment les coraux, les an\u00e9mones de mer et les m\u00e9duses).\nLes hydres, ou Polypes d'eau douce, sont des organismes pluricellulaires complexes. Les g\u00e9n\u00e9ticiens consid\u00e8rent que ces polypes sont immortels, notamment gr\u00e2ce \u00e0 leurs capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices,.\nEn France, on conna\u00eet cinq esp\u00e8ces : Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima, dont la couleur verte est due \u00e0 des chlorellas symbiotiques. Chaque esp\u00e8ce poss\u00e8de plusieurs noms possibles en raison de pr\u00e9c\u00e9dentes classifications.", "element_cle": "- Hydra est un genre d'animaux appartenant \u00e0 la famille des Cnidaires.\n- Hydra est compos\u00e9 de polypes d'eau douce.\n- Les hydres sont des organismes pluricellulaires complexes.\n- Les hydres ont des capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui contribuent \u00e0 leur immortalit\u00e9.\n- En France, il existe cinq esp\u00e8ces d'hydres: Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'commence mon rap avec des connaissances scientifiques\nHydra, ce genre d'animaux, qui ravive l'historique\nPolyph\u00e8me d'eau douce, complexit\u00e9 en mati\u00e8re\nLes hydres, pluricellulaires, voyagent dans les mers\n\nLeur r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, leur immortalit\u00e9 qui \u00e9tonnent\nDes capacit\u00e9s incroyables, qui les hantent\nIls se repoussent, toujours pr\u00eats \u00e0 rena\u00eetre\nHydra, uniques en leur genre, impossible de les abattre\n\n[Refrain]\nHydra, l'immortalit\u00e9 dans les g\u00e8nes\nHydra, un m\u00e9lange de sciences et de g\u00e8nes\nHydra, r\u00e9siste \u00e0 toutes les \u00e9preuves\nHydra, les hydres, des \u00eatres qui se meuvent\n\n[Couplet 2]\nEn France, on compte cinq esp\u00e8ces d'hydres bien pr\u00e9sentes\nHydra circumcincta, oligactis, oxycnida, \u00e7a te tente ?\nHydra vulgaris et Hydra viridissima dans le game\nCes petits animaux brillent sans faire de flamme\n\nDans le r\u00e8gne animal, ils font leur place d'une mani\u00e8re unique\nDes \u00eatres fascinants, leur histoire panoptique\nEt toi, t'es pr\u00eat \u00e0 en apprendre davantage ?\nLes hydres, symboles de r\u00e9silience et de courage\n\n[Refrain]\nHydra, l'immortalit\u00e9 dans les g\u00e8nes\nHydra, un m\u00e9lange de sciences et de g\u00e8nes\nHydra, r\u00e9siste \u00e0 toutes les \u00e9preuves\nHydra, les hydres, des \u00eatres qui se meuvent"}, {"titre": "Hide", "text_origine": "Hideto Matsumoto (\u677e\u672c \u79c0\u4eba, Matsumoto Hideto), mieux connu sous son nom de sc\u00e8ne hide (sans majuscule et prononc\u00e9 /hide/), est un musicien japonais, chanteur, compositeur et guitariste du groupe de visual rock X Japan, n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964 et mort le 2 mai 1998. Il a vendu des millions d'enregistrements, que ce soit au sein de X Japan ou en solo. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, X Japan (alors nomm\u00e9 X) b\u00e9n\u00e9ficie d'une notori\u00e9t\u00e9 grandissante qui propulsera le groupe vers les sommets du rock japonais jusqu'\u00e0 sa s\u00e9paration en 1997. Dans le m\u00eame temps, la carri\u00e8re solo de hide conna\u00eet le m\u00eame engouement. Au sommet de sa gloire, tandis que l'enregistrement de son troisi\u00e8me album studio est sur le point de le lancer sur une carri\u00e8re internationale avec le Zilch nouvellement form\u00e9, il meurt accidentellement le 2 mai 1998. \nhide est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'ic\u00f4ne d'une g\u00e9n\u00e9ration en lutte contre la soci\u00e9t\u00e9 conformiste de son pays et sa mort a marqu\u00e9 la fin d'une \u00e9poque dans l'histoire du visual rock et plus largement celle du rock japonais. Au fil du temps, il est devenu un grand artiste qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique japonaise, un artiste \u00e0 qui l\u2019on attribue la cr\u00e9ation du \u00ab Psychedelic Violence Crime of Visual Shock \u00bb, slogan de X Japan, et premier \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur dans la cr\u00e9ation du mouvement visual.\n\n", "element_cle": "1. Hideto Matsumoto, alias hide, \u00e9tait un musicien japonais, chanteur et guitariste de X Japan.\n2. hide est n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 mai 1998.\n3. hide a vendu des millions d'enregistrements en solo et avec X Japan.\n4. Le groupe X Japan a connu un grand succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 90 avant de se s\u00e9parer en 1997.\n5. hide \u00e9tait sur le point de lancer sa carri\u00e8re internationale avec le groupe Zilch avant de d\u00e9c\u00e9der.\n6. hide est consid\u00e9r\u00e9 comme une ic\u00f4ne de sa g\u00e9n\u00e9ration, luttant contre la conformit\u00e9 sociale japonaise.\n7. hide a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique japonaise avec son style unique et est consid\u00e9r\u00e9 comme le cr\u00e9ateur du mouvement visual.\n8. Sa mort marque la fin d'une \u00e9poque dans l'histoire du visual rock et du rock japonais.\n9. hide est c\u00e9l\u00e8bre pour son slogan \"Psychedelic Violence Crime of Visual Shock\".\n10. hide est un artiste embl\u00e9matique qui laisse derri\u00e8re lui un h\u00e9ritage musical important.", "rap": "[Couplet 1]\nHide, le musicien prodige du Japon,\nChanteur et guitariste de talent dans X Japan,\nN\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964, parti trop t\u00f4t,\nLe 2 mai 1998, un destin si beau.\n\n[Refrain]\nHide, ic\u00f4ne d'une g\u00e9n\u00e9ration,\nContre la soci\u00e9t\u00e9 japonaise, symbole de r\u00e9volte et de passion.\nSa musique unique, son style si fort,\nL'h\u00e9ritage qu'il laisse, un tr\u00e9sor encore.\n\n[Couplet 2]\nDes millions d'albums vendus en solo,\nAvec X Japan, un succ\u00e8s sans repos,\nMais en 1997, la s\u00e9paration douloureuse,\nHide se pr\u00e9parait \u00e0 conqu\u00e9rir le monde en tant que Zilch.\n\n[Refrain]\nHide, pionnier du mouvement visual,\nR\u00e9volutionnaire de la sc\u00e8ne japonaise, sans \u00e9gal.\n\"Psychedelic Violence Crime of Visual Shock\",\nSon slogan l\u00e9gendaire, un appel \u00e0 la provoc.\n\n[Refrain]\nHide, la fin d'une \u00e8re musicale,\nLe visual rock en deuil, le Japon en r\u00e2le.\nSon h\u00e9ritage musical, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile,\nUn artiste embl\u00e9matique, un g\u00e9nie versatile."}, {"titre": "Percy Jackson : Le Voleur de foudre", "text_origine": "Percy Jackson : Le Voleur de foudre ou Percy Jackson et les Olympiens : Le voleur de foudre\n au Qu\u00e9bec (Percy Jackson & the Olympians: The Lightning Thief) est un film am\u00e9ricano-canado-britannique r\u00e9alis\u00e9 par Chris Columbus, sorti en 2010.\nC'est une adaptation du roman Le Voleur de foudre, premier volet de la s\u00e9rie Percy Jackson, \u00e9crit par Rick Riordan et mettant en sc\u00e8ne le personnage du m\u00eame nom. Malgr\u00e9 des critiques presse mitig\u00e9es, le film est un succ\u00e8s commercial. Il connait une suite, Percy Jackson : La Mer des monstres, sortie en 2013.", "element_cle": "- Percy Jackson : Le Voleur de foudre est un film sorti en 2010, r\u00e9alis\u00e9 par Chris Columbus.\n- Il est bas\u00e9 sur le roman Le Voleur de foudre de Rick Riordan.\n- Le film met en sc\u00e8ne le personnage principal Percy Jackson.\n- Malgr\u00e9 des critiques mitig\u00e9es, le film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s au box-office.\n- Une suite intitul\u00e9e Percy Jackson : La Mer des monstres est sortie en 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nPercy Jackson, l'\u00e9clair dans l'obscurit\u00e9\nLe film qui a su marquer les esprits sans h\u00e9siter\n2010, l'ann\u00e9e o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nChris Columbus \u00e0 la r\u00e9alisation, il fallait oser\n\n[Percy Jackson : Le Voleur de foudre]\nLe titre qui r\u00e9sonne, qui fait danser les mots\nAdapt\u00e9 du roman de Riordan, c'est du lourd\nPercy Jackson, h\u00e9ros de ce grand d\u00e9cor\nFace aux monstres, il se bat sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nPercy Jackson, le voleur de foudre\nDans ce film qui nous emporte dans la foudre\nUne qu\u00eate \u00e9pique, combats acharn\u00e9s\nDes amis fid\u00e8les, rien ne pourra les s\u00e9parer\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 les critiques, le succ\u00e8s est au rendez-vous\nUn box-office enflamm\u00e9, le public est fou\nPercy Jackson, une l\u00e9gende est n\u00e9e ce soir\nLes fans en redemandent, \u00e7a ne fait aucun doute\n\n[Percy Jackson : La Mer des monstres]\nLa suite tant attendue, en 2013 elle arrive\nToujours plus d'aventures, de nouvelles \u00e9preuves \u00e0 surmonter\nDans l'univers fantastique, on se laisse captiver\nPercy Jackson, le h\u00e9ros qui nous fait r\u00eaver\n\n[Refrain]\nPercy Jackson, le voleur de foudre\nDans ce film qui nous emporte dans la foudre\nUne qu\u00eate \u00e9pique, combats acharn\u00e9s\nDes amis fid\u00e8les, rien ne pourra les s\u00e9parer"}, {"titre": "Cerb\u00e8re", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Cerb\u00e8re (en grec ancien \u039a\u03ad\u03c1\u03d0\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2 / K\u00e9rberos) est le chien polyc\u00e9phale (g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 trois t\u00eates, ou cinquante selon H\u00e9siode, ou cent chez Horace) gardant l'entr\u00e9e des Enfers. Il emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper de l'antre d'Had\u00e8s et les vivants de venir r\u00e9cup\u00e9rer certains morts.\nCerb\u00e8re est notamment connu pour avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par le demi-dieu H\u00e9racl\u00e8s (Hercule) lors de ses douze travaux.\nOn retrouve Cerb\u00e8re dans de nombreuses \u0153uvres de la litt\u00e9rature grecque et romaine antique, ainsi que dans l'art et l'architecture, aussi bien moderne qu'ancienne.", "element_cle": "1. Cerb\u00e8re est un chien \u00e0 plusieurs t\u00eates qui garde l'entr\u00e9e des Enfers dans la mythologie grecque.\n2. Ses t\u00eates sont g\u00e9n\u00e9ralement au nombre de trois, mais selon certaines sources, elles pourraient \u00eatre cinquante ou m\u00eame cent.\n3. Cerb\u00e8re emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper des Enfers et les vivants de venir r\u00e9cup\u00e9rer certains morts.\n4. Le h\u00e9ros mythologique H\u00e9racl\u00e8s (Hercule) a r\u00e9ussi \u00e0 capturer Cerb\u00e8re lors de ses douze travaux.\n5. Cerb\u00e8re est pr\u00e9sent dans de nombreuses \u0153uvres de la litt\u00e9rature grecque et romaine, ainsi que dans l'art et l'architecture, tant ancienne que moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nCerb\u00e8re \u00e0 la porte, garde des Enfers,\nChien \u00e0 plusieurs t\u00eates, mythologie grecque,\nTrois, cinquante ou m\u00eame cent, sources en d\u00e9bat,\nIl emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper.\n\n[Couplet 2]\nH\u00e9racl\u00e8s, le h\u00e9ros, t\u00e9m\u00e9raire et fort,\nLors de ses travaux, il l'a captur\u00e9 dehors,\nCerb\u00e8re dompt\u00e9, fier de son exploit,\nL\u00e9gende grav\u00e9e, dans l'art et dans la foi.\n\n[Refrain]\nCerb\u00e8re, gardien des enfers, puissant et redout\u00e9,\nDans la mythologie, ton nom est sacr\u00e9,\nRappelles-nous, \u00e0 jamais, que la force est de lutter,\nEt que nos choix peuvent changer notre destin\u00e9e."}, {"titre": "Scylla (monstre)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Scylla (en grec ancien \u03a3\u03ba\u03cd\u03bb\u03bb\u03b1 / Sk\u00falla) est une nymphe qui fut chang\u00e9e en monstre marin par Circ\u00e9.\nScylla est souvent associ\u00e9e \u00e0 Charybde, pr\u00e8s de qui elle r\u00e9side de part et d'autre d'un d\u00e9troit traditionnellement identifi\u00e9 avec le d\u00e9troit de Messine.\nL'expression \u00ab tomber de Charybde en Scylla \u00bb signifie de nos jours \u00ab \u00e9viter un danger en s'exposant \u00e0 un autre pire encore \u00bb ou \u00ab aller de mal en pis \u00bb. La fougue d'Ulysse le m\u00e8ne \u00e0 tenter d'harponner Scylla depuis le gaillard de son navire. Il faut y voir une image de la p\u00eache au harpon, qui se pratique dans les parages \u00e0 son \u00e9poque et encore de nos jours.", "element_cle": "1. Scylla \u00e9tait \u00e0 l'origine une nymphe dans la mythologie grecque.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en monstre marin par Circ\u00e9.\n3. Scylla est souvent associ\u00e9e \u00e0 Charybde.\n4. Ils r\u00e9sident de part et d'autre d'un d\u00e9troit traditionnellement identifi\u00e9 avec le d\u00e9troit de Messine.\n5. L'expression \"tomber de Charybde en Scylla\" est utilis\u00e9e pour d\u00e9crire le fait d'\u00e9viter un danger en s'exposant \u00e0 un autre pire encore.\n6. Ulysse a tent\u00e9 d'harponner Scylla depuis le gaillard de son navire.\n7. Cette action est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la p\u00eache au harpon pratiqu\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque.\n8. Scylla est \u00e9galement pr\u00e9sente dans les r\u00e9cits modernes et continue d'inspirer des m\u00e9taphores.\n9. L'histoire de Scylla et Charybde souligne le choix difficile auquel doivent faire face les h\u00e9ros grecs.\n10. La l\u00e9gende de Scylla a eu une influence durable sur la culture et la litt\u00e9rature occidentales.", "rap": "[Couplet 1]\nScylla, nymphe divine, dans les eaux grecques j'\u00e9tais\nMais Circ\u00e9, sorci\u00e8re, me transforma en monstre affam\u00e9\nDe part et d'autre de Messine, Charybde \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s\nDans ce d\u00e9troit, aucune chance d'\u00e9chapper \u00e0 mon destin condamn\u00e9\n\n[Refrain]\nCharybde et Scylla, dangers redoutables\nDans cette mer cruelle, leur emprise est implacable\nTomber de Charybde en Scylla, une issue impossible\nDans ce combat perdu d'avance, l'enfer est in\u00e9vitable\n\n[Couplet 2]\nUlysse lui-m\u00eame m'a affront\u00e9, harpon en main depuis son navire\nDans une bataille acharn\u00e9e, le h\u00e9ros a tent\u00e9 d'an\u00e9antir\nCe monstre redoutable qui hante les mers jusqu'\u00e0 aujourd'hui\nLa l\u00e9gende de Scylla continue de briller, dans les r\u00e9cits modernes elle survit\n\n[Refrain]\nCharybde et Scylla, dangers redoutables\nDans cette mer cruelle, leur emprise est implacable\nTomber de Charybde en Scylla, une issue impossible\nDans ce combat perdu d'avance, l'enfer est in\u00e9vitable\n\n[Outro]\nScylla et Charybde, symboles du choix difficile des h\u00e9ros grecs\nLeur histoire r\u00e9sonne encore, dans nos esprits elle reste ancr\u00e9e\nUne influence durable sur la culture et la litt\u00e9rature occidentales\nScylla, monstre mythique, toujours pr\u00eat \u00e0 inspirer les m\u00e9taphores g\u00e9niales"}]