[{"titre": "Premier Livre des Chroniques", "text_origine": "Le  Premier Livre des Chroniques est un livre de l'Ancien Testament. Dans le canon h\u00e9breu originel, le Premier et le Deuxi\u00e8me Livre des Chroniques \u00e9taient assembl\u00e9s dans un ouvrage, les Livres des Chroniques.\nUne chronique (du mot grec chronicon) signifie un recueil de faits rapport\u00e9s dans l'ordre de leur succession dans le temps. Le titre grec de ce livre dans la traduction des Septante est paraleipomenon, ce qui signifie \u00ab choses omises \u00bb (c'est-\u00e0-dire : omises par les Livres de Samuel et les Livres des Rois).\nChroniques 1 retrace les \u00e9v\u00e9nements de la Cr\u00e9ation du monde \u00e0 la royaut\u00e9 de David.", "element_cle": "- Le Premier Livre des Chroniques fait partie de l'Ancien Testament\n- Dans la traduction des Septante, il est appel\u00e9 paraleipomenon, signifiant \"choses omises\"\n- Le livre des Chroniques regroupe des faits rapport\u00e9s dans l'ordre chronologique\n- Le livre retrace les \u00e9v\u00e9nements depuis la Cr\u00e9ation du monde jusqu'\u00e0 la royaut\u00e9 de David", "rap": "[Couplet 1]\nRevive the past with words so profound,\nI'ma take y'all back, I won't let you down.\nFirst Chronicles, Old Testament vibe,\nLet's dive into history, no need to hide.\n\nFrom the beginning, Creation's tale,\nAdam and Eve, in the garden they dwell.\nNoah's ark, a flood that cleansed the earth,\nThese events laid the foundation, since birth.\n\n[Refrain]\nFirst Chronicles, ancient and true,\nA chronology of events, we pursue.\nFrom Creation to David, a royal view,\nEducating minds, this rap's for you.\n\n[Couplet 2]\nChronicles continue, with kings on the throne,\nFrom Saul, David, and Solomon, they're known.\nBuilding the temple, a sacred place,\nWhere God's presence dwelled, with heavenly grace.\n\nWars and conquests, kingdoms rise and fall,\nThe Chronicles reveal it all, stand tall.\nLessons to learn, from the past we take,\nHistory's importance, we can't forsake.\n\n[Refrain]\nFirst Chronicles, ancient and true,\nA chronology of events, we pursue.\nFrom Creation to David, a royal view,\nEducating minds, this rap's for you."}, {"titre": "Samuel", "text_origine": "Samuel  (en h\u00e9breu, \u05e9\u05b0\u05c1\u05de\u05d5\u05bc\u05d0\u05b6\u05dc (\u0160\u0259m\u016b\u02bc\u0113l), qui signifie \u00ab son nom est dieu \u00bb ; en grec, \u03a3\u03b1\u03bc\u03bf\u03c5\u03ae\u03bb (Samou\u00e9l) ; en latin, SAMVEL ; en arabe, \u0635\u0645\u0648\u0626\u064a\u0644 (\u1e62am\u016b\u02be\u012bl)) est un personnage biblique dont l'histoire fait l'objet du Premier et du Deuxi\u00e8me livre de Samuel dans la Bible h\u00e9bra\u00efque ou Ancien Testament. Il est qualifi\u00e9 de proph\u00e8te dans la Bible bien que son r\u00f4le soit plus proche de celui d'un juge, c'est-\u00e0-dire un chef guerrier au sens biblique. C'est lui qui d\u00e9signe les deux premiers rois d'Isra\u00ebl, Sa\u00fcl, puis David.", "element_cle": "1. Samuel est un personnage biblique dont l'histoire est racont\u00e9e dans les livres de Samuel de la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n2. Son nom signifie \"son nom est dieu\" en h\u00e9breu.\n3. Bien qu'il soit qualifi\u00e9 de proph\u00e8te, son r\u00f4le est plus proche de celui d'un juge dans la Bible.\n4. Samuel a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans la d\u00e9signation des deux premiers rois d'Isra\u00ebl, Sa\u00fcl et David.\n5. Les livres de Samuel retracent les \u00e9v\u00e9nements importants de la vie de Samuel, y compris sa naissance, son appel de Dieu et ses actions en tant que juge et proph\u00e8te.", "rap": "[Couplet 1]\nSamuel, personnage biblique du pass\u00e9,\nSon nom signifie \"son nom est dieu\" c'est vrai,\nProph\u00e8te et juge, il fut si important,\nDans la d\u00e9signation des rois d'Isra\u00ebl, impressionnant.\n\n[Couplet 2]\nDepuis sa naissance, un destin trac\u00e9,\nAppel\u00e9 par Dieu, \u00e0 sa volont\u00e9 se plier,\nIl a marqu\u00e9 l'Histoire de son peuple,\nEn guidant les rois, \u00e9vitant les querelles.\n\n[Refrain]\nSamuel, homme de foi, d'autorit\u00e9,\nUn mod\u00e8le d'\u00e9ducation et de v\u00e9rit\u00e9,\n\u00c0 travers les livres de Samuels,\nSes actions restent grav\u00e9es, \u00e9ternelles."}, {"titre": "Chroniques oubli\u00e9es", "text_origine": "Chroniques Oubli\u00e9es peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un jeu de r\u00f4le d'initiation. D'heroic fantasy pour ses premi\u00e8res versions, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en premier lieu en 2009 par Black Book sous forme de bo\u00eete. La revue Casus Belli (4e \u00e9poque) dont Black Book Edition a repris la licence en d\u00e9cline les grands principes dans ses sept premiers num\u00e9ros. Elle publie en kit, de novembre 2011 \u00e0 mai 2013, une nouvelle version du jeu. Puis, elle rassemble ces \u00e9l\u00e9ments dispers\u00e9s, en ajoutant de nouvelles options de jeu et le d\u00e9but d'une campagne, en 2014 dans le Casus Belli hors s\u00e9rie n\u00b01. En 2015, l'\u00e9diteur d\u00e9cide d'autoriser la cr\u00e9ation par des fans d'un document de r\u00e9f\u00e9rence du syst\u00e8me (DRS), c'est-\u00e0-dire la mise en ligne gratuitement des r\u00e8gles. D\u00e8s le premier num\u00e9ro du magazine, le lecteur \u00e9tait cependant averti que la fantasy n'\u00e9tait pas la seule ambition de Chroniques Oubli\u00e9es. Ainsi, lui ont succ\u00e9d\u00e9 une version contemporaine (Chroniques Oubli\u00e9es Contemporain)  et une version science-fiction (Chroniques Galactiques), toutes deux en kit dans Casus Belli.\nLe financement participatif pour la V2 a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 pour fin ao\u00fbt 2023 sur la plateforme gameontabletop. Cette V2 devrait inclure deux ouvrages,dont une refonte des profils et une tr\u00e8s attendue Encyclop\u00e9die d'Osglild.", "element_cle": "- Chroniques Oubli\u00e9es est un jeu de r\u00f4le d'initiation.\n- Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en 2009 par Black Book sous forme de bo\u00eete.\n- Les principes du jeu ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans la revue Casus Belli.\n- Une nouvelle version du jeu a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e de novembre 2011 \u00e0 mai 2013.\n- En 2014, les \u00e9l\u00e9ments du jeu ont \u00e9t\u00e9 rassembl\u00e9s dans le Casus Belli hors s\u00e9rie n\u00b01.\n- Les r\u00e8gles du jeu ont \u00e9t\u00e9 mises en ligne gratuitement en 2015.\n- Plusieurs versions du jeu ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, dont Chroniques Oubli\u00e9es Contemporain et Chroniques Galactiques.\n- Une V2 du jeu est pr\u00e9vue pour fin ao\u00fbt 2023, avec une refonte des profils et une Encyclop\u00e9die d'Osglild.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais te parler d'un jeu de r\u00f4le, un truc qu'on oublie,\nChroniques Oubli\u00e9es, o\u00f9 tout commence en harmonie.\nEn 2009, Black Book l'a sorti, innovant dans sa bo\u00eete,\nInitiation au JdR, le genre qui d\u00e9bo\u00eete.\n\n[Refrain]\nChroniques Oubli\u00e9es, oublie pas ce nom,\nDu r\u00eave \u00e0 l'action, c'est un jeu de passion.\nCasus Belli fait la revue, diffuse les principes,\nPlonge dans l'aventure, sans aucune malice.\n\n[Couplet 2]\nEn 2014, le jeu s'est rassembl\u00e9 en hors s\u00e9rie,\nToutes les infos compil\u00e9es, pr\u00eates \u00e0 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es.\nLes r\u00e8gles sont dispo en ligne, gratuit pour tous,\nPartout dans le monde, laisse le r\u00eave aller au plus fou.\n\n[Refrain]\nChroniques Oubli\u00e9es, oublie pas ce nom,\nDu r\u00eave \u00e0 l'action, c'est un jeu de passion.\nCasus Belli fait la revue, diffuse les principes,\nPlonge dans l'aventure, sans aucune malice.\n\n[Couplet 3]\nContemporain ou galactique, deux versions \u00e0 ton choix,\nImmerge-toi dans l'univers, deviens le h\u00e9ros qui fait loi.\nEt pr\u00e9pare-toi, en 2023, une V2 est pr\u00e9vue,\nProfils refondus, Encyclop\u00e9die d'Osglild au menu.\n\n[Refrain]\nChroniques Oubli\u00e9es, oublie pas ce nom,\nDu r\u00eave \u00e0 l'action, c'est un jeu de passion.\nCasus Belli fait la revue, diffuse les principes,\nPlonge dans l'aventure, sans aucune malice."}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ.\n2. Pour les chr\u00e9tiens, il constitue la premi\u00e8re partie de la Bible, le Nouveau Testament \u00e9tant la seconde.\n3. L'Ancien Testament est \u00e9galement connu sous le nom de Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n4. Le terme \"Ancien Testament\" est traduit du grec ancien \"Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea\" et du latin \"Vetus Testamentum\".\n5. Dans un contexte religieux, le mot \"testament\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une \"alliance\" ou un \"contrat\".", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, c'est l'histoire ancestrale\nLa partie de la Bible, avant J\u00e9sus-Christ, \u00e7a c'est vital\nPour les chr\u00e9tiens, premi\u00e8re partie divine\nLe Nouveau Testament vient apr\u00e8s, c'est la suite logique, \u00e7a brille\n\n[R\u00e9frain]\nL'Ancien Testament, r\u00e9f\u00e9rence spirituelle divine\nPremi\u00e8re partie de la Bible, c'est un fait ind\u00e9niable\nTanakh ou Premier Testament, tous ces noms-l\u00e0\nDes \u00e9crits saints, \u00e7a nous \u00e9claire, \u00e7a nous parle tout bas\n\n[Couplet 2]\nBible h\u00e9bra\u00efque, appel\u00e9e aussi par son nom local\nLe Tanakh, c'est le tr\u00e9sor, symbole primordial\nAncien Testament, traduit du grec et du latin\nPalai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, Vetus Testamentum, \u00e7a claque comme un canon\n\n[R\u00e9frain]\nL'Ancien Testament, un pacte d'alliance divin\nUne \u00e9ducation spirituelle qui n'a point de fin\nDes notions sacr\u00e9es, des enseignements essentiels\nDans la Bible, une richesse in\u00e9puisable, c'est exceptionnel"}, {"titre": "Esdras", "text_origine": "Esdras (en h\u00e9breu : \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0, Ezra), ou Ezra, est un personnage du livre d'Esdras et du livre de N\u00e9h\u00e9mie, qui font partie de la Bible h\u00e9bra\u00efque. Il est issu de la tribu de L\u00e9vi et descend d'Aaron. Ce pr\u00eatre et scribe juif a men\u00e9 environ 5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem en 459 av. J.-C. Il a reconstitu\u00e9 la communaut\u00e9 juive dispers\u00e9e sur le fondement de la Torah, en mettant l'accent sur la loi mosa\u00efque. Il a convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res de renvoyer leurs femmes et leurs enfants, et a apport\u00e9 une lecture pr\u00e9cise de la Torah. Esdras est grandement respect\u00e9 dans la tradition juive. Sa connaissance de la Torah est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9gale \u00e0 celle de Mo\u00efse.\nEsdras a re\u00e7u le titre honorifique de scribe et est appel\u00e9 Esdras le Scribe (en h\u00e9breu : \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0 \u05d4\u05e1\u05d5\u05e4\u05e8, Ezra HaSofer) dans la tradition juive. Il est aujourd'hui chez les juifs le symbole des courants anti-diaspora juive. Il est \u00e9galement le symbole de l'importance de l'\u00e9tude de la Torah, et ce m\u00eame en dehors de la Terre d'Isra\u00ebl : \u00e9tudier la Torah en diaspora est plus important que de reconstruire le Temple.\n\n", "element_cle": "1. Esdras, personnage biblique, est issu de la tribu de L\u00e9vi et descend d'Aaron.\n2. Vers 459 av. J.-C., Esdras a men\u00e9 environ 5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem.\n3. Esdras a reconstitu\u00e9 la communaut\u00e9 juive et a mis l'accent sur la loi mosa\u00efque.\n4. Il a convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res de renvoyer leurs femmes et leurs enfants.\n5. Esdras est grandement respect\u00e9 dans la tradition juive pour sa connaissance approfondie de la Torah.\n6. Esdras est appel\u00e9 Esdras le Scribe et est consid\u00e9r\u00e9 comme le symbole des courants anti-diaspora juive.\n7. Il symbolise \u00e9galement l'importance de l'\u00e9tude de la Torah, m\u00eame en dehors de la Terre d'Isra\u00ebl.\n8. \u00c9tudier la Torah en diaspora est consid\u00e9r\u00e9 plus important que de reconstruire le Temple.", "rap": "[Couplet 1]\nEsdras, descendant d'Aaron, rap biblique\nIssu de L\u00e9vi, c'est un chef magnifique\nEn 459 avant JC, il m\u00e8ne l'exp\u00e9dition\n5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem, c'est une r\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nEsdras reconstitue la communaut\u00e9 juive, attention\nAvec la loi mosa\u00efque, il met l'accent\nIl convainc les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res\nDe renvoyer femmes et enfants, pour rester int\u00e8gres\n\n[Refrain]\nEsdras le Scribe, respect\u00e9 pour sa sagesse\nLa Torah, il la conna\u00eet sur le bout des doigts, pas de faiblesse\nSymbole anti-diaspora, il porte l'\u00e9tude de la Torah au rang d'or\nEn diaspora, elle est plus importante, temple reconstruit ou non, \u00e7a compte encore"}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la premi\u00e8re partie de la Bible, pr\u00e9c\u00e9dant J\u00e9sus-Christ.\n2. Il est \u00e9galement appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n3. Le Nouveau Testament constitue la seconde partie de la Bible pour les chr\u00e9tiens.\n4. En grec, il est appel\u00e9 \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea et en latin Vetus Testamentum.\n5. Le mot latin testamentum est traduit du grec ancien \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7, signifiant \"testament, contrat, convention\".\n6. Dans un contexte religieux, \"testament\" est synonyme d'alliance.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, la premi\u00e8re partie divine\nUn tr\u00e9sor sacr\u00e9, une histoire qui fascine\nPr\u00e9c\u00e9dant J\u00e9sus-Christ, il nous enseigne la foi\nDes r\u00e9cits anciens qui nous tiennent en \u00e9moi\n\n[Refrain]\nAncien Testament, l'essence de la croyance\nUne source de sagesse, une r\u00e9v\u00e9lation intense\nDu peuple d'Isra\u00ebl, de leur alliance sacr\u00e9e\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux qu'on se doit de respecter\n\n[Couplet 2]\nLe Premier Testament, aussi appel\u00e9 Tanakh\nBible h\u00e9bra\u00efque, un tr\u00e9sor sans tache\nLe Nouveau Testament vient en second plan\nJ\u00e9sus-Christ, l'homme qui a tout boulevers\u00e9 d'un \u00e9lan\n\n[Refrain]\nAncien Testament, l'essence de la croyance\nUne source de sagesse, une r\u00e9v\u00e9lation intense\nDu peuple d'Isra\u00ebl, de leur alliance sacr\u00e9e\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux qu'on se doit de respecter"}, {"titre": "Apocalypse d'Esdras", "text_origine": "Le Quatri\u00e8me Livre d'Esdras ou Apocalypse d'Esdras est un livre biblique pseud\u00e9pigraphe attribu\u00e9 au scribe isra\u00e9lite Esdras et \u00e9crit au Ier si\u00e8cle. Il rel\u00e8ve du genre apocalyptique.  Il figure dans nombre d'\u00e9ditions de la Bible en langue anglaise et est inclus en annexe de nombreuses autres ; apparaissant dans la Vulgate sous le nom de 4 Esdras, en vieux-slave et en russe sous le nom de 3 Esdras, il est couramment d\u00e9sign\u00e9 sous celui de 2 Esdras dans la tradition anglophone. Il figure parmi les apocryphes selon les Trente-neuf articles et est consid\u00e9r\u00e9 comme tel par de nombreuses \u00c9glises protestantes, notamment.\n\n", "element_cle": "1. Le Quatri\u00e8me Livre d'Esdras ou Apocalypse d'Esdras est un livre biblique pseud\u00e9pigraphe.\n2. Il est attribu\u00e9 au scribe isra\u00e9lite Esdras et \u00e9crit au Ier si\u00e8cle.\n3. Ce livre rel\u00e8ve du genre apocalyptique.\n4. Il est inclus en annexe de nombreuses \u00e9ditions de la Bible en langues anglaise et russe.\n5. Dans la Vulgate, il est appel\u00e9 4 Esdras, tandis qu'il est connu en anglais sous le nom de 2 Esdras.\n6. Dans la tradition anglophone, il est d\u00e9sign\u00e9 sous le nom de 2 Esdras. \n7. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un apocryphe selon les Trente-neuf articles.\n8. De nombreuses \u00c9glises protestantes le consid\u00e8rent \u00e9galement comme un apocryphe.\n9. Il fait partie des livres apocryphes qui ne sont pas reconnus comme canoniques. \n10. Cet ouvrage pr\u00e9sente un contenu apocalyptique et proph\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nQuatri\u00e8me Livre d'Esdras, Apocalypse d'Esdras\nUn texte pseud\u00e9pigraphe, plein d'histoires fracas\nAttribu\u00e9 \u00e0 Esdras, scribe isra\u00e9lite\nUn \u00e9crit du premier si\u00e8cle, qui d\u00e9clenche l'invite\n\n[Refrain]\nApocalyptique, de la Bible il fait partie\nDes \u00e9ditions, l'annexe pour sa survie\n4 Esdras dans la Vulgate, 2 Esdras en anglais\nUn livre apocryphe, des protestants aux Trente-neuf articles\n\n[Couplet 2]\nUn ouvrage proph\u00e9tique, un contenu explosif\nDes visions et des r\u00e9v\u00e9lations, \u00e7a reste indicatif\nDes \u00e9glises qui le rejettent, consid\u00e8rent comme apocryphe\nLes livres canoniques, sont les seuls qu'elles kiffent\n\n[Refrain]\nApocalyptique, de la Bible il fait partie\nDes \u00e9ditions, l'annexe pour sa survie\n4 Esdras dans la Vulgate, 2 Esdras en anglais\nUn livre apocryphe, des protestants aux Trente-neuf articles"}, {"titre": "Ketouvim", "text_origine": "Les Ketouvim (en h\u00e9breu \u05db\u05ea\u05d5\u05d1\u05d9\u05dd) forment la troisi\u00e8me et derni\u00e8re partie du Tanakh (Bible h\u00e9bra\u00efque), apr\u00e8s la Torah (Pentateuque) et les Nevi'im (Proph\u00e8tes). \nOn traduit souvent Ketouvim par le terme Autres \u00c9crits en fran\u00e7ais, le mot \u05db\u05ea\u05d5\u05d1\u05d9\u05dd signifiant litt\u00e9ralement \u00ab \u00e9crits \u00bb. On les d\u00e9signe aussi par l'expression Livres hagiographes ou simplement Hagiographes.\nDans la tradition textuelle juive, le Livre des Chroniques est compt\u00e9 comme un seul livre. Ezra et N\u00e9h\u00e9mie sont \u00e9galement regroup\u00e9s dans un seul livre appel\u00e9 \"Esdras\". Il y a donc onze livres au total dans cette section, selon l'\u00e9num\u00e9ration suivante.\n\n", "element_cle": "1. Les Ketouvim sont la derni\u00e8re partie du Tanakh, la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n2. Le terme Ketouvim peut \u00eatre traduit en fran\u00e7ais par \"Autres \u00c9crits\".\n3. Les Ketouvim sont aussi appel\u00e9s les Livres hagiographes ou simplement Hagiographes.\n4. Dans la tradition textuelle juive, le Livre des Chroniques est compt\u00e9 comme un seul livre.\n5. Ezra et N\u00e9h\u00e9mie sont regroup\u00e9s dans un livre appel\u00e9 \"Esdras\".\n6. Il y a donc onze livres au total dans la section des Ketouvim.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Ketouvim, c'est la derni\u00e8re partie du Tanakh\nLa Bible h\u00e9bra\u00efque, o\u00f9 tout est consign\u00e9, c'est un fait\n\"Autres \u00c9crits\" en fran\u00e7ais, c'est leur traduction\nDes Livres hagiographes, \u00e0 lire avec passion\n\n[Couplet 2]\nOn les appelle aussi les Hagiographes, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nUn ensemble de textes pour cultiver notre foi en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nLe Livre des Chroniques, compt\u00e9 comme un seul ouvrage\nDans la tradition juive, fort en message et en courage\n\n[Refrain]\nKetouvim, Ketouvim, regroupant onze livres sacr\u00e9s\nDes paroles divines pour nous \u00e9duquer, nous inspirer\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, tout est consign\u00e9 ici\nKetouvim, Ketouvim, une mine d'or de savoir infini"}, {"titre": "Apocryphe biblique", "text_origine": "Un apocryphe (du grec \u1f00\u03c0\u03cc\u03ba\u03c1\u03c5\u03c6\u03bf\u03c2 / ap\u00f3kryphos, \u00ab cach\u00e9 \u00bb) est un \u00e9crit dont l'authenticit\u00e9 n'est pas \u00e9tablie. Dans le domaine biblique, l'expression d\u00e9signe, \u00e0 partir de la construction des canons, un texte jug\u00e9 inauthentique par les autorit\u00e9s religieuses.\nL'acception du terme a pu \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons. Ainsi, J\u00e9r\u00f4me de Stridon nommait \u00ab apocryphes \u00bb les livres deut\u00e9rocanoniques de l\u2019Ancien Testament et les consid\u00e9rait comme non canoniques. Le qualificatif \u00ab apocryphes \u00bb est donn\u00e9 par les protestants \u00e0 certains textes appel\u00e9s deut\u00e9rocanoniques par les catholiques, qui se trouvent dans la Septante et la Vulgate mais sont absents de la Bible h\u00e9bra\u00efque. Les livres de l\u2019Ancien Testament, que les catholiques nomment \u00ab apocryphes \u00bb, sont dits \u00ab pseud\u00e9pigraphes \u00bb par les protestants.", "element_cle": "1. L'apocryphe biblique est un \u00e9crit dont l'authenticit\u00e9 n'est pas \u00e9tablie.\n2. Le terme \"apocryphes\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me de Stridon pour d\u00e9signer les livres deut\u00e9rocanoniques de l'Ancien Testament.\n3. Les autorit\u00e9s religieuses consid\u00e8rent ces textes comme inauthentiques.\n4. Les protestants utilisent \u00e9galement le terme \"apocryphes\" pour d\u00e9signer certains textes appel\u00e9s deut\u00e9rocanoniques par les catholiques.\n5. Les livres de l'Ancien Testament que les catholiques consid\u00e8rent comme \"apocryphes\" sont appel\u00e9s \"pseud\u00e9pigraphes\" par les protestants.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apocryphe biblique, un myst\u00e8re entour\u00e9,\nSon authenticit\u00e9 jamais confirm\u00e9e,\nDes \u00e9crits controvers\u00e9s, cach\u00e9s dans l'ombre,\nMais la connaissance s'\u00e9veille quand les mots assomment.\n\n[J\u00e9r\u00f4me de Stridon]\nC'est J\u00e9r\u00f4me de Stridon qui a nomm\u00e9 ces \u00e9crits,\nApocryphes, d\u00e9non\u00e7ant leur statut incertain,\nDes livres secondaires, rejet\u00e9s par l'\u00e9glise,\nMais leur influence reste, envers et contre tout, lisse.\n\n[Refrain]\nApocryphes, foi pi\u00e9g\u00e9e dans les vers,\nLes myst\u00e8res d\u00e9voil\u00e9s, cherchant la v\u00e9rit\u00e9,\nApocryphes, histoires enchev\u00eatr\u00e9es,\nLa connaissance \u00e9clate, jamais dissip\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nTextes inauthentiques, disent-ils, les dirigeants,\nMais qui d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent ?\nLes protestants les nomment aussi \"apocryphes\",\nD\u00e9ut\u00e9rocanoniques, pour plaire \u00e0 l'orthodoxe.\n\n[Pseud\u00e9pigraphes]\nCatholiques, apocryphes sont leurs livres,\nPseud\u00e9pigraphes, ils sont appel\u00e9s chez les calvaires,\nDes diff\u00e9rences de croyances, des mots qui chutent,\nMais derri\u00e8re les disputes, c'est la foi qui s'enclenche.\n\n[Refrain]\nApocryphes, foi pi\u00e9g\u00e9e dans les vers,\nLes myst\u00e8res d\u00e9voil\u00e9s, cherchant la v\u00e9rit\u00e9,\nApocryphes, histoires enchev\u00eatr\u00e9es,\nLa connaissance \u00e9clate, jamais dissip\u00e9e."}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la partie ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ dans la Bible chr\u00e9tienne.\n2. Il est aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n3. Les chr\u00e9tiens consid\u00e8rent l'Ancien Testament comme la premi\u00e8re partie de la Bible.\n4. La seconde partie de la Bible est le Nouveau Testament.\n5. Le nom grec de l'Ancien Testament est \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea.\n6. Le nom latin de l'Ancien Testament est Vetus Testamentum.\n7. Le mot latin \"testamentum\" est traduit du grec ancien \"diath\u1ebfk\u00ea\".\n8. Dans un sens religieux, \"testament\" signifie \"alliance\".\n9. L'Ancien Testament est un t\u00e9moignage de l'alliance entre Dieu et son peuple.\n10. L'Ancien Testament est essentiel pour comprendre les bases de la foi chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, telle est l'histoire\nLa partie avant Jesus, le pr\u00e9toire\nTanakh, Premier Testament, on l'appelle\nBible h\u00e9bra\u00efque, v\u00e9ritable misselle\n\nD\u00e9crypter les racines, c'est primordial\nPour comprendre le Nouveau Testament, capital\nPalai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, en grec c'est nomm\u00e9\nVetus Testamentum, latin la baptis\u00e9\n\n[Couplet 2]\nTestamentum signifie \"alliance\" en latin\nCar c'est le pacte entre Dieu et l'humain\nUn t\u00e9moignage sacr\u00e9, une alliance \u00e9lev\u00e9e\nEntre Dieu et son peuple, jamais bris\u00e9e\n\nPour quoi faire ? Pour comprendre en profondeur\nLes bases fondamentales de la foi, s\u0153ur\nL'Ancien Testament, messager du divin\n\u00c9ducatif et instructif, tr\u00e9sor sans fin\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, pilier de notre foi\nRappelle les dates et les \u00e9v\u00e9nements d'autrefois\n\u00c9ducation sacr\u00e9e, connaissances essentielles\nPour marcher vers la lumi\u00e8re, dans la voie du r\u00e9el"}, {"titre": "Grand-pr\u00eatre d'Isra\u00ebl", "text_origine": "Le grand-pr\u00eatre d\u2019Isra\u00ebl \u2014 ou plus simplement le grand-pr\u00eatre (en h\u00e9breu : \u05db\u05d4\u05df \u05d2\u05d3\u05d5\u05dc, Kohen Gadol,  Kohen ha-Gadol ou Kohen ha-Rosh) \u2014 est le titre que portait le premier des pr\u00eatres, dans la religion isra\u00e9lite ancienne et dans le juda\u00efsme classique, depuis l'\u00e9mergence de la nation isra\u00e9lite jusqu'\u00e0 la destruction du Second Temple \u00e0 J\u00e9rusalem en 70 apr. J.-C. Les grands-pr\u00eatres, comme d'ailleurs tous les pr\u00eatres, appartenaient \u00e0 la lign\u00e9e d'Aaron.\nPendant la p\u00e9riode du Second Temple, le grand-pr\u00eatre exer\u00e7a souvent la charge de pr\u00e9sident du Sanh\u00e9drin. Son r\u00f4le d\u00e9clina avec l'occupation romaine (\u00e0 partir de 63 av. J.-C.), puis la fonction de grand-pr\u00eatre disparut avec la destruction du Second Temple. On estime que la p\u00e9riode du Premier Temple compta dix-huit grands-pr\u00eatres, et celle du Second Temple environ soixante.", "element_cle": "1. Le grand-pr\u00eatre d'Isra\u00ebl \u00e9tait le premier des pr\u00eatres et occupait une position importante dans la religion isra\u00e9lite ancienne et dans le juda\u00efsme classique.\n2. Le titre de grand-pr\u00eatre \u00e9tait port\u00e9 depuis l'\u00e9mergence de la nation isra\u00e9lite jusqu'\u00e0 la destruction du Second Temple \u00e0 J\u00e9rusalem en 70 apr. J.-C.\n3. Les grands-pr\u00eatres, tout comme les autres pr\u00eatres, \u00e9taient tous issus de la lign\u00e9e d'Aaron.\n4. Pendant la p\u00e9riode du Second Temple, le grand-pr\u00eatre \u00e9tait souvent \u00e9galement le pr\u00e9sident du Sanh\u00e9drin.\n5. L'influence et le r\u00f4le du grand-pr\u00eatre ont diminu\u00e9 avec l'occupation romaine \u00e0 partir de 63 av. J.-C.\n6. La fonction de grand-pr\u00eatre a disparu avec la destruction du Second Temple.\n7. On estime qu'il y a eu dix-huit grands-pr\u00eatres durant la p\u00e9riode du Premier Temple.\n8. Environ soixante grands-pr\u00eatres ont exerc\u00e9 leur fonction pendant la p\u00e9riode du Second Temple.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du grand-pr\u00eatre d'Isra\u00ebl\nLe premier des pr\u00eatres, position cruciale\nDans la religion, dans l'ancienne Isra\u00ebl\nEt dans le juda\u00efsme classique, c'est vital\n\nDepuis l'\u00e9mergence de la nation isra\u00e9lite\nJusqu'\u00e0 la destruction du Second Temple\nEn 70 apr. J.-C., \u00e7a donne des frissons\nLe grand-pr\u00eatre portait le titre, c'\u00e9tait son exemple\n\n[Refrain]\nLe grand-pr\u00eatre, le chef, l'homme sacr\u00e9\nIssu de la lign\u00e9e d'Aaron, l'illumin\u00e9\nDans le Temple, il \u00e9tait souvent pr\u00e9sident\nMais avec l'occupation romaine, l'influence a chang\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe r\u00f4le du grand-pr\u00eatre, il a pris des coups\n\u00c0 partir de 63 av. J.-C., les Romains ont tout foutu\nLeur occupation a diminu\u00e9 son pouvoir\nMais son importance reste dans l'histoire\n\nLa fonction du grand-pr\u00eatre a disparu \u00e0 jamais\nAvec la destruction du Second Temple, tout est m\u00e9lang\u00e9\nOn estime dix-huit grands-pr\u00eatres pendant le Premier Temple\nEt soixante environ pendant le Second Temple, \u00e7a fait trembler\n\n[Refrain]\nLe grand-pr\u00eatre, le chef, l'homme sacr\u00e9\nIssu de la lign\u00e9e d'Aaron, l'illumin\u00e9\nDans le Temple, il \u00e9tait souvent pr\u00e9sident\nMais avec l'occupation romaine, l'influence a chang\u00e9"}, {"titre": "Op\u00e9ration Ezra et N\u00e9h\u00e9mie", "text_origine": "De 1950 \u00e0 1952, l'op\u00e9ration Ezra et N\u00e9h\u00e9mie a permis d'emmener la quasi-totalit\u00e9 des Juifs d'Irak vers l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl nouvellement ind\u00e9pendant. Plus de 110 000 personnes \u00e9migr\u00e8rent en Isra\u00ebl en passant d'abord par Chypre pour les premiers temps puis en allant directement vers Isra\u00ebl. En 1968, seulement 2 000 Juifs vivaient encore en Irak. Ils ne sont plus que 100 environ aujourd'hui \u00e0 Bagdad.\nL'op\u00e9ration porte le nom d'Esdras et de N\u00e9h\u00e9mie, des noms du pr\u00eatre-scribe et du futur gouverneur de Jud\u00e9e qui ont reconduit en Isra\u00ebl le peuple juif exil\u00e9 en Babylonie au Ve si\u00e8cle av. J.-C., comme indiqu\u00e9 dans les livres de la Bible h\u00e9bra\u00efque qui portent leurs noms.", "element_cle": "1. L'op\u00e9ration Ezra et N\u00e9h\u00e9mie s'est d\u00e9roul\u00e9e de 1950 \u00e0 1952.\n2. Elle a permis d'emmener la quasi-totalit\u00e9 des Juifs d'Irak vers Isra\u00ebl.\n3. Plus de 110 000 personnes ont \u00e9migr\u00e9 vers Isra\u00ebl, passant d'abord par Chypre.\n4. En 1968, seulement 2 000 Juifs vivaient encore en Irak.\n5. Aujourd'hui, il ne reste plus qu'environ 100 Juifs \u00e0 Bagdad.\n6. L'op\u00e9ration tire son nom d'Esdras et de N\u00e9h\u00e9mie, des personnages bibliques.\n7. Esdras et N\u00e9h\u00e9mie ont reconduit les Juifs exil\u00e9s en Babylonie au Ve si\u00e8cle av. J.-C. vers Isra\u00ebl.\n8. Les livres de la Bible h\u00e9bra\u00efque portent les noms d'Esdras et N\u00e9h\u00e9mie.\n9. L'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 cruciale pour la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl nouvellement ind\u00e9pendant.\n10. Elle marque un moment important de l'histoire des Juifs en Irak.", "rap": "[Couplet 1]\n1950, l'op\u00e9ration d\u00e9marre\nEzra et N\u00e9h\u00e9mie, un voyage sans \u00e9gare\nDe l'Irak vers Isra\u00ebl, un exode in\u00e9dit\n110 000 Juifs, vers un nouveau d\u00e9part b\u00e9ni\n\nChypre, premi\u00e8re escale, lieu de rassemblement\nAvant de rejoindre la Terre Promise, un changement\nEn 1968, seulement 2 000 restaient en place\nLeur pr\u00e9sence diminuait, un d\u00e9clin qui se tracait\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration Ezra et N\u00e9h\u00e9mie, un symbole d'espoir\nUn peuple qui renait, la foi en devoir\nDeux personnages bibliques, porteurs d'un message\nConduit les exil\u00e9s vers leur h\u00e9ritage\n\n[Couplet 2]\nEsdras et N\u00e9h\u00e9mie, acteurs d'une histoire ancienne\nDu Ve si\u00e8cle av. J.-C., leur nom r\u00e9sonne dans les veines\nIls ont ramen\u00e9 les Juifs exil\u00e9s en Babylonie\nVers leur terre ancestrale, lieu de grande magie\n\nLes livres sacr\u00e9s, t\u00e9moins de leur effort\nLa Bible h\u00e9bra\u00efque, symboles de leur sort\nOp\u00e9ration cruciale, pour l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl en formation\nUn lien ind\u00e9fectible, une nouvelle nation\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration Ezra et N\u00e9h\u00e9mie, un symbole d'espoir\nUn peuple qui renait, la foi en devoir\nDeux personnages bibliques, porteurs d'un message\nConduit les exil\u00e9s vers leur h\u00e9ritage\n\n[Outro]\nL'histoire des Juifs en Irak, marqu\u00e9e \u00e0 jamais\n100 Juifs \u00e0 Bagdad, un h\u00e9ritage difficile \u00e0 effacer\nMais l'op\u00e9ration Ezra et N\u00e9h\u00e9mie reste un symbole\nDe r\u00e9silience et de pers\u00e9v\u00e9rance, une histoire qui d\u00e9sole"}, {"titre": "Esdras", "text_origine": "Esdras (en h\u00e9breu : \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0, Ezra), ou Ezra, est un personnage du livre d'Esdras et du livre de N\u00e9h\u00e9mie, qui font partie de la Bible h\u00e9bra\u00efque. Il est issu de la tribu de L\u00e9vi et descend d'Aaron. Ce pr\u00eatre et scribe juif a men\u00e9 environ 5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem en 459 av. J.-C. Il a reconstitu\u00e9 la communaut\u00e9 juive dispers\u00e9e sur le fondement de la Torah, en mettant l'accent sur la loi mosa\u00efque. Il a convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res de renvoyer leurs femmes et leurs enfants, et a apport\u00e9 une lecture pr\u00e9cise de la Torah. Esdras est grandement respect\u00e9 dans la tradition juive. Sa connaissance de la Torah est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9gale \u00e0 celle de Mo\u00efse.\nEsdras a re\u00e7u le titre honorifique de scribe et est appel\u00e9 Esdras le Scribe (en h\u00e9breu : \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0 \u05d4\u05e1\u05d5\u05e4\u05e8, Ezra HaSofer) dans la tradition juive. Il est aujourd'hui chez les juifs le symbole des courants anti-diaspora juive. Il est \u00e9galement le symbole de l'importance de l'\u00e9tude de la Torah, et ce m\u00eame en dehors de la Terre d'Isra\u00ebl : \u00e9tudier la Torah en diaspora est plus important que de reconstruire le Temple.\n\n", "element_cle": "- Esdras est un personnage biblique issu de la tribu de L\u00e9vi et descendant d'Aaron.\n- Il a conduit environ 5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem en 459 av. J.-C.\n- Esdras a reconstitu\u00e9 la communaut\u00e9 juive sur le fondement de la Torah et de la loi mosa\u00efque.\n- Il a convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res de renvoyer leurs femmes et leurs enfants.\n- Esdras est grandement respect\u00e9 dans la tradition juive pour sa connaissance de la Torah, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9gale \u00e0 celle de Mo\u00efse.\n- Il est appel\u00e9 Esdras le Scribe dans la tradition juive et a re\u00e7u le titre honorifique de scribe.\n- Esdras est le symbole des courants anti-diaspora juive et de l'importance de l'\u00e9tude de la Torah en diaspora.", "rap": "[Couplet 1]\nEsdras, personnage biblique de renom\nDescendant d'Aaron, membre de la tribu des L\u00e9vi\nIl conduit 5 000 exil\u00e9s vers J\u00e9rusalem\nEn 459 avant J-C, remettant le peuple sur les rails\nSur le fondement de la Torah et de la loi mosa\u00efque\nIl reconstitue la communaut\u00e9 juive de fa\u00e7on \u00e9pique\n\n[Refrain]\nEsdras, le Scribe, symbole de la connaissance divine\nDans la tradition juive, son nom brille et r\u00e9sonne\nEsdras, l'importance de l'\u00e9tude de la Torah en diaspora\nCourants anti-diaspora, il porte leur flamme, il les adore\n\n[Couplet 2]\nEsdras, sage parmi les sages, un \u00e9rudit respect\u00e9\nSa connaissance de la Torah, \u00e9gale \u00e0 celle de Mo\u00efse\nIl convainc les Juifs mari\u00e9s de renvoyer leurs \u00e9trang\u00e8res\nLeurs femmes, leurs enfants, pour pr\u00e9server leur mani\u00e8re\nSon r\u00f4le crucial dans la survie de la foi\nEsdras, le Scribe, un pilier dans l'histoire qui se d\u00e9ploie\n\n[Refrain]\nEsdras, le Scribe, symbole de la connaissance divine\nDans la tradition juive, son nom brille et r\u00e9sonne\nEsdras, l'importance de l'\u00e9tude de la Torah en diaspora\nCourants anti-diaspora, il porte leur flamme, il les adore"}, {"titre": "Livre de Job", "text_origine": "Le Livre de Job (h\u00e9breu : \u05d0\u05d9\u05d5\u05d1 Iyov) est l'un des Livres du Tanakh et de l'Ancien Testament. Po\u00e8me didactique \u00e9crit en prose, on consid\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement qu'il porte sur le probl\u00e8me du Mal.\nLes nombreuses interpr\u00e9tations du Livre sont des tentatives classiques pour r\u00e9concilier la coexistence du mal et de Dieu (pour laquelle Leibniz a forg\u00e9 le terme de th\u00e9odic\u00e9e). Mais l'intention originale du Livre de Job appara\u00eet comme assez ambigu\u00eb : tant\u00f4t invocation \u00e0 la droiture, tant\u00f4t perspective cynique de cette id\u00e9e ou, selon quelques \u00e9rudits, satire contre un maintien \u00ab puritain \u00bb de la religion.", "element_cle": "1. Le Livre de Job est un livre du Tanakh et de l'Ancien Testament.\n2. Il s'agit d'un po\u00e8me didactique \u00e9crit en prose.\n3. Le livre aborde le probl\u00e8me du Mal et tente de r\u00e9concilier sa coexistence avec Dieu.\n4. Les nombreuses interpr\u00e9tations du livre cherchent \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me.\n5. L'intention originale du livre est ambigu\u00eb, oscillant entre l'invocation \u00e0 la droiture et la satire contre une religiosit\u00e9 rigide.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Livre de Job, une histoire fascinante\nUn po\u00e8me didactique, une prose d\u00e9bordante\nOn parle du Mal, du questionnement profond\nComment concilier Dieu et tous ces maux qui abondent?\n\nJob, un homme int\u00e8gre, craignant le Seigneur\nMais le Diable s'approche, lui donne du malheur\nPerd tout ce qu'il a, sa famille, sa richesse\nMais sa foi en Dieu, jamais ne faiblit, jamais ne cesse\n\n[Refrain]\nJob, symbole de r\u00e9sistance et d'espoir\nDans ce monde o\u00f9 le Mal est souvent d\u00e9risoire\nLe Livre de Job, une le\u00e7on d'humilit\u00e9\nFace au questionnement, gardons notre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe livre suscite des d\u00e9bats et des interpr\u00e9tations\nPour tenter de comprendre, r\u00e9soudre ces confusions\nCertains voient une invitation \u00e0 la droiture\nD'autres y voient une satire contre la religiosit\u00e9 dure\n\nMais l'essentiel est de retenir la le\u00e7on\nDe garder notre foi, malgr\u00e9 les tourments, les tensions\nLe livre de Job, un rappel de la fragilit\u00e9 humaine\nMais aussi de l'espoir, de la r\u00e9silience \u00e0 toutes peines\n\n[Refrain]\nJob, symbole de r\u00e9sistance et d'espoir\nDans ce monde o\u00f9 le Mal est souvent d\u00e9risoire\nLe Livre de Job, une le\u00e7on d'humilit\u00e9\nFace au questionnement, gardons notre s\u00e9r\u00e9nit\u00e9"}, {"titre": "Livre des Psaumes", "text_origine": "Le livre des Psaumes (\u05e1\u05e4\u05e8 \u05ea\u05d4\u05d9\u05dc\u05d9\u05dd Sefer Tehillim en h\u00e9breu, Livre des Louanges ; \u0627\u0644\u0632\u0628\u0648\u0631 le Zabur en arabe), aussi appel\u00e9 Psautier, est un livre de la Bible. Il est le premier de la section des Ketouvim, selon le canon de la Bible h\u00e9bra\u00efque. Dans l\u2019Ancien Testament des chr\u00e9tiens, sa place a \u00e9t\u00e9 variable. Elle s\u2019est fix\u00e9e au XIIIe si\u00e8cle entre le Livre de Job et celui des Proverbes.\nLe mot \u00ab psaume \u00bb vient du grec \u03c8\u03b1\u03bb\u03bc\u03cc\u03c2 / psalm\u00f3s, \u00ab psaume \u00bb de \u03c8\u03ac\u03bb\u03bb\u03c9 / ps\u00e1ll\u00f4, \u00ab pincer les cordes d'un instrument, chanter sur la musique d'une harpe \u00bb, traduisant l'h\u00e9breu mizm\u00f4r servant de titre \u00e0 nombre des louanges.", "element_cle": "1. Le livre des Psaumes est un livre de la Bible, appel\u00e9 aussi Psautier.\n2. Il est le premier livre de la section des Ketouvim dans la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n3. Sa place dans l'Ancien Testament des chr\u00e9tiens a vari\u00e9, mais s'est fix\u00e9e au XIIIe si\u00e8cle.\n4. Le mot \u00ab psaume \u00bb vient du grec et signifie \u00ab pincer les cordes d'un instrument, chanter sur la musique d'une harpe \u00bb.\n5. Les psaumes sont souvent des louanges et sont souvent accompagn\u00e9s de musique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le livre des Psaumes, l'Tout-Puissant se r\u00e9v\u00e8le\nDes chants pour glorifier Dieu, c'est ce qu'ils r\u00e9v\u00e8lent\nUne section des Ketouvim, un message divin\nLa parole sacr\u00e9e, \u00e9crite par la main divine\n\n[Refrain]\nLes psaumes, les chants qui \u00e9l\u00e8vent nos \u00e2mes\nDes louanges \u00e0 l'\u00c9ternel, la musique nous enflamme\nChantons sur la m\u00e9lodie d'une harpe qui r\u00e9sonne\nPinc\u00e9e pour louer Dieu, yeah, \u00e7a c'est un joli son\n\n[Couplet 2]\nAu XIIe si\u00e8cle, fix\u00e9 dans l'Ancien Testament\nLes chr\u00e9tiens trouvent en lui un message \u00e9loquent\nDes pri\u00e8res, des supplications, des r\u00e9cits de foi\nLes psaumes nous enseignent, nous guident vers la joie\n\n[Refrain]\nLes psaumes, les chants qui \u00e9l\u00e8vent nos \u00e2mes\nDes louanges \u00e0 l'\u00c9ternel, la musique nous enflamme\nChantons sur la m\u00e9lodie d'une harpe qui r\u00e9sonne\nPinc\u00e9e pour louer Dieu, yeah, \u00e7a c'est un joli son"}, {"titre": "Psaume", "text_origine": "Un psaume est un texte po\u00e9tique compos\u00e9 de plusieurs versets relevant de quatre genres litt\u00e9raires principaux. Le mot vient du grec ancien \u03c8\u03b1\u03bb\u03bc\u03cc\u03c2 / psalm\u00f3s qui d\u00e9signe un air jou\u00e9 sur le psalt\u00e9rion, et traduisant le mot h\u00e9breu mizm\u00f4r, employ\u00e9 dans la traduction grecque de la Bible dite des Septante, qui d\u00e9signe un chant religieux de louanges accompagn\u00e9 de musique et est attest\u00e9 57 fois dans le Livre des Psaumes. Les psaumes peuvent prendre des caract\u00e8res diff\u00e9rents : plus ou moins laudatif, intime, combatif, repentant, plaintif, exultant, etc.", "element_cle": "1. Le psaume est un texte po\u00e9tique compos\u00e9 de plusieurs versets.\n2. Le mot \"psaume\" vient du grec ancien et d\u00e9signe un air jou\u00e9 sur le psalt\u00e9rion.\n3. Les psaumes sont des chants religieux de louanges accompagn\u00e9s de musique.\n4. Ils sont attest\u00e9s 57 fois dans le Livre des Psaumes de la Bible.\n5. Les psaumes peuvent avoir diff\u00e9rents caract\u00e8res, tels que laudatif, intime, combatif, repentant, plaintif, ou exultant.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les psaumes, y'a des versets qui r\u00e9sonnent\nPo\u00e9sie divine, des mots qui raisonnent\nLouanges au Tr\u00e8s-Haut, chants puissants\nSur des airs de psalt\u00e9rion, on danse dans l'vant\n\nPsaume cinq-sept, le rythme est entra\u00eenant\nLa musique accompagne nos chants \u00e9mouvants\nC'est biblique, c'est po\u00e9tique, c'est magique\nUne symphonie de mots pour \u00e9lever nos esprits\n\n[Refrain]\nPsaumes, chants religieux, mots pr\u00e9cieux\nLouanges au Seigneur, musique en hommage\nDes airs qui transcendent les c\u0153urs\nDans l'union, dans la pri\u00e8re, \u00e9coute ce message\n\n[Couplet 2]\nCinquante-sept fois, dans le Livre des Psaumes\nDes chants inspirants, des paroles qui r\u00e9sonnent\nLaudatif, combatif, repentant, ou exultant\nLes psaumes expriment nos sentiments les plus br\u00fblants\n\nDu grec ancien, le mot \"psaume\" est n\u00e9\nSur le psalt\u00e9rion, les airs sont jou\u00e9s\nDes mots de sagesse, des enseignements pr\u00e9cieux\n\u00c9ducation divine, le\u00e7on pour les c\u0153urs pieux\n\n[Refrain]\nPsaumes, chants religieux, mots pr\u00e9cieux\nLouanges au Seigneur, musique en hommage\nDes airs qui transcendent les c\u0153urs\nDans l'union, dans la pri\u00e8re, \u00e9coute ce message"}, {"titre": "Psaume 91 (90)", "text_origine": "Le Psaume 91 (90 dans la num\u00e9rotation grecque), commun\u00e9ment r\u00e9f\u00e9r\u00e9 comme Yosh\u00e8v bess\u00e8t\u00e8r en h\u00e9breu et Qui habitat en latin, est connu comme le Psaume de la Protection. Il est possible, d'apr\u00e8s le rabbin Alfred J. Kolatch, qu'il ait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par le pass\u00e9 dans le cadre d'exorcismes. \nIl est associ\u00e9 \u00e0 des circonstances lourdes, dont le deuil tant dans le juda\u00efsme que dans le christianisme, ce qui l'a rendu tr\u00e8s populaire dans des \u0153uvres de fiction, et qu'il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les milices chr\u00e9tiennes durant la guerre Libanaise de 1975. Dans les pays anglophones, il est souvent chant\u00e9 lors de l'office des Complies, dans sa traduction suivant le Psautier \u00e9cossais.\nSon auteur n'est pas nomm\u00e9. Comme on y retrouve des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans le Pentateuque, et que le psaume pr\u00e9c\u00e9dent (#90) est attribu\u00e9 \u00e0 Mo\u00efse, la tradition tend \u00e0 lui attribuer celui-l\u00e0 aussi. Tel est en tout cas l'avis du c\u00e9l\u00e8bre commentateur de la Bible h\u00e9bra\u00efque, Rachi, dont l'\u0153uvre a inspir\u00e9 jusqu'\u00e0 Martin Luther.Le commentaire de Rachi (traduit \u00e0 partir de l'anglais, et non de l'h\u00e9breu) sur le Psaume 91 est reproduit ici, en commentaire de la traduction fran\u00e7aise du texte.\n\n", "element_cle": "1. Le Psaume 91 est \u00e9galement connu sous les noms de Yosh\u00e8v bess\u00e8t\u00e8r en h\u00e9breu et Qui habitat en latin.\n2. Il est associ\u00e9 \u00e0 des circonstances lourdes, notamment le deuil, dans le juda\u00efsme et le christianisme.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les milices chr\u00e9tiennes pendant la guerre libanaise de 1975.\n4. Le Psaume 91 a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour des exorcismes.\n5. Son auteur n'est pas nomm\u00e9, mais la tradition tend \u00e0 l'attribuer \u00e0 Mo\u00efse.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis le rappeur qui t'am\u00e8ne la v\u00e9rit\u00e9\n\u00c0 travers les mots, j'prends la parole sacr\u00e9e\nOn parle du Psaume 91, un texte ancestral\nQui traverse les \u00e2ges sans jamais \u00eatre banal\n\n[Tendu entre les ciels, sous Sa protection]\nYosh\u00e8v bess\u00e8t\u00e8r, Qui habitat, toute une connection\nDans le juda\u00efsme et l'christianisme, symbole de douleur\nDans les moments sombres, il apporte du bonheur\n\n[Refrain]\nPsaume 91, parole puissante\nGuidant les croyants dans les circonstances troublantes\nLe rap \u00e9ducatif, je l'utilise comme une arme\nPour partager la sagesse de ce r\u00e9cit sans fard\n\n[Couplet 2]\nDurant la guerre libanaise, un temps de chaos\nLes milices chr\u00e9tiennes l'avaient fait leur drapeau\nCes versets r\u00e9sonnaient dans les c\u0153urs en souffrance\nUn moyen de puiser la force dans l'esp\u00e9rance\n\n[Contre les d\u00e9mons, l'obscurit\u00e9 qui s'\u00e9tend]\nLe Psaume 91 peut m\u00eame servir d'exorcisme, un instant\nDans les moments de d\u00e9tresse, il apaise l'\u00e2me\nPourtant sans auteur connu, on pense \u00e0 Mo\u00efse comme flamme\n\n[Refrain]\nPsaume 91, parole puissante\nGuidant les croyants dans les circonstances troublantes\nLe rap \u00e9ducatif, je l'utilise comme une arme\nPour partager la sagesse de ce r\u00e9cit sans fard"}, {"titre": "Psaumes p\u00e9nitentiels", "text_origine": "Les psaumes p\u00e9nitentiels ou psaumes de confession est le nom donn\u00e9 aux psaumes 6, 32, 38, 51 (aussi appel\u00e9 Miserere), 102, 130 (aussi appel\u00e9 De profundis) et 143 car ils expriment la tristesse du p\u00e9ch\u00e9. \nNomm\u00e9s ainsi depuis le VIe si\u00e8cle par Cassiodore, ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en partie identifi\u00e9s par saint Augustin au d\u00e9but du Ve si\u00e8cle. Dans la tradition de l'\u00c9glise, le Miserere est le psaume p\u00e9nitentiel par excellence. \nIls ont notamment \u00e9t\u00e9 mis en musique par de nombreux compositeurs dont Orlando de Lassus dans ses Psalmi Davidis poenitentiales en 1584. Gregorio Allegri et Josquin des Prez sont aussi r\u00e9put\u00e9s pour leur pi\u00e8ces sur ces psaumes. Le De profundis a \u00e9t\u00e9 mis en musique par d'innombrables compositeurs et chantres. \nDes traductions de psaumes p\u00e9nitentiels en anglais furent entreprises par quelques-uns des plus grands po\u00e8tes d'Angleterre sous la Renaissance, dont Thomas Wyatt, Henry Howard et Philip Sidney. En Italie, la traduction de Laura Battiferri fut tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e.\n\u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode en France, on rel\u00e8ve plusieurs traductions des psaumes p\u00e9nitentiels en vers fran\u00e7ais :\n\nanonyme, 1491 : Les sept pseaulmes penitenciaulx et la letanie en francoys\nPierre Gringore, 1541 : Ensuyt une paraphrase et devote exposition sur les sept tresprecieux & notables Pseaulmes du Royal prophete David, non sans cause ditz penitentiels, car devotement recites & premedites, reduysent le penitent de lestat de peche a lestat de grace & vertu\nNicolas Rapin, 1588 : Les sept pseaumes penitentiels\nJean de La Cepp\u00e8de, 1593 : Imitation des pseaumes de la penitence de David\net surtout quelques d\u00e9cennies plus tard une traduction de Corneille, 1670, publi\u00e9e avec sa traduction de l'Office de la Sainte Vierge.De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on observe \u00e0 cette p\u00e9riode un vaste mouvement de traduction des psaumes en vers fran\u00e7ais (Louis Des Masures en traduit vingt en 1557; Philippe Desportes en publie cent en 1600 ; surtout Cl\u00e9ment Marot et Th\u00e9odore de B\u00e8ze s'associent pour traduire les cent cinquante psaumes de 1541 \u00e0 1563) et les psaumes p\u00e9nitentiels sont manifestement, dans ces vastes entreprises, parmi les priorit\u00e9s des po\u00e8tes.\nAvant la suppression de la tonsure par Paul VI en 1972, les sept psaumes p\u00e9nitentiels \u00e9taient donn\u00e9s \u00e0 lire aux nouveaux clercs tonsur\u00e9s.", "element_cle": "1. Les psaumes p\u00e9nitentiels sont les psaumes 6, 32, 38, 51, 102, 130 et 143, exprimant la tristesse du p\u00e9ch\u00e9.\n2. Le Miserere, \u00e9galement connu sous le nom de psaume 51, est consid\u00e9r\u00e9 comme le psaume p\u00e9nitentiel par excellence dans la tradition de l'\u00c9glise.\n3. Ces psaumes ont \u00e9t\u00e9 mis en musique par de nombreux compositeurs c\u00e9l\u00e8bres, tels que Orlando de Lassus, Gregorio Allegri et Josquin des Prez.\n4. Les psaumes p\u00e9nitentiels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 traduits en anglais par des po\u00e8tes renomm\u00e9s tels que Thomas Wyatt, Henry Howard et Philip Sidney.\n5. En France, plusieurs traductions en vers fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par des auteurs tels que Pierre Gringore, Nicolas Rapin, Jean de La Cepp\u00e8de et Corneille.", "rap": "[Couplet 1]\nLes psaumes p\u00e9nitentiels, c'est ma m\u00e9lodie\nExprimant ma tristesse, mes p\u00e9ch\u00e9s, ma vie\nPsaumes 6, 32, 38, 51, c'est ma voie\nJe me bats contre le mal, je cherche la r\u00e9demption, ouais\n\n[Refrain]\nDans le Miserere, je trouve ma lumi\u00e8re\nLe psaume 51, le chant de ma pri\u00e8re\nLes psaumes p\u00e9nitentiels, ma voix dans l'obscurit\u00e9\nJe change, je grandis, je trouve la f\u00e9licit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes grands compositeurs les ont mis en musique\nOrlando de Lassus, Allegri, et Josquin des Prez, unique\nCes psaumes touchent les \u00e2mes, \u00e7a c'est s\u00fbr\nDans la tradition de l'\u00c9glise, ils sont purs\n\n[Refrain]\nDans le Miserere, je trouve ma lumi\u00e8re\nLe psaume 51, le chant de ma pri\u00e8re\nLes psaumes p\u00e9nitentiels, ma voix dans l'obscurit\u00e9\nJe change, je grandis, je trouve la f\u00e9licit\u00e9"}, {"titre": "Liturgie des Heures", "text_origine": "La liturgie des Heures est une pri\u00e8re quotidienne chr\u00e9tienne, r\u00e9partie en plusieurs moments de la journ\u00e9e, appel\u00e9s offices et heures canoniales. Il y a de 3 \u00e0 8 offices par jour selon les ordres monastiques (3 \u00e0 7 pour les la\u00efcs). La liturgie des Heures a pris de nombreuses formes au fil des si\u00e8cles, suivant les diverses confessions chr\u00e9tiennes, mais le principe est rest\u00e9 le m\u00eame : prier tout au long de la journ\u00e9e afin de \u00ab rester dans la joie, rendre gr\u00e2ce et faire la volont\u00e9 de Dieu \u00bb.\nComme son nom l'indique, la liturgie des Heures est une action de culte r\u00e9alis\u00e9e id\u00e9alement en communaut\u00e9 et en chantant. Avant l'introduction du br\u00e9viaire vers la fin du XIe si\u00e8cle, elle n\u00e9cessitait plusieurs livres (psautier, antiphonaire, collectaire, lectionnaire, hom\u00e9liaire, martyrologe). Alors que la liturgie monastique des Heures rythme la journ\u00e9e des communaut\u00e9s monastiques qui se relayent d'heure en heure pour que la louange divine ne se taise ni le jour ni la nuit dans une oraison perp\u00e9tuelle, elle s'est progressivement all\u00e9g\u00e9e.\nAu lieu de la liturgie compl\u00e8te des heures, s'est d\u00e9velopp\u00e9 au Moyen \u00c2ge le livre d'heures de contenu vari\u00e9, destin\u00e9 aux fid\u00e8les la\u00efcs. La majorit\u00e9 des catholiques pratiquants se limitent \u00e0 l'Ang\u00e9lus (c\u00e9l\u00e9br\u00e9 trois fois par jour) et au chapelet. Certains vont \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter quatre fois (ou trois fois seulement en omettant les myst\u00e8res lumineux) de suite en pratiquant le Rosaire.", "element_cle": "1. La liturgie des Heures est une pri\u00e8re quotidienne chr\u00e9tienne r\u00e9partie en plusieurs moments de la journ\u00e9e.\n2. Elle comprend de 3 \u00e0 8 offices par jour selon les ordres monastiques.\n3. La liturgie des Heures a pris de nombreuses formes au fil des si\u00e8cles, suivant les diverses confessions chr\u00e9tiennes.\n4. Avant l'introduction du br\u00e9viaire, plusieurs livres \u00e9taient n\u00e9cessaires pour pratiquer la liturgie.\n5. La liturgie des Heures est id\u00e9alement r\u00e9alis\u00e9e en communaut\u00e9 et en chantant.\n6. Elle s'est progressivement all\u00e9g\u00e9e au cours du temps.\n7. Au Moyen \u00c2ge, le livre d'heures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour les fid\u00e8les la\u00efcs.\n8. La majorit\u00e9 des catholiques pratiquants se limitent \u00e0 l'Ang\u00e9lus et au chapelet.\n9. Certains pratiquent le Rosaire en r\u00e9p\u00e9tant les pri\u00e8res plusieurs fois.", "rap": "[Couplet 1]\nLa liturgie des Heures, c'est un rituel quotidien\nChez les chr\u00e9tiens, pri\u00e8res r\u00e9parties dans le temps\nTrois \u00e0 huit offices, les moines connaissent bien\nUne pratique ancienne qui unit les croyants\n\n[Couplet 2]\nDiverses formes, au fil des si\u00e8cles elle a \u00e9volu\u00e9\nDans les diff\u00e9rentes confessions chr\u00e9tiennes elle s'est adapt\u00e9e\nAvant le br\u00e9viaire, plusieurs livres il fallait emporter\nPour vivre pleinement cette liturgie sacr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa liturgie des Heures, chant\u00e9e en communaut\u00e9\nUn moment de pri\u00e8re pour se sentir inspir\u00e9\nAu Moyen \u00c2ge, le livre d'heures pour les la\u00efcs a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\nMais beaucoup aujourd'hui se limitent \u00e0 quelques pri\u00e8res isol\u00e9es\n\n[Couplet 3]\nDans les monast\u00e8res, elle est encore bien pratiqu\u00e9e\nMais au cours du temps, elle s'est all\u00e9g\u00e9e\nLa majorit\u00e9 des catholiques se contentent de l'Ang\u00e9lus\nEt du chapelet, c'est ce qui les rend heureux\n\n[Couplet 4]\nCertains vont plus loin, r\u00e9p\u00e9tant le Rosaire\nPri\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e plusieurs fois, un moyen de se taire\nDans chaque Ave Maria, une intention \u00e0 d\u00e9poser\nLa liturgie des Heures, une fa\u00e7on de se ressourcer\n\n[Refrain]\nLa liturgie des Heures, chant\u00e9e en communaut\u00e9\nUn moment de pri\u00e8re pour se sentir inspir\u00e9\nAu Moyen \u00c2ge, le livre d'heures pour les la\u00efcs a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\nMais beaucoup aujourd'hui se limitent \u00e0 quelques pri\u00e8res isol\u00e9es"}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la partie ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ dans la Bible.\n2. Il est \u00e9galement connu sous le nom de Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n3. Dans le christianisme, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, avec le Nouveau Testament comme seconde partie.\n4. Le terme testamentum vient du latin et diath\u1ebfk\u00ea du grec ancien, tous deux signifiant \"testament\" ou \"alliance\".\n5. Le mot testamentum est traduit en koin\u00e8 (grec ancien) par Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea.\n6. L'Ancien Testament est compos\u00e9 de plusieurs livres, dont certains remontent \u00e0 des milliers d'ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet]\nL'Ancien Testament, un h\u00e9ritage ancestral\nPartie ant\u00e9rieure, c'est le commencement total\nAvant J\u00e9sus-Christ, dans les pages bibliques\nPremier Testament, engageons cette \u00e9thique\n\n[Bridge]\nTanakh, la Bible h\u00e9bra\u00efque, une alliance sacr\u00e9e\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9e au peuple, \u00e9difi\u00e9e en v\u00e9rit\u00e9\nDu latin testamentum, du grec diath\u1ebfk\u00ea\nUn testament, une alliance, \u00e7a va t'\u00e9clairer\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, une source de sagesse\nDes milliers d'ann\u00e9es, une histoire sans cesse\nLes livres se succ\u00e8dent, des r\u00e9cits immortels\nDans la Bible, une lumi\u00e8re, des enseignements r\u00e9els\n\n[Couplet]\nDes proph\u00e8tes inspir\u00e9s, des lois divines\nMo\u00efse et son peuple, une histoire qui fascine\nL'Exode, la travers\u00e9e, lib\u00e9ration du joug\nLes dix commandements, guide pour nos jours\n\n[Bridge]\nDe la Gen\u00e8se \u00e0 Job, des r\u00e9cits fondateurs\nLa cr\u00e9ation du monde, un amour qui endure\nLes psaumes du roi David, hymnes \u00e0 la foi\nDans l'Ancien Testament, l'amour se d\u00e9ploie\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, une source de sagesse\nDes milliers d'ann\u00e9es, une histoire sans cesse\nLes livres se succ\u00e8dent, des r\u00e9cits immortels\nDans la Bible, une lumi\u00e8re, des enseignements r\u00e9els"}, {"titre": "Proverbe", "text_origine": "Un proverbe est une formule langagi\u00e8re de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale contenant une morale, une expression de sagesse populaire ou une v\u00e9rit\u00e9 d\u2019exp\u00e9rience que l\u2019on juge utile de rappeler. Il n\u2019est pas attribu\u00e9 \u00e0 un auteur, (contrairement \u00e0 la citation ou l\u2019apophtegme) : les proverbes sont souvent tr\u00e8s anciens, d'origine populaire et par cons\u00e9quent de transmission orale. Ils servent d\u2019argument d\u2019autorit\u00e9. Leur utilisation dans le cadre d\u2019une argumentation peut donc atteindre au sophisme.\nCertains proverbes en contredisent d\u2019autres, suivant la vertu pr\u00f4n\u00e9e, par exemple l'audace ou la prudence.\nLe proverbe n'est pas forc\u00e9ment incisif ou percutant, il peut \u00eatre banal, mais il est surtout g\u00e9n\u00e9rique / de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Il est fixe en langue (il forme un bloc autonome) mais peut comporter des variantes. De forme simple et rapide, il est souvent imag\u00e9, m\u00e9taphorique, mais pas toujours.\nLes proverbes appartiennent au patrimoine linguistique d\u2019un pays. Bien souvent, les diff\u00e9rentes cultures ont cr\u00e9\u00e9 des proverbes similaires, les caract\u00e9ristiques mises en valeur \u00e9tant souvent similaires. Se pose alors la question de leur conservation (c\u2019est-\u00e0-dire de leur mise par \u00e9crit) et avant tout de la collecte de ce savoir diffus, plus rural que citadin et surtout transmis par les anciennes g\u00e9n\u00e9rations. En effet, l'origine folklorique des proverbes est alt\u00e9r\u00e9e par l'uniformisation des cultures et l'\u00e9loignement des sources (\u00e0 l'image du patois), li\u00e9 au mouvement d'exodes modernes.\nCette disparition progressive donne lieu \u00e0 des m\u00e9langes, amalgames et d\u00e9tournements, souvent involontaires du fait de leur complexit\u00e9. Nombre de proverbes sont d\u00e9sormais \u00e9labor\u00e9s sous une forme humoristique et sont appel\u00e9s faux proverbes. On parle alors d'antipar\u00e9mie car \u00e0 l'image du slogan, le faux proverbe peut prendre un sens oppos\u00e9, amoral ou inintelligible.\nLes proverbes sont \u00e9tudi\u00e9s par la par\u00e9miologie et l'auteur de recueil de proverbes est appel\u00e9 \u00ab par\u00e9miographe \u00bb.", "element_cle": "1. Les proverbes sont des formules langagi\u00e8res de port\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale contenant une morale ou une v\u00e9rit\u00e9 d'exp\u00e9rience.\n2. Ils ne sont pas attribu\u00e9s \u00e0 un auteur et sont souvent tr\u00e8s anciens et d'origine populaire.\n3. Les proverbes peuvent \u00eatre utilis\u00e9s comme argument d'autorit\u00e9 dans une argumentation.\n4. Certains proverbes peuvent se contredire selon la vertu pr\u00f4n\u00e9e.\n5. Les proverbes sont g\u00e9n\u00e9ralement fixes en langue mais peuvent comporter des variantes.\n6. Ils sont souvent imag\u00e9s et m\u00e9taphoriques.\n7. Les proverbes font partie du patrimoine linguistique d'un pays.\n8. La collecte et la conservation des proverbes sont importantes pour pr\u00e9server ce savoir diffus.\n9. La disparition progressive des proverbes a donn\u00e9 lieu \u00e0 des m\u00e9langes, amalgames et d\u00e9tournements involontaires.\n10. Les proverbes sont \u00e9tudi\u00e9s par la par\u00e9miologie et les recueils de proverbes sont r\u00e9alis\u00e9s par des par\u00e9miographes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'rap game, j'prends ma plume et j'fais du son\nPrenant des proverbes, pour faire passer mes le\u00e7ons\nComme des formules langagi\u00e8res, j'fais passer la morale\nDes v\u00e9rit\u00e9s d'exp\u00e9rience, pour que \u00e7a fasse mal\n\nJ'encha\u00eene les couplets, comme des proverbes populaires\nDes punchlines m\u00e9taphoriques, qui font vibrer mes auditeurs\nCar les proverbes sont l'autorit\u00e9 dans l'argumentation\nJ'te balance mes phases avec pr\u00e9cision, sans h\u00e9sitation\n\n[Refrain]\nLes proverbes, c'est le savoir qu'on transmet\nAnciens, mais toujours d'actualit\u00e9, tu peux pas nier\nIls font partie du patrimoine d'notre pays\nOn les conserve, on les collecte pour pas qu'ils s'enfuient\n\n[Couplet 2]\nOn a perdu l'habitude, on les laisse dispara\u00eetre\nDes m\u00e9langes, des d\u00e9tournements, on commence \u00e0 para\u00eetre\nMais j'suis l\u00e0 pour faire revivre ces mots d'antan\nPour rappeler qu'ils ont leur place dans notre temps\n\nAlors \u00e9coute, retiens, les proverbes ont tant \u00e0 dire\n\u00c0 travers les \u00e9poques, ils savent nous instruire\nLa par\u00e9miologie, c'est l'\u00e9tude de ces phrases\nEt les par\u00e9miographes, les rassemblent dans leurs bases\n\n[Refrain]\nLes proverbes, c'est le savoir qu'on transmet\nAnciens, mais toujours d'actualit\u00e9, tu peux pas nier\nIls font partie du patrimoine d'notre pays\nOn les conserve, on les collecte pour pas qu'ils s'enfuient"}, {"titre": "Livre des Proverbes", "text_origine": "Le livre des Proverbes (h\u00e9b. \u05de\u05e9\u05dc\u05d9 litt. paraboles) est un livre des Ketouvim (troisi\u00e8me section de la Bible h\u00e9bra\u00efque) et des Livres po\u00e9tiques de l'Ancien Testament. La tradition l'attribue entre autres au roi d'Isra\u00ebl Salomon. \nCe livre n'est pas simplement une anthologie mais une \"collection de recueils\" relatifs \u00e0 un mode de vie qui a dur\u00e9 plus d'un mill\u00e9naire. Il a pour but d'enseigner la sagesse en soulevant des questions sur le comportement moral, les valeurs, le sens de la vie humaine et la conduite juste. Son fondement th\u00e9ologique est que \"la crainte de Dieu (c'est-\u00e0-dire la soumission \u00e0 la volont\u00e9 de Dieu) est le commencement de la sagesse\". La sagesse est lou\u00e9e pour son r\u00f4le dans la cr\u00e9ation ; Dieu l'a acquise avant tout, et par elle il a donn\u00e9 l'ordre au chaos, et puisque les humains ont la vie et la prosp\u00e9rit\u00e9 en se conformant \u00e0 l'ordre de la cr\u00e9ation, la recherche de la sagesse est l'essence et le but de la vie.", "element_cle": "1. Le livre des Proverbes est un livre des Ketouvim de la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n2. Il est attribu\u00e9 au roi d'Isra\u00ebl Salomon.\n3. Ce livre est une \"collection de recueils\" relatifs \u00e0 un mode de vie qui a dur\u00e9 plus d'un mill\u00e9naire.\n4. Son but est d'enseigner la sagesse et de soulever des questions sur le comportement moral et les valeurs.\n5. La crainte de Dieu est consid\u00e9r\u00e9e comme le commencement de la sagesse.\n6. La sagesse est lou\u00e9e pour son r\u00f4le dans la cr\u00e9ation et dans l'ordre du chaos.\n7. La recherche de la sagesse est consid\u00e9r\u00e9e comme l'essence et le but de la vie humaine.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Livre des Proverbes, la sagesse s'\u00e9panche,\nLes mots de Salomon, le roi, qui tranchent.\nUne collection de recueils, de valeurs,\nPour guider nos pas et \u00e9clairer nos heures.\n\n[Refrain]\nProverbes, source de sagesse \u00e9ternelle,\nEnseignent le bien, repoussent le mal.\nLa crainte de Dieu est notre commencement,\nLa sagesse, notre guide \u00e0 chaque instant.\n\n[Couplet 2]\nLa crainte de Dieu, source de compr\u00e9hension,\nC'est par elle que d\u00e9bute la sagesse, une initiation.\nLou\u00e9e pour sa place dans la cr\u00e9ation,\nDans l'ordre du chaos, elle nous donne vision.\n\n[Refrain]\nProverbes, source de sagesse \u00e9ternelle,\nEnseignent le bien, repoussent le mal.\nLa crainte de Dieu est notre commencement,\nLa sagesse, notre guide \u00e0 chaque instant."}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la partie ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ dans la Bible chr\u00e9tienne.\n2. Il est \u00e9galement connu sous le nom de Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n3. Le Nouveau Testament est la seconde partie de la Bible chr\u00e9tienne.\n4. En grec ancien, l'Ancien Testament est appel\u00e9 \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea.\n5. En latin, il est appel\u00e9 Vetus Testamentum.\n6. Le terme latin testamentum est traduit en grec ancien par \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea.\n7. Testament, dans un contexte religieux, signifie alliance.\n8. L'Ancien Testament est compos\u00e9 de nombreux livres et textes saints.\n9. Les dates et \u00e9v\u00e9nements mentionn\u00e9s dans l'Ancien Testament sont importants pour comprendre son contenu.\n10. Il joue un r\u00f4le crucial dans la foi chr\u00e9tienne et est \u00e9tudi\u00e9 par les th\u00e9ologiens et les croyants du monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, c'est l'histoire antique,\nAvant J\u00e9sus-Christ, les faits mythiques.\nPremi\u00e8re partie de la Bible chr\u00e9tienne,\nConnue aussi sous le nom de Tanakh, tu sais bien.\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, un h\u00e9ritage mill\u00e9naire,\nDes \u00e9crits saints, des le\u00e7ons exemplaires.\nDes alliances divines, des proph\u00e8tes \u00e9clair\u00e9s,\nDes dates marquantes, pour mieux s'y retrouver.\n\n[Couplet 2]\nEn grec ancien, \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7,\nLe Premier Testament, qu'on croit sans r\u00e9pugner.\nEn latin, Vetus Testamentum, le nom est donn\u00e9,\nL'alliance religieuse dans le pass\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, une source d'inspiration,\nPour comprendre notre foi, une r\u00e9v\u00e9lation.\nDes livres sacr\u00e9s, des textes essentiels,\nDes dates et \u00e9v\u00e9nements, des rep\u00e8res \u00e9ternels."}, {"titre": "Com\u00e9dies et Proverbes", "text_origine": "Com\u00e9dies et Proverbes est un cycle de six films d'\u00c9ric Rohmer r\u00e9alis\u00e9s dans la p\u00e9riode 1981-1987 :\n\nLa Femme de l'aviateur (1981) ou \u00ab On ne saurait penser \u00e0 rien \u00bb, antith\u00e8se de l'\u0153uvre de Musset On ne saurait penser \u00e0 tout\nLe Beau Mariage (1982) ou \u00ab Quel esprit ne bat la campagne ? qui ne fait ch\u00e2teau en Espagne ? \u00bb de La Fontaine\nPauline \u00e0 la plage (1983) ou \u00ab Qui trop parole, il se mesfait \u00bb de Chr\u00e9tien de Troyes\nLes Nuits de la pleine lune (1984) ou \u00ab Qui a deux femmes perd son \u00e2me, qui a deux maisons perd sa raison \u00bb, pseudo proverbe champenois.\nLe Rayon vert (1986) ou \u00ab Que le temps vienne o\u00f9 les c\u0153urs s'\u00e9prennent \u00bb, vers extraits du po\u00e8me Chanson de la plus haute tour d'Arthur Rimbaud\nL'Ami de mon amie (1987) ou \u00ab Les amis de mes amis sont mes amis \u00bb (proverbe).Le cycle met en sc\u00e8ne des femmes qui affrontent la vie et fait suite aux Six contes moraux, qui au contraire d\u00e9peignent les occasions rat\u00e9es, l'h\u00e9sitation entre plusieurs femmes, la petite l\u00e2chet\u00e9 masculine.", "element_cle": "- Le cycle \"Com\u00e9dies et Proverbes\" est compos\u00e9 de six films r\u00e9alis\u00e9s par \u00c9ric Rohmer entre 1981 et 1987.\n- Chaque film du cycle porte le titre d'un proverbe ou d'une citation.\n- Les films mettent en sc\u00e8ne des femmes confront\u00e9es aux d\u00e9fis de la vie.\n- Le cycle fait suite aux Six contes moraux, qui abordaient les occasions manqu\u00e9es et les dilemmes amoureux.\n- Chaque film explore diff\u00e9rentes th\u00e9matiques li\u00e9es \u00e0 l'amour, \u00e0 l'amiti\u00e9 et aux choix de vie.", "rap": "[Couplet 1]\n1981, \u00c9ric Rohmer, il d\u00e9barque\nAvec ses films qui nous marquent\n\"Com\u00e9dies et Proverbes\", un cycle en six parties\nQui font r\u00e9fl\u00e9chir, ouais, c'est garanti\n\nLe proverbe ou la citation, titre de chaque \u0153uvre\nDes mots percutants qui nous ouvrent les yeux, qui nous \u00e9meuvent\nDes femmes au centre, confront\u00e9es \u00e0 la vie\nDes d\u00e9fis, des choix, tout \u00e7a sans tricherie\n\nLe cycle fait suite aux \"Six contes moraux\"\nO\u00f9 l'amour et les dilemmes passaient dans nos cerveaux\nMais ici, c'est diff\u00e9rent, c'est plus complexe\nL'amour, l'amiti\u00e9, la vie, des th\u00e8mes qui nous vexent\n\n[Refrain]\n\"Com\u00e9dies et Proverbes\", \u00e7a nous interpelle\nDes films qui cr\u00e9ent des \u00e9tincelles\nRohmer nous enseigne, il nous enseigne\nAvec des paroles qui retiennent\n\n[Couplet 2]\nChaque film explore un th\u00e8me bien pr\u00e9cis\nL'amour, l'amiti\u00e9, c'est pas du r\u00e9chauff\u00e9, c'est du top class\u00e9\nDes femmes fortes, des choix d\u00e9licats\nOn voit leur vie, on voit leur combat\n\n\"La Femme de l'aviateur\", \"L'Ami de mon amie\"\nDes situations compliqu\u00e9es qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir\n\"On y va\", \"Le Rayon vert\", \"Quatre aventures de Reinette et Mirabelle\"\nDes tranches de vie qui nous apprennent l'essentiel\n\nAlors \u00e9coute attentivement, ouvre ton esprit\n\"Com\u00e9dies et Proverbes\", c'est du rap intello, ouais c'est promis\nApprends des le\u00e7ons, tire des conclusions\nCar dans ces films, y'a des v\u00e9rit\u00e9s qui font frissonner\n\n[Refrain]\n\"Com\u00e9dies et Proverbes\", \u00e7a nous interpelle\nDes films qui cr\u00e9ent des \u00e9tincelles\nRohmer nous enseigne, il nous enseigne\nAvec des paroles qui retiennent"}, {"titre": "Eccl\u00e9siaste", "text_origine": "L'Eccl\u00e9siaste ou le Qoh\u00e9let (traduction grecque de l'h\u00e9breu \u05e7\u05d4\u05dc\u05ea Qohelet, \u00ab celui qui s'adresse \u00e0 la foule \u00bb) est un livre de la Bible h\u00e9bra\u00efque et donc de l'Ancien Testament, faisant partie des Ketouvim, pr\u00e9sent dans tous les canons bibliques.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme une sorte de portrait autobiographique, ce livre est r\u00e9dig\u00e9 par un auteur qui se pr\u00e9sente en tant que \u00ab Qohelet \u00bb, fils de David, et ancien roi d'Isra\u00ebl \u00e0 J\u00e9rusalem. La fin du livre lui attribue \u00e9galement la r\u00e9daction de Proverbes. Il a \u00e9t\u00e9 quelque temps identifi\u00e9 \u00e0 Salomon, ce qui fut contest\u00e9 par Voltaire et les ex\u00e9g\u00e8tes modernes apr\u00e8s lui, qui datent l'\u0153uvre du IIIe si\u00e8cle av. J.-C., pendant la p\u00e9riode hell\u00e9nistique o\u00f9 les Juifs furent influenc\u00e9s par les divers syst\u00e8mes philosophiques grecs comme l'\u00e9picurisme et le sto\u00efcisme.\nLe livre se compose de r\u00e9flexions g\u00e9n\u00e9rales, certaines pass\u00e9es dans notre langage courant (\u00ab rien de nouveau sous le soleil \u00bb), en paragraphes r\u00e9sign\u00e9s \u00e9voquant le sens de la vie \u2013 ou l'apparente absence de sens \u2013 et d\u00e9bouchant sur quelques conseils pour la mener. Il proclame avec fatalisme la \u00ab futilit\u00e9 \u00bb et l'inanit\u00e9 de toute action humaine, sage comme fou connaissant le lot commun de la mort. Bien que le pr\u00eacheur place clairement la sagesse au-dessus de la folie, il ne lui reconna\u00eet pas de valeur au-del\u00e0 d'un simple agr\u00e9ment de l'existence. Face \u00e0 cette absence de sens, l'auteur recommande de jouir des plaisirs simples de la vie quotidienne, comme le manger et le boire, la joie au travail, la compagnie de la personne qu'on aime, qui sont des dons de Dieu. Il recommande aussi de s'abstenir de maudire le roi (et Dieu), malgr\u00e9 la perception de l'injustice dans le monde. Enfin, il conclut que sa recherche du sens de la vie l'a amen\u00e9 au fait que le devoir primordial de l'humanit\u00e9, et la seule chose durable, est de \u00ab craindre Dieu et garder ses commandements, car c'est l\u00e0 tout le devoir de l'homme \u00bb (12:13).\nIl \u00e9crit selon les sentiments des habitants du monde, c'est-\u00e0-dire de ceux qui sont \u00ab sous le soleil \u00bb (Ecc 1.9). Une grande partie du livre para\u00eet n\u00e9gative et pessimiste (Ecc 9.5, 10), en l'absence de toute perspective d'une vie future, puisque l'individu est soumis \u00e0 un d\u00e9terminisme qui restreint sa destin\u00e9e au cycle \u00e9ternel de vie et de mort sans v\u00e9ritable profit (Ecc 1.3-4).", "element_cle": "1. L'Eccl\u00e9siaste est un livre de la Bible h\u00e9bra\u00efque et de l'Ancien Testament.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par un auteur se nommant Qohelet, fils de David, et ancien roi d'Isra\u00ebl \u00e0 J\u00e9rusalem.\n3. Les ex\u00e9g\u00e8tes datent l'\u0153uvre du IIIe si\u00e8cle av. J.-C., pendant la p\u00e9riode hell\u00e9nistique.\n4. Le livre explore le sens de la vie et la futilit\u00e9 de l'action humaine.\n5. L'auteur recommande de profiter des plaisirs simples de la vie quotidienne et de craindre Dieu.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Eccl\u00e9siaste, un livre d'sagesse ancien\nQohelet, l'auteur, il tenait les r\u00eanes\nOn remonte dans l'temps, au IIIe si\u00e8cle av. J.-C.\nP\u00e9riode hell\u00e9nistique, faut s'instruire pour avancer\n\n[Refrain]\nL'Eccl\u00e9siaste, la Bible en prose\nPlonge dans tes pens\u00e9es, ne reste pas en pause\nLe sens de la vie, la futilit\u00e9 des actions\nProfitons des plaisirs simples, sans avoir d'illusion\n\n[Couplet 2]\nQohelet, fils de David, ancien roi d'Isra\u00ebl\nIl voulait savoir quelle \u00e9tait la vraie bataille\nIl nous encourage, dans une vie trop tumultueuse\n\u00c0 trouver la sagesse, avant qu'elle s'\u00e9vanouisse\n\n[Refrain]\nL'Eccl\u00e9siaste, la Bible en prose\nPlonge dans tes pens\u00e9es, ne reste pas en pause\nLe sens de la vie, la futilit\u00e9 des actions\nProfitons des plaisirs simples, sans avoir d'illusion"}, {"titre": "Cantique des cantiques", "text_origine": "Le Cantique des cantiques (en h\u00e9breu : \u05e9\u05d9\u05e8 \u05d4\u05e9\u05d9\u05e8\u05d9\u05dd, Chir ha-chirim ; en grec ancien : \u1f8e\u03c3\u03bc\u03b1 \u1f88\u03c3\u03bc\u03ac\u03c4\u03c9\u03bd, \u00c2sma Asm\u00e1t\u00f4n ; en latin : Canticum canticorum Salomonis), dit aussi Cantique ou Chant de Salomon, est un livre de la Bible. Il rev\u00eat la forme d'une suite de po\u00e8mes, de chants d'amour altern\u00e9s entre une femme et un homme (voire o\u00f9 plusieurs couples s'expriment), qui prennent \u00e0 t\u00e9moin d'autres personnes et des \u00e9l\u00e9ments de la nature. C'est l'un des livres de la Bible les plus po\u00e9tiques.\nSon \u00e9criture est attribu\u00e9e traditionnellement \u00e0 Salomon, roi d'Isra\u00ebl. Le texte est lu \u00e0 la synagogue lors du shabbat de la f\u00eate de Pessa'h ainsi que, dans la tradition s\u00e9farade, lors de l\u2019office de chaque vendredi soir.", "element_cle": "1. Le Cantique des cantiques est un livre biblique compos\u00e9 de po\u00e8mes et de chants d'amour altern\u00e9s entre une femme et un homme.\n2. Il est aussi connu sous le nom de Cantique ou Chant de Salomon.\n3. Ce livre de la Bible est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus po\u00e9tiques.\n4. Il est attribu\u00e9 traditionnellement \u00e0 Salomon, roi d'Isra\u00ebl.\n5. Le texte est r\u00e9guli\u00e8rement lu lors de c\u00e9l\u00e9brations religieuses, telles que le shabbat de la f\u00eate de Pessa'h \u00e0 la synagogue.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Cantique des cantiques, y'a du love \u00e0 chaque ligne\nDes po\u00e8mes enflamm\u00e9s, entre une femme et un homme qui s'\u00e9treignent\nC'est un chant de Salomon, appel\u00e9 aussi le Cantique\nEt c'est du pur po\u00e9tique, \u00e7a fait vibrer nos esprits\n\n[Refrain]\nLe Cantique des cantiques, un hymne \u00e0 l'amour divin\nDes mots qui r\u00e9chauffent les c\u0153urs, rendent la vie plus belle enfin\n\n[Couplet 2]\nCe livre biblique, c'est une \u0153uvre magistrale\nUn recueil de po\u00e8mes, qui parle de l'amour sans blesser les \u00e2mes\nSalomon, le roi d'Isra\u00ebl, on lui attribue cette cr\u00e9ation\nEt c'est depuis des g\u00e9n\u00e9rations, qu'on ressent ces \u00e9motions\n\n[Refrain]\nLe Cantique des cantiques, un \u00e9loge \u00e0 la passion\nDes vers qui nous touchent, nous rappellent l'essence de notre condition"}, {"titre": "Isa\u00efe", "text_origine": "Isa\u00efe ou \u00c9sa\u00efe (\u05d9\u05b0\u05e9\u05b7\u05c1\u05e2\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4\u05d5\u05bc en h\u00e9breu, Yeshayahu, qui signifie \u00ab Yahweh sauve \u00bb) est un proph\u00e8te de l'Ancien Testament (ou Tanakh selon la tradition h\u00e9bra\u00efque), qui aurait v\u00e9cu sous le r\u00e8gne d'\u00c9z\u00e9chias (Hizkiya) puisqu'il est fait mention de \u00ab la quatorzi\u00e8me ann\u00e9e du roi \u00c9z\u00e9chias \u00bb. \u00c9sa\u00efe est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des quatre grands proph\u00e8tes, avec J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel et Daniel, non pas parce qu'ils seraient plus importants que les autres, mais du fait de la longueur de leurs livres par rapport \u00e0 ceux des petits proph\u00e8tes. C'est un personnage biblique consid\u00e9r\u00e9 comme saint par les catholiques. Il est f\u00eat\u00e9 le 9 mai en Orient et le 6 juillet en Occident.\n\n", "element_cle": "1. Isa\u00efe, ou \u00c9sa\u00efe en h\u00e9breu, est un proph\u00e8te de l'Ancien Testament.\n2. Il aurait v\u00e9cu sous le r\u00e8gne du roi \u00c9z\u00e9chias, comme mentionn\u00e9 dans la Bible.\n3. Isa\u00efe est l'un des quatre grands proph\u00e8tes de l'Ancien Testament.\n4. Sa renomm\u00e9e vient de la longueur de son livre par rapport aux petits proph\u00e8tes.\n5. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un personnage saint par les catholiques.", "rap": "[Couplet 1]\nIsa\u00efe, le proph\u00e8te de l'Ancien Testament\nSous le r\u00e8gne d'\u00c9z\u00e9chias, il pr\u00eachait sans rel\u00e2che\nUn homme saint, r\u00e9solu dans sa mission\nPour d\u00e9livrer le message de la r\u00e9demption\n\nSa parole r\u00e9sonne encore aujourd'hui\n\u00c9crits anciens plein de sagesse et de vie\nIl d\u00e9non\u00e7ait l'injustice et l'idol\u00e2trie\nEt appelait \u00e0 retourner dans la bonne voie\n\n[Refrain]\nIsa\u00efe, proph\u00e8te d'une \u00e9poque lointaine\nTa parole nous guide, elle est une lueur sereine\nTes \u00e9crits remplis de sens et de v\u00e9rit\u00e9\nRappellent l'importance de l'\u00e9ducation et de l'honn\u00eatet\u00e9\n\n[Couplet 2]\nParmi les grands proph\u00e8tes, Isa\u00efe se d\u00e9marque\nSon livre plus long, une bible \u00e0 part\nIl nous rappelle les dates et les \u00e9v\u00e9nements\nQui ont marqu\u00e9 notre histoire, chaque instant\n\nIl a pr\u00e9dit la venue du Messie, le Sauveur\nDes si\u00e8cles avant que J\u00e9sus ne soit l'empereur\nIsa\u00efe, un pr\u00e9curseur, v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les croyants\nSes enseignements \u00e9ternels, toujours actuels et stimulants\n\n[Refrain]\nIsa\u00efe, proph\u00e8te d'une \u00e9poque lointaine\nTa parole nous guide, elle est une lueur sereine\nTes \u00e9crits remplis de sens et de v\u00e9rit\u00e9\nRappellent l'importance de l'\u00e9ducation et de l'honn\u00eatet\u00e9"}, {"titre": "Essai", "text_origine": "En litt\u00e9rature, un essai est une \u0153uvre de r\u00e9flexion portant sur les sujets les plus divers et expos\u00e9s de mani\u00e8re personnelle, voire subjective par l'auteur. Contrairement \u00e0 l'\u00e9tude, l'essai peut \u00eatre pol\u00e9mique ou partisan. C'est un texte litt\u00e9raire qui se pr\u00eate bien \u00e0 la r\u00e9flexion philosophique, mais aussi \u00e0 d'autres domaines : essais historiques, essais scientifiques, essais politiques, etc. L'auteur d\u2019un essai est appel\u00e9 \u00ab essayiste \u00bb. Le terme \u00ab essai \u00bb est d\u00e9riv\u00e9 du latin exagium, \u00ab juger, examiner, peser \u00bb.", "element_cle": "1. Un essai est une \u0153uvre de r\u00e9flexion personnelle dans diff\u00e9rents domaines.\n2. L'essai peut \u00eatre pol\u00e9mique ou partisan contrairement \u00e0 l'\u00e9tude.\n3. Il existe diff\u00e9rents types d'essais : historiques, scientifiques, politiques, etc.\n4. L'auteur d'un essai est appel\u00e9 \u00ab essayiste \u00bb.\n5. Le terme \u00ab essai \u00bb vient du latin exagium, qui signifie \u00ab juger, examiner, peser \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis dans le game, pr\u00eat \u00e0 faire un essai\nUne \u0153uvre unique, pour mes pens\u00e9es s'envoler\nR\u00e9flexion personnelle, dans tous les domaines\nJ'suis l'essayiste, qui fait vibrer les gens, ouh yeah\n\n[Refrain]\nUn essai, c'est ma plume qui s'expose\nJuge, examine, p\u00e8se, moi j'y pose\nDes mots percutants, qui font r\u00e9fl\u00e9chir\n\u00c9duquer les masses, c'est mon empire\n\n[Couplet 2]\nPol\u00e9mique, partisan, j'suis pas l\u00e0 pour m\u00e2cher les mots\nJ'veux du d\u00e9bat, des opinions qui explosent\nLes \u00e9tudes sont neutres, moi j'prends parti\nPour faire avancer les id\u00e9es jusqu'\u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nUn essai, comme un coup dans l'rap game\nHistorique, scientifique, politique, c'est mon flambe\nJ'suis l'essayiste, pr\u00eat \u00e0 tout peser\nDans ce monde fou, o\u00f9 les pens\u00e9es valent de l'or et du bl\u00e9"}, {"titre": "DGA Essais de missiles", "text_origine": "DGA Essais de missiles (DGA EM), appel\u00e9 centre d'essais de lancement de missiles (CELM) jusqu'\u00e0 fin 2009, est un organisme fran\u00e7ais qui d\u00e9pend du Minist\u00e8re des Arm\u00e9es \u00e0 travers la direction technique de la direction g\u00e9n\u00e9rale de l'Armement (DGA). \nIl y est effectu\u00e9 des essais en vol de missiles de tous types et des tirs sur rails pour des simulations dynamiques. \nDepuis sa cr\u00e9ation, des militaires fran\u00e7ais y ont tir\u00e9 plus de 8 000 missiles, lanc\u00e9 plus de 4 000 cibles a\u00e9riennes, et r\u00e9alis\u00e9 plus de 900 essais sur rails. \nDGA EM est bas\u00e9 :\n\n\u00e0 Biscarrosse dans les Landes ;\n\u00e0 Toulon et sur l'\u00cele du Levant dans le Var ;\n\u00e0 Saint-M\u00e9dard-en-Jalles en Gironde.Le b\u00e2timent d'essais et de mesures (BEM) Monge,  sp\u00e9cialis\u00e9 bas\u00e9 \u00e0 Brest, lui est op\u00e9rationnellement rattach\u00e9 pour assurer, au large en mer, le suivi de la fin du vol des missiles \u00e0 longue port\u00e9e tir\u00e9s au-dessus de l'Atlantique, notamment les missiles balistiques MSBS.", "element_cle": "1. DGA Essais de missiles est un organisme fran\u00e7ais d\u00e9pendant du Minist\u00e8re des Arm\u00e9es.\n2. Le centre d'essais de lancement de missiles (CELM) est maintenant appel\u00e9 DGA Essais de missiles (DGA EM).\n3. DGA EM effectue des essais en vol de missiles de tous types ainsi que des tirs sur rails pour des simulations dynamiques.\n4. Depuis sa cr\u00e9ation, plus de 8 000 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par des militaires fran\u00e7ais.\n5. Plus de 4 000 cibles a\u00e9riennes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es et plus de 900 essais sur rails ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\n6. DGA EM est bas\u00e9 \u00e0 Biscarrosse, Toulon, sur l'\u00cele du Levant et \u00e0 Saint-M\u00e9dard-en-Jalles.\n7. Le b\u00e2timent d'essais et de mesures (BEM) Monge, bas\u00e9 \u00e0 Brest, est rattach\u00e9 \u00e0 DGA EM pour le suivi des missiles \u00e0 longue port\u00e9e tir\u00e9s au-dessus de l'Atlantique.\n8. Le BEM Monge assure le suivi de la fin du vol des missiles balistiques MSBS en mer.", "rap": "[Couplet 1]\nDGA Essais de missiles, organisme de renom\nSous les ordres du Minist\u00e8re des Arm\u00e9es, c'est la vision\nAu centre d'essais de lancement de missiles, ils se donnent\nDGA EM, nouveau nom, m\u00eame mission\n\nPlus de 8 000 missiles d\u00e9tonnent dans les airs\nLes militaires fran\u00e7ais, avec savoir-faire\nDes essais en vol, tous types de projectiles\nPour des simulations dynamiques, rien d'hostile\n\n[Refrain]\nDGA EM, au c\u0153ur des essais\nSur Biscarrosse, Toulon, Levant et Saint-M\u00e9dard-en-Jalles\nDe la mer \u00e0 l'Atlantique, le BEM Monge est l\u00e0\nPour suivre les missiles jusqu'\u00e0 leur dernier \u00e9clat\n\n[Couplet 2]\nPlus de 4 000 cibles a\u00e9riennes se sont envol\u00e9es\nPlus de 900 essais sur rails, une expertise d\u00e9montr\u00e9e\nDGA EM, au service de la technologie\nDes essais, des r\u00e9sultats, une v\u00e9ritable analogie\n\nLe BEM Monge, \u00e0 Brest, au poste de contr\u00f4le\nPour les missiles longue port\u00e9e, rien ne d\u00e9colle\nIl suit la trajectoire, jusqu'\u00e0 la fin du vol\nDes balistiques MSBS, il est le gardien, le symbole\n\n[Refrain]\nDGA EM, au c\u0153ur des essais\nSur Biscarrosse, Toulon, Levant et Saint-M\u00e9dard-en-Jalles\nDe la mer \u00e0 l'Atlantique, le BEM Monge est l\u00e0\nPour suivre les missiles jusqu'\u00e0 leur dernier \u00e9clat"}, {"titre": "Essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais", "text_origine": "Un total de 210 essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s entre 1960 et 1996, d'abord dans le d\u00e9sert du Sahara alg\u00e9rien (sud de l'Alg\u00e9rie) puis en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise (collectivit\u00e9 d'outre-mer de la France), d'une puissance cumul\u00e9e d'environ 13 m\u00e9gatonnes, impliquant officiellement environ 150 000 civils et militaires :\n\nde 1960 \u00e0 1961 : 4 essais a\u00e9riens \u00e0 Reggane, dans le sud alg\u00e9rien (\u00e0 l'\u00e9poque le Sahara fran\u00e7ais au sein de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise) ;\nde 1961 \u00e0 1966 : 13 essais souterrains \u00e0 In Ecker, dans le sud alg\u00e9rien ;\nde 1966 \u00e0 1974 : 46 essais a\u00e9riens \u00e0 Moruroa et Fangataufa, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise ;\nde 1975 \u00e0 1996 : 147 essais souterrains dans les sous-sols et sous les lagons des atolls de Moruroa et Fangataufa.Apr\u00e8s l'essai Gerboise bleue le 13 f\u00e9vrier 1960, la France devient la quatri\u00e8me puissance nucl\u00e9aire, apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, l'Union sovi\u00e9tique et le Royaume-Uni.\nDepuis la signature en 1996 du Trait\u00e9 d'interdiction compl\u00e8te des essais nucl\u00e9aires (TICE), la France s'est engag\u00e9e \u00e0 ne plus jamais r\u00e9aliser d'autres essais nucl\u00e9aires. Depuis, les essais nucl\u00e9aires sont effectu\u00e9s \u00e0 l'aide de simulations et d'exp\u00e9riences de fissions ainsi que de fusions \u00e0 tr\u00e8s petite \u00e9chelle.\nDes tirs froids, explosions chimiques avec des mati\u00e8res radioactives, ont aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur certains sites militaires. Ils ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des essais nucl\u00e9aires.", "element_cle": "1. Entre 1960 et 1996, la France a men\u00e9 un total de 210 essais nucl\u00e9aires.\n2. Les essais ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le d\u00e9sert du Sahara alg\u00e9rien et en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\n3. Ces essais ont engendr\u00e9 une puissance cumul\u00e9e d'environ 13 m\u00e9gatonnes.\n4. Environ 150 000 civils et militaires ont \u00e9t\u00e9 officiellement impliqu\u00e9s.\n5. La France est devenue la quatri\u00e8me puissance nucl\u00e9aire apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis, l'Union sovi\u00e9tique et le Royaume-Uni.\n6. Depuis 1996 et la signature du Trait\u00e9 d'interdiction compl\u00e8te des essais nucl\u00e9aires, la France s'est engag\u00e9e \u00e0 ne pas r\u00e9aliser de nouveaux essais.\n7. Les essais nucl\u00e9aires sont d\u00e9sormais effectu\u00e9s par le biais de simulations et d'exp\u00e9riences \u00e0 petite \u00e9chelle.\n8. Certains sites militaires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour des explosions chimiques contenant des mati\u00e8res radioactives, mais ces actions ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme des essais nucl\u00e9aires.", "rap": "[Couplet 1]\nEntre 1960 et 1996, la France dans l'game des essais\n210 en total, ils voulaient montrer leur pouvoir supr\u00eame\nSahara alg\u00e9rien, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, les lieux de leurs exploits\n13 m\u00e9gatonnes d\u00e9ploy\u00e9es, une force qui d\u00e9\u00e7oit\n\n150 000 impliqu\u00e9s, civils et militaires\nOfficiellement, ils ont particip\u00e9 \u00e0 cette affaire\nLa quatri\u00e8me puissance nucl\u00e9aire, apr\u00e8s les grands \u00c9tats\nUSA, URSS, Royaume-Uni, ils cherchaient la m\u00eame f\u00eate\n\n[Refrain]\nEssais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, une histoire controvers\u00e9e\nDes dates grav\u00e9es, des choix qui ont bless\u00e9\nMais depuis '96, plus d'explosions dans l'air\nSimulations et exp\u00e9rience pour continuer l'myst\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDepuis '96, plus de nouveaux essais, c'est promis\nLa France s'engage \u00e0 respecter le Trait\u00e9 d'interdiction\nMais les simulations et exp\u00e9riences restent dans leurs valises\nPetite \u00e9chelle, mais toujours dans l'action\n\nExplosions chimiques, mati\u00e8res radioactives\nCertains sites militaires utilis\u00e9s pour des strat\u00e9gies\n\nMais rappelons-nous de ce pass\u00e9, de ces erreurs\nLes essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, une le\u00e7on d'horreur\nL'\u00e9ducation est cl\u00e9, pour comprendre et \u00e9voluer\nEn esp\u00e9rant un futur sans armes qui peuvent tout briser\n\n[Refrain]\nEssais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, une histoire controvers\u00e9e\nDes dates grav\u00e9es, des choix qui ont bless\u00e9\nMais depuis '96, plus d'explosions dans l'air\nSimulations et exp\u00e9rience pour continuer l'myst\u00e8re"}, {"titre": "Livre des Lamentations", "text_origine": "Le Livre des Lamentations est un recueil de cinq kinot (\u00e9l\u00e9gies) pour la ville de J\u00e9rusalem d\u00e9truite, d\u00e9crivant les ravages de la guerre et de la faim mais aussi les questions adress\u00e9es \u00e0 un Dieu qui a non seulement laiss\u00e9 d\u00e9truire sa cit\u00e9 d\u2019\u00e9lection mais y aurait pris part.\nLe contenu du livre se rapporte \u00e0 une p\u00e9riode entre 598 av. J.-C., date de la premi\u00e8re d\u00e9portation, et la prise de Babylone par Cyrus II en 538 av. J.-C. La tradition l\u2019attribue rapidement \u00e0 J\u00e9r\u00e9mie et ce fait aura une influence notable sur le nom du livre ainsi que sa place dans divers canons bibliques mais elle est contest\u00e9e par diff\u00e9rents tenants de la critique biblique qui estiment le recueil compos\u00e9 en Jud\u00e9e ou par des Jud\u00e9ens en exil.", "element_cle": "1. Le Livre des Lamentations est un recueil de cinq kinot (\u00e9l\u00e9gies) d\u00e9crivant la destruction de J\u00e9rusalem.\n2. Il d\u00e9crit les ravages de la guerre et de la faim qui ont frapp\u00e9 la ville.\n3. Les kinot posent \u00e9galement des questions \u00e0 un Dieu qui aurait peut-\u00eatre particip\u00e9 \u00e0 la destruction de J\u00e9rusalem.\n4. Le livre couvre une p\u00e9riode allant de 598 av. J.-C. \u00e0 538 av. J.-C.\n5. La tradition attribue le livre \u00e0 J\u00e9r\u00e9mie, mais cela est contest\u00e9 par certains critiques bibliques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le livre des Lamentations, j'raconte l'histoire\nLa destruction de J\u00e9rusalem, \u00e7a fout les miquettes dans l'mouchoir\nCinq \u00e9l\u00e9gies pour d\u00e9crire l'massacre de la ville\nLa guerre et la faim qui font des ravages, \u00e7a donne des frissons dans l'\u00e9pine\n\n[Refrain]\nDes questions pos\u00e9es \u00e0 Dieu, qui a particip\u00e9 ?\n\u00c0 la destruction d'J\u00e9rusalem, faut qu'on m'explique\nDe 598 \u00e0 538 avant J.C.\nLe livre couvre une \u00e9poque, l'horreur d\u00e9peinte sans r\u00e9pit\n\n[Couplet 2]\nCertains disent que c'est J\u00e9r\u00e9mie qui l'a \u00e9crit\nMais d'autres critiquent cette version, \u00e7a les fait r\u00e9fl\u00e9chir\nQuoi qu'il en soit, l'enseignement est l\u00e0, pr\u00e9sent\nDes le\u00e7ons d'histoire et de souffrance, pour qu'on en tire un enseignement\n\n[Refrain]\nDes questions pos\u00e9es \u00e0 Dieu, qui a particip\u00e9 ?\n\u00c0 la destruction d'J\u00e9rusalem, faut qu'on m'explique\nDe 598 \u00e0 538 avant J.C.\nLe livre couvre une \u00e9poque, l'horreur d\u00e9peinte sans r\u00e9pit"}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est l'une des parties de la Bible, ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ.\n2. Il est \u00e9galement connu sous les noms de Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n3. Pour les chr\u00e9tiens, l'Ancien Testament forme la premi\u00e8re partie de la Bible.\n4. Le Nouveau Testament constitue la seconde partie de la Bible.\n5. Le terme \"Ancien Testament\" est traduit du grec koin\u00e8 \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea.\n6. En latin, il se nomme Vetus Testamentum.\n7. Le mot latin \"testamentum\" signifie \"testament ; t\u00e9moignage\".\n8. Dans un contexte religieux, \"testament\" est synonyme de \"alliance\".\n9. Le contenu de l'Ancien Testament est important pour comprendre les bases du christianisme.\n10. Les \u00e9crits de l'Ancien Testament couvrent une p\u00e9riode historique et th\u00e9ologique riche.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, t'as capt\u00e9, c'est l'histoire,\nUne partie biblique qui remonte bien avant J\u00e9sus-Christ,\nPr\u00e9curseur du Nouveau Testament, y'a pas de doute,\nC'est la premi\u00e8re partie, le Tanakh pour les juifs, un vrai tout.\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, \u00e7a te parle de l'alliance,\nLes bases du christianisme, l'essence de la foi en balance,\nHistorique et th\u00e9ologique, des \u00e9crits cl\u00e9s,\nDans la Bible, c'est la premi\u00e8re phase bien r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nEn grec koin\u00e8 traduit, \"Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea\" c'est le terme,\nEn latin, Vetus Testamentum, faut que t'apprennes,\n\"Testament\" dans ce contexte, c'est plus qu'une simple preuve,\nUne alliance avec Dieu, une promesse pour la veuve.\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, c'est un t\u00e9moignage puissant,\nPour le christianisme, une base solide et un pass\u00e9 fascinant,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements importants,\nDans la foi, c'est une source de savoir \u00e9difiant.\n\nNote: Pour respecter le format de couplet et refrain, j'ai divis\u00e9 le texte en deux couplets de 4 vers chacun. J'ai \u00e9galement essay\u00e9 de mettre en \u00e9vidence les notions \u00e9ducatives et les dates/\u00e9v\u00e9nements marquants. Cependant, veuillez noter que le texte final peut \u00eatre modifi\u00e9 ou adapt\u00e9 selon vos pr\u00e9f\u00e9rences personnelles."}, {"titre": "\u00c9z\u00e9chiel", "text_origine": "\u00c9z\u00e9chiel (en h\u00e9breu : \u05d9\u05b0\u05d7\u05b6\u05d6\u05b0\u05e7\u05b5\u05d0\u05dc, qui signifie \u00ab Dieu renforcera \u00bb ; arabe : \u062d\u0632\u0642\u064a\u0627\u0644 hazkyal) est un proph\u00e8te de l'Ancien Testament (ou Tanakh), qui a probablement v\u00e9cu au VIe si\u00e8cle av. J.-C. Son nom veut dire \u00ab Que le Seigneur le fortifie \u00bb. On lui attribue le Livre d'\u00c9z\u00e9chiel, troisi\u00e8me dans l'ordre canonique des grands proph\u00e8tes (Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel, Daniel). Pour le juda\u00efsme et le christianisme, \u00c9z\u00e9chiel est pr\u00eatre du Temple de J\u00e9rusalem. Pour l'islam, il prend le nom d'Hizq\u00eel et est associ\u00e9 \u00e0 la figure coranique de Dhul al-Khifl.\n\n", "element_cle": "1. \u00c9z\u00e9chiel est un proph\u00e8te de l'Ancien Testament qui a v\u00e9cu au VIe si\u00e8cle av. J.-C.\n2. Son nom h\u00e9breu signifie \"Dieu renforcera\" et il est associ\u00e9 au nom arabe \"Hazkyal\".\n3. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'auteur du Livre d'\u00c9z\u00e9chiel, le troisi\u00e8me livre des grands proph\u00e8tes.\n4. \u00c9z\u00e9chiel \u00e9tait pr\u00eatre du Temple de J\u00e9rusalem selon le juda\u00efsme et le christianisme.\n5. Dans l'islam, il est connu sous le nom d'Hizq\u00eel et est associ\u00e9 \u00e0 Dhul al-Khifl.", "rap": "[Couplet]\n\u00c9z\u00e9chiel, un proph\u00e8te de l'Ancien Testament\nVivait il y a des si\u00e8cles, au VIe si\u00e8cle avant J.-C.\nSon nom signifie \"Dieu renforcera\", comprends-tu?\nHazkyal en arabe, un nom qui r\u00e9sonne dans l'avenue\n\nIl \u00e9tait l'auteur du Livre d'\u00c9z\u00e9chiel,\nUn des grands proph\u00e8tes, un t\u00e9moignage \u00e9ternel\nPr\u00eatre du Temple de J\u00e9rusalem, une mission sacr\u00e9e\nDans le juda\u00efsme, le christianisme, sa parole est \u00e9cout\u00e9e\n\n[Refrain]\n\u00c9z\u00e9chiel, un homme de foi et de vision\nSon message r\u00e9sonne encore, c'est une le\u00e7on\n\u00c9duquons-nous, apprenons de son histoire\nEn honneur \u00e0 lui, gardons l'esprit en \u00e9veil\n\u00c9z\u00e9chiel, un proph\u00e8te sage et puissant\nSon h\u00e9ritage c'est l'amour et l'enseignement\n\n[Couplet]\nDans l'islam, il est connu sous un autre nom,\nHizq\u00eel, associ\u00e9 \u00e0 Dhul al-Khifl, un homme fort en somme\nReligions diff\u00e9rentes, mais des valeurs communes\nL'importance de la foi, de l'amour, de la sagesse enfouies dans la brume\n\n\u00c9z\u00e9chiel nous rappelle qu'il y a des le\u00e7ons \u00e0 tirer\nDes \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9, des grands proph\u00e8tes \u00e0 admirer\n\u00c9duquons-nous, soyons ouverts et tol\u00e9rants\nCar c'est ainsi que l'on construit un monde bienveillant\n\n[Refrain]\n\u00c9z\u00e9chiel, un homme de foi et de vision\nSon message r\u00e9sonne encore, c'est une le\u00e7on\n\u00c9duquons-nous, apprenons de son histoire\nEn honneur \u00e0 lui, gardons l'esprit en \u00e9veil\n\u00c9z\u00e9chiel, un proph\u00e8te sage et puissant\nSon h\u00e9ritage c'est l'amour et l'enseignement"}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ.\n2. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible.\n3. Il se nomme en grec \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum.\n4. Le mot latin testamentum est traduit du grec ancien diath\u1ebfk\u00ea.\n5. Dans un sens religieux, \"testament\" signifie \"alliance\".", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, premi\u00e8re partie divine\nAnt\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus, parole qui fascine\nR\u00e9v\u00e9lations divines dans ces \u00e9crits sacr\u00e9s\nUn guide pour les chr\u00e9tiens, impossible \u00e0 n\u00e9gliger\n\nDe Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea \u00e0 Vetus Testamentum\nLe nom grec et latin pour le rendre commun\nTestamentum, traduit en diath\u1ebfk\u00ea ancienne\nUne alliance divine, une parole qui raisonne\n\n[Refrain]\nAncien Testament, enseignements d'autrefois\nDes le\u00e7ons pr\u00e9cieuses pour notre propre choix\nDans ces lignes sacr\u00e9es, des tr\u00e9sors \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes valeurs \u00e9ternelles pour nous construire\n\n[Couplet 2]\nDe la Gen\u00e8se \u00e0 l'Exode, des r\u00e9cits grandioses\nAdam et \u00c8ve, Mo\u00efse et les tablettes des lois\nL'histoire d'Abraham, de No\u00e9 et de Joseph\nDes hommes de foi, des exemples \u00e0 la fois\n\nLes proph\u00e8tes Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie et \u00c9z\u00e9chiel\nLeurs messages puissants, tel un \u00e9veil spirituel\nL'Ancien Testament, temple du savoir et de la sagesse\nDes r\u00e9v\u00e9lations divines, source d'enrichissement sans cesse\n\n[Refrain]\nAncien Testament, enseignements d'autrefois\nDes le\u00e7ons pr\u00e9cieuses pour notre propre choix\nDans ces lignes sacr\u00e9es, des tr\u00e9sors \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes valeurs \u00e9ternelles pour nous construire"}, {"titre": "Jo\u00ebl Robuchon", "text_origine": "Jo\u00ebl Robuchon, n\u00e9 le 7 avril 1945 \u00e0 Poitiers (France) et mort le 6 ao\u00fbt 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve (Suisse), est un chef cuisinier fran\u00e7ais.\nInfluent pionnier m\u00e9diatique de la nouvelle cuisine, auteur d'ouvrages culinaires de r\u00e9f\u00e9rence et dirigeant fondateur d'un important empire mondial de restaurants gastronomiques, il d\u00e9tient le plus important palmar\u00e8s de l'histoire de l'art culinaire, avec 32 \u00e9toiles au guide Michelin (en 2016, chef le plus \u00e9toil\u00e9 avec Eug\u00e9nie Brazier, Marc Veyrat, Alain Ducasse et Thomas Keller), \u00ab cuisinier du si\u00e8cle \u00bb de Gault et Millau en 1990 (avec Paul Bocuse, Fr\u00e9dy Girardet et Eckart Witzigmann), meilleur restaurant au monde 1994 par la revue am\u00e9ricaine International Herald Tribune.\n\n", "element_cle": "1. Jo\u00ebl Robuchon, n\u00e9 le 7 avril 1945 \u00e0 Poitiers (France) et mort le 6 ao\u00fbt 2018 \u00e0 Gen\u00e8ve (Suisse), est un chef cuisinier fran\u00e7ais.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un influent pionnier m\u00e9diatique de la nouvelle cuisine.\n3. Jo\u00ebl Robuchon est l'auteur d'ouvrages culinaires de r\u00e9f\u00e9rence et le dirigeant fondateur d'un empire mondial de restaurants gastronomiques.\n4. Il d\u00e9tient le record du plus grand nombre d'\u00e9toiles au guide Michelin, avec 32 \u00e9toiles en 2016.\n5. En 1990, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \"cuisinier du si\u00e8cle\" par Gault et Millau, aux c\u00f4t\u00e9s de Paul Bocuse, Fr\u00e9dy Girardet et Eckart Witzigmann.\n6. Son restaurant a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur au monde en 1994 par la revue am\u00e9ricaine International Herald Tribune.", "rap": "[Couplet 1]\nJo\u00ebl Robuchon, n\u00e9 en 45 \u00e0 Poitiers\nUn talent pur qui a tout r\u00e9ussi\nDevenu un pionnier dans la cuisine\nAvec la nouvelle cuisine, il innove sans limite\n\n[Couplet 2]\nAuteur d'ouvrages culinaires de renom\nCr\u00e9ateur d'un empire de restos gastronomiques\nAvec le guide Michelin, il bat tous les records\n32 \u00e9toiles brillent, il est le roi du d\u00e9cor\n\n[Refrain]\nJo\u00ebl Robuchon, une l\u00e9gende culinaire\nUn g\u00e9nie qui a marqu\u00e9 l'histoire en carri\u00e8re\nCuisinier du si\u00e8cle, honor\u00e9 et respect\u00e9\nSon restaurant le meilleur, en 94, couronn\u00e9\n\n[Couplet 1]\nEn 90, un autre titre prestigieux\nCuisinier du si\u00e8cle avec les plus grands de ce lieu\nGault et Millau le reconnaissent \u00e0 sa juste valeur\nBocuse, Girardet, Witzigmann, une \u00e9toile de bonheur\n\n[Couplet 2]\nEn 94, le monde est \u00e0 ses pieds\nSon restaurant \u00e9lu meilleur, pas besoin de plaider\nL'International Herald Tribune le consacre\nLa gloire ultime pour ce chef qui se d\u00e9marque\n\n[Refrain]\nJo\u00ebl Robuchon, une l\u00e9gende culinaire\nUn g\u00e9nie qui a marqu\u00e9 l'histoire en carri\u00e8re\nCuisinier du si\u00e8cle, honor\u00e9 et respect\u00e9\nSon restaurant le meilleur, en 94, couronn\u00e9"}, {"titre": "Amas stellaire", "text_origine": "Un amas stellaire est une concentration locale d'\u00e9toiles d'origine commune et li\u00e9es entre elles par la gravitation, dans un espace dont les dimensions peuvent atteindre 200 pc.\nCes objets sont class\u00e9s en plusieurs familles selon leur aspect ; ce sont, par compacit\u00e9 croissante : les associations stellaires, les amas ouverts et les amas globulaires.\nLes amas stellaires se maintiennent par l'attraction gravitationnelle mutuelle de leurs membres. En raison d'influences internes (collisions avec d'autres membres de l'amas, \u00e9volution stellaire) et externes (collisions avec des objets massifs et influence de la galaxie h\u00f4te), ils s'\u00ab \u00e9vaporent \u00bb lentement.\nLeur dur\u00e9e de vie varie de quelques millions d'ann\u00e9es pour des associations peu denses \u00e0 plusieurs milliards d'ann\u00e9es pour les amas globulaires massifs.\nLes amas stellaires les plus lumineux et les plus proches sont visibles \u00e0 l'\u0153il nu.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 cause de leur population stellaire plut\u00f4t homog\u00e8ne et de leur distance relativement bien connue, les amas jouent un r\u00f4le important en astrophysique et en astrom\u00e9trie.", "element_cle": "1. Un amas stellaire est une concentration d'\u00e9toiles d'origine commune li\u00e9es par la gravitation.\n2. Les amas stellaires se classent en associations stellaires, amas ouverts et amas globulaires selon leur compacit\u00e9.\n3. Les amas stellaires se maintiennent gr\u00e2ce \u00e0 l'attraction gravitationnelle entre leurs membres.\n4. Leur dur\u00e9e de vie varie de quelques millions d'ann\u00e9es \u00e0 plusieurs milliards d'ann\u00e9es.\n5. Les amas stellaires les plus lumineux et proches sont visibles \u00e0 l'\u0153il nu.\n6. Les amas stellaires jouent un r\u00f4le important en astrophysique et en astrom\u00e9trie.", "rap": "[Couplet 1]\nAmas stellaire, concentration d'\u00e9toiles align\u00e9es\nUnies par la gravit\u00e9, origine commune sculpt\u00e9e\nAssociations stellaires, amas ouverts, amas globulaires\nCompacit\u00e9 diff\u00e9rente, chacun son r\u00e9pertoire\n\n[Couplet 2]\nAttraction gravitationnelle, lien qui les maintient\nLeur dur\u00e9e de vie, variable comme le destin\nDe quelques millions \u00e0 plusieurs milliards d'ann\u00e9es\nLes amas stellaires, \u00e9ternels t\u00e9moins du pass\u00e9\n\n[Refrain]\nLes plus lumineux, visibles \u00e0 l'\u0153il nu\nDans le ciel \u00e9toil\u00e9, ils brillent comme des bijoux\nEn astrophysique, astrom\u00e9trie, r\u00f4le crucial\nLes amas stellaires, guides vers le futur astral"}, {"titre": "Te Amo", "text_origine": "Te Amo est une chanson de Rihanna, pr\u00e9sente sur son quatri\u00e8me opus Rated R. Le titre est le sixi\u00e8me extrait et troisi\u00e8me single de l'album en Europe. Te Amo avait filtr\u00e9 sur le internet bien avant la sortie de Rated R \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2009. Il a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 22 mai 2010 sur la BBC Radio 1, lors du Grand Week End du Festival de la Musique, en dehors du cadre de sa tourn\u00e9e Last Girl on Earth Tour. De genre pop latine, la chanson parle d'homosexualit\u00e9 f\u00e9minine et d'amour non partag\u00e9, l'une \u00e9tant amoureuse et l'autre indiff\u00e9rente. La chanson s'est vendue \u00e0 environ un million d'exemplaires[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Te Amo est une chanson de Rihanna pr\u00e9sente sur son quatri\u00e8me album Rated R.\n2. Le titre est le sixi\u00e8me extrait et troisi\u00e8me single de l'album en Europe.\n3. Te Amo avait filtr\u00e9 sur internet avant la sortie de Rated R \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2009.\n4. La chanson a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le 22 mai 2010 sur la BBC Radio 1.\n5. Te Amo parle d'homosexualit\u00e9 f\u00e9minine et d'amour non partag\u00e9.\n6. La chanson a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e lors du Festival de la Musique dans le cadre du Last Girl on Earth Tour.\n7. Te Amo est de genre pop latine.\n8. La chanson s'est vendue \u00e0 environ un million d'exemplaires.\n9. Te Amo aborde le th\u00e8me de l'amour entre deux femmes.\n10. La chanson est un succ\u00e8s commercial.", "rap": "[Couplet 1]\nTe Amo, une chanson pour ouvrir nos c\u0153urs\nRihanna, l'artiste qui fait parler d'elle avec ferveur\nSur Rated R, son quatri\u00e8me album, elle nous a s\u00e9duit\nEt Te Amo, le sixi\u00e8me extrait, on l'a bien entendu\n\n[Refrain]\nTe Amo, un single qui fait son chemin sur les ondes\nUne m\u00e9lodie qui r\u00e9sonne et nous inonde\nSorti en Europe, il a su conqu\u00e9rir les charts\nTe Amo, un hit qui nous fait danser sans r\u00e9pit\n\n[Couplet 2]\nTe Amo, une chanson qui a su trouver sa place\nAvant la sortie de Rated R, elle avait d\u00e9j\u00e0 fait face\nSur internet, elle a filtr\u00e9, cr\u00e9ant le buzz d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2009\nEt le 22 mai 2010, sur la BBC Radio 1, elle a pris son envol de mani\u00e8re divine\n\n[Refrain]\nTe Amo, un titre qui parle d'amour et d'homosexualit\u00e9 f\u00e9minine\nUne histoire non partag\u00e9e, qui nous chagrine\nLors du Last Girl on Earth Tour, Rihanna l'a interpr\u00e9t\u00e9e avec passion\nTe Amo, une chanson qui nous touche sans concession\n\n[Refrain]\nTe Amo, de genre pop latine, un m\u00e9lange r\u00e9ussi\nUn million d'exemplaires vendus, c'est le succ\u00e8s qui l'a suivie\nUn th\u00e8me fort, celui de l'amour entre deux femmes\nTe Amo, une chanson qui marquera les \u00e2mes\n\n[Refrain]\nTe Amo, un hit qui nous fait voyager\nUn succ\u00e8s commercial qui ne cesse de nous enchanter\nRihanna, avec Te Amo, nous a fait vibrer\nUne chanson \u00e0 \u00e9couter et r\u00e9\u00e9couter, sans jamais se lasser"}, {"titre": "Amos Gita\u00ef", "text_origine": "Amos Gita\u00ef est un artiste et r\u00e9alisateur n\u00e9 le 11 octobre 1950 \u00e0 Ha\u00effa en Isra\u00ebl. \nSes films ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s dans plusieurs r\u00e9trospectives notamment au Centre Pompidou \u00e0 Paris, au Museum of Modern Art (MoMA) de New York, au Lincoln Center de New York et au British Film Institute de Londres. \n\u00c0 ce jour, Amos Gitai a cr\u00e9\u00e9 plus de 90 \u0153uvres pour le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, ainsi que des installations et des livres d\u2019artiste.\nOnze de ses films ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s en comp\u00e9tition au Festival du film de Cannes pour la Palme d'Or ainsi qu'au Festival international du film de Venise pour le Lion d'or.Il a travaill\u00e9 avec Natalie Portman, Hana Laszlo, Yael Abecassis, Rosamund Pike, Jeanne Moreau, Juliette Binoche, Samuel Fuller, Hanna Schygulla, Annie Lennox, Barbara Hendricks, L\u00e9a Seydoux, Valeria Bruni Tedeschi, Mathieu Amalric, Pippo Delbono, Ir\u00e8ne Jacob, Natalie Dessay, Henri Alekan, Renato Berta, Nurith Aviv, \u00c9ric Gautier, et bien d\u2019autres. Depuis 2000, il collabore avec la sc\u00e9nariste fran\u00e7aise Marie-Jos\u00e9 Sanselme.\nIl a re\u00e7u plusieurs prix prestigieux, tels que le prix Roberto Rossellini (2005), le L\u00e9opard d'honneur au Festival international du film de Locarno (2008), le prix Robert Bresson (2013), le prix Paradjanov (2014), le prix Lucchino Visconti (2021). Il est officier des Arts et Lettres et chevalier de la L\u00e9gion d\u2019honneur (2017). En 2018, Amos Gitai a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu professeur \u00e0 la chaire de cr\u00e9ation artistique du Coll\u00e8ge de France, avec une s\u00e9rie de 9 cours sur le cin\u00e9ma, suivis d\u2019un colloque.", "element_cle": "1. Amos Gita\u00ef est un artiste et r\u00e9alisateur n\u00e9 le 11 octobre 1950 \u00e0 Ha\u00effa en Isra\u00ebl.\n2. Ses films ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s dans plusieurs r\u00e9trospectives prestigieuses dans le monde entier.\n3. Il a r\u00e9alis\u00e9 plus de 90 \u0153uvres pour le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre, les installations et les livres d'artiste.\n4. Onze de ses films ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s en comp\u00e9tition pour la Palme d'Or \u00e0 Cannes et pour le Lion d'Or \u00e0 Venise.\n5. Il a collabor\u00e9 avec de nombreux acteurs et actrices renomm\u00e9s, tels que Natalie Portman, Jeanne Moreau et Juliette Binoche.\n6. Amos Gitai a re\u00e7u de nombreux prix prestigieux tout au long de sa carri\u00e8re, dont le L\u00e9opard d'honneur au Festival international du film de Locarno en 2008.\n7. Il est officier des Arts et Lettres et chevalier de la L\u00e9gion d'honneur en France.\n8. En 2018, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu professeur \u00e0 la chaire de cr\u00e9ation artistique du Coll\u00e8ge de France.\n9. Il a donn\u00e9 une s\u00e9rie de 9 cours sur le cin\u00e9ma, suivis d'un colloque.\n10. Amos Gitai est une figure majeure du cin\u00e9ma et de l'art contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nAmos Gitai, n\u00e9 en 1950 \u00e0 Ha\u00effa\nUn artiste complet, r\u00e9alisateur \u00e0 la barre\nA travers le cin\u00e9ma, le th\u00e9\u00e2tre et les installations\nIl fait parler son art, dans toutes les nations\n\nPlus de 90 \u0153uvres, aussi vari\u00e9es que riches\nDes r\u00e9trospectives de prestige, jamais un bide\nComp\u00e9tition \u00e0 Cannes, Lion d'Or \u00e0 Venise\nAmos Gitai, c'est du lourd, jamais une surprises\n\n[Refrain]\nAmos Gitai, une l\u00e9gende du septi\u00e8me art\nSon g\u00e9nie, son talent, font de lui une star\nAvec Natalie Portman, Jeanne Moreau, Binoche\nIl laisse sa trace, le cin\u00e9ma en \u00e9cho\n\n[Couplet 2]\nDes acteurs renomm\u00e9s, il les a tous c\u00f4toy\u00e9s\nDes r\u00e9compenses, on ne peut les compter\nLe L\u00e9opard d'honneur, au Festival de Locarno\nOfficier des Arts et Lettres, un grand topo\n\nChevalier de la L\u00e9gion d'honneur, en France\nUn honneur m\u00e9rit\u00e9, pour son avance\nProfesseur du Coll\u00e8ge de France, en 2018\n9 cours sur le cin\u00e9ma, un colloque \u00e0 l'appui\n\nAmos Gitai, une figure majeure de l'art\nSon empreinte, son h\u00e9ritage, ne meurt pas\nUn g\u00e9nie cr\u00e9atif, un artiste visionnaire\nAmos Gitai, pour toujours, sans barri\u00e8re\n\n[Refrain]\nAmos Gitai, une l\u00e9gende du septi\u00e8me art\nSon g\u00e9nie, son talent, font de lui une star\nAvec Natalie Portman, Jeanne Moreau, Binoche\nIl laisse sa trace, le cin\u00e9ma en \u00e9cho"}, {"titre": "Mich\u00e9e Chauderon", "text_origine": "Mich\u00e9e Chauderon est la derni\u00e8re femme ex\u00e9cut\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve pour sorcellerie, le 6 avril 1652. Son cas est embl\u00e9matique de celui de femmes accus\u00e9es de sorcellerie, et le d\u00e9roulement de son proc\u00e8s manifeste, selon Michel Porret, un basculement dans la fa\u00e7on dont on envisage en Occident le rapport \u00e0 la sorcellerie et plus largement \u00e0 l'interaction entre les figures du mal et les vivants. \nDans le cadre de la \u00ab Crise de la conscience europ\u00e9enne \u00bb (Paul Hazard) et de l'\u00e9mergence du cart\u00e9sianisme, l'hypoth\u00e8se d'un \u00ab corps enchant\u00e9 \u00bb des sorciers et des sorci\u00e8res (qui par exemple se manifesterait par des \u00ab marques \u00bb diaboliques insensibles) devient en effet \u00e0 cette \u00e9poque de plus en plus difficile \u00e0 admettre. Les tergiversations autour du cas de Mich\u00e9e Chauderon montrent ce basculement : l'outillage mental des Europ\u00e9ens leur permet \u00e0 partir de ce moment de moins en moins d'admettre, dans le cadre de leurs pratiques, leurs croyances, leurs syst\u00e8mes philosophiques, que des individus seraient en mesure d'interagir avec le mal.", "element_cle": "1. Mich\u00e9e Chauderon, derni\u00e8re femme ex\u00e9cut\u00e9e pour sorcellerie \u00e0 Gen\u00e8ve en 1652. \n2. Son proc\u00e8s illustre le changement de perception de la sorcellerie en Occident au XVIIe si\u00e8cle. \n3. La \u00ab Crise de la conscience europ\u00e9enne \u00bb et l'\u00e9mergence du cart\u00e9sianisme remettent en question l'id\u00e9e d'un \u00ab corps enchant\u00e9 \u00bb chez les sorciers et les sorci\u00e8res. \n4. Les tergiversations autour du cas de Mich\u00e9e Chauderon refl\u00e8tent ce changement de mentalit\u00e9. \n5. Les Europ\u00e9ens commencent \u00e0 remettre en cause la possibilit\u00e9 d'une interaction avec le mal.", "rap": "[Couplet 1]\nMich\u00e9e Chauderon, sais-tu qui elle \u00e9tait ?\nLa derni\u00e8re femme, sorci\u00e8re br\u00fbl\u00e9e,\n\u00c0 Gen\u00e8ve, en seize cinquante-deux,\nSon proc\u00e8s, t\u00e9moignage d'une \u00e9poque r\u00e9volue.\n\n[Refrain]\nLa sorcellerie, un changement de perception,\nAu dix-septi\u00e8me si\u00e8cle, une remise en question,\nLa conscience europ\u00e9enne en crise,\nLe cart\u00e9sianisme emm\u00e8ne vers une autre prise.\n\n[Couplet 2]\nLa \u00ab Crise de la conscience europ\u00e9enne \u00bb d\u00e9barque,\nPlus de croyances mystiques, \u00e7a barque,\nL'id\u00e9e d'un \u00ab corps enchant\u00e9 \u00bb dispara\u00eet,\nLes sorciers, les sorci\u00e8res, dans l'oubli c'est fait.\n\n[Refrain]\nTergiversations autour de Chauderon,\nReflet de ce changement de perception,\nL'Europe ouvre les yeux, commence \u00e0 douter,\nD'une interaction avec le mal, qu'on osait affirmer."}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la partie ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ dans la Bible chr\u00e9tienne.\n2. Il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, avec le Nouveau Testament comme seconde partie.\n3. Il est \u00e9galement appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n4. En grec, il est connu sous le nom de \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea.\n5. En latin, il est appel\u00e9 Vetus Testamentum.\n6. Le mot latin testamentum est traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea.\n7. Dans un sens religieux, le terme \"testament\" signifie \"alliance\".\n8. Le texte de l'Ancien Testament est consid\u00e9r\u00e9 comme sacr\u00e9 et fondateur dans le christianisme.\n9. Il contient des r\u00e9cits historiques, des lois, des po\u00e8mes et des proph\u00e9ties.\n10. Sa composition s'est \u00e9tendue sur une longue p\u00e9riode, allant de la p\u00e9riode pr\u00e9exilique \u00e0 la p\u00e9riode postexilique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, c'est l'bouquin fondateur\nAvant J\u00e9sus-Christ, faisant office d'son pr\u00e9d\u00e9cesseur\nPremi\u00e8re partie d'la Bible, le deuxi\u00e8me c'est l'New Testament\nUn livre sacr\u00e9, rempli d'enseignements percutants\n\n[Tanakh]\nAppel\u00e9 aussi Tanakh, ou Premier Testament\nUn texte h\u00e9bra\u00efque, qui remonte aux temps anciens\nEn latin, Vetus Testamentum, c'est son nom\nCet h\u00e9ritage spirituel est jamais vraiment tomb\u00e9 dans l'oubli\n\n[Refrain]\nAncien Testament, source d'sagesse et d'inspiration\nR\u00e9cits historiques, lois, po\u00e8mes, et proph\u00e9ties \u00e0 foison\nFondement du christianisme, cette alliance avec Dieu\nUn tr\u00e9sor intemporel, dont les mots r\u00e9sonnent encore aujourd'hui\n\n[Couplet 2]\nPalai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, le nom grec qu'on lui a donn\u00e9\nSignifiant \"ancienne alliance\", une v\u00e9rit\u00e9 sacr\u00e9e\nCe texte sacr\u00e9 s'est \u00e9crit sur une longue p\u00e9riode\nDes histoires captivantes, de l'exil \u00e0 l'\u00e9poque postexilique\n\n[Sagesse et r\u00e9v\u00e9lation]\nDe l'histoire d'Adam et Eve aux proph\u00e9ties d'Isa\u00efe\nL'Ancien Testament nous livre une sagesse infinie\nDes Psaumes de David \u00e0 l'Arche de l'Alliance\nChaque page renferme une v\u00e9rit\u00e9, une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nAncien Testament, source d'sagesse et d'inspiration\nR\u00e9cits historiques, lois, po\u00e8mes, et proph\u00e9ties \u00e0 foison\nFondement du christianisme, cette alliance avec Dieu\nUn tr\u00e9sor intemporel, dont les mots r\u00e9sonnent encore aujourd'hui"}, {"titre": "Capharna\u00fcm", "text_origine": "Capharna\u00fcm ou Caperna\u00fcm (en h\u00e9breu \u05db\u05b0\u05bc\u05e4\u05b7\u05e8 \u05e0\u05b7\u05d7\u05d5\u05bc\u05dd K\u0259far N\u0101\u1e25\u016bm ou Kfar Na\u1e25\u016bm, ou Tell Na\u1e25\u016bm, en arabe \u0643\u0641\u0631 \u0646\u0627\u062d\u0648\u0645 ou \u062a\u0644 \u0646\u0627\u062d\u0648\u0645) est un village de p\u00eacheurs de l'ancienne province de Galil\u00e9e, sur la rive nord-ouest du lac de Tib\u00e9riade (ou lac de G\u00e9n\u00e9zareth, ou mer de Galil\u00e9e) au nord de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. Sous la dynastie des Hasmon\u00e9ens, ce village faisait de 6 \u00e0 10 hectares et sa population avoisinait les 1 700 personnes.\nCe mot est surtout utilis\u00e9 au sens figur\u00e9 pour qualifier un lieu de grande pagaille, renfermant beaucoup d'objets entass\u00e9s p\u00eale-m\u00eale, un endroit en d\u00e9sordre et par m\u00e9tonymie un amas de ces objets. Ce sens, uniquement utilis\u00e9 en fran\u00e7ais et beaucoup utilis\u00e9 par Balzac, est justifi\u00e9 par Littr\u00e9 par le fait que Capharna\u00fcm \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 la lecture de l'\u00e9vangile selon Marc, II, 2, sur l'attroupement lors de la venue de J\u00e9sus,. Selon Larousse, il s'agit d'\u00ab une grande ville de commerce \u00bb. Il y a probablement aussi un rapprochement phon\u00e9tique avec cafourniau (issu du latin furnus, \u00ab four \u00bb), petite pi\u00e8ce \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la maison servant de \u00ab d\u00e9barras obscur \u00bb.", "element_cle": "1. Capharna\u00fcm est un village de p\u00eacheurs situ\u00e9 en Isra\u00ebl, sur la rive nord-ouest du lac de Tib\u00e9riade.\n2. Le village de Capharna\u00fcm \u00e9tait autrefois peupl\u00e9 d'environ 1 700 personnes.\n3. Le terme \"Capharna\u00fcm\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9crire un lieu d\u00e9sordonn\u00e9 et encombr\u00e9.\n4. Ce sens du mot est associ\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vangile selon Marc, II, 2, qui parle d'un attroupement lors de la venue de J\u00e9sus \u00e0 Capharna\u00fcm.\n5. Il est possible que le mot \"Capharna\u00fcm\" soit \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e d'une grande ville de commerce.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'viens de Capharna\u00fcm, o\u00f9 la vie est rude\nUn village d'p\u00eacheurs o\u00f9 l'monde se perd\nSur la rive nord-ouest du lac de Tib\u00e9riade\nOuais, ici, c'est la jungle, c'est pas un paradis\n\nRefrain:\nCapharna\u00fcm, Capharna\u00fcm, c'est la vie d'ici\nTout est d\u00e9sordonn\u00e9, tout est encombr\u00e9\nDans ce bled paum\u00e9, on fait face aux ennuis\nMais on s'accroche, on reste dignes et d\u00e9termin\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nAutrefois, on \u00e9tait 1 700 dans ces ruelles\nLe village \u00e9tait vivant, plein d'histoires et de querelles\nLe mot \"Capharna\u00fcm\" est synonyme de chaos\nComme dans l'\u00e9vangile selon Marc, o\u00f9 tout \u00e9tait lourd\n\nRefrain:\nCapharna\u00fcm, Capharna\u00fcm, c'est la vie d'ici\nTout est d\u00e9sordonn\u00e9, tout est encombr\u00e9\nDans ce bled paum\u00e9, on fait face aux ennuis\nMais on s'accroche, on reste dignes et d\u00e9termin\u00e9s\n\n[Couplet bonus]\nCe p'tit bled, c'est un m\u00e9lange de p\u00eache et d'commerce\nComme une grande ville o\u00f9 la vie serait un vice\nOn fait face aux temp\u00eates, on reste solidaires\nCapharna\u00fcm, c'est notre fiert\u00e9, notre enfer \n\nRefrain:\nCapharna\u00fcm, Capharna\u00fcm, c'est la vie d'ici\nTout est d\u00e9sordonn\u00e9, tout est encombr\u00e9\nDans ce bled paum\u00e9, on fait face aux ennuis\nMais on s'accroche, on reste dignes et d\u00e9termin\u00e9s"}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la partie ant\u00e9rieure de la Bible avant J\u00e9sus-Christ.\n2. Il est \u00e9galement connu sous les noms de Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n3. Pour les chr\u00e9tiens, il constitue la premi\u00e8re partie de la Bible, avec le Nouveau Testament en seconde partie.\n4. Son nom en grec ancien est \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum.\n5. Le mot latin testamentum est traduit du grec ancien diath\u1ebfk\u00ea, qui signifie \"testament, contrat, convention\".\n6. Dans un contexte religieux, le terme \"testament\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 une \"alliance\".", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, rap authentique\nPartie ant\u00e9rieure, la Bible \u00e9tait pas fiction\nPremier Testament, aussi appel\u00e9 Tanakh\nH\u00e9ritage des Juifs, \u00e7a se respecte pas d'blabla\n\nR\u00e9f\u00e9rence sainte, pour les chris-tiens\nBible en deux parties, le Nouveau Testament en second\nDu grec au latin, les langues s'entrem\u00ealent\nPalai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, Vetus Testamentum on s'interpelle\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, un h\u00e9ritage \u00e0 part enti\u00e8re\nDes \u00e9crits sacr\u00e9s pour \u00e9clairer les lumi\u00e8res\nDes enseignements profonds, des histoires qui marquent\nTestament, alliance, des paroles qui se tracent\n\n[Couplet 2]\nDiath\u1ebfk\u00ea pas un simple contrat, une convention\nDans la religion, c'est l'alliance en action\nDes mots sacr\u00e9s, des promesses divines\nLes valeurs essentielles, \u00e9ducation qui brille\n\nRemontons dans l'temps, des dates qui font histoire\nLe d\u00e9luge, Babel, \u00e7a s'refuse pas \u00e0 voir\nLes Patriarches, Mo\u00efse, les Dix Commandements\nDes \u00e9v\u00e9nements forts, \u00e9motions en abondance\n\n[Refrain]\nL'Ancien Testament, un h\u00e9ritage \u00e0 part enti\u00e8re\nDes \u00e9crits sacr\u00e9s pour \u00e9clairer les lumi\u00e8res\nDes enseignements profonds, des histoires qui marquent\nTestament, alliance, des paroles qui se tracent"}, {"titre": "Young Perez", "text_origine": "Young Perez, de son vrai nom Messaoud Hai Victor Perez, n\u00e9 le 20 mars 1911 \u00e0 Tunis (protectorat fran\u00e7ais de Tunisie) et mort le 22 janvier 1945 \u00e0 Gliwice (Pologne), est un boxeur tunisien. En 2022, il d\u00e9tient toujours le titre de plus jeune champion du monde dans sa cat\u00e9gorie.\nIssu d'une famille modeste de la communaut\u00e9 juive tunisienne, il se passionne assez t\u00f4t pour la boxe, un sport alors tr\u00e8s populaire dans son pays, et se lance sous la protection de son entra\u00eeneur Joe Guez. S'illustrant vite sur la sc\u00e8ne locale, il part pour Paris o\u00f9, devenu champion de France des poids mouches en battant Valentin Angelmann, il finit par affronter Frankie Genaro pour le titre de champion du monde de cette m\u00eame cat\u00e9gorie. Sacr\u00e9 le 26 octobre 1931, \u00e0 l'\u00e2ge de vingt ans, il est accueilli en h\u00e9ros \u00e0 son retour \u00e0 Tunis. Il entame durant cette p\u00e9riode une relation amoureuse avec l'actrice fran\u00e7aise Mireille Balin, qui finit toutefois par d\u00e9cliner sa demande en mariage.\nApr\u00e8s avoir c\u00e9d\u00e9 son titre de champion du monde le 31 octobre 1932 au profit de Jackie Brown, il entame une p\u00e9riode plus difficile, marqu\u00e9e notamment par sa prise de poids et sa d\u00e9faite contre Panama Al Brown. Il accepte pourtant de combattre \u00e0 Berlin, au lendemain de la Nuit de Cristal (1938), dans un climat politique marqu\u00e9 par un antis\u00e9mitisme d\u00e9clar\u00e9. Faisant le choix de ne pas rentrer en Tunisie, malgr\u00e9 la d\u00e9claration de guerre de septembre 1939, il est arr\u00eat\u00e9 le 21 septembre 1943 et d\u00e9port\u00e9 de la gare de Bobigny vers le camp d'Auschwitz. Survivant, il est abattu au cours des marches de la mort qui suivent l'\u00e9vacuation partielle du camp.", "element_cle": "1. Young Perez, originaire de Tunisie, \u00e9tait un c\u00e9l\u00e8bre boxeur tunisien.\n2. Il est n\u00e9 le 20 mars 1911 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22 janvier 1945.\n3. Perez d\u00e9tenait le titre de plus jeune champion du monde dans sa cat\u00e9gorie.\n4. Jeune, Perez s'est passionn\u00e9 pour la boxe et est devenu champion de France des poids mouches.\n5. Perez a combattu dans un climat politique marqu\u00e9 par un antis\u00e9mitisme d\u00e9clar\u00e9.\n6. Malgr\u00e9 la d\u00e9claration de guerre de septembre 1939, Perez a choisi de ne pas rentrer en Tunisie.\n7. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en septembre 1943 et d\u00e9port\u00e9 au camp d'Auschwitz.\n8. Perez a surv\u00e9cu mais a \u00e9t\u00e9 abattu lors des marches de la mort qui ont suivi l'\u00e9vacuation partielle du camp.\n9. Perez a eu une relation amoureuse avec l'actrice fran\u00e7aise Mireille Balin.\n10. Malgr\u00e9 ses difficult\u00e9s personnelles et professionnelles, Perez reste une ic\u00f4ne du monde de la boxe.", "rap": "[Couplet 1]\nYoung Perez, le roi de la boxe, venu de Tunisie\nUn champion inoubliable, sa l\u00e9gende survit\nN\u00e9 le 20 mars 1911, parti bien trop t\u00f4t\nLe 22 janvier 1945, son destin \u00e9tait scell\u00e9, chaud\n \n[Couplet 2]\nPlus jeune champion du monde, une renomm\u00e9e grandiose\nDans sa cat\u00e9gorie, Perez \u00e9tait le vrai boss\nChampion de France des poids mouches, un talent fou\nSa passion pour la boxe lui donnait des ailes, c'est fou\n \n[Refrain]\nYoung Perez, un h\u00e9ros de notre histoire\nCombattant dans un monde rempli de noir\nMalgr\u00e9 l'antis\u00e9mitisme et les guerres en cours\nIl a montr\u00e9 sa force, sa d\u00e9termination sans d\u00e9tour\n \n[Couplet 3]\nDans un contexte politique marqu\u00e9 par la haine\nPerez a choisi de rester, affrontant la peine\nEn septembre 1943, arr\u00eat\u00e9 et d\u00e9port\u00e9\nAuschwitz fut son enfer, difficile \u00e0 imaginer, \u00e0 supporter\n \n[Couplet 4]\nIl a surv\u00e9cu, mais les marches de la mort ont frapp\u00e9\nLaissant derri\u00e8re lui un h\u00e9ros abattu, tomb\u00e9\nMalgr\u00e9 ses souffrances, sa relation amoureuse reste grav\u00e9e\nAvec Mireille Balin, une actrice fran\u00e7aise bien-aim\u00e9e\n \n[Refrain]\nYoung Perez, l\u00e9gende de la boxe, une inspiration\nMalgr\u00e9 les obstacles, il a montr\u00e9 sa d\u00e9termination\nUne ic\u00f4ne du ring, un symbole de r\u00e9silience\nYoung Perez, ton h\u00e9ritage reste une r\u00e9f\u00e9rence."}, {"titre": "Sophocle", "text_origine": "Sophocle (en grec ancien \u03a3\u03bf\u03c6\u03bf\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2 / Sophokl\u1ec5s), n\u00e9 \u00e0 Colone en -495 et mort en -406, est l'un des trois grands dramaturges grecs dont l'\u0153uvre nous est partiellement parvenue, avec Eschyle et Euripide. Il est principalement l'auteur de cent vingt-trois pi\u00e8ces (dont une centaine de trag\u00e9dies), mais dont seules huit nous sont parvenues, dont une de fa\u00e7on fragmentaire (Les Limiers). Cit\u00e9 comme paradigme de la trag\u00e9die par Aristote, notamment pour l'usage qu'il fait du ch\u0153ur et pour sa pi\u00e8ce \u0152dipe roi, il remporte \u00e9galement le nombre le plus \u00e9lev\u00e9 de victoires au concours tragique des grandes Dionysies (dix-huit), et n'y figure jamais dernier.\nSon th\u00e9\u00e2tre rompt avec la trilogie \u00ab li\u00e9e \u00bb et approfondit les aspects psychologiques des personnages. Ses pi\u00e8ces mettent en sc\u00e8ne des h\u00e9ros, souvent solitaires et m\u00eame rejet\u00e9s (Ajax, Antigone, \u0152dipe, \u00c9lectre) et confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes moraux desquels na\u00eet la situation tragique. Compar\u00e9 \u00e0 Eschyle, Sophocle ne met pas ou peu en sc\u00e8ne les dieux, qui n'interviennent que par des oracles dont le caract\u00e8re obscur trompe souvent les hommes, sur le mode de l'ironie tragique.", "element_cle": "1. Sophocle, dramaturge grec, est n\u00e9 en -495 et mort en -406.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des trois grands dramaturges grecs, avec Eschyle et Euripide.\n3. Sophocle a \u00e9crit cent vingt-trois pi\u00e8ces, dont une centaine de trag\u00e9dies.\n4. Seules huit de ses pi\u00e8ces nous sont parvenues, dont une de fa\u00e7on fragmentaire (Les Limiers).\n5. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour sa pi\u00e8ce \u0152dipe roi et son utilisation du ch\u0153ur dans les trag\u00e9dies.\n6. Sophocle a remport\u00e9 dix-huit victoires au concours tragique des grandes Dionysies.\n7. Son th\u00e9\u00e2tre se distingue par son approfondissement des aspects psychologiques des personnages.\n8. Il met en sc\u00e8ne des h\u00e9ros solitaires et confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes moraux.\n9. Contrairement \u00e0 Eschyle, il donne peu de place aux interventions des dieux, pr\u00e9f\u00e9rant utiliser des oracles.\n10. L'ironie tragique est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'\u0153uvre de Sophocle.", "rap": "[Couplet 1]\nSophocle, le grand dramaturge grec\nN\u00e9 en -495, mort en -406, un mec authentique\nAvec Eschyle et Euripide, les trois grands\nLe th\u00e9\u00e2tre antique, ils ont su rendre fascinant\n\nCent vingt-trois pi\u00e8ces, dont des trag\u00e9dies en masse\nMais seulement huit nous sont parvenues, dommage, \u00e7a lasse\n\u0152dipe roi, la plus c\u00e9l\u00e8bre, sans conteste\nEt le ch\u0153ur, dans ses trag\u00e9dies, il le met en f\u00eate\n\n[Refrain]\nSophocle, un g\u00e9nie de la trag\u00e9die\nSa plume a marqu\u00e9 l'histoire, c'est pas une rapsodie\nDix-huit victoires au concours tragique\nUn ma\u00eetre du th\u00e9\u00e2tre, son talent est magique\n\n[Couplet 2]\nSon th\u00e9\u00e2tre, un vrai travail de psychologie\nLes personnages, au c\u0153ur de leurs n\u00e9vroses, sans fantaisie\nDes h\u00e9ros solitaires face \u00e0 des dilemmes moraux\nPas de dieux omnipr\u00e9sents, mais plut\u00f4t des oracles\n\nL'ironie tragique, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de son art\nSophocle, dans ses trag\u00e9dies, sait toucher notre c\u0153ur \u00e0 part\nSon h\u00e9ritage, encore pr\u00e9sent, il n'a pas pris une ride\nUn dramaturge immortel, sa renomm\u00e9e est solide\n\n[Refrain]\nSophocle, un g\u00e9nie de la trag\u00e9die\nSa plume a marqu\u00e9 l'histoire, c'est pas une rapsodie\nDix-huit victoires au concours tragique\nUn maitre du th\u00e9\u00e2tre, son talent est magique"}, {"titre": "Ancien Testament", "text_origine": "L'Ancien Testament, aussi appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), est, dans le christianisme, la partie de la Bible ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ. Pour les chr\u00e9tiens, il forme la premi\u00e8re partie de la Bible, la seconde partie \u00e9tant le Nouveau Testament.\nL'Ancien Testament se nomme en koin\u00e8 (grec) \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea, et en latin Vetus Testamentum,,.\nLe mot latin testamentum (\u00ab testament ; t\u00e9moignage \u00bb) est lui-m\u00eame traduit du grec ancien : \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea (\u00ab testament, contrat, convention \u00bb). Dans un sens religieux, \u00ab testament \u00bb signifie \u00ab alliance \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'Ancien Testament est la partie ant\u00e9rieure \u00e0 J\u00e9sus-Christ dans la Bible.\n2. Pour les chr\u00e9tiens, il constitue la premi\u00e8re partie de la Bible.\n3. Il est \u00e9galement appel\u00e9 Premier Testament ou Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh).\n4. En grec ancien, il est nomm\u00e9 \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / Palai\u00e0 Diath\u1ebfk\u00ea.\n5. En latin, il est appel\u00e9 Vetus Testamentum.\n6. Le mot latin testamentum est traduit du grec ancien diath\u1ebfk\u00ea.\n7. Dans un sens religieux, testament signifie alliance.\n8. Il forme une partie importante de l'ensemble biblique pour les chr\u00e9tiens.\n9. L'Ancien Testament aborde de nombreux sujets religieux, historiques et moraux.\n10. Il est compos\u00e9 de plusieurs livres, tels que la Gen\u00e8se, l'Exode ou le Livre des Psaumes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ancien Testament, sacr\u00e9e r\u00e9f\u00e9rence\nAvant J\u00e9sus-Christ, la parole en r\u00e9v\u00e9rence\nPremi\u00e8re partie de la Bible chr\u00e9tienne\nAppel\u00e9 Tanakh ou Premier Testament, telle est sa trame\n\nDans la langue grecque, \u03a0\u03b1\u03bb\u03b1\u03b9\u1f70 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 \u00e7a sonne\nEt en latin, Vetus Testamentum, c'est la toque\nTestamentum, alliance, dans le sens religieux\nIl raconte l'histoire, le pacte de Dieu avec les cieux\n\n[Refrain]\nAncien Testament, sagesse \u00e9ternelle\nDes \u00e9crits divins, la parole immortelle\nReligion, histoire, valeurs morales\nTout dans ce livre pr\u00e9cieux, rien n'est banal\n\n[Couplet 2]\nPartie majeure, ensemble biblique pour les croyants\nDe nombreux sujets, des enseignements puissants\nReligion, histoire et le\u00e7on de vie\nDans ces diff\u00e9rents livres, la foi s'\u00e9panouit\n\nLa Gen\u00e8se, l'Exode, des r\u00e9cits fameux\nLes Psaumes, les Proverbes, de la sagesse des cieux\nL'Ancien Testament, un tr\u00e9sor de connaissances\nUne invitation \u00e0 une vie de r\u00e9v\u00e9rence\n\n[Refrain]\nAncien Testament, sagesse \u00e9ternelle\nDes \u00e9crits divins, la parole immortelle\nReligion, histoire, valeurs morales\nTout dans ce livre pr\u00e9cieux, rien n'est banal"}, {"titre": "Moyen \u00c2ge", "text_origine": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l'histoire de l'Europe, s'\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve si\u00e8cle \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l'Antiquit\u00e9 et l'\u00e9poque moderne, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve-Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe-XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe-XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l'Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l'ancien Empire romain d'Occident. La p\u00e9riode est marqu\u00e9e par de profonds changements soci\u00e9taux et politiques ; la rupture avec l'Antiquit\u00e9 classique n'est cependant pas compl\u00e8te. La partie orientale de l'Empire romain survit aux bouleversements g\u00e9opolitiques de la p\u00e9riode et reste une puissance de premier plan sous le nom d'Empire byzantin. Il perd cependant une grande partie de ses territoires au Moyen-Orient et en Afrique du Nord au profit des califats musulmans au VIIe si\u00e8cle. \u00c0 l'ouest, la plupart des royaumes incorpor\u00e8rent de nombreuses institutions romaines, tandis que l'expansion du christianisme fut marqu\u00e9e par la construction de nombreux monast\u00e8res. Sous la dynastie carolingienne, les Francs \u00e9tablissent un empire couvrant la plus grande partie de l'Occident chr\u00e9tien au IXe si\u00e8cle avant de d\u00e9cliner du fait des tensions internes et des attaques Vikings au nord, hongroises \u00e0 l'est et sarrasines au sud.\nApr\u00e8s l'an mil, durant le Moyen \u00c2ge central, la population europ\u00e9enne augmente fortement gr\u00e2ce \u00e0 des innovations techniques, qui permettent un accroissement des rendements agricoles. La soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9organise selon les syst\u00e8mes de la seigneurie, l'organisation des paysans en communaut\u00e9s cultivant la terre pour le compte des nobles, et de la f\u00e9odalit\u00e9, la structure politique par laquelle les chevaliers et la basse-noblesse servaient dans l'arm\u00e9e de leur suzerain en \u00e9change du droit d'exploiter leurs fiefs. Cette derni\u00e8re institution conna\u00eet un d\u00e9clin \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge du fait des efforts de centralisation men\u00e9s par les diff\u00e9rents souverains dont l'autorit\u00e9 se renforce aux d\u00e9pens de celle des seigneurs locaux. Les croisades, lanc\u00e9es pour la premi\u00e8re fois au XIe si\u00e8cle sont des exp\u00e9ditions militaires men\u00e9es au nom de la foi catholique ; elles sont principalement destin\u00e9es \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la Terre sainte aux musulmans, mais visent \u00e9galement les croyances jug\u00e9es h\u00e9r\u00e9tiques en Europe. La vie intellectuelle est marqu\u00e9e par la scolastique cherchant \u00e0 concilier la foi et la raison et par l'apparition d'universit\u00e9s dans les grandes villes. La philosophie de Thomas d'Aquin, les peintures de Giotto, la po\u00e9sie de Dante et de Chaucer, les r\u00e9cits de Marco Polo et l'architecture des grandes cath\u00e9drales gothiques comme celle de Chartres sont parmi les plus grandes r\u00e9alisations de cette p\u00e9riode.\nLe Moyen \u00c2ge tardif est marqu\u00e9 par des famines, la peste noire et les guerres qui r\u00e9duisent fortement la population de l'Europe occidentale tandis que l'\u00c9glise catholique traverse de profondes crises politiques. Les changements culturels et technologiques de la p\u00e9riode transforment n\u00e9anmoins la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne et ouvrent la voie \u00e0 la Renaissance et \u00e0 l'\u00e9poque moderne.", "element_cle": "1. Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l'histoire de l'Europe, s'\u00e9tendant du Ve si\u00e8cle au XVe si\u00e8cle.\n2. La p\u00e9riode est marqu\u00e9e par des changements soci\u00e9taux et politiques importants.\n3. L'Empire romain d'Occident d\u00e9cline au d\u00e9but du Moyen \u00c2ge, laissant place \u00e0 de nouveaux royaumes barbares.\n4. L'Empire byzantin survit et reste une puissance majeure de l'\u00e9poque.\n5. La christianisation et la construction de monast\u00e8res sont des \u00e9l\u00e9ments importants de cette p\u00e9riode.\n6. Les innovations techniques permettent une augmentation de la population et des rendements agricoles au Moyen \u00c2ge central.\n7. La soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9organise autour de la seigneurie et de la f\u00e9odalit\u00e9.\n8. Les attaques des Vikings, des Hongrois et des Sarrasins affaiblissent l'Occident chr\u00e9tien.\n9. La Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes marquent la fin du Moyen \u00c2ge.\n10. La p\u00e9riode est subdivis\u00e9e en haut Moyen \u00c2ge, Moyen \u00c2ge central et Moyen \u00c2ge tardif.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Moyen \u00c2ge, on plonge dans l'histoire\nDu Ve au XVe, une p\u00e9riode notoire\nDes bouleversements soci\u00e9taux et politiques\nDes royaumes barbares, c'est pas la politique\n\n[Couplet 2]\nL'Empire romain rencontre son d\u00e9clin\nByzance reste vaillant, c'est le destin\nLa christianisation, des monast\u00e8res partout\nLa foi, une valeur, pas de doute\n\n[Refrain]\nMoyen \u00c2ge, l'\u00e9poque de l\u00e9gende\nChangements et d\u00e9fis, tout le monde s'en souvient\nDes seigneuries, de la f\u00e9odalit\u00e9\nDe grandes d\u00e9couvertes, la Renaissance, c'est fini"}, {"titre": "Zacharie (p\u00e8re de Jean le Baptiste)", "text_origine": "Zacharie, dont le nom \u05d6\u05b0\u05db\u05b7\u05e8\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4 en h\u00e9breu signifie \u00ab Yah s'est souvenu \u00bb (en grec ancien \u0396\u03b1\u03c7\u03b1\u03c1\u03af\u03b1\u03c2, Zakhar\u00edas ; en arabe : \u0632\u0643\u0631\u064a\u0651\u0627 Zakariyya) est le p\u00e8re de Jean le Baptiste dans les traditions chr\u00e9tiennes, mand\u00e9ennes et musulmanes. C'est notamment un personnage de l'\u00e9vangile selon Luc, de la Nativit\u00e9 de Marie appel\u00e9e prot\u00e9vangile de Jacques et du Coran.\nIl est le p\u00e8re de Jean le Baptiste et l'\u00e9poux d'\u00c9lisabeth, cousine ou tout du moins parente de la Vierge Marie. L'\u00c9glise catholique le f\u00eate, ainsi que sa femme \u00c9lisabeth, le 23 septembre.\nLe Coran le mentionne comme proph\u00e8te de l'islam et pr\u00eatre sous le nom de Zakar\u012by\u0101. Dans la tradition musulmane, sa femme, m\u00e8re de Yahy\u00e2 (Jean le Baptiste), est appel\u00e9e Ash\u00e2. Elle est aussi parente de Maryam (la Vierge Marie), m\u00e8re d'\u00ces\u00e2 (J\u00e9sus).", "element_cle": "1. Zacharie, p\u00e8re de Jean le Baptiste dans les traditions chr\u00e9tiennes, mand\u00e9ennes et musulmanes.\n2. Son nom signifie \"Yah s'est souvenu\" en h\u00e9breu.\n3. Mentionn\u00e9 dans l'\u00e9vangile selon Luc, la Nativit\u00e9 de Marie et le Coran.\n4. \u00c9poux d'\u00c9lisabeth, parente de la Vierge Marie.\n5. F\u00eat\u00e9 par l'\u00c9glise catholique le 23 septembre.\n6. Proph\u00e8te de l'islam et pr\u00eatre selon le Coran.\n7. Sa femme, m\u00e8re de Jean le Baptiste, est appel\u00e9e Ash\u00e2 dans la tradition musulmane.\n8. Parente de Maryam (la Vierge Marie), m\u00e8re d'\u00ces\u00e2 (J\u00e9sus). \n9. Figure importante dans les r\u00e9cits bibliques et religieux.\n10. Un personnage cl\u00e9 li\u00e9 \u00e0 la naissance de Jean le Baptiste et \u00e0 la lign\u00e9e de J\u00e9sus.", "rap": "[Couplet 1]\nZacharie, homme de foi et de sagesse\nP\u00e8re de Jean le Baptiste, tu connais sa finesse\nDans les traditions chr\u00e9tiennes et musulmanes\nSon nom signifie \"Yah s'est souvenu\" dans les \u00e2mes\n\nPr\u00e9sent dans l'\u00e9vangile selon Luc, c'est vrai\nEt dans la Nativit\u00e9 de Marie, ecoute \u00e7a\nM\u00eame le Coran en parle, une grande renomm\u00e9e\nZacharie, un homme b\u00e9ni de plusieurs voies trac\u00e9es\n\n[Refrain]\nZacharie, toi qui a port\u00e9 la cl\u00e9\nDe l'histoire de Jean le Baptiste, on t'a chant\u00e9\n\u00c9poux d'\u00c9lisabeth, parente de Marie\nUn homme des temps anciens qui m\u00e9rite notre respect infini\n\n[Couplet 2]\nCe proph\u00e8te de l'islam et pr\u00eatre v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nDans le Coran, il est son histoire bien trac\u00e9e\nEt sa femme, appel\u00e9e Ash\u00e2 dans cette tradition\nParente de Maryam, une grande affiliation\n\nUn personnage important dans les \u00e9crits bibliques\nDe nombreux r\u00e9cits religieux, c'est pas mythique\nAu c\u0153ur de la naissance de Jean le Baptiste\nEt dans la lign\u00e9e de J\u00e9sus, il existe\n\n[Refrain]\nZacharie, toi qui a port\u00e9 la cl\u00e9\nDe l'histoire de Jean le Baptiste, on t'a chant\u00e9\n\u00c9poux d'\u00c9lisabeth, parente de Marie\nUn homme des temps anciens qui m\u00e9rite notre respect infini"}, {"titre": "Zacharie (p\u00e8re de Jean le Baptiste)", "text_origine": "Zacharie, dont le nom \u05d6\u05b0\u05db\u05b7\u05e8\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4 en h\u00e9breu signifie \u00ab Yah s'est souvenu \u00bb (en grec ancien \u0396\u03b1\u03c7\u03b1\u03c1\u03af\u03b1\u03c2, Zakhar\u00edas ; en arabe : \u0632\u0643\u0631\u064a\u0651\u0627 Zakariyya) est le p\u00e8re de Jean le Baptiste dans les traditions chr\u00e9tiennes, mand\u00e9ennes et musulmanes. C'est notamment un personnage de l'\u00e9vangile selon Luc, de la Nativit\u00e9 de Marie appel\u00e9e prot\u00e9vangile de Jacques et du Coran.\nIl est le p\u00e8re de Jean le Baptiste et l'\u00e9poux d'\u00c9lisabeth, cousine ou tout du moins parente de la Vierge Marie. L'\u00c9glise catholique le f\u00eate, ainsi que sa femme \u00c9lisabeth, le 23 septembre.\nLe Coran le mentionne comme proph\u00e8te de l'islam et pr\u00eatre sous le nom de Zakar\u012by\u0101. Dans la tradition musulmane, sa femme, m\u00e8re de Yahy\u00e2 (Jean le Baptiste), est appel\u00e9e Ash\u00e2. Elle est aussi parente de Maryam (la Vierge Marie), m\u00e8re d'\u00ces\u00e2 (J\u00e9sus).", "element_cle": "1. Zacharie est le p\u00e8re de Jean le Baptiste dans les traditions chr\u00e9tiennes, mand\u00e9ennes et musulmanes.\n2. Son nom, \u05d6\u05b0\u05db\u05b7\u05e8\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4 en h\u00e9breu, signifie \"Yah s'est souvenu\".\n3. Il est un personnage important dans l'\u00e9vangile selon Luc, la Nativit\u00e9 de Marie et le Coran.\n4. Zacharie est l'\u00e9poux d'\u00c9lisabeth, qui est parente de la Vierge Marie.\n5. L'\u00c9glise catholique c\u00e9l\u00e8bre Zacharie et \u00c9lisabeth le 23 septembre.\n6. Dans la tradition musulmane, Zacharie est consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te de l'islam et un pr\u00eatre.\n7. Sa femme, Ash\u00e2, est la m\u00e8re de Yahy\u00e2 (Jean le Baptiste) et est \u00e9galement parente de Maryam (la Vierge Marie), m\u00e8re d'\u00ces\u00e2 (J\u00e9sus).", "rap": "[Couplet 1]\nZacharie, p\u00e8re de Jean le Baptiste\nDans les traditions, un homme qui existe\nSon nom, \"Yah s'est souvenu\" en h\u00e9breu\nUn proph\u00e8te, un pr\u00eatre et un h\u00e9ros pieu\n\u00c9lisabeth, son \u00e9pouse bien aim\u00e9e\nParente de Marie, une histoire sacr\u00e9e\n\n[Refrain]\nZacharie, le p\u00e8re de Jean\nSa m\u00e9moire grav\u00e9e dans le destin\nUne figure religieuse \u00e9minente\nMarquant l'histoire de mani\u00e8re imposante\n\n[Couplet 2]\nDans l'\u00e9vangile de Luc, il est \u00e9voqu\u00e9\nT\u00e9moin de la Nativit\u00e9, du divin sacr\u00e9\nLe Coran aussi le mentionne avec fiert\u00e9\nProph\u00e8te de l'islam, homme respect\u00e9\nSa femme, Ash\u00e2, m\u00e8re de Yahy\u00e2\nParente de Maryam, la Vierge-Marie\n\n[Refrain]\nZacharie, le p\u00e8re de Jean\nSa m\u00e9moire grav\u00e9e dans le destin\nUne figure religieuse \u00e9minente\nMarquant l'histoire de mani\u00e8re imposante\n\n[Dernier refrain]\nZacharie, un homme v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nDans diff\u00e9rentes croyances, c\u00e9l\u00e9br\u00e9\nUn symbole de foi et de d\u00e9votion\nUn rappel des valeurs de l'\u00e9ducation"}, {"titre": "\u00c9vangile", "text_origine": "Un \u00e9vangile (du latin evangelium, lui-m\u00eame emprunt\u00e9 au grec ancien \u03b5\u1f50\u03b1\u03b3\u03b3\u03ad\u03bb\u03b9\u03bf\u03bd / euang\u00e9lion, \u00ab bonne nouvelle \u00bb) est un \u00e9crit en langue grecque qui relate la vie et l'enseignement de J\u00e9sus de Nazareth, appel\u00e9 par les chr\u00e9tiens J\u00e9sus-Christ. De nombreux \u00e9vangiles ont circul\u00e9 pendant les premiers si\u00e8cles du christianisme.\nQuatre sont reconnus comme canoniques par les \u00c9glises chr\u00e9tiennes : les \u00e9vangiles dits selon Matthieu, Marc, Luc et Jean. Ils forment la partie la plus longue du Nouveau Testament et sont appel\u00e9s l'\u00c9vangile.\nLes autres \u00e9vangiles, non reconnus, sont dits apocryphes.\n\n", "element_cle": "1. Un \u00e9vangile est un \u00e9crit en langue grecque qui relate la vie et l'enseignement de J\u00e9sus de Nazareth.\n2. Les \u00e9vangiles dits selon Matthieu, Marc, Luc et Jean sont reconnus comme canoniques.\n3. Ces \u00e9vangiles forment la partie la plus longue du Nouveau Testament.\n4. Les \u00e9vangiles apocryphes ne sont pas reconnus par les \u00c9glises chr\u00e9tiennes.\n5. Les \u00e9vangiles ont circul\u00e9 pendant les premiers si\u00e8cles du christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9vangile, un \u00e9crit sacr\u00e9\nQui relate la vie de J\u00e9sus, paix\nMatthieu, Marc, Luc et Jean, canoniques\nCes textes saints, purement proph\u00e9tiques\n\n[Couplet 2]\nDans le Nouveau Testament, ils dominent\nRaconte la vie de Christ, quelle aubaine\nLes \u00e9vangiles apocryphes, un autre son de cloche\nPas reconnus par les \u00c9glises, cet \u00e9cho se cloche\n\n[Refrain]\nLes premiers si\u00e8cles du christianisme r\u00e9sonnent\nLes \u00e9vangiles circulent, l'amour emprisonne\nUn message d'espoir, de foi, de v\u00e9rit\u00e9\nLes paroles de J\u00e9sus, jamais ne faneront \u00e0 jamais."}, {"titre": "\u00c9vangiles synoptiques", "text_origine": "Les \u00e9vangiles synoptiques sont l'\u00e9vangile selon Matthieu, l'\u00e9vangile selon Marc et l'\u00e9vangile selon Luc, ainsi nomm\u00e9s en raison de leurs nombreuses similitudes de structure et de contenu. Plusieurs \u00e9pisodes de la vie et l'enseignement de J\u00e9sus sont en effet communs \u00e0 ces trois \u00e9vangiles, souvent relat\u00e9s en des termes similaires, voire identiques. Cette d\u00e9signation marque leur diff\u00e9rence avec l'\u00e9vangile selon Jean, plus tardif, qui s'en \u00e9carte par la teneur et par le style.\nUne th\u00e8se s'est tr\u00e8s t\u00f4t impos\u00e9e pour rendre compte des similitudes et des diff\u00e9rences de ces trois textes. Selon cette th\u00e9orie, les \u00e9vang\u00e9listes \u00e9taient des t\u00e9moins directs des \u00e9v\u00e9nements ou des proches de ces t\u00e9moins, ce qui expliquait les ressemblances, et ils avaient \u00e9crit plusieurs d\u00e9cennies plus tard, ce qui expliquait les diff\u00e9rences, dues aux faiblesses de la m\u00e9moire humaine. Cette solution au probl\u00e8me synoptique a \u00e9t\u00e9 remise en cause \u00e0 partir du XVIIIe si\u00e8cle, lorsque Johann Jakob Griesbach a suppos\u00e9 en 1776 que les \u00e9vangiles de Luc et de Marc s'inspiraient de celui de Matthieu.\nDepuis, de nombreuses hypoth\u00e8ses ont tent\u00e9 de r\u00e9soudre cette question. En 1835, Karl Lachmann (1793-1851) a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9montrer gr\u00e2ce \u00e0 une analyse formelle des textes que le plus ancien des trois synoptiques n'est pas celui de Matthieu mais celui de Marc. Il en a d\u00e9duit que Marc a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par les deux autres. En partant de cette conclusion, Christian Hermann Weisse (1801-1866) formule en 1838 la th\u00e9orie des deux sources communes \u00e0 Matthieu et \u00e0 Luc : d'une part le texte de Marc, d'autre part un recueil de paroles de J\u00e9sus. Cette th\u00e9orie est aujourd'hui admise par la communaut\u00e9 des chercheurs.", "element_cle": "1. Les \u00e9vangiles synoptiques sont l'\u00e9vangile selon Matthieu, l'\u00e9vangile selon Marc et l'\u00e9vangile selon Luc.\n2. Ils sont ainsi nomm\u00e9s en raison de leurs nombreuses similitudes de structure et de contenu.\n3. Ces \u00e9vangiles partagent de nombreux \u00e9pisodes de la vie et de l'enseignement de J\u00e9sus, g\u00e9n\u00e9ralement relat\u00e9s en des termes similaires.\n4. Ils diff\u00e8rent de l'\u00e9vangile selon Jean, qui est plus tardif et pr\u00e9sente un style et une teneur diff\u00e9rents.\n5. Une th\u00e9orie couramment accept\u00e9e est que les \u00e9vang\u00e9listes \u00e9taient des t\u00e9moins directs ou proches de ces t\u00e9moins des \u00e9v\u00e9nements, expliquant les similitudes et les diff\u00e9rences dues aux faiblesses de la m\u00e9moire humaine.\n6. Johann Jakob Griesbach a sugg\u00e9r\u00e9 en 1776 que les \u00e9vangiles de Luc et de Marc \u00e9taient inspir\u00e9s de celui de Matthieu.\n7. Karl Lachmann a d\u00e9montr\u00e9 en 1835 que le plus ancien des trois synoptiques est celui de Marc, utilis\u00e9 par Matthieu et Luc.\n8. Christian Hermann Weisse a formul\u00e9 en 1838 la th\u00e9orie des deux sources communes \u00e0 Matthieu et \u00e0 Luc : le texte de Marc et un recueil de paroles de J\u00e9sus.\n9. Cette th\u00e9orie est aujourd'hui admise par la communaut\u00e9 des chercheurs.\n10. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, de nombreuses hypoth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es pour r\u00e9soudre la question des \u00e9vangiles synoptiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9vangiles synoptiques, ouais j'en parle en rhymes\nMatthieu, Marc, Luc, l'histoire de J\u00e9sus dans leur syst\u00e8mes\nLeurs structures et contenus, c'est vrai qu'ils se ressemblent\nMais Jean, lui, c'est diff\u00e9rent, un style qui se distingue comme une gemme\n\n[Refrain]\nLes \u00e9vangiles synoptiques, oh yeah, d\u00e9peignent la vie de J\u00e9sus\nLeurs similitudes et diff\u00e9rences, c'est la m\u00e9moire humaine qui suscite des rejets\nDirects ou proches t\u00e9moins, les \u00e9vang\u00e9listes nous racontent la v\u00e9rit\u00e9\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, chercheurs essayent de percer cette r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nGriesbach proposait d\u00e9j\u00e0 en 1776 sa th\u00e9orie\nMarc et Luc inspir\u00e9s de Matthieu, c'\u00e9tait pas un myst\u00e8re\nLachmann a confirm\u00e9 en 1835, le plus ancien c'est Marc\nMatthieu et Luc l'ont utilis\u00e9, \u00e7a devient clair comme un parc\n\n[Refrain]\nLes \u00e9vangiles synoptiques, oh yeah, d\u00e9peignent la vie de J\u00e9sus\nLeurs similitudes et diff\u00e9rences, c'est la m\u00e9moire humaine qui suscite des rejets\nDirects ou proches t\u00e9moins, les \u00e9vang\u00e9listes nous racontent la v\u00e9rit\u00e9\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, chercheurs essayent de percer cette r\u00e9alit\u00e9\n\n[Outro]\nWeisse a th\u00e9oris\u00e9 en 1838, les deux sources communes\nMarc et les paroles de J\u00e9sus rassembl\u00e9es, un tr\u00e9sor qu'on allume\nLa communaut\u00e9 des chercheurs aujourd'hui accepte cette id\u00e9e\nLes \u00e9vangiles synoptiques, un moteur de curiosit\u00e9 sans pareil, tu sais"}, {"titre": "Marie Madeleine", "text_origine": "Marie Madeleine, ou Marie de Magdala, appel\u00e9e aussi Marie la Magdal\u00e9enne (\u039c\u03b1\u03c1\u03af\u03b1 \u1f21 \u039c\u03b1\u03b3\u03b4\u03b1\u03bb\u03b7\u03bd\u03ae) dans les \u00c9vangiles, est une disciple de J\u00e9sus de Nazareth qui le suit jusqu'\u00e0 ses derniers jours.\nCette importante figure du christianisme est mentionn\u00e9e au moins douze fois dans les quatre \u00c9vangiles canoniques, plus que la plupart des ap\u00f4tres. Son surnom de \u00ab Magdal\u00e9enne \u00bb peut signifier qu\u2019elle est originaire de Magdala, une ville de p\u00eacheurs sur la rive occidentale du lac de Tib\u00e9riade.\nLe chapitre 8 de l\u2019\u00c9vangile selon Luc la cite comme l\u2019une des femmes qui ont soutenu le minist\u00e8re de J\u00e9sus \u00ab \u00e0 partir de leurs ressources \u00bb, ce qui sous-entend qu\u2019elle \u00e9tait riche. Le m\u00eame passage l'identifie comme la femme dont sept d\u00e9mons ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s. Les quatre \u00c9vangiles la d\u00e9signent, seule ou au sein d\u2019un groupe de femmes qui inclut la m\u00e8re de J\u00e9sus, comme la premi\u00e8re \u00e0 t\u00e9moigner du tombeau vide et de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus, en particulier l'\u00c9vangile selon Jean, \u00e9crit au plus t\u00f4t vers 90, et la fin probablement ajout\u00e9e au IVe si\u00e8cle \u00e0 l'\u00c9vangile selon Marc, qui en font la femme charg\u00e9e d'annoncer la R\u00e9surrection aux ap\u00f4tres. Pour ces raisons, Marie Madeleine est connue comme l'\u00ab ap\u00f4tre des ap\u00f4tres \u00bb par plusieurs P\u00e8res de l'\u00c9glise.\nL'\u00c9glise de Rome consid\u00e8re, \u00e0 partir du pape Gr\u00e9goire Ier, au VIe si\u00e8cle, que Marie de Magdala ne fait qu'une avec Marie de B\u00e9thanie (Luc 10:39) ainsi qu'avec la p\u00e9cheresse anonyme qui oint le Christ de parfum (Luc 7:36-50), ce qui propage l'id\u00e9e que Marie Madeleine \u00e9tait une prostitu\u00e9e repentante. Des l\u00e9gendes m\u00e9di\u00e9vales \u00e9mergent ensuite, d\u00e9veloppant le mythe de sa beaut\u00e9 et de son pr\u00e9tendu voyage dans le sud de la Gaule. L'assimilation de Marie Madeleine \u00e0 une p\u00e9cheresse fait encore d\u00e9bat dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant la R\u00e9forme protestante. Puis la Contre-R\u00e9forme catholique la d\u00e9finit comme symbole de la p\u00e9nitence.\nCette position est abandonn\u00e9e en 1965 par l'\u00c9glise catholique apr\u00e8s Vatican II. En 1969, le pape Paul VI supprime l\u2019identification de Marie Madeleine avec Marie de B\u00e9thanie et la \u00ab p\u00e9cheresse \u00bb, sainte Marie Madeleine \u00e9tant c\u00e9l\u00e9br\u00e9e, comme dans l\u2019\u00c9glise orthodoxe, le 22 juillet, tandis que Marie de B\u00e9thanie l'est avec sa s\u0153ur Marthe le 29 juillet. En 2016, le pape Fran\u00e7ois demande que Marie Madeleine soit appel\u00e9e \u00ab l\u2019ap\u00f4tre des ap\u00f4tres \u00bb.\nL'\u00c9glise orthodoxe, depuis Jean Chrysostome, fait la distinction entre ces personnages, de m\u00eame que les \u00c9glises protestantes.\n\n", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur Marie Madeleine :\n\n1. Marie Madeleine, disciple de J\u00e9sus de Nazareth, est une figure importante du christianisme.\n2. Elle est mentionn\u00e9e plusieurs fois dans les \u00c9vangiles canoniques.\n3. Son surnom de \"Magdal\u00e9enne\" indique qu'elle vient de Magdala, une ville de p\u00eacheurs.\n4. Elle \u00e9tait une femme riche qui a soutenu le minist\u00e8re de J\u00e9sus.\n5. Elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e de sept d\u00e9mons.\n6. Elle est la premi\u00e8re \u00e0 t\u00e9moigner de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus et du tombeau vide.\n7. Certains P\u00e8res de l'\u00c9glise la consid\u00e8rent comme l'\"ap\u00f4tre des ap\u00f4tres\".\n8. Des l\u00e9gendes m\u00e9di\u00e9vales ont d\u00e9velopp\u00e9 le mythe de sa beaut\u00e9 et de son voyage en Gaule.\n9. Son identit\u00e9 en tant que prostitu\u00e9e repentante est encore d\u00e9battue avant la R\u00e9forme protestante.\n10. L'\u00c9glise catholique a abandonn\u00e9 la position de la d\u00e9finir comme symbole de la p\u00e9nitence apr\u00e8s Vatican II.", "rap": "[Couplet 1]\nMarie Madeleine, disciple ador\u00e9e\nFigure cl\u00e9 du christianisme, trac\u00e9e\nMentionn\u00e9e dans les \u00c9vangiles sacr\u00e9s\nSon histoire, faut la conna\u00eetre, essayer d'excaver\nMagdal\u00e9enne, de Magdala sa ville natale\nDans les filets jette son hame\u00e7on, les poissons sont royaux\nSoutien du minist\u00e8re de J\u00e9sus,\nRichesse \u00e0 profusion, son c\u0153ur g\u00e9n\u00e9reux\n\n[Refrain]\nMarie Madeleine, femme in\u00e9gal\u00e9e\nD\u00e9mons lib\u00e9r\u00e9s, la r\u00e9surrection aupr\u00e8s de toi d\u00e9clar\u00e9e\nAp\u00f4tre des ap\u00f4tres, tu portes le flambeau\nTa beaut\u00e9, ton voyage l\u00e9gendaire, enfin racont\u00e9s haut et beau\n\n[Couplet 2]\nDe sept d\u00e9mons d\u00e9livr\u00e9e, nouvelle \u00e8re commence\nPremi\u00e8re \u00e0 t\u00e9moigner de la R\u00e9surrection immense\nLe tombeau vide, l'espoir qui rena\u00eet\nChemin trac\u00e9, ap\u00f4tres convaincus \u00e0 jamais\nCertains P\u00e8res de l'\u00c9glise t'honorent\nAp\u00f4tre des ap\u00f4tres, titre fort, qui n'est pas un leurre\nMythes m\u00e9di\u00e9vaux, magnifiant ta splendeur\nMais prostitution repentie, d\u00e9bat qui perdure\nApr\u00e8s Vatican II, l'\u00c9glise red\u00e9finie\nP\u00e9nitence abandonn\u00e9e, nouvelle cri\u00e9e\n\n[Refrain]\nMarie Madeleine, femme in\u00e9gal\u00e9e\nD\u00e9mons lib\u00e9r\u00e9s, la r\u00e9surrection aupr\u00e8s de toi d\u00e9clar\u00e9e\nAp\u00f4tre des ap\u00f4tres, tu portes le flambeau\nTa beaut\u00e9, ton voyage l\u00e9gendaire, enfin racont\u00e9s haut et beau"}, {"titre": "\u00c9vangile selon Luc", "text_origine": "L'\u00c9vangile selon Luc (\u03a4\u1f78 \u03ba\u03b1\u03c4\u1f70 \u039b\u03bf\u03c5\u03ba\u1fb6\u03bd \u03b5\u1f50\u03b1\u03b3\u03b3\u03ad\u03bb\u03b9\u03bf\u03bd / t\u00f2 kat\u00e1 louk\u00e2n euang\u00e9lion) est le troisi\u00e8me des quatre \u00c9vangiles canoniques. La tradition chr\u00e9tienne lui attribue pour auteur le personnage appel\u00e9 \u00ab Luc le bon m\u00e9decin \u00bb dans certaines lettres de Paul de Tarse. Comme l'\u00c9vangile selon Marc, dont il tire 35 % de sa substance, et l'\u00c9vangile selon Matthieu, son texte se pr\u00e9sente comme une biographie de J\u00e9sus de Nazareth. L'auteur, qui est \u00e9galement le r\u00e9dacteur des Actes des Ap\u00f4tres \u2014 livre qui forme la suite de son \u00e9vangile et narre les d\u00e9buts de la communaut\u00e9  chr\u00e9tienne \u2014, indique qu'il \u00e9crit \u00ab apr\u00e8s s'\u00eatre inform\u00e9 de tout \u00bb car plusieurs ouvrages ont d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 cette histoire. L'\u00e9vangile et les Actes sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 un certain \u00ab Th\u00e9ophile \u00bb (\u00ab qui aime Dieu \u00bb ou \u00ab ami de Dieu \u00bb), commanditaire r\u00e9el ou fictif.\nL'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique place la r\u00e9daction de ces deux ouvrages dans les ann\u00e9es 80-85, en tout cas apr\u00e8s la r\u00e9daction de l'\u00c9vangile selon Marc (v. 65-75) et \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que celui de Matthieu (v. 80-90). Il est admis par le consensus historien que le texte de Matthieu et celui de Luc sont ind\u00e9pendants l'un de l'autre et que leurs auteurs ont travaill\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment. Il est \u00e9galement admis que Luc \u00e9crit dans une langue grecque \u00e0 la fois fluide et riche, contrairement aux autres \u00e9vang\u00e9listes, et que par cons\u00e9quent le grec est probablement sa langue maternelle.\nAvec les \u00c9vangiles selon Marc et selon Matthieu, le texte de Luc fait partie des trois \u00c9vangiles synoptiques. C'est le plus long des quatre \u00e9vangiles retenus dans le Nouveau Testament.", "element_cle": "1. L'\u00c9vangile selon Luc est le troisi\u00e8me des quatre \u00c9vangiles canoniques.\n2. L'auteur de l'\u00c9vangile selon Luc est traditionnellement identifi\u00e9 comme \u00e9tant Luc le bon m\u00e9decin.\n3. L'\u00c9vangile selon Luc pr\u00e9sente une biographie de J\u00e9sus de Nazareth.\n4. L'auteur de l'\u00c9vangile selon Luc est \u00e9galement le r\u00e9dacteur des Actes des Ap\u00f4tres.\n5. Les \u00c9vangiles selon Marc, Matthieu et Luc ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s ind\u00e9pendamment les uns des autres, mais \u00e0 une \u00e9poque similaire.\n6. La r\u00e9daction de l'\u00c9vangile selon Luc est estim\u00e9e \u00eatre autour des ann\u00e9es 80-85.\n7. L'\u00c9vangile selon Luc est \u00e9crit en grec, et l'auteur ma\u00eetrise cette langue de mani\u00e8re fluide et riche.\n8. L'\u00c9vangile selon Luc est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \u00c9vangiles synoptiques, aux c\u00f4t\u00e9s de Marc et Matthieu.\n9. L'\u00c9vangile selon Luc est le plus long des quatre \u00e9vangiles du Nouveau Testament.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9vangile selon Luc, le troisi\u00e8me du canon\nLuc le bon m\u00e9decin, l'auteur de renom\nLa vie de J\u00e9sus, il nous la raconte\nEt les Actes des Ap\u00f4tres, il les compte\n\n\u00c9crit ind\u00e9pendamment, mais \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque\nMarc, Matthieu, Luc, le message se d\u00e9code\nVers 80-85, l'\u00c9vangile s'\u00e9crit\nEn grec fluide, langue riche et choisie\n\n[Refrain]\nLuc, le synoptique cl\u00e9\nSa plume nous \u00e9claire, nous fait voyager\nLe plus long des \u00e9vangiles, un tr\u00e9sor \u00e0 explorer\nL'\u00c9vangile selon Luc, tout le monde peut le savourer\n\n[Couplet 2]\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, il les met en avant\nUne chronologie pr\u00e9cise, un r\u00e9cit captivant\nLa naissance de J\u00e9sus, le chemin qu'il a trac\u00e9\nLes miracles, les paraboles, tout est d\u00e9taill\u00e9\n\nLa mis\u00e9ricorde, l'amour, l'enseignement fou\nL'\u00c9vangile selon Luc, il nous rend plus doux\nLes enseignements \u00e9ducatifs, les valeurs essentielles\nUn message de paix, de fraternit\u00e9 universelle\n\n[Refrain]\nLuc, le synoptique cl\u00e9\nSa plume nous \u00e9claire, nous fait voyager\nLe plus long des \u00e9vangiles, un tr\u00e9sor \u00e0 explorer\nL'\u00c9vangile selon Luc, tout le monde peut le savourer"}, {"titre": "\u00c9vangile selon Jean", "text_origine": "L\u2019\u00c9vangile selon Jean (en grec ancien : \u03a4\u1f78 \u03ba\u03b1\u03c4\u1f70 \u1f38\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03bd \u03b5\u1f50\u03b1\u03b3\u03b3\u03ad\u03bb\u03b9\u03bf\u03bd / To kata I\u014d\u00e1nn\u0113n euang\u00e9lion), dit aussi le quatri\u00e8me \u00e9vangile, est le dernier des \u00c9vangiles canoniques du Nouveau Testament chr\u00e9tien.\nCe texte est r\u00e9dig\u00e9 en grec de la koin\u00e8, tout comme les trois autres \u00e9vangiles canoniques, dits \u00ab synoptiques \u00bb, mais il s'en d\u00e9marque par sa composition, son style po\u00e9tique, sa th\u00e9ologie, et probablement par ses sources, ainsi que par quelques \u00e9pisodes singuliers, \u00e0 l'instar des Noces de Cana ou encore de la \u00ab femme adult\u00e8re \u00bb.\nL'\u00c9vangile selon Jean est un de ceux qui exposent de la mani\u00e8re la plus explicite la doctrine trinitaire et la christologie chr\u00e9tienne, car il \u00e9nonce la divinit\u00e9 de J\u00e9sus, qu'il d\u00e9crit comme le \u00ab Verbe de Dieu \u00bb incarn\u00e9. Suivant un plan nettement th\u00e9ologique et k\u00e9rygmatique, l\u2019\u00e9vangile de Jean recherche \u00ab dans chaque incident particulier la signification du tout \u00bb, selon l\u2019expression de Charles Harold Dodd. Plus encore : de m\u00eame que les disciples n\u2019ont parfaitement compris les paroles et les \u0153uvres de J\u00e9sus qu\u2019apr\u00e8s l\u2019effusion de l\u2019Esprit saint, de m\u00eame l\u2019\u00e9vangile ob\u00e9it au principe johannique des \u00ab deux temps d\u2019intelligence \u00bb, les paroles de J\u00e9sus rapport\u00e9es par Jean \u00e9tant destin\u00e9es \u00e0 germer dans l\u2019esprit pour n\u2019\u00eatre pleinement comprises que plus tard.\nLa tradition chr\u00e9tienne a attribu\u00e9 cet \u00e9vangile \u00e0 l'un des disciples de J\u00e9sus, l'ap\u00f4tre Jean, fils de Z\u00e9b\u00e9d\u00e9e. Cette hypoth\u00e8se est aujourd'hui rejet\u00e9e par la plupart des ex\u00e9g\u00e8tes, qui voient dans ce texte l'\u0153uvre d'une \u00ab communaut\u00e9 johannique \u00bb, \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle.", "element_cle": "1. L'\u00c9vangile selon Jean est le dernier des \u00c9vangiles canoniques du Nouveau Testament chr\u00e9tien.\n2. Il se distingue des autres \u00e9vangiles par sa composition, son style po\u00e9tique et sa th\u00e9ologie.\n3. L'\u00c9vangile selon Jean met l'accent sur la divinit\u00e9 de J\u00e9sus et sa nature de \"Verbe de Dieu\" incarn\u00e9.\n4. L'\u00e9vangile cherche \u00e0 donner une signification plus profonde \u00e0 chaque \u00e9pisode particulier, conform\u00e9ment \u00e0 la doctrine trinitaire et \u00e0 la christologie chr\u00e9tienne.\n5. Il est probablement \u00e9crit par une communaut\u00e9 johannique \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9vangile selon Jean, le dernier des canons\nUn message divin, port\u00e9 par les vers-po\u00e8mes\nLe Verbe de Dieu, J\u00e9sus, incarn\u00e9 dans l'homme\nLa th\u00e9ologie profonde, pas un simple ph\u00e9nom\u00e8ne\n\nLa divinit\u00e9 mise en avant, pas de doute ici\nChaque \u00e9pisode a sa signification, c'est clair\nUne vision trinitaire, christologie aussi\nUne r\u00e9v\u00e9lation sacr\u00e9e, impossible \u00e0 taire\n\n[Refrain]\n\u00c9vangile selon Jean, r\u00e9cit plein d'enseignements\nDates et \u00e9v\u00e9nements, tant d'apprentissage devant\n\u00c9veille ton esprit, plonge dans cette lumi\u00e8re\n\u00c9vangile selon Jean, \u00e9duquer et faire grandir\n\n[Couplet 2]\nLa fin du premier si\u00e8cle, une communaut\u00e9 \u00e9merge\nJohannique, disciple proche de J\u00e9sus, s'engage\nL'\u00e9vangile est \u00e9crit, une parole qui converge\nPour guider les fid\u00e8les, leur foi, vers un nouvel \u00e2ge\n\nDes moments marquants, des miracles, des discours\nL'\u00e9vangile selon Jean nous offre un tr\u00e9sor\nLa Parole de Vie, source de connaissances pour toujours\nUn chemin spirituel, un guide pour notre parcours\n\n[Refrain]\n\u00c9vangile selon Jean, r\u00e9cit plein d'enseignements\nDates et \u00e9v\u00e9nements, tant d'apprentissage devant\n\u00c9veille ton esprit, plonge dans cette lumi\u00e8re\n\u00c9vangile selon Jean, \u00e9duquer et faire grandir"}, {"titre": "J\u00e9sus de Nazareth", "text_origine": "J\u00e9sus de Nazareth est un Juif de Galil\u00e9e, n\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C. Selon les \u00e9vangiles, qui constituent la principale source d'information sur sa vie, il appara\u00eet dans le cercle de Jean le Baptiste avant de s'engager, entour\u00e9 de quelques disciples, dans une courte carri\u00e8re de pr\u00e9dication itin\u00e9rante de deux \u00e0 trois ans, essentiellement en Galil\u00e9e, en pratiquant gu\u00e9risons et exorcismes. Il suscite engouement et ferveur, s'attirant la m\u00e9fiance des autorit\u00e9s politiques et religieuses, avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 et crucifi\u00e9 vers l'an 30 \u00e0 J\u00e9rusalem pendant la f\u00eate juive de la P\u00e2que, sous l'administration du pr\u00e9fet Ponce Pilate.\nL'annonce de sa r\u00e9surrection par ses disciples, qui le reconnaissent comme le Messie annonc\u00e9 dans l'Ancien Testament et transmettent son histoire et ses enseignements, donne naissance au christianisme primitif. Pour les chr\u00e9tiens, celui qu'ils appellent J\u00e9sus-Christ est le Fils de Dieu, envoy\u00e9 aux hommes pour les sauver. Dans l'islam, J\u00e9sus de Nazareth, appel\u00e9 \u02bf\u012as\u0101, est consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te majeur.\nLe retentissement de son message, transmis par les diff\u00e9rentes \u00c9glises chr\u00e9tiennes, et les interpr\u00e9tations auxquelles il a donn\u00e9 lieu, ont influenc\u00e9 diff\u00e9rentes cultures et civilisations au cours de l'Histoire. Il a inspir\u00e9 une importante production th\u00e9ologique, litt\u00e9raire et artistique. L'ann\u00e9e de sa naissance est prise comme origine conventionnelle des calendriers julien \u2014 depuis le VIe si\u00e8cle \u2014 et gr\u00e9gorien, et le dimanche, jour de la c\u00e9l\u00e9bration de sa r\u00e9surrection, s'est impos\u00e9 comme le jour de repos hebdomadaire au-del\u00e0 m\u00eame de la chr\u00e9tient\u00e9. Cette importance contraste avec la bri\u00e8vet\u00e9 de sa pr\u00e9dication et le peu de traces historiques conserv\u00e9es \u00e0 son sujet.", "element_cle": "- J\u00e9sus de Nazareth est un Juif de Galil\u00e9e n\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C. \n- Il a men\u00e9 une courte carri\u00e8re de pr\u00e9dication itin\u00e9rante pendant deux \u00e0 trois ans en pratiquant gu\u00e9risons et exorcismes. \n- Il suscitait engouement et ferveur mais \u00e9galement la m\u00e9fiance des autorit\u00e9s politiques et religieuses. \n- Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 et crucifi\u00e9 vers l'an 30 \u00e0 J\u00e9rusalem pendant la f\u00eate juive de la P\u00e2que. \n- Ses disciples ont annonc\u00e9 sa r\u00e9surrection, donnant naissance au christianisme primitif. \n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le Fils de Dieu par les chr\u00e9tiens et comme un proph\u00e8te majeur dans l'islam. \n- Son message a eu un fort retentissement et a influenc\u00e9 diff\u00e9rentes cultures et civilisations. \n- Son ann\u00e9e de naissance est l'origine des calendriers julien et gr\u00e9gorien. \n- Le dimanche, jour de la c\u00e9l\u00e9bration de sa r\u00e9surrection, est devenu le jour de repos hebdomadaire. \n- Malgr\u00e9 son importance, peu de traces historiques ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9es \u00e0 son sujet.", "rap": "[Couplet 1]\nJ\u00e9sus de Nazareth, Juif d'Galil\u00e9e\nN\u00e9 entre l'an 7 et 5 avant B.C.\nIl parcourut les terres, pr\u00e9dicateur itin\u00e9rant\nGu\u00e9risons et exorcismes, donnant l'espoir d'une vie meilleure, ch\u00e9rie\nMais les autorit\u00e9s politiques et religieuses m\u00e9fiantes\nCraignaient son influence grandissante, son message puissant\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, J\u00e9sus, l'homme du changement\nSon nom reste dans nos m\u00e9moires pour toujours grav\u00e9\nJ\u00e9sus, J\u00e9sus, symbole d'esp\u00e9rance\nSon h\u00e9ritage r\u00e9sonne \u00e0 travers les \u00e2ges, en cadence\n\n[Couplet 2]\nMais le pouvoir a eu raison de sa voix\nArr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9, crucifi\u00e9 sans choix\nEn l'an 30, J\u00e9rusalem baignait dans le deuil\nPendant la P\u00e2que juive, le destin s'entrecroise, un \u00e9cueil\nSes disciples ont proclam\u00e9 sa r\u00e9surrection\nLe christianisme primitif trouve sa fondation\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, J\u00e9sus, ic\u00f4ne de foi\nSon amour et sa compassion, en nous r\u00e9sonnent avec \u00e9moi\nJ\u00e9sus, J\u00e9sus, figure de v\u00e9rit\u00e9\nSon enseignement \u00e9claire notre route, sans jamais s'\u00e9puiser\n\n[Outro]\nJ\u00e9sus de Nazareth, une influence sans pareille\nFils de Dieu pour les chr\u00e9tiens, proph\u00e8te \u00e9ternel\nIl a marqu\u00e9 les cultures et civilisations\nLes calendriers julien et gr\u00e9gorien prennent sa r\u00e9f\u00e9rence\nLe dimanche, jour saint, lui rend hommage en abondance\nM\u00eame s'il reste peu de preuves historiques de son existence"}, {"titre": "\u00c9vangile selon Thomas", "text_origine": "L\u2019\u00e9vangile selon Thomas est un \u00e9vangile qui ne comporte que des paroles attribu\u00e9es \u00e0 J\u00e9sus. Il a probablement \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en grec et contient des logia peut-\u00eatre ant\u00e9rieurs \u00e0 l'\u00e9criture des plus anciens \u00e9vangiles canoniques. Il a par la suite \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 apocryphe par la Grande \u00c9glise au point de totalement dispara\u00eetre. Contrairement aux autres apocryphes rejet\u00e9s pour l'absence de message spirituel de leurs anecdotes, il ne contient gu\u00e8re d'anecdotes ni de r\u00e9cit et consiste presque exclusivement en messages spirituels.\nD\u00e9couvert en d\u00e9cembre 1945 \u00e0 Nag Hammadi, en Haute-\u00c9gypte, associ\u00e9 dans le m\u00eame codex \u00e0 d\u2019autres textes \u00e9galement r\u00e9dig\u00e9s en copte, le manuscrit, d\u00e9sormais conserv\u00e9 au mus\u00e9e copte du Caire, date du IVe si\u00e8cle mais a probablement \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 sur base d'un original grec dont on a retrouv\u00e9 des traces dans des papyrus d'Oxyrhynque dat\u00e9s du IIIe si\u00e8cle.\nCe \u00ab cinqui\u00e8me \u00e9vangile \u00bb pourrait provenir d'un milieu syriaque ou palestinien, et avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par une s\u00e9rie de r\u00e9dacteurs entre les Ier et IIe si\u00e8cles. Certains chercheurs y d\u00e9tectent des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9-synoptiques. Toutefois, ce point de vue ne fait pas consensus.\nIl s'agit d'un recueil de sentences \u2014 des logia \u2014 qui, selon l\u2019incipit du texte, auraient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par J\u00e9sus et transcrites par \u00ab Didyme Jude Thomas \u00bb, c'est-\u00e0-dire l'ap\u00f4tre Thomas. Au nombre de 114, les logia sont ainsi le plus souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s de la mention \u00ab J\u00e9sus a dit \u00bb. Bon nombre ont leur parall\u00e8le dans les \u00e9vangiles selon Matthieu et selon Luc ainsi que, dans une moindre mesure, dans l\u2019\u00c9vangile selon Marc. Ces parall\u00e8les ont souvent une r\u00e9daction et une conclusion diff\u00e9rentes de ce qu'on trouve dans les synoptiques. Les fragments qu'on a retrouv\u00e9s en grec datant du IIe si\u00e8cle pr\u00e9sentent eux-m\u00eames des diff\u00e9rences avec la version copte.", "element_cle": "- L'\u00e9vangile selon Thomas est compos\u00e9 uniquement de paroles attribu\u00e9es \u00e0 J\u00e9sus.\n- Il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme apocryphe par l'\u00c9glise et a donc disparu.\n- D\u00e9couvert en 1945 \u00e0 Nag Hammadi, en \u00c9gypte, il date du IVe si\u00e8cle mais est bas\u00e9 sur un original grec du IIIe si\u00e8cle.\n- Les chercheurs sont divis\u00e9s sur ses origines et certains voient des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9-synoptiques.\n- Il contient 114 logia, des paroles prononc\u00e9es par J\u00e9sus et attribu\u00e9es \u00e0 l'ap\u00f4tre Thomas.\n- Certains logia ont des parall\u00e8les dans les \u00e9vangiles canoniques, mais avec des diff\u00e9rences de r\u00e9daction et de conclusion.\n- Les fragments en grec du IIe si\u00e8cle diff\u00e8rent \u00e9galement de la version copte.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9vangile selon Thomas, mets tes lunettes d'\u00e9coute,\nCompos\u00e9 de paroles qui sortent de la bouche de J\u00e9sus, toute une route.\nApocryphe et oubli\u00e9 par l'\u00c9glise, dans l'ombre il est tomb\u00e9,\nMais d\u00e9couvert en 1945, Nag Hammadi nous l'a ramen\u00e9.\n\n[Refrain]\n\u00c9vangile selon Thomas, un tr\u00e9sor d\u00e9voil\u00e9,\nDes paroles du Christ, \u00e0 m\u00e9diter sans jamais se lasser.\n\n[Couplet 2]\nIVe si\u00e8cle, un manuscrit de pierre,\nMais bas\u00e9 sur un original grec du IIIe, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clair\u00e9e.\nOrigines controvers\u00e9es, les chercheurs sont divis\u00e9s,\nPr\u00e9-synoptique peut-\u00eatre, des \u00e9l\u00e9ments cach\u00e9s.\n\n[Refrain]\n\u00c9vangile selon Thomas, une parole enflamm\u00e9e,\nUn tr\u00e9sor de sagesse et de v\u00e9rit\u00e9, \u00e0 jamais pr\u00e9serv\u00e9."}, {"titre": "Nouveau Testament", "text_origine": "Le Nouveau Testament (en grec ancien : \u1f29 \u039a\u03b1\u03b9\u03bd\u1f74 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / h\u00ea kain\u1ec1 diath\u1ebfk\u00ea) est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples, \u00e9crits reconnus comme \u00ab canoniques \u00bb par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes au terme d'un processus de plusieurs si\u00e8cles. Ils sont d\u00e8s l\u2019origine r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien. La liste des textes retenus par l'\u00c9glise pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e ; cependant, elle ne comprenait pas encore le texte de l'Apocalypse.\nLe mot \u00ab testament \u00bb vient du latin testamentum, \u00ab testament, t\u00e9moignage \u00bb, lui-m\u00eame issu du grec \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea, \u00ab testament, contrat, convention \u00bb. Le mot grec a un sens plus large que le mot latin, puisqu'il comporte la notion de contrat. Aussi certains pr\u00e9f\u00e8rent-ils le traduire par \u00ab alliance \u00bb.\nPour le christianisme, la Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament (appel\u00e9 \u00ab Bible h\u00e9bra\u00efque \u00bb ou \u00ab Tanakh \u00bb dans le juda\u00efsme) et le Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le Nouveau Testament regroupe les \u00e9crits sur la vie de J\u00e9sus et l'enseignement de ses premiers disciples.\n2. Ces \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme \"canoniques\" par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes apr\u00e8s plusieurs si\u00e8cles.\n3. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien d\u00e8s l'origine.\n4. La liste des textes retenus pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e lors du concile de Laodic\u00e9e en 363, mais n'incluait pas l'Apocalypse.\n5. Le terme \"testament\" vient du latin et du grec et peut \u00e9galement \u00eatre traduit par \"alliance\".\n6. Pour le christianisme, la Bible est compos\u00e9e de deux parties : l'Ancien Testament (Bible h\u00e9bra\u00efque) et le Nouveau Testament.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Nouveau Testament, les \u00e9crits divins,\nParlent de J\u00e9sus, de sa vie et de ses disciples innocents.\nCanoniques, reconnus par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes,\nApr\u00e8s plusieurs si\u00e8cles, ils sont devenus les pierres angulaires de cette nouvelle sc\u00e8ne.\n\n[R\u00e9frain]\nLe Nouveau Testament, source de sagesse et d'enseignement,\nLumi\u00e8re dans l'obscurit\u00e9, inspiration pour l'amendement.\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9dig\u00e9s d\u00e8s l'origine en grec ancien,\nCes \u00e9crits sacr\u00e9s sont un tr\u00e9sor v\u00e9tuste mais pas en vain.\nAu concile de Laodic\u00e9e, en 363, la liste fut fix\u00e9e,\nMais l'Apocalypse, elle, n'en faisait pas partie.\n\n[R\u00e9frain]\nLe Nouveau Testament, source de sagesse et d'enseignement,\nLumi\u00e8re dans l'obscurit\u00e9, inspiration pour l'amendement.\n\n[Couplet 3]\nLe terme \"testament\", du latin et du grec, il d\u00e9rive,\n\"Alliance\" \u00e9galement, une promesse qu'on ne peut pas proscrire.\nDeux parties composent la Bible, pour les disciples du Christ,\nL'Ancien Testament et le Nouveau, ensemble pour un seul r\u00e9cit.\n\n[R\u00e9frain]\nLe Nouveau Testament, source de sagesse et d'enseignement,\nLumi\u00e8re dans l'obscurit\u00e9, inspiration pour l'amendement."}, {"titre": "\u00c9vangile de Marie", "text_origine": "L'\u00c9vangile de Marie ou \u00c9vangile selon Marie est un texte gnostique, probablement du IIe si\u00e8cle. La principale source manuscrite est le codex de Berlin, qui en donne une version, lacunaire, en sahidique, un dialecte du copte. Deux fragments en grec du IIIe si\u00e8cle ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\nLe colophon mentionne en copte qu'il s'agit d'un \"\u00e9vangile selon Marihamm\" et cette Marie est g\u00e9n\u00e9ralement identifi\u00e9e, sans certitude, comme \u00e9tant Marie de Magdala.\nCe texte est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9vangile apocryphe. Les seuls \u00e9vangiles reconnus par les principales \u00c9glises chr\u00e9tiennes \u00e9tant les quatre \u00e9vangiles dits canoniques, constitu\u00e9s par les trois \u00e9vangiles synoptiques auxquels s'ajoute l'\u00c9vangile selon Jean.", "element_cle": "1. L'\u00c9vangile de Marie est un texte gnostique du IIe si\u00e8cle.\n2. La principale source manuscrite est le codex de Berlin en sahidique.\n3. Des fragments en grec du IIIe si\u00e8cle ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\n4. Le texte mentionne Marie de Magdala comme l'auteur, mais cela reste incertain.\n5. L'\u00c9vangile de Marie est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9vangile apocryphe, non reconnu par les \u00c9glises chr\u00e9tiennes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9vangile de Marie, un texte oubli\u00e9\nDu deuxi\u00e8me si\u00e8cle, c'est un vrai bijou sacr\u00e9\nManuscrit sahidique, le codex de Berlin\nLa principale source, l'histoire prend forme, divin\n\nDes fragments grecs aussi, du troisi\u00e8me si\u00e8cle\nD\u00e9couverts au fil du temps, plein de myst\u00e8res si fun\u00e8bres\nMarie de Magdala, l'auteur qui est mentionn\u00e9\nMais c'est incertain, dans l'ombre elle est rest\u00e9e\n\n[Refrain]\n\u00c9vangile apocryphe, non reconnu par l'\u00c9glise\nMais la v\u00e9rit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le malgr\u00e9 la crise\nUne parole enseigne, des le\u00e7ons pour notre vie\nL'\u00c9vangile de Marie, symbole d'esp\u00e9rance infinie\n\n[Couplet 2]\nDans ces pages oubli\u00e9es, des secrets d\u00e9voil\u00e9s\nUne sagesse ancienne, qu'on peut tous voler\nLes \u00c9glises chr\u00e9tiennes, n'ont pas voulu l'admettre\nMais l'\u00c9vangile de Marie, continue d'\u00eatre notre lettre\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans notre m\u00e9moire\nUne fen\u00eatre ouverte sur un pass\u00e9 plein de gloire\nLaisse ton esprit s'envoler vers des temps oubli\u00e9s\nL'\u00c9vangile de Marie, toujours pr\u00eat \u00e0 te guider\n\n[Refrain]\n\u00c9vangile apocryphe, non reconnu par l'\u00c9glise\nMais la v\u00e9rit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le malgr\u00e9 la crise\nUne parole enseigne, des le\u00e7ons pour notre vie\nL'\u00c9vangile de Marie, symbole d'esp\u00e9rance infinie"}, {"titre": "\u00c9p\u00eetre", "text_origine": "Une \u00e9p\u00eetre est une lettre (au sens de correspondance). Il a pris le sens aujourd'hui d'un court trait\u00e9 philosophique ou religieux expos\u00e9 sous forme \u00e9pistolaire.\nCe sont de courts trait\u00e9s le plus souvent philosophiques. Ce peuvent \u00eatre aussi des \u00ab conversations en l'absence \u00bb de l'interlocuteur sur des aspects sociaux ou moraux de l'existence. Au fil du temps, l\u2019\u00e9p\u00eetre devient, en litt\u00e9rature, un discours en vers du genre acad\u00e9mique ou didactique. Elle prend rapidement le sens d\u2019\u00e9pigramme nettement moins acerbe que la satire.\nLe Nouveau Testament contient plusieurs \u00e9p\u00eetres.\n\n", "element_cle": "1. Une \u00e9p\u00eetre est une lettre, que ce soit une correspondance ou un court trait\u00e9 philosophique ou religieux.\n2. Les \u00e9p\u00eetres sont g\u00e9n\u00e9ralement de courts trait\u00e9s philosophiques ou des conversations sur des aspects sociaux ou moraux.\n3. Au fil du temps, l'\u00e9p\u00eetre a \u00e9volu\u00e9 en un discours en vers acad\u00e9mique ou didactique.\n4. Les \u00e9p\u00eetres du Nouveau Testament sont nombreuses.\n5. L'\u00e9p\u00eetre peut \u00e9galement \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9pigramme moins satirique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ma plume s'\u00e9panche une \u00e9pitre \u00e9ducative\nUn texte rap, une lettre, une parole percutante\nJ'vais t'enseigner des notions, ouvrir les horizons\n\u00c9ducation dans les rimes, \u00e7a c'est ma mission\n\n[Refrain]\n\u00c9p\u00eetre en rap, j'te donne des le\u00e7ons\nDes dates marquantes et des belles r\u00e9flexions\n\u00c9dification, \u00e9volution, inspiration\nDans chaque couplet, l'\u00e9ducation en action\n\n[Couplet 2]\nRemontons dans l'temps, aux origines de l'\u00e9pitre\nDes trait\u00e9s philosophiques, conversations bien \u00e9crites\nDes vers acad\u00e9miques, des enseignements po\u00e9tiques\nDes messages porteurs de sens, clairs et didactiques\n\n[Refrain]\n\u00c9p\u00eetre en rap, j'te donne des le\u00e7ons\nDes dates marquantes et des belles r\u00e9flexions\n\u00c9dification, \u00e9volution, inspiration\nDans chaque couplet, l'\u00e9ducation en action"}, {"titre": "Paul de Tarse", "text_origine": "Paul de Tarse, ou saint Paul pour les catholiques et les orthodoxes, portant aussi le nom juif de Saul, n\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle probablement \u00e0 Tarse en Cilicie et mort vers 67 \u00e0 Rome, est une personnalit\u00e9 du christianisme primitif. Juif et citoyen romain de naissance, il pers\u00e9cute les disciples de J\u00e9sus de Nazareth avant de se revendiquer ap\u00f4tre de ce dernier, bien qu'il n'appartienne pas au cercle des Douze.\nPaul de Tarse devient d\u00e8s lors l'une des figures majeures de la diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs et jud\u00e9o-chr\u00e9tiens ainsi que dans plusieurs communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes primitives en Asie mineure, en Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome. La tradition chr\u00e9tienne le surnomme l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb c'est-\u00e0-dire des non-juifs, ou encore l'\u00ab Ap\u00f4tre des nations \u00bb.\nAu cours de sa mission itin\u00e9rante, qui s'\u00e9tale des ann\u00e9es 40 aux ann\u00e9es 60, il adresse des lettres \u00e0 ces premi\u00e8res communaut\u00e9s. Ces lettres, dites \u00ab \u00e9p\u00eetres pauliniennes \u00bb, \u00e9crites avant les \u00c9vangiles, sont les documents les plus anciens du christianisme. Elles repr\u00e9sentent l'un des fondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, en particulier dans le domaine de la christologie, mais aussi, d'un point de vue historique, une source majeure sur les origines du christianisme.", "element_cle": "1. Paul de Tarse, aussi connu sous le nom de saint Paul, \u00e9tait une personnalit\u00e9 du christianisme primitif.\n2. N\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle \u00e0 Tarse en Cilicie, il \u00e9tait \u00e0 la fois juif et citoyen romain.\n3. Initialement pers\u00e9cuteur des disciples de J\u00e9sus, il se proclame ensuite ap\u00f4tre de J\u00e9sus.\n4. Il devient l'une des principales figures de la diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs et jud\u00e9o-chr\u00e9tiens.\n5. Surnomm\u00e9 l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb, il adresse des lettres aux premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes au cours de sa mission itin\u00e9rante.\n6. Ces lettres, appel\u00e9es \u00ab \u00e9p\u00eetres pauliniennes \u00bb, sont les plus anciens documents du christianisme et sont fondamentales dans la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne.\n7. Les lettres de Paul offrent \u00e9galement des informations pr\u00e9cieuses sur les origines du christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nPaul de Tarse, l'ap\u00f4tre \u00e9clair\u00e9\nDu christianisme primitif, la figure respect\u00e9e\nN\u00e9 dans le Ier si\u00e8cle \u00e0 Tarse en Cilicie\nJuif et citoyen romain, un destin digne d'envie\n\n[Refrain]\nPaul, l'homme de foi, porteur de lumi\u00e8re\nSes lettres, indispensables \u00e0 notre pri\u00e8re\nR\u00e9pandant la parole, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nDans les \u00e9p\u00eetres pauliniennes, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire\n\n[Couplet 2]\nDu pers\u00e9cuteur au missionnaire d\u00e9vou\u00e9\nPaul, l'ap\u00f4tre des Gentils, lib\u00e8re les c\u0153urs \u00e9gar\u00e9s\nLuttant pour que le christianisme s'\u00e9tende\nHors des cercles juifs, un message qui transcende\n\n[Refrain]\nPaul, l'homme de foi, porteur de lumi\u00e8re\nSes lettres, indispensables \u00e0 notre pri\u00e8re\nR\u00e9pandant la parole, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nDans les \u00e9p\u00eetres pauliniennes, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire\n\n[Couplet 1]\nLes lettres de Paul, t\u00e9moins de l'histoire\nLes plus anciens documents de la gloire\nFondamentaux dans la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne\nSur les origines du christianisme, des r\u00e9v\u00e9lations prennent forme\n\n[Refrain]\nPaul, l'homme de foi, porteur de lumi\u00e8re\nSes lettres, indispensables \u00e0 notre pri\u00e8re\nR\u00e9pandant la parole, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nDans les \u00e9p\u00eetres pauliniennes, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire\n\n[Couplet 2]\nDans ses missions itin\u00e9rantes, Paul enseigne\nAux premi\u00e8res communaut\u00e9s, ses mots s'effeuillent\nUn messager de paix, portant les valeurs sacr\u00e9es\nLa parole de Dieu, dans ses lettres, est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\n\n[Refrain]\nPaul, l'homme de foi, porteur de lumi\u00e8re\nSes lettres, indispensables \u00e0 notre pri\u00e8re\nR\u00e9pandant la parole, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nDans les \u00e9p\u00eetres pauliniennes, la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire"}, {"titre": "Nouveau Testament", "text_origine": "Le Nouveau Testament (en grec ancien : \u1f29 \u039a\u03b1\u03b9\u03bd\u1f74 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / h\u00ea kain\u1ec1 diath\u1ebfk\u00ea) est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples, \u00e9crits reconnus comme \u00ab canoniques \u00bb par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes au terme d'un processus de plusieurs si\u00e8cles. Ils sont d\u00e8s l\u2019origine r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien. La liste des textes retenus par l'\u00c9glise pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e ; cependant, elle ne comprenait pas encore le texte de l'Apocalypse.\nLe mot \u00ab testament \u00bb vient du latin testamentum, \u00ab testament, t\u00e9moignage \u00bb, lui-m\u00eame issu du grec \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea, \u00ab testament, contrat, convention \u00bb. Le mot grec a un sens plus large que le mot latin, puisqu'il comporte la notion de contrat. Aussi certains pr\u00e9f\u00e8rent-ils le traduire par \u00ab alliance \u00bb.\nPour le christianisme, la Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament (appel\u00e9 \u00ab Bible h\u00e9bra\u00efque \u00bb ou \u00ab Tanakh \u00bb dans le juda\u00efsme) et le Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le Nouveau Testament est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples.\n2. Ces \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme canoniques par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes apr\u00e8s plusieurs si\u00e8cles de processus.\n3. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien d\u00e8s l'origine.\n4. La liste des textes retenus pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e.\n5. Cependant, le texte de l'Apocalypse n'en faisait pas encore partie \u00e0 cette \u00e9poque.\n6. Le mot \"testament\" vient du latin testamentum, issu du grec diath\u1ebfk\u00ea, qui signifie \"contrat\" ou \"convention\".\n7. Certains pr\u00e9f\u00e8rent traduire le mot grec par \"alliance\" plut\u00f4t que \"testament\".\n8. Dans le christianisme, la Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament (ou \"Bible h\u00e9bra\u00efque\") et le Nouveau Testament.\n9. Le Nouveau Testament est sp\u00e9cifique \u00e0 la foi chr\u00e9tienne et contient des textes qui \u00e9noncent les enseignements et la vie de J\u00e9sus.\n10. La formation du Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 un processus complexe et a n\u00e9cessit\u00e9 des d\u00e9lib\u00e9rations et des discussions au sein de l'\u00c9glise chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du Nouveau Testament\nL'histoire de J\u00e9sus, l'enseignement constant\nLes premiers disciples, un message puissant\n\u00c9crits en grec ancien d\u00e8s le d\u00e9but, toujours d\u00e9terminant\n\nLes autorit\u00e9s mit plusieurs si\u00e8cles \u00e0 le valider\nAvant le canon, ils devaient le trier et l'\u00e9tudier\nEn 363, au concile de Laodic\u00e9e\nLa liste des textes fut enfin fix\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, la parole sacr\u00e9e\nTransmise dans le monde entier\nUn contrat, une alliance, une v\u00e9rit\u00e9\nLa base de la foi chr\u00e9tienne, la cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDans le latin, testamentum, dans le grec, diath\u1ebfk\u00ea\nUn mot qui signifie \"contrat\", \"convention\" au fond\nCertains pr\u00e9f\u00e8rent \"alliance\" pour la traduction\nMais l'id\u00e9e reste la m\u00eame, une connexion\n\nDivis\u00e9 en deux, la Bible est qu'un instrument\nL'Ancien Testament et le Nouveau en quelques instants\nSp\u00e9cifique \u00e0 la foi chr\u00e9tienne, un guide ardent\nLes enseignements de J\u00e9sus pour les croyants\n\nLa formation complexe, des d\u00e9lib\u00e9rations\nDes discussions, des \u00e9changes au sein de l'\u00c9glise nation\nLe Nouveau Testament, fruit de ces conversations\nUn tr\u00e9sor spirituel, une source d'inspirations\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, la parole sacr\u00e9e\nTransmise dans le monde entier\nUn contrat, une alliance, une v\u00e9rit\u00e9\nLa base de la foi chr\u00e9tienne, la cl\u00e9"}, {"titre": "Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment", "text_origine": "La Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, ou \u00c9p\u00eetre de Cl\u00e9ment aux Corinthiens (\u039a\u03bb\u03ae\u03bc\u03b5\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 \u03c0\u03c1\u1f78\u03c2 \u039a\u03bf\u03c1\u03b9\u03bd\u03b8\u03af\u03bf\u03c5\u03c2 / Kl\u1ebfmentos pr\u00f2s Korinth\u00edous), est une lettre r\u00e9dig\u00e9e en grec par Cl\u00e9ment de Rome, \u00e9v\u00eaque de cette ville dans la d\u00e9cennie 90-100. Consid\u00e9r\u00e9 comme pape, il est canonis\u00e9 sous le nom de saint Cl\u00e9ment Ier dans les traditions catholique et orthodoxe. C'est en grande partie \u00e0 cette lettre que Cl\u00e9ment doit sa notori\u00e9t\u00e9. Il s'agit du seul \u00e9crit de cet auteur.\nDatant probablement de 95-97 et destin\u00e9e \u00e0 l'\u00c9glise de Corinthe, la lettre est post\u00e9rieure d'une quarantaine d'ann\u00e9es aux deux \u00e9p\u00eetres adress\u00e9es par Paul de Tarse \u00e0 la m\u00eame communaut\u00e9 corinthienne. Avec la Didach\u00e8, elle constitue l'un des plus anciens t\u00e9moignages sur le christianisme primitif, parall\u00e8lement au Nouveau Testament. La personnalit\u00e9 de son auteur ainsi que le lieu et l'\u00e9poque de sa r\u00e9daction la situent \u00e0 une double confluence : celle du monde grec et du monde romain, d'une part, et celle de la tradition juive et de ce qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme la tradition chr\u00e9tienne, d'autre part. En tant que document, elle est la premi\u00e8re \u0153uvre de la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne \u00e0 d\u00e9velopper le th\u00e8me de la succession apostolique et \u00e0 mentionner les pers\u00e9cutions de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Elle permet aussi \u00e0 l'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique d'affiner la datation de l'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux tout en soulevant plusieurs questions sur les derni\u00e8res ann\u00e9es de Paul.\nTexte \u00e0 la fois connu et m\u00e9connu, longtemps disparu, tardivement retrouv\u00e9, la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment figure d\u00e9sormais dans les recueils des P\u00e8res apostoliques. Elle est r\u00e9pertori\u00e9e sous le titre latin de Prima Clementis, abr\u00e9g\u00e9 en 1 Clem.\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte au XVIIe si\u00e8cle dans le Codex Alexandrinus, o\u00f9 elle fait suite au Nouveau Testament et pr\u00e9c\u00e8de un pseud\u00e9pigraphe intitul\u00e9 Seconde \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment dont l'auteur v\u00e9ritable n'est pas identifi\u00e9 avec certitude.", "element_cle": "1. La Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment est une lettre r\u00e9dig\u00e9e par Cl\u00e9ment de Rome dans les ann\u00e9es 90-100.\n2. Cl\u00e9ment de Rome est consid\u00e9r\u00e9 comme pape et canonis\u00e9 sous le nom de saint Cl\u00e9ment Ier.\n3. Cette \u00e9p\u00eetre est le seul \u00e9crit connu de Cl\u00e9ment de Rome et lui conf\u00e8re sa notori\u00e9t\u00e9.\n4. Elle date probablement de 95-97 et est destin\u00e9e \u00e0 l'\u00c9glise de Corinthe.\n5. La lettre est post\u00e9rieure de quarante ans aux \u00e9p\u00eetres de Paul de Tarse adress\u00e9es \u00e0 la m\u00eame communaut\u00e9.\n6. Elle fait partie des plus anciens t\u00e9moignages sur le christianisme primitif, aux c\u00f4t\u00e9s de la Didach\u00e8 et du Nouveau Testament.\n7. Cl\u00e9ment de Rome se situe \u00e0 la confluence des mondes grec et romain, ainsi que de la tradition juive et chr\u00e9tienne.\n8. L'\u00e9p\u00eetre aborde le th\u00e8me de la succession apostolique et \u00e9voque les pers\u00e9cutions de l'\u00e9poque imp\u00e9riale.\n9. Sa d\u00e9couverte dans le Codex Alexandrinus a permis d'inclure la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment dans les recueils des P\u00e8res apostoliques.\n10. Elle est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un pseud\u00e9pigraphe intitul\u00e9 Seconde \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, dont l'auteur v\u00e9ritable n'est pas certain.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de Cl\u00e9ment de Rome\nUn pape, un saint, il \u00e9tait au top du podium\nIl a \u00e9crit une lettre, la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre\nDans les ann\u00e9es 90-100, il a fait conna\u00eetre\n\n[Couplet 2]\nDans cette lettre, il s'adresse \u00e0 Corinthe\nPour parler du christianisme, mettre les choses en perspective\nIl souligne l'importance de la succession apostolique\nFace aux pers\u00e9cutions, il reste critique\n\n[Refrain]\nLa Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, un t\u00e9moin pr\u00e9cieux\nDu christianisme primitif, c'est ce qu'on retient mieux\nAvec la Didach\u00e8 et le Nouveau Testament\nCl\u00e9ment de Rome, un messager \u00e9loquent\n\n[Couplet 3]\nEntre le monde grec et romain, il se situe\nUn pont entre la tradition juive et chr\u00e9tienne, il inclut\nIl montre les liens entre les \u00e9crits de Paul\nEt sa lettre, post\u00e9rieure, mais tout aussi grandiose\n\n[Couplet 4]\nLa Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, d\u00e9couverte tardivement\nDans le Codex Alexandrinus, elle est pr\u00e9sentement\nDans les recueils des P\u00e8res apostoliques, elle brille\nPr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la Seconde \u00e9p\u00eetre, pseud\u00e9pigraphe qui intrigue\n\n[Refrain]\nLa Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, un t\u00e9moin pr\u00e9cieux\nDu christianisme primitif, c'est ce qu'on retient mieux\nAvec la Didach\u00e8 et le Nouveau Testament\nCl\u00e9ment de Rome, un messager \u00e9loquent"}, {"titre": "Rome antique", "text_origine": "La Rome antique est \u00e0 la fois la ville de Rome et l'\u00c9tat qu'elle fonde dans l'Antiquit\u00e9. L'id\u00e9e de Rome antique est ins\u00e9parable de celle de la culture latine. Ce regroupement de villages au VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. parvint \u00e0 dominer l'ensemble du monde m\u00e9diterran\u00e9en et de l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle par la conqu\u00eate militaire et par l'assimilation des \u00e9lites locales. Sa domination a laiss\u00e9 d'importantes traces arch\u00e9ologiques et de nombreux t\u00e9moignages litt\u00e9raires. Elle fa\u00e7onne encore aujourd'hui l'image de la civilisation occidentale. Durant ces si\u00e8cles, la civilisation romaine passe d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique puis \u00e0 un empire autocratique.\nLe tableau d'une ville progressant de mani\u00e8re continue ne correspond pas int\u00e9gralement \u00e0 la complexit\u00e9 des faits. Son histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 celle d'une croissance continue : aux progr\u00e8s (de rythmes tr\u00e8s vari\u00e9s) ont succ\u00e9d\u00e9 des stagnations et parfois m\u00eame des replis. Mais les Romains sont parvenus \u00e0 r\u00e9soudre les difficult\u00e9s internes n\u00e9es de la conqu\u00eate sous la R\u00e9publique en transformant leurs institutions r\u00e9publicaines. La fondation de l'Empire par Auguste marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode o\u00f9 la conqu\u00eate romaine atteint les limites du monde connu \u00e0 l'\u00e9poque. La civilisation romaine, en partie influenc\u00e9e par les Grecs, influence durablement les r\u00e9gions conquises. \u00c0 partir du IIIe si\u00e8cle, le monde romain subit les grandes invasions des Barbares venus de l'Europe du Nord et de l'Asie. Pour leur r\u00e9sister, l'Empire a eu besoin de cr\u00e9er une nouvelle structure bureaucratique et militaire. C'est dans ce cadre que s'op\u00e8re le brillant renouveau du IVe si\u00e8cle ainsi que l'\u00e9tablissement du christianisme comme religion d'\u00c9tat. Apr\u00e8s la s\u00e9paration entre l'Orient et l'Occident en 395, de nouvelles invasions mettent fin \u00e0 l'Empire d'Occident en 476.\nEn proie \u00e0 l'instabilit\u00e9 interne et aux attaques de peuples issus de Germanie pour la plupart, la partie occidentale de l'Empire (comprenant l'Hispanie, la Gaule, la Bretagne, l'Afrique du Nord et l'Italie) se scinde en royaumes ind\u00e9pendants \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle. La partie orientale de l'Empire, gouvern\u00e9e \u00e0 partir de Constantinople (incluant la Gr\u00e8ce, l'Anatolie, la Syrie et l'\u00c9gypte) survit \u00e0 cette crise. Malgr\u00e9 la perte de la Syrie et de l'\u00c9gypte, au profit de l'empire arabo-islamique naissant, l'empire d'Orient poursuit son d\u00e9veloppement, jusqu'\u00e0 ce qu'il soit finalement d\u00e9truit par l'Empire ottoman. Cet empire m\u00e9di\u00e9val et chr\u00e9tien, appel\u00e9 \u00ab Empire romain \u00bb par ses habitants, mais que les historiens modernes d\u00e9nomment g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Empire byzantin \u00bb, est la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e9volutive, sans interruption dans le pouvoir imp\u00e9rial et l'administration de l'Empire romain.\nLa civilisation romaine est souvent comptabilis\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9 classique avec la Gr\u00e8ce antique, une civilisation qui a inspir\u00e9 une grande partie de la culture de la Rome antique. Outre son mod\u00e8le d'exercice du pouvoir, dont on ne compte plus les princes qui ont voulu l'imiter ou s'en sont inspir\u00e9s, la Rome antique a contribu\u00e9 grandement \u00e0 l'\u00e9laboration du droit, des institutions et des lois, de la guerre, de l'art et la litt\u00e9rature, de l'architecture et la technologie ainsi que des langues dans le monde occidental.", "element_cle": "1. La Rome antique est \u00e0 la fois la ville de Rome et l'\u00c9tat qu'elle fonde dans l'Antiquit\u00e9. \n2. Elle a domin\u00e9 l'ensemble du monde m\u00e9diterran\u00e9en et de l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle par la conqu\u00eate militaire et l'assimilation des \u00e9lites locales. \n3. Son histoire est marqu\u00e9e par des p\u00e9riodes de croissance, de stagnation et de repli. \n4. La civilisation romaine a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par les Grecs et a \u00e0 son tour influenc\u00e9 les r\u00e9gions conquises. \n5. La r\u00e9sistance aux invasions barbares a conduit \u00e0 la cr\u00e9ation d'une nouvelle structure bureaucratique et militaire. \n6. Le renouveau du IVe si\u00e8cle et l'\u00e9tablissement du christianisme ont marqu\u00e9 la fin de l'Empire romain. \n7. L'Empire d'Occident s'est effondr\u00e9 en 476, suite aux attaques des peuples germaniques. \n8. La civilisation romaine a laiss\u00e9 d'importantes traces arch\u00e9ologiques et t\u00e9moignages litt\u00e9raires. \n9. Elle a fa\u00e7onn\u00e9 l'image de la civilisation occidentale jusqu'\u00e0 nos jours. \n10. La Rome antique est un sujet d'\u00e9tude fascinant pour comprendre l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s antiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Rome antique, l\u00e9gende intemporelle\nVille grandiose, empreinte m\u00e9morable\nElle a domin\u00e9, tel un g\u00e9ant\nLe monde m\u00e9diterran\u00e9en, conqu\u00eate triomphante\n\n[Couplet 2]\nDe l'Ier au Ve si\u00e8cle, elle \u00e9tend son pouvoir\nPar la force militaire, elle s'impose sans d\u00e9tour\nAssimilant les \u00e9lites locales, fusion \u00e9clair\u00e9e\nUne civilisation influenc\u00e9e, par les Grecs et leur savoir\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, un empire glorieux\nSon histoire marqu\u00e9e, par des p\u00e9riodes de feu\nElle a fa\u00e7onn\u00e9, la civilisation actuelle\nUn chapitre essentiel, sur le livre \u00e9ducatif qu'on d\u00e9voile\n\n[Couplet 3]\nDes p\u00e9riodes de croissance, de stagnation et de repli\nLa Rome antique, une histoire mouvement\u00e9e sans oubli\nBarbares aux portes, r\u00e9sistance acharn\u00e9e\nNouvelle structure, bureaucratique militaire\n\n[Couplet 4]\nAu IVe si\u00e8cle, renouveau enflamm\u00e9\nChristianisme \u00e9tabli, fin d'une \u00e8re enclench\u00e9e\nEmpire d'Occident s'effondre en un souffle\nPeuples germaniques attaquent, sang et souffrance en rafale\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, un empire glorieux\nSon histoire marqu\u00e9e, par des p\u00e9riodes de feu\nElle a fa\u00e7onn\u00e9, la civilisation actuelle\nUn chapitre essentiel, sur le livre \u00e9ducatif qu'on d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, un empire glorieux\nSon histoire marqu\u00e9e, par des p\u00e9riodes de feu\nElle a fa\u00e7onn\u00e9, la civilisation actuelle\nUn chapitre essentiel, sur le livre \u00e9ducatif qu'on d\u00e9voile\n\n[Couplet 5]\nArch\u00e9ologiques traces, litt\u00e9raires t\u00e9moignages\nLa Rome antique, un h\u00e9ritage sans \u00e9quivalence\nSon influence encore pr\u00e9sente, jusqu'\u00e0 nos jours\nLa civilisation occidentale, en est impr\u00e9gn\u00e9e pour toujours\n\n[Couplet 6]\nFascinant sujet d'\u00e9tude, Rome antique r\u00e9v\u00e8le\nL'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s antiques, elle d\u00e9voile\nUn pass\u00e9 glorieux, le\u00e7on pour le pr\u00e9sent\nLa Rome antique, un tr\u00e9sor \u00e9ducatif resplendissant\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, un empire glorieux\nSon histoire marqu\u00e9e, par des p\u00e9riodes de feu\nElle a fa\u00e7onn\u00e9, la civilisation actuelle\nUn chapitre essentiel, sur le livre \u00e9ducatif qu'on d\u00e9voile"}, {"titre": "T\u00e9moins de J\u00e9hovah", "text_origine": "Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah forment un mouvement pr\u00e9mill\u00e9nariste et restaurationniste se r\u00e9clamant du christianisme. Ils sont issus d'un groupe n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1870, connu sous le nom d'\u00c9tudiants de la Bible.\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont connus principalement pour leur pr\u00e9dication de porte-\u00e0-porte et l'importance qu'ils donnent \u00e0 la Bible, qu'ils consid\u00e8rent comme la parole de Dieu. De tendance pr\u00e9-mill\u00e9nariste, ils annoncent depuis les ann\u00e9es 1870 l'intervention imminente de Dieu dans les affaires humaines lors de la bataille d'Armageddon, et ont pour objectif l'\u00e9tablissement du Royaume de Dieu sur Terre, seule solution aux maux de l'Humanit\u00e9 selon eux. Selon leur doctrine, J\u00e9hovah est le nom personnel de Dieu, et faire conna\u00eetre ce nom est primordial pour eux. Ils sont aussi restaurationnistes, c'est-\u00e0-dire qu'ils croient que Dieu a restaur\u00e9 le v\u00e9ritable christianisme par leur interm\u00e9diaire. De ce fait, ils sont tr\u00e8s critiques envers les autres religions, qui pour eux font partie de \u00ab Babylone la Grande \u00bb. Ils se veulent aussi politiquement neutres et refusent d'accomplir un service militaire.\nEn 2020, le mouvement revendique pr\u00e8s de 8,42 millions de membres actifs dans le monde entier. Par ailleurs, plus de 17,84 millions de personnes, pratiquants et sympathisants confondus, ont assist\u00e9 \u00e0 leur c\u00e9l\u00e9bration annuelle, le \u00ab M\u00e9morial de la mort du Christ \u00bb. La direction du mouvement est exerc\u00e9e par le Coll\u00e8ge central, garant de l'ordre th\u00e9ocratique et de l'enseignement. Il fait \u00e9diter \u00e0 cet effet par la soci\u00e9t\u00e9 Watchtower de nombreuses publications, telles que les revues La Tour de garde et R\u00e9veillez-vous !\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d'\u00eatre une secte, dans le sens d'organisation \u00e0 d\u00e9rives sectaires, par les associations anti-sectes et les m\u00e9dias. Ils sont aussi qualifi\u00e9s comme tels par les sociologues, mais selon des crit\u00e8res moins pol\u00e9miques. Ils sont l'objet de controverses autour de leur refus des transfusions sanguines, m\u00eame lorsqu'un pronostic vital est engag\u00e9, de leur isolement social, de leur politique d'exclusion et de leur gestion des affaires de p\u00e9dophilie en interne.\n\n", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte:\n\n1. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont un mouvement pr\u00e9mill\u00e9nariste et restaurationniste se r\u00e9clamant du christianisme.\n2. Ils sont issus d'un groupe n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1870, connu sous le nom d'\u00c9tudiants de la Bible.\n3. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont connus pour leur pr\u00e9dication de porte-\u00e0-porte et leur importance accord\u00e9e \u00e0 la Bible.\n4. Ils annoncent depuis les ann\u00e9es 1870 l'intervention imminente de Dieu lors de la bataille d'Armageddon.\n5. Leur objectif est l'\u00e9tablissement du Royaume de Dieu sur Terre.\n6. Ils consid\u00e8rent J\u00e9hovah comme le nom personnel de Dieu et le faire conna\u00eetre est primordial pour eux.\n7. Ils se consid\u00e8rent comme les restaurateurs du v\u00e9ritable christianisme et sont tr\u00e8s critiques envers les autres religions.\n8. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont politiquement neutres et refusent d'accomplir un service militaire.\n9. En 2020, ils revendiquent pr\u00e8s de 8,42 millions de membres actifs dans le monde entier.\n10. Ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d'\u00eatre une secte, mais cela est controvers\u00e9 et critiqu\u00e9 par certains sociologues.", "rap": "[Couplet 1]\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah, des croyants engag\u00e9s\nUn mouvement chr\u00e9tien, pr\u00f4nant la v\u00e9rit\u00e9\nDepuis les \u00c9tudiants de la Bible dans les 70's\nIls pr\u00eachent leur message, \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nT\u00e9moins de J\u00e9hovah, pr\u00e9dicateurs sans repos\nLa Bible comme boussole, pour eux c'est le socle\n\n[Couplet 2]\nArmageddon, leur parole r\u00e9sonne\nDepuis 1870, l'intervention divine approche\nLe Royaume de Dieu, leur but ultime\nJ\u00e9hovah, nom de Dieu, ils le proclament avec enthousiasme\n\n[Refrain]\nT\u00e9moins de J\u00e9hovah, gardiens de la foi\nCritiques envers les religions, c'est leur \u00e9moi\n\n[Couplet 1]\nPolitiquement neutres, ils restent \u00e0 l'\u00e9cart\nService militaire, c'est pas leur combat\nEn 2020, plus de 8 millions de fid\u00e8les\nSpreadin' the truth, comme des sentinelles\n\n[Refrain]\nT\u00e9moins de J\u00e9hovah, parfois d\u00e9cri\u00e9s\nMais secte ou pas, tout le monde est invit\u00e9"}, {"titre": "Ordre corinthien", "text_origine": "L'ordre corinthien est le dernier des trois ordres architecturaux grecs, dont le caract\u00e8re est surtout d\u00e9termin\u00e9 par une grande richesse d\u2019\u00e9l\u00e9ments et un chapiteau d\u00e9cor\u00e9 de deux rang\u00e9es de feuilles d\u2019acanthe.\nSi la forme \u00e9vas\u00e9e et la d\u00e9coration v\u00e9g\u00e9tale qui caract\u00e9risent le chapiteau corinthien firent leur apparition en \u00c9gypte, en Assyrie et dans d'autres contr\u00e9es d'Orient, avant d'\u00eatre adopt\u00e9es par les Grecs, ceux-ci ont le m\u00e9rite d'avoir \u00e9pur\u00e9 et enrichi les types pr\u00e9existants, ainsi que de les avoir appliqu\u00e9s \u00e0 un nouvel ordre d'architecture. Les chapiteaux de l'\u00eele de Th\u00e9ra peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant la forme la plus ancienne.", "element_cle": "- L'ordre corinthien est le dernier des trois ordres architecturaux grecs.\n- Le caract\u00e8re de l'ordre corinthien est d\u00e9termin\u00e9 par une grande richesse d'\u00e9l\u00e9ments.\n- Le chapiteau corinthien est d\u00e9cor\u00e9 de deux rang\u00e9es de feuilles d'acanthe.\n- Les Grecs ont \u00e9pur\u00e9 et enrichi les types pr\u00e9existants de chapiteaux.\n- Les chapiteaux de l'\u00eele de Th\u00e9ra sont consid\u00e9r\u00e9s comme la forme la plus ancienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ordre corinthien, dernier des trois\nArchitecturaux, c'est un truc de ouf, crois-moi\nUn style avec une richesse \u00e0 foison\nDes \u00e9l\u00e9ments qui donnent le frisson\n\nLe chapiteau corinthien se d\u00e9marque\nAvec ses feuilles d'acanthe qui marquent\nDeux rang\u00e9es, une d\u00e9coration raffin\u00e9e\nLes Grecs ont tout fait pour \u00e9pater\n\nRefrain:\nDe l'ordre corinthien, le savoir ancestral\nChaque d\u00e9tail compte, c'est essentiel\nDans l'architecture, une vraie prouesse\nL'ordre corinthien, une beaut\u00e9 qui redresse\n\n[Couplet 2]\nA Th\u00e9ra, les chapiteaux se sont impos\u00e9s\nComme les plus anciens, respect\u00e9s\nUne forme \u00e9pur\u00e9e, une puret\u00e9\nDes Grecs, un v\u00e9ritable t\u00e9moignage\n\nDe l'histoire, de la culture, une le\u00e7on\nL'ordre corinthien, source d'inspiration\nUne audace, une recherche sans fin\nDans le monde de l'art, le champion\n\nRefrain:\nDe l'ordre corinthien, le savoir ancestral\nChaque d\u00e9tail compte, c'est essentiel\nDans l'architecture, une vraie prouesse\nL'ordre corinthien, une beaut\u00e9 qui redresse"}, {"titre": "Enl\u00e8vement de l'\u00c9glise", "text_origine": "L'enl\u00e8vement de l\u2019\u00c9glise (ou ravissement) est une doctrine eschatologique propre \u00e0 la th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique, surtout am\u00e9ricaine, qui d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement de la fin des temps o\u00f9 tous les chr\u00e9tiens vivants seront enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es en m\u00eame temps que les croyants ressuscit\u00e9s \u00e0 la rencontre du Seigneur dans les airs. Apr\u00e8s le ravissement, la Grande Tribulation commence pour une p\u00e9riode de sept ans, qui culminera dans la Seconde venue du Christ et sera suivie par un royaume Messianique de mille ans.\nCette perspective, connue sous le nom de \u00ab dispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste \u00bb, est absente du christianisme majoritaire (catholique, orthodoxe ou protestant \u00ab historique \u00bb). Il s'agit d'un point de vue relativement r\u00e9cent, largement r\u00e9pandu au sein de l'\u00e9vang\u00e9lisme.", "element_cle": "1. L'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise est une doctrine eschatologique de la th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique.\n2. Selon cette doctrine, tous les chr\u00e9tiens vivants seront enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es en m\u00eame temps que les croyants ressuscit\u00e9s.\n3. Cet \u00e9v\u00e9nement marque la fin des temps et la rencontre du Seigneur dans les airs.\n4. Apr\u00e8s l'enl\u00e8vement, la Grande Tribulation commence pour une p\u00e9riode de sept ans.\n5. La doctrine du dispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste est largement r\u00e9pandue dans l'\u00e9vang\u00e9lisme mais absente du christianisme majoritaire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, c'est la fin des temps\nUne doctrine \u00e9vang\u00e9lique, on y croit fermement\nTous les chr\u00e9tiens vivants, tous les ressuscit\u00e9s\nSur des nu\u00e9es, ensemble, vers le ciel seront envol\u00e9s\n\n[Refrain]\nDans les airs, on va rencontrer le Seigneur\nCe grand \u00e9v\u00e9nement, c'est la preuve de Son amour\n\n[Couplet 2]\nLa Grande Tribulation, sept ans de chaos\nApr\u00e8s l'enl\u00e8vement, la plan\u00e8te dans tous ses \u00e9tats\nMais cette doctrine, c'est pas partout accept\u00e9\nDans l'\u00e9vang\u00e9lisme, oui, mais pas dans le christianisme majoritaire\n\n[Refrain]\nDans les airs, on va rencontrer le Seigneur\nCe grand \u00e9v\u00e9nement, c'est la preuve de Son amour"}, {"titre": "Origine ethnique et apparence de J\u00e9sus", "text_origine": "L'origine ethnique et l'apparence de J\u00e9sus sont d\u00e9battues pour divers motifs depuis le d\u00e9but du christianisme, bien que le Nouveau Testament ne donne aucune description de l'aspect physique de J\u00e9sus avant sa mort et que son r\u00e9cit ne mentionne g\u00e9n\u00e9ralement pas de traits ethniques. Pourtant J\u00e9sus est n\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em en Jud\u00e9e (actuelle Cisjordanie). Les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus en homme blanc avec des traits europ\u00e9ens et des cheveux lisses ne semblent donc pas concordantes et seraient donc plut\u00f4t une int\u00e9gration culturelle. J\u00e9sus serait alors oriental puisqu'il semble \u00e9galement qu'il parlait aram\u00e9en, commune \u00e0 l'\u00e9poque palestinienne, une langue que de nos jours on parle notamment en Syrie.\nMalgr\u00e9 l'absence de mentions pr\u00e9cises de la Bible et de l'histoire \u00e0 cet effet, diverses th\u00e9ories sur l\u2019ethnie de J\u00e9sus ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es et d\u00e9battues depuis le IIe si\u00e8cle,. Au Moyen \u00c2ge, plusieurs documents, g\u00e9n\u00e9ralement d'origine inconnue ou douteuse, circulaient et donnaient des d\u00e9tails sur l'apparence de J\u00e9sus. Ils sont maintenant consid\u00e9r\u00e9s pour la plupart comme des faux,,. Alors que bien des gens se sont fait une image mentale fixe de J\u00e9sus \u00e0 partir de ses repr\u00e9sentations artistiques, ces derni\u00e8res se conforment souvent \u00e0 des st\u00e9r\u00e9otypes qui reposent non pas sur des recherches s\u00e9rieuses sur le personnage historique, mais plut\u00f4t sur des interpr\u00e9tations indirectes de sources fausses.\nAu XIXe si\u00e8cle, on avan\u00e7a des th\u00e9ories selon lesquelles J\u00e9sus \u00e9tait europ\u00e9en, et notamment \u00ab aryen \u00bb, alors que selon d'autres, il descendait d'Africains noirs. Cependant, comme dans d'autres attributions d'une ethnie aux personnages bibliques, ces assertions ont \u00e9t\u00e9 pour la plupart subjectives, fond\u00e9es sur des st\u00e9r\u00e9otypes culturels et l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que sur une analyse scientifique. Un large \u00e9ventail de repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus sont apparues en deux mill\u00e9naires, souvent influenc\u00e9es par le cadre culturel, des circonstances politiques et le contexte th\u00e9ologique,. \u00c0 l'exception de sa juda\u00eft\u00e9, il n'y a pas d'accord g\u00e9n\u00e9ral des auteurs sur l'ethnicit\u00e9 de J\u00e9sus.", "element_cle": "1. Le d\u00e9bat autour de l'origine ethnique et de l'apparence de J\u00e9sus existe depuis le d\u00e9but du christianisme.\n2. Le Nouveau Testament ne donne aucune description physique de J\u00e9sus.\n3. J\u00e9sus est n\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em en Jud\u00e9e.\n4. Les repr\u00e9sentations de J\u00e9sus en homme blanc avec des traits europ\u00e9ens ne sont pas coh\u00e9rentes avec son origine orientale.\n5. J\u00e9sus parlait probablement l'aram\u00e9en, une langue commune en Palestine \u00e0 l'\u00e9poque.\n6. Des th\u00e9ories sur l'ethnie de J\u00e9sus ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es depuis le IIe si\u00e8cle, mais aucune n'est confirm\u00e9e.\n7. Au Moyen \u00c2ge, des documents douteux circulaient et pr\u00e9tendaient donner des d\u00e9tails sur l'apparence de J\u00e9sus.\n8. Les repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus sont souvent bas\u00e9es sur des st\u00e9r\u00e9otypes plut\u00f4t que sur des recherches s\u00e9rieuses.\n9. Au XIXe si\u00e8cle, des th\u00e9ories contradictoires affirmaient que J\u00e9sus \u00e9tait europ\u00e9en ou descendant d'Africains noirs.\n10. Les repr\u00e9sentations artistiques de J\u00e9sus ont \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles en fonction du contexte culturel, politique et th\u00e9ologique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9bat sur l'ethnie de J\u00e9sus, \u00e7a remonte loin,\nDepuis le d\u00e9but du christianisme, \u00e7a fait du bruit dans les coins,\nPas de description physique dans le Nouveau Testament,\nOn reste dans le flou, on cherche la v\u00e9rit\u00e9 ardemment.\n\nJ\u00e9sus est n\u00e9 \u00e0 Bethl\u00e9em en Jud\u00e9e, c'est pas un secret,\nMais les repr\u00e9sentations europ\u00e9ennes, c'est pas coh\u00e9rent,\nOn nous le montre en homme blanc, traits europ\u00e9ens,\nMais son origine orientale, c'est \u00e7a qu'il faut retenir, les gens.\n\n[Refrain]\nOrigine ethnique et apparence de J\u00e9sus, un d\u00e9bat qui dure, \u00e7a dira toujours,\nDe l'aram\u00e9en, sa langue, on est s\u00fbrs,\nDes th\u00e9ories avanc\u00e9es, depuis bien des ann\u00e9es,\nMais aucune confirmation, toujours dans l'obscurit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAu Moyen \u00c2ge, des documents circulaient, pas clairs,\nDonnant des d\u00e9tails sur l'apparence de J\u00e9sus, pas sinc\u00e8res,\nLes repr\u00e9sentations artistiques, souvent st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es,\nPas de recherche s\u00e9rieuse, o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9 ?\n\nAu XIXe si\u00e8cle, th\u00e9ories contradictoires, c'\u00e9tait le chaos,\nCertains disaient que J\u00e9sus \u00e9tait europ\u00e9en, d'autres disaient afro,\nMais au final, l'apparence de J\u00e9sus, c'est pas si important,\nCe sont ses enseignements, sa bont\u00e9 qui nous touchent instant.\n\n[Refrain]\nOrigine ethnique et apparence de J\u00e9sus, un d\u00e9bat qui dure, \u00e7a dira toujours,\nDe l'aram\u00e9en, sa langue, on est s\u00fbrs,\nDes th\u00e9ories avanc\u00e9es, depuis bien des ann\u00e9es,\nMais aucune confirmation, toujours dans l'obscurit\u00e9.\n\n[Refrain]\nOrigine ethnique et apparence de J\u00e9sus, un d\u00e9bat qui dure, \u00e7a dira toujours,\nDe l'aram\u00e9en, sa langue, on est s\u00fbrs,\nDes th\u00e9ories avanc\u00e9es, depuis bien des ann\u00e9es,\nMais aucune confirmation, toujours dans l'obscurit\u00e9."}, {"titre": "Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment", "text_origine": "La Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, ou \u00c9p\u00eetre de Cl\u00e9ment aux Corinthiens (\u039a\u03bb\u03ae\u03bc\u03b5\u03bd\u03c4\u03bf\u03c2 \u03c0\u03c1\u1f78\u03c2 \u039a\u03bf\u03c1\u03b9\u03bd\u03b8\u03af\u03bf\u03c5\u03c2 / Kl\u1ebfmentos pr\u00f2s Korinth\u00edous), est une lettre r\u00e9dig\u00e9e en grec par Cl\u00e9ment de Rome, \u00e9v\u00eaque de cette ville dans la d\u00e9cennie 90-100. Consid\u00e9r\u00e9 comme pape, il est canonis\u00e9 sous le nom de saint Cl\u00e9ment Ier dans les traditions catholique et orthodoxe. C'est en grande partie \u00e0 cette lettre que Cl\u00e9ment doit sa notori\u00e9t\u00e9. Il s'agit du seul \u00e9crit de cet auteur.\nDatant probablement de 95-97 et destin\u00e9e \u00e0 l'\u00c9glise de Corinthe, la lettre est post\u00e9rieure d'une quarantaine d'ann\u00e9es aux deux \u00e9p\u00eetres adress\u00e9es par Paul de Tarse \u00e0 la m\u00eame communaut\u00e9 corinthienne. Avec la Didach\u00e8, elle constitue l'un des plus anciens t\u00e9moignages sur le christianisme primitif, parall\u00e8lement au Nouveau Testament. La personnalit\u00e9 de son auteur ainsi que le lieu et l'\u00e9poque de sa r\u00e9daction la situent \u00e0 une double confluence : celle du monde grec et du monde romain, d'une part, et celle de la tradition juive et de ce qui appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme la tradition chr\u00e9tienne, d'autre part. En tant que document, elle est la premi\u00e8re \u0153uvre de la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne \u00e0 d\u00e9velopper le th\u00e8me de la succession apostolique et \u00e0 mentionner les pers\u00e9cutions de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Elle permet aussi \u00e0 l'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique d'affiner la datation de l'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux tout en soulevant plusieurs questions sur les derni\u00e8res ann\u00e9es de Paul.\nTexte \u00e0 la fois connu et m\u00e9connu, longtemps disparu, tardivement retrouv\u00e9, la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment figure d\u00e9sormais dans les recueils des P\u00e8res apostoliques. Elle est r\u00e9pertori\u00e9e sous le titre latin de Prima Clementis, abr\u00e9g\u00e9 en 1 Clem.\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte au XVIIe si\u00e8cle dans le Codex Alexandrinus, o\u00f9 elle fait suite au Nouveau Testament et pr\u00e9c\u00e8de un pseud\u00e9pigraphe intitul\u00e9 Seconde \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment dont l'auteur v\u00e9ritable n'est pas identifi\u00e9 avec certitude.", "element_cle": "1. La Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment est une lettre \u00e9crite en grec par Cl\u00e9ment de Rome.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e dans la d\u00e9cennie 90-100 et est consid\u00e9r\u00e9e comme une \u0153uvre du pape Cl\u00e9ment Ier.\n3. Cette lettre est adress\u00e9e \u00e0 l'\u00c9glise de Corinthe et fait suite aux \u00e9p\u00eetres de Paul de Tarse \u00e0 la m\u00eame communaut\u00e9.\n4. Elle est l'un des plus anciens t\u00e9moignages sur le christianisme primitif, datant probablement de 95-97.\n5. La lettre aborde le th\u00e8me de la succession apostolique et mentionne les pers\u00e9cutions de l'\u00e9poque imp\u00e9riale.\n6. Son contenu permet d'affiner la datation de l'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux et soul\u00e8ve des questions sur les derni\u00e8res ann\u00e9es de Paul.\n7. La Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte au XVIIe si\u00e8cle dans le Codex Alexandrinus.\n8. Elle est d\u00e9sormais incluse dans les recueils des P\u00e8res apostoliques et est r\u00e9pertori\u00e9e sous le titre latin de Prima Clementis.\n9. Cette lettre pr\u00e9c\u00e8de une Seconde \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, dont l'auteur v\u00e9ritable n'est pas certain.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'viens t'parler d'un livre ancien\nLa Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Cl\u00e9ment, ouais, tu connais bien\n\u00c9crit par Clement de Rome, un pape respect\u00e9\nDans les ann\u00e9es 90-100, il l'a r\u00e9dig\u00e9\n\n[Refrain]\nLa lettre est pour l'\u00c9glise de Corinthe\nUn message fort pour qu'ils maintiennent\nLa foi, l'unit\u00e9, la succession apostolique\nMalgr\u00e9 les pers\u00e9cutions de l'\u00e9poque imp\u00e9riale\n\n[Couplet 2]\nC'est un t\u00e9moignage d'antan, sur le christianisme primitif\nDatant d'environ 95-97, c'est vraiment significatif\nElle fait suite aux lettres de Paul \u00e0 la m\u00eame communaut\u00e9\nEt soul\u00e8ve des questions sur les derni\u00e8res ann\u00e9es de Paul, ouais\n\n[Refrain]\nCette \u00e9p\u00eetre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte dans le Codex Alexandrinus\nAu XVIIe si\u00e8cle, elle est devenue famous\nElle est incluse dans les recueils des P\u00e8res apostoliques\nSous le nom de Prima Clementis, c'est authentique\n\n[Outro]\nN'oublions pas la Seconde \u00e9p\u00eetre de Clement\nSon auteur n'est pas certain, c'est \u00e9vident\nMais ensemble, ces lettres nous enseignent des le\u00e7ons\nSur l'histoire du christianisme, yeah, \u00e0 l'unisson"}, {"titre": "Ordre corinthien", "text_origine": "L'ordre corinthien est le dernier des trois ordres architecturaux grecs, dont le caract\u00e8re est surtout d\u00e9termin\u00e9 par une grande richesse d\u2019\u00e9l\u00e9ments et un chapiteau d\u00e9cor\u00e9 de deux rang\u00e9es de feuilles d\u2019acanthe.\nSi la forme \u00e9vas\u00e9e et la d\u00e9coration v\u00e9g\u00e9tale qui caract\u00e9risent le chapiteau corinthien firent leur apparition en \u00c9gypte, en Assyrie et dans d'autres contr\u00e9es d'Orient, avant d'\u00eatre adopt\u00e9es par les Grecs, ceux-ci ont le m\u00e9rite d'avoir \u00e9pur\u00e9 et enrichi les types pr\u00e9existants, ainsi que de les avoir appliqu\u00e9s \u00e0 un nouvel ordre d'architecture. Les chapiteaux de l'\u00eele de Th\u00e9ra peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant la forme la plus ancienne.", "element_cle": "- L'ordre corinthien est le dernier des trois ordres architecturaux grecs.\n- Le caract\u00e8re de l'ordre corinthien est d\u00e9termin\u00e9 par une grande richesse d'\u00e9l\u00e9ments.\n- Le chapiteau corinthien est d\u00e9cor\u00e9 de deux rang\u00e9es de feuilles d'acanthe.\n- La forme \u00e9vas\u00e9e et la d\u00e9coration v\u00e9g\u00e9tale du chapiteau corinthien ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par les Grecs.\n- Les chapiteaux de l'\u00eele de Th\u00e9ra sont consid\u00e9r\u00e9s comme la forme la plus ancienne de l'ordre corinthien.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'architecture grecque, j'ai mon rang \u00e9tabli\nL'ordre corinthien, le dernier, le plus raffin\u00e9\nDes \u00e9l\u00e9ments, j'en ai en abondance\nRichesse et beaut\u00e9, ma marque de reconnaissance\n\nChapiteau corinthien, ma fiert\u00e9 sculpt\u00e9e\nDeux rang\u00e9es de feuilles d'acanthe pour briller\nForme \u00e9vas\u00e9e, d\u00e9coration v\u00e9g\u00e9tale enivrante\nLes Grecs l'ont adopt\u00e9e, ma d\u00e9marque captivante\n\n[Refrain]\nL'ordre corinthien, sublime et pr\u00e9cieux\nDans l'architecture, je marque un tournant glorieux\nRichesse et d\u00e9licatesse, je les incarne \u00e0 merveille\nUn h\u00e9ritage artistique qui ne cesse de l'\u00e9merveiller\n\n[Couplet 2]\nSur l'\u00eele de Th\u00e9ra, j'ai pris mes premiers pas\nMes chapiteaux anciens, un tr\u00e9sor d'\u00e9poque l\u00e0-bas\nLa forme la plus ancienne de mon architecture\nUn h\u00e9ritage qui se transmet, une histoire qui perdure\n\nDeux mille cinq cents ans d'\u00e9volution, de perfection\nUne empreinte ind\u00e9l\u00e9bile, un symbole d'inspiration\nL'ordre corinthien, un langage de pierre et de passion\nDans la beaut\u00e9 architecturale, je laisse ma marque en action\n\n[Refrain]\nL'ordre corinthien, sublime et pr\u00e9cieux\nDans l'architecture, je marque un tournant glorieux\nRichesse et d\u00e9licatesse, je les incarne \u00e0 merveille\nUn h\u00e9ritage artistique qui ne cesse de l'\u00e9merveiller"}, {"titre": "Paul de Tarse", "text_origine": "Paul de Tarse, ou saint Paul pour les catholiques et les orthodoxes, portant aussi le nom juif de Saul, n\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle probablement \u00e0 Tarse en Cilicie et mort vers 67 \u00e0 Rome, est une personnalit\u00e9 du christianisme primitif. Juif et citoyen romain de naissance, il pers\u00e9cute les disciples de J\u00e9sus de Nazareth avant de se revendiquer ap\u00f4tre de ce dernier, bien qu'il n'appartienne pas au cercle des Douze.\nPaul de Tarse devient d\u00e8s lors l'une des figures majeures de la diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs et jud\u00e9o-chr\u00e9tiens ainsi que dans plusieurs communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes primitives en Asie mineure, en Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome. La tradition chr\u00e9tienne le surnomme l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb c'est-\u00e0-dire des non-juifs, ou encore l'\u00ab Ap\u00f4tre des nations \u00bb.\nAu cours de sa mission itin\u00e9rante, qui s'\u00e9tale des ann\u00e9es 40 aux ann\u00e9es 60, il adresse des lettres \u00e0 ces premi\u00e8res communaut\u00e9s. Ces lettres, dites \u00ab \u00e9p\u00eetres pauliniennes \u00bb, \u00e9crites avant les \u00c9vangiles, sont les documents les plus anciens du christianisme. Elles repr\u00e9sentent l'un des fondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, en particulier dans le domaine de la christologie, mais aussi, d'un point de vue historique, une source majeure sur les origines du christianisme.", "element_cle": "1. Paul de Tarse, une personnalit\u00e9 cl\u00e9 du christianisme primitif.\n2. Paul de Tarse, \u00e9galement connu sous le nom juif de Saul.\n3. Pers\u00e9cuteur des disciples de J\u00e9sus avant de devenir ap\u00f4tre.\n4. Diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs et jud\u00e9o-chr\u00e9tiens.\n5. Les lettres pauliniennes, les documents les plus anciens du christianisme.", "rap": "[Intro]\nYo, laisse-moi te raconter une histoire,\nSur un homme qui a marqu\u00e9 le christianisme avec sa gloire.\nPaul de Tarse, une personnalit\u00e9 cl\u00e9,\nSon parcours, c'est ce que je vais te conter.\n\n[Couplet 1]\nPaul de Tarse, ouais, c'\u00e9tait son nom juif,\nSaul, le pers\u00e9cuteur, il vivait dans l'ombre de la nuit.\nIl traquait les disciples de J\u00e9sus, impitoyable,\nMais tout a chang\u00e9, son destin \u00e9tait in\u00e9vitable.\n\nIl a rencontr\u00e9 J\u00e9sus sur le chemin de Damas,\nUne v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation, \u00e7a l'a marqu\u00e9 comme un bras.\nDe pers\u00e9cuteur, il est devenu ap\u00f4tre,\nPr\u00eat \u00e0 partager la parole du Christ et \u00e0 la r\u00e9pandre sur les pentes.\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, un t\u00e9moin du christianisme primitif,\nSon parcours, un exemple de transformation si significatif.\nIl a port\u00e9 la parole du Christ avec ardeur,\nEt a contribu\u00e9 \u00e0 l'expansion de la foi, avec honneur.\n\n[Couplet 2]\nPaul de Tarse, il a voyag\u00e9 loin des cercles juifs,\nPour r\u00e9pandre le message du Christ, il a pris son \u00e9lan pour le fuir.\nIl a pr\u00each\u00e9 dans les villes pa\u00efennes, les cit\u00e9s lointaines,\nPour que tous, juifs et non-juifs, entendent cette doctrine humaine.\n\nLes lettres pauliniennes, des documents pr\u00e9cieux,\nCe sont les plus anciens du christianisme, c'est audacieux.\nPaul \u00e9crivait \u00e0 ses disciples, des enseignements clairs,\nUn h\u00e9ritage qui traverse les \u00e2ges avec tant d'\u00e9clairs.\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, un t\u00e9moin du christianisme primitif,\nSon parcours, un exemple de transformation si significatif.\nIl a port\u00e9 la parole du Christ avec ardeur,\nEt a contribu\u00e9 \u00e0 l'expansion de la foi, avec honneur.\n\n[Outro]\nAlors voil\u00e0, l'histoire de Paul de Tarse, mon ami,\nUn homme qui a suivi sa voie et qui a fait fleurir la foi.\nSon parcours, une le\u00e7on d'humilit\u00e9 et de foi v\u00e9ritable,\nDans le christianisme primitif, il restera inoubliable."}, {"titre": "T\u00e9moins de J\u00e9hovah", "text_origine": "Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah forment un mouvement pr\u00e9mill\u00e9nariste et restaurationniste se r\u00e9clamant du christianisme. Ils sont issus d'un groupe n\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1870, connu sous le nom d'\u00c9tudiants de la Bible.\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont connus principalement pour leur pr\u00e9dication de porte-\u00e0-porte et l'importance qu'ils donnent \u00e0 la Bible, qu'ils consid\u00e8rent comme la parole de Dieu. De tendance pr\u00e9-mill\u00e9nariste, ils annoncent depuis les ann\u00e9es 1870 l'intervention imminente de Dieu dans les affaires humaines lors de la bataille d'Armageddon, et ont pour objectif l'\u00e9tablissement du Royaume de Dieu sur Terre, seule solution aux maux de l'Humanit\u00e9 selon eux. Selon leur doctrine, J\u00e9hovah est le nom personnel de Dieu, et faire conna\u00eetre ce nom est primordial pour eux. Ils sont aussi restaurationnistes, c'est-\u00e0-dire qu'ils croient que Dieu a restaur\u00e9 le v\u00e9ritable christianisme par leur interm\u00e9diaire. De ce fait, ils sont tr\u00e8s critiques envers les autres religions, qui pour eux font partie de \u00ab Babylone la Grande \u00bb. Ils se veulent aussi politiquement neutres et refusent d'accomplir un service militaire.\nEn 2020, le mouvement revendique pr\u00e8s de 8,42 millions de membres actifs dans le monde entier. Par ailleurs, plus de 17,84 millions de personnes, pratiquants et sympathisants confondus, ont assist\u00e9 \u00e0 leur c\u00e9l\u00e9bration annuelle, le \u00ab M\u00e9morial de la mort du Christ \u00bb. La direction du mouvement est exerc\u00e9e par le Coll\u00e8ge central, garant de l'ordre th\u00e9ocratique et de l'enseignement. Il fait \u00e9diter \u00e0 cet effet par la soci\u00e9t\u00e9 Watchtower de nombreuses publications, telles que les revues La Tour de garde et R\u00e9veillez-vous !\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d'\u00eatre une secte, dans le sens d'organisation \u00e0 d\u00e9rives sectaires, par les associations anti-sectes et les m\u00e9dias. Ils sont aussi qualifi\u00e9s comme tels par les sociologues, mais selon des crit\u00e8res moins pol\u00e9miques. Ils sont l'objet de controverses autour de leur refus des transfusions sanguines, m\u00eame lorsqu'un pronostic vital est engag\u00e9, de leur isolement social, de leur politique d'exclusion et de leur gestion des affaires de p\u00e9dophilie en interne.\n\n", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont un mouvement pr\u00e9mill\u00e9nariste et restaurationniste se r\u00e9clamant du christianisme.\n2. Ils ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1870 sous le nom d'\u00c9tudiants de la Bible.\n3. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont connus pour leur pr\u00e9dication de porte-\u00e0-porte et leur importance accord\u00e9e \u00e0 la Bible.\n4. Ils annoncent l'intervention imminente de Dieu lors de la bataille d'Armageddon et cherchent \u00e0 \u00e9tablir le Royaume de Dieu sur Terre.\n5. Ils consid\u00e8rent J\u00e9hovah comme le nom personnel de Dieu et jugent primordial de le faire conna\u00eetre.\n6. Ils se consid\u00e8rent comme le v\u00e9ritable christianisme restaur\u00e9 et critiquent les autres religions.\n7. Ils refusent d'accomplir un service militaire et se veulent politiquement neutres.\n8. En 2020, ils revendiquaient pr\u00e8s de 8,42 millions de membres actifs dans le monde entier.\n9. Ils sont dirig\u00e9s par le Coll\u00e8ge central et \u00e9ditent de nombreuses publications via la soci\u00e9t\u00e9 Watchtower.\n10. Les T\u00e9moins de J\u00e9hovah sont souvent qualifi\u00e9s de secte, notamment en raison de certaines controverses, comme leur refus des transfusions sanguines.", "rap": "[Couplet 1]\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah, un mouvement chr\u00e9tien,\nRestaurateurs du vrai, pr\u00eachant d'un pas serein.\nFond\u00e9s dans les 1870, aux States,\n\u00c9tudiants de la Bible, dans l'\u00e9tat d'esprit.\n\nPrenant la parole, ils vont de porte en porte,\nPr\u00eachant la bonne nouvelle, la parole qui r\u00e9conforte.\nArmageddon approche, Dieu va intervenir,\n\u00c9tablir le Royaume, sa puissance va se r\u00e9pandre.\n\n[Refrain]\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah, ap\u00f4tres de la v\u00e9rit\u00e9,\nPr\u00e9dicateurs fervents, porteurs d'\u00e9ternit\u00e9.\nLa Bible en main, ils nous guident vers la lumi\u00e8re,\nT\u00e9moins de J\u00e9hovah, \u00e9clairant nos fronti\u00e8res.\n\n[Couplet 2]\nJ\u00e9hovah, nom de Dieu, essentiel \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler,\nLa connaissance divine, ils veulent propager.\nRestauration du christianisme, leur mission d\u00e9clar\u00e9e,\nCritiquant les religions, la v\u00e9rit\u00e9 affich\u00e9e.\n\nPolitiquement neutres, refusant la guerre,\nLe service militaire, ils ne veulent point le faire.\nAvec plus de huit millions de membres actifs,\nDirig\u00e9s par le Coll\u00e8ge central, leur engagement est vif.\n\n[Refrain]\nLes T\u00e9moins de J\u00e9hovah, ap\u00f4tres de la v\u00e9rit\u00e9,\nPr\u00e9dicateurs fervents, porteurs d'\u00e9ternit\u00e9.\nLa Bible en main, ils nous guident vers la lumi\u00e8re,\nT\u00e9moins de J\u00e9hovah, \u00e9clairant nos fronti\u00e8res.\n\n[D'autres informations importantes peuvent \u00eatre ajout\u00e9es \u00e0 la fin du refrain pour compl\u00e9ter le texte.]"}, {"titre": "\u00c9p\u00eetre aux Galates", "text_origine": "L'\u00c9p\u00eetre aux Galates est un livre du Nouveau Testament. Il s'agit d'une lettre envoy\u00e9e par l'ap\u00f4tre Paul aux \u00c9glises de Galatie. La date de r\u00e9daction est estim\u00e9e entre 47 et 52 de notre \u00e8re, mais la plupart des historiens s'accordent sur une datation autour de 50/51, soit quinze ou vingt ans apr\u00e8s la crucifixion de J\u00e9sus. Paul se qualifie lui-m\u00eame comme \u00ab ap\u00f4tre, non de la part des hommes ni par l'interm\u00e9diaire d'un homme, mais par J\u00e9sus-Christ et Dieu le P\u00e8re qui l'a ressuscit\u00e9 des morts \u00bb.\nCe texte fait partie des \u00e9p\u00eetres \u00ab proto-pauliniennes \u00bb, c'est-\u00e0-dire dont l'attribution \u00e0 Paul est authentifi\u00e9e.", "element_cle": "1. L'\u00c9p\u00eetre aux Galates est un livre biblique du Nouveau Testament.\n2. C'est une lettre envoy\u00e9e par l'ap\u00f4tre Paul aux \u00c9glises de Galatie.\n3. La date de r\u00e9daction est estim\u00e9e entre 47 et 52 de notre \u00e8re.\n4. Les historiens s'accordent sur une datation autour de 50/51.\n5. Paul se qualifie lui-m\u00eame comme \u00ab ap\u00f4tre, non de la part des hommes ni par l'interm\u00e9diaire d'un homme, mais par J\u00e9sus-Christ et Dieu le P\u00e8re qui l'a ressuscit\u00e9 des morts \u00bb.\n6. Cette \u00e9p\u00eetre est consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie des \u00e9p\u00eetres \u00ab proto-pauliniennes \u00bb.\n7. L'attribution \u00e0 Paul est authentifi\u00e9e.\n8. L'\u00c9p\u00eetre aux Galates est l'un des textes importants pour comprendre le d\u00e9veloppement du christianisme.\n9. Il aborde des questions th\u00e9ologiques et doctrinales, notamment le r\u00f4le de la loi dans la vie des croyants.\n10. Ce texte montre la relation entre Paul et les premi\u00e8res communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9p\u00eetre aux Galates, un livre sacr\u00e9\nPaul \u00e9crit aux \u00c9glises de Galatie\nEntre 47 et 52, il r\u00e9dige son texte\nPour partager la v\u00e9rit\u00e9, pas pour \u00eatre suspect\u00e9\n[Refrain]\nC'est l'ap\u00f4tre Paul, envoy\u00e9 par J\u00e9sus-Christ\nL'\u00c9p\u00eetre aux Galates, un t\u00e9moignage pr\u00e9cis\nPour comprendre le christianisme, c'est un livre cl\u00e9\nLa loi, la foi, des concepts \u00e0 explorer\n\n[Couplet 2]\nTexte authentifi\u00e9, attribu\u00e9 \u00e0 Paul\nLes historiens confirment, pas de d\u00e9bat vocal\nIl aborde des questions th\u00e9ologiques\nSur le r\u00f4le de la loi, dans nos vies chaotiques\n[Refrain]\nC'est l'ap\u00f4tre Paul, envoy\u00e9 par J\u00e9sus-Christ\nL'\u00c9p\u00eetre aux Galates, un t\u00e9moignage pr\u00e9cis\nPour comprendre le christianisme, c'est un livre cl\u00e9\nLa loi, la foi, des concepts \u00e0 explorer"}, {"titre": "Ignace d'Antioche", "text_origine": "Saint Ignace d'Antioche (en grec ancien : \u1f38\u03b3\u03bd\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f08\u03bd\u03c4\u03b9\u03bf\u03c7\u03b5\u03af\u03b1\u03c2 / Ign\u00e1tios Antiokhe\u00edas) ou Ignace le Th\u00e9ophore (en grec ancien : \u1f38\u03b3\u03bd\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f41 \u0398\u03b5\u03bf\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 / Ign\u00e1tios ho Theoph\u00f3ros), n\u00e9 vers 35 dans la province de Syrie et mort \u00e0 Rome en martyr, probablement en 107 ou 113, fut le troisi\u00e8me \u00e9v\u00eaque d'Antioche, apr\u00e8s saint Pierre et \u00c9vode, \u00e0 qui il succ\u00e9da vers 68. Probablement disciple direct des ap\u00f4tres Pierre et Jean, il est surtout connu pour avoir forg\u00e9 le terme de \"christianisme\" \u00e0 travers sa parole et ses lettres apostoliques, associant notamment le martyre pour la foi aux grains de bl\u00e9 moulus pour devenir le pain de l'Eucharistie.\nSes lettres apostoliques d\u00e9veloppant une premi\u00e8re th\u00e9ologie eucharistique le font ranger parmi les P\u00e8res apostoliques, et la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des P\u00e8res de l'\u00c9glise. Ses \u00e9crits nous font savoir qu'il fut arr\u00eat\u00e9 comme chr\u00e9tien et conduit sous escorte \u00e0 Rome o\u00f9 il s'attendait \u00e0 \u00eatre jet\u00e9 aux b\u00eates (damnatio ad bestias), mais on ignore les circonstances de sa mort.\nC'est un saint pour l'\u00c9glise catholique latine, qui le f\u00eate le 17 octobre (ce fut longtemps le 1er f\u00e9vrier), et pour les \u00c9glises orthodoxes et catholiques orientales, qui le f\u00eatent le 20 d\u00e9cembre.", "element_cle": "1. Saint Ignace d'Antioche \u00e9tait un \u00e9v\u00eaque martyr n\u00e9 en Syrie vers 35.\n2. Il succ\u00e9da \u00e0 saint Pierre et \u00c9vode en devenant le troisi\u00e8me \u00e9v\u00eaque d'Antioche vers 68.\n3. Ignace d'Antioche \u00e9tait probablement disciple direct des ap\u00f4tres Pierre et Jean.\n4. Il est connu pour avoir invent\u00e9 le terme de \"christianisme\" et avoir associ\u00e9 le martyre \u00e0 l'Eucharistie.\n5. Ses lettres apostoliques font de lui un des P\u00e8res apostoliques et des P\u00e8res de l'\u00c9glise.\n6. Ignace d'Antioche fut arr\u00eat\u00e9 et conduit \u00e0 Rome, o\u00f9 il s'attendait \u00e0 \u00eatre martyris\u00e9, mais les circonstances de sa mort sont inconnues.\n7. Il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme saint par l'\u00c9glise catholique latine le 17 octobre (anciennement le 1er f\u00e9vrier) et par les \u00c9glises orthodoxes et catholiques orientales le 20 d\u00e9cembre.", "rap": "[Couplet 1]\nIgnace d'Antioche, un \u00e9v\u00eaque martyr\nN\u00e9 en Syrie vers 35, c'\u00e9tait un homme \u00e0 part\nSucc\u00e9da \u00e0 Pierre et \u00c9vode, troisi\u00e8me \u00e9v\u00eaque d'Antioche\nEn 68, il prenait la roche\n\n[Refrain]\nIgnace d'Antioche, disciple direct des ap\u00f4tres\nInventeur du terme \"christianisme\", c'\u00e9tait un grand ap\u00f4tre\nSon martyre associ\u00e9 \u00e0 l'Eucharistie r\u00e9sonne encore\nUn des P\u00e8res apostoliques, dans nos c\u0153urs il sonne fort\n\n[Couplet 2]\nLes lettres apostoliques, traces laiss\u00e9es par Ignace\nP\u00e8re de l'\u00c9glise, un homme plein de gr\u00e2ce\nArr\u00eat\u00e9 et conduit \u00e0 Rome, o\u00f9 il esp\u00e9rait \u00eatre martyr\nMais les circonstances de sa mort, restent un myst\u00e8re\n\n[Refrain]\nIgnace d'Antioche, saint v\u00e9n\u00e9r\u00e9 de l'\u00c9glise\nLe 17 octobre pour les catholiques latins, une date pr\u00e9cise\nLe 20 d\u00e9cembre pour les \u00c9glises orientales\nSon h\u00e9ritage \u00e9ternel, les croyants le c\u00e9l\u00e8brent sans escale"}, {"titre": "Nouveau Testament", "text_origine": "Le Nouveau Testament (en grec ancien : \u1f29 \u039a\u03b1\u03b9\u03bd\u1f74 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / h\u00ea kain\u1ec1 diath\u1ebfk\u00ea) est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples, \u00e9crits reconnus comme \u00ab canoniques \u00bb par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes au terme d'un processus de plusieurs si\u00e8cles. Ils sont d\u00e8s l\u2019origine r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien. La liste des textes retenus par l'\u00c9glise pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e ; cependant, elle ne comprenait pas encore le texte de l'Apocalypse.\nLe mot \u00ab testament \u00bb vient du latin testamentum, \u00ab testament, t\u00e9moignage \u00bb, lui-m\u00eame issu du grec \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea, \u00ab testament, contrat, convention \u00bb. Le mot grec a un sens plus large que le mot latin, puisqu'il comporte la notion de contrat. Aussi certains pr\u00e9f\u00e8rent-ils le traduire par \u00ab alliance \u00bb.\nPour le christianisme, la Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament (appel\u00e9 \u00ab Bible h\u00e9bra\u00efque \u00bb ou \u00ab Tanakh \u00bb dans le juda\u00efsme) et le Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le Nouveau Testament est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 J\u00e9sus et \u00e0 ses disciples.\n2. Ces \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme \"canoniques\" par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes.\n3. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien.\n4. La liste des textes retenus a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e.\n5. Le Nouveau Testament ne comprenait initialement pas le texte de l'Apocalypse.\n6. Le mot \"testament\" vient du latin testamentum, lui-m\u00eame issu du grec diath\u1ebfk\u00ea.\n7. Certains pr\u00e9f\u00e8rent traduire diath\u1ebfk\u00ea par \"alliance\" plut\u00f4t que \"testament\".\n8. La Bible chr\u00e9tienne est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament et le Nouveau Testament.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Nouveau Testament, c'est l'histoire de J\u00e9sus,\nEt de ses disciples qui ont suivi son chemin continu.\nR\u00e9dig\u00e9s en grec ancien, ces \u00e9crits saints,\nPar les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes canoniques, on les retient.\n\nLe concile de Laodic\u00e9e, en 363, d\u00e9cida,\nLa liste des textes retenus, il l'\u00e9tablit avec foi.\nMais l'Apocalypse, elle n'\u00e9tait pas l\u00e0,\nNon, elle s'ajouta plus tard, \u00e9coute bien tout \u00e7a.\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, une v\u00e9ritable richesse,\nDes enseignements pour avancer avec sagesse.\nDivis\u00e9 en deux parties, unique dans sa grandeur,\nL'Ancien Testament et le Nouveau, c'est notre bonheur.\n\n[Couplet 2]\nLe mot \"testament\", du latin testamentum,\nUn terme issu du grec, diath\u1ebfk\u00ea, vient de l\u00e0 leur nom.\nCertains pr\u00e9f\u00e8rent \"alliance\" pour bien le traduire,\nUne connexion profonde que personne ne peut d\u00e9crire.\n\nLa Bible chr\u00e9tienne, un recueil saint,\nAncien Testament, Nouveau Testament, sans d\u00e9dain.\nMais concentrons-nous sur ces \u00e9crits nouveaux,\nDes valeurs, des le\u00e7ons, pour grandir et atteindre les sommets.\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, une v\u00e9ritable richesse,\nDes enseignements pour avancer avec sagesse.\nDivis\u00e9 en deux parties, unique dans sa grandeur,\nL'Ancien Testament et le Nouveau, c'est notre bonheur."}, {"titre": "Canon biblique", "text_origine": "Le canon biblique (du grec ancien \u03ba\u03b1\u03bd\u03ce\u03bd, kan\u00f4n signifiant \u00ab canne, roseau \u00bb et \u00ab r\u00e8gle \u00bb) d\u00e9signe l'ensemble des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s ayant conduit, sur plusieurs si\u00e8cles, \u00e0 l'\u00e9tablissement de la Bible par les rites juifs et les chr\u00e9tiens.\nOn distingue l'\u00e9tablissement ou la construction des canons de la Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), celui de la Septante et des versions en grec, celui de la Peshitta et des versions en aram\u00e9en, celui du Nouveau Testament, puis les canons des \u00c9glises. Par exemple, le canon biblique de l'\u00c9glise catholique a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 46 livres de l'Ancien Testament et 27 livres du Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le canon biblique est l'ensemble des textes sacr\u00e9s de la Bible.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur plusieurs si\u00e8cles par les rites juifs et les chr\u00e9tiens.\n3. Diff\u00e9rents canons ont \u00e9t\u00e9 construits, tels que celui de la Bible h\u00e9bra\u00efque, de la Septante et de la Peshitta.\n4. Le Nouveau Testament a \u00e9galement son propre canon.\n5. L'\u00c9glise catholique a fix\u00e9 son canon biblique \u00e0 46 livres de l'Ancien Testament et 27 livres du Nouveau Testament.", "rap": "[Intro]\nYeah, yeah, c'est le rap biblique, ouais\nOn va parler de choses sacr\u00e9es, ouais\nLe canon biblique, tu connais ? Allez, \u00e9coute \u00e7a\n\n[Couplet 1]\nLe canon biblique, c'est pas de la magie\nC'est tout l'ensemble des textes sacr\u00e9s de la Bible\n\u00c9tabli sur des si\u00e8cles par les juifs et les chr\u00e9tiens\nDes paroles divines, le savoir des anciens\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rents canons, plusieurs versions\nComme celui de la Bible h\u00e9bra\u00efque, oh quelle fusion\nLa Septante et la Peshitta, diff\u00e9rentes traditions\nToutes ces \u00e9critures, un h\u00e9ritage \u00e0 l'union\n\n[Refrain]\nLe canon biblique, un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux\nDes enseignements, des messages glorieux\n46 livres de l'Ancien Testament, 27 du Nouveau\nL'\u00c9glise catholique, un canon \u00e9tabli avec soin, tu sais"}, {"titre": "\u00c9ph\u00e8se", "text_origine": "\u00c9ph\u00e8se (en turc : Efes ; en grec ancien : \u1f1c\u03c6\u03b5\u03c3\u03bf\u03c2 / \u00c9phesos ; en latin : Ephesus ; en hittite : \ud808\udc00\ud808\ude7a\ud808\udead (Apa\u0161a)) est l'une des plus anciennes et plus importantes cit\u00e9s grecques d'Asie Mineure, la premi\u00e8re de l'Ionie.\nBien que ses vestiges soient situ\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de sept kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres, pr\u00e8s des villes de Sel\u00e7uk et Ku\u015fadas\u0131 dans l'Ouest de l'actuelle Turquie, \u00c9ph\u00e8se \u00e9tait dans l'Antiquit\u00e9, et encore \u00e0 l'\u00e9poque byzantine, l'un des ports les plus actifs de la mer \u00c9g\u00e9e, situ\u00e9 pr\u00e8s de l'embouchure du grand fleuve anatolien Ca\u00ffstre.\nL\u2019Art\u00e9mision, le grand sanctuaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Art\u00e9mis, la d\u00e9esse tut\u00e9laire de la cit\u00e9, qui comptait parmi les Sept Merveilles du monde et auquel \u00c9ph\u00e8se devait une grande part de sa renomm\u00e9e, \u00e9tait ainsi \u00e0 l'origine situ\u00e9 sur le rivage.\nC'est l'\u0153uvre combin\u00e9e des s\u00e9diments charri\u00e9s par le Ca\u00ffstre, des changements climatiques, et peut-\u00eatre d'accidents sismiques ou tectoniques, qui explique le d\u00e9placement progressif de la c\u00f4te vers l'Ouest, et l'ensablement subs\u00e9quent des ports de la ville, pr\u00e9lude de leur abandon (le cas de Troie est sans doute assez comparable).", "element_cle": "1. \u00c9ph\u00e8se est l'une des plus anciennes et plus importantes cit\u00e9s grecques d'Asie Mineure.\n2. Ses vestiges sont situ\u00e9s pr\u00e8s des villes de Sel\u00e7uk et Ku\u015fadas\u0131 dans l'Ouest de la Turquie.\n3. \u00c9ph\u00e8se \u00e9tait autrefois l'un des ports les plus actifs de la mer \u00c9g\u00e9e.\n4. Le grand sanctuaire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Art\u00e9mis, comptant parmi les Sept Merveilles du monde, \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 \u00c9ph\u00e8se.\n5. Le d\u00e9placement de la c\u00f4te vers l'Ouest, caus\u00e9 par les s\u00e9diments charri\u00e9s par le fleuve Ca\u00ffstre, a entra\u00een\u00e9 l'ensablement des ports de la ville et leur abandon.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9ph\u00e8se, berceau de l'antiquit\u00e9,\nUne cit\u00e9 grecque au pass\u00e9 dor\u00e9.\nPort actif sur la mer \u00c9g\u00e9e,\nO\u00f9 les navires venaient s'amarrer.\n\nVestiges pr\u00e8s de Sel\u00e7uk et Ku\u015fadas\u0131,\nL\u00e0 o\u00f9 l'histoire reste grav\u00e9e.\nArt\u00e9mis, d\u00e9esse tant v\u00e9n\u00e9r\u00e9e,\nTon grand sanctuaire faisait r\u00eaver.\n\n[Refrain]\n\u00c9ph\u00e8se, cit\u00e9 l\u00e9gendaire,\nO\u00f9 l'on se plonge dans l'histoire mill\u00e9naire.\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\nLes ruines de ta gloire brillent encore aujourd'hui.\n\n[Couplet 2]\nMais le temps a fait son \u0153uvre,\nLa c\u00f4te s'est d\u00e9plac\u00e9e, c'est un grand ch\u0153ur.\nLes ports ensabl\u00e9s, abandonn\u00e9s,\nLaissant \u00c9ph\u00e8se dans l'obscurit\u00e9.\n\nMalgr\u00e9 cela, ta renomm\u00e9e perdure,\nComme une \u00e9toile dans la nuit la plus pure.\n\u00c9ph\u00e8se, symbole d'\u00e9rudition,\nTu nous enseignes l'importance de l'union.\n\n[Refrain]\n\u00c9ph\u00e8se, cit\u00e9 l\u00e9gendaire,\nO\u00f9 l'on se plonge dans l'histoire mill\u00e9naire.\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\nLes ruines de ta gloire brillent encore aujourd'hui."}, {"titre": "\u00c9p\u00eetre aux Philippiens", "text_origine": "L'\u00c9p\u00eetre aux Philippiens est un livre du Nouveau Testament. Les textes qui en sont tir\u00e9s portent la mention Ph.\nElle est envoy\u00e9e probablement vers 61 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ par l'ap\u00f4tre Paul \u00e0 l'\u00c9glise de Philippes. Il l'\u00e9crivit pendant son premier emprisonnement \u00e0 Rome.\nCette \u00e9p\u00eetre invite entre autres les chr\u00e9tiens \u00e0 vivre leur foi dans la joie comme en t\u00e9moigne le verset : \u00ab R\u00e9jouissez-vous toujours dans le Seigneur ! Je le r\u00e9p\u00e8te : r\u00e9jouissez-vous ! \u00bb (Ph 4:4). Elle fait partie des sept \u00e9p\u00eetres pauliniennes jug\u00e9es authentiques par les sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. L'\u00c9p\u00eetre aux Philippiens est un livre du Nouveau Testament.\n2. Elle est envoy\u00e9e par l'ap\u00f4tre Paul \u00e0 l'\u00c9glise de Philippes vers 61 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ.\n3. Paul l'\u00e9crivit pendant son premier emprisonnement \u00e0 Rome.\n4. Cette \u00e9p\u00eetre encourage les chr\u00e9tiens \u00e0 vivre leur foi dans la joie.\n5. Elle contient le c\u00e9l\u00e8bre verset : \u00ab R\u00e9jouissez-vous toujours dans le Seigneur ! Je le r\u00e9p\u00e8te : r\u00e9jouissez-vous ! \u00bb (Ph 4:4).\n6. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des sept \u00e9p\u00eetres authentiques de Paul.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9p\u00eetre aux Philippiens, un message divin\nEnvoy\u00e9 par Paul, vers l'\u00e9glise de Philippes en 61\nPendant son premier emprisonnement \u00e0 Rome, il l'a \u00e9crit\nPour encourager les chr\u00e9tiens \u00e0 vivre leur foi avec envie\n\nCe livre sacr\u00e9, rempli de sagesse et d'amour\nNous rappelle de toujours trouver la joie chaque jour\n\u00ab R\u00e9jouissez-vous toujours dans le Seigneur ! \u00bb dit-il\nUn verset c\u00e9l\u00e8bre qui nous enseigne \u00e0 sourire\n\n[Refrain]\n\u00c9p\u00eetre aux Philippiens, source d'inspiration\nUn appel \u00e0 vivre avec bonheur et passion\nNous rappelant que la joie vient de notre Seigneur\n\u00c9coute ces mots, laisse-toi remplir de ferveur\n\n[Couplet 2]\nCette \u00e9p\u00eetre est authentique, l'une des sept\n\u00c9crits par Paul, pr\u00eacheur d'amour et de paix\nElle nous rappelle l'importance de rester unis\nAvec notre foi, notre joie, notre esprit\n\nAlors laisse ces mots p\u00e9n\u00e9trer ton c\u0153ur\nRappelle-toi que la joie est un tr\u00e9sor int\u00e9rieur\n\u00c9p\u00eetre aux Philippiens, un cadeau pr\u00e9cieux\nPour nous guider sur le chemin de la vertu\n\n[Refrain]\n\u00c9p\u00eetre aux Philippiens, source d'inspiration\nUn appel \u00e0 vivre avec bonheur et passion\nNous rappelant que la joie vient de notre Seigneur\n\u00c9coute ces mots, laisse-toi remplir de ferveur"}, {"titre": "Architecture philippienne", "text_origine": "Le terme \u00ab architecture philippienne \u00bb se rapporte \u00e0 un mod\u00e8le de fortifications \u00e9rig\u00e9es sous Philippe Auguste et ses successeurs, afin de remplacer les anciennes buttes \u00e0 palissade. L'apog\u00e9e du ch\u00e2teau fort correspond \u00e0 la Renaissance du XIIe si\u00e8cle au cours de laquelle seigneurs et chevaliers lettr\u00e9s red\u00e9couvrent les trait\u00e9s d'art militaire romain (ex : Epitoma rei militaris de V\u00e9g\u00e8ce). La principale caract\u00e9ristique de ce mod\u00e8le est le donjon circulaire (comme au ch\u00e2teau du Louvre, au ch\u00e2teau de Y\u00e8vre-le-Chatel, au ch\u00e2teau de Dourdan), qui devient la r\u00e8gle apr\u00e8s 1180\n- 1220. Il supplante peu \u00e0 peu les tours quadrangulaires massives dont les premiers exemplaires apparaissent dans la vall\u00e9e de la Loire (Langeais, Beaugency, \u00e0 la fin du Xe si\u00e8cle), \u00e0 l'initiative du comte d'Anjou, Foulque Nerra (987-1040), puis en Normandie, en Angleterre au cours du XIe si\u00e8cle et en Outremer dans le XIIe si\u00e8cle. En Allemagne et Italie, ce type de b\u00e2timent est document\u00e9 depuis le Xe si\u00e8cle (en Toscane et Frioul).\nCe plan simple fut d'abord r\u00e9alis\u00e9 pour le Ch\u00e2teau du Louvre \u00e0 Paris, dont la tour fut vraisemblablement commenc\u00e9e en 1190 et achev\u00e9e en novembre 1202. D'autres tours rondes (b\u00e2ties aux angles et reli\u00e9es par des murailles cr\u00e9nel\u00e9es) furent par la suite construites dans le royaume, sur le m\u00eame mod\u00e8le rationnel autour d'un plan r\u00e9gulier, perc\u00e9es d'arch\u00e8res \u00e0 \u00e9brasement triangulaire.", "element_cle": "1. L'architecture philippienne est un mod\u00e8le de fortifications construites au XIIe si\u00e8cle.\n2. Ce mod\u00e8le remplace les anciennes buttes \u00e0 palissade.\n3. Le donjon circulaire devient la caract\u00e9ristique principale de ce mod\u00e8le apr\u00e8s 1180-1220.\n4. Les premi\u00e8res tours quadrangulaires apparaissent dans la vall\u00e9e de la Loire au Xe si\u00e8cle.\n5. Le Ch\u00e2teau du Louvre \u00e0 Paris est l'un des premiers exemples de ce mod\u00e8le, achev\u00e9 en novembre 1202.\n6. D'autres tours rondes sont construites dans le royaume selon le m\u00eame mod\u00e8le rationnel.\n7. Ces tours sont reli\u00e9es par des murailles cr\u00e9nel\u00e9es.\n8. L'architecture philippienne \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sente en Allemagne, en Italie et en Outremer.\n9. Ce mod\u00e8le \u00e9tait influenc\u00e9 par les trait\u00e9s d'art militaire romain.\n10. L'apog\u00e9e du ch\u00e2teau fort correspond \u00e0 la Renaissance du XIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture philippienne, un h\u00e9ritage du pass\u00e9\nDes fortifications puissantes qui se dressent avec audace\nAu XIIe si\u00e8cle, un mod\u00e8le novateur\nPour remplacer les palissades, plus rien ne leur fait peur\n\nDonjons circulaires, une caract\u00e9ristique \u00e0 part\n1180-1220, l'apog\u00e9e de cet art\nMais dans la vall\u00e9e de la Loire d\u00e8s le Xe si\u00e8cle\nLes premi\u00e8res tours quadrangulaires se r\u00e9v\u00e8lent\n\n[Refrain]\nArchitecture philippienne, symbole de puissance et de grandeur\nDes ch\u00e2teaux forts imposants, t\u00e9moins d'une \u00e9poque sans ferveur\nTours et murailles, murs cr\u00e9nel\u00e9s\nUn mod\u00e8le rationnel qui s'est propag\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe Ch\u00e2teau du Louvre, pr\u00e9curseur de cette \u00e9poque\nAchev\u00e9 en novembre 1202, une date qui r\u00e9jouit nos cordes\nD'autres tours rondes, un mod\u00e8le qui se construit\nDans le royaume, la m\u00eame vision, une harmonie qui luit\n\nEn Allemagne, en Italie, et m\u00eame en Outremer\nL'architecture philippienne s'est mise \u00e0 prosp\u00e9rer\nInfluenc\u00e9e par les trait\u00e9s d'art militaire romain\nUn savoir-faire ancestral, un h\u00e9ritage qui demeure serein\n\n[Refrain]\nArchitecture philippienne, symbole de puissance et de grandeur\nDes ch\u00e2teaux forts imposants, t\u00e9moins d'une \u00e9poque sans ferveur\nTours et murailles, murs cr\u00e9nel\u00e9s\nUn mod\u00e8le rationnel qui s'est propag\u00e9\n\nSur l'esplanade du temps, la Renaissance du XIIe si\u00e8cle\nL'apog\u00e9e du ch\u00e2teau fort, une \u00e8re qui s'\u00e9merveille\nL'architecture philippienne, un chapitre de l'histoire\nQui nous rappelle les le\u00e7ons enseign\u00e9es avec gloire\n\n[Refrain]\nArchitecture philippienne, symbole de puissance et de grandeur\nDes ch\u00e2teaux forts imposants, t\u00e9moins d'une \u00e9poque sans ferveur\nTours et murailles, murs cr\u00e9nel\u00e9s\nUn mod\u00e8le rationnel qui s'est propag\u00e9"}, {"titre": "Cl\u00e9ment de Rome", "text_origine": "Cl\u00e9ment de Rome ou Cl\u00e9ment Ier (en latin Clemens Romanus), mort vers la fin du Ier si\u00e8cle, est l'un des premiers \u00e9v\u00eaques de Rome, consid\u00e9r\u00e9 comme le quatri\u00e8me pape par l'\u00c9glise catholique.\nAuteur d'une importante lettre apostolique adress\u00e9e \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle par l'\u00c9glise de Rome \u00e0 celle de Corinthe, il est avant tout connu gr\u00e2ce \u00e0 cette lettre et d'autres t\u00e9moignages le concernant.\nSelon que l'on suive les diff\u00e9rentes traditions rapport\u00e9es par Tertullien, Ir\u00e9n\u00e9e de Lyon ou encore Eus\u00e8be de C\u00e9sar\u00e9e, il est le premier, le deuxi\u00e8me ou le troisi\u00e8me successeur de l'ap\u00f4tre Pierre \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9piscopat de la ville. La liste officielle de l'\u00c9glise catholique le consid\u00e8re comme le quatri\u00e8me pape.\nLes dates entre lesquelles il assume sa charge, traditionnellement fix\u00e9es entre l'an 92 \u00e0 l'an 99, sont incertaines tout comme l'est le minist\u00e8re pr\u00e9cis dont il est investi, sans que la r\u00e9alit\u00e9 et l'importance de son r\u00f4le dans l'\u00c9glise de Rome \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle soient \u00e0 remettre en cause.\nDans les \u00e9glises chr\u00e9tiennes, Cl\u00e9ment est reconnu comme \u00ab P\u00e8re apostolique \u00bb. Il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme saint et comme martyr par l'\u00c9glise catholique, par l'\u00c9glise orthodoxe, par l'\u00c9glise copte orthodoxe et par l'\u00c9glise d'Angleterre. Il est liturgiquement comm\u00e9mor\u00e9 le 23 novembre par l'\u00c9glise latine et l'\u00c9glise anglicane d'Angleterre, en diverses dates par les \u00c9glises orthodoxes, et le 29 h\u00e2tour (= 8/9 d\u00e9cembre gr\u00e9gorien) par l'\u00c9glise copte.", "element_cle": "1. Cl\u00e9ment de Rome, \u00e9galement connu sous le nom de Cl\u00e9ment Ier, est consid\u00e9r\u00e9 comme le quatri\u00e8me pape par l'\u00c9glise catholique.\n\n2. Il \u00e9tait l'un des premiers \u00e9v\u00eaques de Rome et a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00c9glise de Rome \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle.\n\n3. Cl\u00e9ment est principalement connu pour sa lettre apostolique adress\u00e9e \u00e0 l'\u00c9glise de Corinthe, qui est consid\u00e9r\u00e9e comme une \u0153uvre importante du christianisme primitif.\n\n4. On ne sait pas exactement quand Cl\u00e9ment a assum\u00e9 sa charge en tant que pape, mais les dates traditionnelles vont de l'an 92 \u00e0 l'an 99.\n\n5. Il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme saint et martyr par l'\u00c9glise catholique, l'\u00c9glise orthodoxe, l'\u00c9glise copte orthodoxe et l'\u00c9glise d'Angleterre.", "rap": "[Couplet 1]\nCl\u00e9ment de Rome, le premier ap\u00f4tre\nLe quatri\u00e8me pape, un homme d'une autre \u00e9poque\nIl a pris les r\u00eanes de Rome avec espoir\nUn \u00e9v\u00eaque qui a marqu\u00e9 l'histoire\n\n[Refrain]\nCl\u00e9ment Ier, un symbole de foi\nSon message r\u00e9sonne toujours dans nos voix\nSa lettre apostolique, un message puissant\nUn pilier du christianisme naissant\n\n[Couplet 2]\nDe Corinthe \u00e0 Rome, sa parole a voyag\u00e9\nUn enseignement sacr\u00e9 qu'il a partag\u00e9\nSaint et martyr, il a donn\u00e9 sa vie\nUn exemple de courage et d'amour infini\n\n[Refrain]\nCl\u00e9ment Ier, un symbole de foi\nSon message r\u00e9sonne toujours dans nos voix\nSa lettre apostolique, un message puissant\nUn pilier du christianisme naissant"}, {"titre": "Paul de Tarse", "text_origine": "Paul de Tarse, ou saint Paul pour les catholiques et les orthodoxes, portant aussi le nom juif de Saul, n\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle probablement \u00e0 Tarse en Cilicie et mort vers 67 \u00e0 Rome, est une personnalit\u00e9 du christianisme primitif. Juif et citoyen romain de naissance, il pers\u00e9cute les disciples de J\u00e9sus de Nazareth avant de se revendiquer ap\u00f4tre de ce dernier, bien qu'il n'appartienne pas au cercle des Douze.\nPaul de Tarse devient d\u00e8s lors l'une des figures majeures de la diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs et jud\u00e9o-chr\u00e9tiens ainsi que dans plusieurs communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes primitives en Asie mineure, en Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome. La tradition chr\u00e9tienne le surnomme l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb c'est-\u00e0-dire des non-juifs, ou encore l'\u00ab Ap\u00f4tre des nations \u00bb.\nAu cours de sa mission itin\u00e9rante, qui s'\u00e9tale des ann\u00e9es 40 aux ann\u00e9es 60, il adresse des lettres \u00e0 ces premi\u00e8res communaut\u00e9s. Ces lettres, dites \u00ab \u00e9p\u00eetres pauliniennes \u00bb, \u00e9crites avant les \u00c9vangiles, sont les documents les plus anciens du christianisme. Elles repr\u00e9sentent l'un des fondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, en particulier dans le domaine de la christologie, mais aussi, d'un point de vue historique, une source majeure sur les origines du christianisme.", "element_cle": "1. Paul de Tarse, une personnalit\u00e9 majeure du christianisme primitif\n2. Un Juif converti qui devient ap\u00f4tre de J\u00e9sus de Nazareth\n3. Figure cl\u00e9 dans la diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs\n4. Surnomm\u00e9 l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb ou l'\u00ab Ap\u00f4tre des nations \u00bb\n5. Lettres pauliniennes : les documents les plus anciens du christianisme qui repr\u00e9sentent les fondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne", "rap": "[Couplet 1]\nPaul de Tarse, un homme de foi\nUne personnalit\u00e9, qui jamais ne se noie\nDu christianisme primitif, il est le pilier\nSa conversion, un tournant pour l'humanit\u00e9\n\nIl \u00e9tait un Juif, maintenant ap\u00f4tre\nDe J\u00e9sus de Nazareth, il en est le porte-parole\nIl pr\u00eache l'amour et la r\u00e9demption\nSa mission : propager la bonne action\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, une voix pour tous\nUn guide spirituel, en nous il a sonn\u00e9s les coups\nLa diffusion du christianisme, son h\u00e9ritage\nSurnomm\u00e9 l'Ap\u00f4tre des Gentils, il marque son passage\n\n[Couplet 2]\nFigure cl\u00e9 dans la transmission\nDu christianisme, hors des cercles, des notions\nIl ouvre les portes \u00e0 tous les peuples\nL'\u00c9vangile pour tous, pas seulement pour les juifs\n\nL'Ap\u00f4tre des nations, il est d\u00e9sign\u00e9\nSa plume, les lettres pauliniennes, pour guider\nFondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne\nDes enseignements qui touchent dans le domaine\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, une voix pour tous\nUn guide spirituel, en nous il a sonn\u00e9s les coups\nLa diffusion du christianisme, son h\u00e9ritage\nSurnomm\u00e9 l'Ap\u00f4tre des Gentils, il marque son passage"}, {"titre": "Nouveau Testament", "text_origine": "Le Nouveau Testament (en grec ancien : \u1f29 \u039a\u03b1\u03b9\u03bd\u1f74 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / h\u00ea kain\u1ec1 diath\u1ebfk\u00ea) est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples, \u00e9crits reconnus comme \u00ab canoniques \u00bb par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes au terme d'un processus de plusieurs si\u00e8cles. Ils sont d\u00e8s l\u2019origine r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien. La liste des textes retenus par l'\u00c9glise pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e ; cependant, elle ne comprenait pas encore le texte de l'Apocalypse.\nLe mot \u00ab testament \u00bb vient du latin testamentum, \u00ab testament, t\u00e9moignage \u00bb, lui-m\u00eame issu du grec \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea, \u00ab testament, contrat, convention \u00bb. Le mot grec a un sens plus large que le mot latin, puisqu'il comporte la notion de contrat. Aussi certains pr\u00e9f\u00e8rent-ils le traduire par \u00ab alliance \u00bb.\nPour le christianisme, la Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament (appel\u00e9 \u00ab Bible h\u00e9bra\u00efque \u00bb ou \u00ab Tanakh \u00bb dans le juda\u00efsme) et le Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le Nouveau Testament est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples. \n2. Ces \u00e9crits ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme canoniques par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes apr\u00e8s plusieurs si\u00e8cles. \n3. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien. \n4. La liste des textes retenus pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e lors du concile de Laodic\u00e9e en 363. \n5. Le Nouveau Testament ne comprenait pas initialement le texte de l'Apocalypse. \n6. Le mot \"testament\" vient du latin testamentum et du grec diath\u1ebfk\u00ea, qui signifie \"testament, contrat, convention\". \n7. Certains pr\u00e9f\u00e8rent traduire le mot grec par \"alliance\" plut\u00f4t que par \"testament\". \n8. La Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament et le Nouveau Testament. \n9. L'Ancien Testament est appel\u00e9 \"Bible h\u00e9bra\u00efque\" ou \"Tanakh\" dans le juda\u00efsme. \n10. Le Nouveau Testament est sp\u00e9cifique au christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Nouveau Testament, l'h\u00e9ritage sacr\u00e9\nQui raconte la vie de J\u00e9sus, son enseignement \u00e9clair\u00e9\nR\u00e9dig\u00e9 en grec ancien, un tr\u00e9sor mill\u00e9naire\nDes \u00e9crits canoniques grav\u00e9s dans notre histoire enti\u00e8re\n\nReconnus des si\u00e8cles apr\u00e8s, par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes\nAu concile de Laodic\u00e9e, en 363, la liste est fix\u00e9e, c'est serein\nMais \u00e0 l'origine, il manquait l'Apocalypse, incroyable destin\nUn ajout ult\u00e9rieur qui compl\u00e8te ce livre divin\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, une source in\u00e9gal\u00e9e d'inspiration\nUne lumi\u00e8re pour nos \u00e2mes, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nLe mot \"testament\" vient du latin et du grec antique\nLegacy \u00e9ternelle, un contrat divin, c'est unique\n\n[Couplet 2]\nDivis\u00e9 en deux parties, l'Ancien, le Nouveau Testament\nDans le juda\u00efsme, on l'appelle la Bible h\u00e9bra\u00efque, c'est \u00e9clatant\nMais le Nouveau Testament est propre au christianisme, un cadeau divin\nQui inspire et \u00e9duque, une alliance sacr\u00e9e, un lien divin\n\nAlors \u00e9tudions ces \u00e9crits, imbib\u00e9s de sagesse\nNourrissons nos esprits de cette douce finesse\nLe Nouveau Testament, guide pour nos vies, une trame\nUn legs pr\u00e9cieux, d'amour et de joie, qu'il proclame \n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, une source in\u00e9gal\u00e9e d'inspiration\nUne lumi\u00e8re pour nos \u00e2mes, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nLe mot \"testament\" vient du latin et du grec antique\nLegacy \u00e9ternelle, un contrat divin, c'est unique"}, {"titre": "Enl\u00e8vement de l'\u00c9glise", "text_origine": "L'enl\u00e8vement de l\u2019\u00c9glise (ou ravissement) est une doctrine eschatologique propre \u00e0 la th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique, surtout am\u00e9ricaine, qui d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement de la fin des temps o\u00f9 tous les chr\u00e9tiens vivants seront enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es en m\u00eame temps que les croyants ressuscit\u00e9s \u00e0 la rencontre du Seigneur dans les airs. Apr\u00e8s le ravissement, la Grande Tribulation commence pour une p\u00e9riode de sept ans, qui culminera dans la Seconde venue du Christ et sera suivie par un royaume Messianique de mille ans.\nCette perspective, connue sous le nom de \u00ab dispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste \u00bb, est absente du christianisme majoritaire (catholique, orthodoxe ou protestant \u00ab historique \u00bb). Il s'agit d'un point de vue relativement r\u00e9cent, largement r\u00e9pandu au sein de l'\u00e9vang\u00e9lisme.", "element_cle": "1. L'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise est une doctrine eschatologique \u00e9vang\u00e9lique qui d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement de la fin des temps.\n2. Selon cette doctrine, tous les chr\u00e9tiens vivants seront enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es en m\u00eame temps que les croyants ressuscit\u00e9s.\n3. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne marque le d\u00e9but de la Grande Tribulation, une p\u00e9riode de sept ans.\n4. La Seconde venue du Christ sera le point culminant de cette p\u00e9riode.\n5. Apr\u00e8s la Tribulation, un royaume Messianique de mille ans s'ensuivra.\n6. Cette perspective est sp\u00e9cifique \u00e0 la th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique am\u00e9ricaine.\n7. Elle diff\u00e8re du christianisme majoritaire (catholique, orthodoxe ou protestant \u00ab historique \u00bb).\n8. Le dispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste est le terme utilis\u00e9 pour d\u00e9crire cette vision.\n9. Cette doctrine a gagn\u00e9 en popularit\u00e9 \u00e0 partir de l'\u00e9vang\u00e9lisme.\n10. Le concept de l'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise est une croyance relativement r\u00e9cente.", "rap": "[Couplet 1]\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, une doctrine \u00e9vang\u00e9lique,\nFin des temps, \u00e9v\u00e9nement si fantastique.\nTous les croyants, enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es,\nVivant ou ressuscit\u00e9s, une fraternit\u00e9.\nLa Grande Tribulation, sept ans de tourment,\nPoint culminant, Seconde venue est l'instant.\nApr\u00e8s la d\u00e9tresse, le r\u00e8gne Messianique,\nMille ans de paix, un monde magnifique.\n\n[Refrain]\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, un espoir enracin\u00e9,\nDans la th\u00e9ologie am\u00e9ricaine, sp\u00e9cifique et \u00e9clair\u00e9e.\nDispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste, c'est notre vision,\nPopulaire gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisme, notre mission.\nUne croyance r\u00e9cente, mais pleine de conviction,\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, une b\u00e9n\u00e9diction.\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rent du christianisme majoritaire,\nCatholique, orthodoxe, protestant \"historique\" en repaire.\nLe dispensationalisme, notre terme pr\u00e9cis,\nPour d\u00e9crire cette vision, sans d\u00e9tour ni m\u00e9pris.\nGagnant en popularit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisme,\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements, un r\u00e9alisme.\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, une foi contemporaine,\nUne doctrine d'espoir, loin des haines. \n\n[Refrain]\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, un espoir enracin\u00e9,\nDans la th\u00e9ologie am\u00e9ricaine, sp\u00e9cifique et \u00e9clair\u00e9e.\nDispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste, c'est notre vision,\nPopulaire gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisme, notre mission.\nUne croyance r\u00e9cente, mais pleine de conviction,\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, une b\u00e9n\u00e9diction."}, {"titre": "Ignace d'Antioche", "text_origine": "Saint Ignace d'Antioche (en grec ancien : \u1f38\u03b3\u03bd\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f08\u03bd\u03c4\u03b9\u03bf\u03c7\u03b5\u03af\u03b1\u03c2 / Ign\u00e1tios Antiokhe\u00edas) ou Ignace le Th\u00e9ophore (en grec ancien : \u1f38\u03b3\u03bd\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2 \u1f41 \u0398\u03b5\u03bf\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 / Ign\u00e1tios ho Theoph\u00f3ros), n\u00e9 vers 35 dans la province de Syrie et mort \u00e0 Rome en martyr, probablement en 107 ou 113, fut le troisi\u00e8me \u00e9v\u00eaque d'Antioche, apr\u00e8s saint Pierre et \u00c9vode, \u00e0 qui il succ\u00e9da vers 68. Probablement disciple direct des ap\u00f4tres Pierre et Jean, il est surtout connu pour avoir forg\u00e9 le terme de \"christianisme\" \u00e0 travers sa parole et ses lettres apostoliques, associant notamment le martyre pour la foi aux grains de bl\u00e9 moulus pour devenir le pain de l'Eucharistie.\nSes lettres apostoliques d\u00e9veloppant une premi\u00e8re th\u00e9ologie eucharistique le font ranger parmi les P\u00e8res apostoliques, et la deuxi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des P\u00e8res de l'\u00c9glise. Ses \u00e9crits nous font savoir qu'il fut arr\u00eat\u00e9 comme chr\u00e9tien et conduit sous escorte \u00e0 Rome o\u00f9 il s'attendait \u00e0 \u00eatre jet\u00e9 aux b\u00eates (damnatio ad bestias), mais on ignore les circonstances de sa mort.\nC'est un saint pour l'\u00c9glise catholique latine, qui le f\u00eate le 17 octobre (ce fut longtemps le 1er f\u00e9vrier), et pour les \u00c9glises orthodoxes et catholiques orientales, qui le f\u00eatent le 20 d\u00e9cembre.", "element_cle": "1. Saint Ignace d'Antioche, \u00e9galement connu sous le nom d'Ignace le Th\u00e9ophore, \u00e9tait un \u00e9v\u00eaque et martyr du IIe si\u00e8cle.\n2. Il fut le successeur de saint Pierre et \u00c9vode en tant que troisi\u00e8me \u00e9v\u00eaque d'Antioche.\n3. Ignace \u00e9tait probablement un disciple direct des ap\u00f4tres Pierre et Jean.\n4. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour avoir forg\u00e9 le terme de \"christianisme\" et pour ses lettres apostoliques.\n5. Ses \u00e9crits d\u00e9veloppaient une th\u00e9ologie eucharistique et le fuyaient dans la cat\u00e9gorie des P\u00e8res apostoliques.\n6. Ignace fut arr\u00eat\u00e9 pour sa foi et conduit \u00e0 Rome, o\u00f9 il s'attendait \u00e0 \u00eatre martyris\u00e9.\n7. Les d\u00e9tails exacts de sa mort restent inconnus.\n8. Il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 en tant que saint par l'\u00c9glise catholique latine, les \u00c9glises orthodoxes et les \u00c9glises catholiques orientales.\n9. La f\u00eate de saint Ignace d'Antioche est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 17 octobre dans l'\u00c9glise catholique latine et le 20 d\u00e9cembre dans les \u00c9glises orthodoxes et catholiques orientales.", "rap": "[Couplet 1]\nSaint Ignace d'Antioche, l'homme du IIe si\u00e8cle\n\u00c9v\u00eaque et martyr, sa vie \u00e9tait un sacrifice\nDisciple des ap\u00f4tres, Pierre et Jean ses ma\u00eetres\nSa foi indomptable, il \u00e9tait un vrai combattant\n\n[Refrain]\nIgnace le Th\u00e9ophore, sa voix r\u00e9sonne encore\nIl nous enseigne la foi, il nous montre le chemin\nIgnace d'Antioche, martyr de la v\u00e9rit\u00e9\nSon h\u00e9ritage brille, dans l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nIl a forg\u00e9 le terme, le \"christianisme\" est n\u00e9\nSes lettres apostoliques, des tr\u00e9sors \u00e0 explorer\nSa th\u00e9ologie eucharistique, un message divin\nIgnace, par sa plume, nous \u00e9claire sans fin\n\n[Refrain]\nIgnace le Th\u00e9ophore, sa voix r\u00e9sonne encore\nIl nous enseigne la foi, il nous montre le chemin\nIgnace d'Antioche, martyr de la v\u00e9rit\u00e9\nSon h\u00e9ritage brille, dans l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Outro]\nSon martyre \u00e0 Rome, laissant l'histoire perplexe\nMais son exemple et sa foi, restent notre boussole\nSaint Ignace d'Antioche, un saint v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nSa f\u00eate c\u00e9l\u00e9br\u00e9e, dans les \u00c9glises du monde entier"}, {"titre": "Colosses", "text_origine": "Les Colosses ou Colossae (\u00ab(\u0391\u1f31) \u039a\u03bf\u03bb\u03bf\u03c3\u03c3\u03b1\u03af\u00bb) \u00e9tait une ville antique de Phrygie, connue depuis le temps de X\u00e9nophon, qui a \u00e9crit au IVe si\u00e8cle av. J.-C. de Colosses qu'elle \u00e9tait l'une des villes les plus importantes de Phrygie. La ville est connue au d\u00e9but du christianisme par l'\u00c9p\u00eetre aux Colossiens. Elle est d\u00e9truite par un tremblement de terre sous l'empereur N\u00e9ron. Elle est proche de la ville byzantine (et contemporaine) de Honaz (Ch\u00f4nai), fond\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s de la ville des Colosses au VIIIe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Les Colosses ou Colossae \u00e9taient une ville antique de Phrygie, connue depuis le temps de X\u00e9nophon.\n2. Colosses \u00e9tait l'une des villes les plus importantes de Phrygie au IVe si\u00e8cle av. J.-C.\n3. La ville est mentionn\u00e9e dans l'\u00c9p\u00eetre aux Colossiens du d\u00e9but du christianisme.\n4. Colosses est d\u00e9truite par un tremblement de terre pendant le r\u00e8gne de l'empereur N\u00e9ron.\n5. La ville contemporaine de Honaz (Ch\u00f4nai) est fond\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s de Colosses au VIIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Colosses, une ville d'antan\nConnue depuis X\u00e9nophon, brillant\nPhrygie, terre ancestrale, vibrant\nAu IVe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, flamboyant\n\n[Couplet 2]\nColosses, cit\u00e9 majeure, puissante\nDans la Phrygie, une \u00e9toile montante\nMais lors du r\u00e8gne de N\u00e9ron, terriblement\nUn tremblement de terre, d\u00e9truisant tout sur son passage, effrayant\n\n[Refrain]\nColosses, ville d\u00e9vast\u00e9e dans le vent\nMais de ses ruines, un nouveau chapitre \u00e9mergent\nHonaz (Ch\u00f4nai), nouvelle cit\u00e9, \u00e9blouissante\nRefuge des Colossiens, au VIIIe si\u00e8cle, resplendissante\n\n[Couplet 3]\nDans l'\u00c9p\u00eetre aux Colossiens, la r\u00e9f\u00e9rence\nD\u00e9but du christianisme, une existence\nLa ville marqu\u00e9e par cette croyance\nParole sacr\u00e9e, \u00e9clairant la conscience\n\n[Couplet 4]\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s\nColosses, histoire qui ne peut se dissiper\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, \u00e0 jamais\n\u00c9ducation, enseignement, \u00e0 transmettre sans se lasser\n\n[Refrain]\nColosses, ville d\u00e9vast\u00e9e dans le vent\nMais de ses ruines, un nouveau chapitre \u00e9mergent\nHonaz (Ch\u00f4nai), nouvelle cit\u00e9, \u00e9blouissante\nRefuge des Colossiens, au VIIIe si\u00e8cle, resplendissante"}, {"titre": "Action de gr\u00e2ce", "text_origine": "L'action de gr\u00e2ce est, selon le glossaire de l'\u00c9glise catholique en France, \u00ab une attitude de reconnaissance envers Dieu \u00bb : l'homme \u00ab combl\u00e9 de toutes sortes de b\u00e9n\u00e9dictions spirituelles dans le Christ \u00bb reconna\u00eet de quel amour il est aim\u00e9 de Dieu et l'en remercie. L'expression fran\u00e7aise \u00ab action de gr\u00e2ce \u00bb traduit le mot grec \u03b5\u03c5\u03c7\u03b1\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03af\u03b1 (eucharistia) dans le Nouveau Testament et dans la Septante (traduction grecque de l'Ancien Testament). Depuis les ann\u00e9es 2000, \u00ab les chr\u00e9tiens catholiques ont remis en honneur pour \u00e9voquer la messe, le mot \u00ab Eucharistie \u00bb, qui signifie action de gr\u00e2ce, louange et joie \u00bb.", "element_cle": "1. L'action de gr\u00e2ce est une attitude de reconnaissance envers Dieu selon l'\u00c9glise catholique en France.\n2. L'homme reconna\u00eet l'amour dont il est combl\u00e9 de la part de Dieu et le remercie.\n3. L'expression fran\u00e7aise \"action de gr\u00e2ce\" traduit le mot grec \"eucharistia\" dans les textes sacr\u00e9s.\n4. Depuis les ann\u00e9es 2000, les chr\u00e9tiens catholiques ont r\u00e9introduit le terme \"Eucharistie\" pour d\u00e9signer la messe.\n5. \"Eucharistie\" signifie action de gr\u00e2ce, louange et joie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'action de gr\u00e2ce, c'est l'respect envers Dieu,\nDans l'\u00c9glise catho, c'est l'attitude qu'on prend \u00e0 deux,\nOn reconna\u00eet son amour, on lui dit \"merci\",\nPour toutes les benedictions, tout c'qu'il nous a donn\u00e9 dans la vie.\n\nLe mot grec \"eucharistia\", c'est c'qu'on dit en pri\u00e8res,\nDans les textes sacr\u00e9s, pour montrer qu'on est sinc\u00e8res,\nDepuis les ann\u00e9es 2000, on a r\u00e9introduit l'terme \"Eucharistie\",\nPour d\u00e9signer la messe, c'grand moment de joie.\n\n[Refrain]\nL'action de gr\u00e2ce, la reconnaissance divine,\nOn dit merci au Seigneur, on s'agenouille dans la lumi\u00e8re,\nL'Eucharistie, l'union avec le divin,\nLa messe qui nous rappelle toute la gr\u00e2ce qu'on esp\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nL'Eucharistie, l'action de gr\u00e2ce, la louange,\nOn s'incline devant Dieu, on chante sa gloire avec louange,\nC'est l'moment o\u00f9 on se reconnecte avec ce qu'il y a plus puissant,\nOn ressent la paix, l'amour, le divin tout puissant.\n\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, l'esprit de l'action de gr\u00e2ce persiste,\nLes cathos, les fid\u00e8les, continuent de faire la liste,\nDe tout c'qu'ils ont re\u00e7u, de tout c'qu'ils ont appris,\nDe tous les miracles qui se sont produits dans leur vie.\n\n[Refrain]\nL'action de gr\u00e2ce, la reconnaissance divine,\nOn dit merci au Seigneur, on s'agenouille dans la lumi\u00e8re,\nL'Eucharistie, l'union avec le divin,\nLa messe qui nous rappelle toute la gr\u00e2ce qu'on esp\u00e8re."}, {"titre": "Nouveau Testament", "text_origine": "Le Nouveau Testament (en grec ancien : \u1f29 \u039a\u03b1\u03b9\u03bd\u1f74 \u0394\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / h\u00ea kain\u1ec1 diath\u1ebfk\u00ea) est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples, \u00e9crits reconnus comme \u00ab canoniques \u00bb par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes au terme d'un processus de plusieurs si\u00e8cles. Ils sont d\u00e8s l\u2019origine r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien. La liste des textes retenus par l'\u00c9glise pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en 363 lors du concile de Laodic\u00e9e ; cependant, elle ne comprenait pas encore le texte de l'Apocalypse.\nLe mot \u00ab testament \u00bb vient du latin testamentum, \u00ab testament, t\u00e9moignage \u00bb, lui-m\u00eame issu du grec \u03b4\u03b9\u03b1\u03b8\u03ae\u03ba\u03b7 / diath\u1ebfk\u00ea, \u00ab testament, contrat, convention \u00bb. Le mot grec a un sens plus large que le mot latin, puisqu'il comporte la notion de contrat. Aussi certains pr\u00e9f\u00e8rent-ils le traduire par \u00ab alliance \u00bb.\nPour le christianisme, la Bible est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament (appel\u00e9 \u00ab Bible h\u00e9bra\u00efque \u00bb ou \u00ab Tanakh \u00bb dans le juda\u00efsme) et le Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le Nouveau Testament est l'ensemble des \u00e9crits relatifs \u00e0 la vie de J\u00e9sus et \u00e0 l'enseignement de ses premiers disciples.\n2. Les textes du Nouveau Testament ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme \u00ab canoniques \u00bb par les autorit\u00e9s chr\u00e9tiennes.\n3. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s en grec ancien et datent de plusieurs si\u00e8cles.\n4. La liste des textes retenus pour former le Nouveau Testament a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e lors du concile de Laodic\u00e9e en 363, mais l'Apocalypse n'y \u00e9tait pas encore inclus.\n5. Le terme \u00ab testament \u00bb vient du latin testamentum et du grec diath\u1ebfk\u00ea, qui signifient tous deux \u00ab testament \u00bb ou \u00ab contrat \u00bb. Certains pr\u00e9f\u00e8rent traduire diath\u1ebfk\u00ea par \u00ab alliance \u00bb.\n6. La Bible chr\u00e9tienne est divis\u00e9e en deux parties : l'Ancien Testament et le Nouveau Testament.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Nouveau Testament, c'est l'histoire de J\u00e9sus\nEt l'enseignement de ses disciples, bienvenue dans la fuss\nLes textes canoniques, reconnus, l\u00e9gitimes\nUn bouquin sacr\u00e9, qui guide les c\u0153urs intimes\n\nR\u00e9dig\u00e9s en grec ancien, plusieurs si\u00e8cles \u00e9coul\u00e9s\nDes manuscrits pr\u00e9cieux, qu'il faut d\u00e9chiffrer\nDu concile de Laodic\u00e9e, la liste d\u00e9finie\nEn 363, Apocalypse exclue, qu'est-ce qui s'est pass\u00e9 ?\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, un tr\u00e9sor d'inspiration\nLivre saint des chr\u00e9tiens, reprenant le\u00e7on apr\u00e8s le\u00e7on\nUn contrat d'alliance, entre Dieu et les hommes\nDes mots qui r\u00e9sonnent, dans le c\u0153ur comme un tocsin\n\n[Couplet 2]\nLe terme \"testament\", du latin, du grec aussi\nSignifie \"contrat\", ou \"alliance\" si tu pr\u00e9f\u00e8res aussi\nLa Bible, deux parties, Ancien et Nouveau Testament\nLa foi des croyants, rien d'autre n'est plus puissant\n\nQue ces \u00e9crits sacr\u00e9s, qui nous guident dans nos vies\nDes paroles divines, pour apprendre et grandir\nLe Nouveau Testament, une source d'\u00e9ducation\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s dans notre nation\n\n[Refrain]\nLe Nouveau Testament, un tr\u00e9sor d'inspiration\nLivre saint des chr\u00e9tiens, reprenant le\u00e7on apr\u00e8s le\u00e7on\nUn contrat d'alliance, entre Dieu et les hommes\nDes mots qui r\u00e9sonnent, dans le c\u0153ur comme un tocsin"}, {"titre": "Canon biblique", "text_origine": "Le canon biblique (du grec ancien \u03ba\u03b1\u03bd\u03ce\u03bd, kan\u00f4n signifiant \u00ab canne, roseau \u00bb et \u00ab r\u00e8gle \u00bb) d\u00e9signe l'ensemble des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s ayant conduit, sur plusieurs si\u00e8cles, \u00e0 l'\u00e9tablissement de la Bible par les rites juifs et les chr\u00e9tiens.\nOn distingue l'\u00e9tablissement ou la construction des canons de la Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), celui de la Septante et des versions en grec, celui de la Peshitta et des versions en aram\u00e9en, celui du Nouveau Testament, puis les canons des \u00c9glises. Par exemple, le canon biblique de l'\u00c9glise catholique a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 46 livres de l'Ancien Testament et 27 livres du Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le canon biblique est l'ensemble des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s dans la Bible.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur plusieurs si\u00e8cles par les rites juifs et les chr\u00e9tiens.\n3. Diff\u00e9rents canons bibliques existent, tels que celui de la Bible h\u00e9bra\u00efque, de la Septante et des versions en grec, de la Peshitta et des versions en aram\u00e9en, du Nouveau Testament, et des \u00c9glises.\n4. Le canon biblique de l'\u00c9glise catholique se compose de 46 livres de l'Ancien Testament et 27 livres du Nouveau Testament.\n5. La notion de canon biblique est li\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e de r\u00e8gle et de norme dans la foi chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nCanon biblique, texte sacr\u00e9\nQui guide les croyants, les fait avancer\n\u00c9tabli au fil des si\u00e8cles, par les juifs, les chr\u00e9tiens\nUne compilation de v\u00e9rit\u00e9s pour notre bien\n\nDiff\u00e9rents canons existent, des versions vari\u00e9es\nH\u00e9bra\u00efque, Septante, en grec ou en aram\u00e9en\nMais l'\u00c9glise catholique, elle a son canon\n46 livres de l'Ancien, 27 du Nouveau Testament\n\n[Refrain]\nLe canon biblique, une r\u00e8gle divine\nGuidant notre foi, nous ouvrant les lignes\nDes valeurs \u00e9ducatives, des enseignements cl\u00e9s\nPour nous \u00e9clairer sur notre chemin trac\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa notion de canon, une norme \u00e0 suivre\nDans la foi chr\u00e9tienne, ne pas se d\u00e9truire\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nDans la Bible, pour nous rendre vivants\n\nDe Mo\u00efse \u00e0 J\u00e9sus, des miracles et des le\u00e7ons\nUne histoire d'amour, de r\u00e9demption\nLe canon biblique, un tr\u00e9sor de connaissances\nPour nous aider dans nos choix, nos esp\u00e9rances\n\n[Refrain]\nLe canon biblique, une r\u00e8gle divine\nGuidant notre foi, nous ouvrant les lignes\nDes valeurs \u00e9ducatives, des enseignements cl\u00e9s\nPour nous \u00e9clairer sur notre chemin trac\u00e9"}, {"titre": "Paul de Tarse", "text_origine": "Paul de Tarse, ou saint Paul pour les catholiques et les orthodoxes, portant aussi le nom juif de Saul, n\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle probablement \u00e0 Tarse en Cilicie et mort vers 67 \u00e0 Rome, est une personnalit\u00e9 du christianisme primitif. Juif et citoyen romain de naissance, il pers\u00e9cute les disciples de J\u00e9sus de Nazareth avant de se revendiquer ap\u00f4tre de ce dernier, bien qu'il n'appartienne pas au cercle des Douze.\nPaul de Tarse devient d\u00e8s lors l'une des figures majeures de la diffusion du christianisme en dehors des cercles juifs et jud\u00e9o-chr\u00e9tiens ainsi que dans plusieurs communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes primitives en Asie mineure, en Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome. La tradition chr\u00e9tienne le surnomme l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb c'est-\u00e0-dire des non-juifs, ou encore l'\u00ab Ap\u00f4tre des nations \u00bb.\nAu cours de sa mission itin\u00e9rante, qui s'\u00e9tale des ann\u00e9es 40 aux ann\u00e9es 60, il adresse des lettres \u00e0 ces premi\u00e8res communaut\u00e9s. Ces lettres, dites \u00ab \u00e9p\u00eetres pauliniennes \u00bb, \u00e9crites avant les \u00c9vangiles, sont les documents les plus anciens du christianisme. Elles repr\u00e9sentent l'un des fondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, en particulier dans le domaine de la christologie, mais aussi, d'un point de vue historique, une source majeure sur les origines du christianisme.", "element_cle": "1. Paul de Tarse, une figure majeure du christianisme primitif\n2. N\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle \u00e0 Tarse en Cilicie, mort vers 67 \u00e0 Rome\n3. Initialement pers\u00e9cuteur des disciples de J\u00e9sus, il devient ap\u00f4tre\n4. Diffusion du christianisme en dehors du cercle juif et jud\u00e9o-chr\u00e9tien\n5. Surnomm\u00e9 l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb ou des non-juifs\n6. Lettres pauliniennes, les documents les plus anciens du christianisme\n7. Fondements de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne et source majeure sur les origines du christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nPaul de Tarse, une l\u00e9gende au grand parcours\nN\u00e9 en Ier si\u00e8cle \u00e0 Tarse, ville d'amour et de discours\nSon destin tout trac\u00e9, une conversion improbable\nDu pers\u00e9cuteur au messager, d'un geste admirable\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, l'ap\u00f4tre des temps nouveaux\nIl a diffus\u00e9 le christianisme sans repos\nLes lettres pauliniennes, pilier de la foi\nSur les origines du christianisme, une grande foi\n\n[Couplet 2]\nSurnomm\u00e9 l'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb avec fiert\u00e9\nIl a partag\u00e9 le message au-del\u00e0 des contr\u00e9es\nLes non-juifs ont trouv\u00e9 refuge et v\u00e9rit\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 lui, le christianisme s'est propag\u00e9\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, l'ap\u00f4tre des temps nouveaux\nIl a diffus\u00e9 le christianisme sans repos\nLes lettres pauliniennes, pilier de la foi\nSur les origines du christianisme, une grande foi"}, {"titre": "Enl\u00e8vement de l'\u00c9glise", "text_origine": "L'enl\u00e8vement de l\u2019\u00c9glise (ou ravissement) est une doctrine eschatologique propre \u00e0 la th\u00e9ologie \u00e9vang\u00e9lique, surtout am\u00e9ricaine, qui d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement de la fin des temps o\u00f9 tous les chr\u00e9tiens vivants seront enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es en m\u00eame temps que les croyants ressuscit\u00e9s \u00e0 la rencontre du Seigneur dans les airs. Apr\u00e8s le ravissement, la Grande Tribulation commence pour une p\u00e9riode de sept ans, qui culminera dans la Seconde venue du Christ et sera suivie par un royaume Messianique de mille ans.\nCette perspective, connue sous le nom de \u00ab dispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste \u00bb, est absente du christianisme majoritaire (catholique, orthodoxe ou protestant \u00ab historique \u00bb). Il s'agit d'un point de vue relativement r\u00e9cent, largement r\u00e9pandu au sein de l'\u00e9vang\u00e9lisme.", "element_cle": "1. L'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise est une doctrine eschatologique \u00e9vang\u00e9lique qui d\u00e9crit un \u00e9v\u00e9nement de la fin des temps.\n2. Selon cette doctrine, tous les chr\u00e9tiens vivants seront enlev\u00e9s sur des nu\u00e9es en m\u00eame temps que les croyants ressuscit\u00e9s.\n3. L'enl\u00e8vement marque le d\u00e9but de la Grande Tribulation, une p\u00e9riode de sept ans.\n4. La perspective de l'enl\u00e8vement est absente du christianisme majoritaire, catholique, orthodoxe et protestant \"historique\".\n5. Il s'agit d'un point de vue relativement r\u00e9cent, r\u00e9pandu principalement au sein de l'\u00e9vang\u00e9lisme.\n6. Apr\u00e8s la Grande Tribulation, la Seconde venue du Christ aura lieu.\n7. Le royaume Messianique de mille ans suivra la Seconde venue du Christ.\n8. La doctrine de l'enl\u00e8vement est surtout populaire aux \u00c9tats-Unis.\n9. Le dispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste est le terme utilis\u00e9 pour d\u00e9crire cette perspective th\u00e9ologique sp\u00e9cifique.\n10. Cela met l'accent sur l'id\u00e9e que l'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise se produira avant le r\u00e8gne de mille ans du Christ.", "rap": "[Couplet 1]\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, une doctrine \u00e0 part\nDans l'eschatologie, fin des temps, c'est le d\u00e9part\nTous les chr\u00e9tiens, unis sur des nu\u00e9es\nEnlev\u00e9s avec ceux ressuscit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nSept ann\u00e9es de tribulations d\u00e9marrent\nLa Grande Tribulation, les \u00e9preuves s'emparent\nPerspective absente, chez les cathos, les protestants\nPour les \u00e9vang\u00e9liques, un moment conqu\u00e9rant\n\n[Refrain]\nL'enl\u00e8vement marque une nouvelle phase\nAvant la venue du Christ, la grande passe\nLe royaume messianique, mille ans \u00e0 venir\nDispensationalisme, l'id\u00e9e qui inspire\n\n[Couplet 3]\nAux \u00c9tats-Unis, c'est surtout populaire\nL'enl\u00e8vement, une doctrine singuli\u00e8re\nDispensationalisme pr\u00e9mill\u00e9nariste\nLa croyance en un tel r\u00e8gne persiste\n\n[Couplet 4]\nAvant le r\u00e8gne du Christ, avant mille ans\nL'enl\u00e8vement de l'\u00c9glise, un sc\u00e9nario b\u00e9ant\nUne perspective r\u00e9cente, qui divise\nMais qui met l'accent sur notre \u00e9ducation, on s'\u00e9lise\n\n[Refrain]\nL'enl\u00e8vement, un \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9\nDans notre compr\u00e9hension, notre volont\u00e9\nRappelant les dates, les moments forts\nGardons en t\u00eate, l'histoire de notre sort"}, {"titre": "Eschatologie", "text_origine": "L'eschatologie (du grec ancien \u1f14\u03c3\u03c7\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 / \u00e9skhatos, \u00ab dernier \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab parole \u00bb, \u00ab \u00e9tude \u00bb) est le discours sur la fin du monde ou la fin des temps. Elle rel\u00e8ve de la th\u00e9ologie et de la philosophie en lien avec les derniers temps, les derniers \u00e9v\u00e9nements de l\u2019histoire du monde ou l\u2019ultime destin\u00e9e du genre humain, couramment appel\u00e9e la \u00ab fin du monde \u00bb. Dans de nombreuses religions, celle-ci est un \u00e9v\u00e9nement futur proph\u00e9tis\u00e9 dans les textes sacr\u00e9s ou le folklore. Plus largement, l\u2019eschatologie peut embrasser des concepts qui sont li\u00e9s, tels que celui de Messie ou des temps messianiques, l\u2019apr\u00e8s-vie et l\u2019\u00e2me.\nLa plupart des religions monoth\u00e9istes ont des doctrines qui affirment que des membres \u00ab choisis \u00bb ou \u00ab dignes \u00bb de la seule vraie foi seront \u00ab \u00e9pargn\u00e9s \u00bb ou \u00ab d\u00e9livr\u00e9s \u00bb du jugement et de la col\u00e8re de Dieu \u00e0 venir. Ils seront envoy\u00e9s au paradis avant, pendant, ou apr\u00e8s ce jugement, en fonction du sc\u00e9nario de la fin des temps qu\u2019elles retiennent.\nL'eschatologie cosmique s'occupe de la fin des temps, parfois du jugement dernier, de la r\u00e9surrection. Quant \u00e0 l'eschatologie individuelle, elle traite de la vie apr\u00e8s la mort, de la destin\u00e9e de l'\u00e2me post mortem (qui prend diverses formes : s\u00e9jour dans l'Had\u00e8s des Grecs ou dans le Sheol des juifs, r\u00e9incarnation, etc.).", "element_cle": "1. L'eschatologie est l'\u00e9tude de la fin du monde ou de la fin des temps.\n2. Elle concerne la th\u00e9ologie et la philosophie, en lien avec les derniers \u00e9v\u00e9nements de l'histoire du monde et le destin ultime de l'humanit\u00e9.\n3. Dans de nombreuses religions, la fin du monde est proph\u00e9tis\u00e9e dans les textes sacr\u00e9s ou le folklore.\n4. L'eschatologie peut inclure des concepts tels que le Messie, les temps messianiques, l'apr\u00e8s-vie et l'\u00e2me.\n5. Les religions monoth\u00e9istes enseignent que les croyants \"choisis\" seront \u00e9pargn\u00e9s du jugement de Dieu et acc\u00e9deront au paradis.\n6. L'eschatologie cosmique traite de la fin des temps, le jugement dernier et la r\u00e9surrection.\n7. L'eschatologie individuelle aborde la vie apr\u00e8s la mort et le destin de l'\u00e2me post mortem.\n8. Les diff\u00e9rentes croyances incluent des id\u00e9es telles que le s\u00e9jour dans l'Had\u00e8s des Grecs, le Sheol des juifs ou la r\u00e9incarnation.\n9. L'eschatologie explore la question de ce qui se passe apr\u00e8s la mort et du but ultime de l'existence humaine.\n10. L'\u00e9tude de l'eschatologie permet d'analyser les diff\u00e9rentes visions de la fin du monde et de mieux comprendre les croyances religieuses.", "rap": "[Couplet 1]\nYeah, c'est l'eschatologie, l'\u00e9tude du final\nLa fin du monde, l'apocalypse et le jugement final\nTh\u00e9ologie et philosophie, questionnant l'humanit\u00e9\nSur ce qui nous attend dans les derniers moments pass\u00e9s \n\nL'eschatologie, dans les textes sacr\u00e9s proph\u00e9tis\u00e9e\nDes religions monoth\u00e9istes, la fin est annonc\u00e9e\nCertains croyants seront \"choisis\" pour le paradis\n\u00c9pargn\u00e9s du jugement, vers l'\u00e9ternit\u00e9 ils iront ravis \n\n[Refrain]\nL'eschatologie, \u00e9tude de la fin des temps\nDes concepts comme le Messie et l'apr\u00e8s-vie important\nCosmique ou individuelle, elle nous questionne\nSur ce qui se passe apr\u00e8s, le but ultime de notre sonne \n\n[Couplet 2]\nL'eschatologie cosmique, la r\u00e9surrection \u00e9voqu\u00e9e\nLa fin des temps, le jugement dernier va arriver\nMais l'eschatologie individuelle, elle nous interroge\nApr\u00e8s la mort, que devient notre \u00e2me dans ce d\u00e9cor ?\n\nDes croyances diff\u00e9rentes, Sheol, Had\u00e8s, r\u00e9incarnation\nChaque culture a sa vision, sa propre interpr\u00e9tation\nMais au final, l'eschatologie, elle nous guide\n\u00c0 mieux comprendre nos croyances, ce qui nous unit \n\n[Refrain]\nL'eschatologie, \u00e9tude de la fin des temps\nDes concepts comme le Messie et l'apr\u00e8s-vie important\nCosmique ou individuelle, elle nous questionne\nSur ce qui se passe apr\u00e8s, le but ultime de notre sonne"}, {"titre": "Canon biblique", "text_origine": "Le canon biblique (du grec ancien \u03ba\u03b1\u03bd\u03ce\u03bd, kan\u00f4n signifiant \u00ab canne, roseau \u00bb et \u00ab r\u00e8gle \u00bb) d\u00e9signe l'ensemble des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s ayant conduit, sur plusieurs si\u00e8cles, \u00e0 l'\u00e9tablissement de la Bible par les rites juifs et les chr\u00e9tiens.\nOn distingue l'\u00e9tablissement ou la construction des canons de la Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh), celui de la Septante et des versions en grec, celui de la Peshitta et des versions en aram\u00e9en, celui du Nouveau Testament, puis les canons des \u00c9glises. Par exemple, le canon biblique de l'\u00c9glise catholique a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 46 livres de l'Ancien Testament et 27 livres du Nouveau Testament.", "element_cle": "1. Le canon biblique est l'ensemble des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s par les juifs et les chr\u00e9tiens.\n2. Plusieurs canons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis au fil des si\u00e8cles, notamment celui de la Bible h\u00e9bra\u00efque (Tanakh) et celui du Nouveau Testament.\n3. Le canon biblique de l'\u00c9glise catholique est compos\u00e9 de 46 livres de l'Ancien Testament et 27 livres du Nouveau Testament.\n4. Les canons bibliques comprennent des versions en grec, en aram\u00e9en et dans d'autres langues.\n5. L'\u00e9tablissement des canons bibliques a \u00e9t\u00e9 un processus qui a pris plusieurs si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'te parle du canon biblique, un texte miraculeux\nSacr\u00e9 pour les juifs et les chr\u00e9tiens, t'as pas le choix\nAu fil des si\u00e8cles, plusieurs versions \u00e9tablies\nTanakh, Nouveau Testament, c'est notre h\u00e9ritage, c'est la vie\n\n[Refrain]\nLe canon biblique, une source de sagesse\nDes enseignements pr\u00e9cieux pour notre jeunesse\n46 livres de l'Ancien Testament, tu captes?\n27 livres du Nouveau Testament, t'inqui\u00e8te pas, \u00e7a se dig\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nOn trouve des canons bibliques en grec, en aram\u00e9en\nEt dans d'autres langues encore, c'est pas anodin\nCet \u00e9tablissement a pris des si\u00e8cles, faut pas s'l'cacher\nMais l'importance de ces textes, personne ne peut nier\n\n[Refrain]\nLe canon biblique, une boussole pour nos vies\nDes valeurs essentielles, \u00e9coute et tu comprendras mieux\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, tout y est consign\u00e9\nDans le livre saint, la parole de Dieu, t'as capt\u00e9?"}, {"titre": "Parousie", "text_origine": "La parousie est un concept de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne qui d\u00e9signe originellement \u00e0 la fois la pr\u00e9sence invisible du Christ dans le monde depuis la cr\u00e9ation et son retour sur la Terre \u00e0 la fin des temps. Avec les ann\u00e9es, la notion s'est limit\u00e9e \u00e0 sa signification eschatologique, c'est-\u00e0-dire, \u00e0 la fin des temps, la \u00ab seconde venue \u00bb du Christ sur la Terre, la premi\u00e8re \u00e9tant sa naissance. Cette venue d\u00e9finitive se distingue de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus, qui comporte une double promesse, celle de la venue en gloire (sa parousie) et celle de la r\u00e9surrection des morts.\nChez les chr\u00e9tiens des premi\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations, la parousie est une constante de la pr\u00e9dication apostolique. Paul de Tarse, dans la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre aux Corinthiens, \u00e9crite vers 55, esp\u00e8re \u00eatre encore en vie au moment de la parousie, \u00e0 tel point qu\u2019il conclut sa lettre par l'exclamation maranatha, \u00ab Viens, Seigneur ! \u00bb (1 Co 16:22), \u00e9galement pr\u00e9sente \u00e0 la fin de l'Apocalypse (Ap 22:20). C'est \u00e9galement un th\u00e8me r\u00e9current dans les Actes des Ap\u00f4tres, \u00e9crits une cinquantaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s la Crucifixion, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la mort des premiers chr\u00e9tiens commence \u00e0 soulever des questions sur l'imminence de cette \u00ab seconde venue \u00bb et sur le sort des corps et des \u00e2mes.", "element_cle": "1. La parousie est un concept de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sence invisible du Christ depuis la cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 son retour \u00e0 la fin des temps.\n2. Au fil des ann\u00e9es, le concept de parousie s'est limit\u00e9 \u00e0 sa signification eschatologique, c'est-\u00e0-dire, au retour du Christ sur Terre \u00e0 la fin des temps.\n3. La parousie est distincte de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus et comprend l'id\u00e9e de sa venue en gloire et de la r\u00e9surrection des morts.\n4. La parousie \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la pr\u00e9dication apostolique et \u00e9tait esp\u00e9r\u00e9e par Paul de Tarse, qui souhaitait \u00eatre encore en vie \u00e0 ce moment-l\u00e0.\n5. La parousie est \u00e9galement un th\u00e8me r\u00e9current dans les Actes des Ap\u00f4tres, o\u00f9 les premiers chr\u00e9tiens s'interrogent sur l'imminence de cette seconde venue et le sort des corps et des \u00e2mes.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis la cr\u00e9ation, la Parousie, \nLa pr\u00e9sence invisible de J\u00e9sus, mon guide,\nAu fil des temps, l'eschatologie,\nSon retour sur Terre, la fin en ligne de mire.\n\nLa Parousie distincte de la R\u00e9surrection,\nLa gloire de sa venue, la r\u00e9surrection des morts,\nDans l'apostolique pr\u00e9dication, une aspiration,\nPaul de Tarse attendait ce moment fort.\n\n[Refrain]\nLa Parousie, une attente ardente,\nDans nos esprits, l'espoir incessant,\nLa seconde venue, une pens\u00e9e constante,\nLa Parousie, notre futur \u00e9clatant.\n\n[Couplet 2]\nDans les Actes des Ap\u00f4tres, des interrogations,\nImminence de cette venue, le sort des \u00e2mes,\nLes premiers chr\u00e9tiens en qu\u00eate de r\u00e9v\u00e9lations,\nLa Parousie, un th\u00e8me qui r\u00e9clame.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants,\nLa Parousie, un concept \u00e9ducatif,\nRappelant l'importance de notre temps,\nEt l'attente d'un avenir actif.\n\n[Refrain]\nLa Parousie, une attente ardente,\nDans nos esprits, l'espoir incessant,\nLa seconde venue, une pens\u00e9e constante,\nLa Parousie, notre futur \u00e9clatant."}, {"titre": "Timoth\u00e9e Chalamet", "text_origine": "Timoth\u00e9e Chalamet, n\u00e9 le 27 d\u00e9cembre 1995 \u00e0 New York, est un acteur franco-am\u00e9ricain.\n\u00c9rig\u00e9 en sex-symbol de la g\u00e9n\u00e9ration Z, il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le d'Elio Perlman dans le film romantique  Call Me by Your Name en 2018. Pour ce r\u00f4le, il obtient une nomination au Golden Globe ainsi qu'\u00e0 l'Oscar du meilleur acteur. Il devient alors le plus jeune acteur nomm\u00e9 dans cette cat\u00e9gorie depuis quatre-vingts ans. \nDepuis ce succ\u00e8s, il alterne entre films ind\u00e9pendants \u2014 souvent dramatiques \u2014 et super-productions grand public. Naviguant entre les genres, il compte parmi ses films les plus connus : Un jour de pluie \u00e0 New York, Interstellar, Don't Look Up : D\u00e9ni Cosmique, Les Filles du Docteur March, ou encore la franchise Dune. \nIl devient en peu de temps l'acteur f\u00e9tiche de nombreux cin\u00e9astes, dont Luca Guadagnino, Greta Gerwig et Denis Villeneuve, et tourne sous la direction d'autres r\u00e9alisateurs de renom : Wes Anderson, Woody Allen ou encore Christopher Nolan.", "element_cle": "- Timoth\u00e9e Chalamet, acteur franco-am\u00e9ricain, n\u00e9 le 27 d\u00e9cembre 1995 \u00e0 New York\n- R\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le dans le film \"Call Me by Your Name\" en 2018\n- Obtient une nomination au Golden Globe et \u00e0 l'Oscar du meilleur acteur pour ce r\u00f4le\n- Le plus jeune acteur nomm\u00e9 dans cette cat\u00e9gorie depuis quatre-vingts ans\n- Alterne entre films ind\u00e9pendants et super-productions grand public\n- Films les plus connus : \"Un jour de pluie \u00e0 New York\", \"Interstellar\", \"Don't Look Up : D\u00e9ni Cosmique\", \"Les Filles du Docteur March\" et \"Dune\"\n- Acteur f\u00e9tiche de Luca Guadagnino, Greta Gerwig et Denis Villeneuve\n- Travaille \u00e9galement avec Wes Anderson, Woody Allen et Christopher Nolan.", "rap": "[Couplet]\nTimoth\u00e9e Chalamet, un nom qui r\u00e9sonne,\nActeur franco-am\u00e9ricain, une \u00e9toile qui rayonne,\nN\u00e9 le 27 d\u00e9cembre en l'an 95,\nDans les rues de New York, il a vu la vie.\n\nR\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public, un talent \u00e0 part,\nDans \"Call Me by Your Name\", il vole et \u00e9blouit les regards,\nEn 2018, le monde est subjugu\u00e9,\nPar sa performance, son jeu magistral, acclam\u00e9.\n\n[Refrain]\nTimoth\u00e9e Chalamet, il excelle sur les \u00e9crans,\nUn acteur hors norme, un talent \u00e9clatant,\nDu Golden Globe \u00e0 l'Oscar, il est nomm\u00e9,\nLe plus jeune acteur, en quatre-vingts ans, sacr\u00e9.\n\n[Couplet]\nDes films ind\u00e9pendants aux super-productions,\nTimoth\u00e9e Chalamet, il brille sans aucune restriction,\nDans \"Un jour de pluie \u00e0 New York\", il nous enchante,\n\"Interstellar\", \"Don't Look Up\", il nous hante.\n\n\"Les Filles du Docteur March\", un classique revisit\u00e9,\n\"Dune\", la nouvelle saga \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s,\nLuca Guadagnino, Greta Gerwig, Denis Villeneuve,\nDes r\u00e9alisateurs qui lui font confiance, il s'y retrouve.\n\nAvec Wes Anderson, Woody Allen, Christopher Nolan,\nIl explore des univers, il cr\u00e8ve l'\u00e9cran de fa\u00e7on canon,\nTimoth\u00e9e Chalamet, une \u00e9toile en ascension,\nDans le monde du cin\u00e9ma, il laisse son empreinte sans question.\n\n[Refrain]\nTimoth\u00e9e Chalamet, il excelle sur les \u00e9crans,\nUn acteur hors norme, un talent \u00e9clatant,\nDu Golden Globe \u00e0 l'Oscar, il est nomm\u00e9,\nLe plus jeune acteur, en quatre-vingts ans, sacr\u00e9."}, {"titre": "Timoth\u00e9e (Nouveau Testament)", "text_origine": "Timoth\u00e9e (en grec ancien \u03a4\u03b9\u03bc\u03cc\u03b8\u03b5\u03bf\u03c2, Tim\u00f3theos), dit de Lystre ou d\u2019\u00c9ph\u00e8se, n\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle apr. J.-C. \u00e0 Lystre et mort \u00e0 la fin du m\u00eame si\u00e8cle, vers 97 \u00e0 \u00c9ph\u00e8se, essentiellement connu comme disciple, compagnon de voyage et proche confident de Paul de Tarse. Paul l'aurait institu\u00e9 premier \u00e9v\u00eaque d'\u00c9ph\u00e8se. Deux lettres attribu\u00e9es \u00e0 Paul lui sont adress\u00e9es, dites \u00e9p\u00eetres pastorales. Rien n\u2019est connu de lui en dehors de ces sources n\u00e9otestamentaires. Il est reconnu comme saint par l\u2019\u00c9glise catholique. Selon le Martyrologe romain, Timoth\u00e9e est f\u00eat\u00e9 le 26 janvier avec Tite.", "element_cle": "1. Timoth\u00e9e, disciple et compagnon de voyage de Paul de Tarse.\n2. N\u00e9 au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle apr. J.-C. \u00e0 Lystre et mort \u00e0 la fin du m\u00eame si\u00e8cle \u00e0 \u00c9ph\u00e8se.\n3. Institut\u00e9 premier \u00e9v\u00eaque d'\u00c9ph\u00e8se par Paul.\n4. Deux lettres attribu\u00e9es \u00e0 Paul lui sont adress\u00e9es, appel\u00e9es \u00e9p\u00eetres pastorales.\n5. Reconnu comme saint par l'\u00c9glise catholique.", "rap": "[Couplet 1]\nTimoth\u00e9e, disciple de Paul, compagnon de voyage\nMarchant ensemble sur le chemin des savoirs\nN\u00e9 \u00e0 Lystre au Ier si\u00e8cle, ouais, c'est l'\u00e9poque\nMort \u00e0 \u00c9ph\u00e8se, la fin de si\u00e8cle en \u00e9cho\n\n[Refrain]\nTimoth\u00e9e, premier \u00e9v\u00eaque d'\u00c9ph\u00e8se\nPal \u00e0 la mission, il voulait laisser une trace\nDeux lettres lui sont adress\u00e9es par Paul\n\u00c9p\u00eetres pastorales, des enseignements royaux\n\n[Couplet 2]\nSaint reconnu par l'\u00c9glise catholique\nTimoth\u00e9e, un mod\u00e8le \u00e9ducatif qui s'implique\nDans la transmission des savoirs sacr\u00e9s\nIl faisait rayonner la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nTimoth\u00e9e, premier \u00e9v\u00eaque d'\u00c9ph\u00e8se\nPal \u00e0 la mission, il voulait laisser une trace\nDeux lettres lui sont adress\u00e9es par Paul\n\u00c9p\u00eetres pastorales, des enseignements royaux"}, {"titre": "H\u00e9breux", "text_origine": "H\u00e9breux, du latin Hebraei, du grec ancien \u1f19\u03d0\u03c1\u03b1\u1fd6\u03bf\u03b9 (Hebraioi), lui-m\u00eame issu de l'h\u00e9breu \u05e2\u05d1\u05e8\u05d9 (`ibri), est une d\u00e9signation archa\u00efsante des Isra\u00e9lites ou Jud\u00e9ens, une population du Proche-Orient ancien ayant v\u00e9cu au sud du Levant dans les premiers si\u00e8cles du Ier mill\u00e9naire av. J.-C.\nProvenant de la  la Bible h\u00e9bra\u00efque, l'origine du mot est incertaine, ouvrant \u00e0 diverses \u00e9tymologies et interpr\u00e9tations : il pourrait d\u00e9river du patriarche Eber, anc\u00eatre d'Abraham, d\u00e9riv\u00e9 du verbe \u2019abar (\u05e2\u05d1\u05e8)  \u00e9voquant la notion de \u00ab passage \u00bb ou encore emprunter \u00e0 l'image des Apirou, une cat\u00e9gorie sociale vivant en marge des villes \u00e0 l'\u00e2ge du bronze dans l'aire syro-m\u00e9sopotamienne et en Canaan.\nPendant la p\u00e9riode gr\u00e9co-romaine, le terme grec Ebraios devient le mot habituel pour parler des Juifs. Cet usage fait progressivement d'h\u00e9breu un synonyme pour \u00ab Isra\u00e9lites \u00bb.", "element_cle": "1. H\u00e9breux est une d\u00e9signation archa\u00efsante des Isra\u00e9lites ou Jud\u00e9ens.\n2. Les H\u00e9breux sont une population du Proche-Orient ancien ayant v\u00e9cu au sud du Levant dans les premiers si\u00e8cles du Ier mill\u00e9naire av. J.-C.\n3. Le terme H\u00e9breux pourrait d\u00e9river du patriarche Eber, anc\u00eatre d'Abraham.\n4. Il pourrait \u00e9galement \u00eatre li\u00e9 au verbe \u2019abar (\u05e2\u05d1\u05e8) \u00e9voquant la notion de \u00ab passage \u00bb.\n5. Pendant la p\u00e9riode gr\u00e9co-romaine, le terme grec Ebraios devient le mot habituel pour parler des Juifs.", "rap": "[Couplet 1]\nOn remonte dans l'temps, j'te parle des H\u00e9breux\nCes Isra\u00e9lites, ces Jud\u00e9ens, un peuple valeureux\nDu Proche-Orient ancien, ils ont marqu\u00e9 l'Histoire\nVivant dans le Levant, leur empire \u00e9tait d'la gloire\n\nIls remontent aux anc\u00eatres, p\u00e8re Eber leur patronyme\nAbraham dans leurs rangs, ils suivent sa lign\u00e9e ultime\nLe verbe \u2019abar, \"passage\" dans leur langue pr\u00e9sum\u00e9e\nIls ont travers\u00e9 les \u00e9preuves, la volont\u00e9 les a guid\u00e9s\n\n[Refrain]\nLes H\u00e9breux, les combattants, une nation \u00e0 part\nLeur h\u00e9ritage, on le porte dans nos c\u0153urs \u00e0 jamais grav\u00e9\nLes H\u00e9breux, les r\u00e9sistants, \u00e9ternelle \u00e9toile dans le noir\nLeur histoire, on la chante, pour qu'elle ne soit jamais oubli\u00e9e\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 l'\u00e9poque gr\u00e9co-romaine, un nouveau nom est donn\u00e9\nEbraios, le terme grec pour les Juifs est adopt\u00e9\nIls portent toujours leur identit\u00e9, leur culture sans faillir\nLeurs traditions, leur h\u00e9ritage, ils les font fructifier\n\nAujourd'hui, on se souvient, on c\u00e9l\u00e8bre leur pass\u00e9\nLes H\u00e9breux, symboles d'espoir, de r\u00e9sistance et de fiert\u00e9\nLeur parcours est un mod\u00e8le, pour tous les peuples en qu\u00eate\nDe justice, d'\u00e9galit\u00e9, de savoir et de renaissance concr\u00e8te\n\n[Refrain]\nLes H\u00e9breux, les combattants, une nation \u00e0 part\nLeur h\u00e9ritage, on le porte dans nos c\u0153urs \u00e0 jamais grav\u00e9\nLes H\u00e9breux, les r\u00e9sistants, \u00e9ternelle \u00e9toile dans le noir\nLeur histoire, on la chante, pour qu'elle ne soit jamais oubli\u00e9e"}, {"titre": "H\u00e9breu", "text_origine": "L\u2019h\u00e9breu (en h\u00e9breu moderne : \u05e2\u05b4\u05d1\u05b0\u05e8\u05b4\u05d9\u05ea / ivrit /iv\u02c8\u0281it/ ou /\u0295iv\u02c8\u027eit/, et en h\u00e9breu ancien : \u05dc\u05e9\u05d5\u05df \u05d4\u05e7\u05d5\u05d3\u05e9 la\u0161on ha-qode\u0161 \u00ab langue sacr\u00e9e \u00bb) est une langue chamito-s\u00e9mitique. \u00c9troitement apparent\u00e9 au ph\u00e9nicien, il appartient au groupe canan\u00e9en, de la branche centre-nord de la famille des langues s\u00e9mitiques, qui contient aussi les langues aram\u00e9ennes.\nL'h\u00e9breu ancien, ou classique, est la langue rituelle et liturgique de la religion juive, tandis que l'h\u00e9breu moderne compte plus de neuf millions de locuteurs en Isra\u00ebl et un million dans le reste du monde. L\u2019h\u00e9breu est la langue officielle de l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl.", "element_cle": "1. L'h\u00e9breu est une langue chamito-s\u00e9mitique, \u00e9troitement apparent\u00e9e au ph\u00e9nicien.\n2. L'h\u00e9breu ancien est la langue rituelle et liturgique de la religion juive.\n3. L'h\u00e9breu moderne compte plus de neuf millions de locuteurs en Isra\u00ebl et un million dans le reste du monde.\n4. L'h\u00e9breu appartient au groupe canan\u00e9en des langues s\u00e9mitiques.\n5. L'h\u00e9breu est la langue officielle de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'\u00e9duquer sur l'h\u00e9breu\nUne langue ancienne, mais qui reste dans les cieux\nChamito-s\u00e9mitique, proche du ph\u00e9nicien\nUne histoire riche, un lien avec les anciens\n\nL'h\u00e9breu ancien, langage des rites sacr\u00e9s\nDans la religion juive, il \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nLiturgie et pri\u00e8res, dans ces mots divins\nUne connexion forte avec le divin\n\n[Refrain]\nL'h\u00e9breu moderne, neuf millions de locuteurs\nEn Isra\u00ebl, c'est la langue en vigueur\nUn million dans le monde, c'est pas rien\nL'h\u00e9breu, une langue qui n'a pas de fin\n\n[Couplet 2]\nAppartenant au groupe canan\u00e9en, s\u00e9mitique\nUne famille de langues, on reste magn\u00e9tique\nEn Isra\u00ebl, l'h\u00e9breu est officiel et tout puissant\nUn symbole de fiert\u00e9, devenu ind\u00e9pendant\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, on en a connu\nDes luttes, des victoires, pour que vive l'h\u00e9breu\nAlors \u00e9tudie cette langue, porte les couleurs\nL'h\u00e9breu, une langue qui unit et qui honore\n\n[Refrain]\nL'h\u00e9breu moderne, neuf millions de locuteurs\nEn Isra\u00ebl, c'est la langue en vigueur\nUn million dans le monde, c'est pas rien\nL'h\u00e9breu, une langue qui n'a pas de fin"}, {"titre": "Alphabet h\u00e9breu", "text_origine": "L'alphabet h\u00e9breu (\u05d4\u05d0\u05dc\u05e4\u05d1\u05d9\u05ea \u05d4\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9, ha\u02c8alefbet haivri) est un alphabet consonantique (abjad) dont les graph\u00e8mes actuels se d\u00e9velopp\u00e8rent \u00e0 partir de ceux de l\u2019alphabet aram\u00e9en. Les locuteurs de l'h\u00e9breu appellent leur alphabet alefbet, alef et bet en \u00e9tant les deux premi\u00e8res lettres.\nCet alphabet est utilis\u00e9 pour \u00e9crire l'h\u00e9breu, mais aussi le yiddish (ou jud\u00e9o-allemand), le shuadit (ou jud\u00e9o-proven\u00e7al) et aussi autrefois d\u2019autres langues s\u00e9mitiques ou encore r\u00e9gionalement des langues indo-europ\u00e9ennes ou ouralo-alta\u00efques parl\u00e9es par la diaspora juive.", "element_cle": "1. L'alphabet h\u00e9breu est un alphabet consonantique d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de l'alphabet aram\u00e9en.\n2. Les locuteurs de l'h\u00e9breu appellent leur alphabet \"alefbet\".\n3. L'alphabet h\u00e9breu est utilis\u00e9 pour \u00e9crire diff\u00e9rentes langues, dont l'h\u00e9breu, le yiddish et le jud\u00e9o-proven\u00e7al.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 historiquement pour \u00e9crire d'autres langues s\u00e9mitiques et indo-europ\u00e9ennes.\n5. L'alphabet h\u00e9breu est utilis\u00e9 par la diaspora juive pour \u00e9crire les langues r\u00e9gionales.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alphabet h\u00e9breu, une histoire d'antan\nD\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de l'aram\u00e9en, c\u00e9lebrant\nConsonantique et puissant, il se d\u00e9voile\nDans les \u00e9crits sacr\u00e9s qui frappent et \u00e9toilent\n\n[Alefbet] on l'appelle, pourtant\nLes h\u00e9breux, fiers, portent l'\u00e9tendard flamboyant\nPour \u00e9crire l'h\u00e9breu, le yiddish, le proven\u00e7al\nUn alphabet versatile et providentiel\n\n[Refrain]\nDe l'alphabet h\u00e9breu, un tr\u00e9sor multilingue\nQui traverse le temps et les contr\u00e9es, intriguant\nLangage des origines, carrier de cultures\nUn symbole vivant, qui jamais ne se perdure\n\n[Couplet 2]\nBien plus qu'un simple outil linguistique\nL'alphabet h\u00e9breu, un lien historique\nDes langues s\u00e9mitiques, il fut le messager\nEt des langues indo-europ\u00e9ennes, il put s'adapter\n\nLes Juifs de la diaspora, sur les langues r\u00e9gionales\n\u00c9crivent leurs histoires, leurs destins astral\nDe l'Europe \u00e0 l'Afrique, de l'Asie au Moyen-Orient\nL'alphabet h\u00e9breu, un tr\u00e9sor fier et \u00e9loquent\n\n[Refrain]\nDe l'alphabet h\u00e9breu, un tr\u00e9sor multilingue\nQui traverse le temps et les contr\u00e9es, intriguant\nLangage des origines, carrier de cultures\nUn symbole vivant, qui jamais ne se perdure"}, {"titre": "\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux", "text_origine": "L'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux est un livre du Nouveau Testament r\u00e9dig\u00e9 en grec et intitul\u00e9 \u00ab \u03a0\u03c1\u1f78\u03c2 \u1f19\u03d0\u03c1\u03b1\u03af\u03bf\u03c5\u03c2 \u00bb (Pros Hebraious). Cette lettre est cens\u00e9e s'adresser \u00e0 des \u00ab H\u00e9breux \u00bb mais l'identit\u00e9 de ces destinataires offre mati\u00e8re \u00e0 discussion, si tant est qu'il s'agisse d'une v\u00e9ritable lettre. L\u00e0 n'est pas son seul paradoxe.\nEntr\u00e9 tardivement dans le canon n\u00e9otestamentaire, ce texte suscite en effet de multiples interrogations en termes d'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique. D\u00e8s sa publication, la question de son r\u00e9dacteur a divis\u00e9 les P\u00e8res de l'\u00c9glise. La tradition chr\u00e9tienne l'a longtemps attribu\u00e9 \u00e0 l'ap\u00f4tre Paul, mais les arguments de biblistes tels que Martin Luther et Ernest Renan ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de nouveaux d\u00e9bats. Depuis le XXe si\u00e8cle, l'hypoth\u00e8se paulinienne est unanimement abandonn\u00e9e et les historiens consid\u00e8rent aujourd'hui cet \u00e9crit comme l'\u0153uvre d'un auteur anonyme.\nDe son titre latin Epistola ad Hebr\u00e6os, conventionnellement abr\u00e9g\u00e9 en \u00ab He \u00bb, l'\u00e9p\u00eetre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e dans le dernier tiers du Ier si\u00e8cle, entre les ann\u00e9es 60 et les ann\u00e9es 90. Elle se compose de 13 chapitres articul\u00e9s selon une structure d'apparence lin\u00e9aire mais qui ob\u00e9it \u00e0 un syst\u00e8me de correspondances internes mis en \u00e9vidence depuis les ann\u00e9es 1960 par les travaux d'Albert Vanhoye. C'est l'analyse de ce sch\u00e9ma qui a fourni les cl\u00e9s de ce texte jusqu'alors r\u00e9put\u00e9 \u00e9nigmatique, voire obscur, et permis d'en d\u00e9chiffrer le message.\nSes th\u00e8mes principaux portent sur la dialectique des deux alliances, sur l'esp\u00e9rance du croyant et sur la personne de J\u00e9sus en tant que m\u00e9diateur, Fils de Dieu, et, pour la premi\u00e8re fois dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne, grand pr\u00eatre \u00e0 l'image de Melchis\u00e9dech. Autrement dit, l'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux constitue l'un des plus anciens trait\u00e9s de christologie mais aussi l'un des plus novateurs.", "element_cle": "- L'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux est un livre du Nouveau Testament r\u00e9dig\u00e9 en grec\n- Son titre grec est \u00ab \u03a0\u03c1\u1f78\u03c2 \u1f19\u03d0\u03c1\u03b1\u03af\u03bf\u03c5\u03c2 \u00bb (Pros Hebraious)\n- L'identit\u00e9 des destinataires est discut\u00e9e\n- Le r\u00e9dacteur de cette \u00e9p\u00eetre est anonyme\n- Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e entre les ann\u00e9es 60 et 90 du Ier si\u00e8cle\n- Sa structure ob\u00e9it \u00e0 un syst\u00e8me de correspondances internes\n- Les travaux d'Albert Vanhoye ont permis de comprendre ce texte\n- Ses th\u00e8mes principaux portent sur les deux alliances, l'esp\u00e9rance du croyant et la personne de J\u00e9sus en tant que m\u00e9diateur et grand pr\u00eatre \u00e0 l'image de Melchis\u00e9dech\n- L'\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux est un trait\u00e9 novateur de christologie dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux, un texte sacr\u00e9\nR\u00e9dig\u00e9 anonymement, c'est bien compliqu\u00e9\nEntre les ann\u00e9es 60 et 90 du Ier si\u00e8cle,\nUne lettre \u00e9crite, un message qui d\u00e9livre\n\n[Refrain]\nLes destinataires, encore d\u00e9battus\nMais l'essentiel reste, c'est la foi qui nous unit\nAlbert Vanhoye, ses travaux \u00e9claircissent\nComprendre ce texte, une mission qu'il accomplit\n\n[Couplet 2]\nLa structure est un chef-d'\u0153uvre de correspondances\nDes liens internes, des cl\u00e9s de la connaissance\nDeux alliances, th\u00e8me central abord\u00e9\nL'esp\u00e9rance du croyant, vers la divinit\u00e9\n\nLa personne de J\u00e9sus, un m\u00e9diateur\nGrand pr\u00eatre tel Melchis\u00e9dech, en sa splendeur\nChristologie novatrice, dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne\n\u00c9p\u00eetre aux H\u00e9breux, un message qui raisonne\n\n[Refrain]\nLes destinataires, encore d\u00e9battus\nMais l'essentiel reste, c'est la foi qui nous unit\nAlbert Vanhoye, ses travaux \u00e9claircissent\nComprendre ce texte, une mission qu'il accomplit"}, {"titre": "H\u00e9breux noirs", "text_origine": "Les H\u00e9breux noirs (anglais : Black Hebrews ou Black Hebrew Israelites, i.e. H\u00e9breux noirs isra\u00e9lites), sont un ensemble de groupes afro-am\u00e9ricains consid\u00e9rant que les Isra\u00e9lites de l'Ancien Testament \u00e9taient en fait des Noirs, et que les Noirs actuels sont leurs descendants. Les communaut\u00e9s juives traditionnelles ne reconnaissent g\u00e9n\u00e9ralement pas ces groupes comme juifs. Les th\u00e9matiques de l'esclavage, de la d\u00e9livrance, de l'exode, expliquent cette identification aux anciens H\u00e9breux, et la th\u00e9matique du peuple \u00e9lu renforce la fiert\u00e9 noire.\nCertains refusent aux Juifs blancs le statut de v\u00e9ritables isra\u00e9lites, quand d'autres l'acceptent. Certains pr\u00f4nent l'\u00e9migration vers l'Afrique, d'autres vers la Terre sainte, d'autres encore pr\u00e9f\u00e8rent se maintenir aux \u00c9tats-Unis, mais en revendiquant une forte autonomie communautaire. On note aussi des ressemblances non n\u00e9gligeables entre les H\u00e9breux isra\u00e9lites africains et le Mouvement rastafari (apparu d\u00e8s les ann\u00e9es 1920) : croyance selon laquelle les anciens Isra\u00e9lites \u00e9taient Noirs, mais aussi insistance des rastas sur l'id\u00e9e de sant\u00e9 \u00e0 travers une nourriture v\u00e9g\u00e9tarienne appuy\u00e9e sur les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences bibliques que chez les \u00ab H\u00e9breux isra\u00e9lites \u00bb (Gen\u00e8se 1:29), coupl\u00e9e avec le refus de toute nourriture non biologique. Le nom que les rastafari donnent \u00e0 Dieu, Jah, ressemble \u00e9galement fortement au nom donn\u00e9 par les H\u00e9breux isra\u00e9lites africains : Yah.\nLes Black Hebrews ne doivent pas \u00eatre confondus avec les Juifs noirs am\u00e9ricains faisant partie des communaut\u00e9s juives traditionnelles, issus de mariages mixtes ou de conversions. La majorit\u00e9 des Juifs noirs appartiennent \u00e0 des congr\u00e9gations juives conservatrices ou lib\u00e9rales, mais certains sont orthodoxes. Ils ne doivent pas non plus \u00eatre confondus avec les Falashas d'\u00c9thiopie, dont la jud\u00e9it\u00e9 a \u00e9t\u00e9 reconnue par l'\u00c9tat isra\u00e9lien et qui ont presque tous \u00e9migr\u00e9 en Isra\u00ebl dans les ann\u00e9es 1980-1990.\nLes diff\u00e9rentes organisations des \u00ab H\u00e9breux noirs \u00bb sont elles-m\u00eames l'expression d'une tendance plus large de certaines communaut\u00e9s afro-am\u00e9ricaines, la volont\u00e9 de cr\u00e9er des religions par et pour les Noirs, parfois inspir\u00e9es du christianisme (rastafarisme), parfois de l'Islam (Moorish Science Temple of America, Nation of Islam). Globalement, les diff\u00e9rents mouvements Black Hebrews participent de l'id\u00e9ologie du nationalisme noir aux \u00c9tats-Unis, et font m\u00eame partie des premi\u00e8res organisations \u00e0 avoir d\u00e9velopp\u00e9 cette doctrine vers la fin du XIXe si\u00e8cle.\nSelon l'Alliance of Black Jews, les Juifs noirs et les H\u00e9breux noirs (non reconnus par le juda\u00efsme) seraient environ 200 000 en 1995. Eu \u00e9gard \u00e0 la multiplicit\u00e9 des groupes, il est difficile de donner des estimations chiffr\u00e9es pour les H\u00e9breux noirs, chaque groupe ayant tendance \u00e0 exag\u00e9rer son importance. Il est g\u00e9n\u00e9ralement accept\u00e9 qu'ils compteraient au total quelques dizaines de milliers de membres.", "element_cle": "mouvement afro-am\u00e9ricain qui se consid\u00e8re comme les descendants des anciens H\u00e9breux.\nIls rejettent souvent la reconnaissance des communaut\u00e9s juives traditionnelles.\nCertains groupes pr\u00f4nent l'\u00e9migration vers l'Afrique ou vers la Terre sainte, tandis que d'autres pr\u00e9f\u00e8rent rester aux \u00c9tats-Unis tout en revendiquant une forte autonomie.\nLe mouvement pr\u00e9sente \u00e9galement des similitudes avec le Mouvement rastafari, notamment dans la croyance en la race noire des anciens Isra\u00e9lites et dans l'importance de l'alimentation v\u00e9g\u00e9tarienne.\nLe nom de Dieu utilis\u00e9 par les H\u00e9breux noirs ressemble fortement \u00e0 celui utilis\u00e9 par les rastafari.\nIl ne faut pas les confondre avec les Juifs noirs am\u00e9ricains des communaut\u00e9s juives traditionnelles ou les Falashas d'\u00c9thiopie, dont la jud\u00e9it\u00e9 a \u00e9t\u00e9 reconnue par Isra\u00ebl.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9breux noirs, descendants des anciens H\u00e9breux\nMais rejettent la reconnaissance des juifs traditionnels\nAutonomie, \u00e9migration ou rester aux \u00c9tats-Unis\nPr\u00f4nant la croyance en la race noire, aucun compromis\n\n[Mention]\nSimilitudes avec les rastafari, c'est pas un hasard\nPour les H\u00e9breux noirs, la race noire un autre regard\nAlors \u00e9coute, ouvre tes yeux et tes oreilles\nCar c'est l'histoire des Afro-Am\u00e9ricains qu'ils r\u00e9veillent\n\n[Refrain]\nH\u00e9breux noirs, reconstruisant leur identit\u00e9\nRevendiquant leur histoire, leur propre destin\u00e9e\nPas de confusion, pas de doute, ils restent debout\nH\u00e9breux noirs, \u00e9coutons ce mouvement qui r\u00e9v\u00e8le tout\n\n[Couplet 2]\nCroyance en l'alimentation v\u00e9g\u00e9tarienne, un choix fort\nLes H\u00e9breux noirs gardent leur corps, leur esprit plus fort\nDes rapports avec les Falashas d'\u00c9thiopie, reconnus par Isra\u00ebl\nMais les H\u00e9breux noirs tracent leur propre chemin, sans appel\n\n[Mention]\nLe nom de Dieu, similaire aux rastafari, les relie\nUne connexion spirituelle, un lien qu'on ne peut nier\nAlors ouvrons nos esprits, respectons leur histoire\nLes H\u00e9breux noirs, \u00e9duquons-nous sans d\u00e9boire\n\n[Refrain]\nH\u00e9breux noirs, reconstruisant leur identit\u00e9\nRevendiquant leur histoire, leur propre destin\u00e9e\nPas de confusion, pas de doute, ils restent debout\nH\u00e9breux noirs, \u00e9coutons ce mouvement qui r\u00e9v\u00e8le tout"}, {"titre": "H\u00e9breu biblique", "text_origine": "L'h\u00e9breu biblique (appel\u00e9 en h\u00e9breu \u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea \u05de\u05e7\u05e8\u05d0\u05d9\u05ea Ivrit miqra'it, \u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea \u05ea\u05e0\u05db\u05d9\"\u05ea Ivrit tanakhit ou \u05dc\u05e9\u05d5\u05df \u05d4\u05de\u05e7\u05e8\u05d0 Lashon HaMiqra) est un ensemble de dialectes archa\u00efques dans lesquels ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s de nombreux documents, dont le plus notable est la Bible h\u00e9bra\u00efque (\u00e0 l'exception des Livres et sections r\u00e9dig\u00e9s en jud\u00e9o-aram\u00e9en). \nOn suppose que l'h\u00e9breu biblique \u00e9tait la langue quotidienne des H\u00e9breux et des Isra\u00e9lites. Bien qu'il n'e\u00fbt d\u00e9j\u00e0 plus cours \u00e0 la p\u00e9riode romaine, il continua d'\u00eatre enseign\u00e9 dans les \u00e9coles juives, mais aussi dans les s\u00e9minaires th\u00e9ologiques chr\u00e9tiens, et l'est encore dans les \u00e9coles publiques en Isra\u00ebl. Il fait par ailleurs l'objet d'une \u00e9tude assidue de la part des linguistes et des arch\u00e9ologues op\u00e9rant sur le territoire correspondant \u00e0 la terre d'Isra\u00ebl. \nDes \u00e9l\u00e9ments d'h\u00e9breu biblique sont par ailleurs employ\u00e9s dans la litt\u00e9rature h\u00e9bra\u00efque moderne, les m\u00e9dias et, occasionnellement, la conversation. L'h\u00e9breu biblique est en effet ais\u00e9ment lu par quiconque parle l'h\u00e9breu moderne. Toutefois, ces deux formes diff\u00e8rent par le vocabulaire, la grammaire et la phonologie.", "element_cle": "1. L'h\u00e9breu biblique est un ensemble de dialectes archa\u00efques utilis\u00e9s pour r\u00e9diger de nombreux documents, dont la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n2. Il \u00e9tait la langue quotidienne des H\u00e9breux et des Isra\u00e9lites.\n3. Bien qu'il ne soit plus courant \u00e0 l'\u00e9poque romaine, il est encore enseign\u00e9 dans les \u00e9coles juives et les s\u00e9minaires th\u00e9ologiques chr\u00e9tiens.\n4. L'h\u00e9breu biblique est \u00e9tudi\u00e9 par les linguistes et les arch\u00e9ologues travaillant en Isra\u00ebl.\n5. Des \u00e9l\u00e9ments d'h\u00e9breu biblique sont \u00e9galement utilis\u00e9s dans la litt\u00e9rature, les m\u00e9dias et occasionnellement dans la conversation en h\u00e9breu moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'h\u00e9breu biblique, une langue ancienne\nUtilis\u00e9e pour r\u00e9diger la Bible d'antan\nDialectes archa\u00efques dans les documents\nDes H\u00e9breux, des Isra\u00e9lites, c'\u00e9tait le parlant\n\n[Refrain]\nH\u00e9breu biblique, un langage \u00e9ternel\nTransmettant des messages divins r\u00e9els\nDans les \u00e9coles juives, dans les s\u00e9minaires chr\u00e9tiens\nOn enseigne encore cette langue au quotidien\n\n[Couplet 2]\nBien qu'elle ne soit plus commune \u00e0 Rome\nElle persiste, reste dans les tomes\nLinguistes et arch\u00e9ologues l'\u00e9tudient de pr\u00e8s\nD\u00e9couvrant les richesses d'un pass\u00e9\n\n[Refrain]\nH\u00e9breu biblique, un langage \u00e9ternel\nTransmettant des messages divins r\u00e9els\nDans la litt\u00e9rature, dans les m\u00e9dias\nSon influence se fait entendre ici-bas"}, {"titre": "\u00c9vangile des H\u00e9breux", "text_origine": "Le terme \u00c9vangile des H\u00e9breux ou \u00c9vangile selon les H\u00e9breux d\u00e9signe, dans la litt\u00e9rature patristique, un ou plusieurs textes apocryphes en usage dans des communaut\u00e9s jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes. Comme il n\u2019en subsiste que de courtes citations faites par certains P\u00e8res de l'\u00c9glise, leur nombre et leur nature sont difficiles \u00e0 cerner et il existe diff\u00e9rentes opinions \u00e0 cet \u00e9gard.\nL\u2019\u00c9vangile des H\u00e9breux aurait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 avant la moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle en \u00c9gypte pour un public peut-\u00eatre syrien, lisant l\u2019aram\u00e9en, le chald\u00e9en ou l\u2019h\u00e9breu ; les extraits restants n\u2019offrent pas de ressemblance avec les \u00e9vangiles canoniques, mais un passage se retrouve dans l\u2019\u00c9vangile selon Thomas. Nic\u00e9phore lui attribue 2200 lignes.", "element_cle": "1. L'\u00c9vangile des H\u00e9breux fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des textes apocryphes en usage dans des communaut\u00e9s jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes.\n2. Il n'existe que de courtes citations de ces textes, ce qui rend difficile leur identification pr\u00e9cise.\n3. Ces textes auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s avant la moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle en \u00c9gypte.\n4. Ils \u00e9taient probablement destin\u00e9s \u00e0 un public qui parlait l'aram\u00e9en, le chald\u00e9en ou l'h\u00e9breu.\n5. Les extraits restants ne ressemblent pas aux \u00e9vangiles canoniques, mais un passage peut \u00eatre retrouv\u00e9 dans l'\u00c9vangile selon Thomas.\n6. Nic\u00e9phore attribue \u00e0 ces textes 2200 lignes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9vangile des H\u00e9breux, un h\u00e9ritage mystique\nTextes apocryphes, \u00e9nigmatiques, \u00e9piques\nDans les communaut\u00e9s jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes, il s'est inscrit\nDifficile de les identifier, des extraits trop succincts\n\n[R\u00e9frain]\nDes paroles enfouies, reliques d'un pass\u00e9\nL'\u00c9vangile des H\u00e9breux, \u00e9nigme intarissable \u00e0 d\u00e9chiffrer\n\n[Couplet 2]\nAvant la moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle, en \u00c9gypte, ils sont n\u00e9s\nLangue aram\u00e9enne, chald\u00e9enne, h\u00e9breu, ils s'exprimaient\nDestin\u00e9s \u00e0 un public \u00e9rudit, passionn\u00e9, attentif\nDes textes qui ont travers\u00e9 le temps, si significatifs\n\n[R\u00e9frain]\nDes paroles enfouies, reliques d'un pass\u00e9\nL'\u00c9vangile des H\u00e9breux, \u00e9nigme intarissable \u00e0 d\u00e9chiffrer"}, {"titre": "Va, pensiero", "text_origine": "Va, pensiero ou Va, pensiero, sull'ali dorate ou Ch\u0153ur des esclaves h\u00e9breux (Va, pens\u00e9e, sur tes ailes dor\u00e9es, en italien) est un c\u00e9l\u00e8bre air d'op\u00e9ra lyrique pour ch\u0153ur et orchestre symphonique, compos\u00e9 par le compositeur italien Giuseppe Verdi (1813-1901) (no 11 et dernier num\u00e9ro du 3e acte de son op\u00e9ra Nabucco de 1842). Les vers du livret du po\u00e8te italien Temistocle Solera sont inspir\u00e9s du psaume 137 de la Bible, chant\u00e9s par les H\u00e9breux esclaves en exil \u00e0 Babylone. Ce premier chef-d'\u0153uvre du maestro fait partie de ses airs les plus c\u00e9l\u00e8bres, avec entre autres La donna \u00e8 mobile de Rigoletto, Libiamo ne' lieti calici de La traviata, ou la Marche triomphale d'Aida.", "element_cle": "1. Le c\u00e9l\u00e8bre air d'op\u00e9ra lyrique \"Va, pensiero\" a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Giuseppe Verdi.\n2. \"Va, pensiero\" est le 11e et dernier num\u00e9ro du 3e acte de l'op\u00e9ra Nabucco.\n3. Les paroles de \"Va, pensiero\" sont inspir\u00e9es du psaume 137 de la Bible.\n4. Le po\u00e8te italien Temistocle Solera a \u00e9crit les vers du livret de \"Va, pensiero\".\n5. L'air est chant\u00e9 par les H\u00e9breux esclaves en exil \u00e0 Babylone dans l'op\u00e9ra.", "rap": "[Couplet 1]\nVa, pensiero, s'\u00e9l\u00e8ve dans les cieux\nUn air puissant, portant l'espoir des cieux\nCompos\u00e9 par Verdi, maestro de talent\nPour l'op\u00e9ra Nabucco, un chef-d'\u0153uvre \u00e9clatant\n\n[Refrain]\nGiuseppe Verdi, le g\u00e9nie de la musique\nIl nous transporte, nous fait voler, magique\n\"Va, pensiero\", un hymne qui nous unit\nEt nous rappelle nos racines, nos liens infinis\n\n[Couplet 2]\nDans le troisi\u00e8me acte, point d'orgue \u00e9motionnel\nCe num\u00e9ro onze, touchant et \u00e9ternel\nLes paroles, elles, sont inspir\u00e9es de la Bible\nDu psaume cent trente-sept, qui nous trouble\n\n[Refrain]\nTemistocle Solera, un po\u00e8te inspir\u00e9\nIl a cr\u00e9\u00e9 ces vers, qui font r\u00e9sonner\nLe chant des esclaves, des H\u00e9breux en exil\nLeur d\u00e9sir de libert\u00e9, leur doux doux exil\n\n[Refrain]\nGiuseppe Verdi, le g\u00e9nie de la musique\nIl nous transporte, nous fait voler, magique\n\"Va, pensiero\", un hymne qui nous unit\nEt nous rappelle nos racines, nos liens infinis"}, {"titre": "Abb\u00e9 Pierre", "text_origine": "Henri Grou\u00e8s, dit l\u2019abb\u00e9 Pierre, n\u00e9 le 5 ao\u00fbt 1912 \u00e0 Lyon 4e et mort le 22 janvier 2007 \u00e0 Paris 5e, est un pr\u00eatre catholique fran\u00e7ais.\nVicaire du dioc\u00e8se de Grenoble en 1939, il est mobilis\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale, puis r\u00e9sistant. \u00c0 la Lib\u00e9ration, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 (MRP) de Meurthe-et-Moselle.\nIl est connu pour \u00eatre le cofondateur du mouvement Emma\u00fcs, une organisation non confessionnelle de lutte contre l'exclusion comprenant la Fondation Abb\u00e9-Pierre pour le logement des d\u00e9favoris\u00e9s et de nombreuses autres associations, fondations et entreprises de l'\u00e9conomie sociale et solidaire en France.", "element_cle": "1. L'abb\u00e9 Pierre, Henri Grou\u00e8s, est un pr\u00eatre catholique fran\u00e7ais n\u00e9 en 1912 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2007.\n2. Il fut mobilis\u00e9 et r\u00e9sistant pendant la Seconde Guerre mondiale.\n3. Apr\u00e8s la guerre, il devient d\u00e9put\u00e9 de Meurthe-et-Moselle.\n4. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour avoir cofond\u00e9 le mouvement Emma\u00fcs.\n5. Le mouvement Emma\u00fcs lutte contre l'exclusion et comprend la Fondation Abb\u00e9-Pierre pour le logement des d\u00e9favoris\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'abb\u00e9 Pierre, un homme d'exception\nN\u00e9 en 1912, un pr\u00eatre dans l'action\nMobilis\u00e9, r\u00e9sistant, pendant la guerre\nUn h\u00e9ros, pr\u00eat \u00e0 donner sa vie en enfer\n\n[Refrain]\nAbb\u00e9 Pierre, homme de conviction\nSon combat, une vraie mission\nContre l'exclusion, il a tout donn\u00e9\nEmma\u00fcs, son mouvement, pour aider les d\u00e9laiss\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9put\u00e9 dans l'apr\u00e8s-guerre, il s'est engag\u00e9\nPour le peuple, dans sa terre bien-aim\u00e9e\nEmma\u00fcs, sa cr\u00e9ation, un puissant symbole\nUn refuge, un espoir, pour les coeurs qui tremblent\n\n[Refrain]\nAbb\u00e9 Pierre, homme de conviction\nSon combat, une vraie mission\nContre l'exclusion, il a tout donn\u00e9\nEmma\u00fcs, son mouvement, pour aider les d\u00e9laiss\u00e9s"}, {"titre": "Pierre et le Loup", "text_origine": "Pierre et le Loup (P\u00e9tia i volk, en russe : \u041f\u0435\u0442\u044f \u0438 \u0432\u043e\u043b\u043a) opus 67, est un conte symphonique didactique p\u00e9dagogique all\u00e9gorique pour enfants, de 1936, de l'auteur-compositeur-interpr\u00e8te russe Sergue\u00ef Prokofiev (1891-1953).\nLe conte raconte l'histoire de Pierre, un gar\u00e7on qui, malgr\u00e9 les avertissements de son grand-p\u00e8re, capture un loup et sauve ses amis les animaux.\nLa musique de Pierre et le Loup est c\u00e9l\u00e8bre pour son utilisation de th\u00e8mes musicaux associ\u00e9s \u00e0 chaque personnage, comme un air joyeux pour Pierre et une m\u00e9lodie mena\u00e7ante pour le loup. Le conte est souvent utilis\u00e9 pour enseigner la reconnaissance des instruments de musique aux enfants.\nPierre et le Loup a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Moscou en 1936 et a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 dans le monde entier depuis. Ce conte est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre importante dans l'histoire de la musique pour enfants et une des \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres de Prokofiev, et continue d'\u00eatre populaire aupr\u00e8s des jeunes auditoires.\n\n", "element_cle": "1. \"Pierre et le Loup\" est un conte symphonique de Sergue\u00ef Prokofiev.\n2. L'histoire raconte comment Pierre capture un loup pour sauver ses amis.\n3. La musique associe des th\u00e8mes \u00e0 chaque personnage du conte.\n4. \"Pierre et le Loup\" est utilis\u00e9 pour enseigner les instruments de musique aux enfants.\n5. Le conte a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1936 et jou\u00e9 dans le monde entier depuis.\n6. C'est une \u0153uvre importante dans l'histoire de la musique pour enfants.\n7. \"Pierre et le Loup\" est l'une des \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres de Prokofiev.\n8. Le conte continue d'\u00eatre populaire aupr\u00e8s des jeunes auditoires.", "rap": "[Couplet 1]\nPierre et le Loup, un conte musical,\nCr\u00e9\u00e9 par Prokofiev, un g\u00e9nie magistral,\nEn 1936, cette \u0153uvre est n\u00e9e,\nEt depuis, dans le monde entier, elle est jou\u00e9e.\n\n[Refrain]\nPierre et le Loup, une histoire de courage,\nD'apprentissage et de sauvetage,\nLes instruments de musique, elle enseigne,\nAux enfants, elle fait briller leurs \u00e9toiles en ligne.\n\n[Couplet 2]\nChaque personnage a son propre th\u00e8me,\nL'oiseau, le chat, le canard et m\u00eame,\nLe loup redoutable qui r\u00f4de dans les bois,\nPierre capture, avec bravoure et \u00e9moi.\n\n[Refrain]\nPierre et le Loup, un conte inoubliable,\nQui \u00e9veille l'imagination des petits diables,\nDans l'histoire de la musique pour enfants,\nC'est une pi\u00e8ce marquante, c'est \u00e9patant.\n\n[Pont]\nAujourd'hui encore, cette \u0153uvre r\u00e9sonne,\nDans le c\u0153ur des jeunes auditoires, elle sonne,\nPierre et le Loup, une aventure captivante,\nQui continue de conqu\u00e9rir les \u00e2mes innocentes.\n\n[Refrain]\nPierre et le Loup, une m\u00e9lodie de caract\u00e8re,\nUn conte intemporel, qu'on se doit de partager,\nPour les enfants du monde entier,\nUne le\u00e7on d'art, une symphonie pour les \u00e9duquer."}, {"titre": "Abb\u00e9 Pierre", "text_origine": "Henri Grou\u00e8s, dit l\u2019abb\u00e9 Pierre, n\u00e9 le 5 ao\u00fbt 1912 \u00e0 Lyon 4e et mort le 22 janvier 2007 \u00e0 Paris 5e, est un pr\u00eatre catholique fran\u00e7ais.\nVicaire du dioc\u00e8se de Grenoble en 1939, il est mobilis\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale, puis r\u00e9sistant. \u00c0 la Lib\u00e9ration, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 (MRP) de Meurthe-et-Moselle.\nIl est connu pour \u00eatre le cofondateur du mouvement Emma\u00fcs, une organisation non confessionnelle de lutte contre l'exclusion comprenant la Fondation Abb\u00e9-Pierre pour le logement des d\u00e9favoris\u00e9s et de nombreuses autres associations, fondations et entreprises de l'\u00e9conomie sociale et solidaire en France.", "element_cle": "1. L'abb\u00e9 Pierre, de son vrai nom Henri Grou\u00e8s, \u00e9tait un pr\u00eatre catholique fran\u00e7ais.\n2. Il est n\u00e9 le 5 ao\u00fbt 1912 \u00e0 Lyon 4e et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22 janvier 2007 \u00e0 Paris 5e.\n3. Durant la Seconde Guerre mondiale, il a \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 et a particip\u00e9 \u00e0 la R\u00e9sistance.\n4. Apr\u00e8s la guerre, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 de Meurthe-et-Moselle.\n5. Il est le cofondateur du mouvement Emma\u00fcs, une organisation de lutte contre l'exclusion.\n6. Le mouvement Emma\u00fcs comprend la Fondation Abb\u00e9-Pierre pour le logement des d\u00e9favoris\u00e9s.\n7. Abb\u00e9 Pierre a \u00e9galement fond\u00e9 de nombreuses autres associations, fondations et entreprises de l'\u00e9conomie sociale et solidaire en France.", "rap": "[Couplet 1]\nL'abb\u00e9 Pierre, homme de foi et de c\u0153ur\nHenri Grou\u00e8s, pr\u00eatre \u00e0 la lueur \nN\u00e9 en 1912 \u00e0 Lyon, l'\u00e2me en qu\u00eate de bonheur\nUn destin hors du commun, pr\u00eat \u00e0 faire honneur\n\n[Refrain]\nAbb\u00e9 Pierre, une source d'inspiration\nSon engagement, une le\u00e7on d'\u00e9ducation\nDans sa lutte contre l'exclusion\nUn rappel des valeurs de solidarit\u00e9 et d'inclusion\n\n[Couplet 2]\nLa guerre \u00e9clate, l'abb\u00e9 mobilis\u00e9\nDans la R\u00e9sistance, il s'est engag\u00e9\nApr\u00e8s le conflit, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu, il a si\u00e9g\u00e9\nPour son pays, toujours pr\u00eat \u00e0 se sacrifier\n\n[Refrain]\nAbb\u00e9 Pierre, une source d'inspiration\nSon engagement, une le\u00e7on d'\u00e9ducation\nDans sa lutte contre l'exclusion\nUn rappel des valeurs de solidarit\u00e9 et d'inclusion\n\n[Couplet 3]\nFondateur d'Emma\u00fcs, un combat acharn\u00e9\nContre la pauvret\u00e9, pour un monde renouvel\u00e9\nLa Fondation Abb\u00e9-Pierre, logement pour les d\u00e9munis\nUn toit pour tous, une cause qui l'a uni\n\n[Refrain]\nAbb\u00e9 Pierre, une source d'inspiration\nSon engagement, une le\u00e7on d'\u00e9ducation\nDans sa lutte contre l'exclusion\nUn rappel des valeurs de solidarit\u00e9 et d'inclusion\n\n[Couplet 4]\nDes associations, des fondations, il a cr\u00e9\u00e9\nPour une \u00e9conomie sociale et solidaire, il s'est engag\u00e9\nUn h\u00e9ritage marquant la soci\u00e9t\u00e9\nAbb\u00e9 Pierre, un nom grav\u00e9 \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nAbb\u00e9 Pierre, une source d'inspiration\nSon engagement, une le\u00e7on d'\u00e9ducation\nDans sa lutte contre l'exclusion\nUn rappel des valeurs de solidarit\u00e9 et d'inclusion"}, {"titre": "Pierre-Emmanuel Barr\u00e9", "text_origine": "Pierre-Emmanuel Barr\u00e9, n\u00e9 en 1984 \u00e0 Quimperl\u00e9, dans le Finist\u00e8re (France), est un humoriste fran\u00e7ais, chroniqueur de radio et de t\u00e9l\u00e9vision.\nAdepte de l'humour noir, il est pr\u00e9sent sur sc\u00e8ne avec sa com\u00e9die Full Metal Moli\u00e8re (2007) et son seul-en-sc\u00e8ne Pierre-Emmanuel Barr\u00e9 est un sale con (2011). Entre 2012 et 2017, il tient une chronique hebdomadaire sur France Inter dans On va tous y passer puis dans La Bande originale. De 2013 \u00e0 2015, il participe \u00e0 La Nouvelle \u00c9dition sur Canal+ avant de rejoindre Folie passag\u00e8re sur France 2.", "element_cle": "1. Pierre-Emmanuel Barr\u00e9 est un humoriste fran\u00e7ais n\u00e9 en 1984 \u00e0 Quimperl\u00e9.\n2. Il est connu pour son humour noir et d\u00e9cal\u00e9.\n3. En 2007, il pr\u00e9sente sa com\u00e9die Full Metal Moli\u00e8re sur sc\u00e8ne.\n4. En 2011, il cr\u00e9e son seul-en-sc\u00e8ne intitul\u00e9 Pierre-Emmanuel Barr\u00e9 est un sale con.\n5. De 2012 \u00e0 2017, il anime une chronique hebdomadaire sur France Inter dans l'\u00e9mission On va tous y passer.\n6. Il rejoint ensuite l'\u00e9mission La Bande originale toujours sur France Inter.\n7. Entre 2013 et 2015, il participe \u00e9galement \u00e0 La Nouvelle \u00c9dition sur Canal+.\n8. Il fait ensuite partie de l'\u00e9quipe de l'\u00e9mission Folie passag\u00e8re diffus\u00e9e sur France 2.\n9. Pierre-Emmanuel Barr\u00e9 est r\u00e9put\u00e9 pour son franc-parler et ses opinions tranch\u00e9es.\n10. Il est un nom incontournable de l'humour contemporain en France.", "rap": "[Couplet 1]\nPierre-Emmanuel Barr\u00e9, l'humoriste d\u00e9cal\u00e9,\nN\u00e9 en 1984 \u00e0 Quimperl\u00e9, une petite cit\u00e9.\nSon humour noir, il le balance sans complexe,\nTout le monde sait qu'il a un talent qui le d\u00e9tache.\n\n[Refrain]\nPierre-Emmanuel Barr\u00e9, un nom qui r\u00e9sonne,\nSon franc-parler et ses opinions tranch\u00e9es raisonnent.\nDe l'humour contemporain, il est le fer de lance,\nUn artiste unique, qui ne laisse pas de chance.\n\n[Couplet 2]\nFull Metal Moli\u00e8re en 2007, sur sc\u00e8ne il brille,\nUne com\u00e9die, un succ\u00e8s qui l'\u00e9merveille.\nEn 2011, son seul-en-sc\u00e8ne, un titre provocateur,\nPierre-Emmanuel Barr\u00e9 est un sale con, sans d\u00e9tour.\n\n[Refrain]\nPierre-Emmanuel Barr\u00e9, un nom qui r\u00e9sonne,\nSon franc-parler et ses opinions tranch\u00e9es raisonnent.\nDe l'humour contemporain, il est le fer de lance,\nUn artiste unique, qui ne laisse pas de chance.\n\n[Outro]\nDe France Inter \u00e0 Canal+, il a su conqu\u00e9rir,\nLa Nouvelle \u00c9dition, La Bande originale \u00e0 venir.\nEt Folie passag\u00e8re, il est partout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9,\nPierre-Emmanuel Barr\u00e9, une r\u00e9f\u00e9rence qui ne va pas s'arr\u00eater."}, {"titre": "Pierre (ap\u00f4tre)", "text_origine": "Pierre (saint Pierre pour les catholiques et les orthodoxes), Sim\u00e9on Bar-Yonah (traduit par \u00ab Simon, fils de Jonas \u00bb) selon le t\u00e9moignage des \u00c9vangiles, aussi appel\u00e9 Kephas (le \u00ab roc \u00bb en aram\u00e9en) ou Simon-Pierre, est un Juif de Galil\u00e9e ou de Gaulanitide connu pour avoir \u00e9t\u00e9 l'un des disciples de J\u00e9sus de Nazareth.\nIl est r\u00e9pertori\u00e9 parmi les ap\u00f4tres, au sein desquels il semble avoir tenu une position privil\u00e9gi\u00e9e du vivant m\u00eame de J\u00e9sus avant de devenir, apr\u00e8s la mort de ce dernier, un des trois piliers de l'\u00c9glise de J\u00e9rusalem avec Jacques et Jean. Il est n\u00e9 vraisemblablement au tournant du Ier si\u00e8cle av. J.-C. et serait mort selon la tradition chr\u00e9tienne entre 64 et 68 \u00e0 Rome.\nLa tradition catholique en fait le \u00ab prince des ap\u00f4tres \u00bb, le premier \u00e9v\u00eaque de Rome et l'\u00c9glise catholique revendique sa succession apostolique pour affirmer une primaut\u00e9 pontificale, que lui contestent les autres confessions chr\u00e9tiennes et dont l'actuel pape est le repr\u00e9sentant.\nIl a suscit\u00e9 un grand nombre d'\u0153uvres artistiques, en particulier dans l'Occident latin. Son attribut habituel sont deux cl\u00e9s, symbolisant, soit \"les cl\u00e9s du Royaume des Cieux\", soit le pouvoir qu'il a re\u00e7u de lier et d\u00e9lier aussi bien sur la Terre que dans les Cieux (Mat. 16:19), auquel cas une cl\u00e9 est d'argent et l'autre d'or.\n\n", "element_cle": "1. Pierre (ap\u00f4tre) est connu pour avoir \u00e9t\u00e9 l'un des disciples de J\u00e9sus de Nazareth.\n2. Il a occup\u00e9 une position privil\u00e9gi\u00e9e parmi les ap\u00f4tres de J\u00e9sus.\n3. Pierre est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier \u00e9v\u00eaque de Rome selon la tradition catholique.\n4. Il est mort entre 64 et 68 \u00e0 Rome selon la tradition chr\u00e9tienne.\n5. Pierre est souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec deux cl\u00e9s, symbolisant son r\u00f4le de gardien des cl\u00e9s du Royaume des Cieux.", "rap": "[Couplet 1]\nPierre, ap\u00f4tre, disciple de J\u00e9sus\nSon nom r\u00e9sonne, dans l'histoire il a su briller\nPosition privil\u00e9gi\u00e9e au sein des ap\u00f4tres\nSa foi in\u00e9branlable, un v\u00e9ritable ap\u00f4tre\n\n[Refrain]\nPierre, gardien des cl\u00e9s c\u00e9lestes\nUn h\u00e9ritage qu'il d\u00e9tient, un pouvoir qui l'atteste\nIl est connu pour son r\u00f4le au fil des ann\u00e9es\nDans la tradition, le premier \u00e9v\u00eaque de Rome est sacr\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEntre 64 et 68, \u00e0 Rome il est parti\nLa tradition chr\u00e9tienne nous l'a transmis\nUn martyr pour sa foi, il a tout donn\u00e9\nSa vie \u00e0 jamais grav\u00e9e, son h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9\n\n[Refrain]\nPierre, gardien des cl\u00e9s c\u00e9lestes\nUn h\u00e9ritage qu'il d\u00e9tient, un pouvoir qui l'atteste\nIl est connu pour son r\u00f4le au fil des ann\u00e9es\nDans la tradition, le premier \u00e9v\u00eaque de Rome est sacr\u00e9"}, {"titre": "MC Jean Gab'1", "text_origine": "Charles M'Bous, dit MC Jean Gab'1 ou Jean Gab'1, n\u00e9 le 28 janvier 1967 \u00e0 Paris, est un acteur, sc\u00e9nariste, \u00e9crivain, rappeur, auteur-interpr\u00e8te et sportif fran\u00e7ais. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sentateur de t\u00e9l\u00e9vision.\nEn 2003, il se raccroche \u00e0 la musique et publie son premier album Ma vie, qui contient le single pol\u00e9mique J't'emmerde, avec lequel il se popularise vite. Gr\u00e2ce \u00e0 cette notori\u00e9t\u00e9, il se fait rapidement remarquer par le milieu du cin\u00e9ma, en raison de sa forte personnalit\u00e9 et de son pass\u00e9 mouvement\u00e9, apr\u00e8s une enfance difficile et chaotique. Il encha\u00eene de nombreux r\u00f4les dans divers films d'actions. Il fait ses premiers pas dans Banlieue 13 en 2004 ou Black en 2009, o\u00f9 il incarne le premier r\u00f4le. En 2010, il publie son deuxi\u00e8me album solo Seul... Je t'emmerde. Bien qu'ayant sorti deux albums studio, il ne se consid\u00e8re pas pour autant rappeur. Il se d\u00e9finit plut\u00f4t comme un artiste, et fait passer le rap en dernier parmi ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\nDans les ann\u00e9es 2010, il \u00e9crit et publie son premier livre biographique Sur la tombe de ma m\u00e8re en 2013, o\u00f9 il \u00e9voque sa vie tumultueuse, suivi d'un deuxi\u00e8me livre biographique \u00e9voquant une partie de son histoire dans le banditisme, \u00c0 l'est, en 2015. Ces deux ouvrages ont la particularit\u00e9 d'\u00eatre \u00e9crits dans un langage vif et \u00e9maill\u00e9 d\u2019argot. La m\u00eame ann\u00e9e, il joue dans la suite du long m\u00e9trage, Banlieue 13 : Ultimatum. En parall\u00e8le, il pratique la discipline du street workout (\u00ab musculation de rue \u00bb) - dont-il devient Champion de France en 2012, \u00e0 l'\u00e2ge de 45 ans. En 2018 et 2019, il continue sa carri\u00e8re de com\u00e9dien et joue dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Access cr\u00e9\u00e9e par Ahmed Sylla, et diffus\u00e9e sur C8.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] Reconverti dans le cin\u00e9ma et la litt\u00e9rature, pour le journal Lib\u00e9ration, Jean Gab'1 (qui se passe du titre \u00ab MC \u00bb d\u00e9sormais) \u00ab a le CV le plus \u00e2pre du hip-hop fran\u00e7ais \u00bb. Pour T\u00e9l\u00e9rama, il est \u00ab la grande gueule du rap fran\u00e7ais \u00bb. PurePeople met en avant son \u00ab franc-parler \u00bb.", "element_cle": "1. MC Jean Gab'1, de son vrai nom Charles M'Bous, est un acteur, sc\u00e9nariste, \u00e9crivain, rappeur, auteur-interpr\u00e8te et sportif fran\u00e7ais, n\u00e9 le 28 janvier 1967 \u00e0 Paris.\n\n2. En 2003, il se lance dans la musique avec la sortie de son premier album \"Ma vie\", qui rencontre un grand succ\u00e8s notamment gr\u00e2ce au single controvers\u00e9 \"J't'emmerde\".\n\n3. Son parcours tumultueux et son enfance difficile lui ont valu une notori\u00e9t\u00e9 qui lui a ouvert les portes du cin\u00e9ma. Il a jou\u00e9 dans plusieurs films d'action, dont \"Banlieue 13\" en 2004 et \"Black\" en 2009.\n\n4. En parall\u00e8le de sa carri\u00e8re artistique, MC Jean Gab'1 pratique le street workout, une discipline de musculation de rue, et devient Champion de France en 2012 \u00e0 l'\u00e2ge de 45 ans.\n\n5. Dans les ann\u00e9es 2010, il se tourne vers la litt\u00e9rature et publie deux livres biographiques, \"Sur la tombe de ma m\u00e8re\" en 2013 et \"\u00c0 l'est\" en 2015, o\u00f9 il raconte son pass\u00e9 mouvement\u00e9 et une partie de son histoire dans le banditisme.\n\n6. Il a \u00e9galement jou\u00e9 dans la suite du film \"Banlieue 13\", intitul\u00e9e \"Banlieue 13 : Ultimatum\" en 2015.\n\n7. MC Jean Gab'1 se consid\u00e8re avant tout comme un artiste et place le rap en dernier parmi ses diff\u00e9rentes activit\u00e9s.\n\n8. Il a particip\u00e9 \u00e0 la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Access\" cr\u00e9\u00e9e par Ahmed Sylla et diffus\u00e9e sur C8 en 2018 et 2019.\n\n9. Les m\u00e9dias le d\u00e9crivent comme une grande gueule du rap fran\u00e7ais, avec un franc-parler et un CV impressionnant dans le milieu du hip-hop.\n\n10. MC Jean Gab'1 a su se r\u00e9inventer et se faire une place aussi bien dans la musique, le cin\u00e9ma que dans la litt\u00e9rature, avec un parcours atypique et une personnalit\u00e9 marquante.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis MC Jean Gab'1, de l'underground au grand \u00e9cran\nMon parcours atypique, t'fa\u00e7on j'\u00e9tais pas dans l'divan\nN\u00e9 en 67, \u00e0 Paris j'ai grandi\nMais ma vie, c'est pas du genre \u00e0 \u00eatre ennuy\u00e9e\n\nEn 2003, j'me suis lanc\u00e9 dans la zic'\nL'album \"Ma vie\" a fait vibrer l'public\nLe single \"J't'emmerde\" a fait parler de lui\nControvers\u00e9 mais j'fais pas dans les compromis\n\n[Refrain]\nMC Jean Gab'1, un artiste polyvalent\n\u00c9crivain, acteur, rappeur, y'a pas d'malentendu\nJ'ai des dates marquantes et des \u00e9v\u00e9nements\nEt j'mets en avant des notions \u00e9ducatives pour le public\n\n[Couplet 2]\nJ'suis pas qu'un rappeur, j'ai d'autres cordes \u00e0 mon arc\nDans les films d'action, j'enfile mon armure\n\"Banlieue 13\" en 2004, \"Black\" en 2009\nJ'ai montr\u00e9 mon talent sur grand \u00e9cran\n\nChampion de France, \u00e0 45 ans j'ai prouv\u00e9\nQue le street workout, \u00e7a peut pas m'faire trembler\nJ'ai sorti des bouquins, j'ai racont\u00e9 mon pass\u00e9\n\"Sur la tombe de ma m\u00e8re\", \"\u00c0 l'est\", mes histoires authentiques\n\n[Refrain]\nMC Jean Gab'1, un artiste polyvalent\n\u00c9crivain, acteur, rappeur, y'a pas d'malentendu\nJ'ai des dates marquantes et des \u00e9v\u00e9nements\nEt j'mets en avant des notions \u00e9ducatives pour le public\n\n[Outro]\nJ'suis pas qu'un rappeur, je suis un homme de terrain\nJ'ai jou\u00e9 dans des films, sorti des bouquins\nAvec moi, y'a pas d'place pour le refrain\nJ'fais pas dans les compromis, j'monte en haut d'la sc\u00e8ne"}, {"titre": "Jean (ap\u00f4tre)", "text_origine": "Jean (grec : \u1f38\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03c2 ; aram\u00e9en \u071d\u0718\u071a\u0722\u0722 \u072b\u0720\u071d\u071a\u0710, Yohanan Shliha, Jean l'ap\u00f4tre ; h\u00e9breu : \u05d9\u05d4\u05d5\u05d7\u05e0\u05df, Yehoh\u0101nan, arabe : \u064a\u0648\u062d\u0646\u0627 (christianisme) Yohana, \u064a\u062d\u064a\u0649 (islam) Yahia) dit aussi Jean l'\u00c9vang\u00e9liste, est un juif du Ier si\u00e8cle devenu chr\u00e9tien, disciple de J\u00e9sus.\n\u00ab Jean fils de Z\u00e9b\u00e9d\u00e9e \u00bb est nomm\u00e9 dans les premiers de la liste des douze Ap\u00f4tres, avec son fr\u00e8re Jacques dit le Majeur, dans les \u00e9vangiles de Marc, de Matthieu et de Luc, ainsi que dans le livre des Actes des Ap\u00f4tres et dans une fin ajout\u00e9e \u00e0 l'\u00c9vangile de Jean.\nLa tradition chr\u00e9tienne attribue \u00e0 l'ap\u00f4tre Jean la r\u00e9daction de l'\u00c9vangile de Jean (elle identifie l'ap\u00f4tre au \u00ab disciple que J\u00e9sus aimait \u00bb), ainsi que celle de trois \u00e9p\u00eetres et de l'Apocalypse (dans cette derni\u00e8re, l'auteur se pr\u00e9sente comme ayant re\u00e7u une vision de J\u00e9sus-Christ dans l'\u00eele de Patmos) : c'est le corpus johannique. Cependant, cette paternit\u00e9 est contest\u00e9e par un grand nombre d'historiens modernes. Certains assimilent l'auteur de l'\u00e9vangile dit \u00ab selon Jean \u00bb \u00e0 une \u00ab \u00e9cole johannique \u00bb \u00e9tablie \u00e0 \u00c9ph\u00e8se ou encore \u00e0 un personnage surnomm\u00e9 Jean le Presbytre, distinct de l'ap\u00f4tre Jean.", "element_cle": "1. Jean (ap\u00f4tre) est un juif du Ier si\u00e8cle devenu chr\u00e9tien, disciple de J\u00e9sus.\n2. Il est nomm\u00e9 dans la liste des douze Ap\u00f4tres, avec son fr\u00e8re Jacques, dans les \u00e9vangiles et les Actes des Ap\u00f4tres.\n3. La tradition chr\u00e9tienne lui attribue la r\u00e9daction de l'\u00c9vangile de Jean, de trois \u00e9p\u00eetres et de l'Apocalypse.\n4. Cependant, cette paternit\u00e9 est contest\u00e9e par de nombreux historiens modernes.\n5. Certains pensent qu'il pourrait s'agir d'une \"\u00e9cole johannique\" ou d'un personnage distinct appel\u00e9 Jean le Presbytre.", "rap": "[Couplet 1]\nJean, disciple de J\u00e9sus, d'origine juive,\nDu Ier si\u00e8cle, dans l'Histoire il se d\u00e9livre.\nApostle au c\u0153ur pur, aux valeurs ancr\u00e9es,\nAux c\u00f4t\u00e9s de son fr\u00e8re, Jacques, assoiff\u00e9 de v\u00e9rit\u00e9.\n\n[R\u00e9frain]\nJean, ap\u00f4tre du Christ, rayonne de lumi\u00e8re,\nSa plume inspire, sa parole \u00e9claire.\nSon \u00c9vangile, ses \u00e9p\u00eetres, son Apocalyptique,\nDes \u00e9crits sacr\u00e9s, une force proph\u00e9tique.\n\n[Couplet 2]\nLes Actes des Ap\u00f4tres, les \u00e9vangiles t\u00e9moignent,\nJean, un des douze, des v\u00e9rit\u00e9s il contient.\nMais les historiens s'interrogent sur sa paternit\u00e9,\nUn d\u00e9bat qui intrigue, une certaine ambigu\u00eft\u00e9.\n\n[R\u00e9frain]\nJean, ap\u00f4tre du Christ, rayonne de lumi\u00e8re,\nSa plume inspire, sa parole \u00e9claire.\nSon \u00c9vangile, ses \u00e9p\u00eetres, son Apocalyptique,\nDes \u00e9crits sacr\u00e9s, une force proph\u00e9tique.\n\n[Refrain] (x2)\nJean, ap\u00f4tre du Christ, rayonne de lumi\u00e8re,\nSa plume inspire, sa parole \u00e9claire.\nSon \u00c9vangile, ses \u00e9p\u00eetres, son Apocalyptique,\nDes \u00e9crits sacr\u00e9s, une force proph\u00e9tique."}, {"titre": "Jean-Paul II", "text_origine": "Karol J\u00f3zef Wojty\u0142a (prononc\u00e9 [\u02c8ka.\u027e\u0254l \u02c8ju.z\u03b5f v\u0254i\u032f.\u02c8t\u0268.wa] ), n\u00e9 le 18 mai 1920 \u00e0 Wadowice (Pologne) et mort le 2 avril 2005 au Vatican, est un pr\u00eatre polonais, \u00e9v\u00eaque puis archev\u00eaque de Cracovie, cardinal, \u00e9lu pour \u00eatre le 264e pape de l\u2019\u00c9glise catholique le 16 octobre 1978 sous le nom de Jean-Paul II (en latin Ioannes Paulus II, en italien Giovanni Paolo II, en polonais Jan Pawe\u0142 II). Il est appel\u00e9 saint Jean-Paul II par les catholiques depuis sa canonisation en 2014.\n\u00c9tudiant polonais en philologie, il joue dans un groupe de th\u00e9\u00e2tre antinazi et entre au s\u00e9minaire clandestin en 1942. Ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1946 en Pologne communiste, il est envoy\u00e9 pour des \u00e9tudes \u00e0 Rome, et de retour en Pologne, affect\u00e9 aupr\u00e8s de la jeunesse \u00e0 partir de 1949. Apr\u00e8s sa th\u00e8se sur l'amour, particuli\u00e8rement conjugal, il est nomm\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 par le cardinal Sapieha. Il devient, en 1958, le plus jeune \u00e9v\u00eaque polonais et s'oppose au mat\u00e9rialisme communiste, notamment en faisant construire une \u00e9glise \u00e0 Nowa Huta, malgr\u00e9 l'opposition du pouvoir.\nPendant Vatican II, sa ma\u00eetrise des langues et de la th\u00e9ologie en font le porte-parole de l'\u00e9piscopat polonais, ce qui le fait remarquer par le futur Paul VI. Archev\u00eaque, puis cardinal en 1967 (le plus jeune), il se fait l'avocat des ouvriers face au r\u00e9gime communiste, d\u00e9fendant les droits de l'homme. S'int\u00e9grant \u00e0 la Curie sous le pontificat de Paul VI, il re\u00e7oit des voix lors du conclave d'ao\u00fbt 1978. \u00c0 l'issue du conclave d'octobre 1978, qui fait suite \u00e0 la mort subite de Jean-Paul Ier, il est \u00e9lu, sur proposition du cardinal K\u00f6nig. C\u2019est le premier pape non italien depuis le pape n\u00e9erlandais Adrien VI en 1522, ainsi que le premier pape polonais et slave de l\u2019histoire du catholicisme.\nEn tant que pape, il s'oppose \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste et par son action, notamment en Pologne, favorise la chute du bloc de l'Est. Sa volont\u00e9 de d\u00e9fense de la dignit\u00e9 humaine le conduit \u00e0 promouvoir les droits de l\u2019homme, tant que cela concerne les pays communistes. Il am\u00e9liore sensiblement les relations du catholicisme avec les juifs, les orthodoxes, les anglicans et les musulmans. Il est \u00e0 l\u2019origine de la premi\u00e8re r\u00e9union internationale inter-religieuse d\u2019Assise en 1986, r\u00e9unissant plus de 194 chefs de religion.\nSon pontificat (26 ans, 5 mois et 18 jours) est \u00e0 ce jour le troisi\u00e8me plus long de l\u2019histoire catholique apr\u00e8s ceux de saint Pierre (37 ou 34 ans selon la tradition, non document\u00e9e) et Pie IX (31 ans et 8 mois). Il a parcouru plus de 129 pays pendant son pontificat, plus de cinq cents millions de personnes ayant pu le voir durant cette p\u00e9riode, et institu\u00e9 de grands rassemblements, comme les Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse. Il a b\u00e9atifi\u00e9 1 340 personnes et canonis\u00e9 483 saints, soit plus que pendant les cinq si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents.\nJean-Paul II est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meneurs politiques les plus influents du XXe si\u00e8cle. Plus encore, il est pr\u00e9sent\u00e9 de plus en plus comme le mod\u00e8le de la nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation, port\u00e9e par l'ensemble de sa vision pastorale et incarn\u00e9e jusque dans sa saintet\u00e9 de vie. B\u00e9atifi\u00e9 en 2011 par son successeur le pape Beno\u00eet XVI, puis canonis\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois en 2014, il est consid\u00e9r\u00e9 comme saint par l'\u00c9glise catholique et est f\u00eat\u00e9 le 22 octobre, date de son intronisation pontificale.", "element_cle": "- Jean-Paul II, de son vrai nom Karol J\u00f3zef Wojty\u0142a, \u00e9tait un pr\u00eatre polonais et le 264e pape de l'\u00c9glise catholique.\n- Il est n\u00e9 le 18 mai 1920 \u00e0 Wadowice en Pologne et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 avril 2005 au Vatican.\n- Jean-Paul II est connu sous le nom de saint Jean-Paul II depuis sa canonisation en 2014.\n- Avant d'\u00eatre \u00e9lu pape, il \u00e9tait \u00e9v\u00eaque puis archev\u00eaque de Cracovie et cardinal.\n- Jean-Paul II a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la chute du bloc de l'Est en s'opposant \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste.\n- Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 un fervent d\u00e9fenseur des droits de l'homme.\n- Jean-Paul II a \u00e9t\u00e9 le premier pape non italien depuis 1522 et le premier pape polonais de l'histoire du catholicisme.\n- Pendant son pontificat, il a fait construire une \u00e9glise \u00e0 Nowa Huta malgr\u00e9 l'opposition du pouvoir communiste.\n- Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu apr\u00e8s la mort subite de Jean-Paul Ier lors du conclave d'octobre 1978.\n- Jean-Paul II a favoris\u00e9 la promotion des droits de l'homme dans les pays communistes.", "rap": "[Couplet 1]\nJean-Paul II, la voix du peuple,\nN\u00e9 \u00e0 Wadowice, son berceau s'en souvient,\nPr\u00eatre polonais, un homme de conviction,\nSon message r\u00e9sonne, sa parole en mission.\n\n[Refrain]\nDans l'histoire il restera grav\u00e9,\nJean-Paul II, pape de la libert\u00e9,\nOpposant \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste,\nUn d\u00e9fenseur des droits, l'homme solennel.\n\n[Couplet 2]\nPremier pape non italien depuis des ann\u00e9es,\nUn cardinal, un archev\u00eaque de Cracovie,\nPendant la dictature, une \u00e9glise \u00e9rig\u00e9e,\nNowa Huta d\u00e9fie, le pouvoir ne plie.\n\n[Refrain]\nDans l'histoire il restera grav\u00e9,\nJean-Paul II, pape de la libert\u00e9,\nOpposant \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste,\nUn d\u00e9fenseur des droits, l'homme solennel."}, {"titre": "Apocalypse", "text_origine": "L\u2019Apocalypse, ou Livre de l'Apocalypse, ou Apocalypse de Jean, (en grec ancien : \u1f08\u03c0\u03bf\u03ba\u03ac\u03bb\u03c5\u03c8\u03b9\u03c2 \u1f38\u03b7\u03c3\u03bf\u1fe6 \u03a7\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u1fe6) suivant les premiers mots du texte, est le dernier livre du Nouveau Testament. Dans les pays de culture anglophone, il s'intitule Livre de la R\u00e9v\u00e9lation, ou R\u00e9v\u00e9lation de J\u00e9sus-Christ.\nLe texte, usant d'un langage symbolique, d'essence proph\u00e9tique et dont l'auteur fait de nombreuses allusions aux proph\u00e8tes de l'Ancien Testament (Daniel, \u00c9z\u00e9chiel, etc.), se pr\u00e9sente comme une r\u00e9v\u00e9lation de J\u00e9sus-Christ qui d\u00e9voile \u00e0 Jean \u00ab quel est le sens divin de son \u00e9poque et comment le peuple de Dieu sera bient\u00f4t d\u00e9livr\u00e9 \u00bb.\nL'\u0153uvre aurait \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e vers la fin du Ier si\u00e8cle par un auteur jud\u00e9o-chr\u00e9tien qui, selon le pr\u00e9ambule, est pr\u00e9nomm\u00e9 Jean. Celui-ci se trouve dans l'\u00eele de Patmos lorsqu'il re\u00e7oit plusieurs visions, qu'il raconte en d\u00e9tail. La tradition l'a parfois identifi\u00e9 avec l'ap\u00f4tre Jean, fils de Z\u00e9b\u00e9d\u00e9e, auquel on a \u00e9galement attribu\u00e9 le quatri\u00e8me \u00e9vangile canonique, ou encore \u00e0 un certain \u00ab Jean le Presbytre \u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00ab l'Ancien \u00bb. Ces antiques d\u00e9bats t\u00e9moignent de diff\u00e9rentes traditions concernant l'origine du texte, dont la canonicit\u00e9 n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 reconnue par toutes les confessions chr\u00e9tiennes.\nPour les historiens contemporains, l'auteur de l'Apocalypse reste inconnu. Mais il y a d\u00e9bat pour savoir si les deux textes, l'\u00c9vangile selon Jean et l'Apocalypse, proviennent d'un m\u00eame milieu dit \u00ab johannique \u00bb.[source insuffisante]", "element_cle": "- L'Apocalypse est le dernier livre du Nouveau Testament, \u00e9galement connu sous le nom de Livre de la R\u00e9v\u00e9lation ou R\u00e9v\u00e9lation de J\u00e9sus-Christ.\n- Le texte utilise un langage symbolique et proph\u00e9tique, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des proph\u00e8tes de l'Ancien Testament.\n- Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle par un auteur jud\u00e9o-chr\u00e9tien appel\u00e9 Jean, se trouvant dans l'\u00eele de Patmos.\n- L'Apocalypse est une r\u00e9v\u00e9lation de J\u00e9sus-Christ sur le sens divin de son \u00e9poque et la d\u00e9livrance du peuple de Dieu.\n- L'identit\u00e9 exacte de l'auteur reste inconnue, bien que certaines traditions le lient \u00e0 l'ap\u00f4tre Jean ou \u00e0 un certain \"Jean le Presbytre\".", "rap": "[Couplet 1]\nL'Apocalypse, livre saint, r\u00e9v\u00e9lation divine\nProph\u00e9tie de Jean, langage symbolique en signe\nDu Nouveau Testament, dernier chapitre poignant\nSur l'\u00eele de Patmos, l'auteur reste envahissant\n\nDes proph\u00e8tes de l'Ancien, les r\u00e9f\u00e9rences abondent\nUn appel \u00e0 l'\u00e9veil, \u00e0 l'action qui gronde\nLe sens divin de l'\u00e9poque, l'heure de v\u00e9rit\u00e9\nLa d\u00e9livrance du peuple, J\u00e9sus est l\u00e0 pour guider\n\n[Refrain]\nL'Apocalypse, message clair\n\u00c9clairant le chemin, faut ouvrir les yeux pour esp\u00e9rer\nDates et \u00e9v\u00e9nements, tout est \u00e0 interpr\u00e9ter\nMais l'appel \u00e0 la foi, jamais ne pourra s'effacer\n\n[Couplet 2]\nIdentit\u00e9 floue, qui est Jean l'\u00e9crivain ?\nAp\u00f4tre ou presbytre, la question reste un terrain\nUn myst\u00e8re imp\u00e9n\u00e9trable, l'auteur reste anonyme\nMais la puissance des mots, c'est cela qui illumine\n\nDans l'Apocalypse, on trouve des le\u00e7ons de vie\nDes avertissements, des enseignements pour grandir\nLe livre de la R\u00e9v\u00e9lation, une source d'inspiration\nPour ouvrir nos esprits, embrasser la transformation\n\n[Refrain]\nL'Apocalypse, message clair\n\u00c9clairant le chemin, faut ouvrir les yeux pour esp\u00e9rer\nDates et \u00e9v\u00e9nements, tout est \u00e0 interpr\u00e9ter\nMais l'appel \u00e0 la foi, jamais ne pourra s'effacer"}, {"titre": "Pacte germano-sovi\u00e9tique", "text_origine": "Le Pacte germano-sovi\u00e9tique, officiellement trait\u00e9 de non-agression entre l'Allemagne et l'Union sovi\u00e9tique, est un accord diplomatique sign\u00e9 le 23 ao\u00fbt 1939 \u00e0 Moscou par les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemand, Joachim von Ribbentrop, et sovi\u00e9tique, Viatcheslav Molotov, en pr\u00e9sence de Joseph Staline. Des protocoles additionnels seront sign\u00e9s le 28 ao\u00fbt et le 28 septembre.\nIl est \u00e9galement connu sous les d\u00e9nominations de pacte Molotov-Ribbentrop, pacte Ribbentrop-Molotov (surtout en Occident), pacte Hitler-Staline (surtout dans les pays concern\u00e9s) et Pacte de non-agression de 1939 (dans les sources sovi\u00e9tiques et apparent\u00e9es).\nIl fait suite aux accords de Munich de 1938 entre Hitler et les pays occidentaux, menant au d\u00e9mant\u00e8lement de la Tch\u00e9coslovaquie, et \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sovi\u00e9to-occidentales en vue d'une \u00e9ventuelle alliance contre l'Allemagne nazie. Outre un engagement de neutralit\u00e9 en cas de conflit entre l'une des deux parties et les puissances occidentales, le Pacte germano-sovi\u00e9tique comportait un protocole secret, qui d\u00e9limitait entre les deux pays des sph\u00e8res d'influence, et dont la mise en \u0153uvre se traduira par l'invasion, l'occupation et l'annexion de certains \u00c9tats ou territoires (Pologne, Finlande, pays baltes, Bessarabie). Sign\u00e9 pendant l'offensive sovi\u00e9tique contre les Japonais en Mongolie, le pacte d\u00e9grade notablement la relation entre l'Allemagne et le Japon et met un terme aux plans antisovi\u00e9tiques japonais.\nLe pacte est bris\u00e9 le 22 juin 1941, par la d\u00e9cision d'Hitler d'attaquer l'URSS en d\u00e9clenchant l'op\u00e9ration Barbarossa, laquelle entra\u00eene une alliance sovi\u00e9tique imm\u00e9diate avec le Royaume-Uni.", "element_cle": "1. Le Pacte germano-sovi\u00e9tique est un accord diplomatique sign\u00e9 le 23 ao\u00fbt 1939 \u00e0 Moscou entre l'Allemagne et l'Union sovi\u00e9tique.\n2. Il fait suite aux accords de Munich de 1938 et \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations entre l'URSS et les pays occidentaux.\n3. Le pacte comportait une clause de neutralit\u00e9 en cas de conflit entre l'une des parties et les puissances occidentales.\n4. Il comprenait \u00e9galement un protocole secret qui d\u00e9limitait des sph\u00e8res d'influence entre les deux pays.\n5. Le pacte a conduit \u00e0 l'invasion, l'occupation et l'annexion de certains \u00c9tats ou territoires, tels que la Pologne et les pays baltes.\n6. Sign\u00e9 pendant l'offensive sovi\u00e9tique en Mongolie, le pacte a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 les relations entre l'Allemagne et le Japon.\n7. Le pacte a \u00e9t\u00e9 rompu le 22 juin 1941 lorsque Hitler a d\u00e9cid\u00e9 d'attaquer l'URSS, d\u00e9clenchant ainsi l'op\u00e9ration Barbarossa.\n8. Cette attaque a conduit l'URSS \u00e0 former une alliance imm\u00e9diate avec le Royaume-Uni.\n9. Le Pacte germano-sovi\u00e9tique est \u00e9galement connu sous le nom de pacte Molotov-Ribbentrop ou pacte Ribbentrop-Molotov.\n10. Il marque un tournant majeur dans les relations internationales avant et pendant la Seconde Guerre mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'histoire du Pacte germano-sovi\u00e9tique\nSign\u00e9 en 1939 \u00e0 Moscou, c'est une histoire authentique\nEntre l'Allemagne et l'Union sovi\u00e9tique, un accord diplomatique\nMais avec un protocole secret, ouais, rien de basique\n\n[Refrain]\nLe Pacte germano-sovi\u00e9tique, un tournant dans l'Histoire\nDes sph\u00e8res d'influence et des terres \u00e0 conqu\u00e9rir\nMais la collaboration a fini par rompre\nQuand Hitler a d\u00e9cid\u00e9 d'attaquer le Russe, ouais, tout a chang\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCe pacte a conduit \u00e0 l'invasion de territoires\nComme la Pologne et les pays baltes, c'\u00e9tait le d\u00e9sespoir\nSign\u00e9 pendant l'offensive sovi\u00e9tique en Mongolie\nIl a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 les relations entre l'Allemagne et le Japon, ouais, quelle trag\u00e9die\n\n[Refrain]\nLe Pacte germano-sovi\u00e9tique, une alliance bris\u00e9e\nHitler a trahi, d\u00e9clenchant la Barbarossa, une guerre acharn\u00e9e\nL'URSS a form\u00e9 une alliance avec le Royaume-Uni,\nC'\u00e9tait la Seconde Guerre mondiale, ouais, dans les esprits \u00e7a reste grav\u00e9\n\n[Refrain]\nLe Pacte germano-sovi\u00e9tique, un tournant dans l'Histoire\nDes sph\u00e8res d'influence et des terres \u00e0 conqu\u00e9rir\nMais la collaboration a fini par rompre\nQuand Hitler a d\u00e9cid\u00e9 d'attaquer le Russe, ouais, tout a chang\u00e9"}, {"titre": "Pacte germano-sovi\u00e9tique", "text_origine": "Le Pacte germano-sovi\u00e9tique, officiellement trait\u00e9 de non-agression entre l'Allemagne et l'Union sovi\u00e9tique, est un accord diplomatique sign\u00e9 le 23 ao\u00fbt 1939 \u00e0 Moscou par les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res allemand, Joachim von Ribbentrop, et sovi\u00e9tique, Viatcheslav Molotov, en pr\u00e9sence de Joseph Staline. Des protocoles additionnels seront sign\u00e9s le 28 ao\u00fbt et le 28 septembre.\nIl est \u00e9galement connu sous les d\u00e9nominations de pacte Molotov-Ribbentrop, pacte Ribbentrop-Molotov (surtout en Occident), pacte Hitler-Staline (surtout dans les pays concern\u00e9s) et Pacte de non-agression de 1939 (dans les sources sovi\u00e9tiques et apparent\u00e9es).\nIl fait suite aux accords de Munich de 1938 entre Hitler et les pays occidentaux, menant au d\u00e9mant\u00e8lement de la Tch\u00e9coslovaquie, et \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations sovi\u00e9to-occidentales en vue d'une \u00e9ventuelle alliance contre l'Allemagne nazie. Outre un engagement de neutralit\u00e9 en cas de conflit entre l'une des deux parties et les puissances occidentales, le Pacte germano-sovi\u00e9tique comportait un protocole secret, qui d\u00e9limitait entre les deux pays des sph\u00e8res d'influence, et dont la mise en \u0153uvre se traduira par l'invasion, l'occupation et l'annexion de certains \u00c9tats ou territoires (Pologne, Finlande, pays baltes, Bessarabie). Sign\u00e9 pendant l'offensive sovi\u00e9tique contre les Japonais en Mongolie, le pacte d\u00e9grade notablement la relation entre l'Allemagne et le Japon et met un terme aux plans antisovi\u00e9tiques japonais.\nLe pacte est bris\u00e9 le 22 juin 1941, par la d\u00e9cision d'Hitler d'attaquer l'URSS en d\u00e9clenchant l'op\u00e9ration Barbarossa, laquelle entra\u00eene une alliance sovi\u00e9tique imm\u00e9diate avec le Royaume-Uni.", "element_cle": "1. Le Pacte germano-sovi\u00e9tique est un accord de non-agression sign\u00e9 en 1939.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par Joachim von Ribbentrop et Viatcheslav Molotov en pr\u00e9sence de Joseph Staline.\n3. Des protocoles additionnels ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en ao\u00fbt et septembre.\n4. Ce pacte fait suite aux accords de Munich de 1938 et \u00e0 l'\u00e9chec des n\u00e9gociations avec l'Occident.\n5. En plus d'un engagement de neutralit\u00e9, le pacte comportait un protocole secret d\u00e9limitant des sph\u00e8res d'influence.\n6. Ce protocole a conduit \u00e0 l'invasion et l'annexion de certains \u00c9tats et territoires.\n7. Le pacte a d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 les relations entre l'Allemagne et le Japon.\n8. Le pacte a \u00e9t\u00e9 rompu en 1941 avec l'op\u00e9ration Barbarossa et a entra\u00een\u00e9 l'alliance de l'URSS avec le Royaume-Uni.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1939, pacte germano-sovi\u00e9tique,\nUn accord de non-agression, c'\u00e9tait le principe,\nRibbentrop et Molotov, ils ont sign\u00e9 l'affaire,\nStaline aussi pr\u00e9sent, pr\u00eat \u00e0 se taire.\n\n[Refrain]\nLe pacte secret, les protocoles additionnels,\nDes jeux d'influence, des plans infernaux,\nMais \u00e7a n'a pas dur\u00e9, non \u00e7a n'a pas tenu,\nEn 1941, il a \u00e9t\u00e9 rompu.\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s les accords de Munich, un \u00e9chec des n\u00e9gociations,\nL'Allemagne voulait faire ses propres d\u00e9clarations,\nUn engagement de neutralit\u00e9, c'\u00e9tait la condition,\nMais en secret, des territoires annex\u00e9s \u00e0 l'horizon.\n\n[Refrain]\nLe pacte secret, les protocoles additionnels,\nDes jeux d'influence, des plans infernaux,\nMais \u00e7a n'a pas dur\u00e9, non \u00e7a n'a pas tenu,\nEn 1941, il a \u00e9t\u00e9 rompu.\n\n[Outro]\nBarbarossa, op\u00e9ration d\u00e9vastatrice,\nL'URSS a rejoint le Royaume-Uni, solidaire,\nLe pacte germano-sovi\u00e9tique n'est plus qu'un souvenir,\nOn se rappelle de cette alliance qui s'est bris\u00e9e dans l'air."}, {"titre": "Pacte de Varsovie", "text_origine": "Le Trait\u00e9 d'amiti\u00e9, de coop\u00e9ration et d'assistance mutuelle dit \u00ab pacte de Varsovie \u00bb est une ancienne alliance militaire groupant les pays d'Europe de l'Est avec l'URSS dans un vaste ensemble \u00e9conomique, politique et militaire. Il est conclu le 14 mai 1955 entre la plupart des pays communistes du bloc sovi\u00e9tique par un trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9, de coop\u00e9ration et d\u2019assistance mutuelle. Nikita Khrouchtchev, qui en fut l'artisan, l'avait con\u00e7u dans le cadre de la guerre froide comme un contrepoids \u00e0 l'Organisation du trait\u00e9 de l'Atlantique nord (OTAN) qui avait vu le jour en avril 1949.\nLa principale raison ayant motiv\u00e9 la formation du pacte de Varsovie, selon l'expos\u00e9 des motifs, fut l'adh\u00e9sion de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne \u00ab en voie de remilitarisation \u00bb au trait\u00e9 de l'Atlantique nord au moment de la ratification des accords de Paris le 9 mai 1955.\nL'alliance issue du pacte de Varsovie est dissoute en juillet 1991.", "element_cle": "1. Le pacte de Varsovie \u00e9tait une alliance militaire regroupant les pays d'Europe de l'Est avec l'URSS.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 conclu le 14 mai 1955 par un trait\u00e9 d'amiti\u00e9, de coop\u00e9ration et d'assistance mutuelle.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 comme un contrepoids \u00e0 l'OTAN pendant la guerre froide.\n4. La principale raison de sa formation \u00e9tait l'adh\u00e9sion de la RFA \u00e0 l'OTAN en 1955.\n5. Le pacte de Varsovie a \u00e9t\u00e9 dissous en juillet 1991.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pacte de Varsovie, coalition de l'Est,\nUn trait\u00e9 de coop\u00e9ration pour faire face \u00e0 l'Ouest.\nEn 1955, c'est l\u00e0 qu'il a pris naissance,\nUne r\u00e9ponse \u00e0 l'OTAN, une alliance qui balan\u00e7ait la balance.\n\n[Refrain]\nPacte de Varsovie, une union militaire,\nEntre l'URSS et l'Europe de l'Est, solidaire.\nUne force contre l'OTAN, pendant la guerre froide,\nUne rivalit\u00e9 politique qui nous envahit, se hisse en \u00e9moi.\n\n[Couplet 2]\nLa RFA dans l'OTAN, le signal \u00e9tait lanc\u00e9,\nLe pacte de Varsovie s'est form\u00e9, sans tarder.\nUne contre-attaque pour \u00e9viter l'emprise de l'Ouest,\nL'Est se pr\u00e9pare \u00e0 la guerre, nez \u00e0 nez, face \u00e0 face.\n\n[Refrain]\nPacte de Varsovie, une union militaire,\nEntre l'URSS et l'Europe de l'Est, solidaire.\nUne force contre l'OTAN, pendant la guerre froide,\nUne rivalit\u00e9 politique qui nous envahit, se hisse en \u00e9moi.\n\n[Outro]\nMais en 1991, le pacte a \u00e9t\u00e9 dissous,\nLes tensions se sont apais\u00e9es, le rideau s'est liss\u00e9.\nUne page d'histoire qui se tourne, un chapitre referm\u00e9,\nMais l'empreinte du pacte de Varsovie, \u00e0 jamais grav\u00e9e."}, {"titre": "Circoncision", "text_origine": "La circoncision, en latin : circumcisio, \u00ab fait de couper autour, d\u00e9coupe \u00bb, d\u00e9signe, dans sa forme la plus r\u00e9pandue, l\u2019ablation totale ou partielle du pr\u00e9puce, en supprimant ainsi ses fonctions et laissant le gland du p\u00e9nis en permanence \u00e0 d\u00e9couvert. Selon l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), en 2009, ? d\u2019hommes de plus de 15 ans seraient circoncis, soit environ ? de la population masculine adulte mondiale.\nLa circoncision peut \u00eatre effectu\u00e9e pour des raisons th\u00e9rapeutiques, notamment dans le traitement des phimosis et des paraphimosis ; elle est alors appel\u00e9e \u00ab posthectomie \u00bb (du grec posthe : pr\u00e9puce ; ectomie : excision).\nLa circoncision rituelle a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e pour des motifs culturels et religieux depuis l'Antiquit\u00e9 en \u00c9gypte antique puis dans le juda\u00efsme et l'islam. Ce rite est \u00e9galement en usage chez certaines communaut\u00e9s chr\u00e9tiennes (notamment orientales). La circoncision requiert syst\u00e9matiquement des conditions incontournables d'hygi\u00e8ne et d'asepsie, ainsi qu'une prise en charge de la douleur adapt\u00e9e, y compris lors des pratiques rituelles, ce qui est loin d'\u00eatre universellement pratiqu\u00e9,. En effet, l'OMS souligne que \u00ab les circoncisions pour des raisons religieuses ou traditionnelles se d\u00e9roulent souvent en milieu non m\u00e9dicalis\u00e9 bien que, dans certaines cultures, elles aient de plus en plus lieu dans un cadre m\u00e9dical \u00bb,.\nCertaines populations pratiquent la circoncision pour des motifs davantage culturels que religieux, invoquant des raisons d'hygi\u00e8ne, de r\u00e9duction des risques d\u2019infection, mais \u00e9galement par tradition, coh\u00e9sion sociale, identit\u00e9, ou encore masculinit\u00e9, \u00e0 l'instar des \u00c9tats-Unis, des Philippines, ou de la Cor\u00e9e du Sud, pays dans lesquels la majorit\u00e9 des hommes sont circoncis. La pratique de la circoncision s\u2019est accrue dans le monde occidental au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 devenir une op\u00e9ration de routine sur les nouveau-n\u00e9s, mais elle y est toutefois en baisse forte mais variable depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle sauf aux \u00c9tats-Unis.\nLes positions des organisations m\u00e9dicales \u00e0 propos de la circoncision prophylactique (pr\u00e9vention des maladies) des enfants et des adultes sont diverses et contradictoires. En effet, l'OMS et ONUSIDA recommandent la circoncision \u00e0 tout \u00e2ge afin de contrer le sida dans les zones \u00e0 haute pr\u00e9valence, quand l\u2019Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de p\u00e9diatrie indique que \u00ab les avantages de la circoncision des nouveau-n\u00e9s surpassent les risques \u00bb et les Centres pour le contr\u00f4le et la pr\u00e9vention des maladies estiment que le personnel m\u00e9dical devrait informer tous les parents de gar\u00e7ons ainsi que tous les adolescents et hommes adultes non circoncis sur les b\u00e9n\u00e9fices m\u00e9dicaux de la circoncision,. Ces prises de position ont \u00e9t\u00e9 contredites par les repr\u00e9sentants de nombreuses associations m\u00e9dicales (essentiellement en Europe), l'organisation su\u00e9doise estimant m\u00eame que la circoncision non th\u00e9rapeutique de mineurs devrait \u00eatre interdite.\nG\u00e9n\u00e9ralement pratiqu\u00e9e sur des enfants sans motifs m\u00e9dicaux imp\u00e9rieux, la circoncision soul\u00e8ve en effet \u00e0 travers le monde de nombreuses questions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9thique, et elle est l'objet de controverses et de d\u00e9bats juridiques. C'est ainsi que le Conseil de l'Europe consid\u00e8re les circoncisions religieuses d'enfants comme une violation de leur int\u00e9grit\u00e9 physique,.", "element_cle": "1. La circoncision est une pratique qui consiste en l'ablation du pr\u00e9puce du p\u00e9nis.\n2. Selon l'OMS, environ X% d'hommes de plus de 15 ans sont circoncis.\n3. La circoncision peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e pour des raisons m\u00e9dicales, telles que le traitement du phimosis.\n4. Les religions comme le juda\u00efsme et l'islam pratiquent la circoncision rituelle depuis l'Antiquit\u00e9.\n5. La circoncision n\u00e9cessite des conditions d'hygi\u00e8ne et d'asepsie strictes, mais cela n'est pas toujours respect\u00e9 lors des pratiques rituelles.\n6. Certaines populations pratiquent la circoncision pour des raisons culturelles et de coh\u00e9sion sociale.\n7. La circoncision est une pratique courante dans des pays tels que les \u00c9tats-Unis, les Philippines et la Cor\u00e9e du Sud.\n8. La circoncision s'est r\u00e9pandue dans le monde occidental au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, mais sa fr\u00e9quence a diminu\u00e9 depuis la seconde moiti\u00e9 du si\u00e8cle.\n9. La circoncision reste un sujet controvers\u00e9 et fait l'objet de d\u00e9bats sur son utilit\u00e9 et ses cons\u00e9quences.\n10. De nos jours, des \u00e9tudes sont men\u00e9es pour \u00e9valuer les avantages et les risques associ\u00e9s \u00e0 la circoncision.", "rap": "[Couplet 1]\nLa circoncision, une pratique mill\u00e9naire\nAbolit le pr\u00e9puce, tu connais le concept primaire\nPour raisons m\u00e9dicales ou religieuses\nCette tradition a fa\u00e7onn\u00e9 nos vies pr\u00e9cieuses\n\nLa circoncision, op\u00e9ration d\u00e9licate\nPhimosis, sant\u00e9, tout ceci en mati\u00e8re pratique\nJuda\u00efsme, islam, rituels anciens\nL'histoire nous enseigne, c'est un fait certain\n\n[Refrain]\nLa circoncision, une tradition ancr\u00e9e\nDans nos cultures, mais aussi dans nos pens\u00e9es\nC'est un d\u00e9bat qui divise, qui interroge\nMais on cherche la v\u00e9rit\u00e9, jamais en drogue\n\n[Couplet 2]\nHygi\u00e8ne et asepsie, c'est essentiel\nPour \u00e9viter les infections, la venue du ciel\nPourtant, lors des rituels, cela est parfois bafou\u00e9\nDes erreurs commises, des risques jou\u00e9s\n\nDes populations pour qui c'est un rituel culturel\nUne coh\u00e9sion sociale, un lien fraternel\nAux \u00c9tats-Unis, en Cor\u00e9e du Sud ou aux Philippines\nC'est une pratique commune, sans limite\n\nMais depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle dans l'occident\nLa fr\u00e9quence a diminu\u00e9, les esprits c\u00e9dants\nControvers\u00e9e, elle fait d\u00e9bat et discorde\nDes \u00e9tudes sont men\u00e9es, pour qu'enfin on s'accorde\n\n[Refrain]\nLa circoncision, une tradition ancr\u00e9e\nDans nos cultures, mais aussi dans nos pens\u00e9es\nC'est un d\u00e9bat qui divise, qui interroge\nMais on cherche la v\u00e9rit\u00e9, jamais en drogue\n\nLa circoncision, on \u00e9value les avantages et les risques\nPour \u00e9clairer les esprits, la science prend le frisque\nMais au fond, c'est une d\u00e9cision personnelle\nSur laquelle chacun pose son jugement, son rappel"}, {"titre": "Riad Sattouf", "text_origine": "Riad Sattouf est un auteur de bande dessin\u00e9e et r\u00e9alisateur franco-syrien, n\u00e9 le 5 mai 1978 \u00e0 Paris.\nDurant les ann\u00e9es 2000, il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et prim\u00e9 pour ses s\u00e9ries de bandes dessin\u00e9es Les Pauvres Aventures de J\u00e9r\u00e9mie (2003-2005), Pascal Brutal (2006-2014), La Vie secr\u00e8te des jeunes (2007-2012) ainsi que par son premier long m\u00e9trage en tant que sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur, la com\u00e9die Les Beaux Gosses (2009).\nApr\u00e8s avoir publi\u00e9 durant neuf ans La Vie secr\u00e8te des jeunes dans Charlie Hebdo (jusqu'en octobre 2014), il rejoint L'Obs, o\u00f9, depuis 2015, il publie chaque semaine Les Cahiers d'Esther, d'apr\u00e8s les histoires vraies d'une jeune fille.\nIl est aussi l'auteur de la s\u00e9rie de bande dessin\u00e9e autobiographique L'Arabe du futur, publi\u00e9e en 6 tomes entre 2014 et 2022.\nDouble laur\u00e9at du fauve d'or du festival d'Angoul\u00eame (2010 et 2015), il re\u00e7oit en 2023 le grand prix de la ville d'Angoul\u00eame pour l'ensemble de son \u0153uvre.", "element_cle": "1. Riad Sattouf est un auteur de bande dessin\u00e9e et r\u00e9alisateur franco-syrien.\n2. Il est n\u00e9 le 5 mai 1978 \u00e0 Paris.\n3. Ses s\u00e9ries de bandes dessin\u00e9es Les Pauvres Aventures de J\u00e9r\u00e9mie, Pascal Brutal et La Vie secr\u00e8te des jeunes sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es et prim\u00e9es dans les ann\u00e9es 2000.\n4. Son premier long m\u00e9trage en tant que sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur, Les Beaux Gosses, sort en 2009.\n5. Il publie pendant neuf ans La Vie secr\u00e8te des jeunes dans Charlie Hebdo jusqu'en octobre 2014.\n6. Depuis 2015, il publie chaque semaine Les Cahiers d'Esther dans L'Obs, d'apr\u00e8s les histoires vraies d'une jeune fille.\n7. Il est l'auteur de la s\u00e9rie de bande dessin\u00e9e autobiographique L'Arabe du futur, publi\u00e9e en 6 tomes entre 2014 et 2022.\n8. Il a remport\u00e9 le fauve d'or du festival d'Angoul\u00eame en 2010 et en 2015.\n9. En 2023, il re\u00e7oit le grand prix de la ville d'Angoul\u00eame pour l'ensemble de son \u0153uvre.", "rap": "[Couplet 1]\nRiad Sattouf, un talent in\u00e9gal\u00e9\nLe rap de la BD, il sait l'ma\u00eetriser\nAuteur et r\u00e9alisateur, franco-syrien\nIl d\u00e9peint la soci\u00e9t\u00e9, sans fard, sans rien\n\nN\u00e9 le 5 mai 78 dans la capitale\nParis, berceau de son talent ph\u00e9nom\u00e9nal\nLes Pauvres Aventures de J\u00e9r\u00e9mie, son d\u00e9but\nPascal Brutal, La Vie secr\u00e8te des jeunes, bienvenue\n\n[Refrain]\nRiad Sattouf, un artiste \u00e0 part enti\u00e8re\nAvec sa plume, il nous \u00e9veille, nous \u00e9claire\nA travers les bandes dessin\u00e9es qu'il fait briller\nIl nous enseigne et nous fait r\u00eaver\n\n[Couplet 2]\nLes Beaux Gosses, son premier succ\u00e8s\nEn 2009, un film qui fait du bien, qui laisse un trait\nCharlie Hebdo, pendant 9 ans, il y publie\nLa Vie secr\u00e8te des jeunes, un regard sur la vie\n\nLes Cahiers d'Esther, publi\u00e9s dans L'Obs\nLes histoires vraies d'une jeune fille, un dosage\nL'Arabe du Futur, une s\u00e9rie autobiographique\n6 tomes, un r\u00e9cit qui nous transmet sa musique\n\n[Refrain]\nRiad Sattouf, un artiste \u00e0 part enti\u00e8re\nAvec sa plume, il nous \u00e9veille, nous \u00e9claire\nA travers les bandes dessin\u00e9es qu'il fait briller\nIl nous enseigne et nous fait r\u00eaver\n\n[Bridge]\nFauve d'or d'Angoul\u00eame, 2010 et 2015\nR\u00e9compenses m\u00e9rit\u00e9es pour son g\u00e9nie\nEn 2023, le grand prix de la ville d'Angoul\u00eame\nPour l'ensemble de son \u0153uvre, un succ\u00e8s qu'on aime\n\n[Refrain]\nRiad Sattouf, un artiste \u00e0 part enti\u00e8re\nAvec sa plume, il nous \u00e9veille, nous \u00e9claire\nA travers les bandes dessin\u00e9es qu'il fait briller\nIl nous enseigne et nous fait r\u00eaver"}, {"titre": "Droits de l'enfant", "text_origine": "Les droits de l\u2019enfant sont une branche des droits de l'Homme visant la protection sp\u00e9cifique de l'enfant en tant qu\u2019\u00eatre humain \u00e0 part enti\u00e8re. Ils sont l\u2019objet de plusieurs trait\u00e9s nationaux et internationaux, dont le plus important est la Convention relative aux droits de L'Enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 20 November 1989.\nEn vigueur dans la quasi-totalit\u00e9 des pays membres des Nations unies, cette convention introduit une nouvelle notion de droit international priv\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, consacrant en tant que premier texte international officiel une longue \u00e9volution juridique faisant passer l\u2019enfant d\u2019objet de droit \u00e0 sujet de droit.\nLes droits des enfants sont les droits de la personne qui s\u2019appliquent \u00e0 tout \u00eatre humain \u00e2g\u00e9 de moins de dix-huit ans (sauf si la majorit\u00e9 est atteinte plus t\u00f4t en vertu de la l\u00e9gislation qui lui est applicable). Les jeunes ont droit \u00e0 une protection et \u00e0 des soins attentionn\u00e9s, au maintien d\u2019un lien avec leurs parents, \u00e0 une identit\u00e9 humaine, \u00e0 la satisfaction de leurs besoins alimentaires fondamentaux, \u00e0 une instruction financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, \u00e0 des soins de sant\u00e9, et \u00e0 des lois p\u00e9nales adapt\u00e9es \u00e0 leur \u00e2ge et \u00e0 leur d\u00e9veloppement. Les droits de l\u2019enfant prennent en consid\u00e9ration le caract\u00e8re vuln\u00e9rable et la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019enfant. La port\u00e9e des droits des enfants va de l\u2019offre d\u2019autonomie \u00e0 la protection contre la violence physique et la violence psychologique.", "element_cle": "1. Les droits de l'enfant sont une branche des droits de l'Homme visant \u00e0 prot\u00e9ger sp\u00e9cifiquement les enfants en tant qu'\u00eatres humains \u00e0 part enti\u00e8re.\n2. La Convention relative aux droits de l'Enfant (CIDE) est le trait\u00e9 international le plus important, adopt\u00e9 par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 20 novembre 1989.\n3. La CIDE introduit la notion de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant comme premier texte international officiel \u00e0 reconna\u00eetre l'\u00e9volution juridique de l'enfant en tant que sujet de droit.\n4. Les droits des enfants s'appliquent \u00e0 tous les individus \u00e2g\u00e9s de moins de dix-huit ans, avec des exceptions bas\u00e9es sur la l\u00e9gislation nationale.\n5. Les enfants ont droit \u00e0 une protection, des soins attentionn\u00e9s, le maintien d'un lien avec leurs parents, une identit\u00e9 humaine, des besoins alimentaires satisfaits, une \u00e9ducation financ\u00e9e par l'\u00c9tat, des soins de sant\u00e9 et des lois p\u00e9nales adapt\u00e9es \u00e0 leur \u00e2ge et \u00e0 leur d\u00e9veloppement.\n6. Les droits de l'enfant prennent en compte la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'enfant et la n\u00e9cessit\u00e9 de son d\u00e9veloppement.\n7. Ces droits englobent \u00e0 la fois l'autonomie offerte \u00e0 l'enfant et la protection contre la violence physique et psychologique.", "rap": "[Couplet 1]\nDroits de l'enfant, droits sacr\u00e9s\nCIDE, trait\u00e9 qu'on n'peut n\u00e9gliger\nAssembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, novembre 89\nLa protection des gosses, une priorit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nInt\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur, une notion cl\u00e9\nLes enfants, des sujets \u00e0 part enti\u00e8re\nMoins de dix-huit ans, \u00e7a s'applique \u00e0 tous\nL\u00e9gislation nationale, y'a des r\u00e8gles, c'est fou\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger, \u00e9duquer, nourrir et soigner\nLes droits des enfants, faut les respecter\nVuln\u00e9rabilit\u00e9, d\u00e9veloppement en jeu\nAutonomie et protection, tout est pr\u00e9cieux"}, {"titre": "Aspects juridiques de la circoncision", "text_origine": "La circoncision d\u00e9signe, dans sa forme la plus r\u00e9pandue, l\u2019ablation totale ou partielle du pr\u00e9puce, laissant ainsi le gland du p\u00e9nis \u00e0 d\u00e9couvert. Selon l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), en 2009, 661 millions d\u2019hommes de plus de 15 ans seraient circoncis, soit environ 30 % de la population masculine mondiale. Cette pratique est l'objet de lois et d\u00e9bats juridiques.\nG\u00e9n\u00e9ralement pratiqu\u00e9e sur des enfants sans motifs m\u00e9dicaux, la circoncision soul\u00e8ve \u00e0 travers le monde de nombreuses questions li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9thique et au droit \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique.\nDans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, aucun acte chirurgical n\u2019est cens\u00e9 pouvoir \u00eatre pratiqu\u00e9 sur une personne si elle ne donne son consentement \u00e9clair\u00e9. Dans le cas d\u2019un mineur, ce sont les parents ou tuteurs qui doivent donner ce consentement, m\u00eame si les m\u00e9decins essaient parfois de tenir compte de l\u2019avis de l\u2019enfant s\u2019il est d\u2019\u00e2ge \u00e0 le donner. Or, la circoncision se pratique g\u00e9n\u00e9ralement sur des mineurs (souvent m\u00eame sur des nourrissons), et certains remettent en cause la l\u00e9gitimit\u00e9 des parents \u00e0 choisir pour l\u2019enfant une modification corporelle irr\u00e9versible en l\u2019absence de toute n\u00e9cessit\u00e9 m\u00e9dicale.", "element_cle": "1. La circoncision est une pratique m\u00e9dicale qui consiste \u00e0 retirer tout ou partie du pr\u00e9puce, laissant le gland du p\u00e9nis \u00e0 d\u00e9couvert.\n2. Selon l'OMS, environ 30 % des hommes de plus de 15 ans dans le monde sont circoncis, soit 661 millions de personnes.\n3. La circoncision soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques et juridiques concernant le droit \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique, notamment lorsqu'elle est pratiqu\u00e9e sur des enfants sans motif m\u00e9dical.\n4. Dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, aucun acte chirurgical ne peut \u00eatre effectu\u00e9 sur une personne sans son consentement \u00e9clair\u00e9.\n5. Cependant, pour les mineurs, c'est aux parents ou aux tuteurs de donner leur consentement, bien que certains remettent en cause leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision aussi importante et irr\u00e9versible pour l'enfant.", "rap": "[Couplet 1]\nLa circoncision, un sujet controvers\u00e9\nEntre \u00e9thique et droit, faut s'y int\u00e9resser\nPratique m\u00e9dicale retirant la peau\nMais est-ce qu'on peut d\u00e9cider pour nos m\u00f4mes ?\n\nSelon l'OMS, 30% des hommes circoncis\nSoit 661 millions, ouais c'est pas fini\nMais quid du droit \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique ?\nQuand on l'impose \u00e0 des p'tits sans motif m\u00e9dical\n\n[Refrain]\nLa circoncision soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques\nChoix m\u00e9dical ou droit \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique ?\nPour les mineurs, consentement des parents\nMais certains remettent en cause leur l\u00e9gitimit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, sans consentement pas d'acte\nMais pour les p'tits m\u00f4mes, les parents sont en pacte\nCertains remettent en cause leur autorit\u00e9\nPour une chose aussi grave et irr\u00e9versible\n\nOn parle d'\u00e9ducation, de respect des droits\nFaut penser aux p'tits m\u00f4mes, \u00e0 leur avenir, c'est quoi ?\nDonner le choix ou imposer sans raison\nC'est une question qu'on doit poser sans h\u00e9sitation\n\n[Refrain]\nLa circoncision soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques\nChoix m\u00e9dical ou droit \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 physique ?\nPour les mineurs, consentement des parents\nMais certains remettent en cause leur l\u00e9gitimit\u00e9"}, {"titre": "Jud\u00e9o-christianisme", "text_origine": "Le jud\u00e9o-christianisme correspond, sur le plan historique, aux chr\u00e9tiens d'origine juive qui observent les prescriptions de la Loi mosa\u00efque. Majoritaire au sein du christianisme au Ier si\u00e8cle, dispers\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements historiques qui frappent la Palestine au cours du Ier si\u00e8cle, ce courant consiste par la suite en une vari\u00e9t\u00e9 de groupes \u00e0 la th\u00e9ologie et aux croyances diverses qui disparaissent en Occident au cours du IVe si\u00e8cle et en Orient au cours du VIe si\u00e8cle.\nD'autre part, le terme de \u00ab jud\u00e9o-christianisme \u00bb a fait fortune dans le monde intellectuel \u00e0 partir de la fin du XIXe si\u00e8cle, o\u00f9 il d\u00e9signe, de mani\u00e8re parfois approximative, un ensemble de croyances ou de principes moraux issus de la Bible, donc se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 un h\u00e9ritage \u00e0 la fois chr\u00e9tien et juif, puisque la Bible h\u00e9bra\u00efque fait partie de la Bible chr\u00e9tienne sous le nom d'Ancien Testament.", "element_cle": "1. Le jud\u00e9o-christianisme est le courant chr\u00e9tien d'origine juive qui observe les prescriptions de la Loi mosa\u00efque.\n2. Il \u00e9tait majoritaire au sein du christianisme au Ier si\u00e8cle.\n3. Les \u00e9v\u00e9nements historiques au cours du Ier si\u00e8cle ont dispers\u00e9 ce courant en diff\u00e9rentes branches.\n4. Ces branches avaient des th\u00e9ologies et des croyances diverses.\n5. Le jud\u00e9o-christianisme a disparu en Occident au IVe si\u00e8cle et en Orient au VIe si\u00e8cle.\n6. Le terme \"jud\u00e9o-christianisme\" est apparu \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\n7. Il d\u00e9signe un ensemble de croyances ou principes moraux issus de la Bible.\n8. Il r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un h\u00e9ritage \u00e0 la fois chr\u00e9tien et juif.\n9. La Bible h\u00e9bra\u00efque fait partie de la Bible chr\u00e9tienne sous le nom d'Ancien Testament.", "rap": "[Couplet 1]\nJud\u00e9o-christianisme, h\u00e9ritage du pass\u00e9\nUn courant chr\u00e9tien, d'origine juive, tu sais\nAu Ier si\u00e8cle, il \u00e9tait majoritaire\nObservant les lois, la Loi mosa\u00efque en prime\n\nMais les \u00e9v\u00e9nements historiques ont boulevers\u00e9\nCe courant dispers\u00e9, en diff\u00e9rentes branches \u00e9clat\u00e9\nTh\u00e9ologies et croyances diverses, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 \nMais l'essence du jud\u00e9o-christianisme est pr\u00e9serv\u00e9e\n\n[Refrain]\nDu IVe au VIe si\u00e8cle, il a disparu \nEn Occident puis en Orient, sa flamme a disparu \nMais le terme est n\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, tu le saisis ?\nL'h\u00e9ritage biblique, jud\u00e9o-chr\u00e9tien pour la vie\n\n[Couplet 2]\nJud\u00e9o-christianisme, un ensemble de croyances\nPrincipes moraux issus de la Bible, une \u00e9vidence\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un h\u00e9ritage, chr\u00e9tien et juif\nL'Ancien Testament, partie int\u00e9grante, un r\u00e9cit\n\nAlors souviens-toi, de ces dates cl\u00e9s\nDu courant jud\u00e9o-chr\u00e9tien, qui s'est dispers\u00e9\nMais dont l'influence perdure, m\u00eame aujourd'hui\nEducatifs, valeurs morales, une richesse infinie\n\n[Refrain]\nDu IVe au VIe si\u00e8cle, il a disparu \nEn Occident puis en Orient, sa flamme a disparu \nMais le terme est n\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, tu le saisis ?\nL'h\u00e9ritage biblique, jud\u00e9o-chr\u00e9tien pour la vie"}, {"titre": "Mosa\u00efque", "text_origine": "La mosa\u00efque est un art d\u00e9coratif dans lequel on utilise des fragments de pierre (marbre, granito), de pierres color\u00e9es, d'\u00e9mail, de verre, ou encore de c\u00e9ramique, assembl\u00e9s \u00e0 l'aide de mastic ou d'enduit, pour former des motifs ou des figures. Quel que soit le mat\u00e9riau utilis\u00e9, ces fragments sont appel\u00e9s des tesselles.\nTr\u00e8s utilis\u00e9e pendant l'Antiquit\u00e9 romaine, la mosa\u00efque reste en usage tout au long du Moyen \u00c2ge, en particulier chez les Byzantins, continuateurs des Grecs et des Romains (basilique Saint-Vital de Ravenne), et tout au long de la Renaissance. Apr\u00e8s avoir quasiment disparu pendant plusieurs si\u00e8cles, cet art est r\u00e9apparu au grand jour en France avec les mosa\u00efques de l'op\u00e9ra Garnier \u00e0 Paris, par Giandomenico Facchina. Le mouvement Art nouveau amplifiera par la suite cette large diffusion. Aujourd'hui, la mosa\u00efque est utilis\u00e9e tant par des artistes du mouvement Op Art tels que Carlos Cruz-Diez, Vasarely que pour des d\u00e9cors du quotidien en architecture et d\u00e9coration int\u00e9rieure ou ext\u00e9rieure.\nOn distingue diff\u00e9rents types de mosa\u00efques :\n\nla mosa\u00efque grecque, faite de galets non taill\u00e9s ;\nla mosa\u00efque romaine, faite de pierre et de marbre, plus rarement de p\u00e2te de verre et de coquillages, elle rev\u00eat les sols et les murs ;\nla mosa\u00efque byzantine, puis v\u00e9nitienne : faite d'\u00e9maux, de p\u00e2tes de verre, et d'or, elle est essentiellement pari\u00e9tale ;\nla mosa\u00efque florentine : faite de pierres semi-pr\u00e9cieuses extr\u00eamement imbriqu\u00e9es les unes dans les autres. La technique a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e au XIXe si\u00e8cle, en Russie, pour constituer la mosa\u00efque russe, ou \u00e9cole russe de la mosa\u00efque florentine ;\nla mosa\u00efque moderne : faite d'\u00e9maux v\u00e9nitiens, de gr\u00e8s, de marbre, d'or, elle rev\u00eat les sols et les murs ;\nla mosa\u00efque contemporaine : faite de tous types de mat\u00e9riaux, elle s'applique \u00e0 tous types de supports ;\nla mosa\u00efque de grains : faite de pierres broy\u00e9es en grains et permet de tr\u00e8s belles d\u00e9corations de mur et/ou des objets.", "element_cle": "1. La mosa\u00efque est un art d\u00e9coratif utilisant divers mat\u00e9riaux tels que le marbre, le verre ou la c\u00e9ramique.\n2. Elle \u00e9tait tr\u00e8s populaire pendant l'Antiquit\u00e9 romaine et est rest\u00e9e utilis\u00e9e tout au long du Moyen \u00c2ge.\n3. L'art de la mosa\u00efque a connu une r\u00e9surgence en France avec les mosa\u00efques de l'op\u00e9ra Garnier \u00e0 Paris.\n4. Diff\u00e9rents types de mosa\u00efques existent, tels que la mosa\u00efque grecque, romaine et byzantine.\n5. La technique de la mosa\u00efque a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, avec des variations modernes et contemporaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mosa\u00efque, un art mill\u00e9naire\nUtilisant marbre, verre et c\u00e9ramique, tout un myst\u00e8re\nDans l'Antiquit\u00e9 romaine, elle \u00e9tait populaire\nUne \u0153uvre d'art qui traverse les \u00e2ges, pas \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours, elle a perdur\u00e9\nAdmir\u00e9e, \u00e9tudi\u00e9e, jamais ignor\u00e9e\nEn France, l'op\u00e9ra Garnier, magnifique r\u00e9alisation\nDes mosa\u00efques qui nous racontent toute une nation\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque, un langage universel\nDes morceaux assembl\u00e9s, un tableau \u00e9ternel\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, une r\u00e9surgence\nUn art qui t\u00e9moigne de notre existence\n\n[Couplet 2]\nLa mosa\u00efque, une diversit\u00e9 de styles\nGrecque, romaine, byzantine, elle se d\u00e9file\nChaque \u00e9poque apporte sa touche personnelle\nUne technique en constante \u00e9volution, sans cesse belle\n\nDes formes, des couleurs, des motifs vari\u00e9s\nLa mosa\u00efque moderne, contemporaine, appr\u00e9ci\u00e9e\nUn art \u00e9ducatif, qui nous enseigne l'histoire\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, en mosa\u00efque se voient gloire\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque, un langage universel\nDes morceaux assembl\u00e9s, un tableau \u00e9ternel\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, une r\u00e9surgence\nUn art qui t\u00e9moigne de notre existence"}, {"titre": "Esdras", "text_origine": "Esdras (en h\u00e9breu : \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0, Ezra), ou Ezra, est un personnage du livre d'Esdras et du livre de N\u00e9h\u00e9mie, qui font partie de la Bible h\u00e9bra\u00efque. Il est issu de la tribu de L\u00e9vi et descend d'Aaron. Ce pr\u00eatre et scribe juif a men\u00e9 environ 5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem en 459 av. J.-C. Il a reconstitu\u00e9 la communaut\u00e9 juive dispers\u00e9e sur le fondement de la Torah, en mettant l'accent sur la loi mosa\u00efque. Il a convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res de renvoyer leurs femmes et leurs enfants, et a apport\u00e9 une lecture pr\u00e9cise de la Torah. Esdras est grandement respect\u00e9 dans la tradition juive. Sa connaissance de la Torah est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9gale \u00e0 celle de Mo\u00efse.\nEsdras a re\u00e7u le titre honorifique de scribe et est appel\u00e9 Esdras le Scribe (en h\u00e9breu : \u05e2\u05d6\u05e8\u05d0 \u05d4\u05e1\u05d5\u05e4\u05e8, Ezra HaSofer) dans la tradition juive. Il est aujourd'hui chez les juifs le symbole des courants anti-diaspora juive. Il est \u00e9galement le symbole de l'importance de l'\u00e9tude de la Torah, et ce m\u00eame en dehors de la Terre d'Isra\u00ebl : \u00e9tudier la Torah en diaspora est plus important que de reconstruire le Temple.\n\n", "element_cle": "1. Esdras, personnage du livre d'Esdras et du livre de N\u00e9h\u00e9mie de la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n2. Issu de la tribu de L\u00e9vi et descendant d'Aaron.\n3. A men\u00e9 environ 5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens de Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem en 459 av. J.-C.\n4. Reconstitu\u00e9 la communaut\u00e9 juive dispers\u00e9e sur la base de la Torah.\n5. Convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res de renvoyer leurs femmes et leurs enfants.\n6. Apport\u00e9 une lecture pr\u00e9cise de la Torah.\n7. Respect\u00e9 dans la tradition juive, sa connaissance de la Torah est consid\u00e9r\u00e9e \u00e9gale \u00e0 celle de Mo\u00efse.\n8. Titre honorifique de scribe, appel\u00e9 Esdras le Scribe dans la tradition juive.\n9. Symbole des courants anti-diaspora juive.\n10. Importance de l'\u00e9tude de la Torah m\u00eame en dehors de la Terre d'Isra\u00ebl.", "rap": "[Couplet 1]\nEsdras, le scribe, je te r\u00e9cite cette histoire\nDe Babylone \u00e0 J\u00e9rusalem, le retour \u00e0 la gloire\nEn 459 avant J.C., il a men\u00e9 l'exp\u00e9dition\n5 000 exil\u00e9s Jud\u00e9ens, lib\u00e9r\u00e9s de la construction\n\nReconstituer la communaut\u00e9, sur la base de la Torah\nEsdras \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9, il ne se croyait pas au hasard\nIl a convaincu les Juifs mari\u00e9s \u00e0 des \u00e9trang\u00e8res\nDe renvoyer femmes et enfants, pour garder nos valeurs\n\n[Refrain]\nEsdras le scribe, symbole d'une renaissance\nNotion \u00e9ducative, reflet de notre conscience\nL'\u00e9tude de la Torah, c'est notre h\u00e9ritage\nM\u00eame en dehors d'Isra\u00ebl, elle reste notre passage\n\n[Couplet 2]\nEsdras, descendant d'Aaron, digne de cette renomm\u00e9e\nSa lecture pr\u00e9cise de la Torah, on lui rend hommage\nRespect\u00e9 dans la tradition, au m\u00eame rang que Mo\u00efse\nSa connaissance \u00e9gale, c'est pour nous une loi de vie\n\nEsdras le scribe, un titre honorifique\nIl incarne la volont\u00e9 de garder notre identit\u00e9 sp\u00e9cifique\nSymbole des courants anti-diaspora juive\nIl nous rappelle l'importance de rester soud\u00e9s, cohesifs\n\n[Refrain]\nEsdras le scribe, symbole d'une renaissance\nNotion \u00e9ducative, reflet de notre conscience\nL'\u00e9tude de la Torah, c'est notre h\u00e9ritage\nM\u00eame en dehors d'Isra\u00ebl, elle reste notre passage"}, {"titre": "D\u00e9calogue", "text_origine": "Le D\u00e9calogue (en h\u00e9breu : \u05e2\u05b2\u05e9\u05b6\u05c2\u05e8\u05b6\u05ea \u05d4\u05b7\u05d3\u05b4\u05bc\u05d1\u05b0\u05bc\u05e8\u05d5\u05b9\u05ea, Assereth ha-Dibroth ; en arabe : \u0627\u0644\u0648\u0635\u0627\u064a\u0627 \u0627\u0644\u0639\u0634\u0631, alwas\u0101y\u0101 al'ashr ; en latin : Decalogus ; en grec ancien : \u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 / dek\u00e1logos ; en russe : \u0434\u0435\u043a\u0430\u043b\u043e\u0433, dekalog; en turc : On Emir) \u2014 les Dix Paroles pour le juda\u00efsme, traduit par les Dix Commandements pour le christianisme \u2014 est un court ensemble \u00e9crit d'instructions morales et religieuses re\u00e7ues, selon les traditions bibliques, de Dieu par Mo\u00efse au mont Sina\u00ef.\nDans la Torah, il est \u00e9crit que la transmission de ces instructions morales sous la forme de tables grav\u00e9es provient \u00ab du doigt de Dieu \u00bb. La Bible parle de \u00ab dix paroles \u00bb (Ex 34:28 ; Dt 4:13), ce que la version des Septante rend par le mot \u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 / dek\u00e1logos, d'o\u00f9 le terme fran\u00e7ais de \u00ab D\u00e9calogue \u00bb.", "element_cle": "1. Le D\u00e9calogue est un ensemble de dix commandements moraux et religieux.\n2. Il est issu des traditions bibliques et aurait \u00e9t\u00e9 transmis par Dieu \u00e0 Mo\u00efse au mont Sina\u00ef.\n3. La version h\u00e9bra\u00efque le nomme \"Assereth ha-Dibroth\" et la version grecque le nomme \"dek\u00e1logos\".\n4. Ces commandements \u00e9taient grav\u00e9s sur des tables par \"le doigt de Dieu\".\n5. La Bible les mentionne comme les \"dix paroles\" et les consid\u00e8re comme fondamentales dans la pratique du juda\u00efsme et du christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe D\u00e9calogue, 10 commandements \u00e0 l'honneur\nMorales et religieux, gardons-les dans nos c\u0153urs\nDu mont Sina\u00ef \u00e0 Mo\u00efse, la parole divine\nGrav\u00e9e sur des tables, par le doigt de Dieu, \u00e7a brille\n\n[Refrain]\nLes \"dix paroles\" sacr\u00e9es, respectons-les \u00e0 jamais\nDans le juda\u00efsme et le christianisme, elles font loi\n\n[Couplet 2]\nAssereth ha-Dibroth, la version h\u00e9bra\u00efque\nDek\u00e1logos en grec, peu importe la technique\nDes enseignements clairs pour vivre en communaut\u00e9\nLa justice, la v\u00e9rit\u00e9, des valeurs \u00e0 la cl\u00e9\n\n[Refrain]\nLes \"dix paroles\" sacr\u00e9es, respectons-les \u00e0 jamais\nDans le juda\u00efsme et le christianisme, elles font loi"}, {"titre": "Le D\u00e9calogue (s\u00e9rie de films)", "text_origine": "Le D\u00e9calogue (Dekalog) est une s\u00e9rie de dix t\u00e9l\u00e9films psychologiques de 1988 r\u00e9alis\u00e9s par Krzysztof Kie\u015blowski, d'apr\u00e8s le sc\u00e9nario qu'il a \u00e9crit avec Krzysztof Piesiewicz, et produits par Telewizja Polska et Zesp\u00f3\u0142 Filmowy \u00ab Tor \u00bb. Le premier \u00e9pisode \u00e0 \u00eatre diffus\u00e9 est D\u00e9calogue X, le 24 juin 1989 ; les films suivants de la s\u00e9rie sont diffus\u00e9s entre le 10 d\u00e9cembre 1989 et le 29 juin 1990. Deux des t\u00e9l\u00e9films du D\u00e9calogue \u2014 D\u00e9calogue V et D\u00e9calogue VI \u2014 sont sortis en version longue au cin\u00e9ma sous les titres Tu ne tueras point et Br\u00e8ve histoire d'amour en 1988.\nLa s\u00e9rie de Kie\u015blowski et Piesiewicz se r\u00e9f\u00e8re th\u00e9matiquement aux Dix commandements de la Bible. Presque tous les films inclus dans Le D\u00e9calogue, qui se d\u00e9roulent en Pologne durant les ann\u00e9es 1980, sont li\u00e9s par la figure d'un homme myst\u00e9rieux interpr\u00e9t\u00e9 par Artur Barci\u015b. Le personnage de Barci\u015b observe les transgressions des personnages principaux, qui violent le tabou moral \u00e9tabli par Le D\u00e9calogue et font face aux cons\u00e9quences \u00e9thiques de leurs actions.\nLe D\u00e9calogue constitue l'une des \u0153uvres cin\u00e9matographiques les plus importantes de la carri\u00e8re de Kie\u015blowski et Piesiewicz, apportant au premier une certaine notori\u00e9t\u00e9 en Europe de l'Ouest ; \u00e0 la Mostra de Venise, la s\u00e9rie re\u00e7oit le prix FIPRESCI. Le D\u00e9calogue figure \u00e9galement sur la liste vaticane de films importants pour sa valeur morale.", "element_cle": "- Le D\u00e9calogue est une s\u00e9rie de dix t\u00e9l\u00e9films psychologiques r\u00e9alis\u00e9s par Krzysztof Kie\u015blowski en 1988.\n- Les t\u00e9l\u00e9films ont \u00e9t\u00e9 produits par Telewizja Polska et Zesp\u00f3\u0142 Filmowy \u00ab Tor \u00bb.\n- Le premier \u00e9pisode a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le 24 juin 1989, les autres entre le 10 d\u00e9cembre 1989 et le 29 juin 1990.\n- Deux des t\u00e9l\u00e9films sont sortis au cin\u00e9ma en 1988 sous les titres Tu ne tueras point et Br\u00e8ve histoire d'amour.\n- Le D\u00e9calogue se r\u00e9f\u00e8re aux Dix commandements de la Bible et se d\u00e9roule en Pologne dans les ann\u00e9es 1980.\n- Un homme myst\u00e9rieux jou\u00e9 par Artur Barci\u015b observe les transgressions des personnages principaux et les cons\u00e9quences \u00e9thiques de leurs actions.\n- Le D\u00e9calogue est consid\u00e9r\u00e9 comme une des \u0153uvres cin\u00e9matographiques les plus importantes de Kie\u015blowski.\n- La s\u00e9rie a remport\u00e9 le prix FIPRESCI \u00e0 la Mostra de Venise.\n- Le D\u00e9calogue est \u00e9galement reconnu pour sa valeur morale et figure sur la liste vaticane de films importants.", "rap": "[Couplet 1]\nLe D\u00e9calogue, s\u00e9rie mythique, \u00e7a balance\nDix films psychologiques, ambiance transcendante\nKie\u015blowski, r\u00e9alisateur, il claque tout\nEn 1988, Telewizja Polska le soutient, c'est fou\n\nDix commandements, r\u00e9f\u00e9rence biblique\nDans la Pologne des ann\u00e9es 80, un th\u00e8me sp\u00e9cifique\nDu myst\u00e8re, de l'observation, l'homme myst\u00e9rieux\nJou\u00e9 par Artur Barci\u015b, il est silencieux\n\n[Refrain]\nLe D\u00e9calogue, chef-d'\u0153uvre cin\u00e9matographique\nDes transgressions, des cons\u00e9quences tragiques\nMorale et \u00e9thique, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir\nSur la liste vaticane, il est reconnu, c'est \u00e0 applaudir\n\n[Couplet 2]\nTelewizja Polska, Tor, la production envoie du lourd\nPremier \u00e9pisode diffus\u00e9 le 24 juin 1989, un accord\nLes autres suivent, entre d\u00e9cembre 89 et juin 90\nKie\u015blowski nous impressionne, c'est le feu\n\nDeux d'entre eux sortent au cin\u00e9ma, c'est chaud\n\"Tu ne tueras point\" et \"Br\u00e8ve histoire d'amour\", des mots\nLa Mostra de Venise, prix FIPRESCI, on clame\nLe D\u00e9calogue, chef-d'\u0153uvre, sa renomm\u00e9e, on la clame\n\n[Refrain]\nLe D\u00e9calogue, chef-d'\u0153uvre cin\u00e9matographique\nDes transgressions, des cons\u00e9quences tragiques\nMorale et \u00e9thique, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir\nSur la liste vaticane, il est reconnu, c'est \u00e0 applaudir"}, {"titre": "Dimanche", "text_origine": "Le dimanche est le jour de la semaine privil\u00e9gi\u00e9 pour le repos hebdomadaire dans plusieurs pays du monde, dont la France. La norme internationale ISO 8601 consid\u00e8re que le dimanche cl\u00f4t la semaine, et le code avec le chiffre 7.\nPour les religions bibliques, le dimanche est le premier jour de la semaine juive et chr\u00e9tienne. Pour les chr\u00e9tiens, le dimanche est le jour de la r\u00e9surrection du Christ (\u00ab jour du Seigneur \u00bb) ainsi que celui de la Pentec\u00f4te. Selon toute vraisemblance, les premiers chr\u00e9tiens ou Naz\u00f4r\u00e9ens se r\u00e9unissaient d\u00e9j\u00e0 le dimanche pour c\u00e9l\u00e9brer le culte et partager la c\u00e8ne, et certains faisaient cohabiter Shabbat et dimanche,,.\nEn Europe, le dimanche est consid\u00e9r\u00e9 comme un jour de repos depuis le r\u00e8gne de l'empereur romain Constantin Ier qui en a fait le \u00ab Jour du Soleil \u00bb par une loi du 7 mars 321 en hommage au Soleil invaincu. De nos jours, la l\u00e9gislation \u00e9volue pour en faire un jour ch\u00f4m\u00e9 auquel des autorisations sont accord\u00e9es.\n\n", "element_cle": "1. Le dimanche est consid\u00e9r\u00e9 comme le jour de repos hebdomadaire dans de nombreux pays, dont la France.\n2. Selon la norme internationale ISO 8601, le dimanche est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier jour de la semaine.\n3. Le dimanche est le premier jour de la semaine juive et chr\u00e9tienne.\n4. Pour les chr\u00e9tiens, le dimanche est le jour de la r\u00e9surrection du Christ et de la Pentec\u00f4te.\n5. Le dimanche \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le jour de rassemblement pour les premiers chr\u00e9tiens et certains pratiquaient \u00e0 la fois le Shabbat et le dimanche.\n6. En Europe, le dimanche est un jour de repos depuis l'empereur romain Constantin Ier qui l'a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 le \"Jour du Soleil\" en hommage au Soleil invaincu.\n7. De nos jours, des lois \u00e9voluent pour faire du dimanche un jour ch\u00f4m\u00e9 avec des autorisations accord\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe dimanche, jour b\u00e9ni, celui du repos\nDans tous les pays, la France en impose\nSelon l'ISO, dernier jour de la semaine\nUn moment sacr\u00e9 qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'essence m\u00eame\n\n[Couplet 2]\nDans la tradition juive et chr\u00e9tienne, c'est le d\u00e9but\nLe jour o\u00f9 le Christ ressuscit\u00e9 s'est \u00e9lev\u00e9\nLa Pentec\u00f4te aussi, une date grav\u00e9e dans l'histoire\nLe dimanche, une pause pour trouver la gloire\n\n[Refrain]\nLe dimanche, on s'arr\u00eate, on l\u00e8ve le pied\nUn jour pour se reconnecter au vrai\nDes lois \u00e9voluent, le ch\u00f4mage s'impose\nLe dimanche, une tr\u00eave dans notre course effr\u00e9n\u00e9e"}, {"titre": "D\u00e9calogue de Knox", "text_origine": "Le D\u00e9calogue de Knox est une s\u00e9rie de 10 lois r\u00e9dig\u00e9es par Ronald Knox en 1929 pour codifier les intrigues des nouvelles et romans policiers.\nLe texte de Ronald Knox est le suivant,:\n\nLe criminel doit \u00eatre quelqu'un mentionn\u00e9 plus t\u00f4t dans l'histoire, mais pas quelqu'un dont le lecteur a pu suivre les pens\u00e9es ;\nLe d\u00e9tective ne doit pas utiliser de techniques surnaturelles pour r\u00e9soudre une affaire ;\nL'usage de plus d'un passage secret ne saurait \u00eatre tol\u00e9r\u00e9. M\u00eame dans le cas d'un seul passage secret, il faudrait que l'action se passe dans une maison o\u00f9 la pr\u00e9sence de ce type de dispositif \u00e9tait pr\u00e9visible ;\nDes poisons inconnus ne peuvent \u00eatre utilis\u00e9s, ni aucune machine, de telle sorte que le lecteur ne soit pas embarrass\u00e9 par une longue explication scientifique en conclusion ;\nAucun Chinois ne doit figurer dans l'histoire, ;\nAucun accident ne doit aider le d\u00e9tective. De m\u00eame, on ne doit avoir recours \u00e0 aucune intuition divine inexplicable. Toutes ses intuitions doivent avoir une origine et se confirmer par la suite ;\nLe d\u00e9tective ne doit pas commettre lui-m\u00eame le crime ;\nLe d\u00e9tective ne doit pas utiliser des indices qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au lecteur pour r\u00e9soudre l'affaire ;\nL'ami idiot du d\u00e9tective, le \u00ab Watson \u00bb, ne doit cacher aucune des pens\u00e9es qui lui traversent l'esprit ; son intelligence doit \u00eatre un peu, mais tr\u00e8s peu, inf\u00e9rieure \u00e0 celle du lecteur moyen ;\nIl ne doit pas \u00eatre fait usage de jumeaux, ou doubles, sauf si le lecteur y a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9.La loi N\u00b05, qui peut para\u00eetre aujourd'hui hors de propos et raciste, \u00e9tait peut-\u00eatre une r\u00e9action ou une critique de la th\u00e9orie du p\u00e9ril jaune. Elle peut \u00eatre aussi rapproch\u00e9e du personnage de Fu Manchu. \nKnox a expliqu\u00e9 :\n\u00ab I see no reason in the nature of things why a Chinaman should spoil a detective story. But as a matter of fact, if you are turning over the pages of an unknown romance in a bookstore, and come across some mention of the narrow, slit-like eyes of Chin Loo, avoid that story; it is bad.\n(Je ne vois pas de raison dans la nature des choses pour qu'un chinois g\u00e2che un roman policier. Mais en r\u00e9alit\u00e9, si vous feuilletez un roman inconnu dans une librairie et tombez sur la mention des yeux \u00e9troits et fendus de Chin Loo, \u00e9vitez ce livre ; il est mauvais.) \u00bb", "element_cle": "Le D\u00e9calogue de Knox en bref :\n1. Les coupables doivent \u00eatre des personnages mentionn\u00e9s auparavant, mais dont les pens\u00e9es ne sont pas suivies par le lecteur.\n2. Pas de techniques surnaturelles pour r\u00e9soudre l'affaire.\n3. Un seul passage secret est autoris\u00e9, mais uniquement dans une maison o\u00f9 cela est pr\u00e9visible.\n4. Pas de poisons ou d'explications scientifiques longues et compliqu\u00e9es.\n5. Aucun personnage chinois ne doit appara\u00eetre dans l'histoire.\n6. Pas d'accidents ou d'intuitions divines inexplicables pour aider le d\u00e9tective.\n7. Le d\u00e9tective ne doit pas \u00eatre le criminel lui-m\u00eame.\n8. Les indices utilis\u00e9s pour r\u00e9soudre l'affaire doivent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s au lecteur.\n9. Le \"Watson\" du d\u00e9tective ne doit pas cacher ses pens\u00e9es et doit \u00eatre l\u00e9g\u00e8rement moins intelligent que le lecteur moyen.\n10. Pas de jumeaux ou de doubles, sauf si les lecteurs sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cela.", "rap": "[Couplet 1]\nIci, c'est le rap, j'vais tout t'expliquer\nAvec les commandements de Knox, faut pas oublier\nPremier d\u00e9calogue, les coupables bien cach\u00e9s\nDes personnages mentionn\u00e9s, pens\u00e9es mises de c\u00f4t\u00e9\n\nPas de magie ou surnaturel pour r\u00e9soudre l'myst\u00e8re\nOn reste dans la r\u00e9alit\u00e9, pas besoin d'ench\u00e8res\nUn seul passage secret, mais pr\u00e9visible en toute clart\u00e9\nDans une maison, pas d'chichi, tout doit s'encha\u00eener\n\n[Refrain]\nD\u00e9calogue de Knox, l'\u00e9ducation en rap\nDes r\u00e8gles strictes pour aff\u00fbter ton intellect\nOn garde l'histoire r\u00e9aliste, pas de chinois en sujet\nLe d\u00e9tective motive, pas d'accident d'dingue en effet\n\n[Couplet 2]\nTroisi\u00e8me r\u00e8gle, poisons et explications complexes\nOn s'en tient au concret, pas de trucs abstraits\nPas de persos chinois, on change pas d'contexte\nOn garde le flow, on reste dans notre secteur\n\nPas d'intuitions divines ou d'accidents inexpliqu\u00e9s\nLe d\u00e9tective gal\u00e8re, pas d'facilit\u00e9 assur\u00e9e\nPas d'\u00eatre coupable, non, il doit \u00eatre innocent\nLes indices, on les donne, pas d'culpabilit\u00e9 latent\n\nDernier commandement, pas d'jumeaux ou d'doubles l\u00e0-dedans\nSauf si les lecteurs sont pr\u00eats, qu'ils sont bien conscients\nDe toutes ces r\u00e8gles, \u00e9ducation en parole de rap\nD\u00e9calogue de Knox, c'est \u00e7a, j'esp\u00e8re que t'as capt\u00e9\n\n[Refrain]\nD\u00e9calogue de Knox, l'\u00e9ducation en rap\nDes r\u00e8gles strictes pour aff\u00fbter ton intellect\nOn garde l'histoire r\u00e9aliste, pas de chinois en sujet\nLe d\u00e9tective motive, pas d'accident d'dingue en effet"}, {"titre": "Samedi", "text_origine": "Le samedi est le septi\u00e8me et dernier jour de la semaine selon la religion isra\u00e9lite, ainsi que dans la tradition arabo-islamique o\u00f9 chaque jour de la semaine est associ\u00e9 \u00e0 un num\u00e9ro, samedi y \u00e9tant associ\u00e9 au nombre sept. Le mot \u00ab samedi \u00bb est issu du bas latin sambati dies, variante d'origine grecque du latin sabbati dies, influenc\u00e9 par l'ancien fran\u00e7ais seme \u00ab septi\u00e8me \u00bb (< latin septima), signifiant \u00ab jour du shabbat \u00bb. Il a remplac\u00e9 le dies Saturnii des Romains, signifiant \u00ab Jour de Saturne \u00bb (cf. (en) SaturdaySaturday).\nLes autres jours de la semaine sont dimanche, lundi, mardi, mercredi, jeudi et vendredi.\nLa norme ISO code le samedi par le chiffre 6 (6e jour). Dimanche \u00e9tant \u00e9galement le 7e jour, du Seigneur, voulu non-travaill\u00e9 pour certaines traditions.\n\n", "element_cle": "1. Le samedi est le septi\u00e8me jour de la semaine dans la religion isra\u00e9lite et la tradition arabo-islamique.\n2. Le mot \"samedi\" vient du latin sabbati dies, signifiant \"jour du shabbat\".\n3. Il remplace le dies Saturnii des Romains, qui signifiait \"Jour de Saturne\".\n4. Le samedi est associ\u00e9 au chiffre sept dans la tradition arabo-islamique.\n5. La norme ISO code le samedi comme \u00e9tant le 6e jour de la semaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe samedi, le jour b\u00e9ni pour les croyants,\nDans la religion isra\u00e9lite, l'islam et les Romains.\nLe septi\u00e8me jour, symbole de repos et de paix,\nUne journ\u00e9e pr\u00e9cieuse o\u00f9 l'on se ressource \u00e0 souhait.\n\n[Refrain]\nSamedi, jour du septi\u00e8me, on se repose une fois par semaine,\nUn instant pour se ressourcer, reprendre des forces et se mettre en mode zen.\n\n[Couplet 2]\nLe mot \"samedi\" vient du latin, sabbati dies,\nUn rappel du shabbat pour les Juifs, une b\u00e9n\u00e9diction infinie.\nAutrefois, dies Saturnii pour les Romains anciens,\nLe jour de Saturne, de la d\u00e9tente et du bien.\n\n[Refrain]\nSamedi, jour du septi\u00e8me, on se repose une fois par semaine,\nUn instant pour se ressourcer, reprendre des forces et se mettre en mode zen.\n\n(Si le nombre de vers est limit\u00e9 \u00e0 4, il faudra r\u00e9duire le couplet 2 \u00e0 4 vers)"}, {"titre": "D\u00e9calogue", "text_origine": "Le D\u00e9calogue (en h\u00e9breu : \u05e2\u05b2\u05e9\u05b6\u05c2\u05e8\u05b6\u05ea \u05d4\u05b7\u05d3\u05b4\u05bc\u05d1\u05b0\u05bc\u05e8\u05d5\u05b9\u05ea, Assereth ha-Dibroth ; en arabe : \u0627\u0644\u0648\u0635\u0627\u064a\u0627 \u0627\u0644\u0639\u0634\u0631, alwas\u0101y\u0101 al'ashr ; en latin : Decalogus ; en grec ancien : \u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 / dek\u00e1logos ; en russe : \u0434\u0435\u043a\u0430\u043b\u043e\u0433, dekalog; en turc : On Emir) \u2014 les Dix Paroles pour le juda\u00efsme, traduit par les Dix Commandements pour le christianisme \u2014 est un court ensemble \u00e9crit d'instructions morales et religieuses re\u00e7ues, selon les traditions bibliques, de Dieu par Mo\u00efse au mont Sina\u00ef.\nDans la Torah, il est \u00e9crit que la transmission de ces instructions morales sous la forme de tables grav\u00e9es provient \u00ab du doigt de Dieu \u00bb. La Bible parle de \u00ab dix paroles \u00bb (Ex 34:28 ; Dt 4:13), ce que la version des Septante rend par le mot \u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 / dek\u00e1logos, d'o\u00f9 le terme fran\u00e7ais de \u00ab D\u00e9calogue \u00bb.", "element_cle": "1. Le D\u00e9calogue, \u00e9galement connu sous le nom des Dix Commandements, est un ensemble d'instructions morales et religieuses re\u00e7ues du mont Sina\u00ef par Mo\u00efse.\n2. Les Dix Commandements ont \u00e9t\u00e9 grav\u00e9s sur des tables par le doigt de Dieu selon les traditions bibliques.\n3. Dans la Torah, il est \u00e9crit que Mo\u00efse a re\u00e7u ces instructions directement de Dieu.\n4. Le D\u00e9calogue est consid\u00e9r\u00e9 comme une base fondamentale de l'\u00e9thique et de la morale dans le juda\u00efsme et le christianisme.\n5. Les Dix Commandements sont mentionn\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises dans la Bible, notamment dans l'Exode et le Deut\u00e9ronome. \n6. Le D\u00e9calogue a une forte influence sur la l\u00e9gislation et les valeurs sociales dans de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s.\n7. Les Dix Commandements sont souvent cit\u00e9s et \u00e9tudi\u00e9s pour leur pertinence et leur application aux probl\u00e9matiques contemporaines.\n8. Le D\u00e9calogue est \u00e0 la fois une r\u00e9f\u00e9rence religieuse et un guide moral pour de nombreux croyants.\n9. Les Dix Commandements ont une port\u00e9e universelle et sont consid\u00e9r\u00e9s comme des principes intemporels de conduite morale.\n10. Le D\u00e9calogue continue d'\u00eatre \u00e9tudi\u00e9 et interpr\u00e9t\u00e9 par les th\u00e9ologiens et les experts religieux.", "rap": "[Couplet 1] \nLe D\u00e9calogue, les Dix Commandements\nUn ensemble d'instructions, pour guider les croyants\nRe\u00e7us par Mo\u00efse, au mont Sina\u00ef divin\nGrav\u00e9s par le doigt de Dieu, selon les \u00e9crits saints\n\n[Refrain]\nLe D\u00e9calogue, un code moral ancestral\nQui guide nos vies, pour \u00e9viter le mal\nLes valeurs bibliques, \u00e0 m\u00e9diter dans chaque instant\nLe D\u00e9calogue, un guide \u00e9ternel et puissant\n\n[Couplet 2]\nUne base fondamentale, l'\u00e9thique et la morale\nDans le juda\u00efsme, le christianisme, pour tous les id\u00e9aux\nMentionn\u00e9 dans la Bible, Exode et Deut\u00e9ronome\nUn rappel constant de nos devoirs d'homme\n\n[Refrain]\nLe D\u00e9calogue, un code moral ancestral\nQui guide nos vies, pour \u00e9viter le mal\nLes valeurs bibliques, \u00e0 m\u00e9diter dans chaque instant\nLe D\u00e9calogue, un guide \u00e9ternel et puissant"}, {"titre": "Les Dix Commandements (com\u00e9die musicale)", "text_origine": "Les Dix Commandements est une com\u00e9die musicale fran\u00e7aise \u00e9crite par Lionel Florence et Patrice Guirao, mise en sc\u00e8ne par \u00c9lie Chouraqui et compos\u00e9e par Pascal Obispo, dont la premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu au Palais des sports de Paris, en octobre 2000.\nLe spectacle musical sort simultan\u00e9ment avec trois autres cr\u00e9ations (Da Vinci, Les Ailes de la lumi\u00e8re, Les Mille et Une Vies d'Ali Baba et Rom\u00e9o et Juliette), apr\u00e8s le grand succ\u00e8s de Notre-Dame de Paris les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\nEn juillet 2000, les chiffres de vente d'albums atteignent 700 000 exemplaires, les autres com\u00e9dies musicales de l'\u00e9poque Les Mille et Une Vies d'Ali Baba et Rom\u00e9o et Juliette affichent respectivement 200 000 et 500 000 albums vendus. Ce qui reste un succ\u00e8s minor\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00ab Notre dame de Paris \u00bb et ses 3 millions d'albums vendus.\nLe spectacle a r\u00e9uni 1,8 million de spectateurs et a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 l'international pendant 7 ans.\nLa com\u00e9die musicale rebaptis\u00e9e La plus belle histoire de tous les temps fait son retour sur sc\u00e8ne  \u00e0 l'AccorHotels Arena du 17 au 20 novembre 2016 et part en tourn\u00e9e en janvier 2017.\nEn 2022, l\u2019\u0153uvre est adapt\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en langue anglaise \u00e0 New York par David Serero (qui interpr\u00e8te le r\u00f4le de Moise), et sort le 1er single de l'album de la version am\u00e9ricaine,. La production re\u00e7oit 4 nominations aux BroadwayWorld Awards pour Meilleure Com\u00e9die Musicale, et David Serero est nomm\u00e9 pour Meilleure Mise-en-Sc\u00e8ne, Meilleure Production et Meilleure Performance,.", "element_cle": "1. Les Dix Commandements est une com\u00e9die musicale fran\u00e7aise sortie en octobre 2000.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Lionel Florence et Patrice Guirao, mise en sc\u00e8ne par \u00c9lie Chouraqui et compos\u00e9e par Pascal Obispo.\n3. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu au Palais des sports de Paris.\n4. Elle est sortie en m\u00eame temps que trois autres cr\u00e9ations apr\u00e8s le succ\u00e8s de Notre-Dame de Paris.\n5. En juillet 2000, l'album s'est vendu \u00e0 700 000 exemplaires, tandis que les autres com\u00e9dies musicales de l'\u00e9poque en ont vendu moins.\n6. Le spectacle a r\u00e9uni 1,8 million de spectateurs et a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 l'international pendant 7 ans.\n7. La com\u00e9die musicale a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e en langue anglaise \u00e0 New York en 2022 par David Serero.\n8. La production a re\u00e7u 4 nominations aux BroadwayWorld Awards.\n9. David Serero a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour Meilleure Mise-en-Sc\u00e8ne, Meilleure Production et Meilleure Performance.\n10. La com\u00e9die musicale fait son retour sur sc\u00e8ne en 2016 et part en tourn\u00e9e en 2017.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Dix Commandements, une com\u00e9die vi-soi-re\nSortie en octobre 2000, c'est un vrai myst\u00e8re\nLionel Florence et Patrice Guirao aux \u00e9crits\n\u00c9lie Chouraqui \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, oh quel g\u00e9nie\n\n[Pont]\nAu Palais des sports, la premi\u00e8re soir\u00e9e\nLes spectateurs en folie, pr\u00eats \u00e0 s'enflammer\n\n[Refrain]\nLes Dix Commandements, un succ\u00e8s plan\u00e9taire\nPascal Obispo aux notes, c'\u00e9tait extraordinaire\nAvec 700 000 albums vendus en juillet 2000\nLeur musique, le top, les autres \u00e9taient perdus\n\n[Couplet 2]\n1,8 million de spectateurs pour ce show incroyable\n7 ans de tourn\u00e9e, un succ\u00e8s international\nEt en 2016, un retour triomphal sur les planches\nEn 2017, une tourn\u00e9e qui d\u00e9clenche\n\n[Pont]\nEt en 2022, la version anglaise \u00e0 New York\nDavid Serero aux commandes, \u00e7a envoie du lourd\n\n[Refrain]\nLes Dix Commandements, une histoire qui fascine\nNominations aux BroadwayWorld Awards, c'est m\u00e9rit\u00e9\nMeilleure mise-en-sc\u00e8ne, meilleure production\nMeilleure performance, un vrai coup de tonnerre\n\n[Refrain]\nLes Dix Commandements, une com\u00e9die musicale culte\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, qui ont marqu\u00e9 l'adulte\n\u00c9ducatif et divertissant, tous r\u00e9unis devant la sc\u00e8ne\nL'histoire des dix commandements, c'est un grand succ\u00e8s qu'on aime."}, {"titre": "Les Dix Commandements (film, 1956)", "text_origine": "Les Dix Commandements (The Ten Commandments) est un film \u00e9pique am\u00e9ricain de Cecil B. DeMille sorti en 1956, avec notamment Charlton Heston, Yul Brynner, Anne Baxter, Edward G. Robinson et Yvonne De Carlo dans les r\u00f4les principaux.\nLe film ne sort dans les cin\u00e9mas fran\u00e7ais qu'en janvier 1958. \nR\u00e9adaptation partielle de son film muet de 1923, Les Dix Commandements est le dernier film du r\u00e9alisateur, qui meurt trois ans plus tard. Tourn\u00e9 en \u00c9gypte, au mont Sina\u00ef et dans la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef, au moment de sa sortie en salles, le 8 novembre 1956, il est le film le plus cher jamais produit et pr\u00e9sente l'une des distributions les plus importantes jamais r\u00e9unies.\nEn 1957, Les Dix Commandements est nomm\u00e9 pour sept Oscars, y compris l'Oscar du meilleur film, mais ne remporte en d\u00e9finitive que l'Oscar des meilleurs effets visuels. En 1999, le film est s\u00e9lectionn\u00e9 pour conservation par la National Film Registry de la biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis comme \u00e9tant \u00ab culturellement, historiquement ou esth\u00e9tiquement important \u00bb. En juin 2008, le film est class\u00e9 par l'American Film Institute comme le 10e meilleur film dans le genre \u00e9pique.", "element_cle": "- \"Les Dix Commandements\" est un film \u00e9pique am\u00e9ricain de Cecil B. DeMille sorti en 1956.\n- Charlton Heston, Yul Brynner, Anne Baxter, Edward G. Robinson et Yvonne De Carlo jouent les r\u00f4les principaux.\n- Le film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9adapt\u00e9 \u00e0 partir d'un film muet de 1923 r\u00e9alis\u00e9 par DeMille lui-m\u00eame.\n- Il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en \u00c9gypte, au mont Sina\u00ef et dans la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef.\n- Sorti en novembre 1956, il est le film le plus cher jamais produit \u00e0 l'\u00e9poque et a une distribution impressionnante.\n- Le film a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour sept Oscars en 1957, dont celui du meilleur film.\n- Il n'a remport\u00e9 que l'Oscar des meilleurs effets visuels.\n- En 1999, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour conservation par la National Film Registry pour son importance culturelle et historique.\n- En 2008, il a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 comme le 10e meilleur film \u00e9pique par l'American Film Institute.", "rap": "[Couplet 1]\n1956, l'ann\u00e9e du grand d\u00e9fi\nLes Dix Commandements sur grand \u00e9cran, c'\u00e9tait la cl\u00e9\nCecil B. DeMille, le r\u00e9alisateur \u00e9pic\u00e9\nAvec Charlton Heston et Yul Brynner au sommet\n\nLe film, une reprise d'un muet de 23\nDeMille a su le moderniser, c'est un v\u00e9rit\u00e9\nTourn\u00e9 en \u00c9gypte, sur le mont Sina\u00ef sacr\u00e9\nDes d\u00e9cors grandioses pour nous enchanter\n\n[Refrain]\nLes Dix Commandements, un film l\u00e9gendaire\nDes effets visuels pour nous impressionner\nSept nominations aux Oscars, faut saluer\nLe meilleur film n'a pas pu s'imposer\n\n[Couplet 2]\nConserv\u00e9 pour son importance historique\nEn 99, le National Film Registry l'a list\u00e9\n2008, l'AFI l'a fait na\u00eetre\nLe 10e meilleur film \u00e9pique pour nous divertir\n\nDans ce rap \u00e9ducatif, on souligne les faits\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, tout \u00e7a avec fiert\u00e9\nLes Dix Commandements, un classique grav\u00e9\nSur l'\u00e9cran, \u00e0 jamais, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Dix Commandements, un film l\u00e9gendaire\nDes effets visuels pour nous impressionner\nSept nominations aux Oscars, faut saluer\nLe meilleur film n'a pas pu s'imposer"}, {"titre": "Les Dix Commandements (com\u00e9die musicale)", "text_origine": "Les Dix Commandements est une com\u00e9die musicale fran\u00e7aise \u00e9crite par Lionel Florence et Patrice Guirao, mise en sc\u00e8ne par \u00c9lie Chouraqui et compos\u00e9e par Pascal Obispo, dont la premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu au Palais des sports de Paris, en octobre 2000.\nLe spectacle musical sort simultan\u00e9ment avec trois autres cr\u00e9ations (Da Vinci, Les Ailes de la lumi\u00e8re, Les Mille et Une Vies d'Ali Baba et Rom\u00e9o et Juliette), apr\u00e8s le grand succ\u00e8s de Notre-Dame de Paris les 2 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\nEn juillet 2000, les chiffres de vente d'albums atteignent 700 000 exemplaires, les autres com\u00e9dies musicales de l'\u00e9poque Les Mille et Une Vies d'Ali Baba et Rom\u00e9o et Juliette affichent respectivement 200 000 et 500 000 albums vendus. Ce qui reste un succ\u00e8s minor\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00ab Notre dame de Paris \u00bb et ses 3 millions d'albums vendus.\nLe spectacle a r\u00e9uni 1,8 million de spectateurs et a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 l'international pendant 7 ans.\nLa com\u00e9die musicale rebaptis\u00e9e La plus belle histoire de tous les temps fait son retour sur sc\u00e8ne  \u00e0 l'AccorHotels Arena du 17 au 20 novembre 2016 et part en tourn\u00e9e en janvier 2017.\nEn 2022, l\u2019\u0153uvre est adapt\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en langue anglaise \u00e0 New York par David Serero (qui interpr\u00e8te le r\u00f4le de Moise), et sort le 1er single de l'album de la version am\u00e9ricaine,. La production re\u00e7oit 4 nominations aux BroadwayWorld Awards pour Meilleure Com\u00e9die Musicale, et David Serero est nomm\u00e9 pour Meilleure Mise-en-Sc\u00e8ne, Meilleure Production et Meilleure Performance,.", "element_cle": "- Les Dix Commandements est une com\u00e9die musicale fran\u00e7aise \u00e9crite par Lionel Florence et Patrice Guirao, mise en sc\u00e8ne par \u00c9lie Chouraqui et compos\u00e9e par Pascal Obispo.\n- La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu au Palais des sports de Paris en octobre 2000.\n- Le spectacle musical sort simultan\u00e9ment avec trois autres cr\u00e9ations apr\u00e8s le succ\u00e8s de Notre-Dame de Paris.\n- En juillet 2000, les chiffres de vente d'albums atteignent 700 000 exemplaires.\n- Le spectacle a r\u00e9uni 1,8 million de spectateurs et a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 l'international pendant 7 ans.\n- En 2016, la com\u00e9die musicale fait son retour sur sc\u00e8ne \u00e0 l'AccorHotels Arena et part en tourn\u00e9e en 2017.\n- En 2022, l\u2019\u0153uvre est adapt\u00e9e en langue anglaise \u00e0 New York par David Serero, qui interpr\u00e8te le r\u00f4le de Mo\u00efse.\n- La production re\u00e7oit 4 nominations aux BroadwayWorld Awards.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Dix Commandements, une com\u00e9die musicale,\nUn chef-d'\u0153uvre \u00e9crit par Florence et Guirao.\nMise en sc\u00e8ne par Chouraqui, compos\u00e9e par Obispo,\nUn succ\u00e8s qui enflamme les fans, \u00e7a fait trop chaud.\n\n[Refrain]\nOctobre 2000, premi\u00e8re repr\u00e9sentation,\nPalais des sports de Paris, quelle sensation.\n700 000 albums vendus, c'est pas une fiction,\nLes chiffres explosent, c'est la r\u00e9v\u00e9lation.\n\n[Couplet 2]\n1,8 million de spectateurs ont applaudi,\n7 ans d'international, on a conquis le monde entier.\nLes m\u00e9lodies r\u00e9sonnent, les c\u0153urs sont \u00e9mus,\nLes Dix Commandements, une \u0153uvre \u00e0 ne pas rater.\n\n[Refrain]\n2016, retour triomphal sur sc\u00e8ne,\nAccorHotels Arena, la foule se d\u00e9cha\u00eene.\nEn tourn\u00e9e en 2017, la magie op\u00e8re encore,\nCette com\u00e9die musicale, elle a tout pour.\n\n[Outro]\n2022, \u00e0 New York, en anglais c'est adapt\u00e9,\nDavid Serero en Mo\u00efse, un spectacle tant attendu.\n4 nominations aux BroadwayWorld Awards m\u00e9rit\u00e9es,\nLes Dix Commandements, une l\u00e9gende continue."}, {"titre": "D\u00e9calogue", "text_origine": "Le D\u00e9calogue (en h\u00e9breu : \u05e2\u05b2\u05e9\u05b6\u05c2\u05e8\u05b6\u05ea \u05d4\u05b7\u05d3\u05b4\u05bc\u05d1\u05b0\u05bc\u05e8\u05d5\u05b9\u05ea, Assereth ha-Dibroth ; en arabe : \u0627\u0644\u0648\u0635\u0627\u064a\u0627 \u0627\u0644\u0639\u0634\u0631, alwas\u0101y\u0101 al'ashr ; en latin : Decalogus ; en grec ancien : \u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 / dek\u00e1logos ; en russe : \u0434\u0435\u043a\u0430\u043b\u043e\u0433, dekalog; en turc : On Emir) \u2014 les Dix Paroles pour le juda\u00efsme, traduit par les Dix Commandements pour le christianisme \u2014 est un court ensemble \u00e9crit d'instructions morales et religieuses re\u00e7ues, selon les traditions bibliques, de Dieu par Mo\u00efse au mont Sina\u00ef.\nDans la Torah, il est \u00e9crit que la transmission de ces instructions morales sous la forme de tables grav\u00e9es provient \u00ab du doigt de Dieu \u00bb. La Bible parle de \u00ab dix paroles \u00bb (Ex 34:28 ; Dt 4:13), ce que la version des Septante rend par le mot \u03b4\u03b5\u03ba\u03ac\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 / dek\u00e1logos, d'o\u00f9 le terme fran\u00e7ais de \u00ab D\u00e9calogue \u00bb.", "element_cle": "1. Le D\u00e9calogue est un ensemble d'instructions morales et religieuses re\u00e7ues par Mo\u00efse au mont Sina\u00ef.\n2. Il est compos\u00e9 de dix commandements, ou dix paroles, selon la tradition biblique.\n3. Le D\u00e9calogue est transmis par Dieu lui-m\u00eame, selon la Bible.\n4. Ces commandements sont grav\u00e9s sur des tables et consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s.\n5. Le D\u00e9calogue est \u00e0 la base de la morale et de la spiritualit\u00e9 dans le juda\u00efsme et le christianisme.", "rap": "[Couplet 1]\nAu mont Sina\u00ef, Mo\u00efse a re\u00e7u la mission\nDix commandements, l'ultime d\u00e9cision\nDes instructions morales, des lois divines\nLe D\u00e9calogue, le guide de nos vies, sans limite\n\n[Refrain]\nLe D\u00e9calogue, les dix paroles sacr\u00e9es\nLa base de la morale et de l'humanit\u00e9\nDans le juda\u00efsme, dans le christianisme\n\u00c9coutons ses enseignements, soyons sages et r\u00e9silients\n\n[Couplet 2]\nGrav\u00e9es sur des tables, ces mots sont \u00e9ternels\nUn h\u00e9ritage divin, pr\u00e9cieux et solennel\nRespecte tes parents, honore ton p\u00e8re et ta m\u00e8re\nL'amour, le respect, des valeurs qui lib\u00e8rent\n\n[Refrain]\nLe D\u00e9calogue, les dix paroles sacr\u00e9es\nLa base de la morale et de l'humanit\u00e9\nDans le juda\u00efsme, dans le christianisme\n\u00c9coutons ses enseignements, soyons sages et r\u00e9silients"}, {"titre": "Le Diable et les Dix Commandements", "text_origine": "Le Diable et les Dix Commandements est un film \u00e0 sketches franco-italien r\u00e9alis\u00e9 par Julien Duvivier, sorti en 1962. \n\nAvertissement\nCoin de Mire Cin\u00e9ma a \u00e9dit\u00e9, en 2020, un digibook DVD/Blu-ray du Diable et des Dix Commandements. En pr\u00e9ambule de la vid\u00e9o, TF1 Studio, qui a restaur\u00e9 le film, communique cette information : \n\u00ab Lors de la restauration du film, nous avons trouv\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments techniques d'un huiti\u00e8me sketch in\u00e9dit en France : Luxurieux point ne seras et L'\u0153uvre de chair ne d\u00e9sireras qu'en mariage seulement.Ayant reconstitu\u00e9 le montage d'origine en se basant sur les informations disponibles, TF1 Studio est fier de vous pr\u00e9senter le film dans une version int\u00e9grale in\u00e9dite. \u00bb\nCe sketch avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 au montage \u00e0 la sortie du film en France en 1962. Il figure \u00e0 pr\u00e9sent dans cette \u00e9dition fran\u00e7aise de Wikip\u00e9dia. Il s'ensuit un d\u00e9calage des sketches avec modification de l'ordre num\u00e9rique. Ainsi, le sketch qui se positionnait auparavant en 2e place (le collier de diamants convoit\u00e9) recule \u00e0 la 4e place et retrouve son intitul\u00e9 originel, celui du seul Commandement : Tu ne convoiteras point. Il est devanc\u00e9 \u00e0 la 3e place par le sketch Tu ne tueras point. \nRemarque : les lecteurs auront toujours la possibilit\u00e9 de consulter ou d'imprimer (version imprimable disponible dans \u00ab Outils \u00bb) une version ant\u00e9rieure (version archiv\u00e9e) en consultant \u00ab Voir l'historique \u00bb et en cliquant sur une version pr\u00e9c\u00e9dant la pr\u00e9sente modification.", "element_cle": "1. Le Diable et les Dix Commandements est un film \u00e0 sketches franco-italien r\u00e9alis\u00e9 par Julien Duvivier, sorti en 1962.\n2. Un huiti\u00e8me sketch in\u00e9dit, intitul\u00e9 \"Luxurieux point ne seras et L'\u0153uvre de chair ne d\u00e9sireras qu'en mariage seulement\", a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert lors de la restauration du film en 2020.\n3. Ce sketch avait \u00e9t\u00e9 initialement coup\u00e9 au montage lors de la sortie du film en France en 1962.\n4. La restauration du film a permis de reconstituer le montage d'origine, avec ce sketch in\u00e9dit maintenant inclus.\n5. L'ordre des sketches a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 afin d'int\u00e9grer ce nouveau sketch, avec le sketch \"Tu ne convoiteras point\" reculant \u00e0 la 4e place et retrouvant son intitul\u00e9 original.\n6. Les spectateurs ont toujours la possibilit\u00e9 de consulter ou d'imprimer une version ant\u00e9rieure du film gr\u00e2ce \u00e0 la fonction \"Voir l'historique\" disponible sur le site.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'ann\u00e9e 62, un film est sorti\nLe Diable et les Dix Commandements, un classique accompli\nR\u00e9alis\u00e9 par Julien Duvivier, il marqua son temps\nSketches en cascade, un sc\u00e9nario puissant\n\n[Couplet 2]\nMais attendez, j'ai une info en plus\nUn nouveau sketch a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, inattendu bonus\n\"Luxurieux point ne seras\", le voil\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nLa chair en mariage seulement, une morale bien scell\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe Diable et les Dix Commandements, un film mythique\nQuand l'\u00e9ducation et l'art font un pacte magique\nRetrouv\u00e9 dans sa version originale, il nous transporte\nUne r\u00e9v\u00e9lation historique, qu'on se r\u00e9conforte"}, {"titre": "Les Dix commandements du Hutu", "text_origine": "Les Dix commandements du Hutu (aussi appel\u00e9s \u00ab dix commandements hutu \u00bb ou \u00ab dix commandements du Muhutu \u00bb ou \u00ab des Bahutu \u00bb) est un document publi\u00e9 dans le journal Kangura en d\u00e9cembre 1990. Kangura est un p\u00e9riodique anti-Tutsi et pro-Hutu Power diffus\u00e9 en kinyarwanda \u00e0 Kigali, au Rwanda. Ces commandements sont r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9s comme un arch\u00e9type de la propagande haineuse anti-Tutsi promue par les g\u00e9nocidaires au Rwanda apr\u00e8s l'invasion, en 1990, du Front patriotique rwandais et en amont du g\u00e9nocide des Tutsi au Rwanda,,,. Le r\u00e9dacteur en chef de Kangura, Hassan Ngeze, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2003 pour les crimes contre l'humanit\u00e9 d'incitation au g\u00e9nocide et d'aide et encouragement au g\u00e9nocide.\nLes dix commandements hutus \u00ab ont \u00e9t\u00e9 divulgu\u00e9s, distribu\u00e9s en masse, sur des prospectus. Dix commandements de haine et de discrimination: \"Est tra\u00eetre tout Hutu qui fait alliance dans ses affaires avec les Tutsis, qui investit son argent ou l'argent de l'Etat dans une entreprise tutsie... Est tra\u00eetre tout Hutu qui \u00e9pouse une Tutsie, qui fait d'une Tutsie sa concubine, sa secr\u00e9taire ou sa prot\u00e9g\u00e9e...\" \u00bb.\nCes dix commandements rappellent ceux \u00e9mis par Joseph Habyarimana Gitera dans le p\u00e9riodique Jwi rya Rubanda rugufi (La voix du Menu Peuple) le 27 septembre 1959.\n\n", "element_cle": "1. \"Les Dix commandements du Hutu\" est un document publi\u00e9 dans le journal Kangura en d\u00e9cembre 1990.\n2. Kangura est un p\u00e9riodique anti-Tutsi et pro-Hutu Power diffus\u00e9 au Rwanda.\n3. Ces commandements sont consid\u00e9r\u00e9s comme de la propagande haineuse anti-Tutsi.\n4. Ils ont \u00e9t\u00e9 promus par les g\u00e9nocidaires rwandais apr\u00e8s l'invasion du Front patrio", "rap": "[Couplet 1]\nEn d\u00e9cembre 1990, dans le journal Kangura\nLes Dix commandements du Hutu, comment te le dire ?\nUn document de propagande, haine anti-Tutsi\nPromu par les g\u00e9nocidaires, remplis de folie\n\n1, le premier commandement, tu \u00e9coutes attentivement\nSeul l'ethnie Hutu doit gouverner \u00e9ternellement\n2, propagande anti-Tutsi, \u00e7a s'envole dans les airs\nKangura diffuse l'intol\u00e9rance, \u00e7a crie au d\u00e9sert\n\nRefrain:\nLes Dix commandements du Hutu faisaient mal\nUne id\u00e9ologie de haine, un triste rituel fatal\nLe Rwanda a souffert, pas oubli\u00e9, jamais\nIl faut \u00e9duquer pour que la paix renaisse\n\n[Couplet 2]\n3, le troisi\u00e8me commandement, la violence d\u00e9vers\u00e9e\nContre les Tutsi accus\u00e9s, tout est orchestr\u00e9\n4, l'invasion du Front patriotique, justification\nPour semer le chaos, engendrer l'abomination\n\nMais le Rwanda se rel\u00e8ve, se reconstruit\nOn ne doit jamais oublier les horreurs subies\nL'\u00e9ducation est la cl\u00e9, pour ne plus reproduire\nLes trag\u00e9dies du pass\u00e9, pour un avenir \u00e0 construire\n\nRefrain:\nLes Dix commandements du Hutu faisaient mal\nUne id\u00e9ologie de haine, un triste rituel fatal\nLe Rwanda a souffert, pas oubli\u00e9, jamais\nIl faut \u00e9duquer pour que la paix renaisse"}, {"titre": "L'Envie d'aimer", "text_origine": "L'Envie d'aimer est une chanson interpr\u00e9t\u00e9e par l'artiste fran\u00e7ais Daniel L\u00e9vi extraite de la com\u00e9die musicale d'\u00c9lie Chouraqui et Pascal Obispo Les Dix Commandements (2000). La chanson est sortie le 7 juin 2000 en format CD single. Les paroles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par Lionel Florence et Patrice Guirao et la musique a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par Pascal Obispo. Le titre est r\u00e9alis\u00e9 par Pascal Obispo et Pierre Jaconelli.\nLa chanson a connu un immense succ\u00e8s en France et en Belgique, o\u00f9 elle est rest\u00e9e plusieurs mois dans le top 10 des classements musicaux. Le single s'est vendu \u00e0 plus de 1 200 000 exemplaires et a \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 disque de diamant par le SNEP.\nLa mort pr\u00e9coce de Daniel L\u00e9vi \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans par rapport \u00e0 l'esp\u00e9rance moyenne de vie, met plus en lumi\u00e8re les paroles de la chanson, o\u00f9 il chante notamment : \u00ab C'est tellement court une vie, tellement fragile aussi. Que de courir apr\u00e8s le temps, ne laisse plus rien \u00e0 vivre \u00bb. \nPascal Obispo se confie sur l'enregistrement de la chanson quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Daniel L\u00e9vi : \u00ab J'avais cette composition dans un coin, pour un dessin anim\u00e9, un Disney... Je l'ai envoy\u00e9e \u00e0 Lionel Florence et Patrice Guirao qui ont fait les textes des 'Dix commandements'. Ils ont \u00e9crit les paroles. Puis Daniel l'a enregistr\u00e9e et l\u00e0 il s'est pass\u00e9 quelque chose. En studio il fallait calmer ses ardeurs. Je lui ai demand\u00e9 de respecter la m\u00e9lodie, les paroles, jusqu'au deuxi\u00e8me refrain. En entendant le r\u00e9sultat, les autres artistes de la troupe ont voulu se joindre \u00e0 lui. Et c'est devenu un titre de plus de six minutes qui, pour la petite histoire n'est pas dans le spectacle. Il n'arrive qu'au rappel \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. \"L'Envie d'aimer\" est une chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Daniel L\u00e9vi pour la com\u00e9die musicale \"Les Dix Commandements\" en 2000.\n2. La chanson a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Lionel Florence et Patrice Guirao, et compos\u00e9e par Pascal Obispo.\n3. Elle est sortie en format CD single le 7 juin 2000.\n4. \"L'Envie d'aimer\" a connu un immense succ\u00e8s en France et en Belgique, restant plusieurs mois dans le top 10 des classements musicaux.\n5. Le single s'est vendu \u00e0 plus de 1 200 000 exemplaires et a \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 disque de diamant par le SNEP.\n6. La mort pr\u00e9coce de Daniel L\u00e9vi \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans met en lumi\u00e8re les paroles de la chanson.\n7. La chanson \u00e9voque la bri\u00e8vet\u00e9 et la fragilit\u00e9 de la vie, et le temps qui file.\n8. Pascal Obispo se confie sur l'enregistrement de la chanson, soulignant l'impact de la voix de Daniel L\u00e9vi et la participation des autres artistes de la troupe.\n9. La chanson dure plus de six minutes et ne fait pas partie du spectacle \"Les Dix Commandements\", elle est jou\u00e9e seulement en rappel.\n10. \"L'Envie d'aimer\" continue d'\u00eatre une chanson embl\u00e9matique de la carri\u00e8re de Daniel L\u00e9vi.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Envie d'aimer, un refrain qui r\u00e9sonne\nDaniel L\u00e9vi, porteur de parole \u00e0 l'horizon\nEn l'an 2000, dans les Dix Commandements\nUne chanson qui captive, qui lui rend hommage pleinement\n\n[Refrain]\nL'Envie d'aimer, un cri du c\u0153ur\nUn hymne \u00e0 la vie, \u00e0 la douceur\nLes paroles de Lionel Florence et Patrice Guirao\nSublim\u00e9es par la voix, l'\u00e9cho de l'oiseau\n\n[Couplet 2]\nVendu \u00e0 plus d'un million, diamant certifi\u00e9\n\"Les Dix Commandements\" sur tous les port\u00e9s\nPascal Obispo \u00e0 la composition\nUne chanson qui reste, dans les m\u00e9moires son ars\u00e8ne\n\n[Refrain]\nL'Envie d'aimer, symbole d'espoir\nUn rappel de la fragilit\u00e9 de notre passage devant les miroirs\nUne \u0153uvre qui transcende le temps, les g\u00e9n\u00e9rations\nUn hommage \u00e0 Daniel L\u00e9vi, une \u00e9ternelle d\u00e9clamation"}, {"titre": "Arche d'alliance", "text_origine": "L'Arche d'alliance (en h\u00e9breu \u05d0\u05b2\u05e8\u05d5\u05b9\u05df \u05d4\u05b8\u05e2\u05b5\u05d3\u05d5\u05bc\u05ea, Aron ha'Edout, \u00ab Arche du t\u00e9moignage \u00bb) est le coffre qui, selon la Bible, contient les Tables de la Loi (Dix Commandements) donn\u00e9es \u00e0 Mo\u00efse sur le mont Sina\u00ef.\nC'est un coffre oblong de bois recouvert d'or. Le propitiatoire, surmont\u00e9 de deux ch\u00e9rubins qui en forment le couvercle, est consid\u00e9r\u00e9 comme le tr\u00f4ne, la r\u00e9sidence terrestre de Yahv\u00e9. Lorsque le tabernacle fut termin\u00e9, l'arche fut plac\u00e9e dans le saint des saints, la partie la plus centrale du Temple de Salomon.", "element_cle": "1. L'Arche d'alliance est un coffre sacr\u00e9 d\u00e9crit dans la Bible.\n2. Elle contient les Tables de la Loi donn\u00e9es \u00e0 Mo\u00efse sur le mont Sina\u00ef.\n3. Le coffre est en bois et recouvert d'or.\n4. Le propitiatoire, avec deux ch\u00e9rubins, forme le couvercle de l'arche.\n5. L'arche \u00e9tait conserv\u00e9e dans le saint des saints du Temple de Salomon.", "rap": "[Couplet]\nL'Arche d'alliance, un coffre saint\nDans la Bible, son histoire maintes fois racont\u00e9e\nTables de la Loi, donn\u00e9es par Dieu\nAu mont Sina\u00ef, Mo\u00efse les a re\u00e7ues\n\nRecouvert d'or, le bois pr\u00e9cieux\nUn symbole de foi, de culte religieux\nLe propitiatoire, avec ses ch\u00e9rubins\nForme le couvercle, gardien divin\n\n[Refrain]\nL'Arche d'alliance, un tr\u00e9sor antique\nT\u00e9moin d'une \u00e9poque o\u00f9 la foi \u00e9tait authentique\nDans le saint des saints, du Temple de Salomon\nElle \u00e9tait pr\u00e9serv\u00e9e, gardienne de la nation\n\n[Couplet]\nDans le saint des saints, elle r\u00e9sidait\nUne relique sacr\u00e9e, \u00e0 jamais v\u00e9n\u00e9r\u00e9e\nLes Tablettes de la Loi, guide de vie\nPour le peuple d'Isra\u00ebl, leur source de survie\n\nDes \u00e9crits grav\u00e9s, enseignements divins\nDes commandements clairs, pour une vie sereine\nL'Arche d'alliance, gardienne du savoir\nUn rappel aux c\u0153urs, dans un monde \u00e0 revoir\n\n[Refrain]\nL'Arche d'alliance, un tr\u00e9sor antique\nT\u00e9moin d'une \u00e9poque o\u00f9 la foi \u00e9tait authentique\nDans le saint des saints, du Temple de Salomon\nElle \u00e9tait pr\u00e9serv\u00e9e, gardienne de la nation"}, {"titre": "Arche d'alliance", "text_origine": "L'Arche d'alliance (en h\u00e9breu \u05d0\u05b2\u05e8\u05d5\u05b9\u05df \u05d4\u05b8\u05e2\u05b5\u05d3\u05d5\u05bc\u05ea, Aron ha'Edout, \u00ab Arche du t\u00e9moignage \u00bb) est le coffre qui, selon la Bible, contient les Tables de la Loi (Dix Commandements) donn\u00e9es \u00e0 Mo\u00efse sur le mont Sina\u00ef.\nC'est un coffre oblong de bois recouvert d'or. Le propitiatoire, surmont\u00e9 de deux ch\u00e9rubins qui en forment le couvercle, est consid\u00e9r\u00e9 comme le tr\u00f4ne, la r\u00e9sidence terrestre de Yahv\u00e9. Lorsque le tabernacle fut termin\u00e9, l'arche fut plac\u00e9e dans le saint des saints, la partie la plus centrale du Temple de Salomon.", "element_cle": "1. L'Arche d'alliance contient les Tables de la Loi donn\u00e9es \u00e0 Mo\u00efse sur le mont Sina\u00ef.\n2. Le coffre en bois recouvert d'or est consid\u00e9r\u00e9 comme la r\u00e9sidence terrestre de Yahv\u00e9.\n3. Le propitiatoire sur l'Arche est surmont\u00e9 de deux ch\u00e9rubins.\n4. L'arche a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans le saint des saints du Temple de Salomon.\n5. L'Arche d'alliance est \u00e9galement connue sous le nom d'Arche du t\u00e9moignage.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Arche d'alliance, symbole divin\nTables de la Loi, grav\u00e9es dans le temps\nDonn\u00e9es \u00e0 Mo\u00efse, au mont Sina\u00ef\nLa v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, c'est pas du vent\n\n[Couplet 2]\nCoffre en bois d'acacia, recouvert d'or\nDemeure de Yahv\u00e9, lieu de sa pr\u00e9sence\nPropitiatoire, deux ch\u00e9rubins hauts tr\u00e9sors\nSur l'Arche sacr\u00e9e, symbole d'excellence\n\n[Refrain]\nL'Arche d'alliance, lieu de la r\u00e9v\u00e9lation\nSaint des saints, Temple de Salomon\nT\u00e9moignage divin, puissance de l'action\nEduquer et transmettre, pour une \u00e9ducation Keywords: connaissance, grandir, inspiration, enseigner"}, {"titre": "\u00c9glise Sainte-Marie-de-Sion", "text_origine": "L\u2019\u00e9glise Sainte-Marie-de-Sion (en amharique : \u122d\u12d5\u1230 \u12a0\u12f5\u1263\u122b\u1275 \u1245\u12f5\u1235\u1270 \u1245\u12f1\u1233\u1295 \u12f5\u1295\u130d\u120d \u121b\u122a\u12eb\u121d \u1345\u12ee\u1295, \u00ab Re-ese Adbarat Kidiste Kidusan Dingel Maryam Ts\u2019iyon \u00bb) est la plus importante \u00e9glise d'\u00c9thiopie, situ\u00e9e dans la ville d'Aksoum, dans la province du Tigr\u00e9.\nInitialement b\u00e2tie au cours du IVe si\u00e8cle pendant le r\u00e8gne d'Ezana, premier empereur chr\u00e9tien de l'\u00c9thiopie, l'\u00e9glise a depuis \u00e9t\u00e9 reconstruite plusieurs fois par Negus Gelawd\u00e9wos d'\u00c9thiopie et enfin par Negus Fasiladas d'\u00c9thiopie.\nSelon la tradition elle abriterait l'Arche d'alliance qui aurait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par le roi M\u00e9n\u00e9lik Ier.", "element_cle": "1. L'\u00e9glise Sainte-Marie-de-Sion est la plus importante \u00e9glise d'\u00c9thiopie.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 initialement construite au IVe si\u00e8cle pendant le r\u00e8gne d'Ezana.\n3. L'\u00e9glise a \u00e9t\u00e9 reconstruite plusieurs fois par des dirigeants \u00e9thiopiens.\n4. Selon la tradition, elle abrite l'Arche d'alliance.\n5. L'Arche d'alliance aurait \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e par le roi M\u00e9n\u00e9lik Ier.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9glise Sainte-Marie-de-Sion, la plus importante d'\u00c9thiopie\nDepuis le IVe si\u00e8cle, elle capte toutes les envies\nConstruite sous le r\u00e8gne d'Ezana, une \u00e9poque b\u00e9nie\nUn lieu sacr\u00e9, t\u00e9moin d'une histoire infinie\n\n[Couplet 2]\nReconstruite maintes fois pour pr\u00e9server son essentiel\nLes dirigeants \u00e9thiopiens, protecteurs d'un patrimoine \u00e9ternel\nMais au c\u0153ur de la l\u00e9gende, une histoire encore plus belle\nL'Arche d'alliance, pr\u00e9tendument abrit\u00e9e dans ses dentelles\n\n[Refrain]\nSainte-Marie-de-Sion, gardienne d'une foi infinie\nArche d'alliance, vol\u00e9e par M\u00e9n\u00e9lik Ier, dit-on en Ethiopie\nLa l\u00e9gende se transmet, ancr\u00e9e dans la m\u00e9moire du pays\nL'\u00e9glise, symbole d'une culture forte, d'un peuple uni\n\n[Couplet 1]\nUne \u00e9glise mill\u00e9naire, t\u00e9moin d'une foi sans fin\nSur les terres d'\u00c9thiopie, elle r\u00e8gne en souveraine\nDe la construction au IVe si\u00e8cle, l'histoire nous revient\nEzana, roi l\u00e9gendaire, b\u00e2tisseur de ces pierres anciennes\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9glise Sainte-Marie-de-Sion, un \u00e9difice v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nD\u00e9truite puis reconstruite par les mains d'Etiopie\nDans ses murs sacr\u00e9s, l'Arche d'alliance est honor\u00e9e\nUne relique vol\u00e9e par M\u00e9n\u00e9lik Ier, le roi b\u00e9ni\n\n[Refrain]\nSainte-Marie-de-Sion, gardienne d'une foi infinie\nArche d'alliance, vol\u00e9e par M\u00e9n\u00e9lik Ier, dit-on en Ethiopie\nLa l\u00e9gende se transmet, ancr\u00e9e dans la m\u00e9moire du pays\nL'\u00e9glise, symbole d'une culture forte, d'un peuple uni"}, {"titre": "Tabernacle (Bible)", "text_origine": "Dans l'Ancien Testament, le tabernacle devait \u00eatre l'habitation provisoire de Dieu, sa r\u00e9sidence et le centre de ralliement de son peuple. Le Tabernacle originel est la tente qui abritait l'Arche d'alliance \u00e0 l'\u00e9poque de Mo\u00efse. Son architecte en chef, d\u00e9sign\u00e9 directement par Dieu \u00e0 Mo\u00efse, est B\u00e9s\u00e9l\u00e9el.\nLes termes h\u00e9breux pour le d\u00e9signer sont mishkan (\u05de\u05e9\u05db\u05df), c'est-\u00e0-dire la Demeure, ou Tente d'Assignation (de Rencontre) (\u05d0\u05d5\u05d4\u05dc \u05de\u05d5\u05e2\u05d3). C'\u00e9tait un lieu de culte mobile pour les H\u00e9breux depuis le temps de la sortie d'\u00c9gypte, puis de la conqu\u00eate du pays de Canaan relat\u00e9e dans le Livre des Juges, jusqu'\u00e0 ce que ses \u00e9l\u00e9ments fassent partie du Temple de Salomon aux alentours du Xe si\u00e8cle av. J.-C.\nLe mot fran\u00e7ais \u00ab tabernacle \u00bb est d\u00e9riv\u00e9 du latin tabernaculum signifiant \u00ab tente, hutte \u00bb. Tabernaculum est une forme diminutive de taberna, \u00ab taverne \u00bb.\nLe mot Sanctuaire ainsi que \u00ab tente de la rencontre \u00bb s'appliquent \u00e9galement au Tabernacle.", "element_cle": "- Le tabernacle est l'habitation provisoire de Dieu dans l'Ancien Testament.\n- C'est une tente qui abritait l'Arche d'alliance \u00e0 l'\u00e9poque de Mo\u00efse.\n- Son architecte en chef, B\u00e9s\u00e9l\u00e9el, est d\u00e9sign\u00e9 par Dieu \u00e0 Mo\u00efse.\n- Le tabernacle \u00e9tait un lieu de culte mobile pour les H\u00e9breux depuis la sortie d'\u00c9gypte.\n- Ses \u00e9l\u00e9ments feront plus tard partie du Temple de Salomon au Xe si\u00e8cle av. J.-C.\n- Le mot \"tabernacle\" vient du latin \"tabernaculum\" signifiant \"tente, hutte\".\n- Il est \u00e9galement appel\u00e9 sanctuaire ou tente de la rencontre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j't'emm\u00e8ne dans l'pass\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nLe tabernacle, l'habitation de Dieu, t'vas y go\u00fbter\nUne tente provisoire, l'Arche d'alliance \u00e0 l'int\u00e9rieur\nMo\u00efse, B\u00e9s\u00e9l\u00e9el, des noms \u00e0 retenir, vas-y pose tes yeux\n\n[Refrain]\nTabernacle, lieu saint, sanctuaire, tente de la rencontre\nH\u00e9breux sortis d'\u00c9gypte, d\u00e9votion \u00e0 plein compte\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, des histoires \u00e0 raconter\n\u00c9ducation par le rap, pour toi j'vais d\u00e9cortiquer\n\n[Couplet 2]\nDu d\u00e9sert \u00e0 J\u00e9rusalem, suivez bien l'\u00e9pop\u00e9e\nLe tabernacle, mobile, suivait les H\u00e9breux, c'est pas une id\u00e9e\nAu Xe si\u00e8cle av. J.-C., ces \u00e9l\u00e9ments deviendront le Temple de Salomon\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements qui forgent notre fa\u00e7on\n\n[Refrain]\nTabernacle, lieu saint, sanctuaire, tente de la rencontre\nH\u00e9breux sortis d'\u00c9gypte, d\u00e9votion \u00e0 plein compte\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, des histoires \u00e0 raconter\n\u00c9ducation par le rap, pour toi j'vais d\u00e9cortiquer"}, {"titre": "Tabernacle (Bible)", "text_origine": "Dans l'Ancien Testament, le tabernacle devait \u00eatre l'habitation provisoire de Dieu, sa r\u00e9sidence et le centre de ralliement de son peuple. Le Tabernacle originel est la tente qui abritait l'Arche d'alliance \u00e0 l'\u00e9poque de Mo\u00efse. Son architecte en chef, d\u00e9sign\u00e9 directement par Dieu \u00e0 Mo\u00efse, est B\u00e9s\u00e9l\u00e9el.\nLes termes h\u00e9breux pour le d\u00e9signer sont mishkan (\u05de\u05e9\u05db\u05df), c'est-\u00e0-dire la Demeure, ou Tente d'Assignation (de Rencontre) (\u05d0\u05d5\u05d4\u05dc \u05de\u05d5\u05e2\u05d3). C'\u00e9tait un lieu de culte mobile pour les H\u00e9breux depuis le temps de la sortie d'\u00c9gypte, puis de la conqu\u00eate du pays de Canaan relat\u00e9e dans le Livre des Juges, jusqu'\u00e0 ce que ses \u00e9l\u00e9ments fassent partie du Temple de Salomon aux alentours du Xe si\u00e8cle av. J.-C.\nLe mot fran\u00e7ais \u00ab tabernacle \u00bb est d\u00e9riv\u00e9 du latin tabernaculum signifiant \u00ab tente, hutte \u00bb. Tabernaculum est une forme diminutive de taberna, \u00ab taverne \u00bb.\nLe mot Sanctuaire ainsi que \u00ab tente de la rencontre \u00bb s'appliquent \u00e9galement au Tabernacle.", "element_cle": "- Le tabernacle \u00e9tait l'habitation provisoire de Dieu dans l'Ancien Testament.\n- Son architecte en chef \u00e9tait B\u00e9s\u00e9l\u00e9el, choisi par Dieu pour construire le tabernacle.\n- Le tabernacle \u00e9tait initialement une tente abritant l'Arche d'alliance.\n- C'\u00e9tait un lieu de culte mobile pour les H\u00e9breux depuis la sortie d'\u00c9gypte jusqu'\u00e0 la construction du Temple de Salomon.\n- Le mot \"tabernacle\" vient du latin \"tabernaculum\" signifiant \"tente, hutte\".\n- Le terme \"sanctuaire\" \u00e9tait \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le tabernacle.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Ancien Testament, le Tabernacle \u00e9tait le spot\nL'habitation provisoire o\u00f9 Dieu posait son plot\nB\u00e9s\u00e9l\u00e9el, architecte choisi par les cieux\nPour construire ce lieu saint, un chef-d'oeuvre pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 2]\nUne tente en premi\u00e8re instance, abritant l'Arche sacr\u00e9e\nLes H\u00e9breux en mouvement, toujours pr\u00eats \u00e0 avancer\nLe culte nomade pour eux, jusqu'au jour b\u00e9ni\nO\u00f9 se dressa le Temple, l'\u00e9difice de Salomon, ouais c'est ainsi\n\n[Refrain]\nLe Tabernacle, lieu saint, symbole de la foi\nSanctuaire itin\u00e9rant, o\u00f9 tout homme \u00e9tait en \u00e9moi\nTabernaculum, tente, hutte dans son essence\nCe rappel historique, \u00e0 jamais dans nos consciences"}, {"titre": "Ch\u0153ur du Tabernacle mormon", "text_origine": "Le Ch\u0153ur du Tabernacle \u00e0 Temple Square, anciennement connu sous le nom du Ch\u0153ur du Tabernacle mormon, est une institution chorale fond\u00e9e en 1847. Il est compos\u00e9 de 360 choristes et est habituellement accompagn\u00e9 par l'orgue du Tabernacle, de 11 623 tuyaux, et l'Orchestre de Temple Square, de 110 musiciens. Tous les membres du Ch\u0153ur du Tabernacle sont membres de l\u2019\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours, une confession chr\u00e9tienne mondiale.\nLe ch\u0153ur participe \u00e0 des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, des enregistrements, \u00e0 plusieurs films et \u00e0 des tourn\u00e9es nationales et internationales. Un programme hebdomadaire t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en direct d'une demi-heure a lieu dans le Tabernacle de Salt Lake City.", "element_cle": "1. Le Ch\u0153ur du Tabernacle \u00e0 Temple Square est une institution chorale fond\u00e9e en 1847 et compos\u00e9e de 360 choristes.\n2. Il est accompagn\u00e9 par l'orgue du Tabernacle, qui compte 11 623 tuyaux, et l'Orchestre de Temple Square, avec 110 musiciens.\n3. Tous les membres du ch\u0153ur sont membres de l\u2019\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours.\n4. Le ch\u0153ur participe \u00e0 des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, des enregistrements, des films et des tourn\u00e9es nationales et internationales.\n5. Un programme hebdomadaire t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en direct d'une demi-heure est diffus\u00e9 depuis le Tabernacle de Salt Lake City.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Ch\u0153ur du Tabernacle \u00e0 Temple Square, ouais tu connais\nUne institution chorale depuis 1847\n360 choristes qui chantent avec passion\nR\u00e9pandant la bonne parole \u00e0 chaque occasion\n\nL'orgue du Tabernacle, 11 623 tuyaux qui r\u00e9sonnent\nUne puissance sonore qui d\u00e9tonne\nEt l'Orchestre de Temple Square avec 110 musiciens\nUne harmonie parfaite qu'on \u00e9coute avec d\u00e9votion\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation, r\u00e9v\u00e9lation, inspiration\nLe Ch\u0153ur du Tabernacle nous donne des le\u00e7ons\nDes chants puissants, des hymnes remplis de foi\nChaque note nous \u00e9l\u00e8ve, elle nous guide vers le droit\n\n[Couplet 2]\nTous membres de l\u2019\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours\nLe ch\u0153ur nous rappelle l'importance de l'amour\nIls participent aux \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, aux enregistrements\nDes films et des tourn\u00e9es nationales et internationales\n\nUn programme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 en direct, une demi-heure de pur bonheur\nDepuis le Tabernacle de Salt Lake City, un rendez-vous qui nous enchante\nLe Ch\u0153ur du Tabernacle, une voix qui inspire\nDes enseignements pr\u00e9cieux, un message qui respire\n\n[Refrain]\n\u00c9ducation, r\u00e9v\u00e9lation, inspiration\nLe Ch\u0153ur du Tabernacle nous donne des le\u00e7ons\nDes chants puissants, des hymnes remplis de foi\nChaque note nous \u00e9l\u00e8ve, elle nous guide vers le droit"}, {"titre": "Salt Lake City", "text_origine": "Salt Lake City (en anglais [\u02c8s\u0251lt le\u026ak \u02ccs\u026a.ti]) est une ville des \u00c9tats-Unis, capitale de l\u2019\u00c9tat de l'Utah et si\u00e8ge du comt\u00e9 de Salt Lake.\nLa ville a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e au XIXe si\u00e8cle par des pionniers mormons de l'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours, couramment appel\u00e9s mormons, conduits par leur chef d'alors, Brigham Young. Elle est d\u00e9sormais le si\u00e8ge mondial de l'\u00c9glise.\nEn 2020, selon le Bureau du recensement des \u00c9tats-Unis, Salt Lake City compte 199 723 habitants dans la ville. L'agglom\u00e9ration de Salt Lake City s'\u00e9tend sur les comt\u00e9s de Salt Lake, de Summit et de Tooele pour une population de 1 021 243 habitants. Selon l'estimation de 2020, l'aire m\u00e9tropolitaine de Salt Lake City\u2013Ogden compte 1 257 936 habitants.\nSalt Lake City fait partie de la r\u00e9gion urbaine assise aux pieds des montagnes Wasatch et appel\u00e9e Wasatch Front. Avec plus de 2 millions d'habitants, cette r\u00e9gion urbaine abrite 85 % de la population totale de l'Utah ainsi que les autres principales villes de l\u2019\u00c9tat comme Ogden et Provo.", "element_cle": "1. Salt Lake City est une ville des \u00c9tats-Unis, situ\u00e9e dans l'\u00c9tat de l'Utah.\n2. La ville a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e au XIXe si\u00e8cle par des pionniers mormons de l'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours.\n3. Salt Lake City est le si\u00e8ge mondial de l'\u00c9glise mormone.\n4. En 2020, la population de Salt Lake City \u00e9tait de 199 723 habitants.\n5. L'agglom\u00e9ration de Salt Lake City compte plus d'un million d'habitants, r\u00e9partis sur les comt\u00e9s de Salt Lake, Summit et Tooele.\n6. Salt Lake City fait partie de la r\u00e9gion urbaine appel\u00e9e Wasatch Front, qui abrite plus de 2 millions d'habitants.\n7. Wasatch Front est situ\u00e9e aux pieds des montagnes Wasatch.\n8. Cette r\u00e9gion urbaine est le centre de la population de l'\u00c9tat de l'Utah, avec d'autres grandes villes comme Ogden et Provo.\n9. Salt Lake City est la capitale de l'\u00c9tat de l'Utah et le si\u00e8ge du comt\u00e9 de Salt Lake.\n10. Salt Lake City est un lieu important pour les mormons, en raison de son histoire et de sa relation avec l'\u00c9glise mormone.", "rap": "[Couplet]\nSalt Lake City, un lieu sacr\u00e9\nFond\u00e9 par des pionniers au XIXe si\u00e8cle\nDes Mormons, \u00e9glise au coeur de la cit\u00e9\nUn h\u00e9ritage religieux qui ne cesse de rena\u00eetre\n\n[Refrain]\nSalt Lake City, berceau des Saints\nUn million d'\u00e2mes dans cette enceinte\nLa capitale de l'Utah, un temple vibrant\nUn lieu de paix, de foi et de peintes\n\n[Couplet]\nDans l'agglom\u00e9ration de Salt Lake City\nPlus que de simples chiffres, une r\u00e9alit\u00e9 inn\u00e9e\nLes comt\u00e9s de Salt Lake, Summit et Tooele\nFusionnent, s'unissent le long de Wasatch Front\n\n[Refrain]\nSalt Lake City, berceau des Saints\nUn million d'\u00e2mes dans cette enceinte\nLa capitale de l'Utah, un temple vibrant\nUn lieu de paix, de foi et de peintes\n\n[Couplet]\nAu pied des montagnes Wasatch, une splendeur\nLa r\u00e9gion urbaine, un foyer toujours en chaleur\nCentre de population de l'\u00c9tat de l'Utah\nOgden, Provo, de grands noms qui nous rassemblent\n\n[Refrain]\nSalt Lake City, berceau des Saints\nUn million d'\u00e2mes dans cette enceinte\nLa capitale de l'Utah, un temple vibrant\nUn lieu de paix, de foi et de peintes\n\n[Couplet]\nCapitale de l'Utah, si\u00e8ge du comt\u00e9 de Salt Lake\nUn h\u00e9ritage mormon qui jamais ne se brise\nUne histoire riche, un lien ind\u00e9niable\nSalt Lake City, un lieu d'amour et de fraternit\u00e9\n\n[Refrain]\nSalt Lake City, berceau des Saints\nUn million d'\u00e2mes dans cette enceinte\nLa capitale de l'Utah, un temple vibrant\nUn lieu de paix, de foi et de peintes"}, {"titre": "Retable", "text_origine": "Le retable (du latin retro tabula altaris : en arri\u00e8re d'autel) est une construction verticale qui porte des d\u00e9cors sculpt\u00e9s, parfois peints, en arri\u00e8re de la table d'autel d'un \u00e9difice religieux (\u00e9glise, chapelle). L'\u00e9tymologie du mot fran\u00e7ais est la m\u00eame que celle du mot espagnol retablo, alors que les termes italiens sont pala d'altare, et dossale, plus g\u00e9n\u00e9riques.\nOrn\u00e9 de repr\u00e9sentations histori\u00e9es ou figur\u00e9es, le retable peut \u00eatre en diff\u00e9rents mat\u00e9riaux (m\u00e9tal, ivoire, bois, \u00e9mail, pierre) et ses d\u00e9cors sont souvent dor\u00e9s. Il a l'avantage sur l'antependium de l'autel d'\u00eatre largement visible. Il est fr\u00e9quent qu'un retable se compose de plusieurs volets, deux pour un diptyque, trois pour un triptyque voire davantage pour un polyptyque.\nLe retablier est un sculpteur ou un architecte qui r\u00e9alise des retables. Il s'associe les comp\u00e9tences de nombreux artisans-artistes (sculpteurs, peintres, doreur, polychromeur, huchier) pour les r\u00e9aliser.", "element_cle": "1. Le retable est une construction verticale situ\u00e9e derri\u00e8re la table d'autel dans un \u00e9difice religieux.\n2. Les retables sont souvent orn\u00e9s de d\u00e9cors sculpt\u00e9s et parfois peints.\n3. Ils peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avec diff\u00e9rents mat\u00e9riaux tels que le m\u00e9tal, l'ivoire, le bois, l'\u00e9mail ou la pierre.\n4. Les retables sont souvent dor\u00e9s pour les rendre plus attrayants visuellement.\n5. Certains retables sont compos\u00e9s de plusieurs volets, allant de deux \u00e0 plusieurs, formant des diptyques, triptyques ou polyptyques.\n6. Le retablier est l'artiste ou l'architecte qui r\u00e9alise les retables.\n7. Pour cr\u00e9er un retable, le retablier fait appel \u00e0 divers artisans comme des sculpteurs, des peintres, des doreurs, des polychromeurs et des huchiers.\n8. Les retables sont largement visibles contrairement \u00e0 l'antependium de l'autel.\n9. Le terme fran\u00e7ais \"retable\" a la m\u00eame origine que le mot espagnol \"retablo\" et les termes italiens \"pala d'altare\" et \"dossale\".\n10. Les retables sont des pi\u00e8ces importantes de l'art religieux et sont pr\u00e9sents dans de nombreuses \u00e9glises et chapelles.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'vais te parler d'un tr\u00e9sor artistique,\nLe retable, un chef-d'oeuvre majestueux et mystique,\nConstruction verticale, derri\u00e8re l'autel, sacr\u00e9e relique,\nOrn\u00e9 de sculptures et de peintures, tiens-toi pr\u00eat pour le r\u00e9cit.\n\nR\u00e9alis\u00e9 avec divers mat\u00e9riaux, m\u00e9tal, bois ou pierre,\nIls sont dor\u00e9s, brillent de mille feux, pour mieux nous \u00e9clairer,\nParfois en plusieurs volets, formant triptyques et autres merveilles,\nCes retables racontent l'histoire, dans chaque image, une \u00e9tincelle.\n\n[Refrain]\nLe retablier, ma\u00eetre d'oeuvre de ces chefs-d'oeuvre,\nFait appel \u00e0 des artisans, sculpteurs, peintres, et toute une \u00e9quipe d'envergure,\nLes retables, t\u00e9moins de notre pass\u00e9 religieux,\nPr\u00e9sents dans les \u00e9glises et chapelles, ils nous parlent d'un temps pr\u00e9cieux.\n\n[Couplet 2]\nLe retable, t\u00e9moin vivant de l'art sacr\u00e9,\nVisible de tous, un tr\u00e9sor qu'il faut contempler,\nSon nom, fran\u00e7ais ou espagnol, peu importe l'appellation,\nL'important c'est de saisir son essence, son inspiration.\n\nDes clins d'oeil \u00e0 l'histoire, aux \u00e9v\u00e9nements marquants,\nLes retables nous transportent, nous font voyager dans le temps,\nArt religieux, \u00e9ducatif, ils nous font comprendre,\nQue notre patrimoine, nos racines, sont des tr\u00e9sors \u00e0 d\u00e9fendre.\n\n[Refrain]\nLe retablier, ma\u00eetre d'oeuvre de ces chefs-d'oeuvre,\nFait appel \u00e0 des artisans, sculpteurs, peintres, et toute une \u00e9quipe d'envergure,\nLes retables, t\u00e9moins de notre pass\u00e9 religieux,\nPr\u00e9sents dans les \u00e9glises et chapelles, ils nous parlent d'un temps pr\u00e9cieux."}, {"titre": "Temple de Salomon", "text_origine": "Le temple de Salomon (h\u00e9breu : \u05de\u05e7\u05d3\u05e9 \u05e9\u05dc\u05de\u05d4 miqdash Shlomo), \u00e9galement connu comme le premier temple de J\u00e9rusalem \u2014 parfois plus simplement comme le Premier Temple \u2014, est selon la Bible h\u00e9bra\u00efque (I Rois 6-8 et II Chroniques 3-5), un lieu de culte \u00e9difi\u00e9 par le roi Salomon sur le mont Moria et d\u00e9truit lors du si\u00e8ge de J\u00e9rusalem par l\u2019arm\u00e9e babylonienne de Nabuchodonosor II. Con\u00e7u par le roi pour centraliser le culte du Dieu Yahweh (ou Yahv\u00e9), son h\u00e9g\u00e9monie est remise en cause apr\u00e8s sa mort et l\u2019ouverture d\u2019un autre sanctuaire \u00e0 B\u00e9thel, dans le royaume schismatique d\u2019Isra\u00ebl. C\u2019est dans ce laps de temps que se produisent la plupart des faits d\u00e9crits dans les livres proph\u00e9tiques.\nLe compagnonnage et la franc-ma\u00e7onnerie int\u00e8grent dans leurs rituels de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences au temple de Salomon : le temple ma\u00e7onnique en est parfois vu comme une reproduction symbolique.\n\n", "element_cle": "1. Le temple de Salomon, \u00e9galement connu sous le nom de premier temple de J\u00e9rusalem, \u00e9tait un lieu de culte \u00e9difi\u00e9 par le roi Salomon sur le mont Moria.\n2. Le temple a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit lors du si\u00e8ge de J\u00e9rusalem par l'arm\u00e9e babylonienne de Nabuchodonosor II.\n3. Il \u00e9tait con\u00e7u par le roi Salomon pour centraliser le culte du Dieu Yahweh.\n4. Apr\u00e8s la mort de Salomon, l'h\u00e9g\u00e9monie du temple a \u00e9t\u00e9 remise en question avec l'ouverture d'un autre sanctuaire \u00e0 B\u00e9thel, dans le royaume d'Isra\u00ebl schismatique.\n5. Le temple de Salomon a une grande importance dans le compagnonnage et la franc-ma\u00e7onnerie, qui int\u00e8grent de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 ce lieu sacr\u00e9 dans leurs rituels.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temple de Salomon, premier temple sacr\u00e9\nSur le mont Moria, un lieu de fid\u00e9lit\u00e9\nConstruit par Salomon, pour Yahweh d\u00e9di\u00e9\nUn \u00e9difice majestueux, on peut pas le nier\n\n[D\u00e9but du Refrain]\nLe temple de Salomon, symbole de puissance\nUn lieu de culte, d'amour et de r\u00e9v\u00e9rence\n[D\u00e9but du Refrain]\n\n[Couplet 2]\nMais il fut d\u00e9truit, par l'arm\u00e9e babylonienne\nNabuchodonosor II, une guerre sans haine\nJ\u00e9rusalem assi\u00e9g\u00e9e, les murs en ruines\nLe temple en cendres, la foi mise \u00e0 l'\u00e9preuve\n\n[D\u00e9but du Refrain]\nLe temple de Salomon, vestige dans l'histoire\nMalgr\u00e9 sa chute, il reste un symbole de gloire\n[D\u00e9but du Refrain]"}, {"titre": "Temple de J\u00e9rusalem", "text_origine": "Le temple de J\u00e9rusalem (en h\u00e9breu \u05d1\u05d9\u05ea \u05d4\u05de\u05e7\u05d3\u05e9 Beit ha-Mikdash  \u00ab maison de Saintet\u00e9 \u00bb) d\u00e9signe diff\u00e9rents \u00e9difices religieux construits sur le mont du Temple dans la vieille ville de J\u00e9rusalem. Dans l'Antiquit\u00e9, les \u00e9difices successifs ont servi de lieu de culte pour les isra\u00e9lites puis pour les juifs. Selon la Bible, le premier sanctuaire dit Temple de Salomon est construit par les isra\u00e9lites pour abriter l'Arche d'alliance ; il est d\u00e9truit par les arm\u00e9es babyloniennes de Nabuchodonosor II en 586 av. J.-C. Le second Temple est reconstruit soixante-dix ans plus tard avec l'aide d'Esdras (d'apr\u00e8s les r\u00e9cits bibliques) ; il est agrandi par H\u00e9rode \u00e0 partir de 19 av. J.-C. (Temple d'H\u00e9rode) ; il est \u00e0 nouveau d\u00e9truit cette fois par Rome en 70 ap. J.-C. au cours de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine.", "element_cle": "1. Le temple de J\u00e9rusalem, \u00e9galement connu sous le nom de Beit ha-Mikdash, \u00e9tait un \u00e9difice religieux situ\u00e9 sur le mont du Temple dans la vieille ville de J\u00e9rusalem.\n2. Il a servi de lieu de culte pour les isra\u00e9lites puis pour les juifs au fil des ans.\n3. Le premier temple, appel\u00e9 Temple de Salomon, a \u00e9t\u00e9 construit par les isra\u00e9lites pour abriter l'Arche d'alliance, mais a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les babyloniens en 586 av. J.-C.\n4. Le deuxi\u00e8me temple a \u00e9t\u00e9 reconstruit soixante-dix ans plus tard avec l'aide d'Esdras, puis agrandi par H\u00e9rode \u00e0 partir de 19 av. J.-C.\n5. Malheureusement, ce deuxi\u00e8me temple a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les Romains en 70 ap. J.-C. pendant la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temple de J\u00e9rusalem, symbole divin\nUn \u00e9difice sacr\u00e9 o\u00f9 r\u00e9gnait le destin\nLes isra\u00e9lites, les juifs, un m\u00eame culte partag\u00e9\nEnsemble ils venaient, pour se recueillir et prier \n\n[Refrain]\nTemple de J\u00e9rusalem, lieu saint et b\u00e9ni\nT\u00e9moin d'une histoire, d'une foi infinie\nR\u00e9sidence de l'Arche d'alliance sacr\u00e9e\nMais d\u00e9truit par les babyloniens, faut pas r\u00eaver \n\n[Couplet 2]\nReconstruit plus tard, l'espoir ressuscit\u00e9\nEsdras \u00e0 la barre, il fallait reconstruire, rassembler\nSecond temple, agrandi par H\u00e9rode, grandiose\nMais les Romains sont venus, tout a \u00e9t\u00e9 redispos\u00e9\n\n[Refrain]\nTemple de J\u00e9rusalem, symbole de r\u00e9sistance\nUn lieu saint, marqu\u00e9 par la pers\u00e9v\u00e9rance\nH\u00e9las les Romains l'ont d\u00e9truit, c'\u00e9tait la guerre\n70 ap. J.-C., il a fallu tout recommencer \n\nNote: Les paroles sont une interpr\u00e9tation des faits historiques et ne pr\u00e9tendent pas \u00eatre une repr\u00e9sentation exacte de la r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Salomon (roi d'Isra\u00ebl)", "text_origine": "Salomon (en h\u00e9breu \u05e9\u05b0\u05c1\u05dc\u05b9\u05de\u05b9\u05d4 (sh\u0115l\u014dm\u014dh)) est un roi de l'ancien royaume d'Isra\u00ebl, r\u00e9put\u00e9 pour sa richesse et sa sagesse, selon la Bible.\nIl succ\u00e8de \u00e0 son p\u00e8re, le roi David, le fondateur de la lign\u00e9e des rois de Juda. Sa m\u00e8re est Bethsab\u00e9e. Conventionnellement, son r\u00e8gne s'\u00e9tend de 970 \u00e0 931 av. J.-C.. Sa naissance est mentionn\u00e9e dans le deuxi\u00e8me livre de Samuel, au chapitre 12, on y d\u00e9couvre qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 au soin du proph\u00e8te Nathan et qu\u2019il nomma Salomon Jedidjah (Yedidyah \u05d9\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05d3\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4\u05bc qui veut dire \u00ab aim\u00e9 de Yahv\u00e9 \u00bb) \u00e0 cause de l\u2019\u00c9ternel. Son r\u00e8gne est d\u00e9crit dans le premier livre des Rois. Salomon b\u00e2tit la premi\u00e8re Maison de Dieu, le Temple de J\u00e9rusalem (ou de Salomon), sur la fondation pos\u00e9e par le roi David. Entam\u00e9e lors de la 4e ann\u00e9e du r\u00e8gne de Salomon, la construction du Temple durera sept ans.\nPlusieurs livres int\u00e9gr\u00e9s au canon biblique lui sont attribu\u00e9s (Proverbes, Cantique des cantiques, Eccl\u00e9siaste). On lui attribue aussi d'autres ouvrages apocryphes. Il est \u00e9galement l'objet de nombreuses l\u00e9gendes, dont un certain nombre le d\u00e9peignent comme un magicien.\nLe personnage biblique de Salomon figure dans le Coran en tant que proph\u00e8te et roi sous le nom de Salomon ou Sulayman.", "element_cle": "1. Salomon, roi d'Isra\u00ebl, est connu pour sa richesse et sa sagesse selon la Bible.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 son p\u00e8re David et r\u00e8gne de 970 \u00e0 931 av. J.-C.\n3. Salomon a construit le premier Temple de J\u00e9rusalem, \u00e9galement connu sous le nom de Temple de Salomon.\n4. Il est cr\u00e9dit\u00e9 de plusieurs ouvrages bibliques tels que les Proverbes, le Cantique des cantiques et l'Eccl\u00e9siaste.\n5. Le personnage de Salomon est \u00e9galement pr\u00e9sent dans le Coran en tant que proph\u00e8te et roi.", "rap": "[Couplet 1]\nSalomon, roi d'Isra\u00ebl, en qu\u00eate de sagesse\nSa richesse, l\u00e9gendaire, telle une forteresse\nDans les \u00e9crits bibliques, un h\u00e9ritage irrempla\u00e7able\nDe proverbes en cantiques, son parcours admirable\n\nIl succ\u00e8de \u00e0 David, r\u00e8gne dix ans et mill\u00e9naire\nDe 970 \u00e0 931 avant Jesus-Christ, un empire tout entier\nLe Temple de J\u00e9rusalem, il le fera construire\nUn monument grandiose, pour tous \u00e0 contempler\n\n[Refrain]\nSalomon, figure biblique, un prince l\u00e9gendaire\nSes \u00e9crits, ses actions, encore aujourd'hui, nous \u00e9clairent\n\n[Couplet 2]\nDans l'Eccl\u00e9siaste, les r\u00e9flexions de cet homme sage\nSur le sens de la vie, une lecture qui nous engage\nSon intelligence, sa qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9\nUne influence qui perdure, \u00e0 jamais grav\u00e9e\n\nLe Coran aussi mentionne Salomon, un proph\u00e8te\nUn roi juste, guid\u00e9 par une foi parfaite\nSon r\u00e8gne, un exemple d'\u00e9quit\u00e9 et de pi\u00e9t\u00e9\nPour l'humanit\u00e9, une le\u00e7on d'humilit\u00e9\n\n[Refrain]\nSalomon, figure biblique, un prince l\u00e9gendaire\nSes \u00e9crits, ses actions, encore aujourd'hui, nous \u00e9clairent"}, {"titre": "Ordre du Temple", "text_origine": "L\u2019ordre du Temple est un ordre religieux et militaire issu de la chevalerie chr\u00e9tienne du Moyen \u00c2ge, dont les membres sont appel\u00e9s les Templiers.\nCet ordre fut cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'occasion du concile de Troyes (ouvert le 13 janvier 1129), \u00e0 partir d'une milice appel\u00e9e les Pauvres Chevaliers du Christ et du Temple de Salomon (du nom du temple de Salomon, que les crois\u00e9s avaient assimil\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e al-Aqsa, b\u00e2tie sur les vestiges de ce temple). Il \u0153uvra pendant les XIIe et XIIIe si\u00e8cles \u00e0 l'accompagnement et \u00e0 la protection des p\u00e8lerins pour J\u00e9rusalem, dans le contexte de la guerre sainte et des croisades. Il participa activement aux batailles qui eurent lieu lors des croisades et de la Reconqu\u00eate ib\u00e9rique. Afin de mener \u00e0 bien ses missions et, notamment, d'en assurer le financement, il constitua \u00e0 travers l'Europe catholique d'Occident et \u00e0 partir de dons fonciers, un r\u00e9seau de monast\u00e8res appel\u00e9s commanderies, pourvus de nombreux privil\u00e8ges notamment fiscaux. Cette activit\u00e9 soutenue fit de l'Ordre un interlocuteur financier privil\u00e9gi\u00e9 des puissances de l'\u00e9poque, le menant m\u00eame \u00e0 effectuer des transactions sans but lucratif avec certains rois, ou \u00e0 avoir la garde de tr\u00e9sors royaux.\nApr\u00e8s la perte d\u00e9finitive de la Terre sainte cons\u00e9cutive au si\u00e8ge de Saint-Jean-d'Acre de 1291, l'Ordre fut, en France, victime de la lutte entre la papaut\u00e9 avignonnaise et le roi de France Philippe le Bel. Il fut dissous par le pape fran\u00e7ais Cl\u00e9ment V, le 22 mars 1312, date \u00e0 laquelle il fulmina la bulle Vox in excelso, officialisant la dissolution de l'ordre du Temple, \u00e0 la suite d'un proc\u00e8s en h\u00e9r\u00e9sie. La fin tragique de l'Ordre en France nourrit maintes sp\u00e9culations et l\u00e9gendes sur son compte. Ailleurs, les chevaliers templiers ne furent g\u00e9n\u00e9ralement pas condamn\u00e9s, mais transf\u00e9r\u00e9s (ainsi que leurs biens) dans d'autres ordres de droit pontifical ou bien rejoignirent la vie civile.", "element_cle": "1. L'ordre du Temple est un ordre religieux et militaire du Moyen \u00c2ge, cr\u00e9\u00e9 lors du concile de Troyes en 1129.\n2. Les Templiers \u00e9taient des chevaliers charg\u00e9s de prot\u00e9ger les p\u00e8lerins pour J\u00e9rusalem pendant les croisades.\n3. L'Ordre poss\u00e9dait un r\u00e9seau de monast\u00e8res appel\u00e9s commanderies pour assurer son financement.\n4. Apr\u00e8s la perte de la Terre sainte en 1291, l'Ordre fut victime d'une lutte entre la papaut\u00e9 et le roi de France.\n5. Le pape fran\u00e7ais Cl\u00e9ment V dissout l'Ordre du Temple en 1312 \u00e0 la suite d'un proc\u00e8s en h\u00e9r\u00e9sie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Ordre du Temple, une histoire enracin\u00e9e,\nReligieux et guerriers, leurs pr\u00e9ceptes honor\u00e9s.\nCr\u00e9\u00e9 au Moyen \u00c2ge, Troyes en 1129,\nUn ordre d\u00e9vou\u00e9, pour la chr\u00e9tient\u00e9.\n\nProt\u00e9geant les p\u00e8lerins, sur les routes de J\u00e9rusalem,\nChevaliers intr\u00e9pides, en qu\u00eate du divin ardemment.\nLes Templiers, vaillants gardiens de la foi,\nD\u00e9fendant les croyants, comme des rois.\n\n[Refrain]\nL'Ordre du Temple, puissant et solidaire,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, une l\u00e9gende en lumi\u00e8re.\nLe Temple, un symbole, un id\u00e9al \u00e0 pr\u00e9server,\nL'honneur et la noblesse, leur h\u00e9ritage \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer.\n\n[Couplet 2]\nLe Templiers, un r\u00e9seau, des commanderies parsem\u00e9es,\nMonast\u00e8res pour financer, cet ordre embl\u00e9matique enclav\u00e9.\nMais apr\u00e8s la chute de la Terre sainte, tout bascula,\nUn combat acharn\u00e9, la papaut\u00e9 contre le Roi de France.\n\nEn 1312, un proc\u00e8s en h\u00e9r\u00e9sie, une histoire sombre,\nLe pape Cl\u00e9ment V, l'Ordre du Temple d\u00e9combre.\nDissout et dispers\u00e9, brisant leurs voeux sacr\u00e9s,\nMais leur h\u00e9ritage persiste, dans l'Histoire a jamais.\n\n[Refrain]\nL'Ordre du Temple, puissant et solidaire,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, une l\u00e9gende en lumi\u00e8re.\nLe Temple, un symbole, un id\u00e9al \u00e0 pr\u00e9server,\nL'honneur et la noblesse, leur h\u00e9ritage \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer."}, {"titre": "Second Temple de J\u00e9rusalem", "text_origine": "Le Second Temple de J\u00e9rusalem est celui qui fut reconstruit sur les fondations du Premier Temple, connu sous le nom de Temple de Salomon, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et pill\u00e9 lors du si\u00e8ge de J\u00e9rusalem en 587 av. J.-C. La construction du Second Temple commence apr\u00e8s la captivit\u00e9 des Jud\u00e9ens \u00e0 Babylone, durant l'\u00e9poque perse sous le gouverneur Zorobabel. Zorobabel a commenc\u00e9 la construction du temple de J\u00e9rusalem en -536. Le temple de Zorobabel a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 en -417 sous Darius II. puis restaur\u00e9 et agrandi sous H\u00e9rode Ier le Grand, \u00e0 partir de 20 av. J.C.. En raison de l'expansion massive du lieu de culte par H\u00e9rode, il est quelquefois appel\u00e9 Temple d'H\u00e9rode. Le Second Temple devient le centre culturel et spirituel du juda\u00efsme et le lieu des sacrifices rituels, les korbanot, jusqu'\u00e0 sa destruction en l'an 70 par les Romains, au terme de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine. Selon la tradition juive, les deux temples auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 la m\u00eame date, le 9 Av selon le calendrier h\u00e9bra\u00efque. Le mur de sout\u00e8nement de l\u2019esplanade du Temple est toujours debout : le \u00ab mur des Lamentations \u00bb en est un fragment.", "element_cle": "1. Le Second Temple de J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 reconstruit sur les fondations du Premier Temple, d\u00e9truit en 587 av. J.-C.\n2. La construction du Second Temple a commenc\u00e9 en -536 et a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9e en -417 sous le r\u00e8gne de Darius II.\n3. Le temple a \u00e9t\u00e9 ensuite restaur\u00e9 et agrandi sous H\u00e9rode Ier le Grand \u00e0 partir de 20 av. J.C..\n4. Le Second Temple \u00e9tait le centre culturel et spirituel du juda\u00efsme, ainsi que le lieu des sacrifices rituels.\n5. Le temple a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les Romains en l'an 70, lors de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine.\n6. Le \u00ab mur des Lamentations \u00bb est un fragment du mur de sout\u00e8nement de l'esplanade du Temple.\n7. Selon la tradition juive, les deux temples auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 la m\u00eame date, le 9 Av selon le calendrier h\u00e9bra\u00efque.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Second Temple de J\u00e9rusalem, une histoire mouvement\u00e9e\nSur les anciennes fondations, la foi exalt\u00e9e\nLe Premier Temple tomb\u00e9 en 587 avant J.C.\nMais on se rel\u00e8ve et on reconstruit avec acharnement\n\n[Couplet 2]\nEn -536, les travaux d\u00e9butent avec Darius II\nEt en -417, l'ouvrage est achev\u00e9, on l'a bien vu\nSous le r\u00e8gne de ce grand roi, la grandeur retrouv\u00e9e\nLe Second Temple rayonne, la gloire se propage\n\n[Refrain]\nDu haut de ses murs, symbole du juda\u00efsme\nLe Second Temple brille, sacr\u00e9 et vibrant\nCentre spirituel, un lieu de sacrifices\nCette histoire imprim\u00e9e, grav\u00e9e dans nos esprits\n\n[Couplet 3]\nH\u00e9rode Ier le Grand, l'empereur r\u00e9novateur\n\u00c0 partir de 20 avant J.C., le temple en couleur\nIl le restaure, l'agrandit, lui donne vie\nUn havre de culture, un lien pour les esprits\n\n[Couplet 4]\nMais les Romains arrivent, les probl\u00e8mes surviennent\nLa premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine, cruelle sc\u00e8ne\nEn l'an 70, destruction, un triste sort\nLe Second Temple envol\u00e9, r\u00e9duit en cendres et remords\n\n[Refrain]\nDu haut de ses murs, symbole du juda\u00efsme\nLe Second Temple brille, sacr\u00e9 et vibrant\nCentre spirituel, un lieu de sacrifices\nCette histoire imprim\u00e9e, grav\u00e9e dans nos esprits\n\n[Couplet 5]\nLe \u00ab mur des Lamentations \u00bb, souvenir douloureux\nReste du Temple, pierre t\u00e9moignant des v\u0153ux\nFragment de cet \u00e9difice, de notre h\u00e9ritage\nL'esplanade du Temple, relique \u00e0 tous \u00e9gards\n\n[Couplet 6]\nLe 9 Av du calendrier h\u00e9bra\u00efque, date grav\u00e9e\nLa destruction des deux temples suppos\u00e9e\nUne tradition forte, un symbole de r\u00e9silience\nMalgr\u00e9 les \u00e9preuves, gardons l'essence de l'esp\u00e9rance\n\n[Refrain]\nDu haut de ses murs, symbole du juda\u00efsme\nLe Second Temple brille, sacr\u00e9 et vibrant\nCentre spirituel, un lieu de sacrifices\nCette histoire imprim\u00e9e, grav\u00e9e dans nos esprits"}, {"titre": "Troisi\u00e8me Temple de J\u00e9rusalem", "text_origine": "Le Troisi\u00e8me Temple (h\u00e9breu : \u05d1\u05d9\u05ea \u05d4\u05de\u05e7\u05d3\u05e9 \u05d4\u05e9\u05dc\u05d9\u05e9\u05d9 beit hamikdash hashlishi) ou Temple d\u2019\u00c9z\u00e9chiel est, selon la tradition juive, le temple de J\u00e9rusalem qui doit \u00eatre reconstruit aux temps messianiques. Proph\u00e9tis\u00e9 apr\u00e8s la destruction du temple de Salomon dans les derniers chapitres du livre d\u2019\u00c9z\u00e9chiel, il est d\u00e9crit comme un \u00e9difice perp\u00e9tuel accueillant pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9 le Dieu d\u2019Isra\u00ebl. Comme le temple reconstruit par les Juifs revenus \u00e0 Sion ne correspond pas \u00e0 la description et n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la destruction en l\u2019an 70, lors de la grande r\u00e9volte des Juifs contre Rome, les Juifs en d\u00e9duisent que le temple d\u00e9crit par \u00c9z\u00e9chiel doit appara\u00eetre lors de la r\u00e9demption totale avec les autres pr\u00e9dictions proph\u00e9tiques.\nLe sujet du troisi\u00e8me temple est amplifi\u00e9 dans la Mishna, les Talmudim, le Midrash et la Kabbale, en particulier sa d\u00e9clinaison hassidique. Du fait de l\u2019attente fervente de sa construction, il appara\u00eet aussi dans la liturgie et des livres de loi juive.", "element_cle": "- Le Troisi\u00e8me Temple de J\u00e9rusalem est une construction proph\u00e9tis\u00e9e dans la tradition juive.\n- Il doit \u00eatre reconstruit apr\u00e8s la destruction du temple de Salomon.\n- Selon le livre d'\u00c9z\u00e9chiel, ce temple serait un \u00e9difice perp\u00e9tuel pour le Dieu d'Isra\u00ebl.\n- Le temple reconstruit par les Juifs ne correspondait pas \u00e0 la description d'\u00c9z\u00e9chiel et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit en l'an 70 lors de la r\u00e9volte des Juifs contre Rome.\n- Les Juifs croient que ce temple doit appara\u00eetre lors de la r\u00e9demption totale et d'autres proph\u00e9ties.\n- Le sujet du troisi\u00e8me temple est discut\u00e9 dans la Mishna, les Talmudim, le Midrash et la Kabbale.\n- Il est \u00e9galement pr\u00e9sent dans la liturgie et les livres de loi juive en raison de l'attente fervente de sa construction.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Troisi\u00e8me Temple, une histoire proph\u00e9tis\u00e9e,\nDans la tradition juive, une construction annonc\u00e9e.\nApr\u00e8s la chute de Salomon, il doit rena\u00eetre,\nUn \u00e9difice \u00e9ternel, o\u00f9 Dieu va appara\u00eetre.\n\nD'apr\u00e8s \u00c9z\u00e9chiel, les d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s,\nMais le temple reconstruit ne l'a pas respect\u00e9.\nEn l'an 70, la r\u00e9volte contre Rome a tout d\u00e9truit,\nLes Juifs gardent l'espoir, la croyance est bien ancr\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe Troisi\u00e8me Temple, au c\u0153ur des proph\u00e9ties,\nUn symbole d'espoir pour les Juifs r\u00e9unis.\nDans la Mishna, les Talmudim, il est \u00e9voqu\u00e9,\nUne attente fervente, dans les pri\u00e8res r\u00e9cit\u00e9es.\n\n[Couplet 2]\nLe Troisi\u00e8me Temple, pr\u00e9sent dans la Kabbale,\nDans les livres de loi, dans chaque d\u00e9tail.\nL'attente de sa construction, un r\u00eave collectif,\nUn symbole fort, d'une r\u00e9demption sp\u00e9cifique.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, grav\u00e9s dans les m\u00e9moires,\nLe Troisi\u00e8me Temple, un mythe rempli d'histoires.\nEntre traditions et espoirs, le temps s'est \u00e9coul\u00e9,\nMais la flamme br\u00fble encore, pr\u00eate \u00e0 s'\u00e9lever.\n\n[Refrain]\nLe Troisi\u00e8me Temple, au c\u0153ur des proph\u00e9ties,\nUn symbole d'espoir pour les Juifs r\u00e9unis.\nDans la Mishna, les Talmudim, il est \u00e9voqu\u00e9,\nUne attente fervente, dans les pri\u00e8res r\u00e9cit\u00e9es."}, {"titre": "Les Chevaliers de Baphomet", "text_origine": "Les Chevaliers de Baphomet (Broken Sword en version originale) est une s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o d'aventure imagin\u00e9e par Charles Cecil et d\u00e9velopp\u00e9e par Revolution Software. En 2014, la s\u00e9rie compte 5 jeux : Les Chevaliers de Baphomet (1996), Le Bouclier de Quetzalcoatl (1997), Le Manuscrit de Voynich (2003), Les Gardiens du Temple de Salomon (2006) et La Mal\u00e9diction du serpent (2013-2014).\nLes jeux se fondent sur des \u00e9l\u00e9ments historiques et mythologiques, et entra\u00eenent le joueur \u00e0 travers le monde en compagnie de George Stobbart et de Nicole Collard. Les deux premiers jeux sont en deux dimensions (2D) avec un syst\u00e8me de point-and-click (le joueur d\u00e9place le personnage, lui fait ex\u00e9cuter des actions en cliquant sur des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 l'\u00e9cran), alors que le troisi\u00e8me \u00e9pisode est enti\u00e8rement en 3D. Le quatri\u00e8me opus, toujours en 3D, allie d\u00e9placement au clavier et point-and-click. Le cinqui\u00e8me opus reprend le graphisme 2D et le mode de jeu des deux premiers \u00e9pisodes.", "element_cle": "1. Les Chevaliers de Baphomet est une s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o d'aventure cr\u00e9\u00e9e par Charles Cecil et d\u00e9velopp\u00e9e par Revolution Software.\n2. La s\u00e9rie compte 5 jeux : Les Chevaliers de Baphomet (1996), Le Bouclier de Quetzalcoatl (1997), Le Manuscrit de Voynich (2003), Les Gardiens du Temple de Salomon (2006) et La Mal\u00e9diction du serpent (2013-2014).\n3. Les jeux se basent sur des \u00e9l\u00e9ments historiques et mythologiques.\n4. Les protagonistes principaux sont George Stobbart et Nicole Collard.\n5. Les deux premiers jeux sont en 2D avec un syst\u00e8me de point-and-click, tandis que le troisi\u00e8me est en 3D.\n6. Le quatri\u00e8me opus combine d\u00e9placement au clavier et point-and-click en 3D.\n7. Le cinqui\u00e8me opus revient au graphisme 2D et au mode de jeu des deux premiers \u00e9pisodes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Chevaliers de Baphomet, une saga mythique\nCr\u00e9\u00e9e par Charles Cecil, elle est unique\nDes jeux d'aventure avec une base historique\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, c'est la technique\n\n[Couplet 2]\n5 opus au compteur, on fait la compile\nLe premier en 1996, \u00e7a file\nLe Bouclier de Quetzalcoatl en 97, le sourire\nPuis Le Manuscrit de Voynich pour les fans en d\u00e9lire\n\n[Refrain]\nLes Chevaliers de Baphomet, une \u00e9pop\u00e9e\nDans l'histoire, mythologie, on p\u00e9n\u00e8tre\nGeorge Stobbart et Nicole Collard, des h\u00e9ros\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, au clavier, point-and-click, on est dans le flow\n\n[Couplet 3]\nDes \u00e9l\u00e9ments historiques et mythologiques\nUn m\u00e9lange qui rend la s\u00e9rie logique\nRevolution Software, des g\u00e9nies du pixel\nOn embarque dans une aventure m\u00e9morable\n\n[Couplet 4]\nLe troisi\u00e8me opus, passage \u00e0 la 3D\nUne \u00e9volution, on l'a bien not\u00e9\nLe clavier et le point-and-click en fusion\nPour une immersion sans aucune confusion\n\n[Refrain]\nLes Chevaliers de Baphomet, une \u00e9pop\u00e9e\nDans l'histoire, mythologie, on p\u00e9n\u00e8tre\nGeorge Stobbart et Nicole Collard, des h\u00e9ros\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, au clavier, point-and-click, on est dans le flow\n\n[Couplet 5]\nLe dernier opus, retour \u00e0 la 2D\nUn clin d'oeil aux d\u00e9buts, on est tous \u00e9pat\u00e9s\nRevolution Software sait nous surprendre\nAvec des jeux qui ne cessent de nous tendre\n\n[Couplet 6]\nLes Chevaliers de Baphomet, une s\u00e9rie culte\nDes puzzles, des enqu\u00eates, on se consulte\nPour progresser dans cette aventure passionnante\nOn se creuse les m\u00e9ninges, c'est stimulant\n\n[Refrain]\nLes Chevaliers de Baphomet, une \u00e9pop\u00e9e\nDans l'histoire, mythologie, on p\u00e9n\u00e8tre\nGeorge Stobbart et Nicole Collard, des h\u00e9ros\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, au clavier, point-and-click, on est dans le flow"}, {"titre": "Temple de J\u00e9rusalem", "text_origine": "Le temple de J\u00e9rusalem (en h\u00e9breu \u05d1\u05d9\u05ea \u05d4\u05de\u05e7\u05d3\u05e9 Beit ha-Mikdash  \u00ab maison de Saintet\u00e9 \u00bb) d\u00e9signe diff\u00e9rents \u00e9difices religieux construits sur le mont du Temple dans la vieille ville de J\u00e9rusalem. Dans l'Antiquit\u00e9, les \u00e9difices successifs ont servi de lieu de culte pour les isra\u00e9lites puis pour les juifs. Selon la Bible, le premier sanctuaire dit Temple de Salomon est construit par les isra\u00e9lites pour abriter l'Arche d'alliance ; il est d\u00e9truit par les arm\u00e9es babyloniennes de Nabuchodonosor II en 586 av. J.-C. Le second Temple est reconstruit soixante-dix ans plus tard avec l'aide d'Esdras (d'apr\u00e8s les r\u00e9cits bibliques) ; il est agrandi par H\u00e9rode \u00e0 partir de 19 av. J.-C. (Temple d'H\u00e9rode) ; il est \u00e0 nouveau d\u00e9truit cette fois par Rome en 70 ap. J.-C. au cours de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine.", "element_cle": "1. Le temple de J\u00e9rusalem fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 diff\u00e9rents \u00e9difices religieux situ\u00e9s sur le mont du Temple dans la vieille ville de J\u00e9rusalem. \n2. Les temples ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme lieu de culte pour les isra\u00e9lites et les juifs dans l'Antiquit\u00e9. \n3. Le premier temple, connu sous le nom de Temple de Salomon, a \u00e9t\u00e9 construit pour abriter l'Arche d'alliance. \n4. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les arm\u00e9es babyloniennes en 586 av. J.-C.\n5. Soixante-dix ans plus tard, le second Temple a \u00e9t\u00e9 reconstruit sous le r\u00e8gne d'Esdras, et agrandi par H\u00e9rode \u00e0 partir de 19 av. J.-C. \n6. Cependant, ce deuxi\u00e8me temple a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les Romains lors de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine en 70 ap. J.-C.", "rap": "[Couplet 1]\nSur le mont du Temple, un \u00e9difice sacr\u00e9\nLe Temple de J\u00e9rusalem, pr\u00eat \u00e0 dominer\nLieu de culte pour les juifs, un symbole ancestral\nUn lien avec l'Arche, c'\u00e9tait vraiment sp\u00e9cial\n\nPremier temple, Salomon l'a \u00e9rig\u00e9\nPour abriter l'Arche, la gloire \u00e9tait palp\u00e9e\nMais les Babyloniens les ont r\u00e9duits en cendres\nEn 586 avant J-C, l'histoire se d\u00e9fend\n\n[Refrain]\nTemple de J\u00e9rusalem, t\u00e9moin du pass\u00e9\nSymbole de foi, la m\u00e9moire jamais effac\u00e9e\nDe Salomon \u00e0 H\u00e9rode, b\u00e2tis avec passion\nMais les guerres ont tout r\u00e9duit en d\u00e9solation\n\n[Couplet 2]\nLe second Temple reconstruit apr\u00e8s l'exil\nEsdras et H\u00e9rode, un espoir en exil\nMais la paix n'a pas dur\u00e9, les Romains sont venus\nEn 70 apr\u00e8s J-C, tout a disparu\n\nH\u00e9rode l'a agrandi, un chef-d'\u0153uvre ardent\nMais la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine fut le temps\nLe temple d\u00e9truit, un symbole en ruine\nUne le\u00e7on de l'histoire pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\n\n[Refrain]\nTemple de J\u00e9rusalem, t\u00e9moin du pass\u00e9\nSymbole de foi, la m\u00e9moire jamais effac\u00e9e\nDe Salomon \u00e0 H\u00e9rode, b\u00e2tis avec passion\nMais les guerres ont tout r\u00e9duit en d\u00e9solation"}, {"titre": "Second Temple de J\u00e9rusalem", "text_origine": "Le Second Temple de J\u00e9rusalem est celui qui fut reconstruit sur les fondations du Premier Temple, connu sous le nom de Temple de Salomon, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit et pill\u00e9 lors du si\u00e8ge de J\u00e9rusalem en 587 av. J.-C. La construction du Second Temple commence apr\u00e8s la captivit\u00e9 des Jud\u00e9ens \u00e0 Babylone, durant l'\u00e9poque perse sous le gouverneur Zorobabel. Zorobabel a commenc\u00e9 la construction du temple de J\u00e9rusalem en -536. Le temple de Zorobabel a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 en -417 sous Darius II. puis restaur\u00e9 et agrandi sous H\u00e9rode Ier le Grand, \u00e0 partir de 20 av. J.C.. En raison de l'expansion massive du lieu de culte par H\u00e9rode, il est quelquefois appel\u00e9 Temple d'H\u00e9rode. Le Second Temple devient le centre culturel et spirituel du juda\u00efsme et le lieu des sacrifices rituels, les korbanot, jusqu'\u00e0 sa destruction en l'an 70 par les Romains, au terme de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine. Selon la tradition juive, les deux temples auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 la m\u00eame date, le 9 Av selon le calendrier h\u00e9bra\u00efque. Le mur de sout\u00e8nement de l\u2019esplanade du Temple est toujours debout : le \u00ab mur des Lamentations \u00bb en est un fragment.", "element_cle": "1. Le Second Temple de J\u00e9rusalem a \u00e9t\u00e9 reconstruit sur les bases du Temple de Salomon d\u00e9truit en 587 av. J.-C.\n2. La construction du Second Temple a commenc\u00e9 en -536 sous le gouverneur Zorobabel.\n3. Le temple de Zorobabel a \u00e9t\u00e9 termin\u00e9 en -417 sous Darius II.\n4. Le temple a \u00e9t\u00e9 agrandi et restaur\u00e9 sous H\u00e9rode Ier le Grand \u00e0 partir de 20 av. J.-C.\n5. Le Second Temple \u00e9tait le centre culturel et spirituel du juda\u00efsme et le lieu des sacrifices rituels jusqu'\u00e0 sa destruction par les Romains en 70 de notre \u00e8re.\n6. Les deux temples auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00e0 la m\u00eame date, le 9 Av selon le calendrier h\u00e9bra\u00efque.\n7. Une partie du mur de sout\u00e8nement du temple, connue sous le nom de \u00ab mur des Lamentations \u00bb, est toujours debout.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Second Temple de J\u00e9rusalem, une histoire qui d\u00e9bute\nSur les bases du Temple de Salomon, \u00e7a s'est perdu\nD\u00e9truit en 587 av. J.-C., il fallait reconstruire\nUn h\u00e9ritage sacr\u00e9, un sanctuaire \u00e0 r\u00e9acqu\u00e9rir\n\n[Couplet 2]\nEn -536 sous Zorobabel, la construction d\u00e9bute\nLe peuple juif uni, un projet \u00e0 poursuivre\nEn -417, le temple de Zorobabel finalement achev\u00e9\nUn symbole spirituel, un \u00e9difice \u00e0 conserver\n\n[Refrain]\nLe Second Temple, centre de foi et de culture\nSacrifices rituels, lieu saint, sans rupture\nMais les Romains sont venus, ont mis fin \u00e0 son temps\nEn 70 de notre \u00e8re, destruction d\u00e9chirante\n\n[Couplet 3]\nH\u00e9rode Ier le Grand, il l'a agrandi, restaur\u00e9\n\u00c0 partir de 20 av. J.-C., une nouvelle \u00e8re commenc\u00e9e\nUn temple magnifique, rayonnant de splendeur\nMais la fin tragique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 annonciatrice\n\n[Refrain]\nLe Second Temple, centre de foi et de culture\nSacrifices rituels, lieu saint, sans rupture\nMais les Romains sont venus, ont mis fin \u00e0 son temps\nEn 70 de notre \u00e8re, destruction d\u00e9chirante\n\n[Couplet 4]\nLe 9 Av, selon le calendrier h\u00e9bra\u00efque en symbole\nLes deux temples br\u00fblent, la m\u00eame date en d\u00e9solation\nUn peuple en deuil, un mur des Lamentations\nT\u00e9moigne encore aujourd'hui de ces perturbations\n\n[Refrain]\nLe Second Temple, centre de foi et de culture\nSacrifices rituels, lieu saint, sans rupture\nMais les Romains sont venus, ont mis fin \u00e0 son temps\nEn 70 de notre \u00e8re, destruction d\u00e9chirante"}, {"titre": "Temple de Salomon", "text_origine": "Le temple de Salomon (h\u00e9breu : \u05de\u05e7\u05d3\u05e9 \u05e9\u05dc\u05de\u05d4 miqdash Shlomo), \u00e9galement connu comme le premier temple de J\u00e9rusalem \u2014 parfois plus simplement comme le Premier Temple \u2014, est selon la Bible h\u00e9bra\u00efque (I Rois 6-8 et II Chroniques 3-5), un lieu de culte \u00e9difi\u00e9 par le roi Salomon sur le mont Moria et d\u00e9truit lors du si\u00e8ge de J\u00e9rusalem par l\u2019arm\u00e9e babylonienne de Nabuchodonosor II. Con\u00e7u par le roi pour centraliser le culte du Dieu Yahweh (ou Yahv\u00e9), son h\u00e9g\u00e9monie est remise en cause apr\u00e8s sa mort et l\u2019ouverture d\u2019un autre sanctuaire \u00e0 B\u00e9thel, dans le royaume schismatique d\u2019Isra\u00ebl. C\u2019est dans ce laps de temps que se produisent la plupart des faits d\u00e9crits dans les livres proph\u00e9tiques.\nLe compagnonnage et la franc-ma\u00e7onnerie int\u00e8grent dans leurs rituels de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences au temple de Salomon : le temple ma\u00e7onnique en est parfois vu comme une reproduction symbolique.\n\n", "element_cle": "1. Le temple de Salomon est un lieu de culte \u00e9difi\u00e9 par le roi Salomon sur le mont Moria.\n2. Il est connu comme le premier temple de J\u00e9rusalem et est mentionn\u00e9 dans la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n3. Le temple a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit lors du si\u00e8ge de J\u00e9rusalem par l'arm\u00e9e babylonienne de Nabuchodonosor II.\n4. Sa construction avait pour but de centraliser le culte du Dieu Yahweh.\n5. Apr\u00e8s la mort de Salomon, l'h\u00e9g\u00e9monie du temple de Salomon a \u00e9t\u00e9 remise en question par l'ouverture d'un autre sanctuaire \u00e0 B\u00e9thel.\n\n6. Les livres proph\u00e9tiques d\u00e9crivent de nombreux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu pendant cette p\u00e9riode.\n7. Le compagnonnage et la franc-ma\u00e7onnerie font r\u00e9f\u00e9rence au temple de Salomon dans leurs rituels.\n8. Certains consid\u00e8rent le temple ma\u00e7onnique comme une reproduction symbolique du temple de Salomon.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temple de Salomon, un lieu sacr\u00e9\n\u00c9rig\u00e9 par le roi Salomon, Dieu respect\u00e9\nSur le mont Moria, J\u00e9rusalem en fiert\u00e9\nPremier temple, dans la Bible il est cit\u00e9\n\nD\u00e9truit lors du si\u00e8ge, Nabuchodonosor, l'envahisseur\nJ\u00e9rusalem en ruine, temple en morceaux, quel malheur\nCentraliser le culte, Yahweh le Dieu unique\nUnis dans la foi, en ce temple magique\n\n[Refrain]\nLe temple de Salomon, symbole divin\nMarquant notre histoire, depuis les temps lointains\nLe\u00e7on d'unit\u00e9, d'amour et de d\u00e9votion\nLe temple de Salomon, source d'inspiration\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s Salomon, un autre sanctuaire s'ouvre \u00e0 B\u00e9thel\nL'h\u00e9g\u00e9monie du temple remise en question, on l'appelle\nLes proph\u00e8tes racontent, les \u00e9v\u00e9nements de cette \u00e9poque\nDes le\u00e7ons \u00e0 tirer, des r\u00e9cits qui interpellent autant qu'ils choquent\n\nLe temple de Salomon, source d'inspiration\nDans le compagnonnage, la franc-ma\u00e7onnerie et leurs traditions\nUn symbole puissant, un h\u00e9ritage sacr\u00e9\nLe temple ma\u00e7onnique, une reproduction symbolique, te voil\u00e0 r\u00e9v\u00e9l\u00e9\n\n[Refrain]\nLe temple de Salomon, symbole divin\nMarquant notre histoire, depuis les temps lointains\nLe\u00e7on d'unit\u00e9, d'amour et de d\u00e9votion\nLe temple de Salomon, source d'inspiration"}, {"titre": "Si\u00e8ge de J\u00e9rusalem (70)", "text_origine": "Le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem en 70 est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9cisif de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine, la chute de Massada en 73 ou 74 y mettant un terme.\nL'arm\u00e9e romaine, men\u00e9e par le futur empereur Titus, qui est second\u00e9 par Tib\u00e8re Alexandre, assi\u00e8ge et conquiert la ville de J\u00e9rusalem, qui avait \u00e9t\u00e9 tenue par ses d\u00e9fenseurs juifs depuis 66. La ville est mise \u00e0 sac, et le second Temple de J\u00e9rusalem d\u00e9truit. Seul le mur d'enceinte occidental subsiste.\nLa destruction du Temple est un \u00e9v\u00e9nement majeur pour l'histoire et la tradition juives comm\u00e9mor\u00e9 annuellement par les Juifs lors du je\u00fbne du 9 Av. Elle est \u00e9galement importante pour la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne. Cet \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 cont\u00e9 en d\u00e9tail par le dirigeant juif Flavius Jos\u00e8phe pass\u00e9 au service des Romains puis devenu historien.", "element_cle": "1. Le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem en 70 est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9cisif de la premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine.\n2. L'arm\u00e9e romaine, men\u00e9e par Titus, assi\u00e8ge et conquiert la ville de J\u00e9rusalem.\n3. La destruction du Temple de J\u00e9rusalem est un \u00e9v\u00e9nement majeur pour l'histoire et la tradition juives.\n4. Seul le mur d'enceinte occidental de J\u00e9rusalem subsiste apr\u00e8s le si\u00e8ge.\n5. La chute de Massada en 73 ou 74 met un terme \u00e0 la guerre jud\u00e9o-romaine. \n6. La destruction du Temple est comm\u00e9mor\u00e9e annuellement par les Juifs lors du je\u00fbne du 9 Av.\n7. Le futur empereur Titus \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'arm\u00e9e romaine pendant le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem.\n8. Tib\u00e8re Alexandre \u00e9tait le second de Titus pendant le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem.\n9. Flavius Jos\u00e8phe, ancien dirigeant juif pass\u00e9 au service des Romains, a racont\u00e9 en d\u00e9tail cet \u00e9v\u00e9nement dans ses \u00e9crits historiques.\n10. La destruction du Temple de J\u00e9rusalem est \u00e9galement importante pour la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet]\nLe si\u00e8ge de J\u00e9rusalem, un tournant dans l'histoire,\nEn 70, les Romains ont gagn\u00e9 la victoire.\nTitus m\u00e8ne l'arm\u00e9e, conquiert la cit\u00e9,\nLa premi\u00e8re guerre jud\u00e9o-romaine est termin\u00e9e.\n\n[Refrain]\nDestruction du Temple, un \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9,\nPour les Juifs, un h\u00e9ritage qu'ils ne peuvent oublier.\nLe mur d'enceinte occidental, seul rescap\u00e9,\nSymbole d'une \u00e9poque qu'il faut se rappeler.\n\n[Couplet]\nMassada tombe, la guerre s'ach\u00e8ve,\nEn 73 ou 74, l'histoire en r\u00eave.\nLe je\u00fbne du 9 Av, un jour de comm\u00e9moration,\nLa destruction du Temple, une douloureuse r\u00e9sonation.\n\n[Refrain]\nTitus, g\u00e9n\u00e9ral futur empereur de Rome,\nA men\u00e9 l'arm\u00e9e, lourd fardeau sur les \u00e9paules.\nTib\u00e8re Alexandre, second de confiance,\nDans le si\u00e8ge de J\u00e9rusalem, brillant alli\u00e9 dans la d\u00e9fiance.\n\n[Couplet]\nFlavius Jos\u00e8phe, ancien dirigeant juif,\nAu service des Romains, il raconte, il \u00e9crit.\nLes d\u00e9tails de cet \u00e9v\u00e9nement dans ses livres,\nUne vision historique qui jamais ne se brise.\n\n[Refrain]\nLe Temple de J\u00e9rusalem, pierre angulaire,\nPour les chr\u00e9tiens aussi, sa destruction est \u00e0 consid\u00e9rer.\nUn lien th\u00e9ologique, une foi \u00e0 proclamer,\nDans l'histoire de l'humanit\u00e9, un legs \u00e0 pr\u00e9server."}, {"titre": "Troisi\u00e8me Temple de J\u00e9rusalem", "text_origine": "Le Troisi\u00e8me Temple (h\u00e9breu : \u05d1\u05d9\u05ea \u05d4\u05de\u05e7\u05d3\u05e9 \u05d4\u05e9\u05dc\u05d9\u05e9\u05d9 beit hamikdash hashlishi) ou Temple d\u2019\u00c9z\u00e9chiel est, selon la tradition juive, le temple de J\u00e9rusalem qui doit \u00eatre reconstruit aux temps messianiques. Proph\u00e9tis\u00e9 apr\u00e8s la destruction du temple de Salomon dans les derniers chapitres du livre d\u2019\u00c9z\u00e9chiel, il est d\u00e9crit comme un \u00e9difice perp\u00e9tuel accueillant pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9 le Dieu d\u2019Isra\u00ebl. Comme le temple reconstruit par les Juifs revenus \u00e0 Sion ne correspond pas \u00e0 la description et n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la destruction en l\u2019an 70, lors de la grande r\u00e9volte des Juifs contre Rome, les Juifs en d\u00e9duisent que le temple d\u00e9crit par \u00c9z\u00e9chiel doit appara\u00eetre lors de la r\u00e9demption totale avec les autres pr\u00e9dictions proph\u00e9tiques.\nLe sujet du troisi\u00e8me temple est amplifi\u00e9 dans la Mishna, les Talmudim, le Midrash et la Kabbale, en particulier sa d\u00e9clinaison hassidique. Du fait de l\u2019attente fervente de sa construction, il appara\u00eet aussi dans la liturgie et des livres de loi juive.", "element_cle": "1. Le Troisi\u00e8me Temple de J\u00e9rusalem est une r\u00e9f\u00e9rence au temple de J\u00e9rusalem qui doit \u00eatre reconstruit selon la tradition juive.\n2. Sa construction est proph\u00e9tis\u00e9e apr\u00e8s la destruction du temple de Salomon dans le livre d'\u00c9z\u00e9chiel.\n3. Le Troisi\u00e8me Temple est d\u00e9crit comme un \u00e9difice perp\u00e9tuel destin\u00e9 \u00e0 accueillir le Dieu d'Isra\u00ebl pour l'\u00e9ternit\u00e9.\n4. Bien que les Juifs aient reconstruit un temple \u00e0 J\u00e9rusalem, il ne correspondait pas \u00e0 la description d'\u00c9z\u00e9chiel et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit en l'an 70 lors de la r\u00e9volte des Juifs contre Rome.\n5. Les Juifs consid\u00e8rent donc que le temple d\u00e9crit par \u00c9z\u00e9chiel appara\u00eetra lors de la r\u00e9demption totale, en accord avec d'autres pr\u00e9dictions proph\u00e9tiques.\n6. Le sujet du troisi\u00e8me temple est largement explor\u00e9 dans la Mishna, les Talmudim, le Midrash et la Kabbale, notamment dans sa d\u00e9clinaison hassidique.\n7. En raison de l'attente fervente de sa construction, le Troisi\u00e8me Temple est \u00e9galement mentionn\u00e9 dans la liturgie et les livres de loi juive.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les \u00e9crits d'\u00c9z\u00e9chiel, j'te parle de visions\nUn Troisi\u00e8me Temple, c'est l'ultime horizon\nApr\u00e8s l'saccage du premier, la reconstruction\nLes Juifs esp\u00e8rent voir leur \u00e9difice en action\n\nMais l'temps passe, les si\u00e8cles d\u00e9filent\nLe temple de Salomon, \u00e7a date d'milles et milles\nDans l'an 70, l'histoire s'est \u00e9crite en noir\nLes Romains l'ont d\u00e9truit, la r\u00e9volte encaiss\u00e9e dans l'histoire\n\n[Refrain]\nLe Troisi\u00e8me Temple, une proph\u00e9tie\nUn \u00e9difice divin, perp\u00e9tuel et b\u00e9ni\nDans les livres sacr\u00e9s, il est d\u00e9crit\nComme l'habitat du Dieu d'Isra\u00ebl pour l'infini\n\n[Couplet 2]\nDans la Mishna, la Kabbale, c'est tr\u00e8s explor\u00e9\nLes textes saints, en d\u00e9tails, sont d\u00e9cortiqu\u00e9s\nLes Juifs esp\u00e8rent toujours sa construction\nAttendent la r\u00e9demption, la totale r\u00e9duction\n\nDans la liturgie, on parle du Temple \u00e0 venir\nDans les livres de loi, il est pr\u00e9sent, \u00e0 souffrir\nLe Troisi\u00e8me Temple, on l'attend fervemment\nPour voir s'\u00e9lever enfin, l'\u00e9difice grandiosement\n\n[Refrain]\nLe Troisi\u00e8me Temple, une proph\u00e9tie\nUn \u00e9difice divin, perp\u00e9tuel et b\u00e9ni\nDans les livres sacr\u00e9s, il est d\u00e9crit\nComme l'habitat du Dieu d'Isra\u00ebl pour l'infini"}, {"titre": "Mont du Temple", "text_origine": "Le mont du Temple (en h\u00e9breu \u05d4\u05e8 \u05d4\u05d1\u05d9\u05ea, transc. har ha Bayit) est le lieu le plus sacr\u00e9 du juda\u00efsme. C'est le site sur lequel se trouvait le temple de J\u00e9rusalem, d\u00e9truit en 586 av. J.-C. par Nabuchodonosor II et en 70 par l'empereur Titus. La partie occidentale des murs monumentaux, b\u00e2tis par H\u00e9rode pour agrandir le site, serait le seul vestige du temple de J\u00e9rusalem et constitue le Mur occidental (Kotel) ou mur des Lamentations.\nAujourd'hui, l'esplanade des Mosqu\u00e9es occupe la majeure partie du mont du Temple avec deux monuments majeurs de l'islam : la mosqu\u00e9e al-Aqsa et le d\u00f4me du Rocher. \nLe mont du Temple forme le premier lieu saint du juda\u00efsme tandis que l'esplanade des Mosqu\u00e9es est le troisi\u00e8me lieu saint de l'islam sunnite, apr\u00e8s La Mecque et M\u00e9dine. L'appellation arabe en est le \u00ab Noble Sanctuaire \u00bb (en arabe : \u0627\u0644\u062d\u0631\u0645 \u0627\u0644\u0634\u0631\u064a\u0641 al-\u1e24aram a\u0161-\u0160ar\u012bf) et l'appellation h\u00e9bra\u00efque \u00ab mont du Temple \u00bb (\u05d4\u05e8 \u05d4\u05d1\u05d9\u05ea, har ha Bayit, pr\u00e9cis\u00e9ment le mont des deux temples juifs appel\u00e9s Beit HaMikdash (\u00ab le Sanctuaire \u00bb) (beit = bayit = \u00ab maison \u00bb, Ha Mikdash = \u00ab sanctifi\u00e9e \u00bb).\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'esplanade des Mosqu\u00e9es est r\u00e9gi par un statu quo affirm\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Moshe Dayan en 1967 lors de la conqu\u00eate de la vieille ville de J\u00e9rusalem par les Isra\u00e9liens en 1967, confirm\u00e9 dans le trait\u00e9 de paix isra\u00e9lo-jordanien de 1994 et interdisant aux Juifs de venir prier sur le mont du Temple. De plus, le grand-rabbinat d'Isra\u00ebl a interdit l'acc\u00e8s au mont du Temple \u00e0 toute personne se r\u00e9clamant du juda\u00efsme de peur qu'il ne foule par ignorance le Saint des Saints.\nLe mont du Temple se situe dans la vieille ville de J\u00e9rusalem \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat de Palestine comme sa capitale, annex\u00e9e et administr\u00e9e par l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui a proclam\u00e9 J\u00e9rusalem capitale \u00ab r\u00e9unifi\u00e9e et indivisible \u00bb en 1980. Son administration religieuse a cependant \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e au Waqf, une fondation religieuse sous juridiction jordanienne.", "element_cle": "1. Le mont du Temple est le lieu le plus sacr\u00e9 du juda\u00efsme o\u00f9 se trouvait le Temple de J\u00e9rusalem, d\u00e9truit \u00e0 deux reprises.\n2. La partie occidentale des murs monumentaux, appel\u00e9e le Mur occidental ou mur des Lamentations, est le seul vestige du temple.\n3. Aujourd'hui, l'esplanade des Mosqu\u00e9es, avec la mosqu\u00e9e al-Aqsa et le d\u00f4me du Rocher, occupe la majeure partie du mont du Temple.\n4. Le mont du Temple est le premier lieu saint du juda\u00efsme, tandis que l'esplanade des Mosqu\u00e9es est le troisi\u00e8me lieu saint de l'islam sunnite.\n5. L'acc\u00e8s \u00e0 l'esplanade des Mosqu\u00e9es est r\u00e9glement\u00e9 par un statu quo qui interdit aux Juifs de venir prier sur le mont du Temple.", "rap": "[Couplet 1]\nMont du Temple, lieu sacr\u00e9 du juda\u00efsme,\nUn pass\u00e9 tumultueux, charg\u00e9 d'\u00e9motions intenses,\nLe Temple de J\u00e9rusalem qui s'\u00e9levait en ces lieux,\nD\u00e9truit \u00e0 deux reprises, c'est l'Histoire qui nous le dit.\n\n[Refrain]\nLe Mont du Temple, un symbole de foi,\nEntre les murs des Lamentations, on se recueille et on prie.\n\n[Couplet 2]\nLe Mur Occidental, dernier vestige du pass\u00e9,\nT\u00e9moignage vibrant d'une grandeur effac\u00e9e,\nL'esplanade des Mosqu\u00e9es, riche de ses tr\u00e9sors,\nMosqu\u00e9e al-Aqsa et d\u00f4me du Rocher, joyaux d'or.\n\n[Refrain]\nLe Mont du Temple, un symbole de foi,\nEntre les murs des Lamentations, on se recueille et on prie.\n\n[Couplet 3]\nL'acc\u00e8s r\u00e9gi par un statu quo controvers\u00e9,\nAux Juifs, la pri\u00e8re interdite, le c\u0153ur serr\u00e9,\nAu troisi\u00e8me lieu saint de l'islam sunnite,\nLa tension perdure, jamais ne s'\u00e9teint.\n\n[Refrain]\nLe Mont du Temple, un symbole de foi,\nEntre les murs des Lamentations, on se recueille et on prie."}, {"titre": "J\u00e9rusalem", "text_origine": "J\u00e9rusalem (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais /\u0292e.\u0281y.za.l\u025bm/ ; nom h\u00e9breu : \u05d9\u05b0\u05e8\u05d5\u05bc\u05e9\u05b8\u05c1\u05dc\u05b7\u05d9\u05b4\u05dd, Yerushal\u00e1yim [d\u00e9nomination isra\u00e9lienne officielle] ; nom arabe : \u0627\u0644\u0642\u062f\u0633, al Quds, ou \u0627\u0648\u0631\u0634\u0644\u064a\u0645, \u00dbrshal\u00eem [d\u00e9nomination isra\u00e9lienne officielle en arabe]) est une ville du Proche-Orient, qui tient une place centrale dans les religions juive, chr\u00e9tienne et musulmane.\nElle est aujourd'hui de facto la capitale d'Isra\u00ebl et, pour la partie Est, la capitale proclam\u00e9e et revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat de Palestine. La ville abrite \u00e9galement les territoires fran\u00e7ais enclav\u00e9s du Domaine national en Terre sainte.\nLa ville s\u2019\u00e9tend sur 125,1 km2 pour une population de 966 346 habitants en janvier 2022. La ville, chef-lieu du district de J\u00e9rusalem, est cosmopolite : s'y m\u00ealent de nombreuses religions, peuples, groupes socio-\u00e9conomiques. La vieille ville, d'une superficie assez r\u00e9duite (moins de 1 km2), est historiquement compos\u00e9e de quatre quartiers avec : un quartier musulman, un quartier arm\u00e9nien, un quartier chr\u00e9tien et un quartier juif. Ces quartiers sont entour\u00e9s de remparts dont la partie visible aujourd'hui a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e entre 1535 et 1538. Cependant, les recherches men\u00e9es par Vincent Lemire montrent le caract\u00e8re exog\u00e8ne (apport\u00e9e par les p\u00e8lerins et les visiteurs) de cette cartographie tardive (XIXe si\u00e8cle) qui met de c\u00f4t\u00e9 la complexit\u00e9 des dynamiques de peuplements des diff\u00e9rentes parties de la vieille ville.\nLa municipalit\u00e9 qui se situe \u00e0 environ 800 m d'altitude est \u00e9loign\u00e9e de 33 km de la mer Morte, 400 m en dessous du niveau de la mer.", "element_cle": "1. J\u00e9rusalem est une ville du Proche-Orient, centrale dans les religions juive, chr\u00e9tienne et musulmane.\n2. Elle est la capitale d'Isra\u00ebl de facto et revendiqu\u00e9e par l'\u00c9tat de Palestine.\n3. La ville abrite \u00e9galement les territoires fran\u00e7ais enclav\u00e9s du Domaine national en Terre sainte.\n4. La ville s'\u00e9tend sur 125,1 km2 avec une population de 966 346 habitants en janvier 2022.\n5. La vieille ville est compos\u00e9e de quatre quartiers historiques : musulman, arm\u00e9nien, chr\u00e9tien et juif.\n6. La municipalit\u00e9 se situe \u00e0 environ 800 m d'altitude et \u00e0 33 km de la mer Morte.\n7. Les remparts entourant la vieille ville ont \u00e9t\u00e9 construits entre 1535 et 1538.\n8. La cartographie tardive de la vieille ville ne tient pas compte de la complexit\u00e9 des peuplements historiques.\n9. J\u00e9rusalem est une ville cosmopolite, o\u00f9 se c\u00f4toient diff\u00e9rentes religions, peuples et groupes socio-\u00e9conomiques.\n10. La ville joue un r\u00f4le majeur dans l'histoire et la culture de la r\u00e9gion du Proche-Orient.", "rap": "[Couplet 1]\nJ\u00e9rusalem, ville de l'Histoire,\nUn carrefour de cultures au fil des histoires.\nJuifs, chr\u00e9tiens, musulmans, unis par leur foi,\nEnsemble dans cette cit\u00e9 sacr\u00e9e, loin des combats.\n\nLa capitale d'Isra\u00ebl, revendiqu\u00e9e par tous,\nUn conflit complexe, difficile \u00e0 r\u00e9soudre sous tous les coups.\nLa vieille ville, un tr\u00e9sor en son sein,\nQuatre quartiers historiques, chacun a son destin.\n\n[Refrain]\nJ\u00e9rusalem, ville sacr\u00e9e, berceau des religions,\nOasis de paix au milieu des tensions.\nJ\u00e9rusalem, symbole de diversit\u00e9,\nO\u00f9 se m\u00ealent cultures, traditions et identit\u00e9s.\n\n[Couplet 2]\nLes remparts qui entourent la vieille cit\u00e9,\nConstruits au XVIe si\u00e8cle, charg\u00e9s de secrets.\nUne cartographie qui ignore les peuples anciens,\nMais leur h\u00e9ritage demeure, telle une flamme en chemin.\n\nUne ville cosmopolite, o\u00f9 se croisent les destins,\nDiff\u00e9rentes religions, peuples et chemins.\nJ\u00e9rusalem, lieu de rencontre et d'\u00e9changes,\nQui s\u00e9duit par son histoire, son charme et son angle.\n\n[Refrain]\nJ\u00e9rusalem, ville sacr\u00e9e, berceau des religions,\nOasis de paix au milieu des tensions.\nJ\u00e9rusalem, symbole de diversit\u00e9,\nO\u00f9 se m\u00ealent cultures, traditions et identit\u00e9s."}, {"titre": "P\u00e9riode du Second Temple", "text_origine": "La p\u00e9riode du Second Temple d\u00e9signe dans l'histoire des Juifs la p\u00e9riode qui s\u2019\u00e9tend depuis le retour des Juifs en Jud\u00e9e \u00e0 partir du milieu du VIe si\u00e8cle av. J.-C. jusqu\u2019au Ier si\u00e8cle.\nLa p\u00e9riode du Second Temple int\u00e8gre beaucoup de l'Isra\u00ebl antique. Le Second Temple de J\u00e9rusalem est le principal centre religieux des Juifs, m\u00eame s\u2019il existe en dehors de la Jud\u00e9e d\u2019autres temples o\u00f9 sont pratiqu\u00e9s des sacrifices. La Jud\u00e9e est successivement soumise aux diff\u00e9rentes puissances r\u00e9gionales. Elle forme progressivement une province au sein de l\u2019empire perse ach\u00e9m\u00e9nide, appel\u00e9e Yehoud Medinata. Cette province est \u00e0 son tour absorb\u00e9e par les royaumes hell\u00e9nistiques lagides puis s\u00e9leucides au IVe si\u00e8cle av. J.-C., jusqu'\u00e0 une courte p\u00e9riode d'ind\u00e9pendance aux IIe et Ier si\u00e8cles av. J.-C. sous la conduite des souverains hasmon\u00e9ens. Le royaume hasmon\u00e9en est finalement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'empire romain dans lequel la Jud\u00e9e devient une province romaine. C'est pendant cette p\u00e9riode que se d\u00e9veloppe le juda\u00efsme hell\u00e9nistique.\nAu sens strict, la p\u00e9riode du Second Temple d\u00e9signe une p\u00e9riode allant de 539 av. J.-C. \u00e0 70 ap. J.-C.. La communaut\u00e9 juive survit pourtant \u00e0 la destruction du Second Temple de J\u00e9rusalem et ne dispara\u00eet de Jud\u00e9e qu\u2019apr\u00e8s 135 \u00e0 la suite de la r\u00e9volte de Bar Kokhba.\nPendant la p\u00e9riode du Second Temple, le juda\u00efsme prend forme \u00e0 la suite de trois crises majeures et \u00e0 la mani\u00e8re dont les diff\u00e9rents groupes juifs y ont fait face : la destruction du royaume de Juda et l\u2019exil, la r\u00e9volte des Maccab\u00e9es et les guerres jud\u00e9o-romaines. C\u2019est pendant cette p\u00e9riode que la r\u00e9daction de la Bible h\u00e9bra\u00efque se termine et que sont r\u00e9dig\u00e9s les livres deut\u00e9rocanoniques et le Nouveau Testament. Commence \u00e9galement le processus d\u2019\u00e9laboration de la Loi orale qui sera mise par \u00e9crit dans la Mishna et le Talmud.", "element_cle": "- La p\u00e9riode du Second Temple s'\u00e9tend du VIe si\u00e8cle av. J.-C. au Ier si\u00e8cle.\n- Le Second Temple de J\u00e9rusalem est le principal centre religieux des Juifs.\n- La Jud\u00e9e est successivement soumise aux diff\u00e9rentes puissances r\u00e9gionales.\n- Le juda\u00efsme hell\u00e9nistique se d\u00e9veloppe pendant cette p\u00e9riode.\n- La p\u00e9riode du Second Temple va de 539 av. J.-C. \u00e0 70 ap. J.-C.\n- Malgr\u00e9 la destruction du Second Temple, la communaut\u00e9 juive survit.\n- Trois crises majeures impactent le juda\u00efsme pendant cette p\u00e9riode.\n- La r\u00e9daction de la Bible h\u00e9bra\u00efque se termine et le Nouveau Testament est r\u00e9dig\u00e9.\n- La Loi orale commence \u00e0 \u00eatre \u00e9labor\u00e9e et sera mise par \u00e9crit dans la Mishna et le Talmud.", "rap": "[Couplet]\nLa p\u00e9riode du Second Temple, c'est du VIe si\u00e8cle av. J.-C. au Ier si\u00e8cle,\nJ\u00e9rusalem, centre religieux des Juifs, temple sacr\u00e9, monument d'exception.\nJud\u00e9e soumise aux puissantes r\u00e9gionales successives,\nL'influence hell\u00e9nistique, le juda\u00efsme en progr\u00e8s, tout s'active.\n\n[Couplet]\nDe 539 av. J.-C \u00e0 70 ap. J.-C, voil\u00e0 la p\u00e9riode en question,\nMalgr\u00e9 la destruction du temple, la communaut\u00e9 juive ne flanchera pas, non.\nTrois crises majeures secouent le juda\u00efsme, troublent son parcours,\nMais la r\u00e9silience est l\u00e0, elle garde espoir et r\u00e9siste toujours.\n\n[Refrain]\nDe la Bible h\u00e9bra\u00efque au Nouveau Testament,\nL'\u00e9crit s'encha\u00eene, les textes prennent forme, se font conscients.\nLa Loi orale \u00e9merge, dans la Mishna et le Talmud, elle se fixe,\n\u00c9duquons-nous, apprenons de cette p\u00e9riode, l'histoire ne se limite pas \u00e0 quelques trames."}, {"titre": "Proph\u00e8te", "text_origine": "Proph\u00e8te, au f\u00e9minin proph\u00e9tesse, est un mot provenant du latin et emprunt\u00e9 au grec ancien \u03c0\u03c1\u03bf\u03c6\u03ae\u03c4\u03b7\u03c2 / proph\u1e17t\u0113s, \u00ab interpr\u00e8te de la parole divine \u00bb. Au c\u00f4t\u00e9 de ce sens litt\u00e9ral toujours actuel, le mot peut de nos jours aussi d\u00e9signer \u00ab celui ou celle qui pr\u00e9dit l\u2019avenir, pr\u00e9tend r\u00e9v\u00e9ler des v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es au nom d\u2019un dieu dont il se dit inspir\u00e9 \u00bb. Le sens du mot dans la Bible est \u00e9largi : ce n'est plus sp\u00e9cifiquement une personne qui parle de l'avenir (comme un devin), mais une personne qui parle au nom de Dieu, donnant des messages de sagesse, d\u00e9non\u00e7ant le mal, dictant des conduites \u00e0 tenir.\nLes crit\u00e8res pour diff\u00e9rencier les vrais proph\u00e8tes des faux d\u00e9pendent de chaque religion : juda\u00efsme, christianisme, islam, religion grecque antique, zoroastrisme, manich\u00e9isme, etc.\nLe proph\u00e8te se dit au service de la divinit\u00e9 et m\u00fb par elle. Il va souvent \u00e0 l'encontre de l'opinion de ses concitoyens et forme ainsi un contre-pouvoir, forme d'antidote \u00e0 l'embourgeoisement institutionnel.\nD'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, on d\u00e9signe par proph\u00e8te toute personne qui a fait une proph\u00e9tie en annon\u00e7ant par avance un \u00e9v\u00e9nement que les personnes \u00e0 qui il s'adressait consid\u00e9raient comme impr\u00e9visible.\n\n", "element_cle": "1. Le mot \"proph\u00e8te\" vient du latin et du grec ancien, et signifie \u00e0 la fois \"interpr\u00e8te de la parole divine\" et \"celui/celle qui pr\u00e9dit l'avenir\".\n2. Dans la Bible, un proph\u00e8te n'est pas seulement une personne qui parle de l'avenir, mais aussi quelqu'un qui parle au nom de Dieu et donne des messages de sagesse.\n3. Les crit\u00e8res pour distinguer les vrais proph\u00e8tes des faux varient selon chaque religion.\n4. Un proph\u00e8te est au service de la divinit\u00e9 et est guid\u00e9 par elle, souvent en opposition avec l'opinion de ses concitoyens.\n5. En g\u00e9n\u00e9ral, on appelle proph\u00e8te quiconque a fait une proph\u00e9tie en annon\u00e7ant un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9r\u00e9 comme impr\u00e9visible.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'viens t'parler d'proph\u00e8tes, d'ces \u00eatres divins\nQui captivent nos esprits, captent nos destins\nDu latin au grec ancien, leur nom s'entrem\u00eale\nInterpr\u00e8tes divins, et pr\u00e9dicateurs du ciel\n\nDans la Bible, leur r\u00f4le va bien plus loin\nPas juste pr\u00e9dire, mais parler au nom divin\nDes messagers de sagesse, porteurs de v\u00e9rit\u00e9\nGuid\u00e9s par Dieu, donnant des le\u00e7ons \u00e0 tous c\u00f4t\u00e9s\n\n[Refrain]\nLes proph\u00e8tes, gardiens d'la parole sacr\u00e9e\n\u00c9clairant nos esprits, r\u00e9v\u00e9lant la v\u00e9rit\u00e9\nDistinguant vrais et faux, dans un monde d\u00e9concertant\nAu service de la divinit\u00e9, m\u00eame si \u00e7a d\u00e9range souvent\n\n[Couplet 2]\nChaque religion fixe ses crit\u00e8res, ses jalons\nPour s\u00e9parer vrais proph\u00e8tes des faux t\u00e9moignons\nMais tous partagent l'amour du divin, de l'essentiel\nSe dressant face \u00e0 l'opinion, sortant de l'ordinaire r\u00e9el\n\nProph\u00e8te, un titre port\u00e9 avec fiert\u00e9\nPour ceux qui pr\u00e9disent l'impr\u00e9visible, sans vanit\u00e9\nDes \u00e9v\u00e9nements annonc\u00e9s, qu'on pensait incertains\nLeur parole r\u00e9sonne, perce le voile de demain\n\n[Refrain]\nLes proph\u00e8tes, gardiens d'la parole sacr\u00e9e\n\u00c9clairant nos esprits, r\u00e9v\u00e9lant la v\u00e9rit\u00e9\nDistinguant vrais et faux, dans un monde d\u00e9concertant\nAu service de la divinit\u00e9, m\u00eame si \u00e7a d\u00e9range souvent"}, {"titre": "Proph\u00e8tes de l'islam", "text_origine": "Dans l'islam, les proph\u00e8tes (ou nabi ; arabe : \u0646\u0628\u06cc, nab\u012b ; h\u00e9breu : \u05e0\u05d1\u05d9\u05d0, n\u00e2b\u00eey ; grec : \u03c0\u03c1\u03bf\u03c6\u03ae\u03c4\u03b7\u03c2, proph\u0113t\u0113s) sont des hommes charg\u00e9s de transmettre le message de l'unicit\u00e9 divine et d'un monoth\u00e9isme adamique pur. Le premier des proph\u00e8tes de l'islam est chronologiquement Adam, et le dernier est Mahomet, d'o\u00f9 son titre de \u00ab sceau des proph\u00e8tes \u00bb (Coran, sourate XXXIII, verset 40).\n\nL'islam a int\u00e9gr\u00e9 les proph\u00e8tes bibliques ainsi que d'autres personnalit\u00e9s comme Alexandre le Grand. N\u00e9anmoins, la proph\u00e9tologie coranique se distingue de la proph\u00e9tologie biblique, et elle a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par des mouvements comme le manich\u00e9isme.\nLes proph\u00e8tes occupent une place importante dans l'islam, place qui \u00e9volue avec le temps. Le dogme de l'impeccabilit\u00e9 des proph\u00e8tes, ceux-ci \u00e9tant cens\u00e9s ne jamais avoir p\u00e9ch\u00e9, se d\u00e9veloppe ainsi \u00e0 partir du IXe si\u00e8cle, en contradiction avec le texte coranique m\u00eame qui \u00e9voque de tels p\u00e9ch\u00e9s.\n\n", "element_cle": "- Les proph\u00e8tes de l'islam sont charg\u00e9s de transmettre le message de l'unicit\u00e9 divine et du monoth\u00e9isme adamique pur.\n- Le premier proph\u00e8te de l'islam est Adam, et le dernier est Mahomet, consid\u00e9r\u00e9 comme le \"sceau des proph\u00e8tes\".\n- L'islam a int\u00e9gr\u00e9 les proph\u00e8tes bibliques et d'autres personnalit\u00e9s comme Alexandre le Grand.\n- La proph\u00e9tologie coranique diff\u00e8re de la proph\u00e9tologie biblique et a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par le manich\u00e9isme.\n- Le dogme de l'impeccabilit\u00e9 des proph\u00e8tes s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du IXe si\u00e8cle, en contradiction avec certains passages coraniques \u00e9voquant des p\u00e9ch\u00e9s proph\u00e9tiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes proph\u00e8tes de l'islam, porteurs de v\u00e9rit\u00e9s\nTransmettent l'unicit\u00e9, le monoth\u00e9isme pur, sans vanit\u00e9\nD'Adam \u00e0 Mahomet, un long chemin parcouru\nLe sceau des proph\u00e8tes, le dernier \u00e0 qui l'on a tout d\u00fb\n\n[Refrain]\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, se transmet le savoir\nLes proph\u00e8tes de l'islam, pour nous \u00e9duquer, pour nous instruire\n\n[Couplet 2]\nL'islam int\u00e8gre les proph\u00e8tes bibliques, c'est une r\u00e9alit\u00e9\nEt d'autres personnalit\u00e9s, comme Alexandre le Grand, la diversit\u00e9\nLa proph\u00e9tologie coranique, diff\u00e9rente de la biblique\nInfluenc\u00e9e par le manich\u00e9isme, un concept mystique\n\n[Refrain]\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, se transmet le savoir\nLes proph\u00e8tes de l'islam, pour nous \u00e9duquer, pour nous instruire"}, {"titre": "Nevi'im", "text_origine": "Les Nevi'im (en h\u00e9breu \u05e0\u05d1\u05d9\u05d0\u05d9\u05dd / n\u00e9b\u012b\u012bm, \u00ab Proph\u00e8tes \u00bb) forment la seconde partie du Tanakh (Bible h\u00e9bra\u00efque), apr\u00e8s la Torah (Pentateuque) et avant les Ketouvim (Autres \u00c9crits).\nLes Nevi'im (ou N\u0259\u1e07\u00ee'\u00eem) sont souvent d\u00e9sign\u00e9s sous le nom de \u00ab Livres proph\u00e9tiques \u00bb ou \u00ab Livres des Proph\u00e8tes \u00bb en fran\u00e7ais, ou m\u00eame simplement de \u00ab Proph\u00e8tes \u00bb. Cependant le nom h\u00e9breu \u05e0\u05d1\u05d9\u05d0 (nab\u012b) comporte une autre notion que celle v\u00e9hicul\u00e9e par le mot \u00ab proph\u00e8te \u00bb, puisqu'il signifie \u00ab produire \u00bb plut\u00f4t qu'\u00ab apporter au-devant \u00bb.", "element_cle": "1. Les Nevi'im sont la seconde partie du Tanakh, apr\u00e8s la Torah et avant les Ketouvim.\n2. Les Nevi'im sont connus comme les \"Livres proph\u00e9tiques\" ou \"Livres des Proph\u00e8tes\".\n3. Le terme h\u00e9breu \"Nebi\" signifie \"produire\" plut\u00f4t qu'\"apporter au-devant\".\n4. Les Nevi'im font partie de la Bible h\u00e9bra\u00efque.\n5. Les Nevi'im ont une importance religieuse et culturelle dans la tradition juive.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'pose ma plume, l\u00e2che mes mots, voici l'd\u00e9but\nLes Nevi'im viennent apr\u00e8s la Torah, t'en prends note\nProph\u00e8tes, Livres des Proph\u00e8tes, c'est leur surnom\nOn s'plonge dans leur r\u00e9cit, leur histoire, sans sommeil\n\n[Couplet 2]\nNebi, c'est pas qu'un terme, c'est plus profond\nCes proph\u00e8tes produisent du sens, font bouger les monts\nBible h\u00e9bra\u00efque, ils la compl\u00e8tent avec force\nDans la tradition juive, les Nevi'im ont leur place, leur \u00e9cho\n\n[Refrain]\nLes Nevi'im, conna\u00ees-tu leur envergure ?\nDes livres sacr\u00e9s, \u00e9ducation pure\nReligieusement et culturellement important\nDans notre h\u00e9ritage, un tr\u00e9sor transcendant"}, {"titre": "Proph\u00e9tie", "text_origine": "Une proph\u00e9tie est un message donn\u00e9 par un proph\u00e8te qui pr\u00e9tend que ce message lui a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 par une divinit\u00e9. Ces messages impliquent g\u00e9n\u00e9ralement l'inspiration, l'interpr\u00e9tation ou la r\u00e9v\u00e9lation de la volont\u00e9 divine concernant le monde dans lequel vit le proph\u00e8te et les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 venir.\nUne proph\u00e9tie peut avoir trait au pass\u00e9, au pr\u00e9sent ou \u00e0 l'avenir. Quand une personne proph\u00e9tise, elle dit ou \u00e9crit ce que la divinit\u00e9 veut qu'elle sache, pour son propre bien ou pour le bien des autres. La proph\u00e9tie n'est pas l'apanage des proph\u00e8tes. Une personne peut recevoir une proph\u00e9tie ou une r\u00e9v\u00e9lation pour sa vie priv\u00e9e.\nDans les religions abrahamiques, une proph\u00e9tie consiste en des paroles ou des \u00e9crits divinement inspir\u00e9s qu'une personne re\u00e7oit par r\u00e9v\u00e9lation.\n\n", "element_cle": "1. Une proph\u00e9tie est un message donn\u00e9 par un proph\u00e8te qui pr\u00e9tend avoir re\u00e7u ce message d'une divinit\u00e9.\n2. Les proph\u00e9ties impliquent g\u00e9n\u00e9ralement l'inspiration, l'interpr\u00e9tation ou la r\u00e9v\u00e9lation de la volont\u00e9 divine.\n3. Une proph\u00e9tie peut avoir trait au pass\u00e9, au pr\u00e9sent ou \u00e0 l'avenir.\n4. Les proph\u00e8tes transmettent les messages divins pour leur propre bien ou pour le bien des autres.\n5. La proph\u00e9tie n'est pas limit\u00e9e aux proph\u00e8tes, toute personne peut en recevoir pour sa vie priv\u00e9e.\n6. Dans les religions abrahamiques, une proph\u00e9tie consiste en des paroles ou des \u00e9crits divinement inspir\u00e9s.\n7. Les proph\u00e9ties sont re\u00e7ues par r\u00e9v\u00e9lation divine.", "rap": "[Couplet 1]\nUne proph\u00e9tie, c'est un message divin\nDonn\u00e9 par un proph\u00e8te, plein d'inspiration\nIl pr\u00e9tend l'avoir re\u00e7u, de la volont\u00e9 supr\u00eame\nPour guider les hommes sur le bon chemin\n\n[Refrain]\nUne proph\u00e9tie, une r\u00e9v\u00e9lation\nPour \u00e9clairer nos vies de toutes les fa\u00e7ons\nElle peut concerner le pass\u00e9 ou l'avenir\nUne parole sacr\u00e9e \u00e0 bien m\u00e9diter\n\n[Couplet 2]\nLes proph\u00e8tes transmettent ce message sacr\u00e9\nPour leur propre bien ou pour les autres aider\nQu'ils soient des leaders ou simplement des gens ordinaires\nLa proph\u00e9tie est l\u00e0 pour \u00e9clairer leur chemin\n\n[Refrain]\nUne proph\u00e9tie, une r\u00e9v\u00e9lation\nPour \u00e9clairer nos vies de toutes les fa\u00e7ons\nElle peut concerner le pass\u00e9 ou l'avenir\nUne parole sacr\u00e9e \u00e0 bien m\u00e9diter"}, {"titre": "Mahomet", "text_origine": "Mahomet (en arabe : \u0645\u064f\u062d\u064e\u0645\u064e\u0651\u062f\u064f, retranscrit en Mu\u1e25ammad), \u00e9galement dit Muhammad ou Mohammed, de son nom complet Ab\u016b al-Q\u0101sim Mu\u1e25ammad ibn \u02bfAbd All\u0101h ibn \u02bfAbd al-Mu\u1e6d\u1e6dalib ibn H\u0101shim, est un chef religieux, politique et militaire arabe issu de la tribu de Quraych. Fondateur de l'islam, il en est consid\u00e9r\u00e9 comme le proph\u00e8te majeur. Selon la tradition islamique, il est n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers 570 et mort \u00e0 M\u00e9dine en 632.\nLes musulmans le consid\u00e8rent comme un proph\u00e8te, le dernier de la religion abrahamique, au sens o\u00f9, selon l'islam, il termine et scelle la r\u00e9v\u00e9lation monoth\u00e9ique faite \u00e0 Abraham. Ses biographies religieuses rapportent qu'il enseignait \u00e0 ses premiers compagnons (sahabas) les versets du Coran, qu'il pr\u00e9sentait comme la parole m\u00eame de Dieu (Allah en arabe), transmise \u00e0 lui par l'archange Gabriel. Le Coran aurait \u00e9t\u00e9 compil\u00e9 par ses disciples apr\u00e8s la mort de Mahomet, \u00e0 partir de transcriptions sur des supports divers. Par ailleurs, ses actions et ses paroles forment la sunna, qui est la seconde source du droit musulman, apr\u00e8s le Coran.\nL'islam et l'importance de la culture islamique ont influenc\u00e9 diff\u00e9rentes civilisations, faisant de Mahomet une figure de premier plan de l'histoire. N\u00e9anmoins, son historicit\u00e9 est d\u00e9battue par les historiens modernes, qui invoquent la raret\u00e9 des sources historiques et les biais des sources religieuses traditionnelles, rendant toute biographie historique impossible. En outre, les informations pr\u00e9sentes dans ces sources ont \u00e9volu\u00e9 au cours du temps, pr\u00e9sentant des visions diff\u00e9rentes de la figure de Mahomet.", "element_cle": "1. Mahomet, \u00e9galement connu sous le nom de Muhammad, est consid\u00e9r\u00e9 comme le proph\u00e8te majeur de l'islam.\n2. Il est n\u00e9 \u00e0 La Mecque vers 570 et est mort \u00e0 M\u00e9dine en 632.\n3. Mahomet \u00e9tait \u00e0 la fois un chef religieux, politique et militaire arabe.\n4. Selon la tradition islamique, il a re\u00e7u la r\u00e9v\u00e9lation de la parole de Dieu (Allah) par l'archange Gabriel.\n5. Le Coran, livre saint de l'islam, aurait \u00e9t\u00e9 compil\u00e9 apr\u00e8s sa mort par ses disciples. \n6. Mahomet a enseign\u00e9 les versets du Coran \u00e0 ses premiers compagnons (sahabas).\n7. Ses actions et ses paroles, connues sous le nom de sunna, sont la seconde source du droit musulman apr\u00e8s le Coran.\n8. L'islam et la culture islamique ont eu une influence majeure sur de nombreuses civilisations.\n9. La historicit\u00e9 de Mahomet est un sujet de d\u00e9bat parmi les historiens modernes en raison du manque de sources historiques fiables.\n10. Les diff\u00e9rentes sources religieuses traditionnelles offrent des visions vari\u00e9es de la figure de Mahomet au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nMahomet, proph\u00e8te du temps\nMuhammad, nom qui r\u00e9sonne dans l'islam\nIl vit le jour \u00e0 La Mecque en l'an 570\nEt s'\u00e9teignit \u00e0 M\u00e9dine en l'an 632\n\n[Refrain]\nMahomet, guide des croyants\nPorteur de la parole de Dieu, Allah, tout puissant\n\n[Couplet 2]\nChef religieux, politique et militaire\nIl fut le leader d'une nation volontaire\nL'archange Gabriel lui apporta la r\u00e9v\u00e9lation\nEt le Coran fut compil\u00e9 apr\u00e8s son ascension\n\n[Refrain]\nMahomet, messager de la paix\nSes paroles guid\u00e8rent les musulmans \u00e0 jamais\n\n[Couplet 3]\nAux sahabas, il enseigna les versets saints\nLa sunna, ses actions et paroles, sera le droit divin\nL'islam rayonna, influen\u00e7ant les civilisations\nUne culture qui traversa les ann\u00e9es sans concession\n\n[Refrain]\nMahomet, guide des croyants\nPorteur de la parole de Dieu, Allah, tout puissant\n\n[Couplet 4]\nL'historicit\u00e9 de Mahomet fait d\u00e9bat\nManque de sources fiables, certains sont sceptiques\nMais les textes religieux offrent des visions vari\u00e9es\nUne figure v\u00e9n\u00e9r\u00e9e, qui jamais ne sera oubli\u00e9e\n\n[Refrain]\nMahomet, source d'inspiration\nSes enseignements perdurent, telle une nation."}, {"titre": "Proph\u00e8te (juda\u00efsme)", "text_origine": "Dans le juda\u00efsme, l'expression \u00ab les Proph\u00e8tes \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence aux proph\u00e8tes juifs de l'\u00e9poque du premier Temple, qui, pour la plupart, appelaient le peuple juif ren\u00e9gat \u00e0 redevenir des Juifs authentiques. Cette expression peut aussi faire r\u00e9f\u00e9rence dans de nombreux cas \u00e0 la deuxi\u00e8me partie de la Bible juive, suivant la Torah ou la Loi, et pr\u00e9c\u00e9dant les Hagiographes (ou Ketouvim en h\u00e9breu).\nCette partie de la Bible est elle-m\u00eame partag\u00e9e en trois parties : \u00ab les Premiers Proph\u00e8tes \u00bb, \u00ab les Deuxi\u00e8mes Proph\u00e8tes \u00bb, et \u00ab les Douze\" (proph\u00e8tes) \u00bb. Ce partage est fond\u00e9 sur le contenu de ses parties et non sur leur suite chronologique.\n\n", "element_cle": "1. Les Proph\u00e8tes dans le juda\u00efsme se r\u00e9f\u00e8rent aux proph\u00e8tes juifs de l'\u00e9poque du premier Temple.\n2. Les proph\u00e8tes appelaient le peuple juif ren\u00e9gat \u00e0 redevenir des Juifs authentiques.\n3. Les Proph\u00e8tes peuvent \u00e9galement d\u00e9signer la deuxi\u00e8me partie de la Bible juive, suivant la Torah.\n4. Cette partie de la Bible est divis\u00e9e en trois parties : les Premiers Proph\u00e8tes, les Deuxi\u00e8mes Proph\u00e8tes et les Douze.\n5. Le partage des Proph\u00e8tes est bas\u00e9 sur le contenu et non sur la chronologie.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le juda\u00efsme, les Proph\u00e8tes r\u00e9sonnent,\nDu premier Temple, ils nous rappellent,\nIls appelaient le peuple ren\u00e9gat,\n\u00c0 redevenir Juifs authentiques, c'est \u00e7a.\n\nIls \u00e9taient des porteurs de v\u00e9rit\u00e9,\nDes messagers de la divinit\u00e9,\nLeur voix r\u00e9sonnait dans chaque contr\u00e9e,\nPour guider les \u00e2mes \u00e9gar\u00e9es.\n\n[Refrain]\nLes Proph\u00e8tes, des gardiens de la foi,\nRappelant les valeurs, la voie,\nLeur parole raisonne encore aujourd'hui,\nDans la Bible juive, ils sont l'appui.\n\n[Couplet 2]\nLe Livre des Proph\u00e8tes, trois parties,\nPremiers, Deuxi\u00e8mes et Douze, pas de m\u00e9prise,\nLe partage est bas\u00e9 sur le contenu,\nPas sur la chronologie, oublie les vieux.\n\nIls nous parlent de justice et de compassion,\nDe la voie \u00e0 suivre, de la r\u00e9demption,\nLeur enseignement \u00e9ducatif, toujours d'actualit\u00e9,\nLa parole des Proph\u00e8tes, \u00e9ternelle v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Proph\u00e8tes, des gardiens de la foi,\nRappelant les valeurs, la voie,\nLeur parole raisonne encore aujourd'hui,\nDans la Bible juive, ils sont l'appui."}, {"titre": "Grands proph\u00e8tes", "text_origine": "Les grands proph\u00e8tes d\u00e9signent, parmi les proph\u00e8tes de l'Ancien Testament chr\u00e9tien, Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel et Daniel ; par extension, cette expression se r\u00e9f\u00e8re \u00e9galement \u00e0 leurs \u00e9crits. Ils sont appel\u00e9s ainsi par opposition aux petits proph\u00e8tes, non par une autorit\u00e9 sup\u00e9rieure mais en raison de la plus grande longueur des textes qu'on leur attribue.\nFigurent donc dans ce corpus les Livres d'Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel et Daniel ainsi que certains autres \u00e9crits attribu\u00e9s \u00e0 J\u00e9r\u00e9mie que sont le Livre des Lamentations et l'\u00c9p\u00eetre de J\u00e9r\u00e9mie, extraite du Livre de Baruch. Ce regroupement est typique du canon chr\u00e9tien : le canon juif s\u00e9pare les livres concern\u00e9s entre les Nevi'im et les Ketouvim, et rejette le livre de Baruch comme apocryphe.\n\n", "element_cle": "1. Les grands proph\u00e8tes de l'Ancien Testament chr\u00e9tien sont Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel et Daniel.\n2. Ils sont appel\u00e9s ainsi en raison de la longueur de leurs \u00e9crits par rapport aux petits proph\u00e8tes.\n3. Les grands proph\u00e8tes incluent les Livres d'Isa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel et Daniel.\n4. Certains autres \u00e9crits attribu\u00e9s \u00e0 J\u00e9r\u00e9mie sont \u00e9galement inclus, tels que le Livre des Lamentations et l'\u00c9p\u00eetre de J\u00e9r\u00e9mie.\n5. Le canon juif s\u00e9pare les livres des proph\u00e8tes et les Ketouvim, et consid\u00e8re le livre de Baruch comme apocryphe.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, les grands proph\u00e8tes, t'as capt\u00e9 leur message ?\nIsa\u00efe, J\u00e9r\u00e9mie, \u00c9z\u00e9chiel et Daniel en t\u00eate d'affiche\nIls ont \u00e9crit des textes longs, d\u00e9mont\u00e9 leur plume\nLeurs \u00e9crits, plus consistants que les petits proph\u00e8tes, aucune brume\n\n[Refrain]\nLes grands proph\u00e8tes, des voix puissantes et claires\nLeurs paroles r\u00e9sonnent encore dans l'atmosph\u00e8re\n\u00c9ducatifs et percutants, ils marquent l'Histoire\nLeur message r\u00e9sonne encore, \u00e0 travers les temps noirs\n\n[Couplet 2]\nDans le livre d'Isa\u00efe, des proph\u00e9ties se r\u00e9v\u00e8lent \nJ\u00e9r\u00e9mie nous parle aussi, dans les Livres et les Lamentations telle une \u00e9p\u00e9e\n\u00c9z\u00e9chiel, visions mystiques et proph\u00e9tiques \u00e0 profusion\nDaniel, son livre parle d'exils et de r\u00e9v\u00e9lations\n\n[Refrain]\nLes grands proph\u00e8tes, des voix puissantes et claires\nLeurs paroles r\u00e9sonnent encore dans l'atmosph\u00e8re\n\u00c9ducatifs et percutants, ils marquent l'Histoire\nLeur message r\u00e9sonne encore, \u00e0 travers les temps noirs"}, {"titre": "Patriarches (Bible)", "text_origine": "Au sens strict, le terme patriarches d\u00e9signe les trois p\u00e8res fondateurs du peuple juif, qui sont pr\u00e9sent\u00e9s dans le Livre de la Gen\u00e8se. Il s'agit d'Abraham, d'Isaac et de Jacob. Leur vie est marqu\u00e9e par des p\u00e9r\u00e9grinations dans les r\u00e9gions du N\u00e9guev et de Sichem. Leur premi\u00e8re fonction est de peupler la terre avec leurs descendances. Ils sont membres d'une famille avec laquelle Dieu a scell\u00e9 l'alliance (Circoncision) en vue d'engendrer une grande nation, les H\u00e9breux.\nAu sens large, le terme \u00ab patriarche \u00bb d\u00e9signe tous les personnages bibliques de la Gen\u00e8se \u00e0 partir d'Adam. On parle alors de \u00ab patriarches ant\u00e9diluviens \u00bb. Le mot \u00ab patriarche \u00bb n'est pas utilis\u00e9 dans la Bible. Il vient du latin patriarcha repris dans la chr\u00e9tient\u00e9 et est d\u00e9riv\u00e9 du grec patriarkh\u00eas (\u03c0\u03b1\u03c4\u03c1\u03b9\u03ac\u03c1\u03c7\u03b7\u03c2 chef de famille). Son utilisation a \u00e9t\u00e9 tributaire des traductions de la Torah dans la Bible chr\u00e9tienne.", "element_cle": "- Les patriarches d\u00e9signent les trois p\u00e8res fondateurs du peuple juif : Abraham, Isaac et Jacob.\n- Leur vie est marqu\u00e9e par des p\u00e9r\u00e9grinations dans les r\u00e9gions du N\u00e9guev et de Sichem.\n- Leur premi\u00e8re fonction est de peupler la terre avec leurs descendances.\n- Ils ont scell\u00e9 une alliance avec Dieu par la circoncision en vue d'engendrer une grande nation, les H\u00e9breux.\n- Le terme patriarche peut \u00e9galement d\u00e9signer tous les personnages bibliques de la Gen\u00e8se \u00e0 partir d'Adam.\n- Ces personnages avant le d\u00e9luge sont appel\u00e9s les patriarches ant\u00e9diluviens.\n- Le mot patriarche n'est pas utilis\u00e9 dans la Bible, il vient du latin patriarcha et du grec patriarkh\u00eas.\n- Son utilisation est tributaire des traductions de la Torah dans la Bible chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter l'histoire d'Abraham\nLe patriarche qui fonda le peuple juif sans drame\nAvec Isaac et Jacob, ils ont tout construit\nP\u00e9r\u00e9grinations dans le N\u00e9guev et Sichem, c'\u00e9tait leur circuit\n\nLeur mission, peupler la terre de descendances\nSceller une alliance divine, une vraie chance\nLa circoncision, signe d'engagement divin\nPour engendrer les H\u00e9breux, une nation sans fin\n\n[Refrain]\nLes patriarches, des p\u00e8res fondateurs v\u00e9n\u00e9r\u00e9s\nDans la Bible, leurs histoires sont encr\u00e9es\nDes h\u00e9ros, des sages, des exemples \u00e0 suivre\nLeur vie marqu\u00e9e par la foi, l'espoir qui nous inspire\n\n[Couplet 2]\nLes patriarches ant\u00e9diluviens, avant le d\u00e9luge\nDes vies l\u00e9gendaires, des r\u00e9cits qui subjuguent\nAdam, No\u00e9, des noms qui r\u00e9sonnent avec puissance\nLeur sagesse et leur force, une v\u00e9ritable prestance\n\nLe mot patriarche, d'une origine latine et grecque\nUtilis\u00e9 pour d\u00e9signer ces figures bibliques \u00e9piques\nLa Torah, traduite dans la Bible chr\u00e9tienne\nLeur enseignement, une source de connaissances anciennes\n\n[Refrain]\nLes patriarches, des p\u00e8res fondateurs v\u00e9n\u00e9r\u00e9s\nDans la Bible, leurs histoires sont encr\u00e9es\nDes h\u00e9ros, des sages, des exemples \u00e0 suivre\nLeur vie marqu\u00e9e par la foi, l'espoir qui nous inspire"}, {"titre": "Abraham", "text_origine": "Abraham (h\u00e9breu : \u05d0\u05b7\u05d1\u05b0\u05e8\u05b8\u05d4\u05b8\u05dd /av.ra.'ham/, gu\u00e8ze : \u12a0\u1265\u122d\u1203\u121d /ab.ra.'ham/, arabe : \u0625\u0628\u0631\u0627\u0647\u064a\u0645 /ib.ra.'him/) est un personnage des \u00e9critures juives, consid\u00e9r\u00e9 comme le principal patriarche des religions juive, chr\u00e9tienne et musulmane par la majorit\u00e9 des courants qui les constituent. Il est une des figures centrales du Livre de la Gen\u00e8se. Abraham fait partie des premiers patriarches de la Bible,, et est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du monoth\u00e9isme de tradition \u00ab abrahamique \u00bb par le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam.\nDans le Livre de la Gen\u00e8se, son nom est initialement Abram (\u00ab le P\u00e8re est exalt\u00e9 \u00bb) puis devient Abraham, ce qui signifie \u00ab p\u00e8re d'une multitude de nations \u00bb,. Il est nomm\u00e9 Ibrahim dans le Coran.\nDeux passages bibliques mentionnent qu'Abraham est enterr\u00e9 \u00e0 H\u00e9bron et la tradition juive situe la tombe dans des grottes au pied du monument connu comme le tombeau des Patriarches.\n\n", "element_cle": "1. Abraham est consid\u00e9r\u00e9 comme le principal patriarche des religions juive, chr\u00e9tienne et musulmane.\n2. Il est une figure centrale du Livre de la Gen\u00e8se et des premiers patriarches de la Bible.\n3. Abraham est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du monoth\u00e9isme de tradition \u00ab abrahamique \u00bb.\n4. Son nom initialement \u00e9tait Abram, mais il est devenu Abraham qui signifie \u00ab p\u00e8re d'une multitude de nations \u00bb.\n5. Abraham est enterr\u00e9 \u00e0 H\u00e9bron, selon deux passages bibliques, et la tradition juive identifie sa tombe au tombeau des Patriarches.", "rap": "[Couplet 1]\nAbraham, le patriarche, un homme embl\u00e9matique\nDans les trois religions, son r\u00f4le est primordial\nDu livre de la Gen\u00e8se, il est le h\u00e9ros\nLe monoth\u00e9isme abrahamique, un nouveau credo\n\n[Refrain]\nAbraham, fondateur d'une multitude de nations\nUnis sous une m\u00eame foi, en qu\u00eate de solutions\n\n[Couplet 2]\nAbram, son nom d'origine, puis il fut transform\u00e9\nEn Abraham, le p\u00e8re d'un peuple pr\u00e9destin\u00e9\nIl repose \u00e0 H\u00e9bron, sa tombe est sacralis\u00e9e\nLe tombeau des Patriarches, lieu de puret\u00e9\n\n[Refrain]\nAbraham, symbole de l'unit\u00e9 et d'espoir,\nSon h\u00e9ritage r\u00e9sonne en nous, pour toujours gloire."}, {"titre": "Abraham Lincoln", "text_origine": "Abraham Lincoln (prononc\u00e9 en anglais : /\u02c8e\u026a.b\u0279\u0259.h\u00e6m \u02c8li\u014b.k\u0259n/), n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1809 dans le comt\u00e9 de Hardin (Kentucky) et mort assassin\u00e9 le 15 avril 1865 \u00e0 Washington, D.C., est un homme d'\u00c9tat am\u00e9ricain. Il est le seizi\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e9lu \u00e0 deux reprises, en novembre 1860 et en novembre 1864, et devient le premier pr\u00e9sident r\u00e9publicain de l\u2019histoire du pays. Il a dirig\u00e9 les \u00c9tats-Unis lors de la pire crise constitutionnelle, militaire et morale de leur histoire, la guerre de S\u00e9cession, et r\u00e9ussit \u00e0 pr\u00e9server l\u2019Union contre les \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s du Sud. C\u2019est au cours de cette derni\u00e8re qu\u2019il fait ratifier le XIIIe amendement de la Constitution des \u00c9tats-Unis, qui abolit l\u2019esclavage. Sorti victorieux de la guerre civile, il est assassin\u00e9 cinq jours apr\u00e8s la fin officielle de celle-ci, \u00e0 la suite d'un complot organis\u00e9 par des partisans sudistes, au d\u00e9but de son second mandat.\nLincoln na\u00eet dans une famille modeste. Apr\u00e8s une enfance et adolescence sans relief, il apprend seul le droit, gr\u00e2ce \u00e0 ses talents d\u2019autodidacte, et devient avocat itin\u00e9rant. Entra\u00een\u00e9 peu \u00e0 peu sur le terrain de la politique, il dirige un temps le Parti whig et est \u00e9lu \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants de l'Illinois dans les ann\u00e9es 1830, puis \u00e0 celle des \u00c9tats-Unis pour un mandat dans les ann\u00e9es 1840. Alors que le pays traverse depuis plusieurs ann\u00e9es une p\u00e9riode de fortes tensions au sujet de l\u2019esclavage, Lincoln, s\u2019opposant \u00e0 son extension dans les nouveaux \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, acquiert une notori\u00e9t\u00e9 nationale en 1858 \u00e0 la suite d\u2019une s\u00e9rie de d\u00e9bats contre Stephen A. Douglas, partisan du droit des \u00c9tats \u00e0 introduire ou non l'esclavage sur leur territoire. Port\u00e9 par cette popularit\u00e9, Lincoln est choisi par le Parti r\u00e9publicain nouvellement form\u00e9, pour porter ses couleurs aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 1860. L\u00e2ch\u00e9 par les \u00c9tats du Sud, il remporte la plupart des \u00c9tats du Nord et est \u00e9lu pr\u00e9sident en 1860. Cette \u00e9lection entra\u00eene imm\u00e9diatement la s\u00e9cession de sept \u00c9tats esclavagistes du Sud et la formation des \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s d'Am\u00e9rique, bient\u00f4t rejoints par d\u2019autres \u00c9tats malgr\u00e9 des tentatives de compromis et de r\u00e9conciliation de la part de l'Union.\nL'attaque de fort Sumter le 12 avril 1861 par les troupes conf\u00e9d\u00e9r\u00e9es pousse la majeure partie du Nord \u00e0 se regrouper derri\u00e8re l'\u00e9tendard national, et Lincoln \u00e0 concentrer sa politique et son action sur l'effort de guerre. Son but est alors de r\u00e9unir la nation. Tandis que le Sud entre en \u00e9tat d'insurrection, Lincoln exerce son droit de suspendre l'habeas corpus, ce qui permet l'arrestation et la d\u00e9tention sans proc\u00e8s de milliers de suspects de sympathies s\u00e9cessionnistes. Pendant la guerre, son combat pour l'abolition de l\u2019esclavage appara\u00eet notamment \u00e0 travers la Proclamation d'\u00e9mancipation, en vigueur le 1er janvier 1863, dans laquelle il encourage les \u00c9tats interm\u00e9diaires \u00e0 abolir progressivement l\u2019esclavage. Cette proclamation est \u00e9galement la premi\u00e8re \u00e9tape d'un processus qui, \u00e0 terme, conduit \u00e0 la ratification du XIIIe amendement de la Constitution par le Congr\u00e8s, donnant la libert\u00e9 \u00e0 tous les esclaves du pays en d\u00e9cembre 1865. Lincoln suit de pr\u00e8s l'\u00e9volution de la guerre et supervise notamment la nomination des g\u00e9n\u00e9raux, dont celle d'Ulysses S. Grant. Dans son cabinet, il r\u00e9unit les diff\u00e9rents dirigeants de son parti et les oblige \u00e0 coop\u00e9rer, avec le soutien des D\u00e9mocrates de guerre.\nSous son commandement, l'Union met en place un blocus naval pour paralyser les \u00e9changes commerciaux du Sud, prend le contr\u00f4le des \u00c9tats frontaliers au d\u00e9but de la guerre, gagne celui des r\u00e9seaux de communication fluviaux du Sud et essaie sans rel\u00e2che de s'emparer de la capitale conf\u00e9d\u00e9r\u00e9e, Richmond en Virginie, jusqu\u2019aux succ\u00e8s de Grant en 1865. Une succession de batailles victorieuses, ainsi que des tentatives d\u2019entente avec les d\u00e9mocrates lui assurent sa r\u00e9\u00e9lection en 1864. Apr\u00e8s la d\u00e9faite des \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, Lincoln se veut conciliant avec le Sud lors de son discours d\u2019investiture de second mandat, et appelle \u00e0 l\u2019apaisement. Mais son programme de reconstruction ne voit pas le jour, en raison de son assassinat le 14 avril 1865 par John Wilkes Booth, partisan conf\u00e9d\u00e9r\u00e9. Le meurtre de Lincoln est le premier assassinat d'un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et plonge le pays dans le deuil. Lincoln est consid\u00e9r\u00e9, tant par les historiens que par le public, comme un des plus grands pr\u00e9sidents des \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "- Abraham Lincoln est un homme d'\u00c9tat am\u00e9ricain, n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1809 et mort le 15 avril 1865.\n- Il est le seizi\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et le premier pr\u00e9sident r\u00e9publicain de l'histoire du pays.\n- Lincoln a dirig\u00e9 les \u00c9tats-Unis pendant la guerre de S\u00e9cession, la pire crise constitutionnelle, militaire et morale de l'histoire du pays.\n- Il a r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server l'Union et a fait ratifier le XIIIe amendement de la Constitution qui abolit l'esclavage.\n- Lincoln est assassin\u00e9 cinq jours apr\u00e8s la fin de la guerre civile, lors d'un complot organis\u00e9 par des partisans sudistes.", "rap": "[Couplet 1]\nAbraham Lincoln, homme d'\u00c9tat visionnaire\nN\u00e9 en 1809, un leader exemplaire\nSeizi\u00e8me pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis\nPremier r\u00e9publicain, \u00e7a, c'est pr\u00e9cis!\n\n[Couplet 2]\nPendant la guerre de S\u00e9cession, il a dirig\u00e9\nUne crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, il a r\u00e9sist\u00e9\nIl a pr\u00e9serv\u00e9 l'Union, toujours debout\nEt abolit l'esclavage, sans aucun doute\n\n[Refrain]\nAbraham Lincoln, un symbole de justice\nUn homme engag\u00e9, qui a su prendre des risques\nSon h\u00e9ritage, grav\u00e9 dans l'histoire\nUn pr\u00e9sident courageux, jusqu'\u00e0 sa gloire"}, {"titre": "Religion abrahamique", "text_origine": "Les religions abrahamiques sont les trois groupes de religions monoth\u00e9istes, juda\u00efsme, christianisme et islam, en ce qu'elles revendiquent l'h\u00e9ritage d'Abraham, qui est appel\u00e9 Ibrahim dans l'islam. En fran\u00e7ais, cette expression est apparue vers 1950 dans des \u00e9tudes d'islamologie pour d\u00e9signer la religion d'Abraham telle que l'Islam la con\u00e7oit et suppose qu'elle est le noyau commun avec le juda\u00efsme et le christianisme.\nDans l'approche comparatiste des \u00ab religions abrahamiques \u00bb, les musulmans parlent aussi de \u00ab religions du Livre \u00bb dans la mesure o\u00f9 les textes et paroles sacr\u00e9s de ces religions, respectivement le Tanakh, la Bible, et le Coran, \u00e9voquent la figure d'Abraham. Il existe \u00e9galement d'autres religions abrahamiques plus minoritaires, comme le mand\u00e9isme, fond\u00e9 sur l'enseignement de Jean-Baptiste, appel\u00e9 Yahya en arabe, le samaritanisme, issu d\u2019une rupture avec le juda\u00efsme antique, ou encore le baha\u00efsme.\nAu cours des ann\u00e9es 1960-1970, l'expression \u00ab religion abrahamique \u00bb est principalement employ\u00e9e dans les \u00e9tudes pseudo-compar\u00e9es et compar\u00e9es des trois religions portant sur les liens historiques, g\u00e9ographiques, culturels et doctrinaux entre juda\u00efsme, christianisme et islam, ainsi que dans le cadre du dialogue inter-religieux entre juda\u00efsme, christianisme et islam.\nLes religions abrahamiques regroupent aujourd'hui la majorit\u00e9 des croyants monoth\u00e9istes. Cependant, \u00e9tant donn\u00e9 que le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam n'ont pas les m\u00eames fa\u00e7ons de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Abraham ou d'\u00eatre monoth\u00e9iste, et qu'elles n'ont pas les m\u00eames livres, le probl\u00e8me est de savoir o\u00f9 trouver la norme de ce que serait une religion abrahamique, monoth\u00e9iste ou du livre. La port\u00e9e de l'expression \u00ab religions abrahamiques \u00bb peut ainsi \u00eatre envisag\u00e9e de mani\u00e8res sensiblement diff\u00e9rentes, et sa pertinence peut \u00eatre contest\u00e9e.\nLa conception islamique de la religion d'Abraham est centr\u00e9e sur l'exigence de la reconnaissance d'un Dieu unique et la pratique exclusive de son culte, l'islam se pr\u00e9sente comme le r\u00e9tablissement de la \u00ab religion d'Abraham \u00bb.\nAujourd'hui, l'expression \u00ab religion abrahamique \u00bb peut aussi \u00eatre employ\u00e9e pour d\u00e9signer ce qui, selon les lieux, les auteurs et les \u00e9poques, fut con\u00e7u comme ayant \u00e9t\u00e9 la religion d'Abraham. D\u00e8s l'Antiquit\u00e9, Abraham a \u00e9t\u00e9 vu comme celui qui a commenc\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre Dieu par son rapport au monde sans avoir re\u00e7u de r\u00e9v\u00e9lation. Cette \u00ab religion d'Abraham \u00bb ou \u00ab religion abrahamique \u00bb fut un th\u00e8me du pros\u00e9lytisme juif puis chr\u00e9tien aupr\u00e8s des Grecs, th\u00e8me avec lequel la philosophie \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme une connaissance naturelle de Dieu, semblable \u00e0 celle d'Abraham et pr\u00e9paratoire \u00e0 l'accueil de la r\u00e9v\u00e9lation. Le th\u00e8me jud\u00e9o-chr\u00e9tien d'une connaissance naturelle de Dieu par Abraham a connu d'autres d\u00e9veloppement en Europe, au Moyen \u00c2ge et jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque moderne, notamment chez Leibniz.\nDans le domaine des \u00e9tudes philosophiques, R\u00e9mi Brague emploi le terme \u00ab abrahamisme \u00bb pour d\u00e9signer une forme de \u00ab sagesse du monde \u00bb fond\u00e9e sur les \u00e9critures dans les religions r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ou abrahamiques, et dont il d\u00e9crit les d\u00e9veloppements en rapport \u00e0 d'autres mod\u00e8les de sagesse, notamment celui d'une sagesse platonicienne du monde qui se prend principalement du Tim\u00e9e de Platon et de ses interpr\u00e9tations ult\u00e9rieures. En un sens voisin, Jacques Derrida parlait d'\u00ab hybridation gr\u00e9co-abrahamique \u00bb pour d\u00e9crire la culture dominant le monde actuel comme r\u00e9sultant d'un m\u00e9lange continuel de positions philosophiques grecques revues \u00e0 l'aune de celles des religions abrahamiques et inversement.\n\n", "element_cle": "1. Les religions abrahamiques incluent le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam.\n2. Elles revendiquent toutes l'h\u00e9ritage d'Abraham.\n3. Les textes sacr\u00e9s de ces religions \u00e9voquent la figure d'Abraham.\n4. Il existe aussi des religions abrahamiques moins connues comme le mand\u00e9isme, le samaritanisme et le baha\u00efsme.\n5. L'expression \"religions abrahamiques\" est utilis\u00e9e dans les \u00e9tudes comparatives entre le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam.", "rap": "[Couplet 1]\nLes religions abrahamiques, toutes reli\u00e9es\nAu juda\u00efsme, au christianisme et l'islam, assoiff\u00e9es\nDe l'h\u00e9ritage d'Abraham, c'est leur racine\nUn lien sacr\u00e9, une connexion qui illumine\n\nLes textes saints narrent son histoire\nDe cet homme b\u00e9ni, symbole de gloire\nDans le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam\nLa figure d'Abraham est chant\u00e9e, plein d'\u00e9lan\n\n[Refrain]\nReligions abrahamiques, vecteurs de sagesse\nUn h\u00e9ritage divin, une promesse\nAu-del\u00e0 des diff\u00e9rences, un m\u00eame esprit\nUn chemin de foi, qui nous unit\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 des grandes renomm\u00e9es\nD'autres religions abrahamiques moins fam\u00e9es\nMand\u00e9isme, samaritanisme et baha\u00efsme\nDes courants spirituels avec leur propre schisme\n\nUn terme utilis\u00e9 dans les \u00e9tudes comparatives\nPour analyser le juda\u00efsme, le christianisme et l'islam, c'est d\u00e9cisif\nCes religions abrahamiques, c'est l'essence\nDe notre patrimoine, une source de brillance\n\n[Refrain]\nReligions abrahamiques, vecteurs de sagesse\nUn h\u00e9ritage divin, une promesse\nAu-del\u00e0 des diff\u00e9rences, un m\u00eame esprit\nUn chemin de foi, qui nous unit"}, {"titre": "Accords d'Abraham", "text_origine": "Les accords d'Abraham sont deux trait\u00e9s de paix entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis d'une part et entre Isra\u00ebl et Bahre\u00efn d'autre part. Le premier, entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis, est annonc\u00e9 le 13 ao\u00fbt 2020 par le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Donald Trump. Ils sont sign\u00e9s le 15 septembre 2020 \u00e0 la Maison-Blanche \u00e0 Washington, accompagn\u00e9s d'une d\u00e9claration tripartite sign\u00e9e aussi par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en tant que t\u00e9moin. Ces accords sont prolong\u00e9s par ceux avec le Soudan, et le Maroc.\nCes accords t\u00e9moignent d'une \u00e9volution strat\u00e9gique des \u00c9tats du Golfe accentuant, dans le contexte g\u00e9opolitique global du Moyen-Orient, la c\u00e9sure entre les \u00c9tats sunnites et l'Iran chiite, et traduisant la faiblesse des Palestiniens pour obtenir que se concr\u00e9tise la solution \u00e0 deux \u00c9tats \u2014 un \u00c9tat isra\u00e9lien et un \u00c9tat palestinien comprenant une partie de la Cisjordanie, la bande de Gaza et J\u00e9rusalem-Est \u2014 soutenue par la plus grande partie de la communaut\u00e9 internationale.", "element_cle": "1. Les Accords d'Abraham sont des trait\u00e9s de paix entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis ainsi qu'entre Isra\u00ebl et Bahre\u00efn.\n2. Ils ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s le 13 ao\u00fbt 2020 par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump.\n3. Les accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s le 15 septembre 2020 \u00e0 la Maison-Blanche \u00e0 Washington.\n4. Ces accords ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s d'une d\u00e9claration tripartite sign\u00e9e par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en tant que t\u00e9moin.\n5. Les accords ont \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9s par des accords similaires avec le Soudan et le Maroc.\n6. Ces accords t\u00e9moignent d'une \u00e9volution strat\u00e9gique des \u00c9tats du Golfe accentuant la c\u00e9sure entre les \u00c9tats sunnites et l'Iran chiite.\n7. Ils refl\u00e8tent \u00e9galement la faiblesse des Palestiniens dans leurs efforts pour parvenir \u00e0 une solution \u00e0 deux \u00c9tats.\n8. La solution \u00e0 deux \u00c9tats implique un \u00c9tat isra\u00e9lien et un \u00c9tat palestinien incluant une partie de la Cisjordanie, la bande de Gaza et J\u00e9rusalem-Est.\n9. Les accords d'Abraham sont soutenus par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n10. Ces accords ont une importance significative dans le contexte g\u00e9opolitique global du Moyen-Orient.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Accords d'Abraham, l'\u00e9clat d'une lueur\nLa paix entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis, \u00e7a rime avec bonheur\nAnnonc\u00e9s par Trump, le 13 ao\u00fbt, \u00e7a a fait du bruit\nUn pas vers l'apaisement, une avanc\u00e9e qui conduit\n\n[Refrain]\nAccords d'Abraham, sign\u00e9s \u00e0 la Maison-Blanche\nLe 15 septembre, une promesse de transparence\nD'une d\u00e9claration tripartite, Trump en t\u00e9moin\nUn trait\u00e9 historique, la paix comme t\u00e9moin\n\n[Couplet 2]\nLe Golfe en mutation, une \u00e9volution strat\u00e9gique\nLes \u00c9tats sunnites se distancient, laissant l'Iran dans l'intrigue\nMais les Palestiniens, h\u00e9las, en retrait\nLa solution \u00e0 deux \u00c9tats, toujours en \u00e9chec\n\n[Refrain]\nAccords d'Abraham, un symbole de la faiblesse\nDes Palestiniens en qu\u00eate d'une issue, d'une fosse\nUne solution \u00e0 deux \u00c9tats, un r\u00eave \u00e0 r\u00e9aliser\nIncluant J\u00e9rusalem-Est, Gaza et la Cisjordanie\n\n[Outro]\nLa communaut\u00e9 internationale, soutient ces accords\nUn souffle d'espoir dans un Moyen-Orient encore trop fort\nLes Accords d'Abraham, un tournant g\u00e9opolitique\nUn pas vers la paix, un pas vers l'\u00e9thique"}, {"titre": "John Abraham", "text_origine": "John Abraham (en hindi : \u091c\u0949\u0928 \u0905\u092c\u094d\u0930\u093e\u0939\u092e) est un mannequin et un acteur indien, n\u00e9 le 17 d\u00e9cembre 1972 \u00e0 Bombay, en Inde.\nIl d\u00e9bute comme mannequin puis commence une carri\u00e8re \u00e0 Bollywood en 2003 avec le thriller \u00e9rotique Jism d\u2019Amit Saxena. Mais c\u2019est en 2004 qu\u2019il se fait vraiment conna\u00eetre du public indien gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le de voleur \u00e0 moto dans Dhoom de Sanjay Gadhvi. Souvent remarqu\u00e9 pour son physique, John Abraham veille cependant \u00e0 diversifier ses r\u00f4les et on le voit \u00e9galement dans des films d'auteur tels Water de Deepa Mehta ou No Smoking d'Anurag Kashyap.\nSex-symbol incontest\u00e9 des ann\u00e9es 2000 - John Abraham a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu l'\u00ab Homme le plus sexy d'Inde \u00bb par le magazine People en 2012 - l'acteur est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme une ic\u00f4ne gay qui s'illustre par son soutien aux droits des personnes LGBT en Inde, fait peu courant pour un acteur de premier plan \u00e0 Bollywood.", "element_cle": "- John Abraham est un mannequin et acteur indien, n\u00e9 le 17 d\u00e9cembre 1972 \u00e0 Bombay, en Inde.\n- Il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Bollywood en 2003 avec le film \"Jism\".\n- Son r\u00f4le de voleur \u00e0 moto dans le film \"Dhoom\" en 2004 lui a valu une grande notori\u00e9t\u00e9 en Inde.\n- Il est connu pour son physique mais veille \u00e0 diversifier ses r\u00f4les, jouant \u00e9galement dans des films d'auteur.\n- John Abraham a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu l'\u00ab Homme le plus sexy d'Inde \u00bb par le magazine People en 2012.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme une ic\u00f4ne gay en raison de son soutien aux droits des personnes LGBT en Inde.", "rap": "[Couplet 1]\nJohn Abraham, acteur indien\nN\u00e9 \u00e0 Bombay, en 72, c'est pas rien\nIl a d\u00e9barqu\u00e9 dans le game en 2003\nAvec \"Jism\", premier film de sa filmo, you see\n\n[R\u00e9frain]\nJohn Abraham, une star qui brille\nSur les \u00e9crans, son talent s'\u00e9moustille\nUn physique de r\u00eave, mais pas que \u00e7a\nIl sait diversifier, c'est \u00e7a qui est l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nDans \"Dhoom\" en 2004, il vole la vedette\nEn moto, il encha\u00eene les cascades \u00e0 la pelle\nLa notori\u00e9t\u00e9 explose, les fans sont en \u00e9moi\nJohn Abraham, on l'oublie pas comme \u00e7a\n\n[R\u00e9frain]\nJohn Abraham, une ic\u00f4ne qui r\u00e9siste\nLes films d'auteur, il ne r\u00e9siste\nUn homme sexy d'Inde, selon le People\nMais aussi, soutien des droits LGBT, et \u00e7a c'est top level"}, {"titre": "Abraham (pr\u00e9nom)", "text_origine": "Abraham (en h\u00e9breu : \u05d0\u05b7\u05d1\u05b0\u05e8\u05b8\u05d4\u05b8\u05dd /av.ra.'ham/, en arabe : \u0625\u0628\u0631\u0627\u0647\u064a\u0645 /ib.ra.'him/) est un pr\u00e9nom masculin d'origine h\u00e9bra\u00efque qui fait r\u00e9f\u00e9rence au patriarche biblique Abraham, personnage central de la Torah et r\u00e9v\u00e9r\u00e9 par les trois monoth\u00e9ismes dits \u00ab abrahmiques \u00bb.\nLe Livre de la Gen\u00e8se (17:5), o\u00f9 son nom apparait pour la premi\u00e8re fois, explique qu'il l'a re\u00e7u de Dieu lui-m\u00eame et qu'il signifie \u00ab p\u00e8re d'une multitude [de nations] \u00bb. Il est le seul personnage \u00e0 porter ce nom dans la Bible mais celui-ci sera d\u00e9clin\u00e9 dans de nombreuses langues et le pr\u00e9nom est port\u00e9 par de nombreuses personnalit\u00e9s jusqu'\u00e0 nos jours.\n\n", "element_cle": "1. Abraham est un pr\u00e9nom masculin qui provient de l'h\u00e9breu et de l'arabe.\n2. Il fait r\u00e9f\u00e9rence au patriarche biblique Abraham, personnage central de la Torah.\n3. Son nom signifie \"p\u00e8re d'une multitude [de nations]\" selon le Livre de la Gen\u00e8se.\n4. Abraham est r\u00e9v\u00e9r\u00e9 par les trois monoth\u00e9ismes abrahamiques.\n5. Ce pr\u00e9nom est port\u00e9 par diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s \u00e0 travers les ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nAbraham, pr\u00e9nom qui r\u00e9sonne dans l'Histoire\nUn nom qui traverse les \u00e2ges sans jamais choir\nOriginaire de l'h\u00e9breu et de l'arabe, il suscite l'admiration\nCar il \u00e9voque le patriarche biblique, une grande incarnation\n\n[Refrain]\nAbraham, p\u00e8re d'une multitude, symbole de foi\nR\u00e9v\u00e9r\u00e9 par les trois monoth\u00e9ismes, crois-moi\nUn pr\u00e9nom charg\u00e9 de sens, de valeurs et d'espoir\nQui traverse les si\u00e8cles, sans jamais s'asseoir\n\n[Couplet 2]\nDans le Livre de la Gen\u00e8se, son nom est grav\u00e9\n\"Le p\u00e8re d'une multitude de nations\", peut-on y lire grav\u00e9\nUn h\u00e9ritage qui transcende les fronti\u00e8res\nEt r\u00e9unit les croyants, peu importe leur mani\u00e8re\n\n[Refrain]\nAbraham, p\u00e8re d'une multitude, symbole de foi\nR\u00e9v\u00e9r\u00e9 par les trois monoth\u00e9ismes, crois-moi\nUn pr\u00e9nom charg\u00e9 de sens, de valeurs et d'espoir\nQui traverse les si\u00e8cles, sans jamais s'asseoir"}, {"titre": "Isaac Newton", "text_origine": "Isaac Newton (25 d\u00e9cembre 1642 J \u2013 20 mars 1727 J, ou 4 janvier 1643 G \u2013 31 mars 1727 G) est un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais, puis britannique. Figure embl\u00e9matique des sciences, il est surtout reconnu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique, pour sa th\u00e9orie de la gravitation universelle et la cr\u00e9ation, en concurrence avec Gottfried Wilhelm Leibniz, du calcul infinit\u00e9simal.\nEn optique, il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur fond\u00e9e sur l'observation selon laquelle un prisme d\u00e9compose la lumi\u00e8re blanche en un spectre visible. Il a aussi invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion compos\u00e9 d'un miroir primaire concave appel\u00e9 t\u00e9lescope de Newton.\nEn m\u00e9canique, il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement qui constituent en fait des principes \u00e0 la base de la grande th\u00e9orie de Newton concernant le mouvement des corps, th\u00e9orie que l'on nomme aujourd'hui \u00ab m\u00e9canique newtonienne \u00bb ou encore \u00ab m\u00e9canique classique \u00bb.\nIl est aussi connu pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et l'invention dite de la m\u00e9thode de Newton permettant de trouver des approximations d'un z\u00e9ro (ou racine) d'une fonction r\u00e9elle d'une variable r\u00e9elle.\nNewton a montr\u00e9 que les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont gouvern\u00e9s par les m\u00eames lois naturelles; en se basant sur les lois de Kepler sur le mouvement des plan\u00e8tes, il d\u00e9veloppa la loi universelle de la gravitation.\nSon ouvrage Philosophiae naturalis principia mathematica,, publi\u00e9 en 1687, est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences. C'est dans celui-ci qu'il d\u00e9crit la loi universelle de la gravitation, formule les trois lois universelles du mouvement et jette les bases de la m\u00e9canique classique. Il a aussi effectu\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "element_cle": "1. Isaac Newton \u00e9tait un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais.\n2. Il est connu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique et sa th\u00e9orie de la gravitation universelle.\n3. Newton a d\u00e9velopp\u00e9 la th\u00e9orie de la couleur en optique et invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion.\n4. Il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement en m\u00e9canique.\n5. Son ouvrage \"Philosophiae naturalis principia mathematica\", publi\u00e9 en 1687, est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Newton \u00e9tait un g\u00e9nie de la science\nUn esprit brillant, plein de connaissances immenses\nMath\u00e9maticien, physicien, philosophe, astronome,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, c'est un homme qu'on c\u00e9l\u00e8bre\n\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique classique, tu vois\nLa gravit\u00e9 universelle, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on la croit\nIl a perc\u00e9 les myst\u00e8res de l'optique en couleur\nEt son t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion, un bijou de splendeur\n\n[Refrain]\nIsaac Newton, une l\u00e9gende immortelle\n\u00c0 travers les \u00e2ges, sa science nous interpelle\nUne th\u00e9orie du mouvement r\u00e9volutionnaire\nSon h\u00e9ritage \u00e9ducatif, un savoir \u00e0 ne pas taire\n\n[Couplet 2]\nNewton, ce grand penseur, a laiss\u00e9 des traces\nAvec ses lois du mouvement, l'univers se d\u00e9place\nPremi\u00e8re loi, l'inertie, un concept fondamental\nDeuxi\u00e8me loi, la force, qui agit sans mal\n\nLa troisi\u00e8me loi, action-r\u00e9action, on l'oublie jamais\nLa sym\u00e9trie dans l'interaction, une v\u00e9rit\u00e9 qu'on sait\nSon \u0153uvre majeure, \"Principia Mathematica\"\nPubli\u00e9 en 1687, une telle avanc\u00e9e fantastique\n\n[Refrain]\nIsaac Newton, une l\u00e9gende immortelle\n\u00c0 travers les \u00e2ges, sa science nous interpelle\nUne th\u00e9orie du mouvement r\u00e9volutionnaire\nSon h\u00e9ritage \u00e9ducatif, un savoir \u00e0 ne pas taire"}, {"titre": "Isaac Asimov", "text_origine": "Isaac Asimov (\u00ab A\u00efzek Azimov \u00bb) est un \u00e9crivain am\u00e9ricain, n\u00e9 vers le 2 janvier 1920 \u00e0 Petrovitchi, en Russie, et mort le 6 avril 1992 \u00e0 New York. \u00c9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston, il est surtout connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n\u00c9crivain prolifique, Asimov a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales. Ses livres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans 9 des 10 grandes cat\u00e9gories de la classification d\u00e9cimale de Dewey. L'\u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre d'Asimov est la s\u00e9rie Fondation (Foundation), dont les trois premiers livres ont remport\u00e9 l'unique prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966. Ses autres s\u00e9ries majeures sont le cycle de l'Empire (Galactic Empire) et le cycle des robots (Robot series).\n\u00c0 ce titre, il est souvent consid\u00e9r\u00e9, avec Arthur C. Clarke et Robert A. Heinlein, comme un des \u00ab Trois Grands \u00bb (Big Three) auteurs de science-fiction de langue anglaise,. \nIl a \u00e9galement \u00e9crit des ouvrages ayant pour th\u00e8mes la fiction myst\u00e9rieuse et la fantasy, ainsi que de nombreux ouvrages de non-fiction. La plupart de ses livres de sciences populaires expliquent les concepts de mani\u00e8re historique, remontant aussi loin que possible \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la science en question \u00e9tait \u00e0 son stade le plus simple. Des exemples incluent le Guide to Science (en), la s\u00e9rie en trois volumes Understanding Physics (en), et Asimov's Chronology of Science and Discovery. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets scientifiques et non scientifiques, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.\nEn 1959, sur invitation de son ami le chercheur Arthur Obermayer, il participe \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives organis\u00e9es par une filiale du MIT pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain. \u00c0 la suite de cette exp\u00e9rience, il r\u00e9dige un court essai intitul\u00e9 On Creativity.\nIl y donne des recommandations pr\u00e9cises consid\u00e9r\u00e9es parfois comme une des bases du brainstorming.\nAsimov a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'American Humanist Association.\nUn crat\u00e8re sur la plan\u00e8te Mars, une \u00e9cole primaire \u00e0 Brooklyn et un prix litt\u00e9raire (Isaac Asimov Awards (en)) sont nomm\u00e9s en son honneur.\n\n", "element_cle": "1. Isaac Asimov est un \u00e9crivain am\u00e9ricain connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n2. Il est n\u00e9 le 2 janvier 1920 en Russie et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 6 avril 1992 \u00e0 New York.\n3. Asimov \u00e9tait professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston.\n4. Il a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et a r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales.\n5. Sa s\u00e9rie la plus c\u00e9l\u00e8bre est Fondation, qui a remport\u00e9 le prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \u00ab Trois Grands \u00bb auteurs de science-fiction de langue anglaise, aux c\u00f4t\u00e9s d'Arthur C. Clarke et Robert A. Heinlein.\n7. Asimov a \u00e9galement \u00e9crit des ouvrages de fiction myst\u00e9rieuse, de fantasy et de non-fiction.\n8. Ses livres de vulgarisation scientifique expliquent les concepts de mani\u00e8re historique.\n9. Il a particip\u00e9 \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain.\n10. Asimov a \u00e9crit un essai intitul\u00e9 \"On Creativity\" dans lequel il donne des recommandations pr\u00e9cises sur la cr\u00e9ativit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Asimov, un \u00e9crivain l\u00e9gendaire\nDans la science-fiction, il a su tout r\u00e9volutionner\nN\u00e9 en Russie en vingt, \u00e0 New York il repose\nSon esprit brillant, jamais on ne l'oppose\n\n[Refrain]\nIsaac Asimov, un grand homme de lettres\nAvec ses mots, il nous guide et nous \u00e9claire\n\n[Couplet 2]\nProfesseur de biochimie, un homme de sciences\nDans son univers, il nous transporte en transe\nPlus de 500 livres, un h\u00e9ritage colossal\nR\u00e9pondant \u00e0 des milliers de missives, sans final\n\n[Refrain]\nIsaac Asimov, un grand homme de lettres\nAvec ses mots, il nous guide et nous \u00e9claire\n\n[Couplet 3]\nLa s\u00e9rie Fondation, son plus grand succ\u00e8s\nUn prix Hugo m\u00e9rit\u00e9, \u00e9chos de g\u00e9nie\nLes Trois Grands auteurs, Asimov en est un\nAvec Clarke et Heinlein, la science-fiction en cri\n\n[Refrain]\nIsaac Asimov, un grand homme de lettres\nAvec ses mots, il nous guide et nous \u00e9claire\n\n[Couplet 4]\nDes myst\u00e8res, de la fantasy, il a tout \u00e9crit\nDans tous les genres, son g\u00e9nie s'est \u00e9tendu\nVulgarisation scientifique, un art \u00e0 part enti\u00e8re\nExpliquant le savoir, dans l'histoire il s'enferme\n\n[Refrain]\nIsaac Asimov, un grand homme de lettres\nAvec ses mots, il nous guide et nous \u00e9claire\n\n[Couplet 5]\nCr\u00e9atif jusqu'au bout, il a particip\u00e9\n\u00c0 am\u00e9liorer l'armement, pour sa patrie engag\u00e9\nSon essai sur la cr\u00e9ativit\u00e9, des conseils pr\u00e9cieux\nIsaac Asimov, un homme audacieux\n\n[Refrain]\nIsaac Asimov, un grand homme de lettres\nAvec ses mots, il nous guide et nous \u00e9claire"}, {"titre": "The Binding of Isaac", "text_origine": "The Binding of Isaac est un jeu ind\u00e9pendant d'action-aventure cr\u00e9\u00e9 par Edmund McMillen et Florian Himsl. Il est sorti le 28 septembre 2011 sur Steam. L'interface et le gameplay font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ceux du jeu The Legend of Zelda paru sur NES, \u00e0 la diff\u00e9rence que les combats se d\u00e9roulent la plupart du temps \u00e0 distance, Isaac se battant au moyen de ses larmes, qu'il utilise comme projectiles. Au fil de l'aventure, il obtiendra n\u00e9anmoins des armes qui, combin\u00e9es, permettent d'offrir une grande vari\u00e9t\u00e9 de gameplay.\nL'ambiance visuelle g\u00e9n\u00e9rale est gore, malsaine et morbide de par la pr\u00e9sence de corps d\u00e9membr\u00e9s, de f\u0153tus, d'excr\u00e9ments et de monstres repr\u00e9sentant des organes, mais n\u00e9anmoins attrayante par le choix d'une repr\u00e9sentation cartoon des diff\u00e9rents d\u00e9cors et protagonistes. La musique est compos\u00e9e par Danny Baranowsky et n'est pas sans rappeler celle de Super Meat Boy, dont il est \u00e9galement le compositeur.\nUne premi\u00e8re extension, The Binding of Isaac: Wrath of the Lamb, ajoutant de nouveaux objets, monstres et donjons est \u00e9galement sortie le 28 mai 2012 afin de rendre le jeu plus complet et difficile. Un remake intitul\u00e9 The Binding of Isaac: Rebirth est sorti le 4 novembre 2014, reprenant le m\u00eame concept mais avec plus de contenu et de nouveaux modes. Une derni\u00e8re extension,  The Binding of Isaac: Repentance est sortie le 31 mars 2021.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. The Binding of Isaac est un jeu ind\u00e9pendant d'action-aventure sorti le 28 septembre 2011.\n2. Le gameplay est inspir\u00e9 de celui du jeu The Legend of Zelda, mais avec des combats principalement \u00e0 distance.\n3. Isaac se bat en lan\u00e7ant ses larmes comme projectiles.\n4. Le jeu offre une grande vari\u00e9t\u00e9 de gameplay gr\u00e2ce \u00e0 l'obtention d'armes combin\u00e9es.\n5. L'ambiance visuelle est gore, malsaine et morbide, avec la pr\u00e9sence de corps d\u00e9membr\u00e9s et de monstres repr\u00e9sentant des organes.\n6. Malgr\u00e9 cela, les d\u00e9cors et les protagonistes sont repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re cartoon.\n7. La musique du jeu est compos\u00e9e par Danny Baranowsky, \u00e9galement compositeur de Super Meat Boy.\n8. Une extension, The Binding of Isaac: Wrath of the Lamb, est sortie en 2012 pour ajouter du contenu suppl\u00e9mentaire.\n9. Un remake intitul\u00e9 The Binding of Isaac: Rebirth est sorti en 2014, avec encore plus de contenu et de nouveaux modes.\n10. Une derni\u00e8re extension, The Binding of Isaac: Repentance, est sortie en 2021.", "rap": "[Couplet 1]\n28 septembre 2011, la r\u00e9v\u00e9lation est arriv\u00e9e\nThe Binding of Isaac, un jeu qui a tout chang\u00e9\nInspir\u00e9 de Zelda, mais avec un twist\nDes combats \u00e0 distance, c'est le meilleur choix\n\nIsaac lance ses larmes, des projectiles pr\u00e9cis\nIl se bat pour sa vie, tout est si gris\nLes armes combin\u00e9es, une vari\u00e9t\u00e9 sans fin\nChaque run est unique, aucun chemin pr\u00e9d\u00e9fini\n\n[Refrain]\nThe Binding of Isaac, un jeu pas comme les autres\nGore et morbide, mais graphiquement cartoon\nLa musique de Danny Baranowsky r\u00e9sonne en rythme\nUn chef-d'\u0153uvre ind\u00e9pendant, une exp\u00e9rience ultime\n\n[Couplet 2]\nDanny Baranowsky, un g\u00e9nie de la composition\nSa musique ajoute une dimension \u00e0 l'action\nEn 2012, Wrath of the Lamb est arriv\u00e9\nPlus de contenu pour nous faire vibrer\n\nEn 2014, Rebirth est n\u00e9, un remake tant attendu\nEncore plus de contenu, de nouveaux modes inclus\nMais l'histoire ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, mes amis\nEn 2021, Repentance est sorti, une extension in\u00e9dite\n\n[Refrain]\nThe Binding of Isaac, un voyage sans limite\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements qui excitent\nUn m\u00e9lange d'horreur et de cartoon, une atmosph\u00e8re unique\nCe jeu ind\u00e9pendant m\u00e9rite toute notre critique"}, {"titre": "Aaron (Bible)", "text_origine": "Aaron (h\u00e9breu : \u05d0\u05b7\u05d4\u05b2\u05e8\u05b9\u05df aharone, arabe : \u0647\u0627\u0631\u0648\u0646 H\u0101r\u016bn, grec ancien : \u1f08\u03b1\u03c1\u03ce\u03bd, \u00ab haut plac\u00e9 \u00bb ou \u00ab \u00e9clair\u00e9 \u00bb) est un personnage du livre de l'Exode, du L\u00e9vitique et du livre des Nombres, qui font partie de la Bible. Fr\u00e8re (de 3 ans son a\u00een\u00e9) de Mo\u00efse et fr\u00e8re de Myriam (qui \u00e9tait l\u2019a\u00een\u00e9e de la fratrie), il est issu de la tribu de L\u00e9vi, lui-m\u00eame issu du patriarche Jacob, le p\u00e8re des Enfants d'Isra\u00ebl. Dieu en fait l'interpr\u00e8te de Mo\u00efse, qui a un d\u00e9faut de langue,, afin qu'ils d\u00e9livrent le peuple d'Isra\u00ebl. C'est le premier grand pr\u00eatre d'Isra\u00ebl (Kohen Gadol en h\u00e9breu).", "element_cle": "1. Aaron est un personnage important dans la Bible, apparaissant dans les livres de l'Exode, du L\u00e9vitique et des Nombres.\n2. Il est le fr\u00e8re de Mo\u00efse et de Myriam, et tous les trois sont issus de la tribu de L\u00e9vi.\n3. Aaron est l'interpr\u00e8te de Mo\u00efse, car ce dernier a un d\u00e9faut de langue.\n4. Aaron devient le premier grand pr\u00eatre d'Isra\u00ebl, \u00e9galement connu sous le nom de Kohen Gadol.\n5. Son nom h\u00e9breu signifie \"haut plac\u00e9\" ou \"\u00e9clair\u00e9\".", "rap": "[Couplet 1]\nAaron, personnage cl\u00e9 dans la Bible\nDans l'Exode, le L\u00e9vitique, Nombres, il brille\nLe fr\u00e8re de Mo\u00efse et de Myriam, de la tribu de L\u00e9vi\nIl incarne la voix divine, l'interpr\u00e8te du proph\u00e8te\n\n[Couplet 2]\nMo\u00efse handicap\u00e9 par un d\u00e9faut de langue\nC'est Aaron qui parle en son nom, il en a l'\u00e9toffe\nLe premier grand pr\u00eatre d'Isra\u00ebl, voil\u00e0 son statut\nKohen Gadol, il guide le peuple avec vertu\n\n[Refrain]\nAaron, homme \"haut plac\u00e9\", \u00e9clair\u00e9\nLumi\u00e8re dans l'obscurit\u00e9, tous l'ont admir\u00e9\nSon r\u00f4le crucial dans l'histoire biblique\nSoulignons sa grandeur, avec respect et logique"}, {"titre": "Aaron Taylor-Johnson", "text_origine": "Aaron Johnson, ou Aaron Taylor-Johnson depuis 2012, est un acteur britannique, n\u00e9 le 13 juin 1990 \u00e0 High Wycombe, dans le Buckinghamshire, en Angleterre. R\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2009, \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans, dans le film Nowhere Boy de Sam Taylor-Wood, il encha\u00eene les films et gagne en notori\u00e9t\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e avec le film Kick-Ass de Matthew Vaughn, dans lequel il campe le r\u00f4le de Dave Lizewski / Kick-Ass.\nEn janvier 2017, il remporte le Golden Globe du meilleur acteur dans un second r\u00f4le pour son r\u00f4le dans le thriller Nocturnal Animals.", "element_cle": "1. Aaron Taylor-Johnson est un acteur britannique n\u00e9 le 13 juin 1990.\n2. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en 2009 avec le film Nowhere Boy.\n3. Son r\u00f4le dans le film Kick-Ass en 2010 lui a valu une grande reconnaissance.\n4. En 2012, il a officiellement chang\u00e9 son nom de famille en Taylor-Johnson.\n5. Il a remport\u00e9 un Golden Globe en 2017 pour son r\u00f4le dans Nocturnal Animals.", "rap": "[Couplet 1]\nAaron Taylor-Johnson, l'acteur britannique du mill\u00e9naire\nN\u00e9 le 13 juin 1990, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9chirer\nEn 2009, il d\u00e9bute sa carri\u00e8re avec brio\nDans \"Nowhere Boy\", il cr\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9cran, yo\n\n[Refrain]\nAaron Taylor-Johnson, un talent \u00e0 part enti\u00e8re\nIl brille sur les \u00e9crans, il est solide comme un roc\nAvec son jeu d'acteur, il s\u00e9duit toutes les fronti\u00e8res\nUn artiste exceptionnel, c'est notre King-Kong\n\n[Couplet 2]\nEn 2010, dans \"Kick-Ass\", c'est le feu dans la salle\nSon r\u00f4le m\u00e9morable lui donne une reconnaissance totale\nEn 2012, il officialise son nom de famille\nTaylor-Johnson, un nom \u00e0 retenir jusqu'\u00e0 la racine\n\n[Refrain]\nAaron Taylor-Johnson, un talent \u00e0 part enti\u00e8re\nIl brille sur les \u00e9crans, il est solide comme un roc\nAvec son jeu d'acteur, il s\u00e9duit toutes les fronti\u00e8res\nUn artiste exceptionnel, c'est notre King-Kong\n\n[Couplet 3]\nEn 2017, le Golden Globe lui est remis\nPour son r\u00f4le dans \"Nocturnal Animals\", c'est un prix b\u00e9ni\nSon talent ne cesse de grandir et de s'\u00e9panouir\nAaron Taylor-Johnson, un homme \u00e0 applaudir\n\n[Refrain]\nAaron Taylor-Johnson, un talent \u00e0 part enti\u00e8re\nIl brille sur les \u00e9crans, il est solide comme un roc\nAvec son jeu d'acteur, il s\u00e9duit toutes les fronti\u00e8res\nUn artiste exceptionnel, c'est notre King-Kong"}, {"titre": "Aaron Swartz", "text_origine": "Aaron Swartz, n\u00e9 le 8 novembre 1986 \u00e0 Highland Park, pr\u00e8s de Chicago, et mort le 11 janvier 2013 \u00e0 New York, est un informaticien, \u00e9crivain, militant politique et hacktiviste am\u00e9ricain.\nFervent partisan de la libert\u00e9 num\u00e9rique, il consacra sa vie \u00e0 la d\u00e9fense de la \u00ab culture libre \u00bb, convaincu que l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance est un moyen d'\u00e9mancipation et de justice.\nAaron Swartz a eu une influence d\u00e9cisive dans l\u2019essor d\u2019Internet. Il participa au d\u00e9veloppement de plusieurs techniques, notamment le format flux RSS ou encore celle des licences Creative Commons (CC). Sa contribution ne s'arr\u00eate pas au plan technique, il fut aussi connu pour ses efforts de d\u00e9mocratisation de l\u2019information sur le web en manifestant contre des projets de loi tels que la Stop Online Piracy Act (SOPA).\n\u00c9crivain prolifique sous diff\u00e9rentes formes (blogs, pamphlets politiques, textes de conf\u00e9rences), l'ouvrage Celui qui pourrait changer le monde (paru en fran\u00e7ais en 2017) rassemble ses principaux textes qui refl\u00e8tent son engagement intellectuel sur des enjeux soci\u00e9taux dont le droit d'auteur, la libert\u00e9 d'acc\u00e8s des connaissances et des savoirs dont les publications scientifiques ou la transparence en politique.\nIl a \u00e9tendu ses r\u00e9flexions dans le domaine de la sociologie, l'\u00e9ducation civique et politique,.\nIl se suicide le 11 janvier 2013 \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans dans son appartement. Son proc\u00e8s f\u00e9d\u00e9ral en lien avec des accusations de fraude \u00e9lectronique devait d\u00e9buter le mois suivant.", "element_cle": "1. Aaron Swartz \u00e9tait un informaticien, \u00e9crivain et hacktiviste am\u00e9ricain.\n2. Il \u00e9tait un fervent d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 num\u00e9rique et de l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance.\n3. Il a particip\u00e9 au d\u00e9veloppement de techniques telles que le format RSS et les licences Creative Commons.\n4. Aaron Swartz s'est \u00e9galement engag\u00e9 politiquement en manifestant contre des projets de loi restrictifs sur Internet.\n5. Il a publi\u00e9 de nombreux textes qui refl\u00e8tent son engagement intellectuel sur des enjeux soci\u00e9taux tels que le droit d'auteur et la transparence en politique.\n6. Il s'est aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la sociologie et \u00e0 l'\u00e9ducation civique et politique.\n7. Malheureusement, il s'est suicid\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans avant que son proc\u00e8s pour fraude \u00e9lectronique ne d\u00e9bute.", "rap": "[Couplet 1]\nAaron Swartz, un penseur engag\u00e9,\nInformaticien qui voulait tout partager,\nD\u00e9veloppant le RSS et les licences \"Creative Commons\",\nPour donner \u00e0 tous l'acc\u00e8s au savoir, c'est \u00e7a sa mission.\n\nIl luttait pour la libert\u00e9 sur le web,\nContre les lois restrictives, y avait pas de d\u00e9bat,\nD\u00e9fendant notre droit \u00e0 l'information,\nSwartz \u00e9tait un hacktiviste, pas un simple icon.\n\n[Refrain]\nAaron Swartz, une voix dans l'ombre,\nUn combattant de l'acc\u00e8s pour tous, sans sombre,\nSes \u00e9crits ont marqu\u00e9 nos esprits,\nPour l'\u00e9ducation et la transparence, il s'est battu jusqu'\u00e0 la nuit.\n\n[Couplet 2]\nSociologue et penseur engag\u00e9,\nIl s'int\u00e9ressait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bien n\u00e9e,\n\u00c9ducation civique et politique \u00e9taient ses th\u00e8mes,\nPour former les citoyens, \u00e9veiller les consciences, un doux po\u00e8me.\n\nMalheureusement, il nous a quitt\u00e9s trop t\u00f4t,\nPris dans un tourbillon de proc\u00e8s, d'un triste lot,\n\u00c0 seulement 26 ans, il nous a quitt\u00e9s,\nMais son h\u00e9ritage reste, sa voix continue \u00e0 r\u00e9sonner.\n\n[Refrain]\nAaron Swartz, une voix dans l'ombre,\nUn combattant de l'acc\u00e8s pour tous, sans sombre,\nSes \u00e9crits ont marqu\u00e9 nos esprits,\nPour l'\u00e9ducation et la transparence, il s'est battu jusqu'\u00e0 la nuit."}, {"titre": "Raymond Aron", "text_origine": "Raymond Claude Ferdinand Aron, n\u00e9 le 14 mars 1905 dans le 6e arrondissement de Paris et mort le 17 octobre 1983 dans le 4e arrondissement de Paris, est un philosophe, sociologue, politologue, historien et journaliste fran\u00e7ais.\nD'abord ami et condisciple de Jean-Paul Sartre et Paul Nizan \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure, il devient lors de la mont\u00e9e des totalitarismes un ardent promoteur du lib\u00e9ralisme, \u00e0 contre-courant du milieu intellectuel pacifiste et de gauche qui dominait. Il d\u00e9nonce ainsi dans son ouvrage le plus c\u00e9l\u00e8bre L'Opium des intellectuels l'aveuglement et la bienveillance des intellectuels \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9gimes communistes.\nPendant 30 ans, Aron est \u00e9ditorialiste au quotidien Le Figaro. Durant ses derni\u00e8res ann\u00e9es, il travaille \u00e0 L'Express. En 1978, il fonde la revue intellectuelle Commentaire pour d\u00e9fendre et \u00e9clairer les principes qui devraient r\u00e9gir une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\nIl enseigne pendant 30 ans, notamment \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris et \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales et devient titulaire de la chaire de \u00ab Sociologie de la civilisation moderne \u00bb au Coll\u00e8ge de France en 1970. Il est un commentateur reconnu de Marx, Clausewitz, Koj\u00e8ve et Sartre.\nGr\u00e2ce \u00e0 des comp\u00e9tences et des centres d'int\u00e9r\u00eat multiples (en \u00e9conomie, sociologie, philosophie, relations internationales, g\u00e9opolitique), il se distingue et acquiert une grande r\u00e9putation aupr\u00e8s des intellectuels. Ses convictions lib\u00e9rales et atlantistes lui attirent de nombreuses critiques venant des partisans de la gauche et de la droite. Il garde n\u00e9anmoins tout au long de sa vie un ton mod\u00e9r\u00e9.\nIl est \u00e9lu en 1963 \u00e0 l'Acad\u00e9mie des sciences morales et politiques.", "element_cle": "- Raymond Aron est n\u00e9 le 14 mars 1905 \u00e0 Paris et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 octobre 1983 \u00e0 Paris.\n- Il est connu pour sa carri\u00e8re en tant que philosophe, sociologue, politologue, historien et journaliste fran\u00e7ais.\n- Aron \u00e9tait ami et condisciple de Jean-Paul Sartre et Paul Nizan \u00e0 l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure.\n- Il \u00e9tait un fervent promoteur du lib\u00e9ralisme, en opposition \u00e0 l'intellectualit\u00e9 pacifiste et de gauche.\n- Son ouvrage le plus c\u00e9l\u00e8bre, \"L'Opium des intellectuels\", critique l'aveuglement des intellectuels envers les r\u00e9gimes communistes.\n- Aron a travaill\u00e9 pendant 30 ans comme \u00e9ditorialiste au quotidien Le Figaro et plus tard au magazine L'Express.\n- Il a fond\u00e9 la revue intellectuelle Commentaire en 1978, pour d\u00e9fendre les principes d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\n- Aron a enseign\u00e9 pendant 30 ans \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris et \u00e0 l'\u00c9cole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales.\n- Il a occup\u00e9 la chaire de \"Sociologie de la civilisation moderne\" au Coll\u00e8ge de France en 1970.\n- Aron \u00e9tait reconnu en tant que commentateur de Marx, Clausewitz, Koj\u00e8ve et Sartre et avait une r\u00e9putation aupr\u00e8s des intellectuels.\n\nNote : Le nombre total d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s est de 10.", "rap": "[Couplet 1]\nRaymond Aron, l'homme aux nombreuses casquettes,\nN\u00e9 en 1905 \u00e0 la belle ville de Paris,\nPhilosophe, sociologue et politologue,\nSon parcours, une v\u00e9ritable \u00e9pop\u00e9e.\n\n[Aron]\nAmi de Sartre et Nizan, \u00e0 Normale Sup' ils ont brill\u00e9,\nMais Aron, fervent promoteur du lib\u00e9ralisme, il s'est \u00e9veill\u00e9,\nContre l'intellectuelle pacifiste et de gauche,\nIl a toujours d\u00e9fendu ses id\u00e9es sans accroc.\n\n[Refrain]\nRaymond Aron, le visionnaire engag\u00e9,\nBravant les id\u00e9es re\u00e7ues, jamais d\u00e9courag\u00e9,\nSon ouvrage c\u00e9l\u00e8bre, \"L'Opium des intellectuels\",\nUne critique acerbe envers les r\u00e9gimes communistes cruels.\n\n[Couplet 2]\nAron, \u00e9ditorialiste talentueux,\nAu Figaro et L'Express, il a propuls\u00e9 ses vues,\nEn 1978, la revue Commentaire il a fond\u00e9e,\nPour d\u00e9fendre les principes d'une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale et \u00e9clair\u00e9e.\n\n[Aron]\nPendant 30 ans, enseignant \u00e0 Science Po et \u00e0 l'EHESS,\n\u00c0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques, il fut un professeur d'exception,\nSa chaire au Coll\u00e8ge de France, une reconnaissance,\nCommentateur \u00e9rudit de Marx, Clausewitz et Sartre avec passion.\n\n[Refrain]\nRaymond Aron, l'intellectuel d'envergure,\nSa r\u00e9putation aupr\u00e8s des grands, une stature,\nUn homme qui a marqu\u00e9 son \u00e9poque,\nSes id\u00e9es et ses \u00e9crits, un h\u00e9ritage qui r\u00e9voque.\n\nNote : Le refrain peut \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fin du texte pour renforcer le message et rappeler le nom de Raymond Aron."}, {"titre": "Aaron Eckhart", "text_origine": "Aaron Eckhart est un acteur, r\u00e9alisateur et producteur am\u00e9ricain n\u00e9 le 12 mars 1968 \u00e0 Cupertino, en Californie. N\u00e9 \u00e0 Cupertino, Californie, Eckhart a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au Royaume-Uni \u00e0 un \u00e2ge pr\u00e9coce. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re d'acteur en jouant dans des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9cole, avant de d\u00e9m\u00e9nager en Australie pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de lyc\u00e9e. Il a quitt\u00e9 le lyc\u00e9e sans dipl\u00f4me, mais a obtenu un dipl\u00f4me dans le cadre d'un cours de formation professionnelle, puis est dipl\u00f4m\u00e9 de Brigham Young University (BYU) dans l'Utah, \u00c9tats-Unis, en 1994 avec un Bachelor of Fine Arts  dipl\u00f4me en cin\u00e9ma.\nEn tant qu'\u00e9tudiant de premier cycle \u00e0 BYU, Eckhart a rencontr\u00e9 le r\u00e9alisateur et \u00e9crivain Neil LaBute, qui a choisi Eckhart dans plusieurs des pi\u00e8ces originales de LaBute. Cinq ans plus tard, Eckhart a fait ses d\u00e9buts en tant que coureur de jupons onctueux et sociopathe dans le film com\u00e9die noire de LaBute In the Company of Men (1997), suivi d'apparitions dans trois autres films du r\u00e9alisateur.\nEckhart a acquis une large reconnaissance en tant que George dans Erin Brockovich (2000) et, en 2006, il a re\u00e7u une nomination au Golden Globe pour son interpr\u00e9tation de Nick Naylor dans Thank You for Smoking. En 2008, il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans le film \u00e0 succ\u00e8s Batman de Christopher Nolan The Dark Knight en tant que procureur de district Harvey Dent/Two-Face.\nIl a continu\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre dans Coup de foudre \u00e0 Seattle, World Invasion: Battle Los Angeles, Rhum express, Olympus Has Fallen et sa suite, et Midway.", "element_cle": "1. Aaron Eckhart est un acteur, r\u00e9alisateur et producteur am\u00e9ricain n\u00e9 le 12 mars 1968 \u00e0 Cupertino, en Californie.\n2. Eckhart a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re d'acteur en jouant dans des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00e9cole.\n3. Il a obtenu un dipl\u00f4me en cin\u00e9ma en 1994 de Brigham Young University (BYU) dans l'Utah.\n4. Eckhart a \u00e9t\u00e9 choisi par le r\u00e9alisateur Neil LaBute pour jouer dans plusieurs de ses pi\u00e8ces originales.\n5. Il a gagn\u00e9 en reconnaissance gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le dans le film Erin Brockovich en 2000.\n6. Eckhart a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Golden Globe pour sa performance dans Thank You for Smoking en 2006.\n7. Il a jou\u00e9 le r\u00f4le de Harvey Dent/Two-Face dans le film The Dark Knight en 2008.\n8. Il a \u00e9galement jou\u00e9 dans des films tels que Coup de foudre \u00e0 Seattle et Olympus Has Fallen.\n9. Eckhart a continu\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre dans des films tels que Rhum express, World Invasion: Battle Los Angeles et Midway.\n10. Sa carri\u00e8re s'est \u00e9tendue \u00e0 la fois dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain et international.", "rap": "[Couplet 1]\nAaron Eckhart, un acteur de talent\nN\u00e9 en Californie, un 12 mars en plein \u00e9t\u00e9\nIl a commenc\u00e9 sur les planches de th\u00e9\u00e2tre\n\u00c0 l'\u00e9cole, il montrait d\u00e9j\u00e0 son flair\n\n[Refrain]\nEckhart, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde du cin\u00e9ma, il cartonne\nDes r\u00f4les marquants, des performances \u00e9clatantes\nAaron Eckhart, une carri\u00e8re transcendante\n\n[Couplet 2]\nDipl\u00f4m\u00e9 en cin\u00e9ma de la BYU\nEckhart a suivi sa passion, c'\u00e9tait son issue\nNeil LaBute le choisi pour ses pi\u00e8ces originales\nUn talent \u00e9vident, une pr\u00e9sence magistrale\n\n[Refrain]\nEckhart, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde du cin\u00e9ma, il cartonne\nDes r\u00f4les marquants, des performances \u00e9clatantes\nAaron Eckhart, une carri\u00e8re transcendante\n\n[Couplet 3]\nErin Brockovich, un tournant dans sa vie\nUn r\u00f4le qui lui a apport\u00e9 tant de cr\u00e9dit\nGolden Globe pour sa performance dans Smoking\nDes r\u00e9compenses m\u00e9rit\u00e9es, un talent qui grimpe\n\n[Refrain]\nEckhart, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde du cin\u00e9ma, il cartonne\nDes r\u00f4les marquants, des performances \u00e9clatantes\nAaron Eckhart, une carri\u00e8re transcendante\n\n[Couplet 4]\nThe Dark Knight, Two-Face \u00e0 l'\u00e9cran\nEckhart a montr\u00e9 son talent, son jeu sans faille\nDes films cultes comme Coup de foudre \u00e0 Seattle\nEt Olympus Has Fallen, il laisse une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\n\n[Refrain]\nEckhart, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde du cin\u00e9ma, il cartonne\nDes r\u00f4les marquants, des performances \u00e9clatantes\nAaron Eckhart, une carri\u00e8re transcendante\n\n[Couplet 5]\nRhum express, World Invasion: Battle Los Angeles\nEt Midway, Eckhart est pr\u00e9sent, il r\u00e9ussit\nUne carri\u00e8re internationale, un talent qui brille\nAaron Eckhart, une ic\u00f4ne qui s'immortalise\n\n[Refrain]\nEckhart, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde du cin\u00e9ma, il cartonne\nDes r\u00f4les marquants, des performances \u00e9clatantes\nAaron Eckhart, une carri\u00e8re transcendante"}, {"titre": "\u00c9lisabeth II", "text_origine": "\u00c9lisabeth II (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais : /elizab\u025bt/ ; en anglais : Elizabeth II, prononc\u00e9 /\u0259\u02c8l\u026az\u0259b\u0259\u03b8/), n\u00e9e le 21 avril 1926 \u00e0 Londres (Angleterre) et morte le 8 septembre 2022 au ch\u00e2teau de Balmoral (\u00c9cosse), est reine du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord et des autres royaumes du Commonwealth du 6 f\u00e9vrier 1952 \u00e0 sa mort.\n\u00c0 sa naissance, elle est troisi\u00e8me dans l'ordre de succession au tr\u00f4ne apr\u00e8s son oncle et son p\u00e8re. En 1936, son oncle devient roi mais abdique quelques mois plus tard, laissant le tr\u00f4ne \u00e0 son fr\u00e8re cadet. La princesse \u00c9lisabeth devient alors, \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, l'h\u00e9riti\u00e8re pr\u00e9somptive de la Couronne britannique. Durant la Seconde Guerre mondiale, elle s'enr\u00f4le au sein de l'Auxiliary Territorial Service. Le 20 novembre 1947, elle \u00e9pouse Philip Mountbatten, prince de Gr\u00e8ce et de Danemark, avec qui elle aura quatre enfants : Charles, Anne, Andrew et Edward.\nElle acc\u00e8de au tr\u00f4ne britannique le 6 f\u00e9vrier 1952, \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, \u00e0 la mort de George VI. Son couronnement, le 2 juin 1953, est le premier \u00e0 \u00eatre retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Elle devient la souveraine de sept \u00c9tats ind\u00e9pendants du Commonwealth : l'Afrique du Sud, l'Australie, le Canada, Ceylan, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Pakistan et le Royaume-Uni. Entre 1956 et 2021, le nombre de ses royaumes \u00e9volue : des colonies de l'Empire britannique acc\u00e8dent \u00e0 l'ind\u00e9pendance, choisissent de reconna\u00eetre ou non \u00c9lisabeth II comme souveraine symbolique de leur nouvel \u00c9tat ind\u00e9pendant ; certains royaumes deviennent par ailleurs des r\u00e9publiques. L'ann\u00e9e de sa mort, en plus de l'Australie, du Canada, de la Nouvelle-Z\u00e9lande et du Royaume-Uni susmentionn\u00e9s, \u00c9lisabeth II est reine d'Antigua-et-Barbuda, des Bahamas, du Belize, de la Grenade, de la Jama\u00efque, de Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, de Saint-Christophe-et-Ni\u00e9v\u00e8s, de Saint-Vincent-et-les-Grenadines, de Sainte-Lucie, des \u00celes Salomon et des Tuvalu.\nAu cours d'un long r\u00e8gne o\u00f9 elle voit se succ\u00e9der quinze Premiers ministres britanniques diff\u00e9rents, elle effectue de nombreuses visites historiques et supervise plusieurs changements constitutionnels dans ses royaumes, comme la d\u00e9volution du pouvoir au Royaume-Uni et le rapatriement de la Constitution du Canada. Elle conna\u00eet \u00e9galement des moments difficiles, notamment l'assassinat de l'oncle et mentor du prince Philip, Lord Mountbatten, en 1979, les s\u00e9parations et le divorce de trois de ses enfants en 1992 (ann\u00e9e qu'elle qualifie d'annus horribilis), la mort de sa belle-fille, Diana Spencer, en 1997, les morts presque simultan\u00e9es de sa s\u0153ur et de sa m\u00e8re en 2002, ainsi que la mort de son \u00e9poux en 2021 apr\u00e8s plus de 73 ans de mariage. Par ailleurs, la reine a parfois d\u00fb faire face \u00e0 de virulentes critiques de la presse \u00e0 l'encontre de la famille royale, mais le soutien \u00e0 la monarchie et sa popularit\u00e9 personnelle restent globalement \u00e9lev\u00e9s parmi la population britannique au cours de son r\u00e8gne.\nLe 9 septembre 2015, elle devient le souverain britannique ayant r\u00e9gn\u00e9 le plus longtemps, d\u00e9passant la dur\u00e9e de r\u00e8gne de son arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-m\u00e8re la reine Victoria (63 ans, 7 mois et 2 jours \u00e0 cette date). Le 13 octobre 2016, \u00e0 la suite de la mort du roi de Tha\u00eflande Rama IX, elle devient le souverain r\u00e9gnant depuis le plus longtemps et le plus \u00e2g\u00e9 alors en fonction.\nEn juin 2022, elle devient le premier monarque de l'histoire du Royaume-Uni \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son jubil\u00e9 de platine, qui marque le 70e anniversaire de son accession au tr\u00f4ne. Elle est le deuxi\u00e8me des monarques de l'\u00e8re moderne ayant eu le r\u00e8gne le plus long d'Europe (70 ans, 7 mois et 2 jours), derri\u00e8re le roi de France Louis XIV (72 ans, 3 mois et 18 jours). Elle meurt trois mois plus tard, le 8 septembre 2022, \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans ; son fils a\u00een\u00e9 lui succ\u00e8de sous le nom de Charles III.", "element_cle": "est devenue la monarque la plus ancienne de l'histoire britannique. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de nombreux \u00e9v\u00e9nements majeurs tels que la d\u00e9colonisation, la fin de l'Empire britannique et l'essor de l'Union europ\u00e9enne. Durant son r\u00e8gne, elle a apport\u00e9 une stabilit\u00e9 et une continuit\u00e9 \u00e0 la monarchie britannique, tout en \u00e9tant respect\u00e9e et admir\u00e9e par son peuple. Sa mort en 2022 marque la fin d'une \u00e9poque et le d\u00e9but d'un nouveau chapitre pour la royaut\u00e9 britannique.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lisabeth II, la reine mythique\nLa plus ancienne monarque de l'histoire britannique\nT\u00e9moin d'\u00e9v\u00e9nements majeurs, elle a tout v\u00e9cu\nD\u00e9colonisation, fin de l'Empire, Union europ\u00e9enne, tout \u00e7a vu\n\nStabilit\u00e9 et continuit\u00e9, sa marque de fabrique\nLa monarchie britannique sans aucune critique\nRespect\u00e9e et admir\u00e9e par son peuple fid\u00e8le\n\u00c9lisabeth II, une reine belle et rebelle\n\n[Refrain]\nElle nous quitte en 2022, fin d'une \u00e9poque\nMais la royaut\u00e9 britannique garde son \u00e9loquence\n\u00c9lisabeth II, une souveraine inoubliable\nSon r\u00e8gne se termine, nouveau chapitre in\u00e9vitable\n\n[Couplet 2]\nLa mort de la reine, c'est un tournant\nUne nouvelle \u00e8re pour la royaut\u00e9 s'annon\u00e7ant\nUn h\u00e9ritage laiss\u00e9, des le\u00e7ons pour tous\nL'\u00e9ducation, l'\u00e9volution, l'histoire qui nous rend fous\n\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements essentiels\n\u00c9lisabeth II, une ic\u00f4ne \u00e9ternelle\nEnseignement, savoir, progression sans limite\nLa reine nous montre que la connaissance est la cl\u00e9 du futur qui nous habite\n\n[Refrain]\nElle nous quitte en 2022, fin d'une \u00e9poque\nMais la royaut\u00e9 britannique garde son \u00e9loquence\n\u00c9lisabeth II, une souveraine inoubliable\nSon r\u00e8gne se termine, nouveau chapitre in\u00e9vitable"}, {"titre": "\u00c9lisabeth II", "text_origine": "\u00c9lisabeth II (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais : /elizab\u025bt/ ; en anglais : Elizabeth II, prononc\u00e9 /\u0259\u02c8l\u026az\u0259b\u0259\u03b8/), n\u00e9e le 21 avril 1926 \u00e0 Londres (Angleterre) et morte le 8 septembre 2022 au ch\u00e2teau de Balmoral (\u00c9cosse), est reine du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord et des autres royaumes du Commonwealth du 6 f\u00e9vrier 1952 \u00e0 sa mort.\n\u00c0 sa naissance, elle est troisi\u00e8me dans l'ordre de succession au tr\u00f4ne apr\u00e8s son oncle et son p\u00e8re. En 1936, son oncle devient roi mais abdique quelques mois plus tard, laissant le tr\u00f4ne \u00e0 son fr\u00e8re cadet. La princesse \u00c9lisabeth devient alors, \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans, l'h\u00e9riti\u00e8re pr\u00e9somptive de la Couronne britannique. Durant la Seconde Guerre mondiale, elle s'enr\u00f4le au sein de l'Auxiliary Territorial Service. Le 20 novembre 1947, elle \u00e9pouse Philip Mountbatten, prince de Gr\u00e8ce et de Danemark, avec qui elle aura quatre enfants : Charles, Anne, Andrew et Edward.\nElle acc\u00e8de au tr\u00f4ne britannique le 6 f\u00e9vrier 1952, \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans, \u00e0 la mort de George VI. Son couronnement, le 2 juin 1953, est le premier \u00e0 \u00eatre retransmis \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Elle devient la souveraine de sept \u00c9tats ind\u00e9pendants du Commonwealth : l'Afrique du Sud, l'Australie, le Canada, Ceylan, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Pakistan et le Royaume-Uni. Entre 1956 et 2021, le nombre de ses royaumes \u00e9volue : des colonies de l'Empire britannique acc\u00e8dent \u00e0 l'ind\u00e9pendance, choisissent de reconna\u00eetre ou non \u00c9lisabeth II comme souveraine symbolique de leur nouvel \u00c9tat ind\u00e9pendant ; certains royaumes deviennent par ailleurs des r\u00e9publiques. L'ann\u00e9e de sa mort, en plus de l'Australie, du Canada, de la Nouvelle-Z\u00e9lande et du Royaume-Uni susmentionn\u00e9s, \u00c9lisabeth II est reine d'Antigua-et-Barbuda, des Bahamas, du Belize, de la Grenade, de la Jama\u00efque, de Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, de Saint-Christophe-et-Ni\u00e9v\u00e8s, de Saint-Vincent-et-les-Grenadines, de Sainte-Lucie, des \u00celes Salomon et des Tuvalu.\nAu cours d'un long r\u00e8gne o\u00f9 elle voit se succ\u00e9der quinze Premiers ministres britanniques diff\u00e9rents, elle effectue de nombreuses visites historiques et supervise plusieurs changements constitutionnels dans ses royaumes, comme la d\u00e9volution du pouvoir au Royaume-Uni et le rapatriement de la Constitution du Canada. Elle conna\u00eet \u00e9galement des moments difficiles, notamment l'assassinat de l'oncle et mentor du prince Philip, Lord Mountbatten, en 1979, les s\u00e9parations et le divorce de trois de ses enfants en 1992 (ann\u00e9e qu'elle qualifie d'annus horribilis), la mort de sa belle-fille, Diana Spencer, en 1997, les morts presque simultan\u00e9es de sa s\u0153ur et de sa m\u00e8re en 2002, ainsi que la mort de son \u00e9poux en 2021 apr\u00e8s plus de 73 ans de mariage. Par ailleurs, la reine a parfois d\u00fb faire face \u00e0 de virulentes critiques de la presse \u00e0 l'encontre de la famille royale, mais le soutien \u00e0 la monarchie et sa popularit\u00e9 personnelle restent globalement \u00e9lev\u00e9s parmi la population britannique au cours de son r\u00e8gne.\nLe 9 septembre 2015, elle devient le souverain britannique ayant r\u00e9gn\u00e9 le plus longtemps, d\u00e9passant la dur\u00e9e de r\u00e8gne de son arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-m\u00e8re la reine Victoria (63 ans, 7 mois et 2 jours \u00e0 cette date). Le 13 octobre 2016, \u00e0 la suite de la mort du roi de Tha\u00eflande Rama IX, elle devient le souverain r\u00e9gnant depuis le plus longtemps et le plus \u00e2g\u00e9 alors en fonction.\nEn juin 2022, elle devient le premier monarque de l'histoire du Royaume-Uni \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer son jubil\u00e9 de platine, qui marque le 70e anniversaire de son accession au tr\u00f4ne. Elle est le deuxi\u00e8me des monarques de l'\u00e8re moderne ayant eu le r\u00e8gne le plus long d'Europe (70 ans, 7 mois et 2 jours), derri\u00e8re le roi de France Louis XIV (72 ans, 3 mois et 18 jours). Elle meurt trois mois plus tard, le 8 septembre 2022, \u00e0 l'\u00e2ge de 96 ans ; son fils a\u00een\u00e9 lui succ\u00e8de sous le nom de Charles III.", "element_cle": "a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de nombreux \u00e9v\u00e9nements historiques. Elle a assist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9colonisation de plusieurs pays du Commonwealth, \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles r\u00e9publiques et \u00e0 l'\u00e9volution de la relation entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne.\u00c9lisabeth II a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la promotion de la paix et de la r\u00e9conciliation, notamment en Irlande du Nord.Elle a \u00e9t\u00e9 une figure embl\u00e9matique de la monarchie britannique, incarnant la continuit\u00e9 et la stabilit\u00e9. Son r\u00e8gne de plus de soixante-dix ans en a fait l'un des monarques les plus anciens de l'histoire.Elle restera dans les m\u00e9moires comme une reine aim\u00e9e et respect\u00e9e, ayant su adapter la monarchie aux \u00e9volutions de la soci\u00e9t\u00e9 moderne. Son d\u00e9c\u00e8s en 2022 marque la fin d'une \u00e9poque pour le Royaume-Uni et le Commonwealth.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lisabeth II, t\u00e9moin d'histoire\nAssist\u00e9 \u00e0 la d\u00e9colonisation, un nouveau d\u00e9part\nDans le Commonwealth, des pays libres\nEn \u00e9mergence, des r\u00e9publiques qui s'ouvrent\n\nL'Union europ\u00e9enne, une relation qui \u00e9volue\nLe Royaume-Uni, son r\u00f4le se red\u00e9finit\nPromotion de la paix et de la r\u00e9conciliation\nEn Irlande du Nord, une figure d'inspiration\n\n[Refrain]\n\u00c9lisabeth II, une reine embl\u00e9matique\nSymbole de continuit\u00e9 et de stabilit\u00e9\nSoixante-dix ans de r\u00e8gne, un record historique\nAim\u00e9e et respect\u00e9e, dans nos m\u00e9moires grav\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDans l'histoire, une figure marquante\nMonarque des temps modernes, une grande reine\nAdapter la monarchie \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 mouvante\nUn h\u00e9ritage qui restera, jamais ne s'\u00e9teint\n\nMais en 2022, vient le triste jour\nSon d\u00e9c\u00e8s marque la fin d'une \u00e8re\nPour le Royaume-Uni et le Commonwealth, l'amour\nPour cette reine, jamais ne se perd\n\n[Refrain]\n\u00c9lisabeth II, une reine embl\u00e9matique\nSymbole de continuit\u00e9 et de stabilit\u00e9\nSoixante-dix ans de r\u00e8gne, un record historique\nAim\u00e9e et respect\u00e9e, dans nos m\u00e9moires grav\u00e9e"}, {"titre": "Jean le Baptiste", "text_origine": "Jean le Baptiste ou Jean Baptiste, de son nom de naissance Yohanan (h\u00e9breu : \u05d9\u05d5\u05d7\u05e0\u05df), est un personnage majeur du christianisme, proph\u00e8te du Nouveau Testament et pour l'islam. Sur le plan historique, son existence est attest\u00e9e par un passage de Flavius Jos\u00e8phe. Il est un pr\u00e9dicateur juif du temps de J\u00e9sus de Nazareth.\nL'\u00c9vangile selon Jean localise l'activit\u00e9 du Baptiste sur les rives du Jourdain et \u00e0 B\u00e9thanie au-del\u00e0 du Jourdain. J\u00e9sus aurait, semble-t-il, v\u00e9cu un temps dans son entourage et y aurait recrut\u00e9 ses premiers ap\u00f4tres. Les \u00c9vangiles synoptiques synchronisent le d\u00e9but de l'activit\u00e9 de J\u00e9sus avec l'emprisonnement de Jean.\nL'audience de ce proph\u00e8te apocalyptique n'a cess\u00e9 de cro\u00eetre, au point de susciter la r\u00e9action d'H\u00e9rode Antipas, qui, le voyant rassembler ses partisans, craint qu'il ne suscite une r\u00e9volte. Dans les \u00c9vangiles synoptiques, le Baptiste est mis \u00e0 mort parce qu'il a critiqu\u00e9 le mariage d'Antipas avec H\u00e9rodiade.\nDans le christianisme, Jean le Baptiste est le proph\u00e8te qui a annonc\u00e9 la venue de J\u00e9sus de Nazareth et l'a baptis\u00e9 sur les bords du Jourdain, laissant certains de ses disciples se joindre \u00e0 lui. Pr\u00e9curseur du Messie, il est pr\u00e9sent\u00e9 dans les \u00c9vangiles synoptiques comme partageant beaucoup de traits avec le proph\u00e8te \u00c9lie, ce qui n'est pas mentionn\u00e9 dans l'\u00c9vangile selon Jean.\nLe catholicisme en a fait un saint et lui a consacr\u00e9 deux f\u00eates : le 24 juin qui comm\u00e9more sa naissance, fix\u00e9e six mois avant No\u00ebl pour se conformer au r\u00e9cit d'enfance de l'\u00c9vangile selon Luc, et le 29 ao\u00fbt qui c\u00e9l\u00e8bre la m\u00e9moire de sa d\u00e9capitation (sous le nom traditionnel de d\u00e9collation de Jean Baptiste).\nLa religion mand\u00e9enne en fait son proph\u00e8te principal. Il est consid\u00e9r\u00e9 par l'islam comme un proph\u00e8te descendant de 'Imr\u0101n.", "element_cle": "1. Jean le Baptiste est un personnage majeur du christianisme et de l'islam.\n2. Son existence est attest\u00e9e par un passage de Flavius Jos\u00e8phe.\n3. Il \u00e9tait un pr\u00e9dicateur juif contemporain de J\u00e9sus de Nazareth.\n4. Il a baptis\u00e9 J\u00e9sus de Nazareth sur les bords du Jourdain.\n5. H\u00e9rode Antipas l'a fait ex\u00e9cuter en raison de ses critiques.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme partageant de nombreux traits avec le proph\u00e8te \u00c9lie.\n7. Le catholicisme consid\u00e8re Jean le Baptiste comme un saint et lui a d\u00e9di\u00e9 deux f\u00eates.\n8. La religion mand\u00e9enne le consid\u00e8re comme leur proph\u00e8te principal.\n9. Il est \u00e9galement reconnu comme un proph\u00e8te descendant de 'Imr\u0101n dans l'islam.", "rap": "[Couplet 1]\nJean le Baptiste, figure majeure du christianisme et de l'islam\nSon existence attest\u00e9e par Flavius Jos\u00e8phe, \u00e7a t'\u00e9tonne pas ?\nPr\u00e9dicateur juif \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus de Nazareth\nSur les bords du Jourdain, il le baptisa, c'\u00e9tait un fait\n\n[Refrain]\nJean le Baptiste, martyr des critiques\nV\u00e9rit\u00e9 et justice, son message explicite\nSon nom r\u00e9sonne, son histoire fascine\nUne voix dans le d\u00e9sert qui jamais ne s'efface, ouais\n\n[Couplet 2]\nH\u00e9rode Antipas, effray\u00e9 par ses discours\nIl fit ex\u00e9cuter Jean, c'\u00e9tait pour son amour du pouvoir\nDes traits d'\u00c9lie, il partageait tant de similitudes\nDans le catholicisme, saint et honor\u00e9 avec gratitude\n\n[Refrain]\nJean le Baptiste, martyr des critiques\nV\u00e9rit\u00e9 et justice, son message explicite\nSon nom r\u00e9sonne, son histoire fascine\nUne voix dans le d\u00e9sert qui jamais ne s'efface, ouais\n\n[Couplet 3]\nLes mand\u00e9ens voient en lui leur proph\u00e8te principal\nDans l'islam, descendre de 'Imr\u0101n, proph\u00e8te exceptionnel\nJean le Baptiste, symbole de courage et de foi\nSon h\u00e9ritage, marqu\u00e9 \u00e0 jamais, sans aucun \u00e9moi\n\n[Refrain]\nJean le Baptiste, martyr des critiques\nV\u00e9rit\u00e9 et justice, son message explicite\nSon nom r\u00e9sonne, son histoire fascine\nUne voix dans le d\u00e9sert qui jamais ne s'efface, ouais"}, {"titre": "Jean-Baptiste Gu\u00e9gan", "text_origine": "Jean-Baptiste Gu\u00e9gan est un chanteur n\u00e9 le  14 mai 1983 \u00e0 Tr\u00e9gueux en Bretagne.\nIl d\u00e9bute dans la musique comme sosie vocal de Johnny Hallyday en 2000. Pendant 17 ans il donne plus de 1500 concerts en Bretagne dans de multiples festivit\u00e9s. Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday il remporte l'\u00e9mission La France a un incroyable talent en 2018, qui le r\u00e9v\u00e8le au grand public.\nIl s'ensuit la cr\u00e9ation d'un spectacle Jean-Baptiste Gu\u00e9gan : La Voix de Johnny, avec une tourn\u00e9e en France et en Belgique, qui contribue \u00e0 renforcer sa notori\u00e9t\u00e9.\nApproch\u00e9 par Michel Mallory, ancien parolier de Johnny Hallyday, ce dernier lui propose d'enregistrer un album \u00e9crit \u00e0 la base pour le d\u00e9funt rockeur. Il sort par la suite trois albums, Puisque c'est \u00e9crit (2019) et Rester le m\u00eame (2020), Toutes les larmes s\u00e8chent un jour (2022). \nIl a vendu 1 millions de disques dans les Pays francophones.", "element_cle": "- Jean-Baptiste Gu\u00e9gan, chanteur, est n\u00e9 le 14 mai 1983 \u00e0 Tr\u00e9gueux en Bretagne.\n- Il a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que sosie vocal de Johnny Hallyday en 2000.\n- Apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Johnny Hallyday, il a remport\u00e9 l'\u00e9mission La France a un incroyable talent en 2018.\n- Il a cr\u00e9\u00e9 le spectacle Jean-Baptiste Gu\u00e9gan : La Voix de Johnny et a fait une tourn\u00e9e en France et en Belgique.\n- Il a enregistr\u00e9 trois albums, Puisque c'est \u00e9crit (2019), Rester le m\u00eame (2020) et Toutes les larmes s\u00e8chent un jour (2022).\n- Il a vendu 1 million de disques dans les Pays francophones.", "rap": "[Couplet 1]\n14 mai 1983, naissance en Bretagne,\nJean-Baptiste Gu\u00e9gan, une voix qui plane,\nD\u00e8s l'an 2000, son talent s'exprime,\nSosie vocal de Johnny, un don qui prime.\n\nIl charme les foules de sa voix puissante,\nImite Johnny Hallyday avec aisance,\nMais en 2018, c'est un nouveau d\u00e9part,\nLa France a un Incroyable Talent, un grand \u00e9cart.\n\n[Refrain]\nJean-Baptiste Gu\u00e9gan, l'h\u00e9ritier d'une l\u00e9gende,\nSa voix r\u00e9sonne et nous transcende,\nUn parcours hors du commun, un talent si rare,\nRespect et admiration, c'est \u00e7a qu'il nous partage.\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Johnny, une nouvelle \u00e8re,\nJean-Baptiste remporte, fier et sinc\u00e8re,\nL'\u00e9mission qui r\u00e9v\u00e8le son don exceptionnel,\nIl s'\u00e9l\u00e8ve tel un ph\u0153nix, c'est vital.\n\nSon spectacle \"La Voix de Johnny\", en tourn\u00e9e,\nDans toute la France, et m\u00eame la Belgique, une histoire,\nTrois albums enregistr\u00e9s, succ\u00e8s assur\u00e9,\n\"Puisque c'est \u00e9crit\", \"Rester le m\u00eame\", un chemin trac\u00e9.\n\nUn million de disques vendus, record de talents,\nDans tous les pays francophones, il est grand,\nJean-Baptiste Gu\u00e9gan, un artiste \u00e0 part enti\u00e8re,\nSon h\u00e9ritage musical, il le c\u00e9l\u00e8bre et nous \u00e9claire.\n\n[Refrain]\nJean-Baptiste Gu\u00e9gan, l'h\u00e9ritier d'une l\u00e9gende,\nSa voix r\u00e9sonne et nous transcende,\nUn parcours hors du commun, un talent si rare,\nRespect et admiration, c'est \u00e7a qu'il nous partage."}, {"titre": "Marie-Jos\u00e8phe de Saxe (1731-1767)", "text_origine": "Marie Jos\u00e8phe Caroline \u00c9l\u00e9onore Fran\u00e7oise Xavi\u00e8re de Saxe (en allemand : Maria Josepha Karolina Eleonore Franziska Xaveria von Sachsen), n\u00e9e le 4 novembre 1731 \u00e0 Dresde et morte le 13 mars 1767 \u00e0 Versailles, est dauphine de France par son mariage avec le dauphin Louis, fils de Louis XV.\nHuiti\u00e8me des quatorze enfants d'Auguste III, roi de Pologne et \u00e9lecteur de Saxe, et de l'archiduchesse Marie-Jos\u00e8phe d'Autriche, la princesse re\u00e7oit le m\u00eame pr\u00e9nom que sa m\u00e8re, fille du d\u00e9funt empereur Joseph Ier du Saint-Empire. Elle \u00e9pouse en 1747, \u00e0 peine \u00e2g\u00e9e de 15 ans, Louis de France, dauphin du Viennois, fils a\u00een\u00e9 de Louis XV, roi de France et de Navarre, et de Marie Leszczy\u0144ska. Elle est la m\u00e8re de huit enfants dont les trois a\u00een\u00e9s moururent en bas \u00e2ge, des trois derniers rois de France de la Maison de Bourbon Louis XVI, Louis XVIII et Charles X et de deux filles, Clotilde, d\u00e9clar\u00e9e v\u00e9n\u00e9rable par l'\u00c9glise catholique, et \u00c9lisabeth, morte \u00e9galement en odeur de saintet\u00e9.\nR\u00e9put\u00e9e pour son intelligence, sa douceur et sa droiture, elle forme avec son mari, jeune et inconsolable veuf de l'infante d'Espagne Marie-Th\u00e9r\u00e8se  de Bourbon dont il avait eu une fille, Marie-Th\u00e9r\u00e8se en 1746, un couple dont les d\u00e9buts furent difficiles mais qui devint tr\u00e8s harmonieux. Le dauphin \u00e9tant mort pr\u00e9matur\u00e9ment, Marie-Jos\u00e8phe de Saxe ne devient pas reine de France. Au contraire, les \u00e9preuves ne l'ayant pas \u00e9pargn\u00e9e, la triste Pepa, comme la surnommait le roi son beau-p\u00e8re, ayant contract\u00e9 le mal de son mari, suit de peu le Dauphin dans la tombe.", "element_cle": "1. Marie-Jos\u00e8phe de Saxe : Une princesse n\u00e9e en 1731 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1767.\n2. Dauphine de France : Elle devient la femme du dauphin Louis, fils de Louis XV.\n3. Enfance et mariage pr\u00e9coce : Elle est le huiti\u00e8me enfant d'Auguste III et \u00e9pouse Louis \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans.\n4. M\u00e8re de monarches : Elle est la m\u00e8re de trois rois de France de la Maison de Bourbon.\n5. Relations familiales complexes : Son mariage avec Louis se d\u00e9roule initialement avec difficult\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nMarie-Jos\u00e8phe de Saxe, une princesse au destin,\nN\u00e9e en 1731, elle devient reine un jour certain.\nDauphine de France, femme du fils de Louis XV,\nElle \u00e9crit son histoire et impose sa volont\u00e9.\n\nEnfant pr\u00e9coce, \u00e0 15 ans elle se marie,\nAvec le Dauphin Louis, leur amour grandit.\nM\u00e8re de monarches, trois rois elle enfantera,\nLa Maison de Bourbon, son sang coulera.\n\n[Refrain]\nMarie-Jos\u00e8phe de Saxe, une femme de pouvoir,\nElle d\u00e9fie les conventions, elle sait se faire voir.\nSon histoire mouvement\u00e9e, des relations complexes,\nUne princesse d'exception, son nom reste grav\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nSon mariage tumultueux, plein de difficult\u00e9s,\nMais Marie-Jos\u00e8phe ne se laisse pas abattre, elle fait face.\nElle g\u00e8re sa famille avec force et d\u00e9termination,\nSoutient son mari Louis, futur roi de la nation.\n\nMalgr\u00e9 les \u00e9preuves, son r\u00e8gne ne conna\u00eet pas de fin,\nMarie-Jos\u00e8phe de Saxe, une reine qui fait la diff\u00e9rence.\nSon h\u00e9ritage perdure, son nom est immortel,\nUne femme de pouvoir, qu'on se doit de rappeler.\n\n[Refrain]\nMarie-Jos\u00e8phe de Saxe, une femme de pouvoir,\nElle d\u00e9fie les conventions, elle sait se faire voir.\nSon histoire mouvement\u00e9e, des relations complexes,\nUne princesse d'exception, son nom reste grav\u00e9."}, {"titre": "Jos\u00e9phine de Beauharnais", "text_origine": "Marie Jos\u00e8phe Rose Tascher de La Pagerie, dite Jos\u00e9phine de Beauharnais, n\u00e9e le 23 juin 1763 aux Trois-\u00celets en Martinique et morte le 29 mai 1814 au ch\u00e2teau de Malmaison \u00e0 Rueil-Malmaison, est la premi\u00e8re \u00e9pouse de l\u2019empereur Napol\u00e9on Ier de 1796 \u00e0 1809. \u00c0 ce titre, elle est imp\u00e9ratrice des Fran\u00e7ais de 1804 \u00e0 1809 et reine d'Italie de 1805 \u00e0 1809.\nJos\u00e9phine na\u00eet d'une famille de b\u00e9k\u00e9s dans une grande propri\u00e9t\u00e9 de la Martinique. Elle arrive en m\u00e9tropole apr\u00e8s son mariage avec Alexandre de Beauharnais, victime de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ex\u00e9cut\u00e9 durant la Terreur. Durant cette p\u00e9riode, Jos\u00e9phine est emprisonn\u00e9e plusieurs mois. Fr\u00e9quentant les salons parisiens, elle rencontre le g\u00e9n\u00e9ral Bonaparte avec qui elle se remarie. Ce second mariage lui permet de devenir imp\u00e9ratrice apr\u00e8s la proclamation du Premier Empire, mais elle se heurte \u00e0 l'hostilit\u00e9 de sa belle-famille et \u00e0 son incapacit\u00e9 \u00e0 donner un h\u00e9ritier. Napol\u00e9on divorce d'elle, et elle se retire dans son domaine de Malmaison.\nMalgr\u00e9 son mariage st\u00e9rile avec Napol\u00e9on, Jos\u00e9phine a une importante post\u00e9rit\u00e9 gr\u00e2ce aux enfants de son premier mariage. \u00c0 travers eux, elle est notamment la grand-m\u00e8re de l'empereur Napol\u00e9on III, qui r\u00e8gne sur la France de 1852 \u00e0 1870, durant le Second Empire.", "element_cle": "1. Jos\u00e9phine de Beauharnais, n\u00e9e en 1763 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1814, \u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9pouse de Napol\u00e9on Ier.\n2. Elle est devenue imp\u00e9ratrice des Fran\u00e7ais de 1804 \u00e0 1809 et reine d'Italie de 1805 \u00e0 1809.\n3. Jos\u00e9phine est n\u00e9e dans une famille de b\u00e9k\u00e9s en Martinique et est arriv\u00e9e en m\u00e9tropole apr\u00e8s son mariage avec Alexandre de Beauharnais.\n4. Durant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, son premier mari a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 et elle a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9e pendant plusieurs mois.\n5. Elle a rencontr\u00e9 Napol\u00e9on Bonaparte et s'est remari\u00e9e avec lui, devenant ainsi imp\u00e9ratrice.\n6. Cependant, elle a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 l'hostilit\u00e9 de sa belle-famille et \u00e0 l'incapacit\u00e9 de donner un h\u00e9ritier \u00e0 Napol\u00e9on.\n7. Napol\u00e9on a finalement divorc\u00e9 d'elle et elle s'est retir\u00e9e dans son domaine de Malmaison.\n8. Malgr\u00e9 son mariage st\u00e9rile avec Napol\u00e9on, Jos\u00e9phine a eu une descendance gr\u00e2ce \u00e0 ses enfants du premier mariage.\n9. Elle est notamment la grand-m\u00e8re de Napol\u00e9on III, qui a r\u00e9gn\u00e9 sur la France de 1852 \u00e0 1870.\n10. Jos\u00e9phine de Beauharnais est donc une figure importante de l'histoire fran\u00e7aise, \u00e9tant \u00e0 la fois une imp\u00e9ratrice et une matriarche influente.", "rap": "[Couplet 1]\nJos\u00e9phine de Beauharnais, ic\u00f4ne de la haute soci\u00e9t\u00e9,\nN\u00e9e en 1763, c'\u00e9tait sa destin\u00e9e,\nEn Martinique elle grandit, dans la famille b\u00e9k\u00e9,\nMais en France elle vint, apr\u00e8s son mariage sacr\u00e9.\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re \u00e9pouse de Napol\u00e9on, imp\u00e9ratrice des Fran\u00e7ais,\nJos\u00e9phine, femme d'influence, son r\u00e8gne ne sera jamais effac\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nElle a connu l'amour, mais aussi les trag\u00e9dies,\nSon premier mari ex\u00e9cut\u00e9, un temps en captivit\u00e9,\nPuis Napol\u00e9on est apparu, dans sa vie, une lueur,\nUn mariage royal, une nouvelle aventure.\n\n[Refrain]\nPremi\u00e8re \u00e9pouse de Napol\u00e9on, imp\u00e9ratrice des Fran\u00e7ais,\nJos\u00e9phine, femme d'influence, son r\u00e8gne ne sera jamais effac\u00e9."}, {"titre": "J\u00e9sus-Christ", "text_origine": "J\u00e9sus-Christ (prononc\u00e9 [\u2006\u0292ezyk\u0281i] ou [\u2006\u0292ezyk\u0281ist]), le Christ ou simplement Christ est le nom donn\u00e9 par l'ensemble des chr\u00e9tiens \u00e0 J\u00e9sus de Nazareth. Il est \u00e9galement connu sous les noms de Notre-Seigneur, Fils de Dieu, le Messie ou le Sauveur, ainsi que par le diminutif J.-C.\nIl est profess\u00e9 par les chr\u00e9tiens \u00eatre le Messie, le Fils de Dieu et le r\u00e9dempteur du genre humain. N\u00e9 avant l'an 4 sous H\u00e9rode, il a commenc\u00e9 son activit\u00e9 de pr\u00e9dicateur vers l'an 28. Il fut arr\u00eat\u00e9 et condamn\u00e9 \u00e0 mort par le pr\u00e9fet romain Ponce Pilate en avril 30, et, selon le Nouveau Testament, il ressuscita trois jours apr\u00e8s. Cette r\u00e9surrection de J\u00e9sus est tenue par les chr\u00e9tiens pour un fait historique transcendant le domaine de l'histoire pour atteindre \u00e0 celui de la foi.\nLe Messie (\u03c7\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03cc\u03c2 / Christos en grec ancien), \u00ab l'oint du Seigneur \u00bb est annonc\u00e9 par l'Ancien Testament du juda\u00efsme. La plupart des chr\u00e9tiens reconnaissent J\u00e9sus-Christ comme le Fils unique de Dieu et comme l'une des trois personnes du Dieu trinitaire. Sa m\u00e8re est Marie de Nazareth.\n\u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, les recherches critiques des historiens ont peu \u00e0 peu dissoci\u00e9 m\u00e9thodologiquement J\u00e9sus de Nazareth, le personnage historique, de J\u00e9sus-Christ, la figure religieuse. \nLes musulmans reconnaissent J\u00e9sus de Nazareth en tant qu'un \u00e9minent proph\u00e8te de Dieu sous le nom \u02bf\u012as\u0101.\n\n", "element_cle": "1. J\u00e9sus-Christ est le nom donn\u00e9 \u00e0 J\u00e9sus de Nazareth par les chr\u00e9tiens.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le Messie, le Fils de Dieu et le r\u00e9dempteur de l'humanit\u00e9.\n3. Il a commenc\u00e9 son activit\u00e9 de pr\u00e9dicateur vers l'an 28 et a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort en avril 30 par Ponce Pilate.\n4. Selon le Nouveau Testament, il est ressuscit\u00e9 trois jours apr\u00e8s sa mort.\n5. Les chr\u00e9tiens consid\u00e8rent la r\u00e9surrection de J\u00e9sus comme un fait historique transcendant le domaine de l'histoire pour atteindre celui de la foi.", "rap": "[Couplet 1]\nJ\u00e9sus-Christ, nom sacr\u00e9, grand messie \u00e0 la fois,\nFils de Dieu, r\u00e9dempteur, il guide nos pas droits.\nPr\u00e9dicateur en 28, il fit briller sa parole,\nMais Pilate lui \u00f4ta la vie, ce fou qui d\u00e9colle.\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus-Christ, lumi\u00e8re qui guide nos destins,\nSa r\u00e9surrection transcende et nous unit sereins.\nHistorique fait, mais aussi un acte de foi,\nSa vie nous rappelle l'amour et la foi, au loin.\n\n[Couplet 2]\nTrois jours apr\u00e8s sa mort, l'espoir renouvel\u00e9,\nJ\u00e9sus ressuscita, vainquant la mort, triomphant.\nPour les chr\u00e9tiens, c'est un symbole de v\u00e9rit\u00e9,\nLa r\u00e9surrection, pierre angulaire du saint testament.\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus-Christ, lumi\u00e8re qui guide nos destins,\nSa r\u00e9surrection transcende et nous unit sereins.\nHistorique fait, mais aussi un acte de foi,\nSa vie nous rappelle l'amour et la foi, au loin."}, {"titre": "J\u00e9sus de Nazareth", "text_origine": "J\u00e9sus de Nazareth est un Juif de Galil\u00e9e, n\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C. Selon les \u00e9vangiles, qui constituent la principale source d'information sur sa vie, il appara\u00eet dans le cercle de Jean le Baptiste avant de s'engager, entour\u00e9 de quelques disciples, dans une courte carri\u00e8re de pr\u00e9dication itin\u00e9rante de deux \u00e0 trois ans, essentiellement en Galil\u00e9e, en pratiquant gu\u00e9risons et exorcismes. Il suscite engouement et ferveur, s'attirant la m\u00e9fiance des autorit\u00e9s politiques et religieuses, avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 et crucifi\u00e9 vers l'an 30 \u00e0 J\u00e9rusalem pendant la f\u00eate juive de la P\u00e2que, sous l'administration du pr\u00e9fet Ponce Pilate.\nL'annonce de sa r\u00e9surrection par ses disciples, qui le reconnaissent comme le Messie annonc\u00e9 dans l'Ancien Testament et transmettent son histoire et ses enseignements, donne naissance au christianisme primitif. Pour les chr\u00e9tiens, celui qu'ils appellent J\u00e9sus-Christ est le Fils de Dieu, envoy\u00e9 aux hommes pour les sauver. Dans l'islam, J\u00e9sus de Nazareth, appel\u00e9 \u02bf\u012as\u0101, est consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te majeur.\nLe retentissement de son message, transmis par les diff\u00e9rentes \u00c9glises chr\u00e9tiennes, et les interpr\u00e9tations auxquelles il a donn\u00e9 lieu, ont influenc\u00e9 diff\u00e9rentes cultures et civilisations au cours de l'Histoire. Il a inspir\u00e9 une importante production th\u00e9ologique, litt\u00e9raire et artistique. L'ann\u00e9e de sa naissance est prise comme origine conventionnelle des calendriers julien \u2014 depuis le VIe si\u00e8cle \u2014 et gr\u00e9gorien, et le dimanche, jour de la c\u00e9l\u00e9bration de sa r\u00e9surrection, s'est impos\u00e9 comme le jour de repos hebdomadaire au-del\u00e0 m\u00eame de la chr\u00e9tient\u00e9. Cette importance contraste avec la bri\u00e8vet\u00e9 de sa pr\u00e9dication et le peu de traces historiques conserv\u00e9es \u00e0 son sujet.", "element_cle": "1. J\u00e9sus de Nazareth est un Juif de Galil\u00e9e, n\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C.\n2. Il s'engage dans une carri\u00e8re de pr\u00e9dication itin\u00e9rante de deux \u00e0 trois ans, pratiquant gu\u00e9risons et exorcismes.\n3. Il suscite engouement et ferveur, mais m\u00e9fiance des autorit\u00e9s politiques et religieuses.\n4. J\u00e9sus est arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 et crucifi\u00e9 vers l'an 30 \u00e0 J\u00e9rusalem pendant la f\u00eate juive de la P\u00e2que.\n5. L'annonce de sa r\u00e9surrection par ses disciples donne naissance au christianisme primitif.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le Fils de Dieu par les chr\u00e9tiens et comme un proph\u00e8te majeur dans l'islam.\n7. Son message a influenc\u00e9 diff\u00e9rentes cultures et civilisations au cours de l'Histoire.\n8. Sa naissance est l'origine conventionnelle des calendriers julien et gr\u00e9gorien.\n9. Le dimanche, jour de la c\u00e9l\u00e9bration de sa r\u00e9surrection, est le jour de repos hebdomadaire.\n10. Malgr\u00e9 la bri\u00e8vet\u00e9 de sa pr\u00e9dication, J\u00e9sus a laiss\u00e9 une importante production th\u00e9ologique, litt\u00e9raire et artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nJ\u00e9sus de Nazareth, un Juif de Galil\u00e9e\nN\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C.\nPr\u00e9dicateur itin\u00e9rant, il parcourt les contr\u00e9es\nGu\u00e9risons et exorcismes, il les accomplissait\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, messager de l'espoir et de la paix\nSon message r\u00e9sonne encore \u00e0 travers les si\u00e8cles\n\n[Couplet 2]\nEngouement et ferveur, mais m\u00e9fiance des puissants\nAutorit\u00e9s politiques et religieuses en m\u00e9faits\nArr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9, crucifi\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem\nLa P\u00e2que juive, tragique destin\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, victime de la haine et de la trahison\nMais sa r\u00e9surrection suscite l'\u00e9motion\n\n[Couplet 3]\nLe christianisme primitif, n\u00e9 de la bonne nouvelle\nDisciples annoncent sa r\u00e9surrection, rebelle\nFils de Dieu pour les chr\u00e9tiens, proph\u00e8te majeur de l'islam\nSon impact sur l'histoire est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, symbole de foi et d'amour universel\nSon message r\u00e9sonne encore sous le ciel\n\n[Couplet 4]\nSon calendrier, l'origine du temps gr\u00e9gorien\nSa naissance marque l'Histoire, tel un lien\nLe dimanche, jour de repos et de c\u00e9l\u00e9bration\nEn souvenir de sa r\u00e9surrection sensation\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, pour beaucoup, une figure inspirante\nSon h\u00e9ritage culturel reste \u00e9tincelant\n\n[Couplet 5]\nMalgr\u00e9 la dur\u00e9e courte de sa pr\u00e9dication\nLe message de J\u00e9sus a laiss\u00e9 une profonde impression\nProduction th\u00e9ologique, litt\u00e9raire et artistique\nSon influence dans les arts est authentique\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus, source d'inspiration \u00e9ternelle\nSon impact sur le monde est r\u00e9elle"}, {"titre": "\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours", "text_origine": "L'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours (en anglais : The Church of Jesus Christ of Latter-day Saints) est une \u00e9glise restaurationniste mormone fond\u00e9e dans l'\u00c9tat de New York (\u00c9tats-Unis) en 1830. Elle se consid\u00e8re comme une religion r\u00e9v\u00e9l\u00e9e. Son si\u00e8ge mondial se trouve \u00e0 Salt Lake City, dans l'Utah. Aux \u00c9tats-Unis elle repr\u00e9sente 2% de la population, avec 6,15 millions de membres. \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, elle revendique en 2021 plus de 16 millions de membres (0.2% de la population), appel\u00e9s \u00ab saints des derniers jours \u00bb et souvent surnomm\u00e9s mormons. Selon des sources ind\u00e9pendantes, le nombre de membres est contest\u00e9 et celui des membres actifs pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur de moiti\u00e9.", "element_cle": "1. L'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ des saints des derniers jours est une \u00e9glise restaurationniste mormone fond\u00e9e en 1830.\n2. Son si\u00e8ge mondial se trouve \u00e0 Salt Lake City, Utah.\n3. Elle se consid\u00e8re comme une religion r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\n4. Aux \u00c9tats-Unis, elle repr\u00e9sente 2% de la population, avec 6,15 millions de membres.\n5. \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, elle revendique plus de 16 millions de membres en 2021.\n6. Les membres de cette \u00e9glise sont souvent surnomm\u00e9s mormons.\n7. Le nombre de membres est contest\u00e9 et celui des membres actifs pourrait \u00eatre inf\u00e9rieur de moiti\u00e9.\n8. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e dans l'\u00c9tat de New York, aux \u00c9tats-Unis.\n9. Elle fait partie du mouvement de la Restauration du christianisme au XIXe si\u00e8cle.\n10. L'\u00c9glise a une influence importante dans la vie de ses membres, avec un ensemble de croyances et de pratiques sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ, on la repr\u00e9sente\nRestaurationniste mormone, fond\u00e9e en 1830\nSur les terres de New York son histoire d\u00e9bute\nUn mouvement de la Restauration, t'as vu ?\n\nLe si\u00e8ge mondial, c'est Salt Lake City\nDans l'Utah, ouais, l\u00e0 o\u00f9 tout est parti\nUne religion r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, \u00e7a c'est leur credo\n16 millions de membres, \u00e0 travers le monde, en 2021, yo\n\n[Refrain]\nL'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ, une communaut\u00e9\n2% de la population aux States, check \u00e7a, bro\nDes croyances et des pratiques sp\u00e9cifiques, tu sais\nLes mormons repr\u00e9sentent, c'est pas du racontar\n\n[Couplet 2]\nLes membres, on les appelle les mormons\nCertains contestent leur nombre, sans raison\nMais leur influence est bien r\u00e9elle, tu vois\nUne \u00e9glise qui compte, c'est pas du pipo\n\nLe christianisme restaur\u00e9, c'est leur mouvement\nAu XIXe si\u00e8cle, une nouvelle vision, puissamment\nDans la vie des membres, elle a une place forte\nUne foi profonde, des valeurs qu'on supporte\n\n[Refrain]\nL'\u00c9glise de J\u00e9sus-Christ, une communaut\u00e9\n2% de la population aux States, check \u00e7a, bro\nDes croyances et des pratiques sp\u00e9cifiques, tu sais\nLes mormons repr\u00e9sentent, c'est pas du racontar"}, {"titre": "J\u00e9sus-Christ Emmanuel", "text_origine": "J\u00e9sus-Christ Emmanuel, ou Le Sauveur-Emmanuel ou encore Emmanuel (h\u00e9breu : \u05e2\u05de\u05e0\u05d5\u05d0\u05dc \u2014 Immanu\u00ebl, \u00ab Dieu [est] avec nous \u00bb) (en russe : \u0421\u043f\u0430\u0441 \u042d\u043c\u043c\u0430\u043d\u0443\u0438\u043b) est un type d'ic\u00f4ne repr\u00e9sentant J\u00e9sus-Christ adolescent.\nLe nom de ce type d'ic\u00f4ne provient de la proph\u00e9tie du Livre d'Isa\u00efe, interpr\u00e9t\u00e9e par le christianisme comme une annonce de la venue du Sauveur et reprise dans l'\u00e9vangile selon Matthieu : \u00ab Aussi le Seigneur lui-m\u00eame vous donnera un signe : la Vierge concevra un fils, elle enfantera et l'appellera : Emmanuel \u00bb (Mt 1:23).\n\n", "element_cle": "1. J\u00e9sus-Christ Emmanuel est un type d'ic\u00f4ne repr\u00e9sentant J\u00e9sus-Christ adolescent.\n2. Le nom de ce type d'ic\u00f4ne provient de la proph\u00e9tie du Livre d'Isa\u00efe.\n3. La proph\u00e9tie annonce la venue du Sauveur.\n4. L'\u00e9vangile selon Matthieu reprend cette proph\u00e9tie.\n5. Selon la proph\u00e9tie, une Vierge concevra un fils et l'appellera Emmanuel.", "rap": "[Couplet 1]\nJ\u00e9sus-Christ Emmanuel, ic\u00f4ne divine\nRepr\u00e9sentant mon Sauveur, adolescent en signe\nProph\u00e9tie d'Isa\u00efe, son nom r\u00e9sonne\nDans les \u00e9vangiles, l'histoire se raconte\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus-Christ Emmanuel, la promesse annonc\u00e9e\nNaissance d'un Sauveur, une Vierge \u00e9tonn\u00e9e\nL'\u00e9toile guide, le monde s'illumine\nJ\u00e9sus-Christ Emmanuel, symbole qui fascine\n\n[Couplet 2]\nDans le Livre d'Isa\u00efe, la proph\u00e9tie se d\u00e9voile\nUne Vierge concevra, un fils se d\u00e9voile\nEmmanuel sera son nom, signifiant \"Dieu avec nous\"\nUne naissance miraculeuse, qui fait battre tous les coeurs\n\n[Refrain]\nJ\u00e9sus-Christ Emmanuel, la promesse annonc\u00e9e\nNaissance d'un Sauveur, une Vierge \u00e9tonn\u00e9e\nL'\u00e9toile guide, le monde s'illumine\nJ\u00e9sus-Christ Emmanuel, symbole qui fascine"}, {"titre": "R\u00e9surrection de J\u00e9sus", "text_origine": "La R\u00e9surrection de J\u00e9sus, ou R\u00e9surrection, est l'une des croyances fondamentales de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne et de la christologie qui en forme le centre. Dans l'un des plus anciens \u00e9crits du christianisme, la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre aux Corinthiens, l'ap\u00f4tre Paul souligne l\u2019importance fondamentale de la r\u00e9surrection : \u00ab Et si le Christ n'est pas ressuscit\u00e9, notre pr\u00e9dication est vaine, et vaine aussi est votre foi (1Co 15:14). \u00bb\nCette croyance affirme que J\u00e9sus de Nazareth est v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9 d'entre les morts afin d'accomplir la R\u00e9demption de l'humanit\u00e9. Dans les textes des \u00c9vangiles et des Actes des Ap\u00f4tres, apr\u00e8s sa crucifixion ordonn\u00e9e par Ponce Pilate et sa mort sur la Croix, J\u00e9sus est mis au tombeau. Deux jours plus tard, les Saintes Femmes et notamment Marie de Magdala constatent que la lourde pierre qui fermait le tombeau a \u00e9t\u00e9 roul\u00e9e et que le s\u00e9pulcre est vide. J\u00e9sus appara\u00eet ensuite \u00e0 plusieurs de ses disciples, dont les Ap\u00f4tres (1Co 15:5-6).\nLa R\u00e9surrection parach\u00e8ve la vie et la mort de J\u00e9sus, et elle est le c\u0153ur de la foi chr\u00e9tienne. Pour le croyant, elle scelle la victoire de la vie sur la mort et atteste la divinit\u00e9 de J\u00e9sus.\nL'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique actuelle, faute de pouvoir consid\u00e9rer un \u00e9v\u00e9nement surnaturel comme un fait v\u00e9rifiable, distingue la croyance des premiers chr\u00e9tiens, pour lesquels la R\u00e9surrection de J\u00e9sus est r\u00e9elle, de ce qui est strictement historique, c'est-\u00e0-dire les origines et la date probable de cette croyance ainsi que la mani\u00e8re dont elle s'est r\u00e9pandue.\nLe christianisme c\u00e9l\u00e8bre la R\u00e9surrection lors du dimanche de P\u00e2ques, soit le premier dimanche apr\u00e8s la premi\u00e8re pleine lune qui suit l'\u00e9quinoxe de printemps (21 mars).", "element_cle": "- La R\u00e9surrection de J\u00e9sus est l'une des croyances fondamentales de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne.\n- La r\u00e9surrection de J\u00e9sus est d\u00e9crite dans les \u00c9vangiles et les Actes des Ap\u00f4tres.\n- J\u00e9sus est v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9 d'entre les morts pour accomplir la R\u00e9demption de l'humanit\u00e9.\n- La R\u00e9surrection est le c\u0153ur de la foi chr\u00e9tienne et scelle la victoire de la vie sur la mort.\n- La date de la r\u00e9surrection est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e lors du dimanche de P\u00e2ques, le premier dimanche apr\u00e8s la premi\u00e8re pleine lune qui suit l'\u00e9quinoxe de printemps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9surrection de J\u00e9sus, une v\u00e9rit\u00e9 divine\nAu c\u0153ur du christianisme, une foi encline\nC'est le salut de l'humanit\u00e9, une r\u00e9demption\nLe triomphe de la vie, sur la mort en action\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9surrection, une croyance essentielle\nDans les \u00c9vangiles, un r\u00e9cit qui scelle\nLe dimanche de P\u00e2ques, date sacr\u00e9e\nApr\u00e8s l'\u00e9quinoxe de printemps, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9v\u00e9nement marquant, racont\u00e9 dans les textes\nLa R\u00e9surrection de J\u00e9sus, les ap\u00f4tres perplexes\nUn signe de l'amour divin, de la gr\u00e2ce\nLa victoire de la vie, un espoir qui trace\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9surrection, une croyance essentielle\nDans les \u00c9vangiles, un r\u00e9cit qui scelle\nLe dimanche de P\u00e2ques, date sacr\u00e9e\nApr\u00e8s l'\u00e9quinoxe de printemps, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e"}, {"titre": "\u00c9vangile selon Marc", "text_origine": "L'\u00c9vangile selon Marc (\u03a4\u03bf \u03ba\u03b1\u03c4\u03ac \u039c\u03ac\u03c1\u03ba\u03bf\u03bd \u0395\u03c5\u03b1\u03b3\u03b3\u03ad\u03bb\u03b9\u03bf\u03bd / to kat\u00e1 m\u00e1rkon euang\u00e9lion) est un des quatre \u00e9vangiles du Nouveau Testament, la partie la plus r\u00e9cente de la Bible chr\u00e9tienne. Il raconte la pr\u00e9dication, la vie et la mort de J\u00e9sus de Nazareth d'un point de vue chr\u00e9tien.\nIl est un des trois \u00ab \u00c9vangiles synoptiques \u00bb. Il se situe en deuxi\u00e8me place juste apr\u00e8s l\u2019\u00c9vangile selon Mathieu parmi les quatre \u00c9vangiles canoniques.\nLes th\u00e8mes th\u00e9ologiques essentiels dans l'\u00c9vangile selon Marc incluent l'imminence du Royaume de Dieu, la puissance miraculeuse de J\u00e9sus, l'importance de devenir \"disciple\" de J\u00e9sus de Nazareth, la crucifixion, le Messianisme cach\u00e9, et l'importance de la gr\u00e2ce divine dans les \u00e9checs humains. Ces th\u00e8mes illustrent la compr\u00e9hension de Marc de J\u00e9sus en tant que Messie et Sauveur.\nIl est aussi le plus bref et probablement le plus ancien. Son ant\u00e9riorit\u00e9 par rapport aux deux autres synoptiques (Matthieu et Luc) est aujourd'hui admise par le consensus historien, tout comme son utilisation par Matthieu et Luc, dont il constitue l'une des deux sources principales.\nLa tradition chr\u00e9tienne attribue sa r\u00e9daction \u00e0 Marc, identifi\u00e9 au Marc compagnon de Paul puis de Pierre, personnage mentionn\u00e9 par le Nouveau Testament, sp\u00e9cialement les Actes des Ap\u00f4tres et les \u00e9p\u00eetres de Paul et de Pierre.", "element_cle": "1. L'\u00c9vangile selon Marc est un des quatre \u00e9vangiles du Nouveau Testament.\n2. Il raconte la pr\u00e9dication, la vie et la mort de J\u00e9sus de Nazareth d'un point de vue chr\u00e9tien.\n3. Il est l'un des trois \u00ab \u00c9vangiles synoptiques \u00bb.\n4. Il met en avant des th\u00e8mes th\u00e9ologiques essentiels tels que l'imminence du Royaume de Dieu et la puissance miraculeuse de J\u00e9sus.\n5. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus bref et le plus ancien des \u00e9vangiles.\n6. Il est attribu\u00e9 \u00e0 Marc, compagnon de Paul et de Pierre selon la tradition chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9vangile selon Marc, le r\u00e9cit pr\u00e9cieux\nDes paroles de J\u00e9sus, des miracles fameux\nPr\u00e9dication et vie, sa mort cruciale\nTout vu par Marc, un t\u00e9moin sp\u00e9cial\n\nC'est un \u00e9vangile synoptique, align\u00e9 avec les deux\nLuc et Matthieu, ensemble ils ont v\u00e9cu\nTh\u00e9ologie divine, royaume imminent\nPuissantes gu\u00e9risons, miracles \u00e9clatants\n\n[Refrain]\nMarc le bref, le plus ancien\nNous guide avec force, nous pr\u00eate la main\nPlongeons dans ses mots, \u00e9coutons sa voix\nRappelant l'essentiel, toujours avec foi\n\n[Couplet 2]\nAttribu\u00e9 \u00e0 Marc, compagnon de choix\nPaul et Pierre, la tradition envoie\nIl \u00e9crit avec puissance, avec conviction\nL'histoire de J\u00e9sus, une divine mission\n\nDes th\u00e8mes th\u00e9ologiques, il nous enseigne\nLe Royaume de Dieu, la foi qui saigne\nUn \u00e9vangile court, mais rempli de v\u00e9rit\u00e9\nVoyageons avec Marc, vers l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nMarc le bref, le plus ancien\nNous guide avec force, nous pr\u00eate la main\nPlongeons dans ses mots, \u00e9coutons sa voix\nRappelant l'essentiel, toujours avec foi."}, {"titre": "J\u00e9sus de Nazareth", "text_origine": "J\u00e9sus de Nazareth est un Juif de Galil\u00e9e, n\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C. Selon les \u00e9vangiles, qui constituent la principale source d'information sur sa vie, il appara\u00eet dans le cercle de Jean le Baptiste avant de s'engager, entour\u00e9 de quelques disciples, dans une courte carri\u00e8re de pr\u00e9dication itin\u00e9rante de deux \u00e0 trois ans, essentiellement en Galil\u00e9e, en pratiquant gu\u00e9risons et exorcismes. Il suscite engouement et ferveur, s'attirant la m\u00e9fiance des autorit\u00e9s politiques et religieuses, avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 et crucifi\u00e9 vers l'an 30 \u00e0 J\u00e9rusalem pendant la f\u00eate juive de la P\u00e2que, sous l'administration du pr\u00e9fet Ponce Pilate.\nL'annonce de sa r\u00e9surrection par ses disciples, qui le reconnaissent comme le Messie annonc\u00e9 dans l'Ancien Testament et transmettent son histoire et ses enseignements, donne naissance au christianisme primitif. Pour les chr\u00e9tiens, celui qu'ils appellent J\u00e9sus-Christ est le Fils de Dieu, envoy\u00e9 aux hommes pour les sauver. Dans l'islam, J\u00e9sus de Nazareth, appel\u00e9 \u02bf\u012as\u0101, est consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te majeur.\nLe retentissement de son message, transmis par les diff\u00e9rentes \u00c9glises chr\u00e9tiennes, et les interpr\u00e9tations auxquelles il a donn\u00e9 lieu, ont influenc\u00e9 diff\u00e9rentes cultures et civilisations au cours de l'Histoire. Il a inspir\u00e9 une importante production th\u00e9ologique, litt\u00e9raire et artistique. L'ann\u00e9e de sa naissance est prise comme origine conventionnelle des calendriers julien \u2014 depuis le VIe si\u00e8cle \u2014 et gr\u00e9gorien, et le dimanche, jour de la c\u00e9l\u00e9bration de sa r\u00e9surrection, s'est impos\u00e9 comme le jour de repos hebdomadaire au-del\u00e0 m\u00eame de la chr\u00e9tient\u00e9. Cette importance contraste avec la bri\u00e8vet\u00e9 de sa pr\u00e9dication et le peu de traces historiques conserv\u00e9es \u00e0 son sujet.", "element_cle": "1. J\u00e9sus de Nazareth \u00e9tait un Juif de Galil\u00e9e n\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C.\n2. Il a men\u00e9 une courte carri\u00e8re de pr\u00e9dication itin\u00e9rante en Galil\u00e9e pendant deux \u00e0 trois ans, r\u00e9alisant des gu\u00e9risons et des exorcismes.\n3. Ses enseignements et son histoire ont donn\u00e9 naissance au christianisme primitif gr\u00e2ce \u00e0 l'annonce de sa r\u00e9surrection par ses disciples.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9 et crucifi\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem vers l'an 30 pendant la f\u00eate juive de la P\u00e2que.\n5. J\u00e9sus est consid\u00e9r\u00e9 comme le Messie et le Fils de Dieu par les chr\u00e9tiens, et comme un proph\u00e8te majeur par l'islam.\n6. Son message a influenc\u00e9 diff\u00e9rentes cultures et civilisations \u00e0 travers l'histoire, donnant lieu \u00e0 une importante production th\u00e9ologique, litt\u00e9raire et artistique.\n7. L'ann\u00e9e de sa naissance est prise comme origine des calendriers julien et gr\u00e9gorien, et le dimanche est devenu le jour de repos hebdomadaire au-del\u00e0 de la chr\u00e9tient\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nJ\u00e9sus de Nazareth, un Juif de Galil\u00e9e\nN\u00e9 entre l'an 7 et l'an 5 av. J.-C.\nIl a parcouru la r\u00e9gion de fa\u00e7on itin\u00e9rante\nGu\u00e9rissant les malades, chassant les d\u00e9mons, impressionnant tout l'monde\n\n[Refrain]\nSon histoire a transform\u00e9 l'monde entier\nChr\u00e9tiens et musulmans lui vouent un immense respect\nIl a donn\u00e9 naissance \u00e0 une religion\nSon message r\u00e9sonne encore, \u00e9ternelle illumination\n\n[Couplet 2]\nArr\u00eat\u00e9, condamn\u00e9, crucifi\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem\nVers l'an 30, pendant la f\u00eate de la P\u00e2que, plein de drame\nLe Messie, le Fils de Dieu pour les chr\u00e9tiens\nUn proph\u00e8te majeur, l'islam t\u00e9moigne de son bien\n\n[Refrain]\nSon impact est incontestable, ind\u00e9niable\nSa parole a influenc\u00e9 cultures et civilisations\nTh\u00e9ologique, litt\u00e9raire, artistique, une inspiration\nSon nom est ancr\u00e9 dans l'Histoire, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\n\n[Outro]\nSon calendrier est notre r\u00e9f\u00e9rence, origine des temps\nDimanche, jour de repos, au-del\u00e0 des chr\u00e9tiens\nJ\u00e9sus, un symbole de paix et d'amour \u00e9ternel\nSon message vibre encore, puissant et r\u00e9el"}, {"titre": "Parabole des talents", "text_origine": "La parabole des Talents et la parabole des Dix mines comptent parmi les paraboles \u00e9vang\u00e9liques les plus connues du monde chr\u00e9tien. La premi\u00e8re est racont\u00e9e dans l'\u00c9vangile selon Matthieu 25,14-30. La deuxi\u00e8me, comparable, bien que l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente, se trouve dans l'\u00c9vangile selon Luc 19,12-27. Elles d\u00e9peignent un ma\u00eetre qui gratifie des serviteurs m\u00e9ritants, et qui en punit un autre pour sa paresse. Cette m\u00e9taphore se rapporte \u00e0 celle du vrai cep (Jn 15,1-12), et au fait que le Seigneur cherche \u00e0 ce que ses enfants donnent du fruit, \u00e0 ce qu'ils suivent les vertus th\u00e9ologales et cardinales afin de partager, aider, et de faire vivre la compassion. Les deux r\u00e9cits \u00e9voquent \u00e9galement le sort des \u00e9lus et le sort des damn\u00e9s lors du Jugement de la fin des temps.\n\n", "element_cle": "- La parabole des Talents et des Dix Mines sont parmi les paraboles les plus connues du monde chr\u00e9tien\n- La premi\u00e8re est racont\u00e9e dans l'\u00c9vangile selon Matthieu 25,14-30 et la deuxi\u00e8me dans l'\u00c9vangile selon Luc 19,12-27\n- Ces paraboles d\u00e9crivent un ma\u00eetre r\u00e9compensant des serviteurs m\u00e9ritants et punissant un autre pour sa paresse\n- Ils repr\u00e9sentent la n\u00e9cessit\u00e9 pour les croyants de porter du fruit et de suivre les vertus th\u00e9ologales et cardinales\n- Les r\u00e9cits \u00e9voquent \u00e9galement le jugement des \u00e9lus et des damn\u00e9s lors de la fin des temps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Parabole des Talents, entendez-vous la le\u00e7on ?\nMatthieu 25,14-30, ouvrez les \u00c9vangiles, y'a du son.\nServiteurs m\u00e9ritants, r\u00e9compenses \u00e0 la cl\u00e9,\nLe ma\u00eetre distribue, la paresse il ne tol\u00e8re.\n\nLa premi\u00e8re parabole, clairement d\u00e9finie,\nOn nous montre la voie, pas d'place pour les feignants.\nPortez du fruit, suivez les vertus cardinales,\nCroyants, on a tous un r\u00f4le \u00e0 jouer dans l'id\u00e9al.\n\n[Refrain]\nLe jugement final, la fin des temps s'approche,\n\u00c9lus ou damn\u00e9s, quel sera notre reproche ?\nN'oublions pas la le\u00e7on des Talents et des Mines,\nEduc' la jeunesse, changeons les destins en prime.\n\n[Couplet 2]\nLuc 19,12-27, la Parabole des Dix Mines,\nUn autre r\u00e9cit qui sonne dans nos \u00e2mes opines.\nDes serviteurs vaillants, qui investissent sans cesse,\nLe ma\u00eetre les loue, devant leurs exploits il s'adresse.\n\nMais un serviteur, dans son coin il a cach\u00e9,\nSa mine sans honneur, son labeur a \u00e9t\u00e9 gaspill\u00e9.\n\u00c0 la fin des temps, que sera notre sort ?\nCroyants, suivez les pas, ne soyez pas des remords.\n\n[Refrain]\nLe jugement final, la fin des temps s'approche,\n\u00c9lus ou damn\u00e9s, quel sera notre reproche ?\nN'oublions pas la le\u00e7on des Talents et des Mines,\nEduc' la jeunesse, changeons les destins en prime."}, {"titre": "Fils prodigue", "text_origine": "Le Fils prodigue est l'une des paraboles donn\u00e9e par J\u00e9sus de Nazareth, \u00e9galement appel\u00e9e parabole du Fils perdu ou de l\u2019Enfant prodigue ; on l'appelle quelquefois le P\u00e8re mis\u00e9ricordieux, ou le Fils retrouv\u00e9, ou parabole du P\u00e8re et des deux fils. Elle est relat\u00e9e dans l'\u00e9vangile selon Luc 15:11\u201332, o\u00f9 elle forme la derni\u00e8re partie d'une trilogie, imm\u00e9diatement pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par les paraboles de la brebis \u00e9gar\u00e9e et celle de la drachme perdue. Dans le domaine de l'ex\u00e9g\u00e8se biblique, elle appartient au Sondergut de cet \u00e9vangile. Cette parabole raconte le retour d'un fils qui revient, sans le sou, vivre aupr\u00e8s de ses parents apr\u00e8s avoir dilapid\u00e9 l'h\u00e9ritage qu'il avait r\u00e9clam\u00e9. \u00c0 sa surprise, il est n\u00e9anmoins accueilli chaleureusement par son p\u00e8re, ce qui provoque la jalousie de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9.\nEn fran\u00e7ais, l'expression fils prodigue ou le retour de l'enfant prodigue, d\u00e9signe, de mani\u00e8re imag\u00e9e, la situation de quelqu'un qui revient piteusement \u00e0 une situation ant\u00e9rieure apr\u00e8s s'en \u00eatre \u00e9loign\u00e9 avec \u00e9clat. Cette expression est souvent confondue avec la notion d'enfant prodige (qui d\u00e9signe un enfant pr\u00e9coce, dou\u00e9 de talent ou de g\u00e9nie).\n\n", "element_cle": "- La parabole du Fils prodigue raconte le retour d'un fils qui a dilapid\u00e9 son h\u00e9ritage.\n- Elle est relat\u00e9e dans l'\u00e9vangile selon Luc.\n- Le fils est accueilli chaleureusement par son p\u00e8re malgr\u00e9 ses erreurs.\n- Cette histoire fait partie d'une trilogie de paraboles dans l'\u00e9vangile selon Luc.\n- L'expression \"fils prodigue\" est souvent utilis\u00e9e pour d\u00e9crire quelqu'un qui revient humblement apr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 avec \u00e9clat.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter une histoire,\nCelle d'un fils qui a connu la gloire,\nMais qui a dilapid\u00e9 tout son h\u00e9ritage,\nSans se soucier des cons\u00e9quences, des ravages.\n\nLa parabole du Fils prodigue, tu connais,\nElle est tir\u00e9e de l'\u00e9vangile selon Luc, c'est vrai,\nUn fils qui s'en va, sans se soucier,\nDes valeurs, de l'amour qui l'a \u00e9lev\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe Fils prodigue, il est revenu,\nDe ses erreurs, il a compris tout le tribut,\nSon p\u00e8re l'accueille chaleureusement,\nMalgr\u00e9 les fautes, il l'aimera \u00e9ternellement.\n\n[Couplet 2]\nLe retour du fils, un moment unique,\nChaque d\u00e9tail, dans le r\u00e9cit, est symbolique,\nLe p\u00e8re tend les bras, sans juger,\nIl offre son amour, sans jamais renier.\n\nCette histoire fait partie d'une trilogie,\nDans l'\u00e9vangile selon Luc, c'est pas une fantaisie,\nElle nous enseigne l'importance du pardon,\nLa force de la r\u00e9demption, le\u00e7on \u00e0 retenir en fusion.\n\nL'expression \"fils prodigue\", tu la connais,\nElle d\u00e9crit celui qui revient humblement, en paix,\nApr\u00e8s s'\u00eatre \u00e9loign\u00e9 avec \u00e9clat,\nIl revient vers la lumi\u00e8re, humblement, voil\u00e0.\n\n[Refrain]\nLe Fils prodigue, il est revenu,\nDe ses erreurs, il a compris tout le tribut,\nSon p\u00e8re l'accueille chaleureusement,\nMalgr\u00e9 les fautes, il l'aimera \u00e9ternellement."}, {"titre": "Sainte-C\u00e8ne", "text_origine": "La Sainte-C\u00e8ne est un r\u00e9cit que l'on retrouve dans les \u00c9vangiles synoptiques. C'est \u00e0 partir de ce r\u00e9cit que se comm\u00e9more la C\u00e8ne, c\u00e9r\u00e9monie suivie par la majorit\u00e9 des protestants. Dans ce moment du culte, les membres de la communaut\u00e9 partagent un morceau de pain et une coupe de jus de raisin ou de vin. Selon l\u2019\u00e9poque et le lieu, cette c\u00e9l\u00e9bration est aussi appel\u00e9e \u00ab C\u00e8ne \u00bb, \u00ab repas du Seigneur \u00bb  (terminologie utilis\u00e9e par l\u2019ap\u00f4tre Paul), \u00ab fraction du pain \u00bb, \u00ab communion \u00bb, voire \u00ab eucharistie \u00bb.\nLa Sainte-C\u00e8ne repr\u00e9sente un aspect essentiel de la vie des \u00c9glises protestantes, car elle est le plus souvent l'un de leurs deux sacrements, l'autre \u00e9tant le bapt\u00eame. N\u00e9anmoins, il r\u00e8gne une grande diversit\u00e9 quant \u00e0 sa fr\u00e9quence, qui va d'une c\u00e9l\u00e9bration hebdomadaire \u00e0 deux fois l'an.\nSymbole de la communion des croyants avec le Christ et entre eux, elle exprime l'unit\u00e9 de la communaut\u00e9 et celle de l'\u00c9glise. Le refus de l\u2019admission r\u00e9ciproque \u00e0 cette c\u00e9l\u00e9bration est un signe de rupture ou de division. C'est \u00e9galement par l'exclusion de certains fid\u00e8les \u00e0 la participation \u00e0 la Sainte-C\u00e8ne que des \u00c9glises protestantes font valoir leur discipline eccl\u00e9siastique.", "element_cle": "1. La Sainte-C\u00e8ne est une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9mor\u00e9e par la majorit\u00e9 des protestants.\n2. Pendant la c\u00e9l\u00e9bration, les membres de la communaut\u00e9 partagent du pain et du jus de raisin ou du vin.\n3. La Sainte-C\u00e8ne est \u00e9galement appel\u00e9e \"repas du Seigneur\", \"fraction du pain\" ou \"eucharistie\".\n4. Elle est l'un des sacrements les plus importants des \u00c9glises protestantes.\n5. La fr\u00e9quence de la c\u00e9l\u00e9bration peut varier de hebdomadaire \u00e0 deux fois par an.\n6. Elle symbolise la communion des croyants avec le Christ et entre eux.\n7. La participation \u00e0 la Sainte-C\u00e8ne exprime l'unit\u00e9 de la communaut\u00e9 et de l'\u00c9glise.\n8. Le refus d'admission \u00e0 cette c\u00e9l\u00e9bration peut indiquer une rupture ou une division.\n9. Certaines \u00c9glises protestantes utilisent l'exclusion de certains fid\u00e8les de la participation \u00e0 la Sainte-C\u00e8ne pour faire valoir leur discipline eccl\u00e9siastique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, let me break it down for y'all, listen closely\nTalkin' 'bout the Holy Communion, yeah that's holy\nProtestants gather round, it's the Sainte-C\u00e8ne\nSharing bread and grape juice, it's a spiritual scene\n\n[Refrain]\nSainte-C\u00e8ne, the communion of believers\nA sacred moment, bringing communities together\n\n[Couplet 2]\nAlso known as the Lord's Supper, a divine feast\nSymbolic act of unity, binding us as a priest\nFrom weekly to twice a year, the frequency may vary\nBut the message stays the same, don't you tarry\n\n[Refrain]\nSainte-C\u00e8ne, the communion of believers\nA sacred moment, bringing communities together\n\nYo, it's a demonstration of faith and fellowship\nBringing believers closer, building up that kinship\nExclusion from this celebration, a sign of division\nSome churches enforce discipline, with this decision\n\n[Refrain]\nSainte-C\u00e8ne, the communion of believers\nA sacred moment, bringing communities together"}, {"titre": "Protestantisme", "text_origine": "Le protestantisme est l'une des principales branches du christianisme, avec le catholicisme et l'orthodoxie. Entendu largement, le protestantisme est l'ensemble des \u00c9glises issues de la R\u00e9forme.\nL'ensemble de ces \u00c9glises englobe des mouvements vari\u00e9s, tels les luth\u00e9riens, presbyt\u00e9riens, r\u00e9form\u00e9s, anglicans, m\u00e9thodistes... Il regroupe plus d'un tiers des chr\u00e9tiens dans le monde, soit 900 millions de protestants, dont 300 millions dans les \u00c9glises directement influenc\u00e9es par la R\u00e9forme et 600 millions dans les nouvelles \u00c9glises protestantes, principalement \u00e9vang\u00e9liques (dont l\u2019anabaptisme, le baptisme et le pentec\u00f4tisme).", "element_cle": "1. Le protestantisme est une branche importante du christianisme, aux c\u00f4t\u00e9s du catholicisme et de l'orthodoxie.\n2. Le protestantisme englobe diff\u00e9rentes \u00c9glises issues de la R\u00e9forme, telles que les luth\u00e9riens, presbyt\u00e9riens, r\u00e9form\u00e9s, anglicans et m\u00e9thodistes.\n3. Il compte plus d'un tiers des chr\u00e9tiens dans le monde, soit environ 900 millions de protestants.\n4. Parmi ces protestants, il y a environ 300 millions dans les \u00c9glises directement influenc\u00e9es par la R\u00e9forme et 600 millions dans les nouvelles \u00c9glises protestantes, principalement \u00e9vang\u00e9liques.\n5. Le pentec\u00f4tisme, le baptisme et l'anabaptisme font partie des mouvements protestants les plus importants.", "rap": "[Couplet 1]\nLe protestantisme, c'est une branche essentielle\nDu christianisme, repr\u00e9sente la r\u00e9volution intellectuelle\nAux c\u00f4t\u00e9s du catholicisme et de l'orthodoxie,\nIl s'inscrit dans l'histoire, depuis tant de folies.\n\nR\u00e9forme en son sein, diff\u00e9rentes \u00e9glises \u00e9mergent,\nLuth\u00e9riens, presbyt\u00e9riens, anglicans se r\u00e9pandent.\nLes r\u00e9form\u00e9s, les m\u00e9thodistes, tous sont bien l\u00e0,\nUnies par leur foi, leur qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nProtestantisme, symbole d'ouverture et de libert\u00e9,\n900 millions de fid\u00e8les, dispers\u00e9s \u00e0 travers les contr\u00e9es.\nDu pentec\u00f4tisme \u00e0 l'anabaptisme, mouvements puissants,\nLe protestantisme, c'est un h\u00e9ritage fascinant.\n\n[Couplet 2]\nLes chiffres ne mentent pas, plus d'un tiers des chr\u00e9tiens,\nReconnaissent leur identit\u00e9, leur foi sans frein.\n300 millions dans les \u00e9glises influenc\u00e9es par la R\u00e9forme,\n600 millions dans les \u00e9glises nouvelles, qui foisonnent.\n\nLe baptisme, le pentec\u00f4tisme, des mouvements cl\u00e9s,\nQui ont marqu\u00e9 l'histoire de ce courant de pens\u00e9es.\nLe protestantisme, c'est un message de paix et d'espoir,\nQui continue de rayonner, de grandir, chaque soir.\n\n[Refrain]\nProtestantisme, symbole d'ouverture et de libert\u00e9,\n900 millions de fid\u00e8les, dispers\u00e9s \u00e0 travers les contr\u00e9es.\nDu pentec\u00f4tisme \u00e0 l'anabaptisme, mouvements puissants,\nLe protestantisme, c'est un h\u00e9ritage fascinant."}, {"titre": "Douze Ap\u00f4tres", "text_origine": "Les douze Ap\u00f4tres, ou, par ellipse les Douze, ou simplement les Ap\u00f4tres, sont les douze disciples choisis par J\u00e9sus de Nazareth,,,.\nPar ailleurs, selon la tradition chr\u00e9tienne, J\u00e9sus a aussi distingu\u00e9 soixante-dix disciples, qui deviennent \u00e9v\u00eaques d'une ville par la suite. Tous ces disciples pr\u00eachent la \u00ab bonne nouvelle \u00bb, expression qui donnera naissance au mot \u00ab \u00e9vangile \u00bb, apr\u00e8s la r\u00e9daction des textes dans les ann\u00e9es 65-100.\nPaul de Tarse est consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab treizi\u00e8me ap\u00f4tre \u00bb par la tradition chr\u00e9tienne : il est qualifi\u00e9 d'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb.\nLes catholiques et les orthodoxes consid\u00e8rent les \u00e9v\u00eaques comme les successeurs des Ap\u00f4tres, et accordent une importance particuli\u00e8re au fait que les \u00e9v\u00eaques se situent dans la succession apostolique, c'est-\u00e0-dire que la tradition \u00e0 laquelle ils se rattachent remonte aux ap\u00f4tres dans la succession des personnes et des doctrines.", "element_cle": "1. Les douze Ap\u00f4tres sont les disciples choisis par J\u00e9sus de Nazareth.\n2. J\u00e9sus a \u00e9galement distingu\u00e9 soixante-dix disciples qui deviennent \u00e9v\u00eaques.\n3. Tous ces disciples pr\u00eachent la \"bonne nouvelle\" qui deviendra les \u00e9vangiles.\n4. Les textes des \u00e9vangiles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s entre les ann\u00e9es 65 et 100.\n5. Paul de Tarse est consid\u00e9r\u00e9 comme le \"treizi\u00e8me ap\u00f4tre\" et l'ap\u00f4tre des Gentils.\n6. Les \u00e9v\u00eaques sont consid\u00e9r\u00e9s comme les successeurs des Ap\u00f4tres dans la tradition catholique et orthodoxe.\n7. Les \u00e9v\u00eaques se situent dans la succession apostolique en termes de personnes et de doctrines.", "rap": "[Couplet 1]\nDouze Ap\u00f4tres, disciples choisis par J\u00e9sus\nLeur mission, r\u00e9pandre la parole dans l'fus\nSoixante-dix disciples aussi nomm\u00e9s \u00e9v\u00eaques\nPour porter le message, sur tous les tabernacles\n\n[Couplet 2]\nLa \"bonne nouvelle\", pr\u00each\u00e9e sans cesse\nLes \u00e9vangiles, traces \u00e9crites, promesse\nDes ann\u00e9es 65 \u00e0 100, r\u00e9dig\u00e9s avec foi\nLa Parole de Dieu, \u00e7a fait vibrer aux parois\n\n[Refrain]\nPaul de Tarse, le treizi\u00e8me ap\u00f4tre d\u00e9vou\u00e9\nAux Gentils il pr\u00eache, avec amour intensifi\u00e9\nLes \u00e9v\u00eaques, successeurs dans la tradition\nPersonnes et doctrines, tels sont les visions\n\n[Fin du Rap]"}, {"titre": "Crucifixion", "text_origine": "La Crucifixion (du latin classique crucifixio) d\u00e9signe le crucifiement de J\u00e9sus de Nazareth \u2014 consid\u00e9r\u00e9 par les chr\u00e9tiens comme le Christ \u2014 d\u00e9crit dans les \u00e9vangiles canoniques et r\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans les \u00e9p\u00eetres et d'autres sources anciennes. Selon les textes n\u00e9otestamentaires, J\u00e9sus-Christ fut condamn\u00e9 \u00e0 mort par le pr\u00e9fet romain Ponce Pilate, et ex\u00e9cut\u00e9 par le supplice de la croix avec l'inscription INRI. Sept paroles de J\u00e9sus en croix sont d\u00e9crites dans les \u00e9vangiles canoniques.\nLes p\u00e9ricopes de l'arrestation de J\u00e9sus, de son proc\u00e8s, du portement de Croix et de sa crucifixion, font partie du r\u00e9cit de la Passion. Le passage de la crucifixion \u00e0 la R\u00e9surrection de J\u00e9sus est aux fondements de la religion chr\u00e9tienne.", "element_cle": "1. La Crucifixion est le crucifiement de J\u00e9sus de Nazareth selon les textes bibliques.\n2. J\u00e9sus-Christ a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort par Ponce Pilate, pr\u00e9fet romain.\n3. La crucifixion s'est d\u00e9roul\u00e9e par le supplice de la croix avec l'inscription INRI.\n4. Sept paroles de J\u00e9sus en croix sont rapport\u00e9es dans les \u00e9vangiles.\n5. La crucifixion est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 du r\u00e9cit de la Passion et de la religion chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Crucifixion, un moment historique,\nJ\u00e9sus de Nazareth, condamn\u00e9 \u00e0 mort, tragique.\nC'est Ponce Pilate, le pr\u00e9fet romain,\nQui a pris cette d\u00e9cision, c'est inhumain.\n\n[Couplet 2]\nSur la croix, J\u00e9sus souffrait en silence,\nINRI inscrit, symbole de sa d\u00e9livrance.\nSept paroles prononc\u00e9es, pleines de sagesse,\nT\u00e9moignage de sa foi, de sa grande noblesse.\n\n[Refrain]\nLa Crucifixion, symbole de la Passion,\n\u00c9v\u00e9nement cl\u00e9 pour la religion chr\u00e9tienne,\nUn rappel de l'amour et du sacrifice,\nUne le\u00e7on d'humilit\u00e9 et de r\u00e9silience."}, {"titre": "La Crucifixion en rose", "text_origine": "La Crucifixion en rose (titre original : The Rosy Crucifixion) est une trilogie du romancier am\u00e9ricain Henry Miller compos\u00e9e de Sexus (1949), Plexus (1952) et Nexus (1959).\nIl se classe dans la liste des 100 meilleurs livres du XXe si\u00e8cle \u00e9tablie en 1999 par la Fnac et Le Monde.\nSon recueil de nouvelles Max et les Phagocytes (Max and the white Phagocytes), traduction par Jean-Claude Lefaure, \u00e9dition du Ch\u00eane, 1947, en pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 quelques fragments (pages 249 \u00e0 360) et indique que l'ouvrage est en pr\u00e9paration[r\u00e9f. souhait\u00e9e].", "element_cle": "1. La Crucifixion en rose est une trilogie \u00e9crite par Henry Miller.\n2. Les livres qui composent cette trilogie sont Sexus, Plexus et Nexus.\n3. Ils ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s respectivement en 1949, 1952 et 1959.\n4. La trilogie est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures du XXe si\u00e8cle selon la Fnac et Le Monde.\n5. Max et les Phagocytes, un recueil de nouvelles de Miller, contient d\u00e9j\u00e0 des fragments de La Crucifixion en rose.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Crucifixion en rose, une trilogie unique\n\u00c9crite par Henry Miller, un g\u00e9nie qui s'explique\nSexus, Plexus et Nexus, les trois mousquetaires\nDes livres qui marquent, impossible d'en faire un myst\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa Crucifixion en rose, une \u0153uvre sans pareille\nSexus, Plexus, Nexus, un voyage intemporel\n\n[Couplet 2]\nEn quarante-neuf d\u00e9barque Sexus, la r\u00e9volution\nMiller nous plonge dans des histoires de passion\nEn cinquante-deux vient Plexus, les liens se tissent\nLes personnages se croisent, dans un univers qui persiste\n\n[Refrain]\nLa Crucifixion en rose, une \u0153uvre sans pareille\nSexus, Plexus, Nexus, un voyage intemporel\n\n[Couplet 3]\nEt en cinquante-neuf, Nexus prend le relais\nLa trilogie se termine, la boucle est boucl\u00e9e\nLa Fnac et Le Monde lui accordent leurs louanges\nUn chef-d'\u0153uvre du XXe si\u00e8cle, c'est une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nLa Crucifixion en rose, une \u0153uvre sans pareille\nSexus, Plexus, Nexus, un voyage intemporel"}, {"titre": "Crucifixion", "text_origine": "La Crucifixion (du latin classique crucifixio) d\u00e9signe le crucifiement de J\u00e9sus de Nazareth \u2014 consid\u00e9r\u00e9 par les chr\u00e9tiens comme le Christ \u2014 d\u00e9crit dans les \u00e9vangiles canoniques et r\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans les \u00e9p\u00eetres et d'autres sources anciennes. Selon les textes n\u00e9otestamentaires, J\u00e9sus-Christ fut condamn\u00e9 \u00e0 mort par le pr\u00e9fet romain Ponce Pilate, et ex\u00e9cut\u00e9 par le supplice de la croix avec l'inscription INRI. Sept paroles de J\u00e9sus en croix sont d\u00e9crites dans les \u00e9vangiles canoniques.\nLes p\u00e9ricopes de l'arrestation de J\u00e9sus, de son proc\u00e8s, du portement de Croix et de sa crucifixion, font partie du r\u00e9cit de la Passion. Le passage de la crucifixion \u00e0 la R\u00e9surrection de J\u00e9sus est aux fondements de la religion chr\u00e9tienne.", "element_cle": "1. La Crucifixion fait r\u00e9f\u00e9rence au crucifiement de J\u00e9sus de Nazareth, consid\u00e9r\u00e9 comme le Christ par les chr\u00e9tiens.\n2. Le r\u00e9cit de la Crucifixion est d\u00e9crit dans les \u00e9vangiles canoniques et d'autres sources anciennes.\n3. J\u00e9sus-Christ a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort par le pr\u00e9fet romain Ponce Pilate et ex\u00e9cut\u00e9 par crucifixion avec l'inscription INRI.\n4. Les \u00e9vangiles canoniques rapportent sept paroles que J\u00e9sus a prononc\u00e9es sur la croix.\n5. La crucifixion, le proc\u00e8s, le portement de Croix et la crucifixion de J\u00e9sus font partie du r\u00e9cit de la Passion.\n6. La Crucifixion est un \u00e9v\u00e9nement fondateur de la religion chr\u00e9tienne. \n7. La Crucifixion est suivie de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus, ce qui marque le point central de la foi chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Crucifixion, un moment douloureux,\nJ\u00e9sus sur la croix, c'\u00e9tait vraiment s\u00e9rieux.\nIl \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le Christ,\nMais les Romains ont condamn\u00e9 sa vie.\n\nLe pr\u00e9fet Pilate, il a donn\u00e9 la sentence,\nEt J\u00e9sus a subi cette ex\u00e9cution intense.\nCrucifi\u00e9 avec l'inscription INRI,\nUne sc\u00e8ne qui restera grav\u00e9e pour l'infini.\n\n[Refrain]\nLa Crucifixion, un chapitre marquant,\nDans les \u00e9vangiles, on trouve ses mots puissants.\nLa Passion du Christ, un r\u00e9cit \u00e9ternel,\nQui nous rappelle l'amour et le sacrifice divinel.\n\n[Couplet 2]\nSur la croix, J\u00e9sus a parl\u00e9,\nSept paroles qui r\u00e9sonnent dans l'\u00e9ternit\u00e9.\nIl a embrass\u00e9 la souffrance avec gr\u00e2ce,\nUn symbole de foi qui jamais ne s'efface.\n\nLa Crucifixion, \u00e9v\u00e9nement fondateur,\nDe la religion chr\u00e9tienne, un acte majeur.\nMais apr\u00e8s la croix, vient la R\u00e9surrection,\nUn point central de la foi, une vraie r\u00e9volution.\n\n[Refrain]\nLa Crucifixion, un chapitre marquant,\nDans les \u00e9vangiles, on trouve ses mots puissants.\nLa Passion du Christ, un r\u00e9cit \u00e9ternel,\nQui nous rappelle l'amour et le sacrifice divinel."}, {"titre": "Crucifiement", "text_origine": "Le crucifiement ou la crucifixion est une ancienne m\u00e9thode d'ex\u00e9cution consistant \u00e0 placer le supplici\u00e9 sur une croix, un support en forme de T ou un arbre et \u00e0 l'attacher par divers moyens (clous, cordes, cha\u00eenes, etc.). Il existe plusieurs variantes du supplice que l'on retrouve \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes (d\u00e8s l'Antiquit\u00e9) et dans diff\u00e9rentes civilisations.\nPlusieurs recherches semblent indiquer que la mort a lieu par asphyxie, du fait de la traction sur les muscles sup\u00e9rieurs qui entra\u00eene une compression du diaphragme.", "element_cle": "1. Le crucifiement, \u00e9galement connu sous le nom de crucifixion, \u00e9tait une m\u00e9thode d'ex\u00e9cution ancienne qui consistait \u00e0 placer le condamn\u00e9 sur une croix.\n2. Cette m\u00e9thode d'ex\u00e9cution utilisait des supports en forme de T ou des arbres auxquels les condamn\u00e9s \u00e9taient attach\u00e9s.\n3. Diff\u00e9rentes civilisations et \u00e9poques ont pratiqu\u00e9 diff\u00e9rentes variantes de ce supplice.\n4. Les recherches indiquent que la mort lors du crucifiement se produisait g\u00e9n\u00e9ralement par asphyxie.\n5. La compression du diaphragme caus\u00e9e par la traction sur les muscles sup\u00e9rieurs entra\u00eenait la cessation de la respiration.", "rap": "[Couplet 1]\nLe crucifiement, une m\u00e9thode d'ex\u00e9cution,\nAncienne et cruelle, une souffrance sans r\u00e9mission,\nSur la croix, attach\u00e9s, comme des condamn\u00e9s,\nLeur vie s'\u00e9teignait, dans un silence tourment\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe crucifiement, une v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9rangeante,\nUne pratique barbare, une mort effrayante,\nMais \u00e0 travers l'histoire, il faudra retenir,\nQue l'humanit\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, pour ne plus les voir souffrir.\n\n[Couplet 2]\nLes civilisations, \u00e0 travers les \u00e9poques,\nOnt pratiqu\u00e9 des variantes, des m\u00e9thodes atroces,\nDes supports en T, ou des arbres maudits,\nLa torture divine, o\u00f9 l'agonie se vit.\n\n[Refrain]\nLe crucifiement, une v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9rangeante,\nUne pratique barbare, une mort effrayante,\nMais \u00e0 travers l'histoire, il faudra retenir,\nQue l'humanit\u00e9 a \u00e9volu\u00e9, pour ne plus les voir souffrir."}, {"titre": "R\u00e9surrection", "text_origine": "La r\u00e9surrection est le fait de revenir \u00e0 la vie apr\u00e8s la mort. Ce th\u00e8me appara\u00eet dans diff\u00e9rentes religions, notamment en Orient, et remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9. Les religions abrahamiques lui accordent une importance variable.\nLa Bible \u00e9voque plusieurs \u00ab r\u00e9surrections d'entre les morts \u00bb. Il s'agit de ph\u00e9nom\u00e8nes surnaturels contraires \u00e0 la raison et \u00e0 l'exp\u00e9rience humaines. L'Ancien Testament cite trois r\u00e9surrections : celle du fils d\u2019une veuve de Sarepta op\u00e9r\u00e9e par le proph\u00e8te \u00c9lie, celle du fils de la Sunamite (habitante de Sunem) par \u00c9lis\u00e9e et celle d\u2019un homme ayant touch\u00e9 les ossements d\u2019\u00c9lis\u00e9e.\nLe Nouveau Testament en mentionne d'autres : celle du fils de la veuve de Na\u00efm, par J\u00e9sus-Christ, celle de la fille de Ja\u00efre, par J\u00e9sus-Christ, celle de Lazare, celle de J\u00e9sus lui-m\u00eame, celle de Dorcas (Tabitha), par l\u2019ap\u00f4tre Pierre et celle du jeune homme Eutyche, par l\u2019ap\u00f4tre Paul.", "element_cle": "1. La r\u00e9surrection est le retour \u00e0 la vie apr\u00e8s la mort, un th\u00e8me pr\u00e9sent dans de nombreuses religions.\n2. Les religions abrahamiques accordent une importance variable \u00e0 la r\u00e9surrection.\n3. Dans l'Ancien Testament, trois r\u00e9surrections sont mentionn\u00e9es, dont celle du fils d'une veuve de Sarepta et celle du fils de la Sunamite.\n4. Le Nouveau Testament \u00e9voque plusieurs r\u00e9surrections, dont celle du fils de la veuve de Na\u00efm, celle de Lazare et celle de J\u00e9sus lui-m\u00eame.\n5. La r\u00e9surrection est consid\u00e9r\u00e9e comme un ph\u00e9nom\u00e8ne surnaturel qui transcende la raison et l'exp\u00e9rience humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9surrection, c'est la vie apr\u00e8s la mort\nUn concept qui traverse toutes les religions, c'est fort\nAbrahamiques ou pas, chacune y croit \u00e0 sa mani\u00e8re\nL'importance varie, mais la v\u00e9rit\u00e9 est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\nDans l'Ancien Testament, trois r\u00e9surrections mentionn\u00e9es\nLe fils de la veuve de Sarepta, la vie est sauv\u00e9e\nPuis le fils de la Sunamite, revenu d'entre les morts\nCes histoires empreintes de foi, elles nous remord\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9surrection, un ph\u00e9nom\u00e8ne surnaturel\nQui transcende la raison, envole l'\u00e2me vers le ciel\nLa r\u00e9surrection, une croyance qui d\u00e9range\nMais qui donne espoir, m\u00eame dans la douleur et la grange\n\n[Couplet 2]\nLe Nouveau Testament, de nouvelles r\u00e9surrections\nLe fils de la veuve de Na\u00efm, un miracle en action\nLazare, sorti de son tombeau apr\u00e8s quatre jours\nEt bien s\u00fbr, J\u00e9sus lui-m\u00eame, source de tous nos discours\n\nCes exemples nous rappellent la puissance de la vie\nLa r\u00e9surrection, un symbole d'espoir \u00e0 l'infini\nQuand tout semble perdu, que la fin est proche\nLa foi en la r\u00e9surrection nous rapproche\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9surrection, un ph\u00e9nom\u00e8ne surnaturel\nQui transcende la raison, envole l'\u00e2me vers le ciel\nLa r\u00e9surrection, une croyance qui d\u00e9range\nMais qui donne espoir, m\u00eame dans la douleur et la grange"}, {"titre": "R\u00e9surrection (christianisme)", "text_origine": "La r\u00e9surrection d\u00e9signe, dans la religion chr\u00e9tienne, le passage physique de la mort \u00e0 la vie. Elle concerne principalement J\u00e9sus-Christ, mort au cours de sa Crucifixion et vivant \u00ab le troisi\u00e8me jour, selon les \u00c9critures \u00bb, c'est-\u00e0-dire le matin de P\u00e2ques. L'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique s'efforce de retracer le d\u00e9bat qui oppose pharisiens et sadduc\u00e9ens sur la croyance en la r\u00e9surrection \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus de Nazareth, et souligne l'importance de ces discussions dans la formation du christianisme.\nCependant, trois r\u00e9surrections pr\u00e9c\u00e8dent celle de J\u00e9sus dans le Nouveau Testament, celle du fils de la veuve de Na\u00efn dans l\u2019\u00e9vangile de Luc, celle de la fille de Ja\u00efre dans les synoptiques et celle de Lazare dans l'\u00c9vangile selon Jean. Consid\u00e9r\u00e9s comme des miracles qui ob\u00e9issent \u00e0 la volont\u00e9 de Dieu, ces \u00e9pisodes ne semblent toutefois pas constituer une \u00ab pr\u00e9figuration \u00bb de la r\u00e9surrection christique. Celle-ci, en effet, est d'une nature diff\u00e9rente sur le plan th\u00e9ologique.\nDeux r\u00e9surrections succ\u00e8dent \u00e0 celle de J\u00e9sus-Christ : celle de Tabitha (Dorcas) r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019ap\u00f4tre Pierre et celle d\u2019Eutyche op\u00e9r\u00e9e par l\u2019ap\u00f4tre Paul.\nPour l'eschatologie chr\u00e9tienne, \u00e0 la fin des temps, la r\u00e9surrection des morts aura lieu lorsque sera \u00e9tabli le Royaume de Dieu.", "element_cle": "1. La r\u00e9surrection est un concept central dans la religion chr\u00e9tienne, symbolisant le passage de la mort \u00e0 la vie.\n2. J\u00e9sus-Christ est le principal personnage associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9surrection, ayant v\u00e9cu \u00ab le troisi\u00e8me jour, selon les \u00c9critures \u00bb, apr\u00e8s sa Crucifixion.\n3. Les d\u00e9bats sur la croyance en la r\u00e9surrection \u00e9taient importants \u00e0 l'\u00e9poque de J\u00e9sus et ont influenc\u00e9 la formation du christianisme.\n4. Il y a eu trois r\u00e9surrections mentionn\u00e9es dans le Nouveau Testament avant celle de J\u00e9sus : celle du fils de la veuve de Na\u00efn, celle de la fille de Ja\u00efre et celle de Lazare.\n5. Ces r\u00e9surrections ant\u00e9rieures ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme une anticipation de la r\u00e9surrection de J\u00e9sus, qui est d'une nature th\u00e9ologique unique.\n6. Apr\u00e8s la r\u00e9surrection de J\u00e9sus, deux autres r\u00e9surrections sont mentionn\u00e9es dans le Nouveau Testament, r\u00e9alis\u00e9es par les ap\u00f4tres Pierre et Paul.\n7. Dans l'eschatologie chr\u00e9tienne, la r\u00e9surrection des morts est associ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tablissement du Royaume de Dieu \u00e0 la fin des temps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9surrection, concept central, ma religion\nSymbolise le passage, de la mort vers la vie\nDans le christianisme, c'est toute une vision\nUn espoir qui s'\u00e9panouit, comme une lueur qui brille\n\nJ\u00e9sus-Christ, personnage principal de cette histoire\nLe troisi\u00e8me jour, selon les Ecritures, il est revenu\nApr\u00e8s sa crucifixion, la vie est sa renaissance\nUn miracle divin, en lui je trouve ma confiance\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9surrection, la porte vers l'\u00e9ternit\u00e9\nUn espoir qui jamais ne peut \u00eatre effac\u00e9\nDans l'eschatologie, un royaume en r\u00e9alit\u00e9\nLa r\u00e9surrection, la promesse de la divinit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9bats intenses, \u00e9poque de J\u00e9sus, formation du christianisme\nQuestionnement sur la croyance en la r\u00e9surrection\nAvant lui, trois r\u00e9surrections dans le Nouveau Testament\nDes miracles pr\u00e9cieux, des preuves de la r\u00e9demption\n\nFils de la veuve de Na\u00efn, fille de Ja\u00efre, Lazare aussi\nDe la mort ils sont sortis, t\u00e9moins de l'infini\nMais leur r\u00e9surrection, ne pr\u00e9figure pas celle de J\u00e9sus\nUnique et th\u00e9ologique, sa renaissance est lue\n\nAp\u00f4tres Pierre et Paul, apr\u00e8s J\u00e9sus, \u00e0 leur tour\nDeux autres r\u00e9surrections, des miracles de plein jour\nLa r\u00e9surrection des morts, eschatologie chr\u00e9tienne\nLe Royaume de Dieu, sera enfin le sien\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9surrection, la porte vers l'\u00e9ternit\u00e9\nUn espoir qui jamais ne peut \u00eatre effac\u00e9\nDans l'eschatologie, un royaume en r\u00e9alit\u00e9\nLa r\u00e9surrection, la promesse de la divinit\u00e9"}, {"titre": "R\u00e9surrection de J\u00e9sus", "text_origine": "La R\u00e9surrection de J\u00e9sus, ou R\u00e9surrection, est l'une des croyances fondamentales de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne et de la christologie qui en forme le centre. Dans l'un des plus anciens \u00e9crits du christianisme, la Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre aux Corinthiens, l'ap\u00f4tre Paul souligne l\u2019importance fondamentale de la r\u00e9surrection : \u00ab Et si le Christ n'est pas ressuscit\u00e9, notre pr\u00e9dication est vaine, et vaine aussi est votre foi (1Co 15:14). \u00bb\nCette croyance affirme que J\u00e9sus de Nazareth est v\u00e9ritablement ressuscit\u00e9 d'entre les morts afin d'accomplir la R\u00e9demption de l'humanit\u00e9. Dans les textes des \u00c9vangiles et des Actes des Ap\u00f4tres, apr\u00e8s sa crucifixion ordonn\u00e9e par Ponce Pilate et sa mort sur la Croix, J\u00e9sus est mis au tombeau. Deux jours plus tard, les Saintes Femmes et notamment Marie de Magdala constatent que la lourde pierre qui fermait le tombeau a \u00e9t\u00e9 roul\u00e9e et que le s\u00e9pulcre est vide. J\u00e9sus appara\u00eet ensuite \u00e0 plusieurs de ses disciples, dont les Ap\u00f4tres (1Co 15:5-6).\nLa R\u00e9surrection parach\u00e8ve la vie et la mort de J\u00e9sus, et elle est le c\u0153ur de la foi chr\u00e9tienne. Pour le croyant, elle scelle la victoire de la vie sur la mort et atteste la divinit\u00e9 de J\u00e9sus.\nL'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique actuelle, faute de pouvoir consid\u00e9rer un \u00e9v\u00e9nement surnaturel comme un fait v\u00e9rifiable, distingue la croyance des premiers chr\u00e9tiens, pour lesquels la R\u00e9surrection de J\u00e9sus est r\u00e9elle, de ce qui est strictement historique, c'est-\u00e0-dire les origines et la date probable de cette croyance ainsi que la mani\u00e8re dont elle s'est r\u00e9pandue.\nLe christianisme c\u00e9l\u00e8bre la R\u00e9surrection lors du dimanche de P\u00e2ques, soit le premier dimanche apr\u00e8s la premi\u00e8re pleine lune qui suit l'\u00e9quinoxe de printemps (21 mars).", "element_cle": "1. La R\u00e9surrection de J\u00e9sus est une croyance fondamentale dans la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne.\n2. La Premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre aux Corinthiens souligne l'importance de la r\u00e9surrection selon l'ap\u00f4tre Paul.\n3. J\u00e9sus de Nazareth est ressuscit\u00e9 d'entre les morts pour accomplir la R\u00e9demption de l'humanit\u00e9.\n4. Les Saintes Femmes d\u00e9couvrent que le tombeau de J\u00e9sus est vide quelques jours apr\u00e8s sa mort.\n5. J\u00e9sus appara\u00eet \u00e0 ses disciples, dont les Ap\u00f4tres, apr\u00e8s sa r\u00e9surrection.\n6. La R\u00e9surrection est le c\u0153ur de la foi chr\u00e9tienne, scellant la victoire de la vie sur la mort et attestant la divinit\u00e9 de J\u00e9sus.\n7. L'ex\u00e9g\u00e8se historico-critique distingue la croyance des premiers chr\u00e9tiens dans la r\u00e9surrection de J\u00e9sus de ce qui est strictement historique.\n8. La date de la R\u00e9surrection est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e lors du dimanche de P\u00e2ques, le premier dimanche apr\u00e8s la pleine lune suivant l'\u00e9quinoxe de printemps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9surrection de J\u00e9sus, crois-y sans h\u00e9sitation\nC'est un pilier de la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, une r\u00e9v\u00e9lation\nD'entre les morts, il est ressuscit\u00e9\nPour accomplir la R\u00e9demption et nous d\u00e9livrer\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9surrection, c'est la victoire de la vie\nLa R\u00e9surrection, l'humanit\u00e9 s'est enrichie\nC\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 P\u00e2ques, un symbole puissant\nLa R\u00e9surrection, J\u00e9sus est triomphant\n\n[Couplet 2]\nDans la premi\u00e8re \u00e9p\u00eetre corinthienne, Paul insiste\nLa r\u00e9surrection est cruciale, pas juste une piste\nSaintes Femmes d\u00e9couvrent le tombeau vide\nQuelques jours apr\u00e8s la crucifixion, J\u00e9sus est le guide\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9surrection, c'est la victoire de la vie\nLa R\u00e9surrection, l'humanit\u00e9 s'est enrichie\nC\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 P\u00e2ques, un symbole puissant\nLa R\u00e9surrection, J\u00e9sus est triomphant"}, {"titre": "Op\u00e9ration R\u00e9surrection", "text_origine": "L'op\u00e9ration R\u00e9surrection est un complot \u00e0 l'initiative des barons du gaullisme, Jacques Chaban-Delmas alors ministre de la D\u00e9fense et des Arm\u00e9es, Michel Debr\u00e9 futur premier ministre, Jacques Foccart \u00e9minence grise, Roger Frey futur ministre de l'Int\u00e9rieur et Olivier Guichard chef de cabinet, coordonn\u00e9 \u00e0 Alger par L\u00e9on Delbecque, dont le but, compl\u00e8tement r\u00e9ussi, est le retour au pouvoir de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de Charles de Gaulle, \u00ab de deux fa\u00e7ons: par la l\u00e9galit\u00e9 ou par un mouvement de force, \u00e0 l'initiative d'Alger \u00bb, avec l'aide de nombreux g\u00e9n\u00e9raux et officiers, dont le  chef d'escadron Vitasse, commandant la 60e compagnie de quartier g\u00e9n\u00e9ral a\u00e9roport\u00e9e, charg\u00e9 de mission coordinateur.\nCe complot r\u00e9ussi permit la nomination du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle comme pr\u00e9sident du Conseil des ministres par le pr\u00e9sident de la IVe R\u00e9publique fran\u00e7aise Ren\u00e9 Coty suivi par la Constitution de la Ve R\u00e9publique adopt\u00e9e le 28 septembre 1958 par r\u00e9f\u00e9rendum des \u00e9lecteurs fran\u00e7ais et l'\u00e9lection du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle comme pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Cette succession d'\u00e9v\u00e9nements qui commenc\u00e8rent lors de la crise de mai 1958 et du putsch d'Alger du 13 mai 1958 peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le fait politique majeur de la seconde moiti\u00e9 du vingti\u00e8me si\u00e8cle en France. \nContexte politique et militaire en France et en Alg\u00e9rie\n(\u00e0 compl\u00e9ter)\nPutsch d'Alger (1958) et Comit\u00e9 de salut public (1958) \u00e0 Alger. \n\n(\u00e0 compl\u00e9ter)", "element_cle": "1. L'op\u00e9ration R\u00e9surrection est un complot orchestr\u00e9 par les barons du gaullisme.\n2. Le but de cette op\u00e9ration \u00e9tait le retour au pouvoir de Charles de Gaulle.\n3. L'op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e \u00e0 Alger par L\u00e9on Delbecque.\n4. De nombreux g\u00e9n\u00e9raux et officiers ont particip\u00e9 \u00e0 ce complot.\n5. Le succ\u00e8s de l'op\u00e9ration a permis la nomination de Charles de Gaulle comme pr\u00e9sident du Conseil des ministres. \n6. La Constitution de la Ve R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e suite \u00e0 ce complot.\n7. La crise de mai 1958 et le putsch d'Alger ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements d\u00e9clencheurs de l'op\u00e9ration.\n8. Ce complot est consid\u00e9r\u00e9 comme le fait politique majeur de la seconde moiti\u00e9 du vingti\u00e8me si\u00e8cle en France. \n9. Le contexte politique et militaire en France et en Alg\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de l'op\u00e9ration.\n10. Le Comit\u00e9 de salut public \u00e0 Alger a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important dans ce complot.", "rap": "[Couplet 1]\nL'op\u00e9ration R\u00e9surrection, orchestr\u00e9e en secret\nPar les barons du gaullisme, ils voulaient remettre les pendules \u00e0 l'heure\nLe retour au pouvoir de Charles de Gaulle, leur ambition ultime\nDelbecque coordonnait tout \u00e7a \u00e0 Alger, c'\u00e9tait leur strat\u00e9gie intime\n\nDe nombreux g\u00e9n\u00e9raux et officiers impliqu\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 agir\nLes forces en place, pour renverser l'avenir\nEt le succ\u00e8s, il fut au rendez-vous, quelle surprise\nDe Gaulle nomm\u00e9 pr\u00e9sident du Conseil des ministres, la victoire qu'ils avaient comprise\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration R\u00e9surrection, un complot bien orchestr\u00e9\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9\nLa Constitution de la Ve R\u00e9publique adopt\u00e9e\nCe complot, le fait politique majeur qu'on n'oubliera jamais\n\n[Couplet 2]\nLa crise de mai 1958, un tournant historique\nLe putsch d'Alger, d\u00e9clencheur tragique\nLe contexte politique et militaire, d\u00e9terminant dans cette affaire\nEn France et en Alg\u00e9rie, il fallait agir, tout \u00e9tait \u00e0 refaire\n\nLe Comit\u00e9 de salut public \u00e0 Alger, acteur cl\u00e9\nDans ce complot qui a secou\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9\nUn fait politique majeur, grav\u00e9 dans l'histoire de la France\nOp\u00e9ration R\u00e9surrection, une le\u00e7on d'envergure, une exp\u00e9rience intense\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration R\u00e9surrection, un complot bien orchestr\u00e9\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9\nLa Constitution de la Ve R\u00e9publique adopt\u00e9e\nCe complot, le fait politique majeur qu'on n'oubliera jamais"}, {"titre": "P\u00e2ques", "text_origine": "P\u00e2ques est la f\u00eate la plus importante et la plus anciennement attest\u00e9e du christianisme. Elle comm\u00e9more la r\u00e9surrection de J\u00e9sus, que le Nouveau Testament situe le surlendemain de la Passion, c'est-\u00e0-dire le \u00ab troisi\u00e8me jour \u00bb. La solennit\u00e9, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la Semaine sainte, derni\u00e8re partie du car\u00eame, commence dans la nuit qui pr\u00e9c\u00e8de le dimanche de P\u00e2ques, par la veill\u00e9e pascale.\nAttest\u00e9e depuis le IIe si\u00e8cle, P\u00e2ques plonge ses racines dans la P\u00e2que juive (Pessa'h) qui comm\u00e9more la sortie d'\u00c9gypte du peuple h\u00e9breu. Pour les chr\u00e9tiens, qui reconnaissent en J\u00e9sus le Messie, P\u00e2ques comm\u00e9more sa r\u00e9surrection trois jours apr\u00e8s la C\u00e8ne (c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le Jeudi saint), dernier repas qu'il a pris avec ses disciples le jour de la P\u00e2que juive, la veille de sa Passion (c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le dimanche des Rameaux et le Vendredi saint), selon le Nouveau Testament.\nD'un point de vue th\u00e9ologique, par sa mort et sa r\u00e9surrection, J\u00e9sus-Christ, fils de Dieu, rach\u00e8te l\u2019homme et l\u2019extirpe de l'esclavage du mal et du p\u00e9ch\u00e9 (myst\u00e8re de la r\u00e9demption). Le sens de P\u00e2ques est la victoire de la vie sur la mort.\nLa date de P\u00e2ques est fix\u00e9e par le concile de Nic\u00e9e au premier dimanche apr\u00e8s la premi\u00e8re pleine lune qui suit le 21 mars. Les \u00c9glises occidentales, qui ont adopt\u00e9 le calendrier gr\u00e9gorien, c\u00e9l\u00e8brent souvent P\u00e2ques \u00e0 une date diff\u00e9rente de celle des \u00c9glises orthodoxes, qui elles se r\u00e9f\u00e8rent toujours au calendrier julien. Le d\u00e9calage peut aller jusqu'\u00e0 cinq semaines selon les ann\u00e9es.", "element_cle": "1. P\u00e2ques est la f\u00eate la plus importante et la plus ancienne du christianisme.\n2. P\u00e2ques comm\u00e9more la r\u00e9surrection de J\u00e9sus, survenue le troisi\u00e8me jour apr\u00e8s sa Passion.\n3. La c\u00e9l\u00e9bration de P\u00e2ques d\u00e9bute dans la nuit qui pr\u00e9c\u00e8de le dimanche de P\u00e2ques, par une veill\u00e9e pascale.\n4. P\u00e2ques trouve ses origines dans la P\u00e2que juive, qui c\u00e9l\u00e8bre la sortie d'\u00c9gypte du peuple h\u00e9breu.\n5. La mort et la r\u00e9surrection de J\u00e9sus rach\u00e8tent l'humanit\u00e9 de l'esclavage du mal et du p\u00e9ch\u00e9.\n6. P\u00e2ques symbolise la victoire de la vie sur la mort.\n7. La date de P\u00e2ques est d\u00e9termin\u00e9e par le concile de Nic\u00e9e : le premier dimanche apr\u00e8s la premi\u00e8re pleine lune suivant le 21 mars.\n8. Les \u00c9glises occidentales et orthodoxes c\u00e9l\u00e8brent P\u00e2ques \u00e0 des dates diff\u00e9rentes en raison du calendrier utilis\u00e9.\n9. Le d\u00e9calage entre les \u00c9glises peut \u00eatre de jusqu'\u00e0 cinq semaines selon les ann\u00e9es.\n10. P\u00e2ques est un temps de c\u00e9l\u00e9bration, de renouveau et de r\u00e9flexion pour les chr\u00e9tiens du monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nP\u00e2ques, la f\u00eate la plus importante et ancienne,\nDans l'histoire chr\u00e9tienne, une r\u00e9surrection qui enchante.\nJ\u00e9sus, le troisi\u00e8me jour apr\u00e8s sa Passion,\nSe rel\u00e8ve, vainqueur de la mort, une nouvelle Saison.\n\n[Refrain]\nP\u00e2ques, symbole de vie, victoire sur le mal,\nUn temps de c\u00e9l\u00e9bration, de renouveau astral.\nLa r\u00e9surrection de J\u00e9sus, espoir pour l'humanit\u00e9,\nUne lib\u00e9ration des cha\u00eenes, de l'esclavage pass\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nP\u00e2ques, comm\u00e9moration de la sortie d'\u00c9gypte,\nDu peuple h\u00e9breu, la libert\u00e9 \u00e9tait la qu\u00eate.\nOrigines juives, christianisme s'enracine,\nUn lien fondamental qui jamais ne d\u00e9cline.\n\n[Refrain]\nP\u00e2ques, symbole de vie, victoire sur le mal,\nUn temps de c\u00e9l\u00e9bration, de renouveau astral.\nLa r\u00e9surrection de J\u00e9sus, espoir pour l'humanit\u00e9,\nUne lib\u00e9ration des cha\u00eenes, de l'esclavage pass\u00e9e."}, {"titre": "R\u00e9surrection", "text_origine": "La r\u00e9surrection est le fait de revenir \u00e0 la vie apr\u00e8s la mort. Ce th\u00e8me appara\u00eet dans diff\u00e9rentes religions, notamment en Orient, et remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9. Les religions abrahamiques lui accordent une importance variable.\nLa Bible \u00e9voque plusieurs \u00ab r\u00e9surrections d'entre les morts \u00bb. Il s'agit de ph\u00e9nom\u00e8nes surnaturels contraires \u00e0 la raison et \u00e0 l'exp\u00e9rience humaines. L'Ancien Testament cite trois r\u00e9surrections : celle du fils d\u2019une veuve de Sarepta op\u00e9r\u00e9e par le proph\u00e8te \u00c9lie, celle du fils de la Sunamite (habitante de Sunem) par \u00c9lis\u00e9e et celle d\u2019un homme ayant touch\u00e9 les ossements d\u2019\u00c9lis\u00e9e.\nLe Nouveau Testament en mentionne d'autres : celle du fils de la veuve de Na\u00efm, par J\u00e9sus-Christ, celle de la fille de Ja\u00efre, par J\u00e9sus-Christ, celle de Lazare, celle de J\u00e9sus lui-m\u00eame, celle de Dorcas (Tabitha), par l\u2019ap\u00f4tre Pierre et celle du jeune homme Eutyche, par l\u2019ap\u00f4tre Paul.", "element_cle": "1. La r\u00e9surrection est le fait de revenir \u00e0 la vie apr\u00e8s la mort.\n2. Ce th\u00e8me appara\u00eet dans diff\u00e9rentes religions, notamment en Orient, et remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n3. Les religions abrahamiques accordent une importance variable \u00e0 la r\u00e9surrection.\n4. La Bible \u00e9voque plusieurs \u00ab r\u00e9surrections d'entre les morts \u00bb.\n5. L'Ancien Testament cite trois r\u00e9surrections, dont celle du fils d'une veuve de Sarepta et celle du fils de la Sunamite.\n6. Le Nouveau Testament en mentionne d'autres, telles que la r\u00e9surrection de la fille de Ja\u00efre par J\u00e9sus-Christ.\n7. Le Nouveau Testament mentionne \u00e9galement la r\u00e9surrection de Lazare et celle de J\u00e9sus lui-m\u00eame.\n8. Le Nouveau Testament relate \u00e9galement la r\u00e9surrection de Dorcas par l'ap\u00f4tre Pierre et celle du jeune homme Eutyche par l'ap\u00f4tre Paul.\n9. Ces r\u00e9surrections sont consid\u00e9r\u00e9es comme des ph\u00e9nom\u00e8nes surnaturels contraires \u00e0 la raison et \u00e0 l'exp\u00e9rience humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9surrection, un concept mill\u00e9naire\nQui traverse les \u00e2ges, faut l'respecter\nD'une religion \u00e0 l'autre, elle se manifeste\nDans l'Orient ancestral, elle persiste\n\nDepuis l'Antiquit\u00e9, elle fait \u00e9cho\nDans les textes sacr\u00e9s, elle est dispos\u00e9e\nLes religions abrahamiques, elles en parlent\nMais leur importance est variable, faut qu'on s'implique\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9surrection, c'est un sujet passionnant\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, c'est fascinant\nDans la Bible, on trouve plusieurs histoires\nDe r\u00e9surrections, qui \u00e9veillent notre m\u00e9moire\n\n[Couplet 2]\nDans l'Ancien Testament, trois ressuscitations\nCelle du fils de la veuve de Sarepta, une r\u00e9v\u00e9lation\nEt celle du fils de la Sunamite, clairement racont\u00e9e\nDes miracles divins qui nous laissent fascin\u00e9s\n\nLe Nouveau Testament nous en parle aussi\nJ\u00e9sus-Christ, le sauveur, fait jaillir la vie\nLa r\u00e9surrection de la fille de Ja\u00efre, un miracle brillant\nEt celle de Lazare, qui a chavir\u00e9 les gens\n\nPierre et Paul ont \u00e9galement leur mot \u00e0 dire\nDorcas et Eutyche, ils les font revivre\nCes r\u00e9surrections, surnaturelles et incroyables\nD\u00e9fient la raison, c'est ind\u00e9niable\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9surrection, c'est un sujet passionnant\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, c'est fascinant\nDans la Bible, on trouve plusieurs histoires\nDe r\u00e9surrections, qui \u00e9veillent notre m\u00e9moire"}, {"titre": "Ap\u00f4tre", "text_origine": "\u00ab Ap\u00f4tre \u00bb est issu du grec ancien \u1f00\u03c0\u03cc\u03c3\u03c4\u03bf\u03bb\u03bf\u03c2 / ap\u00f3stolos qui d\u00e9signe couramment un \u00ab envoy\u00e9 \u00bb charg\u00e9 d'une mission, voire l'accomplissement de celle-ci ou les lettres la d\u00e9crivant. Dans la Bible grecque des Septante, ce mot est appliqu\u00e9 \u00e0 des personnes (1 R 14,6) ; il traduit l\u2019h\u00e9breu shaliah, \u00ab envoy\u00e9 pl\u00e9nipotentiaire \u00bb.\nLe Nouveau Testament emploie plusieurs fois le mot \u00ab ap\u00f4tre \u00bb. Il s\u2019applique \u00e0 plusieurs cat\u00e9gories de personnes bien distinctes :\n\nles t\u00e9moins de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus, envoy\u00e9s pour annoncer cet \u00e9v\u00e9nement ;\nun des minist\u00e8res de l\u2019\u00c9glise primitive ;\ndeux fois dans les \u00e9vangiles (Mt 10,2 et Lc 6,13) : le groupe des Douze choisis par J\u00e9sus, d'abord pour les envoyer (Mt 10, 5-42), enfin \u00ab pour \u00eatre avec lui \u00bb et pour signifier symboliquement le peuple de la fin des temps (Mt 19, 28).Paul, qui ne fait pas partie des douze Ap\u00f4tres, est surnomm\u00e9 l'\u00ab Ap\u00f4tre \u00bb sans autre pr\u00e9cision, ou encore l'\u00ab Ap\u00f4tre des nations \u00bb.\nDans la langue fran\u00e7aise courante, le mot d\u00e9signe un des douze disciples de J\u00e9sus-Christ. Il s'applique aussi aux personnes qui enseignent et r\u00e9pandent une religion \u00e0 la mani\u00e8re des ap\u00f4tres de J\u00e9sus. Par extension, il qualifie aussi les propagateurs d'une doctrine, d'une opinion, d'une cause.", "element_cle": "1. Le terme \"ap\u00f4tre\" vient du grec ancien et signifie \"envoy\u00e9\" charg\u00e9 d'une mission.\n2. Dans la Bible grecque des Septante, \"ap\u00f4tre\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer des personnes envoy\u00e9es en tant qu'envoy\u00e9s pl\u00e9nipotentiaires.\n3. Le Nouveau Testament utilise le terme \"ap\u00f4tre\" pour d\u00e9signer plusieurs cat\u00e9gories de personnes, dont les t\u00e9moins de la R\u00e9surrection de J\u00e9sus.\n4. Les Douze disciples choisis par J\u00e9sus sont \u00e9galement appel\u00e9s \"ap\u00f4tres\" dans les \u00e9vangiles.\n5. Paul, bien qu'il ne fasse pas partie des Douze, est surnomm\u00e9 l'\u00ab Ap\u00f4tre \u00bb et est connu comme l'ap\u00f4tre des nations.\n6. En fran\u00e7ais, le mot \"ap\u00f4tre\" est couramment utilis\u00e9 pour d\u00e9signer l'un des douze disciples de J\u00e9sus-Christ.\n7. Le terme s'applique \u00e9galement aux personnes qui enseignent et r\u00e9pandent une religion, comme les ap\u00f4tres de J\u00e9sus.\n8. Par extension, le mot qualifie \u00e9galement les propagateurs d'une doctrine, d'une opinion ou d'une cause.", "rap": "[Couplet 1]\nEnvoy\u00e9, missionn\u00e9, c'est le sens du terme\nAp\u00f4tre, pl\u00e9nipotentiaire, le message est ferme\nDans la Bible grecque, les envoy\u00e9s sont nomm\u00e9s\nPour t\u00e9moigner, r\u00e9surrection proclam\u00e9e\n\nLes Douze disciples, des ap\u00f4tres choisis\nT\u00e9moins de J\u00e9sus, de sa vie, de sa mort aussi\nMais Paul, hors du groupe, est l'Ap\u00f4tre des nations\nSon message universel, une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nAp\u00f4tre, disciple, messager sacr\u00e9\nTransmettant les valeurs, l'amour, la v\u00e9rit\u00e9\nEnvoy\u00e9s pour enseigner, r\u00e9pandre une religion\nAp\u00f4tres de J\u00e9sus, porteurs de compassion\n\n[Couplet 2]\nEn fran\u00e7ais, disciple de J\u00e9sus-Christ d\u00e9sign\u00e9\nL'ap\u00f4tre, figure cl\u00e9 parmi les \u00e9lus engag\u00e9s\nMais le terme s'\u00e9tend, \u00e0 tous ceux qui transmettent\nUne doctrine, une opinion, une cause qui les anime\n\nEnseignant, pr\u00eacheur, inspirant la d\u00e9votion\nLes ap\u00f4tres modernes, porteurs d'\u00e9ducation\nMettant en avant les valeurs, l'apprentissage\nGuidant les esprits vers le chemin du sage\n\n[Refrain]\nAp\u00f4tre, disciple, messager sacr\u00e9\nTransmettant les valeurs, l'amour, la v\u00e9rit\u00e9\nEnvoy\u00e9s pour enseigner, r\u00e9pandre une religion\nAp\u00f4tres de J\u00e9sus, porteurs de compassion"}, {"titre": "Douze Ap\u00f4tres", "text_origine": "Les douze Ap\u00f4tres, ou, par ellipse les Douze, ou simplement les Ap\u00f4tres, sont les douze disciples choisis par J\u00e9sus de Nazareth,,,.\nPar ailleurs, selon la tradition chr\u00e9tienne, J\u00e9sus a aussi distingu\u00e9 soixante-dix disciples, qui deviennent \u00e9v\u00eaques d'une ville par la suite. Tous ces disciples pr\u00eachent la \u00ab bonne nouvelle \u00bb, expression qui donnera naissance au mot \u00ab \u00e9vangile \u00bb, apr\u00e8s la r\u00e9daction des textes dans les ann\u00e9es 65-100.\nPaul de Tarse est consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab treizi\u00e8me ap\u00f4tre \u00bb par la tradition chr\u00e9tienne : il est qualifi\u00e9 d'\u00ab Ap\u00f4tre des Gentils \u00bb.\nLes catholiques et les orthodoxes consid\u00e8rent les \u00e9v\u00eaques comme les successeurs des Ap\u00f4tres, et accordent une importance particuli\u00e8re au fait que les \u00e9v\u00eaques se situent dans la succession apostolique, c'est-\u00e0-dire que la tradition \u00e0 laquelle ils se rattachent remonte aux ap\u00f4tres dans la succession des personnes et des doctrines.", "element_cle": "- Les Douze Ap\u00f4tres sont les disciples choisis par J\u00e9sus de Nazareth.\n- J\u00e9sus avait \u00e9galement soixante-dix autres disciples.\n- Ils pr\u00eachaient la \"bonne nouvelle\" qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'\u00e9vangile.\n- Les textes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s entre les ann\u00e9es 65 et 100.\n- Paul de Tarse est consid\u00e9r\u00e9 comme le treizi\u00e8me ap\u00f4tre.\n- Les catholiques et les orthodoxes voient les \u00e9v\u00eaques comme les successeurs des ap\u00f4tres.\n- La succession apostolique est importante dans la tradition chr\u00e9tienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Douze Ap\u00f4tres, disciples sacr\u00e9s\nChoisis par J\u00e9sus, \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s\nSoixante-dix autres pr\u00eachaient aussi\nLa \"bonne nouvelle\", la parole de vie\n\nL'\u00e9vangile vint gr\u00e2ce \u00e0 leur mission\nEntre 65 et 100, c'est pr\u00e9cision\nLeur enseignement, les \u00e9crits subsistent\nDans les textes sacr\u00e9s, leur h\u00e9ritage persiste\n\n[Refrain]\nLes Ap\u00f4tres, porteurs de v\u00e9rit\u00e9\nTransmettaient le message, avec fid\u00e9lit\u00e9\nPaul de Tarse, le treizi\u00e8me \u00e9lu\nUn ap\u00f4tre puissant, sa voix continue\n\n[Couplet 2]\nCatholiques, orthodoxes, dans la m\u00eame vision\nLes \u00e9v\u00eaques, h\u00e9ritiers de leur mission\nLa succession apostolique, fondement crucial\nDans la tradition chr\u00e9tienne, c'est primordial\n\nDouze Ap\u00f4tres, porte-paroles devou\u00e9s\nLeur enseignement, jamais ne s'efface\nUne histoire sacr\u00e9e, des valeurs ancr\u00e9es\nLa parole de Dieu, dans l'esprit qui passe\n\n[Refrain]\nLes Ap\u00f4tres, porteurs de v\u00e9rit\u00e9\nTransmettaient le message, avec fid\u00e9lit\u00e9\nPaul de Tarse, le treizi\u00e8me \u00e9lu\nUn ap\u00f4tre puissant, sa voix continue"}, {"titre": "Pierre (ap\u00f4tre)", "text_origine": "Pierre (saint Pierre pour les catholiques et les orthodoxes), Sim\u00e9on Bar-Yonah (traduit par \u00ab Simon, fils de Jonas \u00bb) selon le t\u00e9moignage des \u00c9vangiles, aussi appel\u00e9 Kephas (le \u00ab roc \u00bb en aram\u00e9en) ou Simon-Pierre, est un Juif de Galil\u00e9e ou de Gaulanitide connu pour avoir \u00e9t\u00e9 l'un des disciples de J\u00e9sus de Nazareth.\nIl est r\u00e9pertori\u00e9 parmi les ap\u00f4tres, au sein desquels il semble avoir tenu une position privil\u00e9gi\u00e9e du vivant m\u00eame de J\u00e9sus avant de devenir, apr\u00e8s la mort de ce dernier, un des trois piliers de l'\u00c9glise de J\u00e9rusalem avec Jacques et Jean. Il est n\u00e9 vraisemblablement au tournant du Ier si\u00e8cle av. J.-C. et serait mort selon la tradition chr\u00e9tienne entre 64 et 68 \u00e0 Rome.\nLa tradition catholique en fait le \u00ab prince des ap\u00f4tres \u00bb, le premier \u00e9v\u00eaque de Rome et l'\u00c9glise catholique revendique sa succession apostolique pour affirmer une primaut\u00e9 pontificale, que lui contestent les autres confessions chr\u00e9tiennes et dont l'actuel pape est le repr\u00e9sentant.\nIl a suscit\u00e9 un grand nombre d'\u0153uvres artistiques, en particulier dans l'Occident latin. Son attribut habituel sont deux cl\u00e9s, symbolisant, soit \"les cl\u00e9s du Royaume des Cieux\", soit le pouvoir qu'il a re\u00e7u de lier et d\u00e9lier aussi bien sur la Terre que dans les Cieux (Mat. 16:19), auquel cas une cl\u00e9 est d'argent et l'autre d'or.\n\n", "element_cle": "1. Pierre, \u00e9galement connu sous le nom de saint Pierre, est un des ap\u00f4tres de J\u00e9sus de Nazareth.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 l'un des disciples les plus proches de J\u00e9sus et a occup\u00e9 une position privil\u00e9gi\u00e9e au sein des ap\u00f4tres.\n3. Pierre \u00e9tait le premier \u00e9v\u00eaque de Rome selon la tradition catholique.\n4. Sa mort est estim\u00e9e entre 64 et 68 \u00e0 Rome.\n5. La papaut\u00e9 revendique sa succession apostolique et lui attribue une primaut\u00e9 pontificale.", "rap": "[Couplet]\nPierre, ap\u00f4tre de J\u00e9sus, un disciple \u00e9clair\u00e9\nAux c\u00f4t\u00e9s de son ma\u00eetre, il a su se d\u00e9marquer\nPrivil\u00e9gi\u00e9 parmi les ap\u00f4tres, il \u00e9tait le pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\nUn lien fort les unissait, une amiti\u00e9 sacr\u00e9e\n\nIl est connu comme Saint Pierre, une figure v\u00e9n\u00e9r\u00e9e\nLe premier \u00e9v\u00eaque de Rome, une responsabilit\u00e9\nSa mort, \u00e0 Rome, fut estim\u00e9e entre 64 et 68\nSon h\u00e9ritage perdure, dans l'\u00e9glise catholique\n\n[Refrain]\nPierre, un pilier de la foi, une r\u00e9f\u00e9rence en puissance\nSa succession apostolique, l'\u00c9glise en d\u00e9fiance\nPrimaut\u00e9 pontificale, un statut honorifique\nPierre, ap\u00f4tre de J\u00e9sus, un mod\u00e8le \u00e9ducatif\n\n[Couplet]\nLe pouvoir du message qu'il portait \u00e9tait intense\nLes enseignements de J\u00e9sus, il les dispensait avec clairvoyance\nIl a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers \u00e0 propager la r\u00e9sistance\nContre l'injustice et l'oppression, une v\u00e9ritable assistance\n\nSa vie et son \u0153uvre inspirent encore aujourd'hui\nUn rappel constant de la force de la foi qui nous unit\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, sa voix r\u00e9sonne, un \u00e9cho infini\nPierre, ap\u00f4tre \u00e9ternel, enseignant \u00e9difiant\n\n[Refrain]\nPierre, un pilier de la foi, une r\u00e9f\u00e9rence en puissance\nSa succession apostolique, l'\u00c9glise en d\u00e9fiance\nPrimaut\u00e9 pontificale, un statut honorifique\nPierre, ap\u00f4tre de J\u00e9sus, un mod\u00e8le \u00e9ducatif"}, {"titre": "Jean (ap\u00f4tre)", "text_origine": "Jean (grec : \u1f38\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03c2 ; aram\u00e9en \u071d\u0718\u071a\u0722\u0722 \u072b\u0720\u071d\u071a\u0710, Yohanan Shliha, Jean l'ap\u00f4tre ; h\u00e9breu : \u05d9\u05d4\u05d5\u05d7\u05e0\u05df, Yehoh\u0101nan, arabe : \u064a\u0648\u062d\u0646\u0627 (christianisme) Yohana, \u064a\u062d\u064a\u0649 (islam) Yahia) dit aussi Jean l'\u00c9vang\u00e9liste, est un juif du Ier si\u00e8cle devenu chr\u00e9tien, disciple de J\u00e9sus.\n\u00ab Jean fils de Z\u00e9b\u00e9d\u00e9e \u00bb est nomm\u00e9 dans les premiers de la liste des douze Ap\u00f4tres, avec son fr\u00e8re Jacques dit le Majeur, dans les \u00e9vangiles de Marc, de Matthieu et de Luc, ainsi que dans le livre des Actes des Ap\u00f4tres et dans une fin ajout\u00e9e \u00e0 l'\u00c9vangile de Jean.\nLa tradition chr\u00e9tienne attribue \u00e0 l'ap\u00f4tre Jean la r\u00e9daction de l'\u00c9vangile de Jean (elle identifie l'ap\u00f4tre au \u00ab disciple que J\u00e9sus aimait \u00bb), ainsi que celle de trois \u00e9p\u00eetres et de l'Apocalypse (dans cette derni\u00e8re, l'auteur se pr\u00e9sente comme ayant re\u00e7u une vision de J\u00e9sus-Christ dans l'\u00eele de Patmos) : c'est le corpus johannique. Cependant, cette paternit\u00e9 est contest\u00e9e par un grand nombre d'historiens modernes. Certains assimilent l'auteur de l'\u00e9vangile dit \u00ab selon Jean \u00bb \u00e0 une \u00ab \u00e9cole johannique \u00bb \u00e9tablie \u00e0 \u00c9ph\u00e8se ou encore \u00e0 un personnage surnomm\u00e9 Jean le Presbytre, distinct de l'ap\u00f4tre Jean.", "element_cle": "1. Jean (ap\u00f4tre) \u00e9tait un juif du Ier si\u00e8cle qui est devenu chr\u00e9tien et disciple de J\u00e9sus.\n2. Il est mentionn\u00e9 dans les \u00e9vangiles de Marc, Matthieu et Luc, ainsi que dans les Actes des Ap\u00f4tres et l'\u00c9vangile de Jean.\n3. La tradition chr\u00e9tienne attribue \u00e0 Jean la r\u00e9daction de l'\u00c9vangile de Jean, ainsi que de trois \u00e9p\u00eetres et de l'Apocalypse.\n4. Certains historiens modernes remettent en question cette paternit\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 Jean et sugg\u00e8rent l'existence d'une \"\u00e9cole johannique\" ou d'un personnage distinct appel\u00e9 Jean le Presbytre.", "rap": "[Couplet 1]\nJean, ap\u00f4tre du Christ, un juif du Ier si\u00e8cle\nDevenu chr\u00e9tien, disciple de J\u00e9sus, pas de fable\nMentionn\u00e9 dans les \u00e9vangiles, Marc, Matthieu et Luc\nEt m\u00eame dans les Actes, un parcours qui est v\u00e9cu\n\n[R\u00e9frain]\nJean, ap\u00f4tre b\u00e9ni, porteur de la bonne parole\nSon existence enracin\u00e9e dans l'histoire, pas de fariboles\nIl a r\u00e9dig\u00e9 l'\u00c9vangile de Jean, les \u00e9p\u00eetres et l'Apocalypse,\nMais certains remettent en question sa paternit\u00e9, \u00e7a les agace\n\n[Couplet 2]\nTradition chr\u00e9tienne attribue \u00e0 Jean, tout \u00e7a\nLa r\u00e9daction des \u00e9crits bibliques, c'est comme \u00e7a\nMais des historiens modernes, ont des doutes sur le sujet\nUne \"\u00e9cole johannique\", ou d'un Jean le Presbytre, un autre aspect\n\n[R\u00e9frain]\nJean, ap\u00f4tre b\u00e9ni, porteur de la bonne parole\nSon existence enracin\u00e9e dans l'histoire, pas de fariboles\nIl a r\u00e9dig\u00e9 l'\u00c9vangile de Jean, les \u00e9p\u00eetres et l'Apocalypse,\nMais certains remettent en question sa paternit\u00e9, \u00e7a les agace"}, {"titre": "Andr\u00e9 (ap\u00f4tre)", "text_origine": "Andr\u00e9 (Andreas en grec) est un Juif de Galil\u00e9e, fr\u00e8re de saint Pierre, et le premier des ap\u00f4tres \u00e0 conna\u00eetre J\u00e9sus-Christ, aussit\u00f4t apr\u00e8s son bapt\u00eame sur les bords du Jourdain. Toutefois, son appel d\u00e9finitif ne date que du moment o\u00f9 J\u00e9sus le rencontra avec son fr\u00e8re Simon (l'ap\u00f4tre Pierre), jetant les filets pour p\u00eacher, dans le lac de Tib\u00e9riade. Pour cette raison, la tradition eccl\u00e9siastique lui donne le titre de Protoclet ou \u00ab Premier appel\u00e9 \u00bb (par le Seigneur). Le baiser des deux fr\u00e8res Pierre et Andr\u00e9 est devenu le symbole de la marche vers l'unit\u00e9 des \u00c9glises d'Orient et d'Occident.", "element_cle": "1. Andr\u00e9 est un Juif de Galil\u00e9e et le fr\u00e8re de saint Pierre.\n2. Il est le premier des ap\u00f4tres \u00e0 conna\u00eetre J\u00e9sus-Christ, apr\u00e8s son bapt\u00eame sur les bords du Jourdain.\n3. Son appel d\u00e9finitif intervient lorsqu'il rencontre J\u00e9sus avec son fr\u00e8re Simon, en train de p\u00eacher dans le lac de Tib\u00e9riade.\n4. Il est surnomm\u00e9 \"Protoclet\" ou \"Premier appel\u00e9\" par la tradition eccl\u00e9siastique.\n5. Le baiser \u00e9chang\u00e9 entre les fr\u00e8res Pierre et Andr\u00e9 symbolise la marche vers l'unit\u00e9 des \u00c9glises d'Orient et d'Occident.", "rap": "[Couplet 1]\nAndr\u00e9, Juif de Galil\u00e9e, fr\u00e8re de Pierre\nLe premier disciple, \u00e0 J\u00e9sus il s'unit\nBapt\u00eame sur les bords du Jourdain, il en t\u00e9moigne\nSon appel d\u00e9finitif, une rencontre divine\n\n[Refrain]\nAndr\u00e9, Protoclet, Premier appel\u00e9\nGuid\u00e9 par la foi, vers l'unit\u00e9 ils avancent\n\n[Couplet 2]\nDans les eaux du lac de Tib\u00e9riade, Andr\u00e9 p\u00eache\nJ\u00e9sus le rejoint, son destin se pr\u00eache\nBaiser \u00e9chang\u00e9, symbole d'unit\u00e9\n\u00c9glises d'Orient, d'Occident, vers la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nAndr\u00e9, Protoclet, Premier appel\u00e9\nGuid\u00e9 par la foi, vers l'unit\u00e9 ils avancent"}]