[{"titre": "Art m\u00e9di\u00e9val", "text_origine": "L\u2019art m\u00e9di\u00e9val couvre un ensemble large  de temps et de lieux, sur plus de 1 000 ans d'histoire de l'art en Europe, au Moyen-Orient et en Afrique du Nord. Cela inclut de nombreux mouvements de l'art et p\u00e9riodes, art r\u00e9gional ou national, genres, renaissances, m\u00e9tiers d'artistes, et les artistes eux-m\u00eames.\nLes historiens de l'Art classifient l'art m\u00e9di\u00e9val en p\u00e9riodes et mouvements principaux, les relations entre ces p\u00e9riodes sont parfois plus subtiles. Ceux-ci sont l'Art celtique, l'Art pal\u00e9ochr\u00e9tien, l'Art des migrations, l'Art pr\u00e9roman et l'Art roman, l'Art gothique, l'Art byzantin et l'Art islamique.", "element_cle": "1. L'art m\u00e9di\u00e9val couvre plus de 1 000 ans d'histoire de l'art en Europe, au Moyen-Orient et en Afrique du Nord.\n2. Il englobe divers mouvements, p\u00e9riodes, genres et m\u00e9tiers d'artistes.\n3. Les historiens de l'art classifient l'art m\u00e9di\u00e9val en diff\u00e9rents p\u00e9riodes et mouvements principaux.\n4. Parmi ces p\u00e9riodes, on retrouve l'Art celtique, l'Art pal\u00e9ochr\u00e9tien, l'Art des migrations, l'Art pr\u00e9roman et l'Art roman, l'Art gothique, l'Art byzantin et l'Art islamique.\n5. Les relations entre ces p\u00e9riodes peuvent \u00eatre parfois subtiles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, une histoire \u00e0 raconter\nPlus de 1 000 ans d'art \u00e0 explorer\nDe l'Europe \u00e0 l'Orient, \u00e0 l'Afrique du Nord\nUn h\u00e9ritage culturel \u00e0 fort accord\n\n[Couplet 2]\nDes mouvements qui marquent la sc\u00e8ne\nDes genres divers, des m\u00e9tiers en cha\u00eene\nLes Celtes, les pal\u00e9ochr\u00e9tiens, les migrants\nPr\u00e9roman, roman, l'art se fait vibrant\n\n[Refrain]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, un voyage fascinant\nDes p\u00e9riodes uniques, des mouvements transcendants\nOn explore, on d\u00e9couvre la beaut\u00e9 si subtile\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux \u00e0 garder immobile\n\n[Couplet 3]\nL'art celtique, la nature \u00e0 l'honneur\nLes symboles, les motifs, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nL'art pal\u00e9ochr\u00e9tien, la foi en premier\nLes fresques, les ic\u00f4nes, une tradition enti\u00e8re\n\n[Couplet 4]\nL'art des migrations, des cultures qui fusionnent\nDes influences multiples, des couleurs qui s'exposent\nL'art pr\u00e9roman et roman, des \u00e9glises majestueuses\nDes vo\u00fbtes, des sculptures, une architecture pr\u00e9cieuse\n\n[Refrain]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, un voyage fascinant\nDes p\u00e9riodes uniques, des mouvements transcendants\nOn explore, on d\u00e9couvre la beaut\u00e9 si subtile\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux \u00e0 garder immobile\n\n[Couplet 5]\nL'art gothique, la verticalit\u00e9 s'\u00e9l\u00e8ve\nLes cath\u00e9drales, les vitraux, un chef-d'\u0153uvre qui cr\u00e8ve\nL'art byzantin, les ic\u00f4nes sacr\u00e9es\nLes couleurs, les d\u00e9tails, un art qui nous \u00e9blouit\n\n[Couplet 6]\nL'art islamique, la calligraphie en roi\nLes motifs g\u00e9om\u00e9triques, une beaut\u00e9 qui ne ploie\nLes p\u00e9riodes s'entrelacent, se m\u00ealent en harmonie\nL'art m\u00e9di\u00e9val, un h\u00e9ritage infini\n\n[Refrain]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, un voyage fascinant\nDes p\u00e9riodes uniques, des mouvements transcendants\nOn explore, on d\u00e9couvre la beaut\u00e9 si subtile\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux \u00e0 garder immobile"}, {"titre": "Moyen \u00c2ge", "text_origine": "Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l'histoire de l'Europe, s'\u00e9tendant du d\u00e9but du Ve si\u00e8cle \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, qui d\u00e9bute avec le d\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident et se termine par la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes. Situ\u00e9e entre l'Antiquit\u00e9 et l'\u00e9poque moderne, la p\u00e9riode est souvent subdivis\u00e9e entre le haut Moyen \u00c2ge (Ve-Xe si\u00e8cle), le Moyen \u00c2ge central (XIe-XIIIe si\u00e8cle) et le Moyen \u00c2ge tardif (XIVe-XVe si\u00e8cle).\nLa d\u00e9population, la d\u00e9surbanisation et les migrations de l'Antiquit\u00e9 tardive se poursuivent durant le haut Moyen \u00c2ge et les envahisseurs ou migrants barbares fondent de nouveaux royaumes sur les territoires de l'ancien Empire romain d'Occident. La p\u00e9riode est marqu\u00e9e par de profonds changements soci\u00e9taux et politiques ; la rupture avec l'Antiquit\u00e9 classique n'est cependant pas compl\u00e8te. La partie orientale de l'Empire romain survit aux bouleversements g\u00e9opolitiques de la p\u00e9riode et reste une puissance de premier plan sous le nom d'Empire byzantin. Il perd cependant une grande partie de ses territoires au Moyen-Orient et en Afrique du Nord au profit des califats musulmans au VIIe si\u00e8cle. \u00c0 l'ouest, la plupart des royaumes incorpor\u00e8rent de nombreuses institutions romaines, tandis que l'expansion du christianisme fut marqu\u00e9e par la construction de nombreux monast\u00e8res. Sous la dynastie carolingienne, les Francs \u00e9tablissent un empire couvrant la plus grande partie de l'Occident chr\u00e9tien au IXe si\u00e8cle avant de d\u00e9cliner du fait des tensions internes et des attaques Vikings au nord, hongroises \u00e0 l'est et sarrasines au sud.\nApr\u00e8s l'an mil, durant le Moyen \u00c2ge central, la population europ\u00e9enne augmente fortement gr\u00e2ce \u00e0 des innovations techniques, qui permettent un accroissement des rendements agricoles. La soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9organise selon les syst\u00e8mes de la seigneurie, l'organisation des paysans en communaut\u00e9s cultivant la terre pour le compte des nobles, et de la f\u00e9odalit\u00e9, la structure politique par laquelle les chevaliers et la basse-noblesse servaient dans l'arm\u00e9e de leur suzerain en \u00e9change du droit d'exploiter leurs fiefs. Cette derni\u00e8re institution conna\u00eet un d\u00e9clin \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge du fait des efforts de centralisation men\u00e9s par les diff\u00e9rents souverains dont l'autorit\u00e9 se renforce aux d\u00e9pens de celle des seigneurs locaux. Les croisades, lanc\u00e9es pour la premi\u00e8re fois au XIe si\u00e8cle sont des exp\u00e9ditions militaires men\u00e9es au nom de la foi catholique ; elles sont principalement destin\u00e9es \u00e0 reprendre le contr\u00f4le de la Terre sainte aux musulmans, mais visent \u00e9galement les croyances jug\u00e9es h\u00e9r\u00e9tiques en Europe. La vie intellectuelle est marqu\u00e9e par la scolastique cherchant \u00e0 concilier la foi et la raison et par l'apparition d'universit\u00e9s dans les grandes villes. La philosophie de Thomas d'Aquin, les peintures de Giotto, la po\u00e9sie de Dante et de Chaucer, les r\u00e9cits de Marco Polo et l'architecture des grandes cath\u00e9drales gothiques comme celle de Chartres sont parmi les plus grandes r\u00e9alisations de cette p\u00e9riode.\nLe Moyen \u00c2ge tardif est marqu\u00e9 par des famines, la peste noire et les guerres qui r\u00e9duisent fortement la population de l'Europe occidentale tandis que l'\u00c9glise catholique traverse de profondes crises politiques. Les changements culturels et technologiques de la p\u00e9riode transforment n\u00e9anmoins la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne et ouvrent la voie \u00e0 la Renaissance et \u00e0 l'\u00e9poque moderne.", "element_cle": "1. Le Moyen \u00c2ge est une p\u00e9riode de l'histoire europ\u00e9enne qui s'\u00e9tend du Ve au XVe si\u00e8cle.\n2. Durant cette p\u00e9riode, l'Empire romain d'Occident d\u00e9cline et de nouveaux royaumes se cr\u00e9ent.\n3. L'Empire romain d'Orient, \u00e9galement connu sous le nom d'Empire byzantin, survit et reste une puissance majeure.\n4. Le christianisme se r\u00e9pand et de nombreux monast\u00e8res sont construits.\n5. Au Moyen \u00c2ge central, la population europ\u00e9enne augmente gr\u00e2ce \u00e0 des innovations techniques. \n6. La soci\u00e9t\u00e9 est organis\u00e9e en seigneuries, o\u00f9 les paysans cultivent la terre pour les nobles.\n7. La f\u00e9odalit\u00e9 est la structure politique dominante de l'\u00e9poque.\n8. Au IXe si\u00e8cle, l'empire carolingien des Francs couvre une grande partie de l'Occident chr\u00e9tien, mais d\u00e9cline ensuite.\n9. Les attaques des Vikings, des Hongrois et des Sarrasins affaiblissent la r\u00e9gion.\n10. La p\u00e9riode du Moyen \u00c2ge prend fin avec la Renaissance et les grandes d\u00e9couvertes.", "rap": "[Couplet]\nDu Ve au XVe si\u00e8cle, une p\u00e9riode d'histoire\nLe Moyen \u00c2ge, l'Europe en plein essor\nL'Empire romain d'Occident en d\u00e9clin\nDe nouveaux royaumes naissent, c'est certain\n\nL'Empire romain d'Orient, solide et puissant\nByzance, une force qui dure, \u00e9tonnant\nLe christianisme se r\u00e9pand avec vigueur\nMonast\u00e8res construits, \u00e9difices d'honneur\n\n[Refrain]\nAu Moyen \u00c2ge, l'Histoire s'\u00e9veille\nEntre d\u00e9clin et puissance, mille merveilles\nUn monde en pleine \u00e9volution\nDe la religion \u00e0 l'expansion\n\n[Couplet]\nUne Europe en plein bouleversement\nTechniques innovantes, une augmentation\nLa population cro\u00eet au Moyen \u00c2ge central\nDes avanc\u00e9es cruciales, c'est vital\n\nDes seigneuries organisent la soci\u00e9t\u00e9\nPaysans cultivent, nobles en beaut\u00e9\nLa f\u00e9odalit\u00e9 r\u00e8gne en ma\u00eetresse absolue\nStructure politique qui en impose, c'est venu\n\n[Refrain]\nAu Moyen \u00c2ge, l'Histoire s'\u00e9veille\nEntre d\u00e9clin et puissance, mille merveilles\nUn monde en pleine \u00e9volution\nDe la religion \u00e0 l'expansion\n\n[Couplet]\nAu IXe si\u00e8cle, les Francs carolingiens\nCouvrant l'Occident chr\u00e9tien avec entrain\nMais le d\u00e9clin s'amorce, un temps difficile\nVikings, Hongrois, Sarrasins, attaques viriles\n\nLa fin du Moyen \u00c2ge approche avec gr\u00e2ce\nRenaissance et grandes d\u00e9couvertes prennent place\nUne p\u00e9riode riche qui s'ach\u00e8ve en beaut\u00e9\nL'Histoire continue, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nAu Moyen \u00c2ge, l'Histoire s'\u00e9veille\nEntre d\u00e9clin et puissance, mille merveilles\nUn monde en pleine \u00e9volution\nDe la religion \u00e0 l'expansion"}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "d'art reconnus par un groupe, comme \u00e9tant \u00e0 la fois intentionnelle et ne servant pas de fonction pratique, est apparue relativement r\u00e9cemment dans l'histoire de l'humanit\u00e9. Avant cela, l'art \u00e9tait souvent consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant au service de la religion, de la politique ou de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\n\nLes d\u00e9finitions de l'art varient selon les cultures, les \u00e9poques et les institutions, ce qui rend difficile l'\u00e9tablissement d'une d\u00e9finition universellement accept\u00e9e.\n\nEn Europe, le terme \"art\" englobe principalement les beaux arts tels que la peinture, la sculpture, l'architecture, la musique, la danse, la po\u00e9sie et la litt\u00e9rature. Cependant, d'autres formes d'art, telles que le cin\u00e9ma, la photographie, la bande dessin\u00e9e et la mode, sont \u00e9galement reconnues.\n\nLa classification des arts est complexe et il est difficile de trouver une classification universelle qui convienne \u00e0 tous. Cela peut varier selon les cultures, les auteurs et les \u00e9poques.\n\nL'art est une forme d'expression qui vise \u00e0 stimuler les sens, les \u00e9motions, les intuitions et l'intellect. Il joue un r\u00f4le important dans la soci\u00e9t\u00e9 en permettant aux individus de s'exprimer et de communiquer des id\u00e9es et des \u00e9motions.\n\nL'art a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, s'adaptant aux nouvelles technologies et aux changements sociaux. Il continue d'\u00eatre une source d'inspiration et de r\u00e9flexion pour de nombreuses personnes \u00e0 travers le monde.\n\nL'art ne se limite pas \u00e0 la cr\u00e9ation d'\u0153uvres mat\u00e9rielles, il englobe \u00e9galement les performances artistiques, les installations, les interventions dans l'espace public, et bien plus encore.\n\nL'appr\u00e9ciation de l'art est subjective et d\u00e9pend des go\u00fbts et des opinions de chaque individu. Il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 absolue en mati\u00e8re d'art.\n\nL'art est un moyen puissant de transmettre des messages et de susciter la r\u00e9flexion. Il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour remettre en question les normes sociales, politiques et culturelles, et pour promouvoir le changement et la prise de conscience.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, une forme d'expression sans pareille,\nUn moyen de communication qui \u00e9veille,\nDes sens, des \u00e9motions, des pens\u00e9es,\n\u00c0 travers des \u0153uvres souvent controvers\u00e9es.\n\nDes beaux-arts \u00e0 la danse, en passant par le cin\u00e9ma,\nDiverses formes qui captivent, \u00e9tonnent, \u00e9merveillent,\nMais aussi la photographie, la bande dessin\u00e9e,\nL'art ne se limite pas, il sait se diversifier.\n\n[Refrain]\nL'art, un langage universelle,\nQui transcende les barri\u00e8res culturelles,\nUne mani\u00e8re de questionner les normes,\nEt d'\u00e9veiller les consciences encore endormies.\n\n[Couplet 2]\nDepuis des si\u00e8cles, il a \u00e9volu\u00e9,\nS'adaptant aux changements de la soci\u00e9t\u00e9,\nLes nouvelles technologies ont ouvert de nouvelles voies,\nOffrant des possibilit\u00e9s in\u00e9dites et des choix.\n\nL'appr\u00e9ciation de l'art est subjective,\nChaque individu avec ses pr\u00e9f\u00e9rences r\u00e9cursives,\nPas de v\u00e9rit\u00e9 absolue dans ce domaine,\nChacun y trouve sa propre interpr\u00e9tation, sa veine.\n\nL'art, un moyen puissant pour d\u00e9noncer,\nLes injustices, les discriminations, les v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es,\nIl stimule la r\u00e9flexion, invite au questionnement,\nUn outil pr\u00e9cieux pour promouvoir le changement.\n\n[Refrain]\nL'art, un langage universelle,\nQui transcende les barri\u00e8res culturelles,\nUne mani\u00e8re de questionner les normes,\nEt d'\u00e9veiller les consciences encore endormies."}, {"titre": "Histoire de l'Iran", "text_origine": "L\u2019histoire de l'Iran (ou Perse) couvre des milliers d'ann\u00e9es, depuis les cultures antiques du plateau iranien, comme l'ancienne civilisation de Jiroft dans la province du Kerman et de Shahr-e Sokhteh (\u00ab la cit\u00e9 br\u00fbl\u00e9e \u00bb) dans la province de Sistan-et-Baloutchistan. Ces cultures sont suivies par le royaume d'\u00c9lam, entre les actuelles provinces du Khuzistan et du Fars, par la civilisation de Lorestan et par la floraison de celle de Marlik dans la province du Gilan. Viennent encore les Mann\u00e9ens, \u00e0 l'origine install\u00e9s au sud du lac d'Orumieh, pr\u00e8s de l'actuelle ville de Piranshahr dans la province du Kordestan, qui se sont r\u00e9pandus dans l'ensemble des provinces d'Azarbaijan, puis les peuples des M\u00e8des et des Perses qui fondent l'empire ach\u00e9m\u00e9nide. Enfin viennent les Parthes, les Sassanides et jusqu'\u00e0 l'actuelle r\u00e9publique islamique d'Iran.", "element_cle": "- L'Iran a une histoire mill\u00e9naire, remontant aux cultures antiques du plateau iranien.\n- Des civilisations telles que Jiroft et Shahr-e Sokhteh ont prosp\u00e9r\u00e9 dans la r\u00e9gion.\n- Le royaume d'\u00c9lam et la civilisation de Lorestan ont \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important.\n- L'empire ach\u00e9m\u00e9nide, fond\u00e9 par les M\u00e8des et les Perses, a \u00e9t\u00e9 l'une des plus grandes puissances de l'\u00e9poque.\n- Les Parthes et les Sassanides ont \u00e9galement gouvern\u00e9 l'Iran avant l'\u00e9tablissement de la r\u00e9publique islamique.", "rap": "[Couplet]\nL'Iran, terre d'histoire mill\u00e9naire\nAnciennes cultures, plateau l\u00e9gendaire\nJiroft et Shahr-e Sokhteh, prosp\u00e9rit\u00e9\nUn h\u00e9ritage que rien ne peut effacer\n\nRoyaume d'\u00c9lam, Lorestan puissant\nLe pass\u00e9 vibrant d'un peuple conqu\u00e9rant\nAchem\u00e9nides, M\u00e9die, Perse r\u00e9unis\nUne puissance qui jamais ne s'affaiblit\n\n[Refrain]\nL'Iran, berceau de civilisations\nUn patrimoine qui d\u00e9fie les passions\nDes \u00e9poques glorieuses \u00e0 travers les \u00e2ges\nUne histoire fi\u00e8re, irrigu\u00e9e de courage\n\n[Couplet]\nParthes, Sassanides, royaumes l\u00e9gendaires\nIls ont gouvern\u00e9, avec force et col\u00e8re\nIls ont marqu\u00e9 les pages de l'Iran\nUn pass\u00e9 grav\u00e9 \u00e0 jamais dans le temps\n\nEt aujourd'hui, la r\u00e9publique islamique\nUn nouveau chapitre, une \u00e8re unique\nMais les racines restent, profond\u00e9ment enracin\u00e9es\nL'histoire d'un pays qui ne peut \u00eatre oubli\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'Iran, berceau de civilisations\nUn patrimoine qui d\u00e9fie les passions\nDes \u00e9poques glorieuses \u00e0 travers les \u00e2ges\nUne histoire fi\u00e8re, irrigu\u00e9e de courage"}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "- Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9\n- La litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels font partie des \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts\n- Certains arts combinent le visuel et l'\u00e9crit\n- L'art permet de raconter des histoires et de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, une \u00e9chappatoire, une libert\u00e9 d'expression,\nInfluenc\u00e9s par la culture, une cr\u00e9ativit\u00e9 en action.\nDe la litt\u00e9rature aux arts visuels, une diversit\u00e9 sans fin,\nUn moyen de raconter des histoires, de toucher les destinataires.\n\n[Refrain]\nLes arts sont puissants, une force qui nous inspire,\nUne fen\u00eatre ouverte sur le monde, qui nous permet de grandir.\nLes arts \u00e9duquent, transmettent des messages clairs,\nUn moyen de comprendre et de partager, sans barri\u00e8res.\n\n[Couplet 2]\nLe spectacle vivant, une exp\u00e9rience unique en son genre,\nSur sc\u00e8ne, les \u00e9motions se lib\u00e8rent, les pens\u00e9es s'alignent.\nLes arts culinaires, un m\u00e9lange de saveurs et de go\u00fbts,\nUne fusion d'ingr\u00e9dients, une symphonie pour nos papilles.\n\n[Refrain]\nLes arts sont puissants, une force qui nous inspire,\nUne fen\u00eatre ouverte sur le monde, qui nous permet de grandir.\nLes arts \u00e9duquent, transmettent des messages clairs,\nUn moyen de comprendre et de partager, sans barri\u00e8res."}, {"titre": "Escrime m\u00e9di\u00e9vale", "text_origine": "L'escrime m\u00e9di\u00e9vale est un terme couvrant deux aspects : d'une part, l'histoire et la compr\u00e9hension de l'escrime telle qu'elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e au Moyen \u00c2ge ; d'autre part la d\u00e9marche qui a pour objet de la reconstituer. Cet article tente de couvrir les deux aspects. \nL'escrime m\u00e9di\u00e9vale se base sur des manuscrits anciens qui nous sont parvenus, ainsi que des pi\u00e8ces de mus\u00e9e. Il faut principalement comprendre que le terme d'escrime, au Moyen \u00c2ge, recouvrait non seulement le maniement de l'\u00e9p\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale, mais \u00e9galement tout un ensemble arts martiaux m\u00e9di\u00e9vaux qui \u00e9taient souvent organis\u00e9s en syst\u00e8mes complets de d\u00e9fense arm\u00e9e (\u00e9p\u00e9e longue, \u00e9p\u00e9e et bocle, dague, lance, bouclier de duel judiciaire, etc.) et de formes de corps \u00e0 corps (ringen...).", "element_cle": "1. L'escrime m\u00e9di\u00e9vale comprend la compr\u00e9hension de l'escrime pratiqu\u00e9e au Moyen \u00c2ge et sa reconstitution.\n2. Cette pratique est bas\u00e9e sur des manuscrits anciens et des pi\u00e8ces de mus\u00e9e.\n3. Le terme d'escrime au Moyen \u00c2ge englobait non seulement le maniement de l'\u00e9p\u00e9e, mais aussi d'autres arts martiaux et formes de combat.\n4. Les arts martiaux m\u00e9di\u00e9vaux \u00e9taient souvent organis\u00e9s en syst\u00e8mes complets de d\u00e9fense arm\u00e9e.\n5. La reconstitution de l'escrime m\u00e9di\u00e9vale est un domaine d'\u00e9tude qui cherche \u00e0 recr\u00e9er les techniques de combat de l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nL'escrime m\u00e9di\u00e9vale, c'est l'art ancestral\nQui remonte au Moyen \u00c2ge, c'\u00e9tait pas banal\nComprendre les techniques, les gestes mill\u00e9naires\nPour reconstituer l'histoire, c'est un vrai savoir-faire\n\nBas\u00e9 sur les manuscrits, sur des pi\u00e8ces d'\u00e9poque\nOn plonge dans le pass\u00e9, sans tricher, sans artifices\nL'escrime au Moyen \u00c2ge, plus qu'une simple \u00e9p\u00e9e\nD'autres arts martiaux, toutes formes de combat sont pratiqu\u00e9s\n\n[Refrain]\nDans cet oc\u00e9an de connaissances ancestrales\nOn plonge dans l'escrime m\u00e9di\u00e9vale\nUn syst\u00e8me de d\u00e9fense arm\u00e9e complet\nPour revivre ces \u00e9poques, c'est un vrai challenge\n\n[Couplet 2]\nDes syst\u00e8mes organis\u00e9s, une vraie ma\u00eetrise\nDes techniques de combat pour \u00e9viter toute surprise\nEscrime, dague, b\u00e2ton, toutes les armes sont de la partie\nChaque mouvement \u00e9tudi\u00e9, chaque geste pr\u00e9cis\u00e9ment critiqu\u00e9\n\nLa reconstitution, un domaine d'\u00e9tude passionnant\nOn cherche \u00e0 recr\u00e9er, \u00e0 comprendre ces combattants\nUn voyage dans le temps, pour retrouver les traditions\nDans l'escrime m\u00e9di\u00e9vale, on fait revivre ces le\u00e7ons\n\n[Refrain]\nDans cet oc\u00e9an de connaissances ancestrales\nOn plonge dans l'escrime m\u00e9di\u00e9vale\nUn syst\u00e8me de d\u00e9fense arm\u00e9e complet\nPour revivre ces \u00e9poques, c'est un vrai challenge"}, {"titre": "\u00c9motion", "text_origine": "L'\u00e9motion est une exp\u00e9rience psychophysiologique complexe et intense (avec un d\u00e9but brutal et une dur\u00e9e relativement br\u00e8ve) de l'\u00e9tat d'esprit d'un individu animal li\u00e9e \u00e0 un objet rep\u00e9rable lorsqu'il r\u00e9agit aux influences biochimiques (internes) et environnementales (externes). Chez les humains, l'\u00e9motion inclut fondamentalement \u00ab un comportement physiologique, des comportements expressifs et une conscience \u00bb. L'\u00e9motion est associ\u00e9e \u00e0 l'humeur, au temp\u00e9rament, \u00e0 la personnalit\u00e9 et \u00e0 la disposition, ainsi qu'\u00e0 la motivation mais nous expliquerons davantage la distinction entre \u00e9motion et humeur, affect et temp\u00e9rament en pr\u00e9cisant leurs d\u00e9finitions.\nL'histoire des \u00e9motions se base sur les recherches de plusieurs chercheurs en commen\u00e7ant par Darwin qui va r\u00e9diger en 1872 l'un des premiers postulats qui va influencer les recherches sur les \u00e9motions. Il sera suivi depuis les ann\u00e9es 1960 de plusieurs chercheurs comme Paul Ekman, Carroll Izard, Alan Fridlund et Sylvan Tompkins qui vont essayer de d\u00e9montrer l'universalit\u00e9 de certaines \u00e9motions fondamentales pour l'\u00eatre humain. \u00c0 la suite de la perspective Darwinienne, il s'est ensuivi la perspective Jamesienne dans les ann\u00e9es 1920, la perspective cognitive dans les ann\u00e9es 1960 puis la perspective socio-constructiviste qui quant \u00e0 elle est radicalement oppos\u00e9e \u00e0 la perspective Darwinienne et Jamesienne,. Au XXe si\u00e8cle l'histoire des \u00e9motions a connu un tournant d\u00e9cisif et n'a fait que cro\u00eetre gr\u00e2ce aux \u00e9tudes de Lucien Febvre qui sera l'un de ses pr\u00e9curseurs en France.\nLes \u00e9motions ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es selon deux cat\u00e9gories : simple ou complexe. Une \u00e9motion est dite simple lorsqu'elle entra\u00eene un changement facial ou une gestuelle universelle. Selon Paul Ekman (1984) les \u00e9motions simples seraient la peur, la joie, la tristesse, la col\u00e8re, la surprise et le d\u00e9go\u00fbt. Les \u00e9motions complexes sont une combinaison d'\u00e9motions simples.\nEn neuroanatomie chaque structure diff\u00e9rente de l'enc\u00e9phale s'occuperait de l'expression et de la conscience \u00e9motionnelle. En effet, selon la zone qui va \u00eatre utilis\u00e9e, diff\u00e9rentes \u00e9motions vont \u00eatre suscit\u00e9es. On peut citer par exemple l'amygdale qui est la r\u00e9gion de la peur. Il y a plusieurs cas qui montrent que les \u00e9motions sont en lien avec l'enc\u00e9phale comme le cas de Phineas Gage.\nPlusieurs taxonomies des \u00e9motions ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. Certaines de ces cat\u00e9gorisations incluent :\n\n\u00e9motions \u00ab cognitives \u00bb par opposition aux \u00e9motions \u00ab non cognitives \u00bb ;\n\u00e9motions \u00ab instinctives \u00bb (des amygdales), par opposition aux \u00e9motions \u00ab cognitives \u00bb (du cortex pr\u00e9frontal) ;\n\u00e9motions \u00ab simples \u00bb (existant dans plusieurs esp\u00e8ces animales : rage, vigilance, extase, adoration, terreur, stup\u00e9faction, chagrin et d\u00e9go\u00fbt) par opposition aux \u00e9motions \u00ab complexe \u00bb (\u00e9tats construits \u00e0 partir des \u00e9motions simples et d'une multiplicit\u00e9 de repr\u00e9sentations additionnelles : repr\u00e9sentations de situation, de soi, d'objet, d'autrui, de cause).Les \u00e9motions influent sur notre quotidien et poss\u00e8dent un impact sur notre environnement social ainsi que nous-m\u00eames. Effectivement, les \u00e9motions modifient et r\u00e9gulent notre comportement avec autrui. Elles ont donn\u00e9 lieu \u00e0 deux conceptions th\u00e9oriques importantes: les th\u00e9ories \u00abcognitivo-motivationnelles-relationnelles\u00bb, les th\u00e9ories \u00abexpressivo-motrices\u00bb.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'\u00e9motion est une exp\u00e9rience psychophysiologique complexe et intense.\n2. Elle est li\u00e9e aux influences biochimiques internes et environnementales externes.\n3. Les \u00e9motions incluent un comportement physiologique, des comportements expressifs et une conscience.\n4. L'histoire des \u00e9motions remonte \u00e0 Darwin et implique d'autres chercheurs tels que Ekman et Izard.\n5. Il existe une distinction entre \u00e9motion, humeur, affect et temp\u00e9rament.\n6. Les \u00e9motions simples sont la peur, la joie, la tristesse, la col\u00e8re, la surprise et le d\u00e9go\u00fbt.\n7. Les \u00e9motions complexes sont une combinaison d'\u00e9motions simples.\n8. Diff\u00e9rentes structures de l'enc\u00e9phale sont impliqu\u00e9es dans l'expression et la conscience des \u00e9motions.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9motion, c'est une sensation complexe\nUn m\u00e9lange de chimie et d'ambiance qui nous vexent\nInt\u00e9rieurement nous sommes boulevers\u00e9s\nExt\u00e9rieurement, on laisse tous nos maux s'exprimer\n\nDarwin l'a \u00e9tudi\u00e9, l'histoire est bien ancienne\nEkman, Izard, d'autres chercheurs s'y sont m\u00eal\u00e9s\nOn distingue l'\u00e9motion de l'humeur et de l'affect\nLe temp\u00e9rament joue un r\u00f4le, faut pas faire d'effet\n\n[Refrain]\nLes \u00e9motions sont l'essence de notre \u00eatre\nElles nous guident, nous font vivre et rena\u00eetre\nPeur, joie, tristesse, col\u00e8re, surprise et d\u00e9go\u00fbt\nCes \u00e9motions simples viennent du plus profond de nous\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9motions complexes, c'est l'art de combiner\nPeur et tristesse quand la vie nous fait chavirer\nUn cocktail d'\u00e9motions qui nous font vibrer\nLa richesse de notre humanit\u00e9, il faut la c\u00e9l\u00e9brer\n\nDans l'enc\u00e9phale, diff\u00e9rentes structures sont \u00e0 l'oeuvre\nExpression, conscience, tout est en mouvement\nLes \u00e9motions sont notre chemin vers la libert\u00e9\nApprenons \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 les comprendre, \u00e0 en faire fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLes \u00e9motions sont l'essence de notre \u00eatre\nElles nous guident, nous font vivre et rena\u00eetre\nPeur, joie, tristesse, col\u00e8re, surprise et d\u00e9go\u00fbt\nCes \u00e9motions simples viennent du plus profond de nous"}, {"titre": "Valence (psychologie)", "text_origine": "En psychologie, le terme valence est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la qualit\u00e9 intrins\u00e8quement agr\u00e9able ou d\u00e9sagr\u00e9able d'un stimulus ou d'une situation. Dans le contexte de la psychologie des \u00e9motions, le concept de valence renvoie aussi au caract\u00e8re plaisant de certains \u00e9tats \u00e9motionnels (comme la joie ou la contemplation du beau) auxquels on attribue une valence positive par opposition aux \u00e9motions \u00e0 valence n\u00e9gative (comme la peur ou la tristesse) g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9es \u00e0 un mal-\u00eatre, un d\u00e9sagr\u00e9ment ou une souffrance. Plus sp\u00e9cifiquement, dans le cadre des th\u00e9ories dites dimensionnelles, d'autres facteurs ont \u00e9t\u00e9 adjoints \u00e0 la valence afin de mieux rendre compte des effets psychophysiologiques des diff\u00e9rentes \u00e9motions ; ont ainsi \u00e9t\u00e9 introduites les dimensions de degr\u00e9 d'activation physiologique (ou arousal) et, dans une moindre mesure, de dominance ou de contr\u00f4le. \nLe fait, pour un stimulus donn\u00e9, d'\u00eatre de valence positive ou n\u00e9gative se superpose donc \u00e0 la notion de stimulus app\u00e9titif et aversif des th\u00e9ories comportementalistes. D'un point de vue \u00e9volutionnaire, la valence peut \u00eatre vue comme une r\u00e9ponse adaptative aux cons\u00e9quences b\u00e9n\u00e9fiques ou au contraire n\u00e9fastes du stimulus pour la survie de l'individu, en d\u00e9clenchant respectivement des comportements d'approche ou, au contraire, d'\u00e9vitement vis-\u00e0-vis de ce stimulus.", "element_cle": "- La valence en psychologie d\u00e9signe la qualit\u00e9 intrins\u00e8quement agr\u00e9able ou d\u00e9sagr\u00e9able d'un stimulus ou d'une situation\n- Dans la psychologie des \u00e9motions, la valence renvoie au caract\u00e8re plaisant ou d\u00e9plaisant des \u00e9tats \u00e9motionnels\n- La valence positive est associ\u00e9e \u00e0 des \u00e9motions agr\u00e9ables telles que la joie ou la contemplation du beau\n- La valence n\u00e9gative est associ\u00e9e \u00e0 des \u00e9motions d\u00e9sagr\u00e9ables telles que la peur ou la tristesse\n- La valence se superpose \u00e0 la notion de stimulus app\u00e9titif et aversif dans les th\u00e9ories comportementalistes.", "rap": "[Couplet 1]\nValence en psychologie, un concept \u00e0 conna\u00eetre\nLa qualit\u00e9 d'un stimulus, agr\u00e9able ou d\u00e9plaire\nDans les \u00e9motions, la valence fait r\u00e9f\u00e9rence\nAu caract\u00e8re plaisant ou d\u00e9plaisant, une exp\u00e9rience intense\n\nLa valence positive, une lumi\u00e8re dans nos vies\nJoie et contemplation, quand tout nous sourit\nMais la valence n\u00e9gative, un poids sur nos \u00e9paules\nPeur et tristesse, une ombre qui nous contr\u00f4le\n\n[Refrain]\nLa valence, un impact puissant sur nos \u00e9motions\nUn \u00e9quilibre fragile entre le bonheur et l'illusion\nComprendre sa dualit\u00e9, un pas vers la clart\u00e9\nLa valence en psychologie, un savoir \u00e0 valoriser\n\n[Couplet 2]\nLa valence se superpose aux stimulations\nApp\u00e9titif ou aversif, renforce nos motivations\nDans les th\u00e9ories comportementalistes, elle prend racine\nLa valence, une influence sur nos choix, nos destins\n\nAlors apprends, jeune rappeur, la signification\nDe la valence en psychologie, une \u00e9ducation\nPrends conscience de ton ressenti, de tes \u00e9motions\nEt deviens ma\u00eetre de ta vie, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa valence, un impact puissant sur nos \u00e9motions\nUn \u00e9quilibre fragile entre le bonheur et l'illusion\nComprendre sa dualit\u00e9, un pas vers la clart\u00e9\nLa valence en psychologie, un savoir \u00e0 valoriser"}, {"titre": "Psychologie sociale", "text_origine": "La psychologie sociale est la branche de la psychologie qui \u00e9tudie de fa\u00e7on empirique comment \u00ab les pens\u00e9es, les \u00e9motions et les comportements des individus sont influenc\u00e9s par la pr\u00e9sence r\u00e9elle, imaginaire ou implicite d'autres personnes \u00bb. Dans cette d\u00e9finition, propos\u00e9e initialement en 1954 par Gordon Allport, les termes \u00ab pr\u00e9sence imaginaire ou implicite \u00bb indiquent que l'influence sociale indirecte est possible, m\u00eame en l'absence physique d'autres individus, par l\u2019interm\u00e9diaire de normes sociales per\u00e7ues ou int\u00e9rioris\u00e9es. La psychologie sociale proc\u00e8de selon la m\u00e9thode scientifique et s'appuie sur des mesures quantitatives (par exemple : mesures du comportement observ\u00e9 en laboratoire lorsque des individus sont plac\u00e9s dans des situations exp\u00e9rimentales, mesures par questionnaires, mesures physiologiques, imagerie c\u00e9r\u00e9brale), ou qualitatives (par exemple : observations de terrain dans des situations naturelles, entretiens semi-directifs, focus groups).\nLes psychologues sociaux \u00e9tudient les processus mentaux impliqu\u00e9s dans les comportements humains li\u00e9s aux interactions sociales. Ces recherches concernent un grand nombre de situations et de variables (ind\u00e9pendantes et d\u00e9pendantes) dont les liens sont souvent repr\u00e9sent\u00e9s sous forme de mod\u00e8le th\u00e9orique.\nLa psychologie sociale est parfois consid\u00e9r\u00e9e comme un domaine interdisciplinaire situ\u00e9 \u00e0 l'intersection de la psychologie et la sociologie. Edward Jones conclut toutefois \u00e0 la cat\u00e9gorisation de la psychologie sociale comme une sous discipline de la psychologie en comparant le volume de production scientifique dans le domaine attribu\u00e9 \u00e0 des psychologues \u00e0 celui attribu\u00e9 \u00e0 des sociologues. En France et en Belgique, les dipl\u00f4mes de master et de doctorat en psychologie sociale sont d\u00e9livr\u00e9s dans le cadre d'un cursus en psychologie. N\u00e9anmoins, les contributions \u00e0 la psychologie sociale des chercheurs en sociologie sont importantes et ont parfois conduit \u00e0 distinguer la psychologie sociale \u00ab sociologique \u00bb de la psychologie sociale \u00ab psychologique \u00bb. L'approche sociologique met davantage l'accent sur les variables macroscopiques (telles que la structure sociale) alors que l'approche psychologique se focalise plut\u00f4t sur les variables individuelles (telles que les dispositions internes). Les deux approches sont compl\u00e9mentaires et s'enrichissent mutuellement. D'autres proximit\u00e9s disciplinaires existent, notamment avec l'\u00e9conomie comportementale dans le domaine de la prise de d\u00e9cision ou encore avec les sciences cognitives dans le domaine de la cognition sociale.\nLa psychologie sociale s'est historiquement d\u00e9velopp\u00e9e avec des orientations diff\u00e9rentes aux \u00c9tats-Unis et en Europe. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les chercheurs am\u00e9ricains se sont davantage pench\u00e9s sur les ph\u00e9nom\u00e8nes ayant trait \u00e0 l'individu, alors que les Europ\u00e9ens ont accord\u00e9 plus d'attention aux ph\u00e9nom\u00e8nes de groupe (tels que la dynamique de groupe ou la psychologie des foules). La production scientifique en psychologie sociale est tr\u00e8s majoritairement am\u00e9ricaine, notamment en raison d'un d\u00e9veloppement plus pr\u00e9coce dans ce pays. La plupart des revues scientifiques de r\u00e9f\u00e9rence et des th\u00e9ories ayant eu une influence majeure dans le domaine sont am\u00e9ricaines.\nElle se trouve \u00e0 la base d'un grand nombre d'applications (psychologie sociale appliqu\u00e9e, psychosociologie), de techniques et de pratiques professionnelles : gestion de groupes et d'\u00e9quipes, sondages, groupes de formation et de cr\u00e9ativit\u00e9, brainstorming, publicit\u00e9.", "element_cle": "- La psychologie sociale \u00e9tudie comment les individus sont influenc\u00e9s par la pr\u00e9sence d'autres personnes.\n- Elle prend en compte l'influence sociale indirecte, m\u00eame en l'absence physique d'autres individus.\n- La psychologie sociale utilise des m\u00e9thodes scientifiques et des mesures quantitatives et qualitatives.\n- Les psychologues sociaux \u00e9tudient les processus mentaux li\u00e9s aux interactions sociales.\n- La psychologie sociale est consid\u00e9r\u00e9e comme une sous-discipline de la psychologie mais est \u00e9galement interdisciplinaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychologie sociale, c'est l'\u00e9tude de l'influence,\nComment les individus se fa\u00e7onnent, se reconstruisent,\nFace \u00e0 la pr\u00e9sence des autres, tout devient obscur,\nMais m\u00eame sans contact physique, l'influence perdure.\n\nOn parle d'influence sociale indirecte, mon pote,\nLes normes, les pressions, y'a rien de plus puissant qui flotte,\nLes psychologues s'investissent, utilisent la science,\nPour comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes, d\u00e9nouer les r\u00e9sistances.\n\n[Refrain]\nLa psychologie sociale, une discipline \u00e0 part enti\u00e8re,\nElle utilise des m\u00e9thodes, quantitatives ou qualitatives,\nPour \u00e9tudier les processus mentaux dans l'interaction,\nC'est une science, interdisciplinaire, qui ne laisse pas indiff\u00e9rent.\n\n[Couplet 2]\nDes mesures rigoureuses, des analyses pointues,\nLa psychologie sociale veut comprendre notre rue,\nLes attitudes, les comportements, les pens\u00e9es cach\u00e9es,\nTout ce qui se joue dans nos interactions sculpt\u00e9es.\n\nElle est li\u00e9e \u00e0 la psychologie, mais pas que \u00e7a,\nElle emprunte \u00e0 d'autres domaines, elle brille de mille feux,\nLa sociologie, l'anthropologie, l'\u00e9conomie aussi,\nTout se m\u00e9lange pour d\u00e9crypter les enjeux de nos vies.\n\n[Refrain]\nLa psychologie sociale, une discipline \u00e0 part enti\u00e8re,\nElle utilise des m\u00e9thodes, quantitatives ou qualitatives,\nPour \u00e9tudier les processus mentaux dans l'interaction,\nC'est une science, interdisciplinaire, qui ne laisse pas indiff\u00e9rent."}, {"titre": "Psychologie de l'enfant", "text_origine": "La psychologie de l'enfant est une discipline de la psychologie qui a pour objet d'\u00e9tude les processus de pens\u00e9e et des comportements de l'enfant, son d\u00e9veloppement psychologique et ses probl\u00e8mes \u00e9ventuels. Elle prend en compte son environnement.\nL'enfance est une p\u00e9riode d'intenses changements. Ces changements affectent le d\u00e9veloppement physique (et les habilet\u00e9s motrices), le cerveau, la cognition (m\u00e9moire, raisonnement, compr\u00e9hension du monde...), le langage et la capacit\u00e9 \u00e0 communiquer, les apprentissages (lecture, math\u00e9matiques), les \u00e9motions et leur gestion, les relations sociales, la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\nPlusieurs facteurs de risque sur la sant\u00e9 physique et mentale sont r\u00e9pertori\u00e9s. L'environnement de l'enfant, sa famille, ses pairs, son environnement pr\u00e9scolaire et scolaire, et son environnement g\u00e9n\u00e9ral influencent grandement son d\u00e9veloppement. Ces facteurs aident l'enfant \u00e0 d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences (exemple : bilinguisme, r\u00e9silience) mais peuvent aussi nuire \u00e0 son d\u00e9veloppement normal et \u00e0 son bien-\u00eatre (exemples : manque de confiance en soi, retard intellectuel, anxi\u00e9t\u00e9...).\nLa psychologie de l'enfant (ou de l'enfance) est voisine de la psychologie du d\u00e9veloppement qui s'attache \u00e0 comprendre le pourquoi et le comment du d\u00e9veloppement humain (de sa conception \u00e0 sa mort) et construit des mod\u00e8les th\u00e9oriques qui permettent de comprendre et de pr\u00e9dire les changements et les p\u00e9riodes de stabilit\u00e9 au cours de la vie humaine. Les deux disciplines ont les m\u00eames racines historiques et les m\u00eames fondements th\u00e9oriques.\nLa psychologie de l'enfant est une discipline voisine de disciplines m\u00e9dicales et de sciences humaines centr\u00e9es sur l'enfance : l'histoire de l'enfance, les neurosciences cognitives du d\u00e9veloppement, la p\u00e9dagogie, la psychologie clinique de l'enfant, la psychopathologie de l'enfant, la p\u00e9diatrie, la p\u00e9dopsychiatrie. La discipline emprunte et partage ses m\u00e9thodes et concepts avec les autres branches de la psychologie, comme la psychologie cognitive, la psychom\u00e9trie, la psychologie sociale, la psychologie interculturelle et la psychanalyse.\nLes psychologues sp\u00e9cialistes de l'enfance utilisent des techniques sp\u00e9cifiques (entretiens cliniques, tests projectifs, jeux, dessins en interaction, tests standardis\u00e9s, etc.) et proposent des prises en charge sp\u00e9cialis\u00e9es (psychoth\u00e9rapie de l'enfant, ou psychanalyse de l'enfant).\nCet article n'inclut pas la p\u00e9riode de l'enfance post\u00e9rieure \u00e0 la pubert\u00e9 (voir psychologie de l'adolescent).", "element_cle": "1. La psychologie de l'enfant \u00e9tudie les processus de pens\u00e9e et les comportements de l'enfant, ainsi que son d\u00e9veloppement psychologique.\n2. L'enfance est une p\u00e9riode de changements physiques, cognitifs, \u00e9motionnels et sociaux importants.\n3. L'environnement de l'enfant a un impact significatif sur son d\u00e9veloppement.\n4. Certains facteurs de risque peuvent affecter la sant\u00e9 physique et mentale de l'enfant.\n5. La psychologie de l'enfant est li\u00e9e \u00e0 d'autres disciplines m\u00e9dicales et des sciences humaines centr\u00e9es sur l'enfance.\n6. Elle partage des m\u00e9thodes et concepts avec d'autres branches de la psychologie.\n7. Elle se base sur des mod\u00e8les th\u00e9oriques pour comprendre et pr\u00e9dire les changements et les p\u00e9riodes de stabilit\u00e9 au cours de la vie humaine. \n8. La psychologie de l'enfant est voisine de la psychologie du d\u00e9veloppement.\n9. Elle s'int\u00e9resse \u00e9galement \u00e0 des domaines tels que la p\u00e9dagogie et la psychopathologie de l'enfant.\n10. La discipline a des racines historiques communes avec d'autres branches de la psychologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychologie de l'enfant, c'est la cl\u00e9\nElle \u00e9tudie pens\u00e9es et comportements, c'est r\u00e9v\u00e9lateur\nSon d\u00e9veloppement psychologique sous les projecteurs\nDes changements physiques, cognitifs, tout est connect\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'environnement joue un r\u00f4le capital\nSur l'enfant, son d\u00e9veloppement, pas de d\u00e9ni\nDes facteurs de risque peuvent nuire, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nMais la psychologie de l'enfant trouve des solutions, pas de fatalit\u00e9\n\n[Refrain]\nL'enfance, une p\u00e9riode de bouleversements importants\nPhysiques, cognitifs, \u00e9motionnels, sociaux, tout est fascinant\nLa psychologie de l'enfant apporte des r\u00e9ponses \u00e9clairantes\nDans l'\u00e9tude de son d\u00e9veloppement, elle est d\u00e9terminante\n\n[Couplet 3]\nElle est en lien avec d'autres disciplines\nM\u00e9decine, sciences humaines, toutes inclinent\nElles partagent des m\u00e9thodes et des concepts\nDans cette branche de la psychologie, elles concordent\n\n[Couplet 4]\nDes mod\u00e8les th\u00e9oriques, on s'appuie sur eux\nPour pr\u00e9dire les changements, c'est s\u00e9rieux\nP\u00e9riodes de stabilit\u00e9 dans la vie humaine\nLa psychologie de l'enfant explore ces zones de calme et de peines\n\n[Refrain]\nL'enfance, une p\u00e9riode de bouleversements importants\nPhysiques, cognitifs, \u00e9motionnels, sociaux, tout est fascinant\nLa psychologie de l'enfant apporte des r\u00e9ponses \u00e9clairantes\nDans l'\u00e9tude de son d\u00e9veloppement, elle est d\u00e9terminante\n\n[Couplet 5]\nProche de la psychologie du d\u00e9veloppement, elle le sait\nP\u00e9dagogie, psychopathologie de l'enfant, elle les respecte\nHistoriquement li\u00e9e \u00e0 d'autres branches de la psychologie\nElle a des racines communes, c'est pas anecdotique\n\n[Refrain]\nL'enfance, une p\u00e9riode de bouleversements importants\nPhysiques, cognitifs, \u00e9motionnels, sociaux, tout est fascinant\nLa psychologie de l'enfant apporte des r\u00e9ponses \u00e9clairantes\nDans l'\u00e9tude de son d\u00e9veloppement, elle est d\u00e9terminante"}, {"titre": "Intelligence \u00e9motionnelle", "text_origine": "L'intelligence \u00e9motionnelle (IE) fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 d'une personne \u00e0 percevoir, comprendre, g\u00e9rer et exprimer ses propres \u00e9motions, ainsi que celles des autres, afin de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes et r\u00e9guler les comportements li\u00e9s aux \u00e9motions,.\nBien que le terme soit apparu pour la premi\u00e8re fois en 1964, il a gagn\u00e9 en popularit\u00e9 dans le best-seller L'Intelligence \u00e9motionnelle, \u00e9crit par le journaliste scientifique Daniel Goleman en 1995. Goleman d\u00e9finit l'IE comme l'ensemble des comp\u00e9tences et des caract\u00e9ristiques qui d\u00e9terminent les performances en mati\u00e8re de leadership. Certains chercheurs sugg\u00e8rent que l'intelligence \u00e9motionnelle peut \u00eatre apprise et renforc\u00e9e, tandis que d'autres affirment qu'il s'agit d'une caract\u00e9ristique inn\u00e9e.\nDiff\u00e9rents mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9s pour mesurer l'IE. Le mod\u00e8le des traits, d\u00e9velopp\u00e9 par Konstantinos V. Petrides en 2001, se concentre sur l'auto-d\u00e9claration des dispositions comportementales et des capacit\u00e9s per\u00e7ues. Le mod\u00e8le des aptitudes, d\u00e9velopp\u00e9 par Peter Salovey et John Mayer en 2004, se concentre sur la capacit\u00e9 de l'individu \u00e0 traiter les informations \u00e9motionnelles et \u00e0 les utiliser pour naviguer dans l'environnement social. Le mod\u00e8le original de Goleman peut maintenant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le mixte qui combine ce qui a depuis \u00e9t\u00e9 mod\u00e9lis\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment comme l'IE des aptitudes et l'IE des traits. Des recherches plus r\u00e9centes se sont concentr\u00e9es sur la reconnaissance des \u00e9motions, c'est-\u00e0-dire l'attribution d'\u00e9tats \u00e9motionnels sur la base d'observations d'indices visuels et auditifs non verbaux,. En outre, des \u00e9tudes neurologiques ont cherch\u00e9 \u00e0 caract\u00e9riser les m\u00e9canismes neuronaux de l'intelligence \u00e9motionnelle.\nDes \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les personnes ayant une IE \u00e9lev\u00e9e ont une meilleure sant\u00e9 mentale et physique, de meilleures performances professionnelles et de meilleures comp\u00e9tences en mati\u00e8re de leadership.\nPlusieurs \u00e9tudes scientifiques robustes, les m\u00e9ta-analyses, indiquent que l'intelligence \u00e9motionnelle peut se d\u00e9velopper par des interventions adapt\u00e9es,,.\nL'IE est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 l'empathie, car elle implique qu'un individu relie ses exp\u00e9riences personnelles \u00e0 celles des autres.[r\u00e9f. souhait\u00e9e] Depuis sa popularisation au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, les m\u00e9thodes de d\u00e9veloppement de l'IE sont largement recherch\u00e9es par les personnes qui souhaitent devenir des leaders plus efficaces.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]Les critiques se sont concentr\u00e9es sur la question de savoir si l'IE est une v\u00e9ritable intelligence et si elle a une validit\u00e9 suppl\u00e9mentaire par rapport au QI et aux cinq grands traits de personnalit\u00e9. Cependant, des m\u00e9ta-analyses ont montr\u00e9 que certaines mesures de l'IE ont une validit\u00e9 m\u00eame en contr\u00f4lant le QI et la personnalit\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. L'intelligence \u00e9motionnelle (IE) est la capacit\u00e9 de percevoir, comprendre et g\u00e9rer les \u00e9motions.\n2. Le terme \"intelligence \u00e9motionnelle\" a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9 par Daniel Goleman en 1995.\n3. Il existe diff\u00e9rents mod\u00e8les pour mesurer l'IE, dont les mod\u00e8les des traits et des aptitudes.\n4. L'IE peut \u00eatre apprise et renforc\u00e9e, selon certains chercheurs.\n5. Les personnes ayant une IE \u00e9lev\u00e9e ont une meilleure sant\u00e9 mentale et physique, ainsi que des performances professionnelles am\u00e9lior\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nL'intelligence \u00e9motionnelle, la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nPercevoir, comprendre, g\u00e9rer les \u00e9motions, c'est \u00e7a l'acc\u00e8s\nDaniel Goleman en 95, popularise ce concept\nUn vocabulaire nouveau pour sortir des contextes complexes\n\n[Couplet 2]\nDes mod\u00e8les pour mesurer, les traits et les aptitudes\nChacun trouve sa voie, sa propre amplitude\nApprendre et renforcer, l'IE est accessible\nLes chercheurs l'affirment, y'a rien d'impossible, c'est stable\n\n[Refrain]\nL'IE, l'IE, on en parle sans cesse\nUne meilleure sant\u00e9 mentale, physique, je te le confesse\nDes performances pro boost\u00e9es, c'est une vraie caresse\nL'intelligence \u00e9motionnelle, une arme pour la vie en finesse"}, {"titre": "Gestion de la cha\u00eene logistique", "text_origine": "La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL; en anglais, supply chain management ou SCM) est un savoir-faire d'application qui vise une mise en \u0153uvre ou une gestion op\u00e9rationnelle, soit le respect sur le terrain de l'encha\u00eenement des t\u00e2ches (illustr\u00e9 par le terme de \u00ab cha\u00eene \u00bb), ainsi que le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique, tel que fix\u00e9 par le cahier des charges logistique de l'organisation concern\u00e9e.\nL'objectif de la gestion de la cha\u00eene logistique est de contribuer \u00e0 la complexit\u00e9 de cette cha\u00eene en proposant les diff\u00e9rents m\u00e9canismes de coordination (Atour Taghipour, 2014). R\u00e9cemment, la r\u00e9silience de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement est devenue un \u00e9l\u00e9ment de plus en plus important du SCM. En outre, les pratiques de gestion durable jouent un r\u00f4le croissant dans la SCM.\n\n", "element_cle": "1. La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL) consiste en la mise en \u0153uvre et la gestion op\u00e9rationnelle des encha\u00eenements de t\u00e2ches.\n2. La gestion de la cha\u00eene logistique garantit le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique selon les sp\u00e9cifications de l'organisation.\n3. L'objectif de la gestion de la cha\u00eene logistique est de complexifier la cha\u00eene en proposant des m\u00e9canismes de coordination.\n4. La r\u00e9silience de la cha\u00eene d'approvisionnement est devenue un \u00e9l\u00e9ment crucial du SCM.\n5. Les pratiques de gestion durable jouent un r\u00f4le croissant dans la gestion de la cha\u00eene logistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de la cha\u00eene logistique, c'est la cl\u00e9 du succ\u00e8s\nEncha\u00eenement de t\u00e2ches, r\u00f4les bien pr\u00e9cis\nDu fournisseur au client, faut tout coordonner\nPour que le syst\u00e8me logistique puisse bien fonctionner\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9silience de la cha\u00eene d'approvisionnement, \u00e7a devient vital\nFace aux al\u00e9as, faut pas qu'\u00e7a d\u00e9raille\nR\u00e9agir rapidement, anticiper les risques\nPour assurer la continuit\u00e9 du business, c'est pas un luxe\n\n[Refrain]\nLa GCL, \u00e7a veut dire efficacit\u00e9\nLa GCL, c'est pas laisser place aux b\u00eatises\nOn complexifie la cha\u00eene pour mieux la g\u00e9rer\nEt les pratiques durables, \u00e7a fait avancer les choses d'mani\u00e8re pr\u00e9cise"}, {"titre": "Approvisionnement", "text_origine": "L'approvisionnement est une technique ou m\u00e9thode permettant de livrer \u00e0 un tiers un bien ou un service.\n\nOn peut consid\u00e9rer que l'approvisionnement est distingu\u00e9 en deux flux distincts : physique et administratif (informationnel).\nLe flux administratif est n\u00e9cessaire \u00e0 l'envoi et \u00e0 la r\u00e9ception de donn\u00e9es, ordres, commandes, factures, etc. Le flux physique est l'art d'acheminer le bien vers le demandeur, par bateau, avion, camion, chemin de fer, etc.\nL'approvisionnement r\u00e9pond \u00e0 toutes contraintes environnantes. La r\u00e8gle premi\u00e8re est de livrer de la marchandise, au bon moment, au bon prix, et au meilleur co\u00fbt selon le choix du demandeur.\nLe terme anglais procurement est souvent utilis\u00e9 pour mettre en \u00e9vidence une gestion plus fine de l'approvisionnement, selon l'objectif :\n\norient\u00e9 co\u00fbt ;\norient\u00e9 vers la s\u00e9curisation de l'approvisionnement.Les exigences sur les approvisionnements se traduisent par le choix de fournisseurs.", "element_cle": "1. L'approvisionnement consiste \u00e0 livrer un bien ou un service \u00e0 un tiers.\n2. Il y a deux flux distincts dans l'approvisionnement : le flux administratif et le flux physique.\n3. Le flux administratif concerne l'envoi et la r\u00e9ception de donn\u00e9es, ordres, commandes, factures, etc.\n4. Le flux physique concerne l'acheminement du bien vers le demandeur par diff\u00e9rents moyens de transport.\n5. L'approvisionnement r\u00e9pond \u00e0 des contraintes environnantes et vise \u00e0 livrer la marchandise au bon moment, au bon prix et au meilleur co\u00fbt.\n6. Le terme anglais \"procurement\" est souvent utilis\u00e9 pour souligner une gestion plus fine de l'approvisionnement, ax\u00e9e sur le co\u00fbt ou la s\u00e9curisation.\n7. Les exigences en mati\u00e8re d'approvisionnement impliquent le choix de fournisseurs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'approvisionnement, un concept cons\u00e9quent\nLivrer \u00e0 un tiers, tant d'efforts constants\nDeux flux distincts, faut pas faire semblant\nAdministratif et physique, important\n\nLe flux administratif, les donn\u00e9es qui s'envoient\nOrdres, commandes, contrats qui s'\u00e9crivent comme des paroles\nLes factures qui r\u00e9sonnent, les \u00e9changes qui se suivent\nUn ballet de paperasse pour que rien ne d\u00e9rive\n\nLe flux physique, l'acheminement en live\nPar camion, avion, bateau ou train, faut \u00eatre en piste\nLa marchandise vers le demandeur qui l'invite\nUne logistique bien huil\u00e9e, aucun probl\u00e8me qui persiste\n\n[Refrain]\nApprovisionnement, rouage essentiel dans le game\nContraintes environnantes, il les affronte sans probl\u00e8me\nLivraison au bon moment, au bon prix, meilleurs diad\u00e8mes\nLes fournisseurs choisis, cl\u00e9 de tout ce qui se m\u00e8ne\n\n[Couplet 2]\nProcurement, un mot anglais qui sonne fort\nGestion fine, co\u00fbt et s\u00e9curisation sont les efforts\nDevenir plus pr\u00e9cis, ne pas faire de tort\nOptimiser l'approvisionnement, c'est le support\n\nFaut choisir les bons fournisseurs, ceux qui font du bon\nPas de compromis, la qualit\u00e9 en horizon\nC'est une affaire de confiance, de vrai lien \u00e0 la fusion\nDes partenariats solides, \u00e7a fait tourner les millions\n\nLes exigences se font sentir, c'est une v\u00e9rit\u00e9\nLa comp\u00e9tition est rude, faut pas \u00eatre distrait\nMais avec une strat\u00e9gie bien pens\u00e9e\nL'approvisionnement est un succ\u00e8s assur\u00e9\n\n[Refrain]\nApprovisionnement, rouage essentiel dans le game\nContraintes environnantes, il les affronte sans probl\u00e8me\nLivraison au bon moment, au bon prix, meilleurs diad\u00e8mes\nLes fournisseurs choisis, cl\u00e9 de tout ce qui se m\u00e8ne"}, {"titre": "Risques de la cha\u00eene d'approvisionnement", "text_origine": "De nos jours, la gestion de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement est l\u2019une des formes organisationnelles les plus utilis\u00e9es r\u00e9duisant les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la communication entre les entreprises et aux distances d\u00e9mographiques. De plus, la cha\u00eene d'approvisionnement a facilit\u00e9 l\u2019agrandissement d\u2019un commerce mondial. Mais celle-ci implique des risques comportant des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, principalement car les acteurs de la cha\u00eene d'approvisionnement \u00ab ne peuvent pas, par nature ou par int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, remplir seuls toutes les fonctions \u00bb.\nEn fait, il existe quatre types de risques li\u00e9s \u00e0 la cha\u00eene d\u2019approvisionnement : les risques internes, les externes, les strat\u00e9giques et des externalit\u00e9s.", "element_cle": "1. La gestion de la cha\u00eene d'approvisionnement facilite la communication entre les entreprises et surmonte les distances d\u00e9mographiques.\n2. La cha\u00eene d'approvisionnement permet l'expansion du commerce mondial.\n3. Les acteurs de la cha\u00eene d'approvisionnement ne peuvent pas assumer toutes les fonctions seuls.\n4. Il existe quatre types de risques li\u00e9s \u00e0 la cha\u00eene d'approvisionnement : internes, externes, strat\u00e9giques et externalit\u00e9s.\n5. Ces risques peuvent avoir des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour les entreprises.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de la cha\u00eene d'approvisionnement,\nUn pilier essentiel pour toutes les entreprises,\nElle facilite la communication sans aucun probl\u00e8me,\nSurmonte les distances, m\u00eame les plus lointaines.\n\n[Couplet 2]\nUn commerce mondial en constante expansion,\nLa cha\u00eene d'approvisionnement en est le moteur,\nElle transcende les fronti\u00e8res, sans h\u00e9sitation,\nUn \u00e9change global, \u00e9conomique et porteur.\n\n[Refrain]\nLa cha\u00eene d'approvisionnement, un lien vital,\nMais attention, il y a des risques capitaux,\nInternes, externes, strat\u00e9giques et externalit\u00e9s,\nLes cons\u00e9quences peuvent \u00eatre n\u00e9fastes certainement.\n\n[Couplet 3]\nLes acteurs de la cha\u00eene d'approvisionnement,\nIls ne peuvent pas tout assumer tout seuls,\nLa collaboration est la cl\u00e9, sans aucun doute,\nPour \u00e9viter les \u00e9cueils et jouer sur le m\u00eame linceul.\n\n[Couplet 4]\nLes risques, oh oui, ils sont bel et bien pr\u00e9sents,\nDes facteurs qui peuvent faire vaciller les entreprises,\nInternes, les erreurs internes d\u00e9vastatrices \u00e0 chaque instant,\nExternes, les al\u00e9as ext\u00e9rieurs frappent sans laisse.\n\n[Refrain]\nLa cha\u00eene d'approvisionnement, un lien vital,\nMais attention, il y a des risques capitaux,\nInternes, externes, strat\u00e9giques et externalit\u00e9s,\nLes cons\u00e9quences peuvent \u00eatre n\u00e9fastes certainement.\n\n[Bridge]\nMais ne baissons pas les bras, restons vigilants,\nApprenons des erreurs, trouvons des solutions,\nLa cha\u00eene d'approvisionnement, un pilier permanent,\nPour le commerce mondial, avec r\u00e9solution.\n\n[Refrain]\nLa cha\u00eene d'approvisionnement, un lien vital,\nMais attention, il y a des risques capitaux,\nInternes, externes, strat\u00e9giques et externalit\u00e9s,\nLes cons\u00e9quences peuvent \u00eatre n\u00e9fastes certainement."}, {"titre": "Crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance", "text_origine": "Les crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance (ESG) sont des dimensions (grandes cat\u00e9gories) englobant les activit\u00e9s d\u2019une entreprise pouvant avoir des impacts sur la soci\u00e9t\u00e9 ou l\u2019environnement. De caract\u00e8re moral, ils constituent les trois dimensions principales utilis\u00e9es pour mesurer la durabilit\u00e9 (soutenabilit\u00e9) et l'impact \u00e9thique d'un investissement dans une soci\u00e9t\u00e9 ou dans un domaine \u00e9conomique. Ils composent un investissement responsable. \u00ab ESG \u00bb est un sigle international utilis\u00e9 par la communaut\u00e9 financi\u00e8re pour d\u00e9signer les crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement les trois piliers de l'analyse extra-financi\u00e8re.\nCes dimensions et les diff\u00e9rents crit\u00e8res associ\u00e9s \u00e0 chacune d\u2019entre elles aident \u00e0 d\u00e9terminer la contribution soci\u00e9tale d'une entreprise sur chacun de ces aspects, et permettent d\u2019\u00e9largir et d'enrichir l'analyse des futures performances financi\u00e8res des entreprises (rentabilit\u00e9 et risques).", "element_cle": "1. Les crit\u00e8res environnementaux, sociaux et de gouvernance (ESG) sont essentiels pour mesurer la durabilit\u00e9 et l'impact \u00e9thique d'un investissement.\n2. Les crit\u00e8res ESG englobent les activit\u00e9s qui peuvent avoir un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 ou l'environnement.\n3. Ils constituent les trois dimensions principales utilis\u00e9es pour \u00e9valuer la contribution soci\u00e9tale d'une entreprise.\n4. Les crit\u00e8res ESG sont utilis\u00e9s pour \u00e9largir et enrichir l'analyse des performances financi\u00e8res futures des entreprises.\n5. Ils sont souvent consid\u00e9r\u00e9s comme les piliers de l'analyse extra-financi\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLes crit\u00e8res ESG, ouais c'est l'essentiel\nPour juger l'impact \u00e9thique et la durabilit\u00e9\nDe chaque investissement, faut qu'on soit r\u00e9el\nSur la plan\u00e8te et la soci\u00e9t\u00e9, faire une diff\u00e9rence r\u00e9elle\n\n[Couplet 2]\nLes crit\u00e8res ESG, c'est l'mix parfait\nDes activit\u00e9s qui touchent l'environnement et la soci\u00e9t\u00e9\nY'a pas qu'le fric, on veut plus qu'\u00e7a\nEvaluer la contribution de chaque entreprise\n\n[Refrain]\nLes crit\u00e8res ESG, les trois dimensions cl\u00e9s\nPour mesurer l'impact soci\u00e9tal\n\u00c7a d\u00e9passe le financier, faut bien l'saisir\nLes piliers de l'analyse extra-financi\u00e8re, yeah"}, {"titre": "Logistique", "text_origine": "La logistique est l'activit\u00e9 qui a pour objet de g\u00e9rer les flux physiques, et les donn\u00e9es (informatives, douani\u00e8res et financi\u00e8res) s'y rapportant, dans le but de mettre \u00e0 disposition les ressources correspondant \u00e0 des besoins (plus ou moins) d\u00e9termin\u00e9s en respectant les conditions \u00e9conomiques et l\u00e9gales pr\u00e9vues, le degr\u00e9 de qualit\u00e9 de service attendu, les conditions de s\u00e9curit\u00e9 et de s\u00fbret\u00e9 r\u00e9put\u00e9es satisfaisantes.\nPour le Council of Supply Chain Management Professionnals, la logistique se d\u00e9finit comme : \u00ab l'int\u00e9gration de deux ou plusieurs activit\u00e9s dans le but d'\u00e9tablir des plans, de mettre en \u0153uvre et de contr\u00f4ler un flux efficace de mati\u00e8res premi\u00e8res, produits semi-finis et produits finis, de leur point d'origine au point de consommation. Ces activit\u00e9s peuvent inclure -sans que la liste soit limitative- le type de service offert aux clients, la pr\u00e9vision de la demande, les communications li\u00e9es \u00e0 la distribution, le contr\u00f4le des stocks, la manutention des mat\u00e9riaux, le traitement des commandes, le service apr\u00e8s vente et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es, les achats, l'emballage, le traitement des marchandises retourn\u00e9es, la n\u00e9gociation ou la r\u00e9utilisation d'\u00e9l\u00e9ments r\u00e9cup\u00e9rables ou mis au rebut, l'organisation des transports ainsi que le transport effectif des marchandises, ainsi que l'entreposage et le stockage \u00bb.\nPour l'Association for Supply Chain Management (ASCM), la d\u00e9finition pr\u00e9c\u00e9dente est plut\u00f4t celle du Supply Chain Management. La logistique est d\u00e9finie comme \u00ab 1) Dans un contexte industriel, l'art et la science d'obtenir, produire et distribuer composants et produits au bon endroit et dans les quantit\u00e9s requises. 2) Dans un contexte militaire (qui est l'usage le plus fr\u00e9quent), cela peut aussi inclure les mouvements de personnel \u00bb.\nOn peut \u00e9galement rappeler la d\u00e9finition du Littr\u00e9 : \u00ab La logistique est l'art d'approvisionner les arm\u00e9es en campagne \u00bb.", "element_cle": "1) La logistique est l'activit\u00e9 visant \u00e0 g\u00e9rer les flux physiques et les donn\u00e9es li\u00e9es, pour r\u00e9pondre aux besoins sp\u00e9cifiques tout en respectant les conditions \u00e9conomiques et l\u00e9gales.\n2) Selon le Council of Supply Chain Management Professionnals, la logistique int\u00e8gre diff\u00e9rentes activit\u00e9s pour assurer un flux efficace des mati\u00e8res premi\u00e8res et des produits finis, de leur origine \u00e0 leur consommation.\n3) L'Association for Supply Chain Management (ASCM) diff\u00e9rencie la logistique du Supply Chain Management, en la d\u00e9finissant comme l'art d'obtenir, produire et distribuer les composants et produits au bon endroit et en quantit\u00e9s requises.\n4) Dans un contexte militaire, la logistique peut \u00e9galement inclure les mouvements de personnel.\n5) Selon la d\u00e9finition du Littr\u00e9, la logistique est l'art d'approvisionner les arm\u00e9es en campagne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa logistique c'est bien plus que des flux physiques\nC'est une gestion pr\u00e9cise, sans aucune critique\nOn g\u00e8re les donn\u00e9es, on r\u00e9pond aux besoins\nTout en respectant les lois, \u00e7a c'est le terrain de jeu\n\n[Refrain]\nLa logistique, c'est l'art de tout coordonner\nDu d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, rien ne peut nous arr\u00eater\nOn assure le flux, de l'origine \u00e0 la conso\nLa logistique, elle est l\u00e0 pour \u00e7a, mon gars, tu sais\n\n[Couplet 2]\nLe Council of Supply Chain, ils l'ont bien d\u00e9fini\nLa logistique, c'est un tout, c'est pas fini\nOn g\u00e8re les mati\u00e8res premi\u00e8res, on livre les produits finis\nDe A \u00e0 Z, c'est nous qui ma\u00eetrisons tout \u00e7a, ouais c'est dit\n\n[Refrain]\nLa logistique, c'est l'art de tout coordonner\nDu d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin, rien ne peut nous arr\u00eater\nOn assure le flux, de l'origine \u00e0 la conso\nLa logistique, elle est l\u00e0 pour \u00e7a, mon gars, tu sais"}, {"titre": "FM Logistic", "text_origine": "Cr\u00e9\u00e9e en France en 1967, FM Logistic est une entreprise familiale de logistique non cot\u00e9e en bourse, pr\u00e9sente en Europe, en Asie (Chine, Inde, Vietnam) et en Am\u00e9rique latine (Br\u00e9sil). Elle fournit des services de gestion de la cha\u00eene d'approvisionnement \u00e0 de grandes entreprises internationales ou nationales des secteurs de la grande consommation, de la distribution, des parfums et cosm\u00e9tiques, de l\u2019industrie et de la sant\u00e9. FM Logistic dit vouloir \u00ab contribuer \u00e0 une consommation plus durable pour tous \u00bb au moyen de \u00ab supply chains omnicanales durables \u00bb.\nLors de son exercice 2021/2022, FM Logistic a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de 1,5 milliard d\u2019euros, en progression de 10,1 % par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, et un r\u00e9sultat d'exploitation de 31,5 millions d'euros, en recul de 13,7 %. Elle exploite un r\u00e9seau d'environ 170 entrep\u00f4ts (ou plateformes logistiques) et emploie 28 600 personnes. L'essentiel de son activit\u00e9 est li\u00e9 aux secteurs des biens de grande consommation et de la grande distribution.\nLes principaux services de FM Logistic sont l'entreposage, la pr\u00e9paration de commandes, le co-packing (ou \u00ab conditionnement secondaire \u00bb) et le transport de marchandises par la route.", "element_cle": "- FM Logistic est une entreprise familiale de logistique cr\u00e9\u00e9e en France en 1967.\n- Elle est pr\u00e9sente en Europe, en Asie (Chine, Inde, Vietnam) et en Am\u00e9rique latine (Br\u00e9sil).\n- FM Logistic fournit des services de gestion de la cha\u00eene d'approvisionnement \u00e0 de grandes entreprises internationales ou nationales.\n- L'entreprise souhaite contribuer \u00e0 une consommation plus durable gr\u00e2ce \u00e0 des \"supply chains omnicanales durables\".\n- Durant l'exercice 2021/2022, FM Logistic a r\u00e9alis\u00e9 un chiffre d'affaires de 1,5 milliard d'euros, en progression de 10,1 %.\n- Elle emploie environ 28 600 personnes et exploite un r\u00e9seau d'environ 170 entrep\u00f4ts.\n- Les secteurs d'activit\u00e9 principaux de FM Logistic sont les biens de grande consommation et la grande distribution.\n- Les services principaux de l'entreprise sont l'entreposage, la pr\u00e9paration de commandes, le co-packing et le transport de marchandises par la route.", "rap": "[Couplet 1]\nFM Logistic, une entreprise visionnaire,\nDepuis 1967, elle \u00e9crit son histoire.\nPr\u00e9sente en France, mais aussi en Asie et en Am\u00e9rique latine,\nElle apporte des solutions \u00e0 toutes les cha\u00eenes.\n\nGestion de la logistique, c'est sa sp\u00e9cialit\u00e9,\nElle accompagne les grandes entreprises dans leur activit\u00e9.\nDes supply chains durables, c'est l'objectif vis\u00e9,\nPour une consommation plus responsable, un monde pr\u00e9serv\u00e9.\n\n[Refrain]\nFM Logistic, au c\u0153ur de l'action,\nUn partenaire fiable pour toutes les situations.\nAvec un chiffre d'affaires en hausse, en \u00e9volution,\nElle emploie des milliers de personnes et fait des prouesses dans la distribution.\n\n[Couplet 2]\nAvec 1,5 milliard d'euros de revenus en 2021/2022,\nFM Logistic grimpe les \u00e9chelons, elle est au sommet.\nAvec 170 entrep\u00f4ts et 28 600 collaborateurs,\nElle assure un service irr\u00e9prochable, toujours en faveur.\n\nLes biens de grande conso et la grande distribution,\nSont les secteurs o\u00f9 FM Logistic a fait sensation.\nStockage, pr\u00e9paration de commandes, transport par la route,\nElle r\u00e9pond aux besoins, elle en fait sa route.\n\n[Refrain]\nFM Logistic, au c\u0153ur de l'action,\nUn partenaire fiable pour toutes les situations.\nAvec un chiffre d'affaires en hausse, en \u00e9volution,\nElle emploie des milliers de personnes et fait des prouesses dans la distribution."}, {"titre": "Gestion de la cha\u00eene logistique", "text_origine": "La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL; en anglais, supply chain management ou SCM) est un savoir-faire d'application qui vise une mise en \u0153uvre ou une gestion op\u00e9rationnelle, soit le respect sur le terrain de l'encha\u00eenement des t\u00e2ches (illustr\u00e9 par le terme de \u00ab cha\u00eene \u00bb), ainsi que le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique, tel que fix\u00e9 par le cahier des charges logistique de l'organisation concern\u00e9e.\nL'objectif de la gestion de la cha\u00eene logistique est de contribuer \u00e0 la complexit\u00e9 de cette cha\u00eene en proposant les diff\u00e9rents m\u00e9canismes de coordination (Atour Taghipour, 2014). R\u00e9cemment, la r\u00e9silience de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement est devenue un \u00e9l\u00e9ment de plus en plus important du SCM. En outre, les pratiques de gestion durable jouent un r\u00f4le croissant dans la SCM.\n\n", "element_cle": "1. La gestion de la cha\u00eene logistique (GCL) consiste \u00e0 mettre en \u0153uvre et g\u00e9rer les op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 l'encha\u00eenement des t\u00e2ches.\n2. L'objectif de la GCL est d'assurer le bon fonctionnement du syst\u00e8me logistique en suivant les exigences d\u00e9finies par l'organisation.\n3. La coordination des diff\u00e9rents m\u00e9canismes est essentielle pour g\u00e9rer la complexit\u00e9 de la cha\u00eene logistique.\n4. La r\u00e9silience de la cha\u00eene d'approvisionnement est devenue un aspect cl\u00e9 de la GCL.\n5. Les pratiques de gestion durable ont un r\u00f4le croissant dans la gestion de la cha\u00eene logistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa gestion de la cha\u00eene logistique, c'est crucial\nEncha\u00eenement des t\u00e2ches, on fait \u00e7a tout en douce\nDu point A au point B, faut pas qu'\u00e7a se loupe\nOn g\u00e8re tout, du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re touche\n\n[Refrain]\nLa GCL, on contr\u00f4le tout le flux\nOn s'assure du bon fonctionnement, c'est notre luxe\nCoordination, c'est notre mot d'ordre, mec\nRespect des exigences, on joue pas au paresseux\n\n[Couplet 2]\nLa cha\u00eene logistique, \u00e7a peut \u00eatre compliqu\u00e9\nMais on g\u00e8re, on sait comment s'adapter\nLa r\u00e9silience, elle est notre fiert\u00e9\nOn reste fort, m\u00eame face aux difficult\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa GCL, on contr\u00f4le tout le flux\nOn s'assure du bon fonctionnement, c'est notre luxe\nCoordination, c'est notre mot d'ordre, mec\nRespect des exigences, on joue pas au paresseux\n\n[Couplet 3]\nDans un monde en perp\u00e9tuelle \u00e9volution\nLa GCL suit, elle prend toutes les d\u00e9cisions\nDates, \u00e9v\u00e9nements, on g\u00e8re la situation\nPour que tout roule dans la bonne direction\n\n[Refrain]\nLa GCL, on contr\u00f4le tout le flux\nOn s'assure du bon fonctionnement, c'est notre luxe\nCoordination, c'est notre mot d'ordre, mec\nRespect des exigences, on joue pas au paresseux\n\n[Couplet 4]\nOn s'engage pour une gestion durable\nOn pense \u00e0 l'environnement, c'est primordial\nLa GCL, elle tient compte de tout \u00e7a\nOn innove, on avance, on fait preuve d'amour\n\n[Refrain]\nLa GCL, on contr\u00f4le tout le flux\nOn s'assure du bon fonctionnement, c'est notre luxe\nCoordination, c'est notre mot d'ordre, mec\nRespect des exigences, on joue pas au paresseux"}, {"titre": "Biologie marine", "text_origine": "La biologie marine est l'\u00e9tude scientifique des organismes et \u00e9cosyst\u00e8mes marins, littoraux et estuariens ou d\u2019organismes indirectement li\u00e9s \u00e0 l'eau de mer (oiseaux marins par exemple). La biologie marine diff\u00e8re de l'\u00e9cologie marine. En \u00e9cologie marine, les chercheurs se concentrent sur la fa\u00e7on dont les organismes interagissent les uns avec les autres et l'environnement, tandis qu\u2019en biologie marine, les chercheurs \u00e9tudient l\u2019organisme lui-m\u00eame. Contrairement \u00e0 d'autres branches de la biologie d\u00e9finies par rapport \u00e0 un taxon, c'est un biotope qui sert de d\u00e9finition au cadre de cette discipline. La biologie marine couvre un large champ de domaines : de l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique (virus marins) \u00e0 l'\u00e9chelle microscopique (zooplancton, phytoplancton et autres groupes planctoniques) aux \u00e9chelles des poissons, crustac\u00e9s et plus grands c\u00e9tac\u00e9s (baleines) qui atteignent jusqu'\u00e0 30 m de longueur.", "element_cle": "1. La biologie marine est l'\u00e9tude scientifique des organismes et \u00e9cosyst\u00e8mes marins, littoraux et estuariens.\n2. Elle diff\u00e8re de l'\u00e9cologie marine o\u00f9 l'accent est mis sur les interactions entre les organismes et l'environnement.\n3. En biologie marine, les chercheurs se concentrent sur l'\u00e9tude des organismes marins eux-m\u00eames.\n4. Cette discipline est d\u00e9finie par le biotope plut\u00f4t que par un taxon sp\u00e9cifique.\n5. La biologie marine englobe une grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u00e9chelles, allant des virus marins aux plus grands c\u00e9tac\u00e9s, tels que les baleines, qui peuvent mesurer jusqu'\u00e0 30 m\u00e8tres de longueur.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biologie marine, un oc\u00e9an d'\u00e9tude,\nDes organismes marins, on veut en avoir la vue.\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes, des estuaires aux littoraux,\nOn cherche \u00e0 comprendre les secrets des animaux.\n\nOn diff\u00e9rencie l'\u00e9cologie marine,\nQui s'int\u00e9resse aux interactions, tout le tintouin.\nMais en biologie marine, on creuse encore plus profond,\nLes organismes marins, c'est notre obsession.\n\n[Refrain]\nLa biologie marine, une science qui fascine,\nDes chercheurs d\u00e9termin\u00e9s, l'\u00e9tude est vitale et pr\u00e9cise.\nDu plus petit des virus aux g\u00e9ants de la mer,\nOn explore les abysses, sans cesse \u00e0 en savoir toujours plus.\n\n[Couplet 2]\nC'est dans le biotope qu'on d\u00e9finit notre champ,\nPas seulement par un taxon, c'est notre programme.\nLa diversit\u00e9 des \u00eatres, une grande vari\u00e9t\u00e9,\nDes virus aux baleines, leurs secrets illumin\u00e9s.\n\nLes plus grands des c\u00e9tac\u00e9s, les majestueuses baleines,\n30 m\u00e8tres de longueur, elles nous fascinent, font peine.\nLa biologie marine, un univers \u00e0 explorer,\nPour comprendre et pr\u00e9server, il n'y a pas \u00e0 se tromper.\n\n[Refrain]\nLa biologie marine, une science qui fascine,\nDes chercheurs d\u00e9termin\u00e9s, l'\u00e9tude est vitale et pr\u00e9cise.\nDu plus petit des virus aux g\u00e9ants de la mer,\nOn explore les abysses, sans cesse \u00e0 en savoir toujours plus."}, {"titre": "Oc\u00e9an", "text_origine": "Un oc\u00e9an est souvent d\u00e9fini, en g\u00e9ographie, comme une vaste \u00e9tendue d'eau sal\u00e9e comprise entre deux continents. En fait, il s'agit plut\u00f4t d'un volume, dont l'eau est en permanence brass\u00e9e par des courants marins. Approximativement 70,8 % de la surface de la Terre est recouverte par l'oc\u00e9an mondial, commun\u00e9ment divis\u00e9 en quatre oc\u00e9ans \u2014 Pacifique, Atlantique, Arctique et Indien \u2014 (ou cinq pour les gouvernements ou organismes reconnaissant l'existence de l'oc\u00e9an Austral avec des limites pouvant varier) et en plusieurs dizaines de mers. Avec une profondeur moyenne de 3 682 m\u00e8tres, les oc\u00e9ans repr\u00e9sentent 96 % du volume biosph\u00e9rique.\nL'oc\u00e9an mondial, qui abrite la majorit\u00e9 des esp\u00e8ces vivantes sur Terre (50 \u00e0 80 % selon les estimations),, g\u00e9n\u00e8re plus de 60 % des services \u00e9cosyst\u00e9miques qui nous permettent de vivre, \u00e0 commencer par la production de la majeure partie de l'oxyg\u00e8ne que nous respirons. Il absorbe environ 30 % des \u00e9missions de CO2 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'humanit\u00e9, ce qui provoque son acidification.\nL'oc\u00e9an mondial r\u00e9gule \u00e0 plus de 80 % le climat de la Terre. Il joue un r\u00f4le majeur dans la temp\u00e9rature terrestre.\nL'oc\u00e9an normal (appel\u00e9 aussi oc\u00e9an de Sverdrup) est un concept utilis\u00e9 en oc\u00e9anographie physique pour d\u00e9signer un oc\u00e9an homog\u00e8ne en temp\u00e9rature (T\u00b0 uniforme de 2 \u00e0 4 \u00b0C sur les 3 700 m\u00e8tres de profondeur), en pH (les ions carbonates et bicarbonates dissous donne \u00e0 l'eau de mer un pH basique, mais de 1751 \u00e0 2004, le pH des eaux superficielles des oc\u00e9ans a diminu\u00e9, passant de 8,25 \u00e0 8,14 en raison de leur acidification) et en salinit\u00e9 (teneur en sels de l'ordre de 35 \u2030).\nCet article traite principalement de l'oc\u00e9an terrestre actuel mais aussi des oc\u00e9ans disparus et des oc\u00e9ans extraterrestres.", "element_cle": "1. Un oc\u00e9an est une vaste \u00e9tendue d'eau sal\u00e9e entre deux continents.\n2. Les oc\u00e9ans repr\u00e9sentent 70,8% de la surface de la Terre.\n3. Il existe quatre oc\u00e9ans principaux : Pacifique, Atlantique, Arctique et Indien.\n4. Les oc\u00e9ans abritent la majorit\u00e9 des esp\u00e8ces vivantes sur Terre.\n5. Les oc\u00e9ans jouent un r\u00f4le crucial dans la r\u00e9gulation du climat terrestre.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'plonge dans l'oc\u00e9an, une \u00e9tendue sans fin\nDeux continents s\u00e9par\u00e9s par un immense lien\n70,8% de la Terre, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nL'oc\u00e9an, un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server \u00e0 jamais\n\n[Pont]\nUne vaste \u00e9tendue, sal\u00e9e \u00e0 perte de vue\nL'oc\u00e9an, un \u00e9cosyst\u00e8me si pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLes oc\u00e9ans, les gardiens de la vie sur Terre\nDans leurs eaux profondes, une diversit\u00e9 mill\u00e9naire\nDe Pacifique \u00e0 Atlantique, ils abritent des merveilles\nProt\u00e9geons les oc\u00e9ans, pour pr\u00e9server notre \u00e9veil\n\n[Couplet 2]\nQuatre oc\u00e9ans principaux, chacun avec sa grandeur\nPacifique, Atlantique, Arctique, Indien comme une arm\u00e9e de couleurs\nIls sont le refuge de tant d'esp\u00e8ces rares et belles\nAlors pr\u00e9servons-les, pour \u00e9viter la s\u00e9cheresse cruelle\n\n[Pont]\nClimat terrestre, r\u00e9gulation sans \u00e9gale\nLes oc\u00e9ans, acteurs majeurs de cette r\u00e9gate\n\n[Refrain]\nLes oc\u00e9ans, les gardiens de la vie sur Terre\nDans leurs eaux profondes, une diversit\u00e9 mill\u00e9naire\nDe Pacifique \u00e0 Atlantique, ils abritent des merveilles\nProt\u00e9geons les oc\u00e9ans, pour pr\u00e9server notre \u00e9veil"}, {"titre": "Fond marin", "text_origine": "Les fonds marins ou plancher oc\u00e9anique (ou lithosph\u00e8re oc\u00e9anique pour les g\u00e9ologues qui \u00e9tudient la tectonique des plaques) sont au sens large tous les fonds immerg\u00e9s des mers du globe.\n\nIls constituent plus des trois-quarts des fonds oc\u00e9aniques et sont habituellement subdivis\u00e9s en :\n\nplateau continental ;\ntalus continental ;\ngrands-fonds ou plaine abyssale (en g\u00e9n\u00e9ral entre 5 000 et 6 000 m) comprenant les dorsales oc\u00e9aniques, dont les monts sous-marins, et les fosses oc\u00e9aniques.Du point de vue g\u00e9oclimatique, ces fonds jouent un r\u00f4le majeur de puits de carbone, mais contiennent aussi d'\u00e9normes quantit\u00e9 d'hydrates de m\u00e9thane susceptibles de fortement acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement climatique s'ils venaient \u00e0 fondre. \nOn a pos\u00e9 sur les fonds marins une grande quantit\u00e9 de c\u00e2bles et fibres optiques qui peuvent interf\u00e9rer avec les actions de p\u00eache au chalut. Ils ont aussi localement servi de d\u00e9charge durant plusieurs d\u00e9cennies, dont de d\u00e9chets chimiques (radioactifs comme notamment dans la fosse des Casquets entre France et Grande-Bretagne) et militaires (munitions immerg\u00e9es). On y trouve par ailleurs de nombreuses \u00e9paves de navires (et plus r\u00e9cemment d'avions ou d'autres mat\u00e9riels militaires ou civils jet\u00e9s ou perdus en mer) ; ces \u00e9paves sont rest\u00e9es longtemps inaccessibles, mais en 1987, le Nautile a pu atteindre, \u00e0 3 850 m de profondeur, le Titanic qui avait coul\u00e9 avec une partie de ses passagers le 14 avril 1912, \u00e0 725 km de Terre-Neuve.", "element_cle": "1. Les fonds marins sont tous les fonds immerg\u00e9s des mers du globe, repr\u00e9sentant plus de trois-quarts des fonds oc\u00e9aniques.\n2. Les fonds marins sont subdivis\u00e9s en plateau continental, talus continental et grands-fonds ou plaine abyssale.\n3. Du point de vue g\u00e9oclimatique, les fonds marins jouent un r\u00f4le important dans le puits de carbone, mais contiennent \u00e9galement d'\u00e9normes quantit\u00e9s d'hydrates de m\u00e9thane.\n4. Les fonds marins sont utilis\u00e9s pour le d\u00e9ploiement de c\u00e2bles et de fibres optiques, ce qui peut interf\u00e9rer avec les activit\u00e9s de p\u00eache au chalut.\n5. Les fonds marins ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme d\u00e9charges pour les d\u00e9chets chimiques et militaires pendant plusieurs d\u00e9cennies.\n6. On trouve de nombreuses \u00e9paves de navires, avions et mat\u00e9riels militaires ou civils perdus en mer.\n7. Le Titanic, qui a coul\u00e9 en 1912, a \u00e9t\u00e9 atteint par le sous-marin Nautile en 1987 \u00e0 une profondeur de 3 850 m\u00e8tres.\n8. Les fonds marins sont riches en d\u00e9couvertes historiques et arch\u00e9ologiques.\n9. La pollution des fonds marins est une pr\u00e9occupation croissante.\n10. Les fonds marins sont des habitats importants pour de nombreuses esp\u00e8ces marines.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'plonge dans les fonds marins, l\u00e0 o\u00f9 c'est myst\u00e9rieux\nPlus de trois-quarts des oc\u00e9ans, un monde pr\u00e9cieux\nPlateau continental, talus et grands-fonds abyssaux\nLes fonds marins, c'est l'\u00e9cosyst\u00e8me, le repaire des animaux\n\n[Couplet 2]\nUn puits de carbone, mais aussi des hydrates de m\u00e9thane\nLes fonds marins r\u00e9gulent, dans notre climat, la donne\nC\u00e2bles et fibres optiques, mais \u00e7a fout la p\u00eache en l'air\nLes chalutiers paum\u00e9s dans ce d\u00e9dale sous-marin, c'est pas clair\n\n[Refrain]\nMais attention, faut pas polluer ces eaux\nLes fonds marins, ils subissent leur lot de maux\n\u00c9paves de bateaux, avions et matos disparus\nUn tr\u00e9sor arch\u00e9ologique sous l'oc\u00e9an d'inconnus\n\n[Couplet 3]\nLe Titanic, triste histoire, emport\u00e9 par les flots\nLe Nautile l'a touch\u00e9, \u00e0 3 850 m\u00e8tres de haut\nD\u00e9couvertes historiques, richesses insoup\u00e7onn\u00e9es\nLes fonds marins, berceau d'une histoire favoris\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nLa pollution, un souci grandissant, faut qu'on r\u00e9agisse\nPr\u00e9servons ces fonds marins, cris d'alarme qui glissent\nDes habitats pour les esp\u00e8ces, un \u00e9quilibre fragile\nProt\u00e9ger ces eaux, c'est un combat, \u00e7a file\n\n[Refrain]\nMais attention, faut pas polluer ces eaux\nLes fonds marins, ils subissent leur lot de maux\n\u00c9paves de bateaux, avions et matos disparus\nUn tr\u00e9sor arch\u00e9ologique sous l'oc\u00e9an d'inconnus"}, {"titre": "Biodiversit\u00e9 marine", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 marine est l'ensemble de la biodiversit\u00e9 des mers, des oc\u00e9ans, des lagunes et des estrans. \nElle est en r\u00e9gression (du point de vue de la richesse trophique notamment) depuis plus de 50 ans, du fait des activit\u00e9s humaines et en particulier du fait de la surp\u00eache et de la pollution et artificialisation des fleuves, estuaires, ports et zones c\u00f4ti\u00e8res.\n\nElle joue un r\u00f4le encore mal connu, mais a priori important pour le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat, et en termes de puits de carbone et comme r\u00e9servoir de ressources g\u00e9n\u00e9tiques vitales pour les \u00e9cosyst\u00e8mes tels que nous les connaissons.\nL'\u00e9tude approfondie de la biodiversit\u00e9 marine ne fait que commencer, avec notamment de nombreux centres de biologie marine (dont celui de Roscoff en France), Aquariums \u00e0 vocation scientifique (ex : Mus\u00e9e oc\u00e9anographique de Monaco), des instituts (Ifremer en France) ou encore le Centre pour la biodiversit\u00e9 marine cr\u00e9\u00e9 en 2000 au Canada). C'est un domaine de longue haleine o\u00f9 le travail collaboratif, les sciences citoyennes et les sciences participatives semblent pouvoir s'\u00e9panouir, avec la participation des marins, marin-p\u00eacheurs, plaisanciers, plongeurs et du grand public sur les littoraux. Ainsi en France l'association DORIS contribue-t-elle \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine, avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN) et des plombeurs amateurs.", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 marine englobe les \u00e9cosyst\u00e8mes marins, oc\u00e9aniques et c\u00f4tiers.\n2. Depuis plus de 50 ans, la biodiversit\u00e9 marine est en d\u00e9clin \u00e0 cause des activit\u00e9s humaines telles que la surp\u00eache et la pollution.\n3. La biodiversit\u00e9 marine joue un r\u00f4le crucial dans le r\u00e9trocontr\u00f4le climatique et agit comme un r\u00e9servoir de ressources g\u00e9n\u00e9tiques essentielles.\n4. Des institutions et des centres de recherche se consacrent \u00e0 l'\u00e9tude de la biodiversit\u00e9 marine, comme le Centre pour la biodiversit\u00e9 marine au Canada et l'Ifremer en France.\n5. La collaboration entre scientifiques, marins, plaisanciers et le grand public est essentielle pour pr\u00e9server et \u00e9tudier la biodiversit\u00e9 marine.", "rap": "[Biodiversit\u00e9 marine]\n\nLa biodiversit\u00e9 marine, une richesse \u00e0 pr\u00e9server\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes uniques, \u00e0 ne pas laisser d\u00e9laisser\nOc\u00e9ans, mers et c\u00f4tes, un univers extraordinaire\nMais malheureusement menac\u00e9 par nos comportements ordinaires\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, une priorit\u00e9 \u00e0 l'horizon\nSauvons nos oc\u00e9ans, agissons avec raison\n\nDepuis plus de 50 ans, la situation se d\u00e9grade\nSurp\u00eache, pollution, la biodiversit\u00e9 en cascade\nLes activit\u00e9s humaines, des dangers qui se multiplient\nIl est temps de revoir nos priorit\u00e9s et d'agir avec \u00e9nergie\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, une priorit\u00e9 \u00e0 l'horizon\nSauvons nos oc\u00e9ans, agissons avec raison\n\nLa biodiversit\u00e9 marine, c'est bien plus que des poissons\nElle r\u00e9gule notre climat, agit en v\u00e9ritable bastion\nUn r\u00e9servoir g\u00e9n\u00e9tique, une richesse inestimable\nPour pr\u00e9server notre futur, elle est irrempla\u00e7able\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, une priorit\u00e9 \u00e0 l'horizon\nSauvons nos oc\u00e9ans, agissons avec raison\n\nDes institutions engag\u00e9es, des centres de recherche\nLe Canada, la France, des acteurs qui se bousculent\nLe Centre pour la biodiversit\u00e9 marine, l'Ifremer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\nPour \u00e9tudier, pr\u00e9server, un avenir \u00e0 fa\u00e7onner\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, une priorit\u00e9 \u00e0 l'horizon\nSauvons nos oc\u00e9ans, agissons avec raison\n\nLa collaboration, c'est la cl\u00e9 pour avancer\nScientifiques, marins, plaisanciers, le public doit s'impliquer\nEnsemble, nous pouvons faire la diff\u00e9rence\nPour pr\u00e9server et \u00e9tudier, une biodiversit\u00e9 de toute \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, une priorit\u00e9 \u00e0 l'horizon\nSauvons nos oc\u00e9ans, agissons avec raison"}, {"titre": "Faune (biologie)", "text_origine": "La faune est l'ensemble des esp\u00e8ces animales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 (par opposition \u00e0 la flore), \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, la notion ne comprend pas l'\u00eatre humain, bien qu'il fasse partie du r\u00e8gne animal et qu'il soit class\u00e9 physiologiquement comme un mammif\u00e8re.\nLa biodiversit\u00e9 correspond \u00e0 l'ensemble de la diversit\u00e9 du monde vivant. Elle englobe la faune et la flore, c'est-\u00e0-dire la totalit\u00e9 des formes que prennent les \u00eatres vivants (animaux, v\u00e9g\u00e9taux, micro-organismes) au sein des environnements dans lesquels ils \u00e9voluent et se multiplient. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes. La faune est essentielle \u00e0 la survie de nombreuses esp\u00e8ces de plantes, certaines d'entre elles \u00e9tant enti\u00e8rement d\u00e9pendantes d'un unique insecte pour leur pollinisation et donc leur reproduction \u00e9ventuelle.\nDe nombreuses personnes pensent donc que l'\u00eatre humain devrait agir sur la nature pour pr\u00e9server la faune, dans l'int\u00e9r\u00eat de tout le monde. Cependant l'homme pourrait modifier l'\u00e9quilibre naturel en voulant \u00e0 tout prix maintenir certains caract\u00e8res. D'autres, curieux de suivre l'\u00e9volution du ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, pr\u00e9f\u00e8rent, comme au parc national du Serengeti et dans le crat\u00e8re du Ngorongoro, laisser la nature agir d'elle-m\u00eame. Dans ces parcs nationaux de Tanzanie, une population de lions a failli dispara\u00eetre \u00e0 la suite de la maladie de Carr\u00e9 transmise par les chiens domestiques. Le parti-pris de ne pas intervenir a \u00e9t\u00e9 maintenu.", "element_cle": "1. La faune est l'ensemble des esp\u00e8ces animales pr\u00e9sentes dans un espace g\u00e9ographique ou un \u00e9cosyst\u00e8me donn\u00e9.\n2. La biodiversit\u00e9 englobe la faune et la flore, repr\u00e9sentant la diversit\u00e9 du monde vivant.\n3. La faune et la flore sont interd\u00e9pendantes pour leur survie et reproduction.\n4. Certains animaux sont essentiels \u00e0 la reproduction des plantes par la pollinisation.\n5. La pr\u00e9servation de la faune est consid\u00e9r\u00e9e comme importante pour l'ensemble de la plan\u00e8te.\n6. L'homme peut modifier l'\u00e9quilibre naturel en intervenant sur la faune.\n7. Certains pr\u00e9f\u00e8rent laisser la nature agir d'elle-m\u00eame plut\u00f4t que d'intervenir.\n8. Des parcs nationaux en Tanzanie ont fait face \u00e0 une menace de disparition de lion caus\u00e9e par la maladie de Carr\u00e9 transmise par les chiens domestiques.\n9. Dans ce cas, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 de ne pas intervenir pour laisser la nature suivre son cours.", "rap": "[Couplet 1]\nLa faune, c'est l'monde animal en action\nPr\u00e9sente dans chaque \u00e9cosyst\u00e8me, c'est la passion\nDiversit\u00e9 vivante, repr\u00e9sente la biodiversit\u00e9\nDans ce grand game de la vie, elle a un r\u00f4le cl\u00e9\n\n[Refrain]\nFaune et flore, c'est un duo indissociable\nPour leur survie, ils sont toujours redevables\nLa pollinisation, essentielle \u00e0 la nature\nLa pr\u00e9servation, une cause qui perdure\n\n[Couplet 2]\nParfois l'homme vient bouleverser l'\u00e9quilibre\nEn intervenant sur la faune, \u00e7a cr\u00e9e des s\u00e9quelles\nCertains pr\u00f4nent laisser la nature faire son affaire\nPlut\u00f4t que d'agir, ils pr\u00e9f\u00e8rent laisser \u00e7a faire\n\n[Refrain]\nFaune menac\u00e9e, un souci sur toute la plan\u00e8te\nOn prend conscience, faut pas qu'on s'en d\u00e9lecte\nEn Tanzanie, les lions en danger de disparition\nLa maladie de Carr\u00e9, une vraie affliction\n\n[Couplet 3]\nDes parcs nationaux face \u00e0 cette bataille\nLes lions frapp\u00e9s par des chiens, c'est la pagaille\nLa d\u00e9cision fut prise, n'intervenir point\nLaisser la nature suivre son propre itin'\n\n[Refrain]\nLa faune, un tr\u00e9sor qu'on doit nous pr\u00e9server\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, les conserver\nLa biodiversit\u00e9, un reflet de notre monde\nSoyons conscients, prot\u00e9geons ce qui nous fonde"}, {"titre": "Analogique", "text_origine": "Le terme analogique indique qu'une chose est suffisamment semblable \u00e0 une autre, d'un certain point de vue, pour que leur analogie permette de dire de l'une ou de faire avec l'une ce qui s'applique aussi \u00e0 l'autre.\nUn appareil, particuli\u00e8rement un instrument de mesure ou de communication qui repr\u00e9sente une grandeur physique par une autre  est analogique, comme aussi une m\u00e9thode de calcul graphique par abaque ou r\u00e8gle \u00e0 calcul.\n\nDans l'usage courant, comme  en \u00e9lectronique, la grandeur image est la plupart du temps une tension \u00e9lectrique. Un signal \u00e9lectrique repr\u00e9sente une grandeur variable, par exemple une pression.\nLe mode analogique s'oppose au mode num\u00e9rique, qui suppose une discr\u00e9tisation \u2014 choisir les points ou les instants de mesure \u2014 et une quantification\u2014 en inscrire le r\u00e9sultat sous la forme d'un nombre entier.\nLes humains per\u00e7oivent ais\u00e9ment les informations visuelles analogiques : position d'un indicateur, longueur d'un segment, couleur d'une surface sur une carte, et en suivent ais\u00e9ment les variations. Les informations num\u00e9riques sont souvent plus pr\u00e9cises, mais elles exigent un temps de lecture.", "element_cle": "1. Le terme \"analogique\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la similarit\u00e9 entre deux choses qui permet de les traiter de la m\u00eame mani\u00e8re.\n2. Les appareils analogiques sont utilis\u00e9s pour mesurer ou communiquer des grandeurs physiques en les repr\u00e9sentant par d'autres grandeurs.\n3. Dans l'\u00e9lectronique, la plupart des grandeurs repr\u00e9sent\u00e9es sont des tensions \u00e9lectriques.\n4. Le mode analogique s'oppose au mode num\u00e9rique qui implique une discr\u00e9tisation et une quantification des mesures.\n5. Les informations visuelles analogiques sont per\u00e7ues facilement par les humains, comme la position d'un indicateur ou la couleur d'une surface sur une carte.\n6. Les informations num\u00e9riques sont plus pr\u00e9cises mais n\u00e9cessitent plus de temps pour \u00eatre lues.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'rap, j'rap comme un signal analogique\nDes id\u00e9es qui s'croisent, s'encha\u00eenent de mani\u00e8re sp\u00e9cifique\nComme dans l'\u00e9lectronique, j'fais des rimes magnifiques\nPour mesurer l'impact, j'suis l'rappeur qui t'\u00e9lectrise\n\n[Refrain]\nAnalogique, c'est la similarit\u00e9 qui unit\nLes mots, les id\u00e9es, dans un flow infini\nComme les appareils qui mesurent en \u00e9lectricit\u00e9\nJ'communique ma passion, ma v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe mode analogique, c'est l'oppos\u00e9 du num\u00e9rique\nPas de discr\u00e9tisation, on reste authentique\nLes mots, les \u00e9motions, comme des tensions \u00e9lectriques\nJ'fais vibrer les auditeurs, j'suis l'transmetteur unique\n\n[Refrain]\nAnalogique, c'est la force de la clart\u00e9\nLes infos visuelles, percevables \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nMais j'prends l'num\u00e9rique pour des rimes affin\u00e9es\nPr\u00e9cision et impact, j'fais durer l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "R\u00e9actif (chimie)", "text_origine": "Lors d'une r\u00e9action chimique, un r\u00e9actif est une esp\u00e8ce chimique, pr\u00e9sente dans le milieu r\u00e9actionnel, dont la concentration tend \u00e0 diminuer au cours du temps : les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s, leurs atomes se r\u00e9arrangent pour former de nouvelles mol\u00e9cules : les produits de cette r\u00e9action. En d'autres termes, les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s par la r\u00e9action chimique, ainsi sont form\u00e9s les produits.\nEn chimie analytique, on appelle \u00e9galement r\u00e9actif (ou r\u00e9actif caract\u00e9ristique) un compos\u00e9 qui r\u00e9agit de fa\u00e7on caract\u00e9ristique en pr\u00e9sence d'une autre esp\u00e8ce et permet d'en attester la pr\u00e9sence (test chimique), voire d'en \u00e9valuer ou m\u00eame mesurer la quantit\u00e9.", "element_cle": "1. Un r\u00e9actif est une esp\u00e8ce chimique qui se trouve dans le milieu r\u00e9actionnel et dont la concentration diminue au fil du temps.\n2. Les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s lors d'une r\u00e9action chimique et se r\u00e9arrangent pour former de nouvelles mol\u00e9cules, appel\u00e9es produits.\n3. Les r\u00e9actifs jouent un r\u00f4le essentiel dans la transformation chimique.\n4. En chimie analytique, certains compos\u00e9s sont \u00e9galement appel\u00e9s r\u00e9actifs et permettent de d\u00e9tecter la pr\u00e9sence d'autres esp\u00e8ces chimiques.\n5. Ces r\u00e9actifs caract\u00e9ristiques peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9s pour \u00e9valuer ou mesurer la quantit\u00e9 d'une substance.\n6. Les r\u00e9actions chimiques impliquent souvent des changements de concentration des r\u00e9actifs au fil du temps.\n7. La transformation des r\u00e9actifs en produits est un processus dynamique dans lequel les atomes se r\u00e9organisent.\n8. La conservation de la mati\u00e8re implique que la somme des concentrations des r\u00e9actifs et des produits reste constante.\n9. L'\u00e9tude des r\u00e9actifs et de leur comportement permet de mieux comprendre les m\u00e9canismes des r\u00e9actions chimiques.\n10. La cin\u00e9tique chimique \u00e9tudie notamment la vitesse \u00e0 laquelle les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s et les produits sont form\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, ici c'est la chimie, j'viens t'expliquer les r\u00e9actifs,\nCes esp\u00e8ces chimiques qui, au temps, voient leur concentration captive,\nIls sont l\u00e0 dans le milieu r\u00e9actionnel, mais \u00e7a diminue au fil du temps,\nPour cr\u00e9er des nouveaux produits, une nouvelle \u00e8re, c'est c'que j'entends.\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s, tout est r\u00e9arrang\u00e9,\nLes mol\u00e9cules se transforment, c'est le cycle bien rang\u00e9,\nEssentiels dans la transformation, ils jouent un r\u00f4le cl\u00e9,\nEt en chimie analytique, des r\u00e9actifs pour d\u00e9tecter ce qu'on veut trouver.\n\n[Refrain]\nR\u00e9actifs, r\u00e9actifs, ils sont l\u00e0 pour changer,\nAider \u00e0 mesurer, \u00e9valuer la quantit\u00e9,\nR\u00e9actions chimiques, un r\u00e9arrangement orchestr\u00e9,\nLa conservation de la mati\u00e8re, la cl\u00e9 pour rester connect\u00e9s.\n\n[Couplet 3]\nLa concentration change au fil du temps, c'est \u00e9vident,\nLes atomes se r\u00e9organisent, un processus mouvement,\nLa somme des concentrations des r\u00e9actifs et produits reste constante,\nLa mati\u00e8re se conserve, une loi, pas d'erreur, j'te l'apprends.\n\n[Couplet 4]\nLes m\u00e9canismes des r\u00e9actions, on les comprend,\nEn \u00e9tudiant les r\u00e9actifs, on va plus loin et on les d\u00e9m\u00eale,\nLa cin\u00e9tique chimique, la vitesse on la prend,\nComment les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s, les produits sont form\u00e9s, un voyage qu'on appr\u00e9cie.\n\n[Refrain]\nR\u00e9actifs, r\u00e9actifs, ils sont l\u00e0 pour changer,\nAider \u00e0 mesurer, \u00e9valuer la quantit\u00e9,\nR\u00e9actions chimiques, un r\u00e9arrangement orchestr\u00e9,\nLa conservation de la mati\u00e8re, la cl\u00e9 pour rester connect\u00e9s."}, {"titre": "Dynastie salomonide", "text_origine": "La dynastie salomonide (ou salomonienne) est une dynastie d\u2019\u00c9thiopie, se r\u00e9clamant du roi Salomon et de la reine de Saba, dont on dit qu\u2019elle donna naissance \u00e0 M\u00e9n\u00e9lik Ier apr\u00e8s sa visite \u00e0 Salomon \u00e0 J\u00e9rusalem, relat\u00e9e dans la Bible. Cette dynastie, fond\u00e9e au XIIIe si\u00e8cle, ne reposait pas sur une descendance biologique stricte mais sur des successions politiques, le plus souvent dans un m\u00eame lignage. La dynastie salomonienne a \u00e9t\u00e9 l'une des trois plus vieilles maisons souveraines dans le monde avec la maison imp\u00e9riale du Japon et la maison royale de G\u00e9orgie.", "element_cle": "1. La dynastie salomonide est une dynastie \u00e9thiopienne qui pr\u00e9tend descendre de Salomon et de la reine de Saba.\n2. M\u00e9n\u00e9lik Ier est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur de cette dynastie apr\u00e8s sa visite \u00e0 Salomon \u00e0 J\u00e9rusalem.\n3. La dynastie salomonide a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e au XIIIe si\u00e8cle et reposait sur des successions politiques plut\u00f4t que sur une lign\u00e9e biologique stricte.\n4. Cette dynastie est l'une des plus anciennes du monde, aux c\u00f4t\u00e9s de la maison imp\u00e9riale du Japon et de la maison royale de G\u00e9orgie.\n5. La l\u00e9gitimit\u00e9 de cette dynastie repose sur les liens historiques et religieux entre l'\u00c9thiopie et l'histoire biblique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter cette histoire antique\nLa dynastie salomonide, purement authentique\nDescendants de Salomon et de la reine de Saba\nEn \u00c9thiopie, leur pouvoir s'\u00e9tablit en aba\n\nM\u00e9n\u00e9lik Ier, un fondateur l\u00e9gendaire\nRencontra Salomon \u00e0 J\u00e9rusalem, l\u00e9gendaire\n\u00c0 son retour, la dynastie prit racine\nUn h\u00e9ritage royal, une lign\u00e9e divine\n\n[Refrain]\nSalomonide, dynastie mill\u00e9naire\nEntre histoire biblique et l\u00e9gendaire\nLeur l\u00e9gitimit\u00e9, des liens historiques\n\u00c9thiopie fi\u00e8re, un h\u00e9ritage magnifique\n\n[Couplet 2]\nAu XIIIe si\u00e8cle, leur r\u00e8gne commen\u00e7a\nDes successions politiques, voil\u00e0 leur trac\u00e9\nPas uniquement bas\u00e9e sur le sang vers\u00e9\nUn empire solide, une puissance \u00e9voqu\u00e9e\n\nParmi les plus anciennes au monde, tu sais\nLa maison imp\u00e9riale du Japon, le G\u00e9orgie\nLa dynastie salomonide, une fiert\u00e9\nPour l'\u00c9thiopie, un symbole de noblesse\n\n[Refrain]\nSalomonide, dynastie mill\u00e9naire\nEntre histoire biblique et l\u00e9gendaire\nLeur l\u00e9gitimit\u00e9, des liens historiques\n\u00c9thiopie fi\u00e8re, un h\u00e9ritage magnifique"}, {"titre": "Histoire de l'\u00c9thiopie", "text_origine": "La Corne de l'Afrique, et en particulier le territoire de l'actuelle \u00c9thiopie, se trouve au c\u0153ur de l'histoire de l'humanit\u00e9. On y trouve les restes de certains des plus anciens hominid\u00e9s connus (entre autres, Dinknesh, appel\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Lucy \u00bb, \u00e2g\u00e9e de 3,18 millions d'ann\u00e9es, et Ardipithecus kadabba, un hominid\u00e9 de 5,2 \u00e0 5,8 millions d'ann\u00e9es) mais \u00e9galement les plus anciennes traces de l'homo sapiens moderne,, apr\u00e8s le Maroc depuis mai 2017 (Djebel Irhoud, 300 000 ans).\nL'existence d'un royaume qualifi\u00e9 d'\u00ab \u00e9thiopien \u00bb au sud de l'\u00c9gypte est tr\u00e8s t\u00f4t \u00e9voqu\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9 par les sources grecques et \u00e9gyptiennes, sans que sa localisation pr\u00e9cise soit clairement identifi\u00e9e.\nLe royaume d'Aksoum, connu comme l'une des quatre puissances[pr\u00e9cision n\u00e9cessaire]  de l'\u00e9poque, qui appara\u00eet vers le Ier si\u00e8cle, unifie des royaumes ant\u00e9rieurs. Des sources locales deviennent ensuite disponibles avec l'apparition du gu\u00e8ze vers le IVe si\u00e8cle.\nAu XIe si\u00e8cle, l'installation de la dynastie Zagwe cr\u00e9e une entit\u00e9 politique au nord du territoire avec Lalibela comme capitale. Elle est renvers\u00e9e par la dynastie salomonienne qui lui succ\u00e8de \u00e0 partir du XIIIe si\u00e8cle. Le XIXe si\u00e8cle est marqu\u00e9 par une lutte permanente pour la sauvegarde de l'ind\u00e9pendance du pays face aux ambitions des puissances coloniales, la victoire d'Adoua sous Menelik II mettant fin en 1896 \u00e0 ces pr\u00e9tentions. L'\u00c9thiopie s'\u00e9tend alors au sud et \u00e0 l'est pour prendre sa forme moderne. La pr\u00e9servation, au moins relative, de son ind\u00e9pendance caract\u00e9rise l'\u00c9thiopie durant la p\u00e9riode coloniale de l'Afrique.\nLe XXe si\u00e8cle est marqu\u00e9 par le r\u00e8gne d'Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier (de 1930 \u00e0 1974), interrompu par l'occupation italienne entre 1936 et 1941. Son r\u00e8gne et la monarchie prennent fin lors de la r\u00e9volution de 1974. Elle est rapidement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e par la junte militaire du Derg, dirig\u00e9e par Mengistu Haile Mariam. C'est la lutte ind\u00e9pendantiste \u00e9rythr\u00e9enne, commenc\u00e9e en 1962, qui am\u00e8ne \u00e0 la chute du r\u00e9gime en 1991. Le pays est marqu\u00e9 par des conflits internes et avec ses voisins jusqu'en 2018, o\u00f9 de nouveaux dirigeants favorisent l'apaisement, contribuant ainsi \u00e0 restaurer la paix et les conditions favorables au d\u00e9veloppement dans toute la r\u00e9gion.\nUne tradition historiographique ancienne tend \u00e0 mettre en \u00e9vidence une continuit\u00e9 entre toutes ces constructions politiques, au-del\u00e0 des p\u00e9riodes peu ou pas connues qui les s\u00e9parent et des variations entre les territoires concern\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00c9thiopie est au c\u0153ur de l'histoire de l'humanit\u00e9, avec les restes de certains des plus anciens hominid\u00e9s connus.\n2. L'existence d'un royaume \u00e9thiopien est \u00e9voqu\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9, sans localisation pr\u00e9cise.\n3. Le royaume d'Aksoum, une puissance du Ier si\u00e8cle, unifie des royaumes ant\u00e9rieurs.\n4. Les dynasties Zagwe et salomonienne se succ\u00e8dent \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle.\n5. Au XIXe si\u00e8cle, l'\u00c9thiopie lutte pour pr\u00e9server son ind\u00e9pendance face aux ambitions coloniales.\n6. Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier r\u00e8gne de 1930 \u00e0 1974, avec une interruption due \u00e0 l'occupation italienne.\n7. La r\u00e9volution de 1974 met fin \u00e0 la monarchie et la junte militaire du Derg prend le pouvoir.\n8. La lutte ind\u00e9pendantiste \u00e9rythr\u00e9enne conduit \u00e0 la chute du r\u00e9gime en 1991.\n9. Le pays conna\u00eet des changements politiques et g\u00e9ographiques tout au long de son histoire.\n10. L'\u00c9thiopie a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir une relative ind\u00e9pendance malgr\u00e9 la p\u00e9riode coloniale de l'Afrique.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9thiopie, berceau de l'humanit\u00e9,\nDes anc\u00eatres vieux, on trouve les traces.\nDepuis l'Antiquit\u00e9, un royaume \u00e9voqu\u00e9e,\nMais sans localisation, tant de myst\u00e8res en surface.\n\n[Couplet 2]\nAksoum, puissant royaume du pass\u00e9,\nUnifie les royaumes d'avant.\nZagwe et salomonienne, dynasties qui se succ\u00e8dent,\nL'histoire \u00e9thiopienne \u00e0 travers le temps.\n\n[Refrain]\nL'\u00c9thiopie, une histoire riche et complexe,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements incontestables.\nDe l'ind\u00e9pendance en lutte, colonialisme en perplexit\u00e9,\nUne nation qui se forge, une identit\u00e9 intarissable.\n\n[Couplet 3]\nXIXe si\u00e8cle, lutte pour la libert\u00e9,\nFace aux ambitions coloniales impos\u00e9es.\nHa\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier, r\u00e8gne contest\u00e9,\nOccupation italienne, mais r\u00e9sistance impos\u00e9e.\n\n[Couplet 4]\nR\u00e9volution de 1974, fin de la monarchie,\nLa junte militaire du Derg prend le pouvoir.\nL'ind\u00e9pendance \u00e9rythr\u00e9enne, chute de l'ennemi,\nDes changements politiques qui animent l'histoire.\n\n[Refrain]\nL'\u00c9thiopie, une histoire riche et complexe,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements incontestables.\nDe l'ind\u00e9pendance en lutte, colonialisme en perplexit\u00e9,\nUne nation qui se forge, une identit\u00e9 intarissable.\n\n[Refrain]\nL'\u00c9thiopie, une histoire riche et complexe,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements incontestables.\nDe l'ind\u00e9pendance en lutte, colonialisme en perplexit\u00e9,\nUne nation qui se forge, une identit\u00e9 intarissable.\n\nNote: Please keep in mind that rap lyrics can be highly subjective and personal. The provided lyrics aim to summarize the key points about the history of Ethiopia in a concise and educational manner. Feel free to adapt and modify them according to your own style and preferences."}, {"titre": "Empire \u00e9thiopien", "text_origine": "L'Empire \u00e9thiopien (en amharique : \u1218\u1295\u130d\u1225\u1270 \u12a2\u1275\u12ee\u1335\u12eb, M\u00e4ng\u0259st\u00e4 Ityop'p'ya), aussi connu comme Abyssinie, est un ancien empire d'Afrique fond\u00e9 autour de 1270, lorsque Yekouno Amlak a renvers\u00e9 Yetbarek, le dernier souverain de la dynastie Zagw\u00e9s, ce qui donne lieu \u00e0 la fondation de la dynastie salomonienne, \u00e0 cause de son origine revendiqu\u00e9e du roi Salomon ; Yekouno Amlak prit alors le titre de Negus neghesti (\u1295\u1309\u1220 \u1290\u1308\u1225\u1275), ou \u00ab Roi des rois \u00bb.\nL'empire a couvert une zone g\u00e9ographique comprenant l'\u00c9rythr\u00e9e et la moiti\u00e9 nord de l'\u00c9thiopie actuelle.\nMen\u00e9 presque continuellement par des membres du groupe pan-ethnique Habesha (en) (d'o\u00f9 le nom Abyssinie), principalement compos\u00e9 de Oromos, Amharas et Tigr\u00e9ens, l'Empire \u00e9thiopien a r\u00e9ussi \u00e0 repousser les Arabes et les arm\u00e9es turques, \u00e0 engager des relations amicales avec plusieurs pays europ\u00e9ens, et \u00e0 \u00e9viter la colonisation au cours du XIXe si\u00e8cle.\n\u00c0 la suite de l'occupation britannique de l'\u00c9gypte en 1882, l'\u00c9thiopie et le Liberia ont \u00e9t\u00e9 les deux seuls pays africains \u00e0 rester ind\u00e9pendants au cours du partage de l'Afrique par les pays europ\u00e9ens fin XIXe si\u00e8cle.\nEn 1974, l'\u00c9thiopie \u00e9tait l'un des trois seuls pays dans le monde ayant comme chef d'\u00c9tat un empereur (avec l'Iran de la dynastie imp\u00e9riale des Palhavi, le dernier ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 en 1979 ; et le Japon, qui a encore un empereur pour souverain).\nL'Empire \u00e9thiopien prend fin avec la d\u00e9ch\u00e9ance du dernier empereur d\u2019\u00c9thiopie, Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier, \u00e0 la suite de la r\u00e9volution de 1974. On peut cependant noter que peu apr\u00e8s la chute de l'empire \u00e9thiopien, la Centrafrique a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement proclam\u00e9e empire par son chef d'\u00c9tat, Jean-Bedel Bokassa, maintenant temporairement le nombre d'empires \u00e0 trois, jusqu'en 1979. Depuis lors, le seul empire subsistant formellement est le Japon.", "element_cle": "1. L'Empire \u00e9thiopien, \u00e9galement connu sous le nom d'Abyssinie, a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1270 par Yekouno Amlak.\n2. Il \u00e9tait dirig\u00e9 par des membres du groupe pan-ethnique Habesha, principalement compos\u00e9 d'Oromos, d'Amharas et de Tigr\u00e9ens.\n3. L'Empire \u00e9thiopien a r\u00e9ussi \u00e0 repousser les Arabes et les arm\u00e9es turques, ainsi qu'\u00e0 \u00e9viter la colonisation europ\u00e9enne au XIXe si\u00e8cle.\n4. Le titre du dirigeant de l'Empire \u00e9thiopien \u00e9tait \"Negus neghesti\" ou \"Roi des rois\".\n5. En 1974, l'\u00c9thiopie \u00e9tait l'un des trois seuls pays au monde \u00e0 avoir un empereur comme chef d'\u00c9tat, aux c\u00f4t\u00e9s de l'Iran et du Japon.\n6. L'empereur Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en 1974, mettant fin \u00e0 l'Empire \u00e9thiopien.\n7. Plus tard, la Centrafrique a \u00e9galement proclam\u00e9 un empire sous Jean-Bedel Bokassa, mais il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 en 1979.\n8. Depuis lors, le Japon est le seul pays \u00e0 avoir encore officiellement le statut d'empire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Empire \u00e9thiopien, une histoire bien ancr\u00e9e,\nFond\u00e9 par Yekouno Amlak en 1270, c'\u00e9tait pas du bluff,\nHabesha \u00e0 sa t\u00eate, un groupe pan-ethnique,\nAmharas, Tigr\u00e9ens, Oromos, leur force \u00e9tait unique.\n\n[Refrain]\nL'Empire \u00e9thiopien, fiert\u00e9 de l'Abyssinie,\nRepoussant les envahisseurs, gardienne de sa patrie.\nNegus neghesti, titre royal, respect m\u00e9rit\u00e9,\nUne l\u00e9gende qui jamais ne sera oubli\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nFace aux Turcs, aux Arabes, une r\u00e9sistance farouche,\nL'Empire \u00e9thiopien, l'Europe n'a pas pu toucher,\nSeul l'Iran et le Japon l'ont suivi dans cette voie,\nEn 1974, l'\u00c9thiopie brise le proto' pour un empereur comme roi.\n\n[Refrain]\nL'Empire \u00e9thiopien, fiert\u00e9 de l'Abyssinie,\nRepoussant les envahisseurs, gardienne de sa patrie.\nNegus neghesti, titre royal, respect m\u00e9rit\u00e9,\nUne l\u00e9gende qui jamais ne sera oubli\u00e9e.\n\n[Couplet 3]\nMais en 1974, Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier est renvers\u00e9,\nFin de l'Empire \u00e9thiopien, un coup dur inflig\u00e9,\nBokassa en Centrafrique a tent\u00e9 l'aventure,\nMais en 1979, son empire n'a pas tenu, quelle d\u00e9confiture.\n\n[Refrain]\nL'Empire \u00e9thiopien, fiert\u00e9 de l'Abyssinie,\nRepoussant les envahisseurs, gardienne de sa patrie.\nNegus neghesti, titre royal, respect m\u00e9rit\u00e9,\nUne l\u00e9gende qui jamais ne sera oubli\u00e9e.\n\n[Outro]\nDepuis lors, seul le Japon reste un empire l\u00e9gitime,\nMais l'Empire \u00e9thiopien restera grav\u00e9 dans les temps,\nUne le\u00e7on d'histoire, de r\u00e9sistance et de fiert\u00e9,\nL'Empire \u00e9thiopien, une \u00e9pop\u00e9e \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9e."}, {"titre": "Lysius Salomon", "text_origine": "Louis \u00c9tienne F\u00e9licit\u00e9 Lysius Salomon, dit Lysius Salomon Jeune (30 juin 1815 aux Cayes - 19 octobre 1888, dans le 16e arrondissement de Paris au 3, avenue Victor-Hugo), fut pr\u00e9sident de la r\u00e9publique puis pr\u00e9sident \u00e0 vie d'Ha\u00efti du 26 octobre 1879 au 10 ao\u00fbt 1888. Ministre des finances sous le r\u00e8gne de l'empereur Faustin, Salomon fut \u00e9cart\u00e9 de la vie politique apr\u00e8s la chute de l'empire en 1859. Il vivra en exil pendant dix-huit ans \u00e0 Saint Thomas (Iles Vierges). En 1879, il revient en politique et devient pr\u00e9sident. Durant cette p\u00e9riode, il est un pr\u00e9sident immens\u00e9ment populaire. Son gouvernement compos\u00e9 de 28 individus fait encore figure de r\u00e9f\u00e9rence aux Antilles. Mais Salomon est tout de m\u00eame un chef d'\u00e9tat autoritaire qui passe parfois pour un dictateur, il se sert \u00e9galement durant sa pr\u00e9sidence du culte de la personnalit\u00e9. Salomon est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la population. Il finit renvers\u00e9 par une r\u00e9volution en 1888.", "element_cle": "1. Lysius Salomon est n\u00e9 le 30 juin 1815 aux Cayes et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 octobre 1888 \u00e0 Paris.\n2. Il fut pr\u00e9sident de la r\u00e9publique puis pr\u00e9sident \u00e0 vie d'Ha\u00efti du 26 octobre 1879 au 10 ao\u00fbt 1888.\n3. Salomon a \u00e9t\u00e9 ministre des finances sous le r\u00e8gne de l'empereur Faustin.\n4. Apr\u00e8s la chute de l'empire en 1859, Salomon a v\u00e9cu en exil pendant dix-huit ans \u00e0 Saint Thomas.\n5. En 1879, il est revenu en politique et est devenu pr\u00e9sident, gagnant une immense popularit\u00e9.\n6. Son gouvernement, compos\u00e9 de 28 individus, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9f\u00e9rence aux Antilles.\n7. Salomon \u00e9tait un chef d'\u00c9tat autoritaire et parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un dictateur.\n8. Il utilisait \u00e9galement le culte de la personnalit\u00e9 pendant sa pr\u00e9sidence.\n9. Salomon \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la population, mais a finalement \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par une r\u00e9volution en 1888.", "rap": "[Couplet 1]\nLysius Salomon, n\u00e9 sous le soleil des Cayes\nLe 30 juin 1815, une date grav\u00e9e\nUn homme de pouvoir, un homme de passion\nPr\u00e9sident d'Ha\u00efti, il a marqu\u00e9 notre nation\n\n[Refrain]\nLysius Salomon, un leader controvers\u00e9\nDans les m\u00e9moires, son nom est ancr\u00e9\nA la t\u00eate du pays, il fut \u00e9lev\u00e9\nMais son r\u00e8gne fut contest\u00e9, d\u00e9sapprouv\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMinistre des finances, sous l'empereur Faustin\nSalomon \u00e9tait ambitieux, il avait beaucoup d'entrain\nMais apr\u00e8s la chute de l'empire en 1859\nIl s'est exil\u00e9 \u00e0 Saint Thomas, loin des siens\n\n[Refrain]\nLysius Salomon, un leader controvers\u00e9\nDans les m\u00e9moires, son nom est ancr\u00e9\nA la t\u00eate du pays, il fut \u00e9lev\u00e9\nMais son r\u00e8gne fut contest\u00e9, d\u00e9sapprouv\u00e9\n\n[Couplet 3]\nMais en 1879, il est revenu, plus d\u00e9termin\u00e9 que jamais\nIl a conquis le peuple, sa popularit\u00e9 grandissait\nPr\u00e9sident \u00e0 vie, avec un gouvernement solide\nUn mod\u00e8le pour les Antilles, un symbole d'\u00e9lite\n\n[Refrain]\nLysius Salomon, un leader controvers\u00e9\nDans les m\u00e9moires, son nom est ancr\u00e9\nA la t\u00eate du pays, il fut \u00e9lev\u00e9\nMais son r\u00e8gne fut contest\u00e9, d\u00e9sapprouv\u00e9\n\n[Couplet 4]\nUn chef d'\u00c9tat autoritaire, parfois dictateur\nIl utilisait le culte de la personnalit\u00e9 sans cesse\nV\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la population, il \u00e9tait leur protecteur\nMais une r\u00e9volution en 1888, renversa sa faiblesse\n\n[Refrain]\nLysius Salomon, un leader controvers\u00e9\nDans les m\u00e9moires, son nom est ancr\u00e9\nA la t\u00eate du pays, il fut \u00e9lev\u00e9\nMais son r\u00e8gne fut contest\u00e9, d\u00e9sapprouv\u00e9"}, {"titre": "\u00c9thiopie", "text_origine": "L'\u00c9thiopie, en forme longue la r\u00e9publique d\u00e9mocratique f\u00e9d\u00e9rale d'\u00c9thiopie (en amharique : \u12a2\u1275\u12ee\u1335\u12eb, \u012aty\u014d\u1e57\u1e57y\u0101  et \u12e8\u12a2\u1275\u12ee\u1335\u12eb \u134c\u12f4\u122b\u120b\u12ca \u12f2\u121e\u12ad\u122b\u1232\u12eb\u12ca \u122a\u1350\u1265\u120a\u12ad ye-\u012aty\u014d\u1e57\u1e57y\u0101 F\u0113d\u0113ral\u0101w\u012b D\u012bm\u014dkr\u0101s\u012by\u0101w\u012b R\u012bpebl\u012bk ) est un \u00c9tat de la Corne de l'Afrique. L'\u00c9thiopie a des fronti\u00e8res communes avec l'\u00c9rythr\u00e9e (ancienne province) au nord, la Somalie \u00e0 l'est-sud-est, le Soudan au nord-ouest, le Soudan du Sud \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le Kenya au sud et la r\u00e9publique de Djibouti au nord-est. Depuis l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e en 1993, l'\u00c9thiopie n'a plus d'acc\u00e8s \u00e0 la mer.\nDeuxi\u00e8me pays d'Afrique par sa population, derri\u00e8re le Nigeria, avec 110 871 031 habitants, l'\u00c9thiopie est le dixi\u00e8me pays du continent par sa superficie (1 127 127 km2). Essentiellement constitu\u00e9 de hauts plateaux, s'\u00e9tendant de la d\u00e9pression de Danakil \u00e0 \u2212120 m jusqu'aux sommets enneig\u00e9s du mont Ras Dashan \u00e0 4 543 m, le pays poss\u00e8de un environnement tr\u00e8s diversifi\u00e9 travers\u00e9 par six zones climatiques. La capitale, Addis-Abeba, situ\u00e9e \u00e0 2 400 m d'altitude, est la quatri\u00e8me capitale la plus \u00e9lev\u00e9e au monde et la premi\u00e8re en Afrique.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme l'un des berceaux de l'humanit\u00e9, l'\u00c9thiopie est, avec le Tchad, le Maroc et le Kenya, l'un des pays o\u00f9 l'on retrouve les plus anciens hominid\u00e9s. On y a d\u00e9couvert Lucy en 1974 et, en 2003, les plus anciens sp\u00e9cimens d'Homo sapiens. Au sein de l'Afrique, l'\u00c9thiopie se caract\u00e9rise comme l'un des pays \u00e0 avoir conserv\u00e9 sa souverainet\u00e9 lors du partage de l'Afrique au XIXe si\u00e8cle : de ce fait, ses couleurs symbolisent souvent l\u2019Afrique et ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par plusieurs autres \u00c9tats africains, dans des configurations diff\u00e9rentes.\nL'\u00c9thiopie, aujourd'hui constitutionnellement la\u00efque, est un pays o\u00f9 de nombreuses croyances coexistent. Apr\u00e8s l'Arm\u00e9nie, c'est la deuxi\u00e8me plus ancienne nation chr\u00e9tienne au monde, le christianisme s'y \u00e9tant implant\u00e9 vers l'an 330. S'y trouvent aujourd'hui des orthodoxes orientaux, des catholiques et des protestants. Par ailleurs, un tiers de ses habitants est musulman et des minorit\u00e9s religieuses comme les Beta Israel juifs ou des animistes y vivent aussi.\nSur le plan international, l'\u00c9thiopie est signataire de la d\u00e9claration des Nations unies d\u00e8s 1942 et devient l'un des 51 \u00c9tats membres fondateurs de l'ONU. Addis-Abeba est aujourd'hui le si\u00e8ge de la Commission \u00e9conomique pour l'Afrique (CEA) et de l'Union africaine.", "element_cle": "\u00c9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n1. L'\u00c9thiopie est un \u00c9tat de la Corne de l'Afrique, situ\u00e9 dans la r\u00e9gion est de l'Afrique.\n2. Depuis l'ind\u00e9pendance de l'\u00c9rythr\u00e9e en 1993, l'\u00c9thiopie n'a plus d'acc\u00e8s \u00e0 la mer.\n3. Avec une population de 110 871 031 habitants, l'\u00c9thiopie est le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 d'Afrique.\n4. Le pays est essentiellement constitu\u00e9 de hauts plateaux et poss\u00e8de un environnement diversifi\u00e9 avec six zones climatiques.\n5. La capitale, Addis-Abeba, est la quatri\u00e8me capitale la plus \u00e9lev\u00e9e au monde et la premi\u00e8re en Afrique.\n6. L'\u00c9thiopie est consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des berceaux de l'humanit\u00e9 et abrite certains des plus anciens hominid\u00e9s connus.\n7. Le pays a conserv\u00e9 sa souverainet\u00e9 lors du partage de l'Afrique au XIXe si\u00e8cle.\n8. L'\u00c9thiopie est une nation multi-religieuse, avec une majorit\u00e9 de chr\u00e9tiens et une importante population musulmane.\n9. Les couleurs de l'\u00c9thiopie ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par plusieurs autres pays africains en tant que symbole de l'Afrique.\n10. L'\u00c9thiopie est aujourd'hui un pays la\u00efque, o\u00f9 de nombreuses croyances coexistent.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9thiopie, terre ancestrale, fi\u00e8re et majestueuse\nDans la Corne de l'Afrique, sa beaut\u00e9 se pr\u00eate \u00e0 la rime fluide\nUn pays sans rivages depuis la s\u00e9paration avec l'Erythr\u00e9e\nMais la richesse de son histoire est \u00e0 jamais ancr\u00e9e\n\nPopul\u00e9e par plus de cent dix millions d'\u00e2mes\nDe l'Afrique, deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9, \u00e7a brille dans les flammes\nDes hauts plateaux \u00e9poustouflants, des montagnes qui touchent les cieux\nUn environnement diversifi\u00e9, six climats pour mieux jouer on ze beat\n\n[Refrain]\nAddis-Abeba, capitale au z\u00e9nith, elle se tient toujours debout\nPlus haute capitale en Afrique, ouais, c'est pas du tout foutu\n\u00c9thiopie, berceau de l'humanit\u00e9, o\u00f9 les hommes ont vu le jour\nUn symbole de souverainet\u00e9, m\u00eame lors du partage de l'Afrique, la fiert\u00e9 est toujours\n\n[Couplet 2]\nUne nation dans la diversit\u00e9 religieuse, chr\u00e9tiens et musulmans vivent en harmonie\nEnsemble ils construisent l'avenir, brisant les cha\u00eenes des esprits ternis\nLes couleurs de l'\u00c9thiopie, reprises par d'autres nations du continent\nUn symbole fort de l'Afrique, brisant les barri\u00e8res, c'est notre combat\n\nAujourd'hui, l'\u00c9thiopie marche vers la la\u00efcit\u00e9 avec ferveur\nUne terre o\u00f9 les croyances coexistent, une preuve de grandeur\n\u00c9ducatifs, les rappeurs d'ici on fera en sorte de faire passer le mot cl\u00e9\nUne le\u00e7on de culture, d'histoire et d'unit\u00e9, pour transmettre la fiert\u00e9."}, {"titre": "Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier", "text_origine": "Tafari Makonnen (en alphasyllabaire gu\u00e8ze : \u1270\u1348\u122a \u1218\u12ae\u1295\u1295 ), n\u00e9 le 23 juillet 1892 \u00e0 Ejersa Goro, dans l'Empire \u00e9thiopien, et mort le 27 ao\u00fbt 1975 \u00e0 Addis-Abeba, a \u00e9t\u00e9 le dernier empereur d'\u00c9thiopie (negusse negest, \u00ab roi des rois \u00bb) de 1930 \u00e0 1936 et de 1941 \u00e0 1974. Il r\u00e8gne sous le nom de Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier (en alphasyllabaire gu\u00e8ze : \u1240\u12f3\u121b\u12ca \u1283\u12ed\u1208 \u1225\u120b\u1234, Q\u00e4damawi H\u00e4yl\u00e4 S\u0259llas\u00e9, /\u02c8ha\u026al\u0259 s\u0268l\u02c8lase/  \u00ab Puissance de la Trinit\u00e9 \u00bb).\nFils du ras Mekonnen Welde Mika\u00e9l, les rastas le consid\u00e8rent comme le \u00ab dirigeant l\u00e9gitime de la Terre \u00bb  et le Messie, en raison de son ascendance selon la tradition \u00e9thiopienne de la dynastie dite \u00ab salomonique \u00bb, qui remonte aux rois Salomon et David par la reine de Saba.\nR\u00e9gent et prince h\u00e9ritier d'\u00c9thiopie durant le r\u00e8gne de l'imp\u00e9ratrice Zewditou, \u00e0 qui il succ\u00e8de en 1930, Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier doit faire face \u00e0 l'invasion et \u00e0 l'occupation italienne de son pays, entre 1935 et 1941. Il n'a jamais reconnu la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette annexion, consid\u00e9rant qu'il r\u00e9gnait encore pendant cette p\u00e9riode, niant l'administration coloniale italienne. Il retrouve le tr\u00f4ne quand son pays est lib\u00e9r\u00e9 en 1941, \u00e0 la faveur de la Seconde Guerre mondiale et gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9sistance. Renvers\u00e9 et d\u00e9chu en 1974 par la r\u00e9volution \u00e9thiopienne, il est tu\u00e9 l'ann\u00e9e suivante dans des circonstances rest\u00e9es obscures.", "element_cle": "1. Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier a \u00e9t\u00e9 le dernier empereur d'\u00c9thiopie, de 1930 \u00e0 1936 et de 1941 \u00e0 1974.\n2. Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le dirigeant l\u00e9gitime de la Terre et le Messie par les rastas.\n3. Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier \u00e9tait le r\u00e9gent et prince h\u00e9ritier d'\u00c9thiopie pendant le r\u00e8gne de l'imp\u00e9ratrice Zewditou.\n4. Il a fait face \u00e0 l'invasion et \u00e0 l'occupation italienne de son pays entre 1935 et 1941.\n5. Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier a retrouv\u00e9 le tr\u00f4ne en 1941 gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9sistance et \u00e0 la lib\u00e9ration de son pays pendant la Seconde Guerre mondiale.\n6. Il n'a jamais reconnu la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'annexion italienne, affirmant qu'il r\u00e9gnait toujours pendant cette p\u00e9riode.\n7. En 1974, il a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 et d\u00e9chu par la r\u00e9volution \u00e9thiopienne.\n8. Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 l'ann\u00e9e suivante dans des circonstances rest\u00e9es obscures.", "rap": "[Couplet 1]\nHa\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9, dernier roi d'\u00c9thiopie\nDe 1930 \u00e0 36, puis de 41 \u00e0 74\nUn dirigeant l\u00e9gitime, le Messie des Rastas\nUn h\u00e9ritier, un r\u00e9gent, une voix qui tr\u00f4ne l\u00e0-haut\n\nFace \u00e0 l'invasion italienne, il s'est lev\u00e9\n1935 \u00e0 41, son peuple opprim\u00e9\nMais il est revenu, tel un phoenix en flammes\n1941, r\u00e9sistance, lib\u00e9ration, un roi qui clame\n\n[Refrain]\nHa\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9, le symbole de la r\u00e9sistance\nIl n'a jamais reconnu l'annexion, l'existence\nEn 74, renvers\u00e9 par la r\u00e9volution \u00e9thiopienne\nEt l'ann\u00e9e suivante, sa mort reste un myst\u00e8re, une \u00e9nigme\n\n[Couplet 2]\nD'une vision \u00e9ducative, il \u00e9tait porteur\nPromouvant l'enseignement, futur b\u00e2tisseur\nDes \u00e9coles, des coll\u00e8ges, des universit\u00e9s\nHa\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9, l'\u00e9ducation en priorit\u00e9\n\nMais malgr\u00e9 son r\u00e8gne, son h\u00e9ritage honor\u00e9\nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chu, sa mort cach\u00e9e\nMais souvenons-nous de ce roi r\u00e9sistant\nEt de son impact, toujours prenant\n\n[Refrain]\nHa\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9, le symbole de la r\u00e9sistance\nIl n'a jamais reconnu l'annexion, l'existence\nEn 74, renvers\u00e9 par la r\u00e9volution \u00e9thiopienne\nEt l'ann\u00e9e suivante, sa mort reste un myst\u00e8re, une \u00e9nigme"}, {"titre": "Compagnonnage", "text_origine": "Le compagnonnage d\u00e9signe un syst\u00e8me traditionnel de transmission de connaissances et de formation \u00e0 un m\u00e9tier, qui s'ancre dans des communaut\u00e9s de compagnons. Un aspirant compagnon se forme \u00e0 un m\u00e9tier \u00e0 travers une s\u00e9rie de pratiques \u00e9ducatives encadr\u00e9es par la communaut\u00e9 de compagnons qu'il souhaite rejoindre. Ces pratiques, multiples, peuvent inclure tant l'enseignement scolaire que l'itin\u00e9rance \u00e9ducative et les rituels d'initiation. \u00c0 la suite de cette p\u00e9riode de compagnonnage, l'aspirant est accept\u00e9 comme compagnon par sa corporation, et pourra lui-m\u00eame participer \u00e0 la formation de futurs aspirants.\nLe terme d\u00e9signe principalement une branche du mouvement ouvrier fran\u00e7ais, c\u00e9l\u00e8bre pour son Tour de France, qui connut l'apog\u00e9e de sa renomm\u00e9e avec Agricol Perdiguier au milieu du XIXe si\u00e8cle avant de dispara\u00eetre presque enti\u00e8rement \u00e0 la suite de l'industrialisation, de la transformation de l'apprentissage et de l'autorisation des syndicats ouvriers.\nLe compagnonnage a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 plus marginalement en Belgique, et sous une forme un peu diff\u00e9rente au Canada et en Allemagne. Mais il ne s'est jamais implant\u00e9 en Grande-Bretagne, dans laquelle une autre forme d'organisation, les \u00ab soci\u00e9t\u00e9s amicales \u00bb ont succ\u00e9d\u00e9 aux confr\u00e9ries et corporations du Moyen \u00c2ge.\nPresque disparu au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle le compagnonnage conna\u00eet aujourd'hui une p\u00e9riode de renouveau, attirant des jeunes \u00e0 la recherche d'une philosophie de formation et de vie professionnelle fond\u00e9e sur la qualit\u00e9, la solidarit\u00e9 et la culture locale. Un comit\u00e9 intergouvernemental de l'UNESCO r\u00e9uni \u00e0 Nairobi y voit \u00ab un moyen unique de transmettre des savoirs et savoir-faire \u00bb. Le compagnonnage fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 inscrit au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 en 2010 sous le titre \u00ab Le compagnonnage, r\u00e9seau de transmission des savoirs et des identit\u00e9s par le m\u00e9tier \u00bb, apr\u00e8s que ce savoir-faire eut \u00e9t\u00e9 inscrit \u00e0 l'Inventaire du patrimoine culturel immat\u00e9riel en France.", "element_cle": "1. Le compagnonnage est un syst\u00e8me traditionnel de transmission de connaissances et de formation \u00e0 un m\u00e9tier.\n2. Les compagnons se forment \u00e0 travers une s\u00e9rie de pratiques \u00e9ducatives encadr\u00e9es par la communaut\u00e9.\n3. Le compagnonnage a connu son apog\u00e9e au XIXe si\u00e8cle avant de dispara\u00eetre en raison de l'industrialisation et des changements dans l'apprentissage et les syndicats ouvriers.\n4. Le compagnonnage a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 en Belgique, au Canada et en Allemagne, mais n'a jamais \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 en Grande-Bretagne.\n5. Actuellement, le compagnonnage conna\u00eet un renouveau, attirant des jeunes en qu\u00eate d'une philosophie de formation et de vie professionnelle bas\u00e9e sur la qualit\u00e9, la solidarit\u00e9 et la culture locale.\n6. Le compagnonnage fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 inscrit au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9 par l'UNESCO en 2010.", "rap": "[Couplet 1]\nLe compagnonnage, c'est la transmission de savoir\nUn syst\u00e8me traditionnel qui fait honneur au m\u00e9tier\nDans la communaut\u00e9, les compagnons se forment\nPratiques \u00e9ducatives, comp\u00e9tences se r\u00e9pandent\n\n[Refrain]\nLe compagnonnage, une \u00e9ducation \u00e0 part enti\u00e8re\nBas\u00e9 sur la qualit\u00e9, la solidarit\u00e9 et la fiert\u00e9 ouvri\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, il atteint son apog\u00e9e\nMais l'industrialisation va le faire dispara\u00eetre\nLes syndicats ouvriers bouleversent l'apprentissage\nEt le compagnonnage se perd dans les paysages\n\n[Refrain]\nMais aujourd'hui, il fait son grand retour\nLes jeunes cherchent une formation \u00e0 leur go\u00fbt\nLe compagnonnage, une philosophie de vie\nInscrite au patrimoine, une fiert\u00e9 infinie\n\n[Outro]\nEn 2010, l'UNESCO a reconnu sa valeur\nLe compagnonnage, une richesse culturelle majeure\nAlors continuons \u00e0 transmettre ces connaissances\nEt honorons les compagnons dans chaque circonstance"}, {"titre": "Seconde guerre italo-\u00e9thiopienne", "text_origine": "La seconde guerre italo-\u00e9thiopienne ou campagne d'Abyssinie est un conflit opposant l'Italie fasciste de Benito Mussolini \u00e0 l'empire d'\u00c9thiopie de Ha\u00efl\u00e9 S\u00e9lassi\u00e9 Ier du 3 octobre 1935 au 9 mai 1936. Elle constitue la seconde tentative de l'Italie de s'emparer du pays apr\u00e8s la victoire \u00e9thiopienne d'Adoua de 1896 lors de la premi\u00e8re tentative italienne, victoire non seulement militaire mais aussi politique et diplomatique puisqu'elle avait garanti \u00e0 cet \u00c9tat africain son ind\u00e9pendance et sa reconnaissance internationale. L'\u00c9thiopie et l'Italie appartiennent \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, qui, selon sa charte, a pour mission d'assurer la pr\u00e9vention des guerres au travers du principe de s\u00e9curit\u00e9 collective.\nLe d\u00e9clenchement de cette guerre entra\u00eene ainsi le retrait de l'Italie de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations et son rapprochement avec l'Allemagne nazie. Parall\u00e8lement, l'incapacit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations \u00e0 emp\u00eacher l'invasion la discr\u00e9dite sur le plan international, \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale. Malgr\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 technologique et logistique des Italiens et l'emploi massif d'armes chimiques, une r\u00e9sistance arm\u00e9e \u00e0 l'occupation italienne, jamais totalement annihil\u00e9e, persiste jusqu'au 5 mai 1941, date de la lib\u00e9ration d'Addis-Abeba \u00e0 l'issue de la campagne d'Afrique de l'Est, men\u00e9e depuis le nord du pays par les forces britanniques et la 1re division fran\u00e7aise libre ainsi que par les forces belges au sud du pays.", "element_cle": "1. La seconde guerre italo-\u00e9thiopienne a oppos\u00e9 l'Italie fasciste \u00e0 l'empire d'\u00c9thiopie de 1935 \u00e0 1936.\n2. Cette guerre \u00e9tait la deuxi\u00e8me tentative de l'Italie de conqu\u00e9rir l'\u00c9thiopie, apr\u00e8s la victoire \u00e9thiopienne d'Adoua en 1896.\n3. L'\u00c9thiopie et l'Italie \u00e9taient membres de la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations, mais l'attaque italienne a conduit \u00e0 la sortie de l'Italie de cette organisation.\n4. L'occupation italienne a rencontr\u00e9 une r\u00e9sistance arm\u00e9e persistante, malgr\u00e9 la sup\u00e9riorit\u00e9 technologique des Italiens.\n5. L'\u00c9thiopie a finalement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e en mai 1941 lors de la campagne d'Afrique de l'Est men\u00e9e par les forces britanniques et fran\u00e7aises, ainsi que par les forces belges.", "rap": "[Couplet 1]\nDeux nations en guerre, un duel sans merci\nL'Italie fasciste contre l'\u00c9thiopie, de 35 \u00e0 36\nLa Seconde guerre italo-\u00e9thiopienne, un conflit chaud\nUne tentative de conqu\u00eate, apr\u00e8s Adoua en 1896\n\nLes deux pays dans la Soci\u00e9t\u00e9 des Nations\nMais l'Italie a quitt\u00e9, pr\u00eate \u00e0 l'action\nL'attaque italienne, une d\u00e9cision destructive\nMais l'\u00c9thiopie ne se laisse pas vaincre, elle est pugnace\n\n[Refrain]\nM\u00e9fie-toi des bruits de bottes, des temp\u00eates de feu\nDans cette guerre acharn\u00e9e, les peuples sont pr\u00eats \u00e0 se battre\nEntre r\u00e9sistance et sup\u00e9riorit\u00e9 malgr\u00e9 tout\nL'histoire retiendra, l'\u00c9thiopie s'est lib\u00e9r\u00e9e, debout\n\n[Couplet 2]\nL'occupation italienne, une oppression f\u00e9roce\nMais l'\u00c9thiopie ne plie pas, elle reste robuste\nLa technologie italienne ne fait pas tout\nL'honneur et la dignit\u00e9, l'\u00c9thiopie les joue\n\nEt en mai 1941, une lueur d'espoir\nLa campagne d'Afrique de l'Est, un \u00e9lan victorieux\nLes forces britanniques, fran\u00e7aises et belges\nUnies pour lib\u00e9rer l'\u00c9thiopie, leur engagement est leur privil\u00e8ge\n\n[Refrain]\nM\u00e9fie-toi des bruits de bottes, des temp\u00eates de feu\nDans cette guerre acharn\u00e9e, les peuples sont pr\u00eats \u00e0 se battre\nEntre r\u00e9sistance et sup\u00e9riorit\u00e9 malgr\u00e9 tout\nL'histoire retiendra, l'\u00c9thiopie s'est lib\u00e9r\u00e9e, debout"}, {"titre": "Litt\u00e9rature canadienne-anglaise", "text_origine": "La litt\u00e9rature canadienne-anglaise refl\u00e8te les perspectives uniques au Canada en ce qui a trait \u00e0 la nature, la vie aux fronti\u00e8res de la civilisation, et la place du Canada et des Canadiens dans le monde. La diversit\u00e9 culturelle et ethnique du Canada anglais se refl\u00e8te dans les \u0153uvres de ses \u00e9crivains, et la vie des communaut\u00e9s ethniques minoritaires occupe une place centrale dans les \u0153uvres des \u00e9crivains les plus connus au XXIe si\u00e8cle.\n\nTout d'abord, les effets du climat et de la g\u00e9ographie sont importants pour les auteurs canadiens anglais.\nDeuxi\u00e8mement, on trouve souvent des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la vie des pionniers dans la litt\u00e9rature canadienne-anglaise, surtout dans la litt\u00e9rature \u00e9crite avant 1980. Une succession d'\u00e9crivains ont d\u00e9crit la vie aux fronti\u00e8res de la civilisation dans le Haut-Canada, les provinces maritimes, l'ouest et le grand nord.\nTroisi\u00e8mement, nombre d'auteurs r\u00e9fl\u00e9chissent sur la place du Canada dans le monde. Tout comme les Canadiens de langue fran\u00e7aise ont l'impression d'\u00eatre compl\u00e8tement entour\u00e9s par un oc\u00e9an culturel anglophone en Am\u00e9rique du nord, les Canadiens-anglais se sentent domin\u00e9s par une culture am\u00e9ricaine omnipr\u00e9sente, et les \u00e9crivains ont souvent de la difficult\u00e9 \u00e0 se faire entendre m\u00eame dans leur propre pays.", "element_cle": "- La litt\u00e9rature canadienne-anglaise refl\u00e8te les perspectives uniques au Canada\n- La diversit\u00e9 culturelle et ethnique du Canada anglais se refl\u00e8te dans les \u0153uvres de ses \u00e9crivains\n- Les effets du climat et de la g\u00e9ographie sont importants pour les auteurs canadiens anglais\n- La vie des pionniers est souvent abord\u00e9e dans la litt\u00e9rature canadienne-anglaise\n- Les \u00e9crivains r\u00e9fl\u00e9chissent sur la place du Canada dans le monde\n- Les Canadiens-anglais se sentent domin\u00e9s par une culture am\u00e9ricaine omnipr\u00e9sente\n- Les \u00e9crivains canadiens-anglais ont souvent de la difficult\u00e9 \u00e0 se faire entendre dans leur propre pays", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature canadienne-anglaise, c'est notre patrimoine,\nElle refl\u00e8te nos perspectives uniques, pas de doute,\nDans chaque page, une histoire \u00e0 part enti\u00e8re,\nQui c\u00e9l\u00e8bre la diversit\u00e9 du Canada entier.\n\nLa culture et l'ethnicit\u00e9, \u00e7a se ressent,\nDans les \u0153uvres de nos \u00e9crivains, si puissamment,\nChaque mot choisit, chaque phrase \u00e9crite,\nC'est la voix de notre nation, qui s'exprime.\n\n[Refrain]\nDu climat \u00e0 la g\u00e9ographie,\nLa nature inspire nos g\u00e9nies,\nLa vie des pionniers, source d'inspiration,\nDans la litt\u00e9rature canadienne-anglaise, c'est une tradition.\n\n[Couplet 2]\nLe Canada dans ce monde, nos \u00e9crivains y r\u00e9fl\u00e9chissent,\nCherchant notre place, dans ce vaste paysage,\nMais face \u00e0 la culture US, on se sent \u00e9cras\u00e9s,\n\u00c0 l'ombre de cette dominance, on peine \u00e0 s'imposer.\n\nNos \u00e9crivains ont du mal \u00e0 se faire entendre,\nDans leur propre pays, ils sont souvent m\u00e9pris\u00e9s,\nMais leur voix est puissante, leur talent est clair,\nDans la litt\u00e9rature canadienne-anglaise, ils nous font vibrer.\n\n[Refrain]\nDu climat \u00e0 la g\u00e9ographie,\nLa nature inspire nos g\u00e9nies,\nLa vie des pionniers, source d'inspiration,\nDans la litt\u00e9rature canadienne-anglaise, c'est une tradition."}, {"titre": "Litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse", "text_origine": "La litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse est un secteur de l'\u00e9dition qui se sp\u00e9cialise, par sa forme et son contenu, dans les publications destin\u00e9es \u00e0 la jeunesse (enfants et adolescents). C'est un genre litt\u00e9raire qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle et a pris de l'importance au cours du XXe si\u00e8cle. L\u2019appellation \u00ab litt\u00e9rature enfantine \u00bb appara\u00eet en 1950 dans des ouvrages de critique. Cette appellation a progressivement \u00e9volu\u00e9 avec le temps, faisant place \u00e0 \u00ab la litt\u00e9rature pour la jeunesse \u00bb, puis \u00ab la litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse \u00bb et enfin, \u00ab la litt\u00e9rature de jeunesse \u00bb. Ce secteur, r\u00e9gi par des lois diff\u00e9rentes des autres \u00e9ditions, est issu d'une histoire sp\u00e9cifique. En France, la loi qui r\u00e9git les publications pour la jeunesse est la loi du 16 juillet 1949 sur les publications destin\u00e9es \u00e0 la jeunesse modifi\u00e9e par l'article 14 de l'ordonnance du 23 d\u00e9cembre 1958 et par la loi du 4 janvier 1967. L'\u00e9dition jeunesse occupe la deuxi\u00e8me place sur le march\u00e9 de l'\u00e9dition, juste apr\u00e8s la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale. C'est un march\u00e9 qui est de plus en plus attractif, avec des ventes en progression de +1 % en 2020, et ce malgr\u00e9 la Covid-19 qui a largement affect\u00e9 les ventes de livres. Un livre sur quatre achet\u00e9 appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie jeunesse (chiffres de 2018 et 2019). Dans le domaine des arts, c'est un art qui ouvre la porte \u00e0 d'autres. Le livre est souvent le premier objet culturel qui est mis dans les mains de l'enfant. On peut voir qu'il y a neuf disciplines dans l'histoire de l'art ( de la sculpture \u00e0 la bd. ) la litt\u00e9rature jeunesse peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un dixi\u00e8me art.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse se sp\u00e9cialise dans les publications destin\u00e9es \u00e0 la jeunesse.\n2. Ce genre litt\u00e9raire a \u00e9merg\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et s'est d\u00e9velopp\u00e9 au XXe si\u00e8cle.\n3. L'appellation de \"litt\u00e9rature enfantine\" a \u00e9volu\u00e9 vers \"la litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse\".\n4. En France, ce secteur est r\u00e9gi par des lois sp\u00e9cifiques, notamment la loi du 16 juillet 1949.\n5. La litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse occupe la deuxi\u00e8me place sur le march\u00e9 de l'\u00e9dition.\n6. Malgr\u00e9 la Covid-19, les ventes de livres jeunesse ont augment\u00e9 de 1% en 2020.\n7. Les livres pour enfants sont souvent leur premi\u00e8re exp\u00e9rience culturelle.\n8. La litt\u00e9rature jeunesse peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme le dixi\u00e8me art, ouvrant la porte \u00e0 d'autres domaines artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse, c'est pour les gosses,\nDes publications sp\u00e9ciales, juste pour la jeunesse.\nAu XIXe si\u00e8cle, elle a vu le jour,\nEt au XXe si\u00e8cle, elle a fait son parcours.\n\nRefrain:\nLitt\u00e9rature enfantine, devient litt\u00e9rature jeunesse,\nL'\u00e9volution d'un genre, un progr\u00e8s qui ne cesse.\nLes lois r\u00e9gissant, en France depuis 1949,\nProt\u00e8gent les enfants, c'est leur droit divin.\n\n[Couplet 2]\nDeuxi\u00e8me place au march\u00e9, elle se fait entendre,\nLa litt\u00e9rature young, impossible de la faire attendre.\nMalgr\u00e9 la Covid-19, les ventes ont grimp\u00e9 d'1%,\nPreuve qu'les gamins, restent avides et r\u00e9sistants.\n\nRefrain:\nLes livres pour enfants, premi\u00e8re exp\u00e9rience culturelle,\nIls s'en impr\u00e8gnent, \u00e7a leur ouvre les ailes.\nLa litt\u00e9rature jeunesse, c'est le dixi\u00e8me art,\nElle inspire et encourage, les talents de toute part."}, {"titre": "Litt\u00e9rature canadienne francophone hors Qu\u00e9bec", "text_origine": "Cet article est consacr\u00e9 \u00e0 la Litt\u00e9rature canadienne francophone hors Qu\u00e9bec avec une liste d'\u00e9crivains canadiens francophones par ordre alphab\u00e9tique.\nSelon les statuts et r\u00e8glements du Regroupement des \u00e9diteurs franco-canadiens, un \u00e9crivain franco-canadien est une personne de citoyennet\u00e9 canadienne ou ayant le statut de r\u00e9sident permanent du Canada, capable de fonctionner en fran\u00e7ais, et domicili\u00e9e dans l\u2019une des provinces ou territoires canadiens o\u00f9 la communaut\u00e9 francophone est en situation minoritaire.\nHors du Qu\u00e9bec, les Canadiens sont anglophones dans une proportion de 95 % alors qu'au Qu\u00e9bec, ils sont francophones dans une proportion de 80 %.", "element_cle": "1. Cet article traite de la litt\u00e9rature canadienne francophone hors Qu\u00e9bec.\n2. Une liste d'\u00e9crivains canadiens francophones est pr\u00e9sent\u00e9e par ordre alphab\u00e9tique.\n3. Selon les statuts et r\u00e8glements du Regroupement des \u00e9diteurs franco-canadiens, un \u00e9crivain franco-canadien est une personne de citoyennet\u00e9 canadienne ou ayant le statut de r\u00e9sident permanent du Canada, capable de fonctionner en fran\u00e7ais, et domicili\u00e9e dans l\u2019une des provinces ou territoires canadiens o\u00f9 la communaut\u00e9 francophone est en situation minoritaire.\n4. Hors du Qu\u00e9bec, les Canadiens sont anglophones dans une proportion de 95 %.\n5. Au Qu\u00e9bec, les Canadiens sont francophones dans une proportion de 80 %.", "rap": "[Couplet]\nLitt\u00e9rature canadienne francophone, hors Qu\u00e9bec\nOn met les \u00e9crivains en avant, c'est notre projet\nDans l'ordre alphab\u00e9tique, voici la liste\nDe ces plumes qui brillent, qui r\u00e9sistent\n\nOn commence avec A comme Antonine Maillet\nAuteure acadienne, son talent nous \u00e9veille\nPuis vient B, Nicole Brossard en t\u00eate\nPo\u00e9tesse engag\u00e9e, ses mots sont une f\u00eate\n\n[Couplet]\nDans le Regroupement des \u00e9diteurs franco-canadiens\nOn a des crit\u00e8res pour \u00eatre \u00e9crivain talentueux\nCitoyennet\u00e9 canadienne ou r\u00e9sident permanent\nCapable de fonctionner en fran\u00e7ais, c'est pr\u00e9cieux\n\nHors du Qu\u00e9bec, anglophones \u00e0 95 pourcent\nLa francophonie se d\u00e9ploie, c'est \u00e9vident\nAu Qu\u00e9bec, c'est 80 pourcent qui sont fiers\nFrancophones, on \u00e9crit, on fait vibrer l'univers\n\n[Refrain]\nLitt\u00e9rature canadienne francophone, \u00e9coutez\nDe l'\u00e9ducation, on veut vous en donner\nDu rap au texte engag\u00e9, on s'\u00e9l\u00e8ve\nEn mettant l'accent sur les dates, les faits, les r\u00eaves"}, {"titre": "Histoire", "text_origine": "L\u2019histoire est \u00e0 la fois l'\u00e9tude et l'\u00e9criture des faits et des \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s quelles que soient leur vari\u00e9t\u00e9 et leurs complexit\u00e9s. Ce mot est souvent \u00e9crit avec la premi\u00e8re lettre en majuscule. L'histoire est \u00e9galement une science humaine et sociale. On d\u00e9signe aussi couramment sous le terme d'histoire (par synecdoque) le pass\u00e9 lui-m\u00eame, comme dans les le\u00e7ons de l'histoire. L'histoire est un r\u00e9cit \u00e9crit par lequel les \u00eatres humains, et plus particuli\u00e8rement les historiens, s'efforcent de faire conna\u00eetre les temps r\u00e9volus. Ces tentatives ne sont jamais enti\u00e8rement ind\u00e9pendantes de conditionnements \u00e9trangers au domaine telle que la vision du monde de leur auteur ou sa culture, mais elles sont cens\u00e9es \u00eatre \u00e9labor\u00e9es \u00e0 partir de sources plut\u00f4t que guid\u00e9es par la sp\u00e9culation ou l'id\u00e9ologie.\nAu cours des si\u00e8cles, les historiens ont fa\u00e7onn\u00e9 leurs m\u00e9thodes ainsi que les champs d'intervention, tout en r\u00e9\u00e9valuant leurs sources, leur origine et leur exploitation. La discipline universitaire d'\u00e9tude et \u00e9criture de l'histoire, y compris la critique des m\u00e9thodes, est l'historiographie. Elle s'appuie sur diverses sciences auxiliaires compl\u00e9tant selon les travaux men\u00e9s la comp\u00e9tence g\u00e9n\u00e9rale de l'historien. Elle reste malgr\u00e9 tout une construction humaine, in\u00e9vitablement inscrite dans son \u00e9poque, susceptible d'\u00eatre utilis\u00e9e en dehors de son domaine, notamment \u00e0 des fins d'ordre politique.", "element_cle": "1. L'histoire est l'\u00e9tude et l'\u00e9criture des faits et \u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s.\n2. L'histoire est une science humaine et sociale.\n3. Les historiens tentent de faire conna\u00eetre les temps r\u00e9volus \u00e0 travers des r\u00e9cits \u00e9crits.\n4. Les historiens sont influenc\u00e9s par leur vision du monde et leur culture.\n5. L'historiographie est la discipline universitaire qui \u00e9tudie et \u00e9crit l'histoire.\n6. Les historiens ont d\u00e9velopp\u00e9 des m\u00e9thodes et des champs d'intervention au fil des si\u00e8cles.\n7. L'historiographie s'appuie sur d'autres sciences pour compl\u00e9ter le travail de l'historien.\n8. L'histoire est une construction humaine qui peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins politiques.\n9. L'\u00e9tude de l'histoire permet de mieux comprendre le pr\u00e9sent en analysant le pass\u00e9.\n10. Les historiens doivent \u00eatre conscients de leurs biais et de leurs limites lorsqu'ils interpr\u00e8tent l'histoire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire, c'est notre pass\u00e9, les faits grav\u00e9s\nEtudi\u00e9e, \u00e9crite, pour mieux nous \u00e9clairer\nUne science sociale, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\nLes historiens, t\u00e9moins de notre humanit\u00e9\n\nIls \u00e9crivent des r\u00e9cits, des temps r\u00e9volus\nLeur vision du monde, leur culture qui plus\nInfluencent leurs travaux, c'est pas un flou\nMais dans l'histoire, y'a tant de rendez-vous\n\n[Refrain]\nL'histoire, un puzzle \u00e0 reconstituer\nDes m\u00e9thodes, des champs \u00e0 explorer\nSciences alli\u00e9es, pour mieux comprendre\nL'histoire, outil pour mieux appr\u00e9hender\n\n[Couplet 2]\nL'historiographie, discipline sans rel\u00e2che\nEn universit\u00e9, elle pose les bonnes attaches\nDes si\u00e8cles d'\u00e9volutions, de nouvelles approches\nPour un travail complet, sans aucune fausse broche\n\nL'histoire s'appuie sur d'autres savoirs\nPour compl\u00e9ter le puzzle, y'a pas de hasard\nUne construction humaine, souvent politique\nMais \u00e9tudier le pass\u00e9, c'est pas une musique\n\n[Refrain]\nL'histoire, un puzzle \u00e0 reconstituer\nDes m\u00e9thodes, des champs \u00e0 explorer\nSciences alli\u00e9es, pour mieux comprendre\nL'histoire, outil pour mieux appr\u00e9hender\n\nDans l'histoire, faut faire attention\nA nos biais, \u00e0 nos limites, sans illusions\nPour comprendre le pr\u00e9sent, faut bien r\u00e9fl\u00e9chir\nNotre interpr\u00e9tation, elle peut tout \u00e9branler\n\n[Refrain]\nL'histoire, un puzzle \u00e0 reconstituer\nDes m\u00e9thodes, des champs \u00e0 explorer\nSciences alli\u00e9es, pour mieux comprendre\nL'histoire, outil pour mieux appr\u00e9hender"}, {"titre": "Litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse", "text_origine": "La litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse est un secteur de l'\u00e9dition qui se sp\u00e9cialise, par sa forme et son contenu, dans les publications destin\u00e9es \u00e0 la jeunesse (enfants et adolescents). C'est un genre litt\u00e9raire qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle et a pris de l'importance au cours du XXe si\u00e8cle. L\u2019appellation \u00ab litt\u00e9rature enfantine \u00bb appara\u00eet en 1950 dans des ouvrages de critique. Cette appellation a progressivement \u00e9volu\u00e9 avec le temps, faisant place \u00e0 \u00ab la litt\u00e9rature pour la jeunesse \u00bb, puis \u00ab la litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse \u00bb et enfin, \u00ab la litt\u00e9rature de jeunesse \u00bb. Ce secteur, r\u00e9gi par des lois diff\u00e9rentes des autres \u00e9ditions, est issu d'une histoire sp\u00e9cifique. En France, la loi qui r\u00e9git les publications pour la jeunesse est la loi du 16 juillet 1949 sur les publications destin\u00e9es \u00e0 la jeunesse modifi\u00e9e par l'article 14 de l'ordonnance du 23 d\u00e9cembre 1958 et par la loi du 4 janvier 1967. L'\u00e9dition jeunesse occupe la deuxi\u00e8me place sur le march\u00e9 de l'\u00e9dition, juste apr\u00e8s la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale. C'est un march\u00e9 qui est de plus en plus attractif, avec des ventes en progression de +1 % en 2020, et ce malgr\u00e9 la Covid-19 qui a largement affect\u00e9 les ventes de livres. Un livre sur quatre achet\u00e9 appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie jeunesse (chiffres de 2018 et 2019). Dans le domaine des arts, c'est un art qui ouvre la porte \u00e0 d'autres. Le livre est souvent le premier objet culturel qui est mis dans les mains de l'enfant. On peut voir qu'il y a neuf disciplines dans l'histoire de l'art ( de la sculpture \u00e0 la bd. ) la litt\u00e9rature jeunesse peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un dixi\u00e8me art.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse est un genre litt\u00e9raire sp\u00e9cialis\u00e9 dans les publications destin\u00e9es aux enfants et aux adolescents.\n2. Ce genre litt\u00e9raire a \u00e9merg\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et a pris de l'importance au XXe si\u00e8cle.\n3. L'appellation de ce genre a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, passant de \"litt\u00e9rature enfantine\" \u00e0 \"litt\u00e9rature pour la jeunesse\" puis \u00e0 \"litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse\".\n4. La loi du 16 juillet 1949 r\u00e9git les publications pour la jeunesse en France.\n5. L'\u00e9dition jeunesse est le deuxi\u00e8me secteur le plus important sur le march\u00e9 de l'\u00e9dition, apr\u00e8s la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale.\n6. Malgr\u00e9 la pand\u00e9mie de Covid-19, les ventes de livres jeunesse ont augment\u00e9 de 1% en 2020.\n7. La litt\u00e9rature jeunesse est consid\u00e9r\u00e9e comme un art, qui ouvre la porte \u00e0 d'autres formes artistiques.\n8. Le livre est souvent le premier objet culturel mis entre les mains des enfants.\n9. La litt\u00e9rature jeunesse englobe neuf disciplines artistiques, de la sculpture \u00e0 la bande dessin\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse, un tr\u00e9sor,\nDestin\u00e9e aux p'tits, aux ados, elle ouvre des portes.\nD\u00e8s le XIXe si\u00e8cle, ce genre a vu le jour,\nEt au XXe si\u00e8cle, il s'est d\u00e9velopp\u00e9 avec amour.\n\n[Refrain]\nLitt\u00e9rature pour la jeunesse, un monde enchant\u00e9,\nDes histoires, des contes, pour les faire r\u00eaver.\nDu Petit Prince \u00e0 Harry Potter, tant de chefs-d'\u0153uvre,\nPour l'\u00e9veil des esprits, la cr\u00e9ativit\u00e9 qui s'\u0153uvre.\n\n[Couplet 2]\nAutrefois appel\u00e9e \"litt\u00e9rature enfantine\",\nElle a \u00e9volu\u00e9 pour toucher toutes les g\u00e9n\u00e9rations fines.\nEn France, la loi du 16 juillet 1949,\nR\u00e8gle les publications pour les jeunes en mode in fine.\n\n[Refrain]\nLitt\u00e9rature d'enfance et de jeunesse, \u00e7a r\u00e9sonne,\nUn secteur d'\u00e9dition qui brille, qui cartonne.\nApr\u00e8s la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale, il est sur le podium,\nUn art qui \u00e9veille les sens, ouvre des horizons.\n\n[Couplet 3]\nMalgr\u00e9 la pand\u00e9mie, en 2020, les ventes ont grimp\u00e9,\nLes livres jeunesse ont su faire briller la sant\u00e9.\nUn objet culturel, le premier dans les p'tites mains,\nPour \u00e9veiller les sens, d\u00e9velopper leur chemin.\n\n[Refrain]\nLitt\u00e9rature jeunesse, une source in\u00e9puisable,\nElle nourrit l'imagination, \u00e9veille l'inalt\u00e9rable.\nUn art qui se d\u00e9cline, de la sculpture \u00e0 la BD,\nNeuf disciplines, un univers \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 arder.\n\n[Refrain]\nLitt\u00e9rature pour la jeunesse, un monde enchant\u00e9,\nDes histoires, des contes, pour les faire r\u00eaver.\nDu Petit Prince \u00e0 Harry Potter, tant de chefs-d'\u0153uvre,\nPour l'\u00e9veil des esprits, la cr\u00e9ativit\u00e9 qui s'\u0153uvre."}, {"titre": "Gabrielle Roy", "text_origine": "Gabrielle Roy, n\u00e9e le 22 mars 1909 \u00e0 Saint-Boniface (Manitoba) et morte le 13 juillet 1983 \u00e0 Qu\u00e9bec, est une romanci\u00e8re canadienne-fran\u00e7aise. Institutrice de formation reconvertie en journaliste, rien ne la pr\u00e9destinait \u00e0 devenir l'une des plus importantes figures de la litt\u00e9rature canadienne. En 1945, elle conna\u00eet un succ\u00e8s fulgurant apr\u00e8s la publication de Bonheur d'occasion, un roman qui brosse le portrait saisissant des classes populaires montr\u00e9alaises durant la Seconde Guerre mondiale. Inspir\u00e9 par les reportages de Gabrielle Roy dans le quartier ouvrier de Saint-Henri, ce roman est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier roman urbain de la litt\u00e9rature qu\u00e9b\u00e9coise, qu'il contribue \u00e0 faire rayonner internationalement par le biais d'une quinzaine de traductions.\nConstitu\u00e9e d'une trentaine de romans et de recueils de contes et de nouvelles, acclam\u00e9e par la critique et ch\u00e9rie du grand public, l'\u0153uvre de Gabrielle Roy est \u00e0 la fois romanesque, intime et autobiographique. Sensible aux enjeux de la condition humaine et de l'identit\u00e9, inspir\u00e9e par la destin\u00e9e des Franco-Manitobains, mais intimement li\u00e9e au Qu\u00e9bec, cette \u0153uvre est aujourd'hui un monument incontournable de la litt\u00e9rature canadienne d'expression fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. Gabrielle Roy, n\u00e9e en 1909 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1983, est une romanci\u00e8re canadienne-fran\u00e7aise.\n2. Son roman \"Bonheur d'occasion\" a connu un succ\u00e8s fulgurant en 1945, d\u00e9peignant les classes populaires montr\u00e9alaises pendant la Seconde Guerre mondiale.\n3. Ce roman est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier roman urbain de la litt\u00e9rature qu\u00e9b\u00e9coise.\n4. L'\u0153uvre de Gabrielle Roy, compos\u00e9e de 30 romans et recueils de contes et de nouvelles, est acclam\u00e9e par la critique et aim\u00e9e du grand public.\n5. Sa sensibilit\u00e9 aux enjeux de la condition humaine et de l'identit\u00e9 est inspir\u00e9e par la destin\u00e9e des Franco-Manitobains, mais est \u00e9galement intimement li\u00e9e au Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet]\nGabrielle Roy, par ses mots elle brille,\nN\u00e9e en 1909, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1983,\nUne romanci\u00e8re canadienne-fran\u00e7aise,\nQui fait r\u00e9sonner la voix des masses.\n\n[Refrain]\nBonheur d'occasion, son roman culte,\nEn 45, un succ\u00e8s sans tumulte,\nPlongeant dans les ruelles de Montr\u00e9al,\nPendant la guerre, un t\u00e9moignage brutal.\n\n[Couplet]\nPremier roman urbain du Qu\u00e9bec,\nGabrielle Roy, une plume authentique,\n30 \u0153uvres au total dans sa besace,\nAcclam\u00e9e par tous, du public \u00e0 la critique.\n\n[Refrain]\nSensible aux enjeux de l'humanit\u00e9,\nSon identit\u00e9 s'entrem\u00eale aux r\u00e9alit\u00e9s,\nFraco-Manitobains, Qu\u00e9bec et son c\u0153ur,\nGabrielle Roy, une voix qui r\u00e9unit les couleurs."}, {"titre": "L'Encyclop\u00e9die canadienne", "text_origine": "L'Encyclop\u00e9die canadienne (en anglais : The Canadian Encyclopedia), d'abord connue comme Encyclop\u00e9die du Canada, est une encyclop\u00e9die fond\u00e9e par l'\u00e9diteur et homme politique Mel Hurtig. Elle se veut \u00ab la source d'information sur le Canada la mieux fond\u00e9e et la plus compl\u00e8te \u00bb[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Disponible gratuitement en ligne, \u00e0 la fois en anglais et en fran\u00e7ais, elle comprend plus de 19 500 articles sur une vari\u00e9t\u00e9 de sujets, notamment l'histoire, la culture populaire, les \u00e9v\u00e8nements, les personnes, les localit\u00e9s, la politique, l'art, les Premi\u00e8res Nations, les sports et la science.\nLe site Web donne \u00e9galement acc\u00e8s \u00e0 l'Encyclop\u00e9die de la musique au Canada, \u00e0 l'Encyclop\u00e9die junior (en anglais seulement), aux articles du magazine Maclean's et \u00e0 une chronologie des \u00e9v\u00e8nements importants dans l'histoire du Canada.", "element_cle": "1. L'Encyclop\u00e9die canadienne, \u00e9galement connue sous le nom The Canadian Encyclopedia, est une encyclop\u00e9die fond\u00e9e par Mel Hurtig.\n2. Elle se pr\u00e9sente comme la meilleure source d'information sur le Canada, avec plus de 19 500 articles sur divers sujets.\n3. Disponible gratuitement en ligne, elle est disponible en anglais et en fran\u00e7ais.\n4. Elle couvre des sujets tels que l'histoire, la culture, les \u00e9v\u00e9nements, les personnes, les lieux, la politique, l'art, les Premi\u00e8res Nations, les sports et la science.\n5. Le site Web offre \u00e9galement l'acc\u00e8s \u00e0 d'autres ressources, tels que l'Encyclop\u00e9die de la musique au Canada, l'Encyclop\u00e9die junior, les articles de Maclean's et une chronologie des \u00e9v\u00e9nements importants de l'histoire du Canada.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Encyclop\u00e9die canadienne, la cl\u00e9 de ma connaissance\nFond\u00e9e par Mel Hurtig, faisant preuve de talent\n19 500 articles, un tr\u00e9sor de savoir\nSur le Canada, notre fier territoire\n\n[Refrain]\nLa meilleure source d'information, c'est elle\nL'Encyclop\u00e9die canadienne, c'est l'appel\nEn anglais ou en fran\u00e7ais, \u00e0 toi de choisir\nLa richesse de notre histoire va t'\u00e9blouir\n\n[Couplet 2]\nGratuite et en ligne, elle est accessible \u00e0 tous\nDe l'histoire \u00e0 la culture, des \u00e9v\u00e9nements fous\nPolitique, art, science, tout y est couvert\nLes Premi\u00e8res Nations, les sports, aucun sujet n'est omis, c'est certain\n\n[Refrain]\nLa meilleure source d'information, c'est elle\nL'Encyclop\u00e9die canadienne, c'est l'appel\nEn anglais ou en fran\u00e7ais, \u00e0 toi de choisir\nLa richesse de notre histoire va t'\u00e9blouir"}, {"titre": "\u00c9ducation", "text_origine": "L\u2019\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques, les moyens et les r\u00e9sultats de cette activit\u00e9 de d\u00e9veloppement. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels caract\u00e9ristiques du lieu g\u00e9ographique et de la p\u00e9riode historique, l'\u00e9ducation a pour but de faire progresser, am\u00e9liorer et penser par soi-m\u00eame d'un sujet et la cr\u00e9ation de cultures.\nSelon l'Unesco, en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation, en raison des conflits arm\u00e9s.", "element_cle": "1. L'\u00e9ducation est l'apprentissage et le d\u00e9veloppement des facult\u00e9s intellectuelles, morales et physiques.\n2. L'\u00e9ducation inclut des comp\u00e9tences et des \u00e9l\u00e9ments culturels sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque lieu et \u00e9poque.\n3. L'\u00e9ducation vise \u00e0 faire progresser les individus et \u00e0 encourager la r\u00e9flexion autonome.\n4. Selon l'Unesco en 2008, vingt-huit millions d'enfants \u00e9taient priv\u00e9s d'\u00e9ducation en raison des conflits arm\u00e9s.\n5. L'\u00e9ducation joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement des cultures.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9ducation, c'est tout un bagage\nApprendre, grandir, d\u00e9velopper son savoir-faire\nIntellectuelle, morale, physique, c'est du lourd\nPour devenir meilleur, il faut y croire, fr\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, fondamentale dans nos vies\nC'est l'apprentissage pour s'\u00e9panouir et grandir\n\n[Couplet]\nChaque lieu, chaque \u00e9poque, ses comp\u00e9tences\nCulturelles et sp\u00e9cifiques, tout en abondance\nUn savoir enrichi au fil des ann\u00e9es\nPour forger nos esprits et mieux se surpasser\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, fondamentale dans nos vies\nC'est l'apprentissage pour s'\u00e9panouir et grandir\n\n[Couplet]\nL'\u00e9ducation, un moteur de progression\nEncourage la r\u00e9flexion, l'autonomie de nos actions\nMais dans certains pays, c'est l'injustice qui pr\u00e9vaut\nVingt-huit millions d'enfants priv\u00e9s, c'est \u00e7a le triste tabou\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, fondamentale dans nos vies\nC'est l'apprentissage pour s'\u00e9panouir et grandir\n\n[Couplet]\nL'\u00e9ducation, cr\u00e9atrice de cultures\nElle nous guide, nous oriente, nous entoure\nC'est le socle, le pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux pour les g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ducation, fondamentale dans nos vies\nC'est l'apprentissage pour s'\u00e9panouir et grandir"}, {"titre": "\u00c9conomie (discipline)", "text_origine": "L'\u00e9conomie (ou \u00e9conomie politique, science \u00e9conomique) est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine, qui consiste en la production, la distribution, l'\u00e9change et la consommation de biens et de services. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\nSi dans l'Antiquit\u00e9 X\u00e9nophon et Aristote ont chacun \u00e9crit un trait\u00e9 sur l'\u00e9conomie, c'est \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle que se d\u00e9veloppe la pens\u00e9e \u00e9conomique moderne, avec le mercantilisme, puis au XVIIIe si\u00e8cle avec les physiocrates. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Adam Smith, puis David Ricardo ou encore Jean-Baptiste Say (les classiques) au d\u00e9but XIXe si\u00e8cle. C'est avec la r\u00e9volution marginaliste \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que l'\u00e9conomie se constitue comme une discipline scientifique et s'institutionnalise.\nAu sein de la discipline, on distingue deux grandes approches : la macro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie les grands agr\u00e9gats \u00e9conomiques (\u00e9pargne, investissement, consommation, croissance \u00e9conomique), et la micro\u00e9conomie, qui \u00e9tudie le comportement des agents \u00e9conomiques (individus, m\u00e9nages, entreprises) et leurs interactions, notamment sur les march\u00e9s.\nComme dans d'autres disciplines, l'\u00e9conomie se d\u00e9cline selon un spectre depuis la th\u00e9orie \u00e9conomique, qui vise \u00e0 construire un corpus de r\u00e9sultats fondamentaux et abstraits sur le fonctionnement de l'\u00e9conomie, jusqu'\u00e0 l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, qui utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique et des disciplines connexes pour \u00e9tudier des domaines importants comme l'environnement, le travail, la sant\u00e9, l'immobilier, l'organisation industrielle ou encore l'\u00e9ducation.", "element_cle": "1. L'\u00e9conomie est une discipline qui \u00e9tudie l'\u00e9conomie en tant qu'activit\u00e9 humaine.\n2. Son nom provient du grec ancien \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 / oikonom\u00eda qui signifie \u00ab administration d'un foyer \u00bb.\n3. L'\u00e9conomie politique d\u00e9bute au XVIIIe si\u00e8cle avec des penseurs comme Adam Smith.\n4. L'\u00e9conomie se divise en deux approches : la macro\u00e9conomie et la micro\u00e9conomie.\n5. L'\u00e9conomie appliqu\u00e9e utilise les outils de la th\u00e9orie \u00e9conomique pour \u00e9tudier des domaines sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9conomie, discipline en mouvement,\nQui scrute les m\u00e9canismes, chaque \u00e9v\u00e8nement,\nComprendre cette activit\u00e9 humaine,\nQui nous relie tous, c'est tout un enseignement.\n\nL'origine, du grec \u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1,\n\u00c7a veut dire gestion, \u00e7a signifie foyer,\nAu XVIIIe si\u00e8cle, Adam Smith a d\u00e9marr\u00e9,\nL'\u00e9conomie politique, d'un nouveau regard \u00e9clair\u00e9.\n\n[Refrain]\n\u00c9tudier les flux, les choix, les \u00e9changes,\nL'\u00e9conomie, c'est tout un langage,\nDeux approches, macro et micro, c'est clair,\nEt l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e pour des domaines particuliers.\n\n[Couplet 2]\nLa macro\u00e9conomie, vue d'ensemble,\nLe PIB, l'inflation, \u00e7a nous assemble,\nLa micro\u00e9conomie, plus individuelle,\nOffre et demande, parfaite symphonie belle.\n\nL'\u00e9conomie appliqu\u00e9e, outils en main,\nOn creuse les secteurs, c'est le bon terrain,\n\u00c9duquer \u00e0 travers les chiffres et les faits,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 meilleure, c'est notre combat.\n\n[Refrain]\n\u00c9tudier les flux, les choix, les \u00e9changes,\nL'\u00e9conomie, c'est tout un langage,\nDeux approches, macro et micro, c'est clair,\nEt l'\u00e9conomie appliqu\u00e9e pour des domaines particuliers."}, {"titre": "Philosophie morale", "text_origine": "Branche de la philosophie traitant de la morale.\n\nLa philosophie morale ou \u00e9thique est une branche de la philosophie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la philosophie pratique qui a pour objet la mise en pratique de la morale elle-m\u00eame bas\u00e9e sur un raisonnement \u00e9thique. La philosophie morale est une branche de la philosophie qui a pour objet d'identifier la finalit\u00e9 et les buts des actions humaines. Elle a \u00e9galement pour but de rechercher et de trouver la meilleure morale, celle qui est la plus l\u00e9gitime. La philosophie morale ne s'int\u00e9resse pas qu'au contenu de la morale qui s'organise en r\u00e8gles ou en normes, mais recherche aussi ce qui fonde ou rend l\u00e9gitime cette morale.\nDepuis l'Antiquit\u00e9, de nombreuses morales ont \u00e9merg\u00e9, chacune pr\u00e9tendant \u00eatre \"la bonne\", la philosophie morale s'est donc charg\u00e9e de rechercher leurs l\u00e9gitimit\u00e9s ou leurs fondements. La philosophie morale a regroup\u00e9 les morales dans trois grands types de morales : \n\nMorales d\u00e9ontologiques : chaque acte moral doit \u00eatre jug\u00e9 selon sa conformit\u00e9 (ou sa non-conformit\u00e9) \u00e0 certains devoirs. Cet acte est jug\u00e9 ind\u00e9pendamment de ses cons\u00e9quences.\nMorales cons\u00e9quentialistes : chaque acte doit \u00eatre jug\u00e9 selon ses cons\u00e9quences.\n\u00e9thique de la vertu : chaque personne est jug\u00e9e selon sa personnalit\u00e9, sa vertu.Nombres de philosophes ont d\u00e9velopp\u00e9 des id\u00e9es en philosophie morale, tels que Nietzsche, Kant, Bentham, Epicure, Platon, ou Spinoza.", "element_cle": "1. La philosophie morale est une branche de la philosophie qui traite de la moralit\u00e9 des actions humaines.\n2. Elle cherche \u00e0 trouver la meilleure morale, celle qui est la plus l\u00e9gitime.\n3. Depuis l'Antiquit\u00e9, diff\u00e9rentes morales ont \u00e9merg\u00e9, chacune pr\u00e9tendant \u00eatre la bonne.\n4. La philosophie morale classe les morales en trois grands types : d\u00e9ontologiques, cons\u00e9quentialistes et de la vertu.\n5. De nombreux philosophes, tels que Nietzsche, Kant et Spinoza, ont contribu\u00e9 \u00e0 la philosophie morale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, yo, la philosophie morale, c'est mon th\u00e8me\nLa moralit\u00e9 des actions humaines, je la d\u00e9m\u00eale\nDepuis l'Antiquit\u00e9, diff\u00e9rentes visions s'\u00e9l\u00e8vent\nChacune pr\u00e9tendant \u00eatre la meilleure, tu me l\u00e8ves?\n\nD\u00e9ontologiques, cons\u00e9quentialistes, vertu au sommet\nC'est trois grands types que la philo classe sans souci\nNietzsche, Kant, Spinoza, des noms qui r\u00e9sonnent\nLeurs id\u00e9es ont marqu\u00e9, dans cette qu\u00eate de raison\n\n[Refrain]\nLa philosophie morale, ouvre les yeux sur la v\u00e9rit\u00e9\nElle cherche la meilleure morale, faut s'y int\u00e9resser\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, on les passe en revue\nEducative et perspicace, la philo me rend patraque\n\n[Couplet 2]\nM\u00eame si la v\u00e9rit\u00e9 est difficile \u00e0 cerner\nOn s'engage \u00e0 la chercher sans jamais renoncer\nDevoir ou cons\u00e9quence, quel choix faut-il faire?\nLa vertu, l'\u00e9thique, on va l'\u00e9claircir, on va essayer\n\nLa philosophie morale, elle nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\n\u00c0 remettre en question et se construire un avenir\nElle nous montre que nos actes ont une importance\nDans ce grand puzzle, notre existence\n\n[Refrain]\nLa philosophie morale, ouvre les yeux sur la v\u00e9rit\u00e9\nElle cherche la meilleure morale, faut s'y int\u00e9resser\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, on les passe en revue\nEducative et perspicace, la philo me rend patraque"}, {"titre": "Philosophie pratique d'Emmanuel Kant", "text_origine": "La philosophie pratique d'Emmanuel Kant d\u00e9signe la philosophie \u00e9difi\u00e9e par l'usage de la raison pratique, par contraste avec l'usage de la raison th\u00e9orique, qui faisait l'objet de la Critique de la raison pure. La philosophie pratique englobe ainsi aussi bien la philosophie morale que la philosophie politique ou la philosophie du droit. Kant expose celle-ci principalement dans les Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs et dans la Critique de la raison pratique, mais \u00e9galement dans d'autres opuscules, tels que Du pr\u00e9tendu droit de mentir par humanit\u00e9, Th\u00e9orie et pratique ou Qu'est-ce que les Lumi\u00e8res ?. La philosophie pratique kantienne est indissociable de sa th\u00e9orie de la connaissance expos\u00e9e dans la premi\u00e8re Critique, bien qu'il y ait une tension et une \u00e9volution dans la pens\u00e9e de Kant entre les trois Critiques.  La Critique de la raison pratique a pour objet les questions \u00ab que dois-je faire ? \u00bb et \u00ab que puis-je esp\u00e9rer ? \u00bb. \nL\u2019articulation entre la philosophie th\u00e9orique et la philosophie pratique est la suivante. Le seul usage l\u00e9gitime des concepts de la m\u00e9taphysique est un usage rendu l\u00e9gitime dans le cadre de la morale. En effet, bien que les noum\u00e8nes nous soient rendus inconnaissables par la critique de la connaissance, ils jouent un r\u00f4le r\u00e9gulateur et par l\u00e0 m\u00eame indispensable dans la constitution de l'agent moral. Dans la Critique de la raison pure Kant ne fait qu\u2019\u00e9voquer cette id\u00e9e. Il l'explicite et la fonde dans la Critique de la raison pratique. Le devoir moral est par nature inconditionnel (c\u2019est l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 dans les Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs ). Il est impensable sans les concepts m\u00e9taphysiques ou probl\u00e9matiques de libert\u00e9, d\u2019immortalit\u00e9 de l\u2019\u00e2me et de Dieu.", "element_cle": "1. La philosophie pratique d'Emmanuel Kant se diff\u00e9rencie de la raison th\u00e9orique explor\u00e9e dans la Critique de la raison pure.\n2. La philosophie pratique englobe des sujets tels que la morale, la politique et le droit.\n3. Kant expose sa philosophie pratique dans des \u0153uvres telles que les Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs et la Critique de la raison pratique.\n4. Il existe une relation \u00e9troite entre la philosophie th\u00e9orique et la philosophie pratique dans la pens\u00e9e de Kant.\n5. La Critique de la raison pratique se concentre sur les questions du devoir moral et de l'esp\u00e9rance.\n6. Les concepts m\u00e9taphysiques de libert\u00e9, d'immortalit\u00e9 de l'\u00e2me et de Dieu jouent un r\u00f4le essentiel dans la philosophie pratique de Kant.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philosophie de Kant en mode pratique,\nDiff\u00e9rente de celle qu'il devient th\u00e9orique,\nIl s'attaque \u00e0 la morale et la politique,\nLe droit aussi, tout l'aspect \u00e9thique.\n\n[Kant] expose sa vision dans ses \u0153uvres,\nLes Fondements de la m\u00e9taphysique des m\u0153urs,\nEt la Critique de la raison pratique,\nIl d\u00e9voile sa pens\u00e9e, philosophique.\n\n[Refrain]\nKant, roi de la philosophie pratique,\nIl creuse les sujets, avec tact et logique,\nLa morale, la politique, le droit,\nIl nous enseigne, et on lui doit.\n\n[Couplet 2]\nEntre la th\u00e9orie et la pratique, une relation,\nDans l'esprit de Kant, une connexion,\nLa Critique de la raison pratique,\nSe penche sur le devoir moral, une \u00e9thique.\n\nIl questionne sur l'esp\u00e9rance, sur le devoir,\nDes sujets qui nous poussent \u00e0 y croire,\nLibert\u00e9, immortalit\u00e9 de l'\u00e2me et Dieu,\nDes concepts cl\u00e9s dans son \u0153uvre, en jeu.\n\n[Refrain]\nKant, roi de la philosophie pratique,\nIl creuse les sujets, avec tact et logique,\nLa morale, la politique, le droit,\nIl nous enseigne, et on lui doit."}, {"titre": "Valeur morale", "text_origine": "En philosophie, une valeur morale est un crit\u00e8re de choix qui guide le jugement moral des individus et des soci\u00e9t\u00e9s. Les valeurs morales forment un corps de doctrines, qui prennent la forme d'obligations qui s\u2019imposent \u00e0 la conscience comme un id\u00e9al. Ces valeurs morales sont cr\u00e9\u00e9es et transmises par les philosophies, les id\u00e9ologies, les religions et les soci\u00e9t\u00e9s humaines. Certaines de ces valeurs morales se veulent universelles. Le don de soi, la tol\u00e9rance, le respect, la loyaut\u00e9, la discipline, la noblesse sont des exemples de valeurs morales. Sa science est l'axiologie.\n\n", "element_cle": "1. Une valeur morale est un crit\u00e8re de choix qui guide le jugement moral des individus et des soci\u00e9t\u00e9s.\n2. Les valeurs morales forment un corps de doctrines qui s'imposent comme un id\u00e9al.\n3. Ces valeurs sont cr\u00e9\u00e9es et transmises par les philosophies, id\u00e9ologies, religions et soci\u00e9t\u00e9s humaines.\n4. Certaines valeurs morales se veulent universelles, comme le don de soi, la tol\u00e9rance, le respect, la loyaut\u00e9, la discipline, et la noblesse.\n5. La science qui \u00e9tudie les valeurs morales est l'axiologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes valeurs morales, c'est tout un code,\nQui guide nos choix et fa\u00e7onne notre mode.\nUn crit\u00e8re de jugement qui nous \u00e9claire,\nPour agir avec sagesse et ne pas d\u00e9railler.\n\nLes philosophies, id\u00e9ologies et religions,\nCr\u00e9ent et transmettent ces valeurs en fusion.\nUn corps de doctrines, un id\u00e9al \u00e0 atteindre,\nPour construire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir.\n\n[Refrain]\nLes valeurs morales, un socle indispensable,\nPour construire un monde plus juste et viable.\nDon de soi, tol\u00e9rance, respect et loyaut\u00e9,\nDiscipline et noblesse, voil\u00e0 notre fiert\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDes valeurs universelles, partout pr\u00e9sentes,\nElles transcendent les fronti\u00e8res et les d\u00e9cennies.\nDu don de soi \u00e0 la tol\u00e9rance infinie,\nCes valeurs sont le ciment de notre humanit\u00e9.\n\nL'axiologie, la science qui les \u00e9tudie,\nAnalyse les fondements, les implications \u00e0 l'infini.\nDes dates cl\u00e9s, des \u00e9v\u00e9nements marquants,\nPour comprendre l'\u00e9volution de ces valeurs grandissantes.\n\n[Refrain]\nLes valeurs morales, un socle indispensable,\nPour construire un monde plus juste et viable.\nDon de soi, tol\u00e9rance, respect et loyaut\u00e9,\nDiscipline et noblesse, voil\u00e0 notre fiert\u00e9."}, {"titre": "Philosophie morale cart\u00e9sienne", "text_origine": "La philosophie morale cart\u00e9sienne est expos\u00e9e en particulier dans le Discours de la m\u00e9thode, o\u00f9 les maximes de la morale provisoire sont formul\u00e9es, mais aussi dans la correspondance avec \u00c9lisabeth et dans le trait\u00e9 Les Passions de l'\u00e2me. Elle trouve son fondement m\u00e9taphysique dans le dualisme des substances pensantes et corporelles, dualisme qui n'exclut pas une composition de fait de celles-ci chez l'homme, qui se manifeste en particulier dans les passions. L'autre aspect important, li\u00e9 \u00e0 la th\u00e9orie de la connaissance, concerne le r\u00f4le de l'erreur et la d\u00e9finition de la libert\u00e9, contrast\u00e9e avec deux formes de libert\u00e9 d'indiff\u00e9rence. Descartes renouvelle la th\u00e8se platonicienne selon laquelle \u00ab nul ne fait le mal volontairement \u00bb: en effet, si cela peut \u00eatre un bien pour la volont\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre de ce que lui pr\u00e9sente l'entendement, cela ne l'est qu'en tant que la volont\u00e9 consid\u00e8re que c'est un bien, par l\u00e0, d'affirmer sa libert\u00e9 (lettre \u00e0 Mesland du 2 mai 1644). Le mal est donc \u00e0 la fois la preuve de la libert\u00e9 de la volont\u00e9 humaine mais c'est aussi une simple n\u00e9gation, c'est-\u00e0-dire une preuve d'imperfection, \u00e0 l'\u00e9gard de Dieu; mais du point de vue humain cette n\u00e9gation est aussi une privation, c'est-\u00e0-dire une imperfection, non pas tant de sa nature (Descartes s'opposant ici \u00e0 St Augustin), mais uniquement de ses actes (Les Principes de la philosophie, I, 29 \u00e0 42).", "element_cle": "- La philosophie morale cart\u00e9sienne se trouve principalement dans le \"Discours de la m\u00e9thode\", la correspondance avec \u00c9lisabeth et le trait\u00e9 \"Les Passions de l'\u00e2me\".\n- Elle repose sur le dualisme des substances pensantes et corporelles.\n- Les passions jouent un r\u00f4le important dans la composition de l'homme selon Descartes.\n- La th\u00e9orie de la connaissance de Descartes aborde le r\u00f4le de l'erreur et la d\u00e9finition de la libert\u00e9.\n- Descartes renouvelle la th\u00e8se platonicienne selon laquelle \"nul ne fait le mal volontairement\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa philo cart\u00e9sienne, une pens\u00e9e profonde\nDans \"Discours de la m\u00e9thode\", il nous inonde\nDualisme des substances, corps et pens\u00e9e\nDes concepts puissants qu'il nous a laiss\u00e9s\n\nLa morale, les passions, un lien indissociable\nDescartes, pionnier, il les consid\u00e8re comme in\u00e9branlables\nDans \"Les Passions de l'\u00e2me\", il analyse leur r\u00f4le\nDans la composition de l'homme, un m\u00e9lange d\u00e9licat qui s'enroule\n\n[Refrain]\nDescartes, le g\u00e9nie de la philosophie morale\nD\u00e9fendant la libert\u00e9, l'erreur, des id\u00e9es qui d\u00e9rangent\nPlaton disait \"nul ne fait le mal volontairement\"\nDescartes l'a renouvel\u00e9, avec sa plume frappante\n\n[Couplet 2]\nLa th\u00e9orie de la connaissance, un aspect cl\u00e9\nDescartes se penche sur l'erreur, en veut lutter\nLa v\u00e9rit\u00e9, il la cherche, pour avancer\nUne remise en question, pour notre libert\u00e9\n\nDans la correspondance avec \u00c9lisabeth, une \u00e9claircie\nUne amiti\u00e9 intellectuelle qui nous \u00e9blouit\nLa morale cart\u00e9sienne, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nQui nous invite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 \u00eatre curieux\n\n[Refrain]\nDescartes, le g\u00e9nie de la philosophie morale\nD\u00e9fendant la libert\u00e9, l'erreur, des id\u00e9es qui d\u00e9rangent\nPlaton disait \"nul ne fait le mal volontairement\"\nDescartes l'a renouvel\u00e9, avec sa plume frappante"}, {"titre": "Morale", "text_origine": "La morale (du latin moralis \u00ab relatif aux m\u0153urs \u00bb) est une notion qui d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles ou pr\u00e9ceptes, obligations ou interdictions relatifs \u00e0 la conformation de l'action humaine aux m\u0153urs et aux usages d'une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e. \u00c9thique et morale sont \u00e9tymologiquement proches puisque certains traducteurs de philosophes antiques ont utilis\u00e9 ces deux termes sans nette distinction selon les \u00e9poques pour traduire le mot grec ethikos. N\u00e9anmoins pour certains philosophes modernes, la morale se distingue de l'\u00e9thique qui se d\u00e9finit telle une r\u00e9flexion fondamentale sur laquelle la morale \u00e9tablira ses normes, ses limites et ses devoirs. De la morale est n\u00e9e la philosophie morale qui se distingue de la m\u00e9taphysique de par son aspect pratique. Une action immorale est parfois une action nuisible comme le vol. La morale ne doit pas \u00eatre confondue ni avec la casuistique ni avec l'id\u00e9ologie.\nEn s'int\u00e9ressant \u00e0 la question du bien et du mal, la morale se distingue de la logique (dont les valeurs sont le vrai et le faux), du droit (le l\u00e9gal et l'ill\u00e9gal), de l'art (le beau et le laid) et de l'\u00e9conomie (l'utile et l'inutile). C'est d'apr\u00e8s ces valeurs que la morale fixe des principes d'action, qu'on appelle les devoirs de l'\u00eatre humain, vis-\u00e0-vis de lui-m\u00eame ou des autres individus, ou de l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, ou d'id\u00e9aux plus \u00e9lev\u00e9s (la tradition, l'harmonie, la paix, les dieux, etc.), principes qui d\u00e9finissent ce qu'il faut faire et comment agir.\nIl y a deux formes d'attitude contraire \u00e0 la morale, l'immoralit\u00e9 qui consiste \u00e0 transgresser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les r\u00e8gles de la morale sans pour autant porter de jugement sur celle-ci, et l'amoralit\u00e9 qui consiste \u00e0 refuser ou nier l'existence d'une morale, voire \u00e0 encourager dans certains cas leur transgression syst\u00e9matique, en s\u00e9parant les notions d'\u00e9thique de celles de m\u0153urs.\nLa morale vise d'une part \u00e0 la conservation des formes collectives d'organisation sociale, de la soci\u00e9t\u00e9, de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, d'autre part \u00e0 l'agr\u00e9ment de la vie des individus en soci\u00e9t\u00e9. De m\u00eame, un m\u00eame sch\u00e9ma moral est adapt\u00e9 selon chaque culture et soci\u00e9t\u00e9, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces cultures, diff\u00e9rents types de moralit\u00e9 cohabitent, avec un degr\u00e9 variable de tensions.\nElle peut renvoyer \u00e0 l'ensemble des r\u00e8gles de conduite diffuses dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e (politesse, courtoisie, civisme), ou encore \u00e0 des pr\u00e9ceptes \u00e9nonc\u00e9s explicitement par une religion ou une doctrine (morale religieuse, philosophie morale, \u00e9thique). Les r\u00e8gles morales peuvent se diviser en deux groupes : d'une part, les maximes de la morale personnelle (individuelle) et, d'autre part, les codes de conduite (ou syst\u00e8mes de principes) partag\u00e9s au sein d'une communaut\u00e9 culturelle, religieuse ou civile (collectifs).\nLes r\u00e8gles morales peuvent \u00eatre vues comme de simples habitudes qui ont fini par s'imposer \u00e0 un groupe social (m\u0153urs, coutumes), c'est-\u00e0-dire des fa\u00e7ons d'agir culturelles, acquises, apprises et int\u00e9gr\u00e9es par les agents (consciemment ou non) qui ont fini par se pr\u00e9ciser ou se transformer au cours des si\u00e8cles, ou au contraire comme des normes absolues, invariables dans le temps, transcendantes et d'origine divine ou r\u00e9v\u00e9l\u00e9es. De m\u00eame, elles peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme relatives, variables selon les peuples et les \u00e9poques, ou au contraire comme universelles, ind\u00e9pendantes du lieu et de l'\u00e9poque, et \u00e9tablies par la raison humaine ou exig\u00e9es par une certaine repr\u00e9sentation de l'\u00eatre humain en g\u00e9n\u00e9ral (universalisme, droits de l'homme).\nSelon l'approche philosophique, le crit\u00e8re d\u00e9finissant une conduite morale (ou ce que signifie \u00ab bien agir \u00bb) ne sera pas le m\u00eame. En effet, la valeur morale d'une action (le fait qu'elle soit bonne ou mauvaise) peut \u00eatre d\u00e9finie soit d'apr\u00e8s ses cons\u00e9quences (cons\u00e9quentialisme, utilitarisme, pragmatisme), c'est-\u00e0-dire selon les effets engendr\u00e9s par cette action, soit d'apr\u00e8s sa conformit\u00e9 \u00e0 des valeurs (d\u00e9ontologie, intuitionnisme), c'est-\u00e0-dire selon les intentions ou motivations qui la commandent (ind\u00e9pendamment des cons\u00e9quences).\nL'\u00e9crivain Norman Spinrad pr\u00e9cisa dans une interview \u00e0 M\u00e9tropolis que les conflits moraux \u00e9taient moins ceux du bien contre le mal qu'entre des versions diff\u00e9rentes et incompatibles du bien[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], faisant \u00e9cho tant au vicomte Louis de Bonald (\u00ab Il est plus commode de faire son devoir que de le conna\u00eetre \u00bb) qu'\u00e0 Jean-Paul Sartre dans L'Existentialisme est un humanisme.\n\n", "element_cle": "1. La morale d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles et pr\u00e9ceptes relatifs \u00e0 l'action humaine dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e.\n2. \u00c9thique et morale sont proches mais certains philosophes les distinguent.\n3. La morale fixe des principes d'action bas\u00e9s sur des valeurs telles que le bien et le mal.\n4. L'immoralit\u00e9 et l'amoralit\u00e9 sont deux attitudes contraires \u00e0 la morale.\n5. La morale vise \u00e0 la conservation de l'organisation sociale et \u00e0 l'agr\u00e9ment collectif.", "rap": "[Couplet 1]\nLa morale, un code de conduite tant de r\u00e8gles et de pr\u00e9ceptes,\nPour guider nos actions dans cette soci\u00e9t\u00e9 complexe.\nEthique et morale, des concepts souvent confondus,\nMais certains philosophes les distinguent et les ont bien \u00e9tudi\u00e9s.\n\nLa morale fixe des principes, des valeurs \u00e0 respecter,\nLe bien et le mal, des notions sur lesquelles s'appuyer.\nL'immoralit\u00e9 et l'amoralit\u00e9, deux attitudes \u00e0 \u00e9viter,\nContraires \u00e0 la morale, elles peuvent tout g\u00e2cher.\n\n[Refrain]\nLa morale, c'est l'essence de notre existence,\nElle vise \u00e0 pr\u00e9server notre soci\u00e9t\u00e9 en toute coh\u00e9rence.\nDans nos actes et nos choix, gardons toujours conscience,\nQue la morale guide nos pas vers une meilleure existence.\n\n[Couplet 2]\nLa morale, une boussole pour \u00e9viter tout chaos,\nElle vise \u00e0 maintenir l'ordre, \u00e0 b\u00e2tir un monde plus beau.\nAvec la morale comme guide, nous nous \u00e9panouissons,\nContribuons \u00e0 l'agr\u00e9ment collectif, \u00e0 la vie en communaut\u00e9.\n\nDes valeurs comme le respect, la justice, la solidarit\u00e9,\nSont les piliers de la morale, pour une vie bien men\u00e9e.\nAvec la morale en t\u00eate, \u00e9vitons les mauvais c\u00f4t\u00e9s,\nEt faisons place \u00e0 la vertu, \u00e0 la dignit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa morale, c'est l'essence de notre existence,\nElle vise \u00e0 pr\u00e9server notre soci\u00e9t\u00e9 en toute coh\u00e9rence.\nDans nos actes et nos choix, gardons toujours conscience,\nQue la morale guide nos pas vers une meilleure existence."}, {"titre": "Emmanuel Kant", "text_origine": "Emmanuel Kant (en allemand : Immanuel Kant /\u0294\u026a\u02c8ma\u02d0nu\u032fe\u02d0l kant/), n\u00e9 le 22 avril 1724 \u00e0 K\u00f6nigsberg en Prusse (aujourd'hui appel\u00e9e Kaliningrad en Russie), et mort le 12 f\u00e9vrier 1804 dans cette m\u00eame ville, est un philosophe prussien, fondateur du criticisme et de la doctrine dite \u00ab id\u00e9alisme transcendantal \u00bb.\nGrand penseur de l'Aufkl\u00e4rung (Lumi\u00e8res allemandes), Kant a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur l'id\u00e9alisme allemand, la philosophie analytique, la ph\u00e9nom\u00e9nologie, la philosophie moderne, et la pens\u00e9e critique en g\u00e9n\u00e9ral. Son \u0153uvre, consid\u00e9rable et diverse dans ses int\u00e9r\u00eats, mais centr\u00e9e autour des trois Critiques \u2013 \u00e0 savoir la Critique de la raison pure, la Critique de la raison pratique et la Critique de la facult\u00e9 de juger \u2013 fait ainsi l'objet d'appropriations et d'interpr\u00e9tations successives et divergentes.", "element_cle": "1. Emmanuel Kant \u00e9tait un philosophe prussien n\u00e9 en 1724 \u00e0 K\u00f6nigsberg. \n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du criticisme et de l'id\u00e9alisme transcendantal. \n3. Kant a \u00e9t\u00e9 un penseur influent de l'Aufkl\u00e4rung et a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur la philosophie allemande, la philosophie analytique et la ph\u00e9nom\u00e9nologie. \n4. Ses principales \u0153uvres sont les trois Critiques : la Critique de la raison pure, la Critique de la raison pratique et la Critique de la facult\u00e9 de juger. \n5. Sa pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e de diff\u00e9rentes mani\u00e8res au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nEmmanuel Kant, philosophe \u00e9clair\u00e9\nN\u00e9 en 1724, \u00e0 K\u00f6nigsberg, Prusse il a grandi\nFondateur du criticisme, id\u00e9alisme transcendantal\nSon influence a marqu\u00e9 la philosophie occidentale\n\n[Couplet 2]\nLe penseur de l'Aufkl\u00e4rung, rationaliste dans l'\u00e2me\nIl a ouvert de nouvelles voies, bris\u00e9 des dictames\nLes trois Critiques, ses \u0153uvres phares\nRaison pure, raison pratique, juger sans \u00e9gards\n\n[Refrain]\nEmmanuel Kant, v\u00e9ritable visionnaire\nSa pens\u00e9e perdure, reste l\u00e9gendaire\nDe la philosophie allemande \u00e0 l'analytique\nSon h\u00e9ritage nous guide, jamais il ne s'\u00e9clipse"}, {"titre": "G\u00e9n\u00e9alogie de la morale", "text_origine": "La G\u00e9n\u00e9alogie de la morale. Un \u00e9crit pol\u00e9mique (Zur Genealogie der Moral. Eine Streitschrift) est une \u0153uvre du philosophe Friedrich Nietzsche publi\u00e9e en 1887. Elle suit, compl\u00e8te et \u00e9claire Par-del\u00e0 le bien et mal. Nietzsche se donne pour objectif de montrer d'o\u00f9 viennent les valeurs morales contemporaines et pourquoi nous devrions en changer pour des valeurs plus saines.\nLa G\u00e9n\u00e9alogie de la morale se compose d'une pr\u00e9face et de trois dissertations \u00e9crites dans un style jug\u00e9 brillant et d'une grande force par les commentateurs. Cette forme donne \u00e0 la pens\u00e9e de Nietzsche une pr\u00e9sentation plus syst\u00e9matique et accessible que ses \u0153uvres pr\u00e9c\u00e9dentes. Pour ces raisons, elle est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme le chef-d'\u0153uvre de Nietzsche et comme l'une des \u0153uvres majeures de la pens\u00e9e morale contemporaine.", "element_cle": "1. \"La G\u00e9n\u00e9alogie de la morale\" est une \u0153uvre philosophique de Friedrich Nietzsche publi\u00e9e en 1887.\n2. L'objectif de Nietzsche est d'expliquer l'origine des valeurs morales contemporaines.\n3. Il soutient que ces valeurs doivent \u00eatre modifi\u00e9es pour des valeurs plus saines.\n4. Le livre est compos\u00e9 d'une pr\u00e9face et de trois dissertations \u00e9crites dans un style brillant et puissant.\n5. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le chef-d'\u0153uvre de Nietzsche et une importante contribution \u00e0 la pens\u00e9e morale contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\n1887, Nietzsche fait sa marque\nAvec \"La G\u00e9n\u00e9alogie de la morale\" qu'il nous embarque\nExplicite l'origine des valeurs morales\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus saine, on doit changer cette spirale\n\n[Refrain]\nLa G\u00e9n\u00e9alogie de la morale, un chef-d'\u0153uvre embl\u00e9matique\nUne contribution importante \u00e0 la pens\u00e9e \u00e9thique\nBrillant et puissant, ce livre va au-del\u00e0\nPour comprendre l'humanit\u00e9, \u00e7a reste un pas en avant\n\n[Couplet 2]\nDans sa pr\u00e9face, Nietzsche pose les bases\nDes affects qui influencent nos valeurs face-\u00e0-face\nLes sentiments de ressentiment, de culpabilit\u00e9\nSont-ils vraiment les fondations de la moralit\u00e9 ?\n\n[Refrain]\nLa G\u00e9n\u00e9alogie de la morale, un chef-d'\u0153uvre embl\u00e9matique\nUne contribution importante \u00e0 la pens\u00e9e \u00e9thique\nBrillant et puissant, ce livre va au-del\u00e0\nPour comprendre l'humanit\u00e9, \u00e7a reste un pas en avant"}, {"titre": "Volont\u00e9 (philosophie)", "text_origine": "La volont\u00e9 d\u00e9signe g\u00e9n\u00e9ralement la facult\u00e9 d'exercer un libre choix gouvern\u00e9 par la raison, et en particulier en philosophie morale la facult\u00e9 qu'a la raison de d\u00e9terminer une action d'apr\u00e8s des \u00ab normes \u00bb ou des principes (moraux, notamment). En cela elle peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une vertu. Elle se distingue du d\u00e9sir qui peut \u00eatre incontr\u00f4l\u00e9 ou irrationnel, et de la spontan\u00e9it\u00e9 des instincts naturels dont la r\u00e9alisation ne fait appel \u00e0 aucune d\u00e9lib\u00e9ration. La volont\u00e9 est vue par certains philosophes comme l'expression d'un libre arbitre chez un sujet, par exemple entre ses d\u00e9sirs actuels et ses souhaits futurs ; d'autres consid\u00e8rent n\u00e9anmoins qu'elle est elle-m\u00eame d\u00e9termin\u00e9e. Le mot d\u00e9signe aussi la manifestation de sa capacit\u00e9 de choisir par lui-m\u00eame sans coercition particuli\u00e8re.\nPour de nombreux philosophes, comme Kant et Descartes, la volont\u00e9 est une facult\u00e9 proprement humaine, puisqu'elle transcende les tendances naturelles de l'homme et lui permet de se gouverner librement, \u00e0 l'encontre de (ou par-del\u00e0) ces tendances. D'autres conceptions philosophiques, comme celle des \u00e9picuriens, d\u00e9finissent la volont\u00e9 elle-m\u00eame (ainsi d'ailleurs que la raison) comme facult\u00e9 naturelle visant \u00e0 r\u00e9guler le comportement, et \u00e0 ce titre applicable aussi aux animaux, contrairement \u00e0 l'entendement.\nChez Schopenhauer, le concept de volont\u00e9 ou vouloir-vivre, assimil\u00e9 \u00e0 la chose en soi, d\u00e9signe la force \u00ab initiale et inconditionn\u00e9e \u00bb qui est \u00e0 l'origine du monde ph\u00e9nom\u00e9nal ; c'est \u00ab la seule expression vraie de la plus intime essence du monde. Tout aspire et s\u2019efforce \u00e0 l'existence, et si possible \u00e0 l\u2019existence organique, c\u2019est-\u00e0-dire la vie, et, une fois \u00e9close, \u00e0 son plus grand essor possible. \u00bb\nLe concept de volont\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 la conception que l'on se fait de la raison. De cette conception d\u00e9pendent aussi les notions de libert\u00e9 et de responsabilit\u00e9, qui posent les fondements de la morale et du droit. Les questions relatives \u00e0 la notion de volont\u00e9 se rapportent donc \u00e0 l'\u00e9thique (ou philosophie morale), en particulier \u00e0 la th\u00e9orie de l'action, mais aussi \u00e0 la philosophie du droit.", "element_cle": "1. La volont\u00e9 est la facult\u00e9 d'exercer un libre choix gouvern\u00e9 par la raison.\n2. Elle se distingue du d\u00e9sir incontr\u00f4l\u00e9 et de la spontan\u00e9it\u00e9 des instincts naturels.\n3. Certains philosophes la voient comme une expression du libre arbitre, tandis que d'autres pensent qu'elle est d\u00e9termin\u00e9e.\n4. Pour Kant et Descartes, la volont\u00e9 transcende les tendances naturelles et permet \u00e0 l'homme de se gouverner librement.\n5. Chez Schopenhauer, la volont\u00e9 est assimil\u00e9e \u00e0 la force originelle du monde.\n6. La conception de la volont\u00e9 est li\u00e9e \u00e0 la raison, \u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 la responsabilit\u00e9.\n7. Ces notions fondent la morale et le droit.", "rap": "[Couplet] \nLa volont\u00e9, c'est choisir en toute libert\u00e9,\nGouvern\u00e9 par la raison, sans \u00eatre influenc\u00e9.\nElle se diff\u00e9rencie des instincts sauvages,\nQui nous poussent \u00e0 agir sans aucun barrage.\n\nCertains disent qu'elle est un libre arbitre,\nD'autres pensent qu'elle est d\u00e9termin\u00e9e, on s'\u00e9gare.\nPour Kant et Descartes, elle est un pouvoir transcendant,\nQui nous permet de nous diriger sagement.\n\n[Refrain]\nLa volont\u00e9, une force qui nous anime,\nElle transcende nos tendances, c'est notre anthem.\nLi\u00e9e \u00e0 la raison, \u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 la responsabilit\u00e9,\nElle fonde la morale et le droit, la soci\u00e9t\u00e9.\n\n[Couplet]\nSchopenhauer voit la volont\u00e9 comme une force primordiale,\nQui guide le monde avec une puissance sans \u00e9gale.\nLa raison, la libert\u00e9, la responsabilit\u00e9,\nDes concepts essentiels dans notre soci\u00e9t\u00e9.\n\nLa volont\u00e9 nous pousse \u00e0 vouloir progresser,\n\u00c0 agir selon nos valeurs, nos id\u00e9es.\nElle est le moteur de nos actions \u00e9ducatives,\nQui nous permettent d'avancer d'une mani\u00e8re constructive.\n\n[Refrain]\nLa volont\u00e9, une force qui nous anime,\nElle transcende nos tendances, c'est notre anthem.\nLi\u00e9e \u00e0 la raison, \u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 la responsabilit\u00e9,\nElle fonde la morale et le droit, la soci\u00e9t\u00e9."}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.\n\n", "element_cle": "1. La botanique est la science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux.\n2. Elle comprend la taxinomie, la syst\u00e9matique et la morphologie v\u00e9g\u00e9tale.\n3. Elle englobe \u00e9galement des domaines tels que l'histologie v\u00e9g\u00e9tale et la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.\n4. La connaissance des v\u00e9g\u00e9taux a des applications en pharmacologie et en agriculture.\n5. Elle permet \u00e9galement d'am\u00e9liorer les plantes cultiv\u00e9es en horticulture et en sylviculture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, c'est la science des v\u00e9g\u00e9taux\nTaxinomie, syst\u00e9matique, morphologie, c'est vital\nOn \u00e9tudie leur histologie et leur physiologie\nPour comprendre, am\u00e9liorer, une vraie symphonie\n\n[Refrain]\nBotanique, c'est l'art de la flore\nDes plantes, des arbres, des merveilles encore\nPharmacologie, agriculture, tout se d\u00e9ploie\nL'\u00e9ducation, la connaissance, c'est un exploit\n\n[Couplet 2]\nEn pharmacie, on extrait des substances\nDes plantes m\u00e9dicinales, un vrai \u00e9lixir en avant\nEn agriculture, on booste notre production\nOn fait pousser plus, on prot\u00e8ge notre nation\n\n[Refrain]\nBotanique, c'est l'art de la flore\nDes plantes, des arbres, des merveilles encore\nPharmacologie, agriculture, tout se d\u00e9ploie\nL'\u00e9ducation, la connaissance, c'est un exploit"}, {"titre": "V\u00e9g\u00e9tal", "text_origine": "Selon les classifications scientifiques classiques, un v\u00e9g\u00e9tal est un organisme pluricellulaire, eucaryote et photosynth\u00e9tique. Il appartient \u00e0 l'une des diverses lign\u00e9es qui v\u00e9g\u00e8tent, c'est-\u00e0-dire qui respirent, se nourrissent, croissent comme les plantes, selon l'\u00e9tymologie du terme. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e largement r\u00e9pandue, le terme v\u00e9g\u00e9tal ne d\u00e9signe pas uniquement les plantes. Si l'on d\u00e9finit les plantes comme l'ensemble des organismes couramment reconnus comme les \u00ab v\u00e9g\u00e9taux verts \u00bb, elles forment un groupe monophyl\u00e9tique comprenant les algues vertes et les plantes terrestres, constituant le taxon des Chlorobiontes. Les v\u00e9g\u00e9taux incluent donc les plantes et les algues. Toutefois, au sens de la phylog\u00e9n\u00e9tique, et dans les classifications modernes, le \u00ab r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal \u00bb avec son contenu traditionnel n'existe plus, dispers\u00e9 dans plusieurs clades s\u00e9par\u00e9s, et le \u00ab v\u00e9g\u00e9tal \u00bb est d\u00e9sormais un terme trop vague,,, qui tend \u00e0 ne plus \u00eatre employ\u00e9 en botanique[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Un v\u00e9g\u00e9tal est un organisme pluricellulaire, eucaryote et photosynth\u00e9tique selon les classifications scientifiques classiques.\n2. Le terme v\u00e9g\u00e9tal ne d\u00e9signe pas uniquement les plantes, il inclut \u00e9galement les algues.\n3. Les plantes, d\u00e9finies comme les v\u00e9g\u00e9taux verts, forment un groupe comprenant les algues vertes et les plantes terrestres.\n4. Le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, tel que traditionnellement con\u00e7u, n'existe plus dans les classifications modernes de la botanique.\n5. Le terme v\u00e9g\u00e9tal est devenu trop vague et n'est plus couramment utilis\u00e9 en botanique.", "rap": "[Couplet 1]\nUn v\u00e9g\u00e9tal, c'est pas qu'une plante verdoyante\nC'est un organisme vivant, c'est captivant\nPluricellulaire, eucaryote, photosynth\u00e9tique\nLa science classe, ma d\u00e9finition est authentique\n\nLe v\u00e9g\u00e9tal, c'est plus qu'une simple herbe verte\nLes algues aussi sont incluses dans l'concert\nLes plantes vertes, les algues et les terrestres\nC'est ce qui forme le groupe, faut pas \u00eatre \u00e0 l'ouest\n\n[Refrain]\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, dans l'ancienne classification\nDepuis les temps modernes, y'a eu des modifications\nLe terme est vague, utilis\u00e9 moins souvent\nMais les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, on les garde en m\u00e9moire \u00e9ternellement\n\n[Couplet 2]\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, c'\u00e9tait le label d'avant\nMais maintenant, on dit que c'est obsol\u00e8te, d\u00e9tendant\nLa botanique a \u00e9volu\u00e9, faut s'adapter\nDe nouvelles classifications, faut s'y int\u00e9resser\n\nLe terme v\u00e9g\u00e9tal, on l'utilise moins souvent\nMais les fondements restent, on en parle quand m\u00eame\nDes organismes pluricellulaires, des \u00eatres \u00e9tonnants\nL'apprentissage continue, on reste fascinants\n\n[Refrain]\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, dans l'ancienne classification\nDepuis les temps modernes, y'a eu des modifications\nLe terme est vague, utilis\u00e9 moins souvent\nMais les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, on les garde en m\u00e9moire \u00e9ternellement"}, {"titre": "\u00c9cologie", "text_origine": "L\u2019\u00e9cologie, ou \u00e9cologie scientifique, est une science qui \u00e9tudie les interactions des \u00eatres vivants entre eux et avec leur milieu. L'ensemble des \u00eatres vivants, de leur milieu de vie et des relations qu'ils entretiennent forme un \u00e9cosyst\u00e8me. L'\u00e9cologie fait partie int\u00e9grante de la discipline plus vaste qu'est la science de l'environnement (ou science environnementale).\nUne d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9ralement admise, particuli\u00e8rement utilis\u00e9e en \u00e9cologie humaine, admet l'\u00e9cologie comme \u00e9tant \u00ab le rapport triangulaire entre les individus d'une esp\u00e8ce, l'activit\u00e9 organis\u00e9e de cette esp\u00e8ce et l'environnement de cette activit\u00e9 \u00bb ; l'environnement est \u00ab \u00e0 la fois le produit et la condition de cette activit\u00e9, et donc de la survie de l'esp\u00e8ce \u00bb.\nLe terme \u00ab \u00e9cologiste \u00bb peut d\u00e9signer un scientifique sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude de l'\u00e9cologie,, un adepte de l\u2019\u00e9cologisme, ou partisan de l\u2019\u00e9cologie politique. Le terme \u00ab \u00e9cologue \u00bb d\u00e9signe plus sp\u00e9cifiquement un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9cologie, qu'il soit chercheur, biologiste ou ing\u00e9nieur, et aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9, dans les ann\u00e9es 1980, pour distinguer les scientifiques des militants.", "element_cle": "1. L'\u00e9cologie est une science qui \u00e9tudie les interactions entre les \u00eatres vivants et leur environnement.\n2. Un \u00e9cosyst\u00e8me est form\u00e9 par l'ensemble des \u00eatres vivants et de leur milieu de vie.\n3. L'\u00e9cologie fait partie de la science de l'environnement.\n4. Une d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9ralement admise de l'\u00e9cologie est le rapport entre les individus d'une esp\u00e8ce, leur activit\u00e9 organis\u00e9e et leur environnement.\n5. L'environnement est \u00e0 la fois le produit et la condition de l'activit\u00e9 des esp\u00e8ces vivantes.\n6. Un \u00e9cologiste peut \u00eatre un scientifique sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9tude de l'\u00e9cologie, un adepte de l'\u00e9cologisme ou un partisan de l'\u00e9cologie politique.\n7. Un \u00e9cologue est un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9cologie, tel qu'un chercheur, biologiste ou ing\u00e9nieur.\n8. Le terme \"\u00e9cologue\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 pour distinguer les scientifiques des militants.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9cologie, c'est science et connaissance,\nEtudier les \u00eatres vivants et leur importance,\nDans leur environnement, c'est leur \u00e9cosyst\u00e8me,\nChaque interaction, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9cologie, partie int\u00e9grante de l'environnement,\nUn lien profond entre tous les \u00e9l\u00e9ments,\nIndividus d'une esp\u00e8ce, activit\u00e9s organis\u00e9es,\nEt leur environnement, tout est li\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'environnement, produit et condition,\nDe l'activit\u00e9 des esp\u00e8ces, une relation,\n\u00c9cologie politique, scientifiques engag\u00e9s,\nEnsemble, prot\u00e9geons notre environnement sacr\u00e9."}, {"titre": "Esp\u00e8ce", "text_origine": "Dans les sciences du vivant, l\u2019esp\u00e8ce (du latin species, \u00ab type \u00bb ou \u00ab apparence \u00bb) est le taxon de base de la syst\u00e9matique. La d\u00e9finition la plus commun\u00e9ment admise est celle du concept biologique,, : une esp\u00e8ce est un ensemble d'individus qui peuvent effectivement ou potentiellement se reproduire entre eux et engendrer une descendance viable et f\u00e9conde, dans des conditions naturelles.\nUne publication de 1997 recense cependant 22 concepts d'esp\u00e8ces (esp\u00e8ce biologique, morphologique, \u00e9cologique, comportementale\u2026) dans la litt\u00e9rature scientifique. Ainsi, l'esp\u00e8ce est la plus grande unit\u00e9 de population au sein de laquelle le flux g\u00e9n\u00e9tique est possible et les individus d'une m\u00eame esp\u00e8ce sont donc g\u00e9n\u00e9tiquement isol\u00e9s d'autres ensembles \u00e9quivalents du point de vue reproductif. En particulier, le crit\u00e8re d\u2019interf\u00e9condit\u00e9 ne peut pas toujours \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 : c'est le cas pour les fossiles, les organismes asexu\u00e9s ou pour des esp\u00e8ces rares ou difficiles \u00e0 observer. D\u2019autres d\u00e9finitions peuvent donc \u00eatre utilis\u00e9es :\n\nesp\u00e8ce morphologique (morphospecies) : groupe d'individus d\u00e9fini par des caract\u00e9ristiques structurales (taille, forme\u2026) ;\nesp\u00e8ce phylog\u00e9n\u00e9tique : la plus petite lign\u00e9e d\u2019une population pouvant \u00eatre d\u00e9finie par une combinaison unique de caract\u00e8res diagnostiques ;\nesp\u00e8ce \u00e9cologique : groupe d\u2019organismes partageant une m\u00eame niche \u00e9cologique ;\nesp\u00e8ce ph\u00e9n\u00e9tique : ensemble d\u2019organismes vivants se ressemblant (crit\u00e8res de similitudes morphologiques, anatomiques, embryologiques, etc.) plus entre eux qu\u2019\u00e0 d\u2019autres ensembles \u00e9quivalents.", "element_cle": "1. L'esp\u00e8ce est le taxon de base de la syst\u00e9matique des sciences du vivant.\n2. Une esp\u00e8ce est un groupe d'individus capables de se reproduire entre eux et d'engendrer une descendance viable et f\u00e9conde.\n3. Il existe diff\u00e9rents concepts d'esp\u00e8ces selon la litt\u00e9rature scientifique.\n4. L'esp\u00e8ce est la plus grande unit\u00e9 de population permettant le flux g\u00e9n\u00e9tique.\n5. Diff\u00e9rentes d\u00e9finitions d'esp\u00e8ces peuvent \u00eatre utilis\u00e9es, telles que morphologique, phylog\u00e9n\u00e9tique, \u00e9cologique ou ph\u00e9n\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'esp\u00e8ce, c'est l'essence m\u00eame du vivant\nLe socle sur lequel repose notre temps\nUn groupe d'individus, une descendance f\u00e9conde\nQui se reproduit et fait tourner la ronde\n\n[Refrain]\nEsp\u00e8ce \u00e0 esp\u00e8ce, le monde s'\u00e9l\u00e8ve\nLe flux g\u00e9n\u00e9tique, la vie qui se d\u00e9voile\nDu plus petit organisme \u00e0 l'animal imposant\nL'esp\u00e8ce, une unit\u00e9 qui nous fa\u00e7onne \n\n[Couplet 2]\nMais l'esp\u00e8ce, c'est bien plus qu'une classification\nC'est un concept qui suscite r\u00e9flexion\nMorphologique, phylog\u00e9n\u00e9tique ou \u00e9cologique,\nDiff\u00e9rentes d\u00e9finitions pour qu'on s'instruise\n\n[Refrain]\nEsp\u00e8ce \u00e0 esp\u00e8ce, du pass\u00e9 \u00e0 l'avenir\nLes \u00e9volutions tracent les lignes de notre histoire\nDe la naissance de la vie aux derni\u00e8res d\u00e9couvertes\nL'esp\u00e8ce, une notion qui nous \u00e9duque sans cesse."}, {"titre": "Biologie animale", "text_origine": "La biologie animale est la partie de la biologie qui s'int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement aux animaux et qui se distingue ainsi de la biologie v\u00e9g\u00e9tale ou de la biologie cellulaire. C'est une discipline de la science du vivant, des organismes et des esp\u00e8ces animales ainsi que des th\u00e9ories \u00e9volutionnistes. \nLe premier classificateur connu des animaux fut Aristote, dans son trait\u00e9 Histoire des animaux. \nElle comprend non seulement la zoologie, mais aussi la physiologie animale, les neurosciences, l'\u00e9thologie, la zootechnie etc. L'esp\u00e8ce humaine comptant parmi les animaux, on peut consid\u00e9rer \u00e9galement que la biologie humaine, voire la m\u00e9decine, font partie int\u00e9grante de la biologie animale.\n\n Portail de la biologie   Portail de la zoologie", "element_cle": "1. La biologie animale est une branche sp\u00e9cifique de la biologie qui se concentre sur l'\u00e9tude des animaux, se distinguant de la biologie v\u00e9g\u00e9tale et cellulaire.\n2. Elle englobe divers domaines tels que la zoologie, la physiologie animale, les neurosciences, l'\u00e9thologie et la zootechnie.\n3. Aristote \u00e9tait le premier \u00e0 classifier les animaux dans son trait\u00e9 Histoire des animaux.\n4. La biologie animale implique \u00e9galement l'\u00e9tude de l'esp\u00e8ce humaine et peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 la biologie humaine et \u00e0 la m\u00e9decine.\n5. La biologie animale est une discipline fondamentale dans le domaine de la science du vivant et des th\u00e9ories de l'\u00e9volution.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biologie animale, une science incontournable\nQui \u00e9tudie les b\u00eates, pas seulement les v\u00e9g\u00e9tales\nZoologie, physiologie, y'a de quoi s'embrouiller\nMais je s\u00e9pare le bon grain de l'ivraie\n\nRefrain:\nLa biologie animale, une branche \u00e0 part enti\u00e8re\nDans le monde du vivant, elle nous \u00e9claire\n\n[Couplet 2]\nAristote, le p\u00e8re de la classification\nIl a couch\u00e9 sur le papier ses observations\nDans son trait\u00e9 \"Histoire des animaux\" il a tout d\u00e9cortiqu\u00e9\nPour nous permettre de mieux les cerner\n\nRefrain:\nLa biologie animale, une discipline cruciale\nQui \u00e9tudie la faune, l'\u00e9volution, \u00e7a vaut le coup de s'y mettre."}, {"titre": "Nutrition v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La nutrition v\u00e9g\u00e9tale est l'ensemble des processus qui permettent aux v\u00e9g\u00e9taux d'absorber dans le milieu et d'assimiler les \u00e9l\u00e9ments nutritifs n\u00e9cessaires \u00e0 leur diff\u00e9rentes fonctions physiologiques : croissance, d\u00e9veloppement, reproduction...\nLe principal \u00e9l\u00e9ment nutritif intervenant dans la nutrition v\u00e9g\u00e9tale est le carbone, tir\u00e9 du dioxyde de carbone de l'air par les plantes autotrophes gr\u00e2ce au processus de la photosynth\u00e8se. Les plantes non chlorophylliennes, dites allotrophes ou h\u00e9t\u00e9rotrophes d\u00e9pendent des organismes autotrophes pour leur nutrition carbon\u00e9e.\nLa nutrition fait appel \u00e0 des processus d'absorption de gaz et de solutions min\u00e9rales soit directement dans l'eau pour les v\u00e9g\u00e9taux inf\u00e9rieurs et les plantes aquatiques, soit dans le cas des v\u00e9g\u00e9taux vasculaires dans la solution nutritive du sol par les racines ou dans l'air par les feuilles.\nLes racines, la tige et les feuilles sont les organes de nutrition des v\u00e9g\u00e9taux vascularis\u00e9s : ils constituent l'appareil v\u00e9g\u00e9tatif ou encore appel\u00e9e la partie a\u00e9rienne \nPar les poils absorbants de ses racines, la plante absorbe la solution du sol, c'est-\u00e0-dire l'eau et les sels min\u00e9raux, qui constituent la s\u00e8ve brute (il arrive que les racines s'associent \u00e0 des champignons pour mieux absorber la solution du sol, on parle alors de mycorhize).\nPar les feuilles, l\u00e0 o\u00f9 la photosynth\u00e8se s'effectue, la plante re\u00e7oit des acides amin\u00e9s et des sucres qui constituent la s\u00e8ve \u00e9labor\u00e9e. Sous les feuilles, les stomates permettent l'\u00e9vaporation d'une partie de l'eau absorb\u00e9e (dioxyg\u00e8ne : O2) et l'absorption du dioxyde de carbone (CO2).\nDans la tige, les deux types de s\u00e8ve circulent : la s\u00e8ve brute par le xyl\u00e8me et la s\u00e8ve \u00e9labor\u00e9e par le phlo\u00e8me.\nPour vivre, les plantes ont besoin de :\n\nl'air (l'oxyg\u00e8ne et le dioxyde de carbone) ;\nl'eau : nutrition hydrique ;\nles sels min\u00e9raux : nutrition min\u00e9rale ;\nla lumi\u00e8re et la chaleur.", "element_cle": "1. La nutrition v\u00e9g\u00e9tale englobe les processus d'absorption et d'assimilation des \u00e9l\u00e9ments nutritifs n\u00e9cessaires aux v\u00e9g\u00e9taux.\n2. Le carbone est l'\u00e9l\u00e9ment nutritif principal dans la nutrition v\u00e9g\u00e9tale, obtenu par la photosynth\u00e8se.\n3. Les plantes non chlorophylliennes d\u00e9pendent des organismes autotrophes pour leur nutrition carbon\u00e9e.\n4. Les v\u00e9g\u00e9taux inf\u00e9rieurs et les plantes aquatiques absorbent les gaz et les solutions min\u00e9rales directement dans l'eau.\n5. Les v\u00e9g\u00e9taux vasculaires absorbent les \u00e9l\u00e9ments nutritifs dans le sol par les racines ou dans l'air par les feuilles. \n6. Les racines, la tige et les feuilles sont les organes de nutrition des v\u00e9g\u00e9taux vascularis\u00e9s.\n7. Les racines absorbent l'eau et les sels min\u00e9raux du sol pour former la s\u00e8ve brute.\n8. Les feuilles effectuent la photosynth\u00e8se et re\u00e7oivent les acides amin\u00e9s et les sucres qui forment la s\u00e8ve \u00e9labor\u00e9e.\n9. Les stomates des feuilles permettent l'\u00e9vaporation de l'eau et l'absorption du dioxyde de carbone.\n10. Les plantes ont besoin d'air, d'eau, de sels min\u00e9raux, de lumi\u00e8re et de chaleur pour survivre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa nutrition v\u00e9g\u00e9tale, un processus vital,\nAbsorber les \u00e9l\u00e9ments, \u00eatre nutritif tout primal,\nDu carbone dans les veines, oh photosynth\u00e8se,\nLes plantes mangent du soleil, font le plein de sant\u00e9.\n\n[Refrain]\nNutrition v\u00e9g\u00e9tale, c'est leur mode de vie,\nAbsorber, assimiler, c'est leur \u00e9nergie,\nDu sol aux racines, des feuilles \u00e0 la s\u00e8ve,\nLes v\u00e9g\u00e9taux se nourrissent et grandissent sans tr\u00eave.\n\n[Couplet 2]\nLes organismes non verts, ils ont besoin d'aide,\nPour leur nutrition carbon\u00e9e, d'autotrophes en rem\u00e8de,\nLes plantes aquatiques, inf\u00e9rieures en statut,\nElles pompent les nutriments dans l'eau, c'est tout.\n\n[Refrain]\nNutrition v\u00e9g\u00e9tale, c'est leur mode de vie,\nAbsorber, assimiler, c'est leur \u00e9nergie,\nDu sol aux racines, des feuilles \u00e0 la s\u00e8ve,\nLes v\u00e9g\u00e9taux se nourrissent et grandissent sans tr\u00eave."}, {"titre": "Carence en fer (biologie v\u00e9g\u00e9tale)", "text_origine": "La carence en fer, ou chlorose ferrique, est un d\u00e9sordre physiologique grave des plantes caus\u00e9 par une faible teneur du sol en fer assimilable. On peut la confondre avec la carence en mangan\u00e8se. Une v\u00e9ritable carence du sol en fer est rare, mais le fer peut \u00eatre indisponible pour l'absorption par les plantes, en particulier si le pH du sol n'est pas compris entre 5 et 6,5 environ.\nUn probl\u00e8me courant est l'excessive alcalinit\u00e9  du sol (pH sup\u00e9rieur \u00e0 6,5). La carence en fer peut \u00e9galement se d\u00e9velopper si le sol est trop gorg\u00e9 d'eau ou a re\u00e7u trop de fertilisants. Certains \u00e9l\u00e9ments comme le calcium, le zinc, le mangan\u00e8se, le phosphore  ou le cuivre, peuvent immobiliser le fer s'ils sont pr\u00e9sents en grande quantit\u00e9.\nLe fer n'est pas un composant de la chlorophylle, mais il est indispensable \u00e0 sa synth\u00e8se, ce qui explique que les plantes carenc\u00e9es manquent de chlorophylle et pr\u00e9sentent des sympt\u00f4mes de chlorose. Par exemple, le fer est utilis\u00e9 dans le site actif de la glutamyl-ARNt r\u00e9ductase, enzyme  n\u00e9cessaire \u00e0 la formation de l'acide \u03b4-aminol\u00e9vulinique qui est un pr\u00e9curseur de l'h\u00e8me et de la chlorophylle.\nUn exc\u00e8s de fer peut \u00e0 l'inverse \u00eatre toxique pour les plantes, en particulier pour les cultures de riz inond\u00e9 en sols fortement acides.", "element_cle": "1. La carence en fer, ou chlorose ferrique, est un d\u00e9sordre physiologique grave des plantes caus\u00e9 par une faible teneur du sol en fer assimilable.\n2. Une v\u00e9ritable carence du sol en fer est rare, mais le fer peut \u00eatre indisponible pour l'absorption par les plantes en raison du pH du sol.\n3. L'alcalinit\u00e9 excessive du sol (pH sup\u00e9rieur \u00e0 6,5) est un probl\u00e8me courant qui peut provoquer la carence en fer.\n4. La carence en fer peut \u00e9galement se d\u00e9velopper en cas de sol trop gorg\u00e9 d'eau ou ayant re\u00e7u trop de fertilisants.\n5. Le fer est indispensable \u00e0 la synth\u00e8se de la chlorophylle, ce qui explique les sympt\u00f4mes de chlorose chez les plantes carenc\u00e9es.\n6. L'exc\u00e8s de fer peut \u00eatre toxique pour les plantes, en particulier pour les cultures de riz inond\u00e9 en sols acides.", "rap": "[Couplet 1]\nLa carence en fer, un triste d\u00e9sordre,\nUn manque crucial, les plantes sont hors-bord,\nDans le sol, une faible teneur en fer assimilable,\nCa devient grave, les sympt\u00f4mes sont palpables.\n\nLe pH du sol, un facteur majeur,\nLe fer indisponible, \u00e7a n'est pas le bonheur,\nL'alcalinit\u00e9 excessive, pH sup\u00e9rieur \u00e0 6,5,\nC'est probl\u00e9matique, \u00e7a met les plantes en survie.\n\n[Refrain]\nCarence en fer, chlorose ferrique,\nLes plantes en souffrance, un v\u00e9ritable supplice,\nSympt\u00f4mes de chlorose, feuilles jaun\u00e2tres,\nOn doit agir, vite r\u00e9agir, pas le temps de paresser.\n\n[Couplet 2]\nUn sol trop gorg\u00e9 d'eau, une autre cause,\nLa carence en fer, \u00e7a nous fait la pause,\nTrop de fertilisants, un exc\u00e8s de mati\u00e8re,\nLes plantes en d\u00e9tresse, leur sant\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\n\nLe fer, l'\u00e9l\u00e9ment essentiel \u00e0 la chlorophylle,\nQuand il manque, les plantes virent au gris\u00e2tre,\nSympt\u00f4mes visibles, la chlorose se fait sentir,\nLes plantes en d\u00e9tresse, il faut les secourir.\n\n[Refrain]\nCarence en fer, chlorose ferrique,\nLes plantes en souffrance, un v\u00e9ritable supplice,\nSympt\u00f4mes de chlorose, feuilles jaun\u00e2tres,\nOn doit agir, vite r\u00e9agir, pas le temps de paresser."}, {"titre": "Chimie pharmaceutique", "text_origine": "La chimie pharmaceutique et la chimie th\u00e9rapeutique (chimie m\u00e9dicinale ou chimie m\u00e9dicale) sont des disciplines scientifiques plac\u00e9es \u00e0 l'intersection de la chimie, de la pharmacologie et de la m\u00e9decine. Elles sont hautement interdisciplinaires et m\u00e9langent la chimie organique, la biochimie, la chimie num\u00e9rique, la pharmacologie, la pharmacognosie, la biologie mol\u00e9culaire, les statistiques et la chimie physique.\nLa chimie pharmaceutique a pour objet la d\u00e9finition et la pr\u00e9paration de compos\u00e9s chimiques, substances actives et excipients, entrant dans la composition des m\u00e9dicaments.\nLa chimie th\u00e9rapeutique a pour objet de concevoir des compos\u00e9s biologiquement actifs, d\u2019\u00e9tudier leur m\u00e9tabolisme et d\u2019interpr\u00e9ter leur mode d\u2019action \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mol\u00e9culaire, en se fondant notamment sur des relations entre la structure des corps chimiques et leurs propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques.", "element_cle": "1. La chimie pharmaceutique et la chimie th\u00e9rapeutique sont des disciplines scientifiques interdisciplinaires.\n2. Elles combinent la chimie organique, la biochimie, la pharmacologie et la m\u00e9decine.\n3. La chimie pharmaceutique se concentre sur la d\u00e9finition et la pr\u00e9paration des compos\u00e9s chimiques entrant dans les m\u00e9dicaments.\n4. La chimie th\u00e9rapeutique vise \u00e0 concevoir des compos\u00e9s biologiquement actifs et \u00e0 comprendre leur mode d'action.\n5. Ces disciplines se basent sur des relations entre la structure chimique des compos\u00e9s et leurs propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chimie pharmaceutique, une discipline \u00e0 part\nQui m\u00e9lange la chimie, la biologie, c'est un art\nInterdisciplinaire, elle \u00e9tudie sans cesse\nPour cr\u00e9er des m\u00e9dicaments, une science d'int\u00e9r\u00eat\n\n[Couplet 2]\nChimie organique, biochimie et pharmacologie\nDes domaines vari\u00e9s pour atteindre la solution\nD\u00e9finir, pr\u00e9parer, les compos\u00e9s essentiels\nPour soigner les maux, la chimie officielle\n\n[Refrain]\nChimie pharmaceutique, chimie th\u00e9rapeutique\nDes disciplines qui s'unissent, c'est fantastique\nStructure chimique et propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques\nPour des m\u00e9decines efficaces, c'est l'exploit unique"}, {"titre": "M\u00e9dicament", "text_origine": "Un m\u00e9dicament est toute substance ou composition pr\u00e9sent\u00e9e comme poss\u00e9dant des propri\u00e9t\u00e9s curatives ou pr\u00e9ventives \u00e0 l'\u00e9gard des maladies humaines ou animales. Par extension, un m\u00e9dicament comprend toute substance ou composition pouvant \u00eatre utilis\u00e9e chez l'\u00eatre humain ou l'animal ou pouvant leur \u00eatre administr\u00e9e, en vue d'\u00e9tablir un diagnostic m\u00e9dical ou de restaurer, corriger ou modifier leurs fonctions physiologiques en exer\u00e7ant une action pharmacologique, immunologique ou m\u00e9tabolique.\nL'ensemble de la cha\u00eene des m\u00e9dicaments (recherche, production, contr\u00f4le qualit\u00e9, distribution en gros, d\u00e9livrance aux patients, pharmacovigilance) est sous la responsabilit\u00e9 de sp\u00e9cialistes dipl\u00f4m\u00e9s des m\u00e9dicaments, les pharmaciens.", "element_cle": "1. Un m\u00e9dicament est une substance ou composition ayant des propri\u00e9t\u00e9s curatives ou pr\u00e9ventives pour les maladies humaines ou animales.\n2. Un m\u00e9dicament peut \u00eatre utilis\u00e9 chez l'homme ou l'animal pour \u00e9tablir un diagnostic m\u00e9dical ou restaurer leurs fonctions physiologiques.\n3. La cha\u00eene des m\u00e9dicaments implique la recherche, la production, le contr\u00f4le qualit\u00e9, la distribution et la d\u00e9livrance aux patients.\n4. Les pharmaciens sont responsables de l'ensemble de la cha\u00eene des m\u00e9dicaments et sont des sp\u00e9cialistes dipl\u00f4m\u00e9s.\n5. La pharmacovigilance est \u00e9galement une partie importante de la gestion des m\u00e9dicaments.", "rap": "[Couplet 1]\nUn m\u00e9dicament, une potion magique,\nConcoct\u00e9e pour soigner, pour pr\u00e9venir les mal\u00e9fices,\nDes propri\u00e9t\u00e9s curatives, pr\u00e9ventives,\nPour les hommes et les b\u00eates, une solution d\u00e9finitive.\n\nDiagnostic m\u00e9dical, restauration physique,\nLe rem\u00e8de qui redonne de l'espoir, une dose psychique,\nLa cha\u00eene des m\u00e9dicaments en action,\nRecherche, production, contr\u00f4le, distribution.\n\n[Refrain]\nLes pharmaciens, les gardiens du savoir,\nDes sp\u00e9cialistes dipl\u00f4m\u00e9s, au service du devoir,\nLa gestion des m\u00e9dicaments, une mission,\nPour assurer la sant\u00e9, la gu\u00e9rison.\n\n[Couplet 2]\nLa pharmacovigilance, un r\u00f4le crucial,\nVeiller sur les effets ind\u00e9sirables, une t\u00e2che virale,\nLa s\u00e9curit\u00e9 des patients en premi\u00e8re ligne,\nUne surveillance constante pour \u00e9viter la ruine.\n\nDes ann\u00e9es de recherche, de progr\u00e8s,\nDes dates grav\u00e9es dans l'histoire du succ\u00e8s,\nDes avanc\u00e9es m\u00e9dicales qui marquent les esprits,\nGardons le cap, le futur nous r\u00e9serve encore des surprises.\n\n[Refrain]\nLes pharmaciens, les gardiens du savoir,\nDes sp\u00e9cialistes dipl\u00f4m\u00e9s, au service du devoir,\nLa gestion des m\u00e9dicaments, une mission,\nPour assurer la sant\u00e9, la gu\u00e9rison."}, {"titre": "Conception de m\u00e9dicament", "text_origine": "La conception de m\u00e9dicament, plus pr\u00e9cis\u00e9ment conception de substance pharmacologiquement active plus connue sous sa d\u00e9nomination anglaise Drug design est l'ensemble des processus n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration d'un m\u00e9dicament.\nDans l'industrie pharmaceutique, ces processus peuvent-\u00eatre subdivis\u00e9s et r\u00e9partis en quatre phases ou \u00e9tapes :\n\nLa phase de recherche\nLa phase de d\u00e9veloppement\nLa phase clinique\nLa phase de mise sur le march\u00e9Remarque : Les phases de recherche et d\u00e9veloppement sont commun\u00e9ment d\u00e9nomm\u00e9es R&D.\nPour concevoir un m\u00e9dicament, il faut au pr\u00e9alable le chercher, l'identifier.\nCette recherche, qui porte le nom de d\u00e9couverte de m\u00e9dicament ou drug discovery en anglais, s'est fond\u00e9e sur diff\u00e9rentes approches ou strat\u00e9gies, au cours de ces derniers mill\u00e9naires.", "element_cle": "1. La conception de m\u00e9dicament, connue sous le nom de Drug design, est le processus d'\u00e9laboration d'un m\u00e9dicament.\n2. Les processus de conception de m\u00e9dicament peuvent \u00eatre subdivis\u00e9s en quatre phases : recherche, d\u00e9veloppement, clinique et mise sur le march\u00e9.\n3. Les phases de recherche et de d\u00e9veloppement sont commun\u00e9ment appel\u00e9es R&D.\n4. La recherche de m\u00e9dicaments, \u00e9galement appel\u00e9e drug discovery, repose sur diff\u00e9rentes approches et strat\u00e9gies.\n5. Ces processus ont \u00e9volu\u00e9 au cours des derniers mill\u00e9naires.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conception de m\u00e9dicament, Drug design en action\nUn processus complexe, n\u00e9cessite de l'attention\nRecherche, d\u00e9veloppement, clinique et march\u00e9\nLes quatre phases cl\u00e9s pour un m\u00e9dicament \u00e0 \u00e9laborer\n\nLa R&D, les stades de recherche et de d\u00e9veloppement\nLa base fondamentale pour un r\u00e9sultat \u00e9patant\nDrug discovery, la qu\u00eate des substances efficaces\nDes approches vari\u00e9es, des strat\u00e9gies audacieuses\n\n[Refrain]\nLa conception de m\u00e9dicament, une science en progression\nAu fil des mill\u00e9naires, elle a su prendre son envol\nDes solutions innovantes, pour des soins toujours meilleurs\nL'\u00e9volution constante, pour la sant\u00e9 de tous les jours\n\n[Couplet 2]\nDes si\u00e8cles ont pass\u00e9, des d\u00e9couvertes majeures\nDes rem\u00e8des r\u00e9volutionnaires, pour soulager les douleurs\nDe la m\u00e9decine ancestrale \u00e0 la biologie moderne\nLa conception de m\u00e9dicament, un h\u00e9ritage qui se transforme\n\nDe Galien \u00e0 Pasteur, de Fleming \u00e0 notre \u00e8re\nDes noms c\u00e9l\u00e8bres, des avanc\u00e9es l\u00e9gendaires\nChaque \u00e9tape compte, chaque date a son importance\nLa science en marche, pour une meilleure existence\n\n[Refrain]\nLa conception de m\u00e9dicament, une science en progression\nAu fil des mill\u00e9naires, elle a su prendre son envol\nDes solutions innovantes, pour des soins toujours meilleurs\nL'\u00e9volution constante, pour la sant\u00e9 de tous les jours"}, {"titre": "Pharmacie", "text_origine": "La pharmacie (du grec ancien : \u03c6\u03ac\u03c1\u03bc\u03b1\u03ba\u03bf\u03bd / ph\u00e1rmakon signifiant \u00e0 la fois \u00ab rem\u00e8de \u00bb et \u00ab poison \u00bb) est la science s'int\u00e9ressant \u00e0 la conception, au mode d'action, \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 la dispensation de m\u00e9dicaments. Cette dispensation prend en compte les interactions m\u00e9dicamenteuses possibles entre les mol\u00e9cules chimiques ou bien encore, les interactions avec des produits comestibles. Elle permet \u00e9galement la v\u00e9rification des doses et/ou d'\u00e9ventuelles contre-indications. C'est \u00e0 la fois une branche de la biologie, de la chimie et de la m\u00e9decine.\nLe terme pharmacie d\u00e9signe \u00e9galement une officine, soit un lieu destin\u00e9 \u00e0 l'entreposage et \u00e0 la dispensation de m\u00e9dicament. Ce lieu est sous la responsabilit\u00e9 d'un pharmacien qui peut y fabriquer des pr\u00e9parations magistrales ordonn\u00e9es par un m\u00e9decin pour un patient donn\u00e9 et superviser le travail des pr\u00e9parateurs en pharmacie en France ou des assistants techniques en pharmacie au Canada. La dispensation des m\u00e9dicaments dans une officine de pharmacie se fait sous l'enti\u00e8re responsabilit\u00e9 du pharmacien, que ce soient des m\u00e9dicaments d\u00e9livr\u00e9s sur prescription m\u00e9dicale ou non.\nAu sein de l'officine, le pharmacien peut \u00e9galement faire le suivi de la m\u00e9dication du patient, substituer un princeps (ou m\u00e9dicament original) par un g\u00e9n\u00e9rique, adapter les posologies, renouveler les traitements des pathologies chroniques et proposer des modifications de th\u00e9rapeutique en accord avec le m\u00e9decin. Un dialogue entre ces deux professionnels de la sant\u00e9 est essentiel \u00e0 la sant\u00e9 publique.", "element_cle": "- La pharmacie est une science qui se concentre sur la conception, l'action, la pr\u00e9paration et la dispensation de m\u00e9dicaments.\n- Elle examine les interactions m\u00e9dicamenteuses et les contre-indications possibles.\n- La pharmacie comprend des \u00e9l\u00e9ments de biologie, de chimie et de m\u00e9decine.\n- Une officine de pharmacie est un lieu o\u00f9 les m\u00e9dicaments sont entrepos\u00e9s et distribu\u00e9s.\n- Un pharmacien est responsable de l'officine et peut fabriquer des pr\u00e9parations magistrales sur ordonnance m\u00e9dicale.\n- Un pharmacien supervise \u00e9galement le travail des pr\u00e9parateurs en pharmacie ou des assistants techniques.\n- La dispensation des m\u00e9dicaments est enti\u00e8rement sous la responsabilit\u00e9 du pharmacien.\n- Le pharmacien peut suivre la m\u00e9dication du patient, substituer un m\u00e9dicament par un g\u00e9n\u00e9rique et ajuster les posologies.\n- Il peut collaborer avec le m\u00e9decin pour renouveler les traitements et proposer des modifications de la th\u00e9rapie.\n- Le dialogue entre le pharmacien et le m\u00e9decin est essentiel pour la sant\u00e9 publique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pharmacie, une science d\u00e9di\u00e9e,\n\u00c0 la conception, l'action, la pr\u00e9paration,\nDes m\u00e9dicaments pour soulsager,\nLes maux qui nous font tr\u00e9passer.\n\nLa bio, la chimie, la m\u00e9decine,\nDes \u00e9l\u00e9ments essentiels \u00e0 ma\u00eetriser,\nLes interactions m\u00e9dicamenteuses sont assassines,\nContre-indications \u00e0 bien observer.\n\n[Refrain]\nLa pharmacie, un lieu o\u00f9 sont rang\u00e9s,\nLes rem\u00e8des pour nous soigner,\nLe pharmacien, le gardien,\nDe nos traitements au quotidien.\n\n[Couplet 2]\nL'officine, le c\u0153ur de la distribution,\nO\u00f9 les m\u00e9dicaments sont entrepos\u00e9s,\nLe pharmacien, dans son r\u00f4le de d\u00e9cision,\nPr\u00e9pare des pr\u00e9parations magistrales prescrites.\n\nIl supervise, guide les pr\u00e9parateurs,\nAssure la dispensation en toute confiance,\nLe suivi m\u00e9dication du patient, il assure,\nSubstitue par des g\u00e9n\u00e9riques sans d\u00e9faillance.\n\nEn collaboration avec les m\u00e9decins,\nRenouvelle, modifie les th\u00e9rapies,\nPour une sant\u00e9 publique sans fin,\nLe dialogue, cl\u00e9 de nos vies.\n\n[Refrain]\nLa pharmacie, un lieu o\u00f9 sont rang\u00e9s,\nLes rem\u00e8des pour nous soigner,\nLe pharmacien, le gardien,\nDe nos traitements au quotidien."}, {"titre": "Chine", "text_origine": "La Chine (en chinois : \u4e2d\u56fd, zh\u014dnggu\u00f3), en forme longue la r\u00e9publique populaire de Chine (RPC), \u00e9galement appel\u00e9e Chine populaire et Chine communiste, est un pays d'Asie de l'Est. Avec plus de 1,4 milliard d'habitants, soit environ un sixi\u00e8me de la population mondiale, elle est, en 2023, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde, apr\u00e8s l'Inde. Elle compte six agglom\u00e9rations de plus de dix millions d'habitants : la capitale P\u00e9kin, Shanghai, Chongqing, Tianjin, Canton et Shenzhen, ainsi que plus de trente villes d'au moins deux millions d'habitants. Avec une superficie de 9 600 000 km2 selon l'ONU ou de 9 596 960 km2 selon The World Factbook, la Chine est \u00e9galement le plus grand pays d'Asie orientale et le troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me plus grand pays du monde par la superficie. La Chine s'\u00e9tend des c\u00f4tes de l'oc\u00e9an Pacifique au Pamir et aux Tian Shan, et du d\u00e9sert de Gobi \u00e0 l'Himalaya et au nord de la p\u00e9ninsule indochinoise.\nLa Chine est l'un des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (r\u00e9publique de Chine jusqu'en 1971, puis r\u00e9publique populaire de Chine depuis cette date). Elle est le premier exportateur mondial et dispose de l'arme nucl\u00e9aire, de la plus grande arm\u00e9e du monde (pour l'effectif) et du deuxi\u00e8me plus grand budget militaire. Gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois depuis 1949, la Chine a adopt\u00e9 une \u00ab \u00e9conomie socialiste de march\u00e9 \u00bb o\u00f9 capitalisme et contr\u00f4le politique totalitaire se c\u00f4toient en une formule sp\u00e9cifique. La Constitution de la r\u00e9publique populaire de Chine la d\u00e9finit comme \u00ab un \u00c9tat socialiste de dictature d\u00e9mocratique populaire, dirig\u00e9 par la classe ouvri\u00e8re et bas\u00e9 sur l'alliance des ouvriers et des paysans \u00bb. Le pr\u00e9ambule de la Constitution sp\u00e9cifie le r\u00f4le dirigeant du Parti communiste chinois et continue de citer officiellement le marxisme-l\u00e9ninisme comme id\u00e9ologie de r\u00e9f\u00e9rence de l'\u00c9tat.\nLa Chine est l'une des plus anciennes civilisations au monde, et est parfois cit\u00e9e comme la plus ancienne civilisation continue. Elle trouve son origine dans la vall\u00e9e du fleuve Jaune puis s'est \u00e9tendue vers le sud (conqu\u00eate des territoires au sud du Yangts\u00e9 d\u00e8s la dynastie Han), vers l'ouest (premi\u00e8res incursions en Asie centrale sous les Han, extension temporaire jusqu'\u00e0 la mer Caspienne sous les Tang, conqu\u00eate du Xinjiang et du Tibet sous les Qing) et vers le nord (la dynastie Qing, d'origine mandchoue, apporta \u00e0 la Chine la Mandchourie et la Mongolie). Au cours de son histoire la Chine a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises divis\u00e9e puis r\u00e9unifi\u00e9e ; elle a \u00e9t\u00e9 par deux fois enti\u00e8rement conquise par des \u00e9trangers (par les Mongols au XIIIe si\u00e8cle et par les Mandchous au XVIIe si\u00e8cle), bien que ceux-ci aient fini par adopter les coutumes et le syst\u00e8me administratif chinois pour gouverner l'empire. La derni\u00e8re dynastie imp\u00e9riale, les Qing (la dynastie d'origine mandchoue qui r\u00e9gnait sur le pays depuis 1644), a connu une p\u00e9riode de d\u00e9clin durant la phase d'expansion coloniale des pays occidentaux, menant le pays de d\u00e9faite en d\u00e9faite \u00e0 partir des guerres de l'opium. Le r\u00e9gime imp\u00e9rial chinois est renvers\u00e9 par la r\u00e9volution chinoise de 1911 et la r\u00e9publique de Chine est proclam\u00e9e par Sun Yat-sen d\u00e9but 1912. En 1927, une guerre civile \u00e9clate avec le Parti communiste chinois, interrompue pendant la guerre avec le Japon jusqu'\u00e0 la capitulation japonaise en 1945. \u00c0 la suite de la victoire militaire du Parti communiste chinois sur le Kuomintang qui s'est exil\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan avec le gouvernement de la r\u00e9publique de Chine, la r\u00e9publique populaire de Chine est proclam\u00e9e le 1er octobre 1949 en Chine continentale. Elle se pr\u00e9sente comme une \u00ab r\u00e9publique socialiste \u00bb, et exerce depuis 1997 un contr\u00f4le sur vingt-deux provinces, cinq r\u00e9gions autonomes, quatre municipalit\u00e9s (dont P\u00e9kin) et deux r\u00e9gions administratives sp\u00e9ciales (Hong Kong et Macao).\nLa Chine a connu une p\u00e9riode n\u00e9olithique et des \u00e2ges des m\u00e9taux plut\u00f4t tardive par rapport \u00e0 l'Anatolie et \u00e0 la M\u00e9sopotamie, mais elle a \u00e9t\u00e9 et reste le foyer de nombreuses innovations dans les domaines des sciences et des arts. Elle est \u00e0 l'origine de nombreuses inventions majeures telles que la boussole, le papier, le billet de banque ou la poudre noire. La civilisation chinoise a fortement impr\u00e9gn\u00e9 toute l'Asie de l'Est, notamment aux niveaux religieux (confucianisme, tao\u00efsme et d\u00e9veloppement du bouddhisme chan), linguistique (les caract\u00e8res chinois ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans toute la r\u00e9gion et de nombreux mots chinois sont pr\u00e9sents dans les langues qui y sont parl\u00e9es), ainsi qu'artistique (calligraphie, peinture, imprimerie, instruments de musique, arts martiaux).", "element_cle": "- La Chine est un pays d'Asie de l'Est avec une population de plus de 1,4 milliard d'habitants.\n- En 2023, la Chine est le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde apr\u00e8s l'Inde.\n- Elle poss\u00e8de six agglom\u00e9rations de plus de dix millions d'habitants, dont P\u00e9kin et Shanghai.\n- La Chine est le plus grand pays d'Asie orientale et l'un des plus grands au monde en termes de superficie.\n- Elle est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies et dispose de l'arme nucl\u00e9aire.\n- Gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois depuis 1949, la Chine a adopt\u00e9 une \u00e9conomie socialiste de march\u00e9.\n- La Chine poss\u00e8de l'une des plus anciennes civilisations au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Chine, un pays d'Asie, tu sais\n1,4 milliard d'habitants, ouais, \u00e7a rigole pas\nEn 2023, deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9, c'est \u00e7a\nJuste apr\u00e8s l'Inde, ouais, c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nLa Chine, ouais, tu connais le nom\nAvec P\u00e9kin et Shanghai, c'est pas des blagues\nPlus grand pays d'Asie orientale, ouais, c'est \u00e7a\nSuperficie immense, c'est \u00e7a\n\n[Couplet 2]\nMembre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ouais, le prendre au s\u00e9rieux\nEt \u00e7a poss\u00e8de m\u00eame l'arme nucl\u00e9aire, ouais, dangereux\nDepuis 1949, gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois, ouais, c'est \u00e7a\n\u00c9conomie socialiste de march\u00e9, tu devrais savoir, c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nLa Chine, ouais, une vieille civilisation\nUne des plus anciennes, ouais, c'est \u00e7a l'\u00e9ducation\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements marquants, ouais, tout \u00e7a\nLa Chine, yeah, c'est \u00e7a"}, {"titre": "Anesth\u00e9sie", "text_origine": "L\u2019anesth\u00e9sie est la suppression des sensations (et en particulier la sensation de douleur). Elle vise \u00e0 permettre une proc\u00e9dure m\u00e9dicale qui autrement serait trop douloureuse. L'anesth\u00e9sie peut viser un membre, une r\u00e9gion ou l'organisme entier (anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale). L'anesth\u00e9sie loco-r\u00e9gionale est aussi pratiqu\u00e9e dans les cas de douleurs chroniques. Le mot \u00ab anesth\u00e9sie \u00bb provient du grec \u03b1\u1f34\u03c3\u03b8\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 / a\u00edsth\u00easis, \u00ab sensation, facult\u00e9 de percevoir par les sens \u00bb, avec le pr\u00e9fixe \u1f00\u03bd- / an-, \u00ab in-, sans \u00bb.\nLe domaine de la m\u00e9decine qui \u00e9tudie et pratique l'anesth\u00e9sie est l'anesth\u00e9siologie. Cette sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale est r\u00e9cente, et elle a r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine en permettant une chirurgie de qualit\u00e9. L'utilisation de techniques d'anesth\u00e9sie modernes est un des piliers de la r\u00e9cup\u00e9ration rapide apr\u00e8s chirurgie qui r\u00e9duit les complications et permet au patient de retrouver plus rapidement ses moyens et son autonomie.", "element_cle": "1. L'anesth\u00e9sie est la suppression des sensations, y compris la douleur.\n2. Elle permet de r\u00e9aliser des proc\u00e9dures m\u00e9dicales qui seraient autrement trop douloureuses.\n3. L'anesth\u00e9sie peut \u00eatre locale, r\u00e9gionale ou g\u00e9n\u00e9rale, en fonction de la zone cibl\u00e9e.\n4. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e dans les cas de douleurs chroniques.\n5. Le terme \"anesth\u00e9sie\" provient du grec et signifie \"absence de sensation\".\n6. L'anesth\u00e9siologie est une sp\u00e9cialit\u00e9 m\u00e9dicale qui \u00e9tudie et pratique l'anesth\u00e9sie.\n7. L'anesth\u00e9sie a r\u00e9volutionn\u00e9 la m\u00e9decine en permettant une chirurgie de qualit\u00e9.\n8. Les techniques d'anesth\u00e9sie modernes sont essentielles pour une r\u00e9cup\u00e9ration rapide apr\u00e8s une chirurgie.\n9. Elles r\u00e9duisent les complications et favorisent la r\u00e9cup\u00e9ration des patients.\n10. L'anesth\u00e9sie permet aux patients de retrouver leurs capacit\u00e9s et leur autonomie plus rapidement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anesth\u00e9sie, l'art d'\u00e9liminer les sensations,\nPour des proc\u00e9dures m\u00e9dicales sans souffrance,\nLocale, r\u00e9gionale ou g\u00e9n\u00e9rale, selon l'endroit,\nD'autres fois pour calmer des douleurs au long cours.\n\n[Refrain]\nAnesth\u00e9sie, absence de sensation,\nUne r\u00e9volution dans la m\u00e9decine, une \u00e9volution,\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, on op\u00e8re avec pr\u00e9cision,\nDes techniques modernes pour une meilleure r\u00e9cup\u00e9ration.\n\n[Couplet 2]\nL'anesth\u00e9siologie, une sp\u00e9cialit\u00e9 qui ma\u00eetrise,\nLes techniques pour une chirurgie de qualit\u00e9,\nPost-op\u00e9ratoire rapide sans complications,\nPour que les patients retrouvent leur autonomie.\n\n[Refrain]\nAnesth\u00e9sie, absence de sensation,\nUne r\u00e9volution dans la m\u00e9decine, une \u00e9volution,\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, on op\u00e8re avec pr\u00e9cision,\nDes techniques modernes pour une meilleure r\u00e9cup\u00e9ration."}]