[{"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale de la mythologie grecque, identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb.\n2. Elle est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme l'anc\u00eatre maternelle des races divines et elle a enfant\u00e9 de nombreuses cr\u00e9atures.\n3. Ga\u00efa \u00e9tait une divinit\u00e9 chtonienne, honor\u00e9e par des invocations et des sacrifices d'animaux noirs.\n4. Elle \u00e9tait mari\u00e9e \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, et ensemble ils ont engendr\u00e9 les Titans, les Titanides, les Cyclopes et les H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa a \u00e9galement donn\u00e9 naissance \u00e0 Typhon, une cr\u00e9ature terrifiante, en s'unissant \u00e0 son fr\u00e8re Tartare.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale, M\u00e8re des Titans\nDans la mythologie grecque, elle est divinital\nAnc\u00eatre maternelle des races divines\nCr\u00e9atrice de multiples cr\u00e9atures benines\n\nMari\u00e9e \u00e0 Ouranos, dieu du Ciel\nLes Titans, les Titanides, un h\u00e9ritage en \u00e9veil\nCyclopes et H\u00e9catonchires, enfants du duo\nUne famille divine, un pouvoir d\u00e9mesur\u00e9, oh oh\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, M\u00e8re des titans et des cr\u00e9atures\nSon essence r\u00e9sonne dans la nature\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, honor\u00e9e, crainte\nDans les invocations et sacrifices teintes\n\n[Couplet 2]\nGa\u00efa, chtonienne, des sacrifices sombres\nAnimaux noirs offerts pour sa renomm\u00e9e dans l'ombre\nMais elle a aussi engendr\u00e9 Typhon, la terreur\nS'unissant \u00e0 son fr\u00e8re Tartare sans lueur\n\nLa nature, sa cr\u00e9ation, un \u00e9quilibre fragile\nGa\u00efa, d\u00e9esse m\u00e8re, elle guide et prot\u00e8ge les cycles\nDe l'histoire mythologique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nUne le\u00e7on \u00e9ducative, une force \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, M\u00e8re des titans et des cr\u00e9atures\nSon essence r\u00e9sonne dans la nature\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, honor\u00e9e, crainte\nDans les invocations et sacrifices teintes"}, {"titre": "Hypoth\u00e8se Ga\u00efa", "text_origine": "L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, appel\u00e9e \u00e9galement hypoth\u00e8se biog\u00e9ochimique, est une hypoth\u00e8se controvers\u00e9e, initialement avanc\u00e9e en 1970 par le climatologue anglais James Lovelock en collaboration avec la microbiologiste am\u00e9ricaine Lynn Margulis, mais \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9e par d'autres scientifiques avant eux, selon laquelle la Terre serait \u00ab un syst\u00e8me physiologique dynamique qui inclut la biosph\u00e8re et maintient notre plan\u00e8te depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es en harmonie avec la vie \u00bb.\nL'ensemble des \u00eatres vivants sur Terre formerait ainsi un vaste superorganisme \u2014 appel\u00e9 \u00ab Ga\u00efa \u00bb, d'apr\u00e8s le nom de la d\u00e9esse de la mythologie grecque personnifiant la Terre \u2014 r\u00e9alisant l'autor\u00e9gulation de ses composants pour favoriser la vie. Un exemple cit\u00e9 par Lovelock \u00e0 l'appui de son hypoth\u00e8se est la composition de l'atmosph\u00e8re, qui aurait \u00e9t\u00e9 autor\u00e9gul\u00e9e au cours du temps de mani\u00e8re \u00e0 permettre le d\u00e9veloppement et le maintien de la vie.\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, qui s'est d\u00e9clin\u00e9e en plusieurs th\u00e9ories, repose sur un mod\u00e8le scientifique qui se fonde sur plusieurs constatations \u00e9cologiques, climatologiques, g\u00e9ologiques ou encore biologiques \u2014 \u00e0 travers la notion d'\u00e9co\u00e9volution notamment \u2014, appel\u00e9 science du syst\u00e8me Terre. Il en r\u00e9sulte un pronostic alarmiste quant \u00e0 l'avenir de la biosph\u00e8re, face au d\u00e9fi du changement climatique notamment.\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa est d\u00e9velopp\u00e9e par James Lovelock dans plusieurs ouvrages :  La Terre est un \u00eatre vivant, l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa (1979) ; Les \u00c2ges de Ga\u00efa (1990) ; Ga\u00efa. Une m\u00e9decine pour la plan\u00e8te (2001) et La Revanche de Ga\u00efa (2006), ce dernier brosse le tableau d'une plan\u00e8te devenue inhabitable pour l'homme. D'autres scientifiques, comme Lynn Margulis, reprennent l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, qui, depuis les travaux de Lovelock, a fait l'objet d'une abondante litt\u00e9rature scientifique et philosophique. Du mod\u00e8le g\u00e9obiochimique est n\u00e9e la g\u00e9ophysiologie qui, dans la continuit\u00e9 de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, propose d'\u00e9tudier toutes les interactions existantes au sein du syst\u00e8me-Terre.\n\n", "element_cle": "1. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa est une th\u00e9orie controvers\u00e9e avanc\u00e9e en 1970 par James Lovelock et Lynn Margulis.\n2. Selon cette hypoth\u00e8se, la Terre est un syst\u00e8me physiologique dynamique qui maintient notre plan\u00e8te en harmonie avec la vie depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es.\n3. Ga\u00efa est le nom donn\u00e9 \u00e0 l'ensemble des \u00eatres vivants sur Terre, formant un vaste superorganisme.\n4. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa repose sur des constatations \u00e9cologiques, climatologiques, g\u00e9ologiques et biologiques.\n5. Le mod\u00e8le scientifique de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa met en avant l'autor\u00e9gulation des composants de la Terre pour favoriser la vie.\n6. L'atmosph\u00e8re terrestre est cit\u00e9e comme exemple d'autor\u00e9gulation permettant le d\u00e9veloppement et le maintien de la vie.\n7. L'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a des implications alarmistes quant \u00e0 l'avenir de la biosph\u00e8re face au changement climatique.\n8. James Lovelock a \u00e9crit plusieurs ouvrages sur l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, dont \"La Terre est un \u00eatre vivant\" et \"La Revanche de Ga\u00efa\".\n9. D'autres scientifiques, comme Lynn Margulis, ont \u00e9galement travaill\u00e9 sur l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa.\n10. Le mod\u00e8le g\u00e9obiochimique de l'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a donn\u00e9 naissance \u00e0 la g\u00e9ophysiologie, qui \u00e9tudie les interactions au sein du syst\u00e8me-Terre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une th\u00e9orie qui fait couler de l'encre\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, avanc\u00e9e en 1970, \u00e7a va te faire cogiter\nJames Lovelock et Lynn Margulis, deux t\u00eates pensantes\nQui ont secou\u00e9 le monde avec leurs id\u00e9es explosives et percutantes\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, c'est le nom donn\u00e9 \u00e0 cet immense superorganisme\nQui maintient la vie depuis des milliards d'ann\u00e9es sans schisme\n\u00c9cologie, climatologie, g\u00e9ologie et biologie r\u00e9unis\nPour prouver que la Terre s'autor\u00e9gule, c'est pas fini\n\n[Couplet 2]\nImagine notre atmosph\u00e8re comme un syst\u00e8me de contr\u00f4le\nQui permet \u00e0 la vie de prendre son envol et de survoler le monde\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa a des implications alarmantes\nFace au changement climatique, faut prendre conscience, c'est flippant\n\n[Refrain]\nLovelock a \u00e9crit \"La Terre est un \u00eatre vivant\" et \"La Revanche de Ga\u00efa\"\nDes ouvrages qui nous poussent \u00e0 ouvrir les yeux sur le drama\nLynn Margulis a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 cette avanc\u00e9e\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, une r\u00e9volution scientifique qu'on peut pas oublier\n\n[Outro]\nEt maintenant, le mod\u00e8le g\u00e9obiochimique est n\u00e9\nLa g\u00e9ophysiologie \u00e9tudie les interactions, c'est l'objectif vis\u00e9\nEnsemble, prot\u00e9geons notre Terre, faisons-la respirer\nL'hypoth\u00e8se Ga\u00efa, une le\u00e7on \u00e0 apprendre pour l'humanit\u00e9 enti\u00e8re."}, {"titre": "Th\u00e9ories Ga\u00efa", "text_origine": "Le terme g\u00e9n\u00e9rique th\u00e9ories Ga\u00efa fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble d'hypoth\u00e8ses et de th\u00e9ories selon lesquelles :\n\nles \u00eatres vivants ont une influence sur la totalit\u00e9 de la plan\u00e8te sur laquelle ils se trouvent ;\nl'\u00e9cosph\u00e8re a d\u00e9velopp\u00e9 une autor\u00e9gulation (point non contest\u00e9 m\u00eame hors hypoth\u00e8se Ga\u00efa) ; l'existence de chaque \u00eatre vivant est alors suppos\u00e9e r\u00e9gul\u00e9e au profit de l'ensemble de l'\u00e9cosph\u00e8re (hypoth\u00e8se proprement Ga\u00efa) ;\nle syst\u00e8me autor\u00e9gul\u00e9 constitu\u00e9 par la totalit\u00e9 des \u00eatres vivants (biomasse) et des constituants non vivants composant la masse totale de la Terre, et sans doute aussi le rayonnement solaire ext\u00e9rieur, poss\u00e8de des m\u00e9canismes internes pouvant le faire consid\u00e9rer comme un \u00eatre vivant, conform\u00e9ment au paradigme cybern\u00e9tique. Celui-ci est nomm\u00e9 par convention Ga\u00efa par allusion \u00e0 la d\u00e9esse m\u00e8re grecque.Bien que certains soutiennent que des aspects de la th\u00e9orie Ga\u00efa sont d\u00e9j\u00e0 parties int\u00e9grantes de nombreuses religions et cultures autochtones, celle-ci a tout d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en tant qu'hypoth\u00e8se (hypoth\u00e8se Ga\u00efa) par James Lovelock, chimiste britannique, et Lynn Margulis, microbiologiste am\u00e9ricaine en 1974. Un mod\u00e8le assez simple fr\u00e9quemment utilis\u00e9 pour illustrer l'hypoth\u00e8se originelle est celui de Daisyworld. L'hypoth\u00e8se originelle repose sur le concept d'hom\u00e9ostasie et soutient que les formes vivantes d'une plan\u00e8te h\u00f4te, associ\u00e9es avec leur environnement, se sont comport\u00e9es et se comportent encore comme un syst\u00e8me autor\u00e9gulateur. Ce syst\u00e8me naturel inclut la biomasse, l'atmosph\u00e8re, la p\u00e9dosph\u00e8re et une mince couche de la lithosph\u00e8re. De multiples formes de ce concept coexistent, bien que controvers\u00e9es, et une partie au moins en est plus ou moins admise par la communaut\u00e9 scientifique.\nCes th\u00e9ories se veulent aussi tr\u00e8s significatives pour l'\u00e9cologie politique. Les th\u00e9ories Ga\u00efa sont d\u00e9velopp\u00e9es par des courants du New Age.\nJames Lovelock s'est officiellement d\u00e9solidaris\u00e9 de la fa\u00e7on dont la mouvance Ga\u00efa pr\u00e9sente sa th\u00e9orie, qu'il estime caricatur\u00e9e par eux.", "element_cle": "- Les th\u00e9ories Ga\u00efa font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un ensemble d'hypoth\u00e8ses selon lesquelles les \u00eatres vivants ont une influence sur la plan\u00e8te.\n- L'\u00e9cosph\u00e8re est suppos\u00e9e avoir d\u00e9velopp\u00e9 une autor\u00e9gulation.\n- La th\u00e9orie Ga\u00efa postule que chaque \u00eatre vivant est r\u00e9gul\u00e9 au profit de l'ensemble de l'\u00e9cosph\u00e8re.\n- Certains consid\u00e8rent que des aspects de la th\u00e9orie Ga\u00efa sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans certaines religions et cultures autochtones.\n- La th\u00e9orie Ga\u00efa a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1974 par James Lovelock et Lynn Margulis.\n- La th\u00e9orie repose sur le concept d'hom\u00e9ostasie et soutient que les formes vivantes r\u00e9gulent leur environnement.\n- Les th\u00e9ories Ga\u00efa sont significatives pour l'\u00e9cologie politique.\n- James Lovelock s'est d\u00e9solidaris\u00e9 de la fa\u00e7on dont la mouvance Ga\u00efa pr\u00e9sente sa th\u00e9orie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes th\u00e9ories Ga\u00efa, un concept qu'on explore\nUn ensemble d'hypoth\u00e8ses qui nous ouvrent des portes\nLes \u00eatres vivants, une influence sur la Terre\nUne \u00e9cosph\u00e8re, autor\u00e9gulation qui op\u00e8re\n\nLa th\u00e9orie postule, un \u00e9quilibre \u00e0 pr\u00e9server\nChaque \u00eatre vivant, pour l'\u00e9cosph\u00e8re doit s'efforcer\nL'ensemble r\u00e9gul\u00e9, dans son b\u00e9n\u00e9fice se trouve\nGa\u00efa, un concept qui nous r\u00e9v\u00e8le tout son groove\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, l'harmonie qu'on cherche \u00e0 retrouver\nGa\u00efa, notre plan\u00e8te qu'il faut prot\u00e9ger\nTh\u00e9ories \u00e9ducatives, telle est notre mission\nPour que demain soit meilleur, \u00e7a, c'est notre vision\n\n[Couplet 2]\nLa th\u00e9orie Ga\u00efa, une spiritualit\u00e9 pr\u00e9sente\nDans certaines cultures, des croyances qui nous hantent\nReligions et traditions, en harmonie avec la Terre\nDes aspects d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents, qu'on peut observer\n\nEn 1974, Lovelock et Margulis ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nLa th\u00e9orie Ga\u00efa, un nouveau concept \u00e0 explorer\nHom\u00e9ostasie et r\u00e9gulation de l'environnement\nUn lien pr\u00e9cieux, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger assur\u00e9ment\n\nLes th\u00e9ories Ga\u00efa, un enjeu pour l'\u00e9cologie politique\nSensibiliser, agir, c'est notre mission \u00e9thique\nLovelock, d\u00e9solidaris\u00e9 de cette mouvance\nMais l'importance de Ga\u00efa, jamais en d\u00e9faillance\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, l'harmonie qu'on cherche \u00e0 retrouver\nGa\u00efa, notre plan\u00e8te qu'il faut prot\u00e9ger\nTh\u00e9ories \u00e9ducatives, telle est notre mission\nPour que demain soit meilleur, \u00e7a, c'est notre vision"}, {"titre": "Gaia (satellite)", "text_origine": "Gaia est une mission spatiale  astrom\u00e9trique consacr\u00e9e \u00e0 la mesure de la position, de la distance et du mouvement des \u00e9toiles, d\u00e9velopp\u00e9e par l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA). Le projet est retenu en 2000 comme pierre angulaire du programme scientifique Horizon 2000+. Le satellite Gaia est lanc\u00e9 avec succ\u00e8s le 19 d\u00e9cembre 2013, pour une mission de cinq ans qui est prolong\u00e9e en cours d'op\u00e9ration jusqu'\u00e0 fin 2020. Il prend la suite du satellite Hipparcos, lanc\u00e9 en 1989, qui a brillamment d\u00e9montr\u00e9 les capacit\u00e9s des engins spatiaux dans le domaine de l'astrom\u00e9trie. Gaia a pour objectif de mesurer les caract\u00e9ristiques de plus d'un milliard d'objets c\u00e9lestes, (\u00e9toiles, ast\u00e9ro\u00efdes, galaxies, etc.) jusqu'\u00e0 la magnitude 20. Les donn\u00e9es collect\u00e9es devraient am\u00e9liorer nos connaissances concernant la structure, la formation et l'\u00e9volution de la Voie lact\u00e9e, et apporter des contributions significatives dans les domaines scientifiques traitant des plan\u00e8tes extrasolaires, du Syst\u00e8me solaire, des galaxies ext\u00e9rieures ainsi qu'en physique fondamentale.\nGaia est un satellite d'environ deux tonnes qui utilise, pour effectuer ses mesures, deux t\u00e9lescopes formant des images se superposant sur un plan focal commun, constitu\u00e9 par 106 capteurs CCD de 4 500 \u00d7 1 966 pixels. Ceux-ci se r\u00e9partissent entre trois instruments : un instrument astrom\u00e9trique destin\u00e9 \u00e0 la mesure de la position et du d\u00e9placement des \u00e9toiles, un instrument spectrophotom\u00e9trique qui mesure l'intensit\u00e9 lumineuse dans deux bandes spectrales et un spectrom\u00e8tre \u00e0 haute r\u00e9solution qui doit permettre notamment de calculer la vitesse radiale des objets observ\u00e9s les plus lumineux. Plac\u00e9 autour du point de Lagrange L2, le satellite en rotation lente balaie l'ensemble de la vo\u00fbte c\u00e9leste, de mani\u00e8re \u00e0 cumuler \u00e0 l'issue de sa mission au minimum 60 observations de tous les objets identifiables par ses instruments.\nPour pouvoir produire le catalogue des objets observ\u00e9s \u00e0 partir des quelque 100 t\u00e9raoctets de donn\u00e9es collect\u00e9es par Gaia, un consortium de laboratoires, baptis\u00e9 DPAC, d\u00e9veloppe des programmes particuli\u00e8rement complexes n\u00e9cessitant une infrastructure informatique lourde. La version finale du catalogue r\u00e9sultant de ce retraitement des donn\u00e9es doit \u00eatre diffus\u00e9 en 2022, mais plusieurs versions interm\u00e9diaires seront publi\u00e9es, dont les deux premi\u00e8res l'ont \u00e9t\u00e9 en septembre 2016 et avril 2018.", "element_cle": "1. Gaia est un satellite astrom\u00e9trique d\u00e9velopp\u00e9 par l'ESA pour mesurer la position, la distance et le mouvement des \u00e9toiles.\n2. Lanc\u00e9 en 2013, le satellite Gaia poursuit la mission r\u00e9ussie de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Hipparcos.\n3. Gaia a pour objectif de mesurer les caract\u00e9ristiques de plus d'un milliard d'objets c\u00e9lestes, y compris les \u00e9toiles, les ast\u00e9ro\u00efdes et les galaxies.\n4. Le satellite utilise deux t\u00e9lescopes et trois instruments pour effectuer ses mesures, y compris la mesure de la position, de l'intensit\u00e9 lumineuse et de la vitesse radiale.\n5. Gaia est plac\u00e9 en rotation lente autour du point de Lagrange L2 pour balayer l'ensemble de la vo\u00fbte c\u00e9leste et collecter des donn\u00e9es sur tous les objets observables.", "rap": "[Couplet 1]\nGaia, satellite astrom\u00e9trique d'la ESA \nMesure position, distance et mouvement des \u00e9toiles\nLanc\u00e9 en 2013, continue la mission\nDe son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Hipparcos, c'est l'\u00e9volution\n\n[Refrain]\nGaia, scrutant l'Univers avec pr\u00e9cision\nCollecte donn\u00e9es sur tous les objets, sans exception\nDu fond des galaxies jusqu'aux ast\u00e9ro\u00efdes\nUn milliard d'objets c\u00e9lestes mesur\u00e9s, c'est l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDeux t\u00e9lescopes, trois instruments, \u00e7a c'est du solide\nPosition, intensit\u00e9 lumineuse, vitesse radiale\nGaia utilise tout pour ses mesures m\u00e9thodiques\nAucun objet c\u00e9leste ne lui r\u00e9siste, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nGaia, scrutant l'Univers avec pr\u00e9cision\nCollecte donn\u00e9es sur tous les objets, sans exception\nDu fond des galaxies jusqu'aux ast\u00e9ro\u00efdes\nUn milliard d'objets c\u00e9lestes mesur\u00e9s, c'est l'id\u00e9e"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils pr\u00e9c\u00e8dent les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 pendant l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans comprennent douze enfants de Ga\u00efa et d'Ouranos, tels que Cronos, Rh\u00e9a et Oc\u00e9an.\n4. Les Titanides sont les divinit\u00e9s f\u00e9minines parmi les Titans.\n5. Ils r\u00e9sidaient sur le mont Othrys.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Titans et les Titanides, divinit\u00e9s mythiques\nIssus d'Ouranos et de Ga\u00efa dans la mythologie grecque\nAvant les dieux de l'Olympe, ils r\u00e9gnaient en ma\u00eetres\nDans l'\u00c2ge d'or, leur royaume \u00e9tait un champ de spectres\n\nLes douze Titans, enfants de Ga\u00efa et d'Ouranos\nCronos, Rh\u00e9a, Oc\u00e9an, rois du cosmos\nTelle une famille sacr\u00e9e, ils dominaient sans piti\u00e9\nSur le mont Othrys, leur r\u00e9sidence \u00e9tait majest\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Titans et les Titanides, l\u00e9gendes immortelles\nLeur r\u00e8gne pr\u00e9c\u00e8de nos dieux, divin essentiel\nLeurs histoires sont grav\u00e9es dans les temps anciens\nEnseignons les le\u00e7ons de l'histoire, pour ne pas \u00eatre vains\n\n[Couplet 2]\nLes Titanides, divinit\u00e9s f\u00e9minines \u00e9clatantes\nParmi les Titans, elles \u00e9taient brillantes\nTh\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, Th\u00e9tys, d\u00e9esses exemplaires\nLeur sagesse traverse les \u00e2ges, leur h\u00e9ritage l\u00e9gendaire\n\nLe mont Othrys, leur demeure majestueuse\nT\u00e9moin des conqu\u00eates des Titans, audacieux\nDans les m\u00e9andres du temps, leur histoire persiste\nApprenons de leurs erreurs, pour un futur qui r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nLes Titans et les Titanides, l\u00e9gendes immortelles\nLeur r\u00e8gne pr\u00e9c\u00e8de nos dieux, divin essentiel\nLeurs histoires sont grav\u00e9es dans les temps anciens\nEnseignons les le\u00e7ons de l'histoire, pour ne pas \u00eatre vains"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3. Selon Nonnus, il aurait \u00e9merg\u00e9 du N\u00e9ant.\n4. Il est mari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9 et a eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n5. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n6. Les Heures repr\u00e9sentent les douze heures du jour ou de la nuit.\n7. Certains confondent Chronos avec Cronos, le Titan.\n8. Ces deux figures ont des attributs li\u00e9s au temps.\n9. La confusion entre les deux est compr\u00e9hensible.\n10. Les l\u00e9gendes entourant Chronos et Cronos sont souvent m\u00e9lang\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le temps divin dans la mythologie,\nOrphique personification, reste dans l'ouvrage,\nIssu de Ga\u00efa et d'Hydros, il fait son passage,\nDu N\u00e9ant, \u00e9mergeant avec puissance et magie.\n\nMari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9, trois enfants sont n\u00e9s,\nChaos, Aether et Phanes, leur descendance sacr\u00e9e,\nChronos, le p\u00e8re des Heures dans l'antiquit\u00e9,\nDouze heures du jour ou de la nuit, \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe temps nous guide, il ne peut \u00eatre fig\u00e9,\nChronos, ma\u00eetre des instants, ne fait de refus,\nDu pass\u00e9 \u00e0 l'avenir, il est notre salut,\nConfondre Chronos et Cronos, c'est s'\u00e9garer.\n\n[Couplet 2]\nCertains confondent, erreur compr\u00e9hensible,\nChronos et Cronos, tous deux attributs du temps,\nMais ne nous perdons pas dans ce tourbillon troublant,\nLeurs l\u00e9gendes m\u00e9lang\u00e9es, un r\u00e9cit accessible.\n\nDeux figures puissantes, dans le flot des ann\u00e9es,\nChronos, le divin, et Cronos, le Titan \u00e9ternel,\nLe temps qui s'\u00e9coule, marquant chaque pincement,\nNous rappelant que rien ne peut durer \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe temps nous guide, il ne peut \u00eatre fig\u00e9,\nChronos, ma\u00eetre des instants, ne fait de refus,\nDu pass\u00e9 \u00e0 l'avenir, il est notre salut,\nConfondre Chronos et Cronos, c'est s'\u00e9garer."}, {"titre": "Oceanos", "text_origine": "L\u2019Oceanos est un navire de croisi\u00e8re construit en 1952 par les Forges et Chantiers de la Gironde de Bordeaux pour les Messageries maritimes. Il est lanc\u00e9 le 12 juillet 1952 et mis en service le 31 juillet 1953 sous le nom de Jean Laborde. En 1970, il est vendu \u00e0 la compagnie K. Efthymiades et devient le Mykinai. Deux ans plus tard, il est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la filiale de la compagnie sus-cit\u00e9e, la Hellenic Italian Line et est renomm\u00e9 Ancona. En 1974, il est momentan\u00e9ment appel\u00e9 Brindisi Express puis Eastern Princess \u00e0 la suite d'un affr\u00e8tement par la soci\u00e9t\u00e9 SAS Co. En 1976, il est acquis par la compagnie Epirotiki Lines et est renomm\u00e9 Oceanos. C\u2019est sous ce nom qu\u2019il sombre le 4 ao\u00fbt 1991 lors d\u2019un trajet entre East London et Durban. Aucune victime n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer.", "element_cle": "1. L'Oceanos est un navire de croisi\u00e8re construit en 1952.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit par les Forges et Chantiers de la Gironde de Bordeaux pour les Messageries maritimes.\n3. En 1976, il est acquis par la compagnie Epirotiki Lines et est renomm\u00e9 Oceanos.\n4. Le 4 ao\u00fbt 1991, l'Oceanos sombre lors d'un trajet entre East London et Durban.\n5. Heureusement, aucune victime n'est \u00e0 d\u00e9plorer lors de ce naufrage.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Oceanos, un navire l\u00e9gendaire\nConstruit en 1952, \u00e7a remonte en arri\u00e8re\nLes Forges et Chantiers de la Gironde \u00e0 la baguette\nLes Messageries maritimes, grands ma\u00eetres\n\n[Couplet 2]\nMais c'est en '76 qu'il change de nom\nAcquis par Epirotiki Lines, un nouveau patron\nOceanos devient sa nouvelle appellation\nUn symbole de voyage et d'\u00e9mancipation\n\n[Refrain]\nOceanos, de Bordeaux \u00e0 Durban\nUn parcours mouvement\u00e9, mais pas de fin funeste\nLe 4 ao\u00fbt 1991, les vagues l'ont englouti\nMais aucun naufrag\u00e9, l'espoir a surv\u00e9cu"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques, fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n2. Il est mentionn\u00e9 comme \u00e9pouse d'Anank\u00e9, et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n3. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, repr\u00e9sentant les douze heures du jour ou de la nuit.\n4. Certains confondent \u00e0 tort Chronos avec Cronos, le Titan.\n5. Cronos poss\u00e8de \u00e9galement des attributs du temps, ce qui peut entra\u00eener la confusion.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vous parle d'une divinit\u00e9\nQui contr\u00f4le tout, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nChronos, personification du temps \nFils de Ga\u00efa, il est omnipr\u00e9sent                              \n\nDans les traditions orphiques, c'est lui le boss\nIssue d'Hydros, ouais, sa lign\u00e9e est en or\nEpoux d'Anank\u00e9, trois enfants voient le jour\nChaos, Aether et Phanes, tels des tr\u00e9sors                               \n\n[Refrain]\nChronos r\u00e8gne, le temps s'\u00e9coule\nDans sa main, il a tout ce qu'il foule\nLes Heures dansent, jour et nuit\nCe monde est sien, il est l'infini                                  \n                       \n[Couplet 2]\nAttention, faut pas confondre les noms\nChronos et Cronos, c'est pas le m\u00eame son\nCertains s'emm\u00ealent, se trompent de Titan\nMais Chronos, c'est lui l'vrai roi du temps                                 \n\nCronos, lui aussi, ma\u00eetrise les minutes\nLe temps est sa\u00eetre, faut pas qu'on s'y bute\nAttrapez ces notions, \u00e9duquez-vous\nLe temps est pr\u00e9cieux, le savoir est fou                                \n\n[Refrain]\nChronos r\u00e8gne, le temps s'\u00e9coule\nDans sa main, il a tout ce qu'il foule\nLes Heures dansent, jour et nuit\nCe monde est sien, il est l'infini"}, {"titre": "Ga\u00efa", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Ga\u00efa (du grec ancien \u0393\u03b1\u1fd6\u03b1 / Ga\u00eea ou \u0393\u03b1\u1fd6\u03b7 / Ga\u00ee\u0113), ou G\u00ea (du grec ancien \u0393\u1fc6 / G\u00ea, \u00ab Terre \u00bb), est la d\u00e9esse primordiale identifi\u00e9e \u00e0 la \u00ab D\u00e9esse M\u00e8re \u00bb et \u00e0 la \u00ab M\u00e8re des titans \u00bb. Anc\u00eatre maternelle des races divines, elle enfante aussi de nombreuses cr\u00e9atures. Divinit\u00e9 chtonienne, on l'invoquait et lui sacrifiait des animaux de couleur noire. Unie \u00e0 Ouranos, le dieu du Ciel, elle engendra les six Titans et les six Titanides, puis les Cyclopes et enfin les H\u00e9catonchires (les monstres aux cent bras). De son fr\u00e8re Tartare, Ga\u00efa donna naissance \u00e0 une cr\u00e9ature terrifiante, Typhon.", "element_cle": "1. Ga\u00efa est une d\u00e9esse primordiale dans la mythologie grecque, associ\u00e9e \u00e0 la Terre.\n2. Ga\u00efa est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme la M\u00e8re des titans et des races divines.\n3. Elle est la partenaire d'Ouranos, dieu du Ciel, avec qui elle a engendr\u00e9 de nombreux enfants.\n4. Parmi ses enfants, on compte les six Titans, les six Titanides, les Cyclopes et les H\u00e9catonchires.\n5. Ga\u00efa a \u00e9galement donn\u00e9 naissance \u00e0 Typhon, une cr\u00e9ature terrifiante, avec son fr\u00e8re Tartare.", "rap": "[Couplet 1]\nGa\u00efa, d\u00e9esse primordiale, la Terre, c'est son domaine\nLa M\u00e8re des titans et des races divines, sa lign\u00e9e\nAvec Ouranos, dieu du Ciel, leur amour est n\u00e9\nDes enfants en pagaille, une descendance \u00e9veill\u00e9e\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re fertile, nourrici\u00e8re infinie\nElle engendre les \u00e9l\u00e9ments, une harmonie infinie\n\n[Couplet 2]\nLes six Titans, les six Titanides, puissants et vaillants\nLes Cyclopes et les H\u00e9catonchires, forces d\u00e9mesur\u00e9es\nGa\u00efa, cr\u00e9atrice sans cesse, avec eux prosp\u00e9rant\nMais aussi Typhon, abomination effarante\n\n[Refrain]\nGa\u00efa, m\u00e8re fertile, nourrici\u00e8re infinie\nElle engendre les \u00e9l\u00e9ments, une harmonie infinie"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Dans la mythologie grecque, les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 au cours de l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans et les Titanides sont douze en tout : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\n4. Ils ont une force incroyable et ont compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.\n5. Ayant pour demeure le mont Othrys, ils sont des figures importantes dans la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie, on parle des Titans,\nDivinit\u00e9s puissantes, sans aucun ruin break,\nEnfants d'Ouranos et de Ga\u00efa,\nIls ont r\u00e9gn\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge d'or, c'est pas du yaourt.\n\nLes Titans et les Titanides,\nDouze en tout, tu vois c'que je dis,\nTh\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos,\nCrios, Mn\u00e9mosyne, et j'en oublie deux, oh !\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titans, les ma\u00eetres de l'\u00c2ge d'or,\nLes dieux de l'Olympe ont pris le relais, c'est fort,\nMais souviens-toi de ces divinit\u00e9s l\u00e0,\nDans la mythologie grecque, ils \u00e9taient l\u00e0.\n\n[Couplet 2]\nLe mont Othrys \u00e9tait leur adresse,\nIls avaient une force de g\u00e9ant, sans stress,\nComposant le premier panth\u00e9on,\nLeurs exploits, \u00e7a d\u00e9passe l'horizon.\n\nHyp\u00e9rion, Th\u00e9ia, et Rh\u00e9a,\nOc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, et voil\u00e0,\nDes figures importantes dans l'histoire,\nLeur l\u00e9gende brille encore, jusqu'au soir.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titans, les ma\u00eetres de l'\u00c2ge d'or,\nLes dieux de l'Olympe ont pris le relais, c'est fort,\nMais souviens-toi de ces divinit\u00e9s l\u00e0,\nDans la mythologie grecque, ils \u00e9taient l\u00e0."}, {"titre": "Nic\u00e9phore Ouranos", "text_origine": "Nic\u00e9phore Ouranos (en grec : \u039d\u03b9\u03ba\u03b7\u03c6\u03cc\u03c1\u03bf\u03c2 \u039f\u1f7a\u03c1\u03b1\u03bd\u03cc\u03c2) est un g\u00e9n\u00e9ral byzantin de haut rang sous le r\u00e8gne de l'empereur Basile II. Il est l'un des personnages les plus proches de l'empereur et il est actif en Europe dans les guerres contre les Bulgares, remportant une victoire majeure \u00e0 la bataille de Spercheios, et contre les Arabes en Syrie o\u00f9 il est le dirigeant effectif lors de la premi\u00e8re d\u00e9cennie du XIe si\u00e8cle. Il constitue une sorte de vice-roi de Basile II. Ayant suivi une bonne \u00e9ducation, il \u00e9crit un manuel militaire (Taktika) et compose plusieurs po\u00e8mes et hagiographies.", "element_cle": "1. Nic\u00e9phore Ouranos \u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral byzantin important sous le r\u00e8gne de l'empereur Basile II.\n2. Il participa \u00e0 de nombreuses guerres en Europe contre les Bulgares et en Syrie contre les Arabes.\n3. Sa victoire cl\u00e9 fut remport\u00e9e \u00e0 la bataille de Spercheios.\n4. Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le bras droit de l'empereur Basile II.\n5. Nic\u00e9phore Ouranos \u00e9crivit un manuel militaire appel\u00e9 \"Taktika\" et fut \u00e9galement po\u00e8te et hagiographe.", "rap": "[Couplet 1]\nNic\u00e9phore Ouranos, un g\u00e9n\u00e9ral \u00e9m\u00e9rite\nSous Basile II, il \u00e9tait son acolyte\nCombattant sans r\u00e9pit, d\u00e9fenseur de Byzance\nContre les Bulgares, il lan\u00e7a l'offensive\n\n[Gestuelle \u00e9ducative]\nDans les manuels d'histoire, une date \u00e0 retenir\nLa bataille de Spercheios, une victoire \u00e0 \u00e9crire\nNic\u00e9phore Ouranos, h\u00e9ros de l'Empire d'Orient\nSon nom doit briller, sa l\u00e9gende doit \u00eatre entretenue\n\n[Refrain]\nNic\u00e9phore Ouranos, symbole de r\u00e9sistance\nG\u00e9n\u00e9ral byzantin, figure de l'excellence\nDans les livres d'histoire, sa m\u00e9moire reste vivante\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9clatante\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 des batailles, un esprit polyvalent\nNic\u00e9phore Ouranos, po\u00e8te et hagiographe talentueux\nSon manuel militaire, le \"Taktika\" est \u00e9loquent\nSagesse tactique, savoir-faire pr\u00e9cieux\n\n[Education en musique]\nSa plume fut sa force, sa musique en paroles\nNic\u00e9phore Ouranos, un compositeur de r\u00f4les\nDans l'enseignement, un mod\u00e8le \u00e0 suivre\nL'\u00e9ducation sous son emprise, il faut le red\u00e9couvrir\n\n[Refrain]\nNic\u00e9phore Ouranos, symbole de r\u00e9sistance\nG\u00e9n\u00e9ral byzantin, figure de l'excellence\nDans les livres d'histoire, sa m\u00e9moire reste vivante\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une r\u00e9f\u00e9rence \u00e9clatante"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3. Il aurait \u00e9pous\u00e9 Anank\u00e9 et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n5. Certains confondent \u00e0 tort Chronos avec Cronos le Titan.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le gardien de nos destin\u00e9es,\nDans les traditions orphiques, il est ador\u00e9.\nPersonnification du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9,\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, il est n\u00e9.\n\nDans le mariage avec Anank\u00e9, il a trois enfants,\nChaos, Aether et Phanes, ils sont si important.\nChronos, p\u00e8re des Heures dans la mythologie,\nUn r\u00f4le crucial dans la cosmologie.\n\n[Refrain]\nChronos, gardien du temps, guide nos pas,\nDans l'Univers, son influence perdure en \u00e9clats.\nRappelant que chaque instant est pr\u00e9cieux,\nSaisissons l'opportunit\u00e9, vivons le merveilleux.\n\n[Couplet 2]\nAttention, ne confondez pas Chronos et Cronos,\nCertains s'emm\u00ealent dans les noms si haut.\nCronos le Titan, p\u00e8re des dieux r\u00e9gnants,\nChronos, ma\u00eetre du temps, c'est diff\u00e9rent.\n\nLe\u00e7on d'histoire et de mythologie,\nChronos enseigne la valeur de la vie.\nCarpe diem, sa devise r\u00e9sonne en \u00e9cho,\nProfitons du pr\u00e9sent, chaque jour, chaque mot.\n\n[Refrain]\nChronos, gardien du temps, guide nos pas,\nDans l'Univers, son influence perdure en \u00e9clats.\nRappelant que chaque instant est pr\u00e9cieux,\nSaisissons l'opportunit\u00e9, vivons le merveilleux."}, {"titre": "24 Heures chrono", "text_origine": "24 Heures chrono ou 24 (24) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en 204 \u00e9pisodes de 43 minutes cr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran, dont les huit premi\u00e8res saisons de 24 \u00e9pisodes chacune ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es du 6 novembre 2001 au 24 mai 2010, un t\u00e9l\u00e9film de 90 minutes diffus\u00e9 le 23 novembre 2008, et enfin une mini-saison de douze \u00e9pisodes du 5 mai au 14 juillet 2014, sur le r\u00e9seau Fox et en simultan\u00e9, sur le r\u00e9seau Global au Canada.\nEn France, la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e \u00e0 partir du 14 septembre 2002 sur Canal+, en VM, et rediffus\u00e9e sous le titre 24, \u00e0 partir du 2 avril 2003 sur TF1, puis sur Virgin 17, \u00e0 partir du 28 janvier 2010. Au Qu\u00e9bec, \u00e0 partir du 16 septembre 2003 \u00e0 T\u00e9l\u00e9-Qu\u00e9bec, et la neuvi\u00e8me saison sur AddikTV. Au Maroc, la version fran\u00e7aise est aussi diffus\u00e9e sur les ondes de 2M TV, au S\u00e9n\u00e9gal sur la RTS 1, en C\u00f4te d'Ivoire sur La Premi\u00e8re, en Belgique c'est sur Be 1 que la s\u00e9rie est propos\u00e9e en premi\u00e8re t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e et ensuite diffus\u00e9e par RTL-TVI. En Suisse, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur TSR1.\nLe 15 janvier 2016, la Fox annonce avoir command\u00e9 un pilote d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e \u00e0 la s\u00e9rie d'origine, intitul\u00e9 24 : Legacy,. Le 28 avril 2016, la cha\u00eene annonce avoir command\u00e9 douze \u00e9pisodes ; la diffusion de Legacy a d\u00e9but\u00e9 le 5 f\u00e9vrier 2017 aux \u00c9tats-Unis et au Canada.\nLe 16 d\u00e9cembre 2020, Netflix annonce l'acquisition des droits de diffusion pour l'int\u00e9grale de la s\u00e9rie sur sa plateforme de SVOD \u00e0 partir du 1er janvier 2021.\n\n", "element_cle": "1. \"24 Heures chrono\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine qui compte 204 \u00e9pisodes diffus\u00e9s entre 2001 et 2014.\n2. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran et chaque saison se compose de 24 \u00e9pisodes.\n3. La premi\u00e8re diffusion a eu lieu le 6 novembre 2001 et la derni\u00e8re le 14 juillet 2014.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans plusieurs pays, dont la France, le Canada, le Maroc, la Belgique et la Suisse.\n5. En 2016, une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e intitul\u00e9e \"24: Legacy\" a \u00e9t\u00e9 command\u00e9e, avec douze \u00e9pisodes diffus\u00e9s \u00e0 partir de f\u00e9vrier 2017.\n6. En d\u00e9cembre 2020, Netflix acquiert les droits de diffusion de la s\u00e9rie compl\u00e8te \u00e0 partir de janvier 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, check le tempo, j'rap sur du 24 Heures chrono\nUne s\u00e9rie qui te met au frigo, 24 \u00e9pisodes dans l'tiroir\nCr\u00e9\u00e9e par Joel Surnow et Robert Cochran, l'style est dar\nD'Am\u00e9rique jusqu'\u00e0 la Francar, c'est worldwide, \u00e7a fait bouger les bras\n\nPremi\u00e8re diffusion en 2001, \u00e7a fait plus d'une d\u00e9cennie, 24 heures en continu, baby\nLe 6 novembre, c'\u00e9tait l'd\u00e9but, les fans \u00e9taient divis\u00e9s en tribus\nLa derni\u00e8re saison en 2014, on pensait que c'\u00e9tait termin\u00e9, adieu\n\nLa s\u00e9rie a voyag\u00e9 dans l'monde entier, France, Canada, Maroc, Belgique, Suisse\n\u00c0 chaque pays, elle a pris sa place, dans les foyers \u00e7a brise la glace\nNetflix en d\u00e9cembre 2020, a acquis les droits, c'est beau\n\u00c0 partir de janvier 2021, on pourra binge watcher, du matin jusqu'au dodo\n\n[Refrain]\n24 Heures chrono, l'action \u00e7a d\u00e9fonce les murs\nDans le game depuis 2001, \u00e7a rend les fans dingues, c'est s\u00fbr\nJoel Surnow et Robert Cochran, les ma\u00eetres du show\nUne s\u00e9rie mythique qu'on n'oublie pas, ouais, c'est \u00e7a, c'est dans l'topo\n\n\n[Couplet 2]\n24: Legacy, une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e, douze \u00e9pisodes pour rester connect\u00e9\nCommand\u00e9e en 2016, diffus\u00e9e en f\u00e9vrier 2017, le succ\u00e8s est assur\u00e9\nOn reste dans l'rythme de Jack Bauer, tension \u00e0 son paroxysme\nLes codes sont respect\u00e9s, la rel\u00e8ve est pr\u00eate \u00e0 prendre l'rythme\n\n24 heures chrono, un concept unique en son genre, la hype est \u00e0 son paroxysme\nDes agents secrets, des terroristes, l'action va vite, il faut qu'tu d\u00e9cryptes\nLes fans sont pr\u00eats, les yeux riv\u00e9s sur l'\u00e9cran, en apn\u00e9e, pas d'panique\n24 heures d'action, d'adr\u00e9naline, tu veux du suspense, dans ta vie, \u00e7a pic\n\n[Refrain]\n24 Heures chrono, l'action \u00e7a d\u00e9fonce les murs\nDans le game depuis 2001, \u00e7a rend les fans dingues, c'est s\u00fbr\nJoel Surnow et Robert Cochran, les ma\u00eetres du show\nUne s\u00e9rie mythique qu'on n'oublie pas, ouais, c'est \u00e7a, c'est dans l'topo"}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1. Chronos est la personnification du temps dans la mythologie grecque.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros, ou \u00e9mergeant du N\u00e9ant selon certaines versions.\n3. Sa femme est Anank\u00e9, et ils ont eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, qui repr\u00e9sentent les douze heures du jour ou de la nuit.\n5. Il ne faut pas confondre Chronos avec Cronos, bien que ce dernier poss\u00e8de \u00e9galement des attributs li\u00e9s au temps.", "rap": "[Couplet]\nDans la mythologie grecque, j'vous raconte l'histoire\nDe Chronos, le ma\u00eetre du temps, une v\u00e9ritable victoire\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, sa naissance est myst\u00e9rieuse\nEmerg\u00e9 du N\u00e9ant, il r\u00e8gne avec une force audacieuse\n\n[Son refrin]\nChronos, le dieu du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nContr\u00f4lant les heures, les minutes, les ann\u00e9es\nAvec sa femme Anank\u00e9, ils forment un couple uni\nTrois enfants naissent : Chaos, Aether, Phanes, c'est la vie\n\n[Couplet]\nEt dans la mythologie alexandrine, Chronos est le p\u00e8re\nDes Heures, douze divinit\u00e9s, pour guider nos rep\u00e8res\nElles symbolisent les heures du jour et de la nuit\nChronos, l'heureux papa, fait r\u00e9gner sa loi avec \u00e9nergie\n\n[Refrain]\nChronos, le dieu du temps, il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nContr\u00f4lant les heures, les minutes, les ann\u00e9es\nAvec sa femme Anank\u00e9, ils forment un couple uni\nTrois enfants naissent : Chaos, Aether, Phanes, c'est la vie\n\nN'oubliez jamais, Chronos est bien distinct\nDe Cronos, autre divinit\u00e9, c'est important de le teinter\nLe temps est pr\u00e9cieux, il faut l'appr\u00e9cier\nDans le rap de l'\u00e9ducation, Chronos vient nous enseigner"}, {"titre": "Temps", "text_origine": "Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. Le questionnement s'est port\u00e9 sur sa \u00ab nature intime \u00bb : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers, ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine. La somme des r\u00e9ponses ne suffit pas \u00e0 d\u00e9gager un concept satisfaisant du temps. Toutes ne sont pas th\u00e9oriques : le \u00ab v\u00e9cu \u00bb perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition. \nLa mesure du temps ne saurait se concevoir, par exemple une mesure de la charge \u00e9lectrique. Dans ce qui suit il faudra comprendre \u00ab mesure de la dur\u00e9e \u00bb en lieu et place de mesure du temps. La mesure de la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire du temps \u00e9coul\u00e9 entre deux \u00e9v\u00e9nements, se base sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques (jours, oscillation d'un pendule...) ou quantiques (temps de transition \u00e9lectronique dans l'atome par exemple). La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique, et scientifique. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif (il d\u00e9pend de l'observateur, avec quelques contraintes), et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s, au point de se permuter partiellement l'un et l'autre dans plusieurs cas.", "element_cle": "1. Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde.\n2. La nature intime du temps est sujette \u00e0 d\u00e9bat : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine.\n3. Le v\u00e9cu perceptible du temps par les hommes est d'une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition.\n4. La mesure du temps est bas\u00e9e sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques ou quantiques.\n5. La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a eu un impact sur la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique et scientifique.\n6. Le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes selon la science.\n7. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps, c'est ce qui bouge, ce qui change\nDans ce monde, il est cl\u00e9 de vo\u00fbte, pas une \u00e9trange\nCertains disent qu'il est fondamental, inh\u00e9rent \u00e0 l'Univers\nD'autres pensent qu'il est juste fruit de nos nerfs\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, une notion \u00e0 comprendre\nIl rythme nos vies, impossible \u00e0 reprendre\nObservation, perception, tout cela s'entrem\u00eale\nLe temps, c'est ce qui nous gouverne, on ne peut qu'y pr\u00eater oreille\n\n[Couplet 2]\nLe temps se vit, se ressent, il nous emm\u00e8ne\nDans cette danse perp\u00e9tuelle o\u00f9 rien ne r\u00e9p\u00e8te\nMesure bas\u00e9e sur le cycle ou ph\u00e9nom\u00e8ne quantique\nLe temps nous a fa\u00e7onn\u00e9, c'est historique\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, une mesure bien r\u00e9elle\nIl a boulevers\u00e9 nos vies, m\u00eame la pens\u00e9e spirituelle\nDu quotidien \u00e0 la science, il laisse sa trace\nLe temps, un \u00e9l\u00e9ment essentiel de notre espace\n\nNote : Ces paroles peuvent \u00eatre adapt\u00e9es pour la composition musicale, par exemple en ajoutant des rimes et en travaillant sur le rythme et la prosodie."}, {"titre": "Chronos", "text_origine": "Chronos (grec ancien : \u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) est la personnification du temps qui appara\u00eet principalement dans les traditions orphiques qui le consid\u00e8rent comme le fils de Ga\u00efa (la Terre) et d'Hydros (Eaux primordiales). Nonnus en revanche raconte qu'il \u00e9mergea du N\u00e9ant. Il aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9, l'all\u00e9gorie de la N\u00e9cessit\u00e9 Imp\u00e9rieuse dont il aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes. Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures, personnifications des douze heures du jour ou de la nuit. Certains associent, \u00e0 tort, Chronos (\u03a7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2), \u00e0 Cronos (\u039a\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2) le Titan. Il est vrai que la confusion est d'autant plus possible que Cronos poss\u00e8de aussi des attributs du temps.", "element_cle": "1) Chronos est la personnification du temps dans les traditions orphiques.\n2) Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fils de Ga\u00efa et d'Hydros.\n3) Chronos aurait comme \u00e9pouse Anank\u00e9 et aurait eu trois enfants : Chaos, Aether et Phanes.\n4) Dans la mythologie alexandrine et romaine, Chronos est le p\u00e8re des Heures.\n5) Chronos est souvent confondu avec Cronos, le Titan, bien qu'ils aient des attributs similaires.", "rap": "[Couplet 1]\nChronos, le temps qui s'\u00e9coule sans fin\nPersonnifi\u00e9 dans les l\u00e9gendes orphiques, divin\nFils de Ga\u00efa et d'Hydros, il est n\u00e9 dans l'ab\u00eeme\nUne puissance mystique, que personne n'estime\n\n[Refrain]\nChronos, le gardien du temps\nIl guide nos vies, nous tient dans ses mains\nChronos, jamais ne s'arr\u00eate\nIl avance sans cesse, laisse son empreinte\n\n[Couplet 2]\nMari\u00e9 \u00e0 Anank\u00e9, trois enfants sont n\u00e9s\nChaos, Aether et Phanes, une descendance sacr\u00e9e\nDans la mythologie romaine, p\u00e8re des Heures\nChronos dirige les cycles, leur donne leur couleur\n\n[Refrain]\nChronos, le gardien du temps\nIl guide nos vies, nous tient dans ses mains\nChronos, jamais ne s'arr\u00eate\nIl avance sans cesse, laisse son empreinte\n\nNote: Les paroles ci-dessus mettent en \u00e9vidence les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s et pr\u00e9sentent les notions \u00e9ducatives li\u00e9es \u00e0 Chronos. Cependant, en raison des contraintes du format du rap court, certains d\u00e9tails peuvent avoir \u00e9t\u00e9 omis."}, {"titre": "Chrono Trigger", "text_origine": "Chrono Trigger (\u30af\u30ed\u30ce\u30fb\u30c8\u30ea\u30ac\u30fc) est un jeu vid\u00e9o de r\u00f4le, d\u00e9velopp\u00e9 et \u00e9dit\u00e9 par Square sur Super Nintendo le 11 mars 1995 au Japon et le 11 ao\u00fbt 1995 en Am\u00e9rique du Nord. Le jeu affich\u00e9 en deux dimensions, se d\u00e9roule au tour par tour dans une carte du monde en vue de dessus. Le sc\u00e9nario, qui s'inscrit dans une uchronie, relate les exploits d'un groupe de jeunes aventuriers transport\u00e9s accidentellement dans le temps, qui d\u00e9couvrent que le monde court \u00e0 sa destruction et cherchent les moyens de le sauver.\nLe jeu est d\u00e9velopp\u00e9 par une \u00e9quipe compos\u00e9e de Y\u016bji Horii, cr\u00e9ateur de la s\u00e9rie Dragon Quest, Hironobu Sakaguchi, celui de Final Fantasy, et Akira Toriyama, cr\u00e9ateur de Dragon Ball. Yasunori Mitsuda compose la bande-son et est remplac\u00e9 sur la fin du processus par Nobuo Uematsu, le compositeur de Final Fantasy, qui l'ach\u00e8ve. Le jeu int\u00e8gre plusieurs innovations, telles que son syst\u00e8me de combat, abandonnant les rencontres al\u00e9atoires. Les combats se d\u00e9roulent dans l'aire de jeu plut\u00f4t que dans une fen\u00eatre de combat d\u00e9di\u00e9e et l'usage du syst\u00e8me Active Time Battle rajoute \u00e9galement du dynamisme au syst\u00e8me au tour par tour. En outre, le joueur peut combiner les magies des personnages, et les attaques peuvent \u00eatre choisies en fonction de leur effet dans l'espace et du placement des personnages. Enfin, le jeu propose un panel de plus d'une dizaine de fins diff\u00e9rentes.\nChrono Trigger est un succ\u00e8s critique et commercial. Au moment de sa sortie, il est vu comme un chef-d'\u0153uvre, atypique et innovant, rapidement consid\u00e9r\u00e9 comme r\u00e9volutionnaire. La plupart des observateurs et les fans le jugent comme un jeu culte, \u00e9tant l'un des meilleurs jeux vid\u00e9o de r\u00f4le et l'un des meilleurs jeux de tous les temps. Il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois, notamment en 1999, puis 2001. En novembre 2008, il est adapt\u00e9 sur Nintendo DS au Japon puis en Am\u00e9rique du Nord, avant de sortir en f\u00e9vrier 2009 en Europe, traduit notamment en fran\u00e7ais. \u00c0 partir de 2011, il est r\u00e9\u00e9dit\u00e9 sur plusieurs plates-formes mobiles, sur console et sur PC. Le succ\u00e8s de Chrono Trigger permet la cr\u00e9ation d'une suite, Chrono Cross, \u00e9dit\u00e9e en 1999.", "element_cle": "1. Chrono Trigger est un jeu vid\u00e9o de r\u00f4le sorti en 1995 sur Super Nintendo.\n2. Le jeu raconte l'histoire d'un groupe de jeunes aventuriers transport\u00e9s dans le temps.\n3. Le monde dans lequel se d\u00e9roule le jeu est sur le point de se d\u00e9truire, et les personnages cherchent un moyen de le sauver.\n4. Chrono Trigger a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par une \u00e9quipe comprenant des cr\u00e9ateurs renomm\u00e9s tels que Yuji Horii et Hironobu Sakaguchi.\n5. Le jeu introduit plusieurs innovations, comme un syst\u00e8me de combat en temps r\u00e9el et la possibilit\u00e9 de combiner les pouvoirs des personnages.\n\n6. Chrono Trigger a connu un grand succ\u00e8s, \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 comme un chef-d'\u0153uvre du genre.\n7. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, notamment sur Nintendo DS en 2008 et sur plates-formes mobiles \u00e0 partir de 2011.\n8. Le jeu offre plus d'une dizaine de fins diff\u00e9rentes, permettant aux joueurs de d\u00e9couvrir plusieurs sc\u00e9narios.\n9. Sa bande-son, compos\u00e9e par Yasunori Mitsuda et Nobuo Uematsu, est \u00e9galement remarquable.\n10. Chrono Trigger est souvent cit\u00e9 comme l'un des meilleurs jeux de r\u00f4le et l'un des meilleurs jeux de tous les temps.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1995, sortait le hit\nChrono Trigger sur Super Nintendo, ouais c'\u00e9tait l'kit\nUn groupe d'aventuriers dans le temps transport\u00e9\nPour sauver le monde du chaos annonc\u00e9\n\nLe jeu, une p\u00e9pite, d\u00e9velopp\u00e9 par des g\u00e9nies\nYuji Horii et Hironobu Sakaguchi, c'est du s\u00e9rieux\nInnovations au rendez-vous, syst\u00e8me de combat en temps r\u00e9el\nEt les pouvoirs combin\u00e9s, c'\u00e9tait du feu, un vrai duel \n\n[Refrain]\nChrono Trigger, chef-d'\u0153uvre du RPG\nDes dizaines de fins pour varier les sc\u00e9narios, ouais t'\u00e9tais devant la t\u00e9l\u00e9\nLa bande-son sign\u00e9e Mitsuda et Uematsu, un pur r\u00e9gal auditif\nCit\u00e9e parmi les meilleurs jeux de r\u00f4le, un classique, c'est un fait\n\n[Couplet 2]\nLe succ\u00e8s est venu, l'engouement a grandi\nR\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois, pour les fans, c'\u00e9tait l'pari\nSur Nintendo DS en 2008, sur mobiles d\u00e8s 2011\nChrono Trigger, toujours l\u00e0, toujours dans le game\n\nDes choix multiples, des histoires \u00e0 d\u00e9couvrir\nLa rejouabilit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0, \u00e7a fallait le ressentir\nUne aventure intemporelle, un m\u00e9lange de talents\nDans l'univers de Chrono Trigger, c'\u00e9tait un enchantement\n\n[Refrain]\nChrono Trigger, chef-d'\u0153uvre du RPG\nDes dizaines de fins pour varier les sc\u00e9narios, ouais t'\u00e9tais devant la t\u00e9l\u00e9\nLa bande-son sign\u00e9e Mitsuda et Uematsu, un pur r\u00e9gal auditif\nCit\u00e9e parmi les meilleurs jeux de r\u00f4le, un classique, c'est un fait"}, {"titre": "H\u00e9ra", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, H\u00e9ra ou H\u00e9r\u00e9 (en grec ancien (attique) \u1f2d\u03c1\u03b1 / H\u00eara ou en ionien \u1f2d\u03c1\u03b7 / H\u00ear\u00ea) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque. Elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, s\u0153ur et la femme de Zeus. Elle est aussi la s\u0153ur de D\u00e9m\u00e9ter, d'Had\u00e8s, de Pos\u00e9idon et d'Hestia. \nH\u00e9ra est la protectrice des femmes et la d\u00e9esse du mariage, gardienne de la f\u00e9condit\u00e9 du couple et des femmes en couches. De nombreuses traditions la concernant conservent des \u00e9l\u00e9ments de la nature originelle de la d\u00e9esse comme personnification f\u00e9minine de la belle saison. Elle est identifi\u00e9e \u00e0 Junon dans la mythologie romaine.", "element_cle": "1. H\u00e9ra est une d\u00e9esse importante dans la religion grecque antique. \n2. Elle est la fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, et la s\u0153ur et femme de Zeus. \n3. H\u00e9ra est la protectrice des femmes et la d\u00e9esse du mariage. \n4. Elle est \u00e9galement associ\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9 et \u00e0 la p\u00e9riode de l'accouchement. \n5. H\u00e9ra est souvent identifi\u00e9e \u00e0 Junon dans la mythologie romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9esse H\u00e9ra, puissante et aust\u00e8re\nDans la mythologie grecque, elle est la m\u00e8re\nFille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, petite s\u0153ur de Zeus\nSon mariage avec lui, c'est l'\u00e9v\u00e9nement le plus heureux\n\n[Refrain]\nH\u00e9ra, protectrice des femmes et des mariages\nDans l'Olympe, tu r\u00e8gnes avec sagesse et courage\nAssoci\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9, symbole de l'accouchement\nTon essence divine, une force qui nous enchante\n\n[Couplet 2]\nF\u00e9minit\u00e9 \u00e9clatante, H\u00e9ra est ton nom\nQuand vient le moment, on te c\u00e9l\u00e8bre dans nos chansons\nDans la mythologie romaine, Junon tu deviens\nTa grandeur et ta beaut\u00e9, jamais ne s'\u00e9teignent\n\n[Refrain]\nH\u00e9ra, protectrice des femmes et des mariages\nDans l'Olympe, tu r\u00e8gnes avec sagesse et courage\nAssoci\u00e9e \u00e0 la f\u00e9condit\u00e9, symbole de l'accouchement\nTon essence divine, une force qui nous enchante"}, {"titre": "Rhea Ripley", "text_origine": "Demi Bennett (n\u00e9e le 11 octobre 1996 \u00e0 Adelaide, Australie-M\u00e9ridionale) est une catcheuse australienne. Elle travaille actuellement \u00e0 la World Wrestling Entertainment, dans la division Raw, sous le nom de Rhea Ripley, o\u00f9 elle est l'actuelle championne du monde de la WWE.\nElle est la premi\u00e8re femme \u00e0 devenir championne de NXT UK. Elle fut \u00e9galement championne de la NXT. Elle a travaill\u00e9 pour d'autres promotions australiennes telles que la Professional Wrestling Alliance et la Riot City Wrestling, et au Japon, dans des promotions telles que la Pro Wrestling Zero1, la REINA ou la Diana.", "element_cle": "1. Rhea Ripley, de son vrai nom Demi Bennett, est une catcheuse australienne n\u00e9e le 11 octobre 1996 \u00e0 Adelaide, Australie-M\u00e9ridionale.\n2. Elle est actuellement championne du monde de la WWE dans la division Raw.\n3. Rhea Ripley est la premi\u00e8re femme \u00e0 devenir championne de NXT UK.\n4. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 championne de la NXT.\n5. Avant de rejoindre la WWE, elle a travaill\u00e9 pour des promotions australiennes telles que la Professional Wrestling Alliance et la Riot City Wrestling.\n6. Elle a \u00e9galement fait des apparitions au Japon dans des promotions telles que la Pro Wrestling Zero1, la REINA et la Diana.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9e en Australie-M\u00e9ridionale, le 11 octobre '96\nRhea Ripley, une combattante d\u00e9termin\u00e9e au c\u0153ur\nChampionne du monde de la WWE, c'est sa r\u00e9alit\u00e9\nDans la division Raw, elle \u00e9clate la sc\u00e8ne avec fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nRhea Ripley, elle repr\u00e9sente la puissance\nDans le monde du catch, elle fait la diff\u00e9rence\nAvec son charisme et son talent ind\u00e9niable\nElle montre aux femmes qu'elles peuvent tout casser\n\n[Couplet 2]\nPionni\u00e8re de NXT UK, c'est son nom\nLa premi\u00e8re femme \u00e0 porter la couronne, elle est sans pardon\nChampionne de la NXT, elle a tout donn\u00e9\nLe monde du catch, elle l'a bien d\u00e9fray\u00e9\n\n[Refrain]\nRhea Ripley, elle repr\u00e9sente la puissance\nDans le monde du catch, elle fait la diff\u00e9rence\nAvec son charisme et son talent ind\u00e9niable\nElle montre aux femmes qu'elles peuvent tout casser\n\n[R\u00e9capitulation]\nDes promotions australiennes \u00e0 la WWE,\nRhea Ripley a conquis le monde entier\nAu Japon, elle a montr\u00e9 sa grandeur\nDans chaque ring, elle laisse une empreinte de valeur"}, {"titre": "Titan (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Titans (masculin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03ac\u03bd / Tit\u00e1n et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u1fb6\u03bd\u03b5\u03c2 / Tit\u00e2nes) et les Titanides (f\u00e9minin, du grec \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03c2 / Titan\u00eds et au pluriel \u03a4\u03b9\u03c4\u03b1\u03bd\u03af\u03b4\u03b5\u03c2 / Titan\u00eddes) sont des divinit\u00e9s, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa, ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les dieux de l'Olympe.\nAyant pour demeure le mont Othrys, les Titans et les Titanides sont douze des enfants de Ga\u00efa (la Terre) et d'Ouranos (le Ciel) : Th\u00e9mis, Ph\u00e9b\u00e9, C\u00e9os, Cronos, Crios, Mn\u00e9mosyne, Oc\u00e9an, T\u00e9thys, Japet, Hyp\u00e9rion, Th\u00e9ia et Rh\u00e9a.\nDivinit\u00e9s d'une force incroyable, ils ont r\u00e9gn\u00e9 au cours du l\u00e9gendaire \u00c2ge d'or et ont \u00e9galement compos\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Les Titans et les Titanides sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque, enfants d'Ouranos et de Ga\u00efa.\n2. Ils pr\u00e9c\u00e8dent les dieux de l'Olympe et ont r\u00e9gn\u00e9 pendant l'\u00c2ge d'or.\n3. Les Titans comprennent Cronos, Hyp\u00e9rion, Oc\u00e9an, et d'autres.\n4. Les Titanides comprennent Th\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, T\u00e9thys, et d'autres.\n5. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'une force incroyable et ont form\u00e9 le premier panth\u00e9on des divinit\u00e9s grecques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Titans, les Titanides, l\u00e9gendes antiques,\nDescendants d'Ouranos, puissantes dynamites,\nDe la mythologie grecque, on parle ici,\nCr\u00e9atures divines, r\u00e9gnaient sur l'\u00c2ge d'or infini.\n\nL'a\u00een\u00e9, Cronos, roi des rebelles,\nSupplantait son p\u00e8re, telle une \u00e9tincelle,\nHyp\u00e9rion, Oc\u00e9an, tout leur suite,\nUn panth\u00e9on premier, une puissance brute.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titanides, mythologie d'antan,\nDe leur force incroyable, on se souvient encore tant.\nIls ont fait vibrer les dieux de l'Olympe,\nDans l'histoire grecque, leur nom n'a pas d'antipathie.\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9mis, Mn\u00e9mosyne, d\u00e9esses majestueuses,\nPr\u00e9disaient l'avenir, une sagesse pr\u00e9cieuse,\nT\u00e9thys, Ph\u0153b\u00e9, toutes ces divinit\u00e9s,\nFaisaient partie de ce panth\u00e9on sacr\u00e9.\n\nLes Titans, une \u00e9poque glorieuse,\nDes enseignements, un savoir pr\u00e9cieux,\nLes dieux de l'Olympe allaient succ\u00e9der,\nMais jamais leur h\u00e9ritage ne sera oubli\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Titans, les Titanides, mythologie d'antan,\nDe leur force incroyable, on se souvient encore tant.\nIls ont fait vibrer les dieux de l'Olympe,\nDans l'histoire grecque, leur nom n'a pas d'antipathie."}, {"titre": "R\u00e9a", "text_origine": "Le r\u00e9a est la roue \u00e0 gorge d'une poulie. C'est la partie mobile, qui tourne autour d'un axe solidaire de la poulie, et autour de laquelle vient tourner le filin.\nIl peut y avoir des r\u00e9as sans poulie. \nExemple dans la marine \u00e0 voile : en t\u00eate de m\u00e2t, pour faire passer les drisses.\nIl peut \u00e9galement y avoir des poulies contenant plusieurs r\u00e9as, en particulier dans la recherche de d\u00e9multiplication des efforts avec les palans.\nDans la marine, on appelle mortaise le vide d'un moufle contenant le r\u00e9a.\n\n", "element_cle": "1. La roue \u00e0 gorge d'une poulie est appel\u00e9e r\u00e9a.\n2. Le r\u00e9a est la partie mobile d'une poulie.\n3. Le r\u00e9a tourne autour d'un axe solidaire de la poulie.\n4. Les r\u00e9as permettent de faire passer un filin.\n5. Certains r\u00e9as peuvent exister sans poulie, comme ceux utilis\u00e9s en marine \u00e0 voile.\n6. Les r\u00e9as peuvent \u00eatre utilis\u00e9s en t\u00eate de m\u00e2t pour faire passer les drisses.\n7. Certaines poulies contiennent plusieurs r\u00e9as pour d\u00e9multiplier les efforts avec les palans.\n8. Dans la marine, le vide d'un moufle contenant le r\u00e9a est appel\u00e9 mortaise.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis l\u00e0 pour t'\u00e9duquer, ouais c'est mon cr\u00e9neau\nParlons du r\u00e9a, cet \u00e9l\u00e9ment qu'il faut conna\u00eetre\nC'est la partie mobile, celle qui tourne en boucle\nUn axe solidaire, oh ouais \u00e7a c'est crucial\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9as, c'est utile pour faire passer un filin\nDans la marine \u00e0 voile, ils sont aussi dans le bain\nEn t\u00eate de m\u00e2t, pour faire passer les drisses\n\u00c7a permet de tout hisser, c'est pas pour les fain\u00e9ants\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9a, c'est la cl\u00e9, tu peux pas l'ignorer\nDans les poulies, il est primordial d'le retrouver\nCertains ont plusieurs r\u00e9as, pour d\u00e9multiplier la force\nDans le vide d'un moufle, le r\u00e9a trouve sa place, ouais"}, {"titre": "H\u00e9pha\u00efstos", "text_origine": "H\u00e9pha\u00efstos ou H\u00e9phaestos (en grec ancien : \u1f2d\u03c6\u03b1\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03c2 / H\u1e17phaistos) est, dans la religion grecque antique, puis dans la mythologie grecque, le dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie.\nSelon les sources, il est le fils d'H\u00e9ra et de Zeus, ou d'H\u00e9ra seule. Il est habituellement repr\u00e9sent\u00e9 sous les traits d'un forgeron boiteux, mais il est d'abord un inventeur divin et un cr\u00e9ateur d'objets magiques. D\u00e8s Hom\u00e8re, son nom est utilis\u00e9 par m\u00e9tonymie pour d\u00e9signer le feu.\nSelon l'habitude de l'interpretatio romana, il est assimil\u00e9 par les Romains au dieu Vulcain.", "element_cle": "1. H\u00e9pha\u00efstos est le dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie dans la religion grecque antique.\n2. Il est soit le fils d'H\u00e9ra et de Zeus, soit le fils d'H\u00e9ra seule, selon les diff\u00e9rentes sources.\n3. H\u00e9pha\u00efstos est g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9 comme un forgeron boiteux, mais il est avant tout un inventeur divin et un cr\u00e9ateur d'objets magiques.\n4. Son nom est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9signer le feu par m\u00e9tonymie, d\u00e8s l'\u00e9poque d'Hom\u00e8re.\n5. Les Romains l'ont assimil\u00e9 au dieu Vulcain dans le cadre de l'interpretatio romana.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9pha\u00efstos, dieu du feu et de la forge\nDans l'Olympe, son talent est hors normes\nFils d'H\u00e9ra et de Zeus, ou simplement H\u00e9ra,\nSon origine est sujette aux d\u00e9bats, tu vois\n\nIl est le forgeron boiteux des dieux,\nMais son g\u00e9nie va bien au-del\u00e0 du pieu\nInventeur divin aux id\u00e9es magiques,\nSes cr\u00e9ations sont uniques et propices\n\n[Refrain]\nH\u00e9pha\u00efstos, puissant dieu de m\u00e9tallurgie\nTon nom \u00e9voque le feu et la cr\u00e9ativit\u00e9\nTout comme lui, nous avons des talents cach\u00e9s,\nExprimons-les, sans jamais se cacher\n\n[Couplet 2]\nLe nom d'H\u00e9pha\u00efstos, synonyme du feu,\nD\u00e8s Hom\u00e8re, il \u00e9tait connu sous ces cieux\nEt les Romains, dans leur panth\u00e9on,\nL'ont assimil\u00e9 \u00e0 Vulcain, tel une fusion\n\nDans nos vies, comme H\u00e9pha\u00efstos et sa forge,\nNous avons tous une part de talent qui \u00e9merge\nCr\u00e9ons, inventons, laissons notre g\u00e9nie briller,\nComme ce dieu, soyons pr\u00eats \u00e0 tout oser\n\n[Refrain]\nH\u00e9pha\u00efstos, puissant dieu de m\u00e9tallurgie\nTon nom \u00e9voque le feu et la cr\u00e9ativit\u00e9\nTout comme lui, nous avons des talents cach\u00e9s,\nExprimons-les, sans jamais se cacher"}, {"titre": "Aphrodite", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, Aphrodite (en grec ancien : \u1f08\u03c6\u03c1\u03bf\u03b4\u03af\u03c4\u03b7 / Aphrod\u00edt\u0113) est la d\u00e9esse de l'Amour dans son acception la plus large.\nSa f\u00eate principale, les Aphrodisies (en), \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9. En Laconie, Aphrodite \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9esse guerri\u00e8re.\nDans la mythologie grecque, Aphrodite est quelquefois mari\u00e9e \u00e0 H\u00e9pha\u00efstos, dieu du feu, de la forge et de la m\u00e9tallurgie. Les l\u00e9gendes font \u00e9galement part de ses aventures avec de nombreux amants, dont notamment Ar\u00e8s, Dionysos et Herm\u00e8s.\nAvec Ath\u00e9na et H\u00e9ra, Aphrodite est l'une des trois d\u00e9esses dont la querelle entra\u00eene le d\u00e9but de la guerre de Troie au cours de laquelle elle joue un r\u00f4le majeur.\nPlus tard, les Romains ont assimil\u00e9 Aphrodite \u00e0 la V\u00e9nus de la mythologie romaine.\nAphrodite a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans l'art occidental comme un symbole de la beaut\u00e9 f\u00e9minine et elle appara\u00eet dans de nombreuses \u0153uvres artistiques depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 nos jours.", "element_cle": "1. Aphrodite est la d\u00e9esse de l'Amour dans la religion grecque antique.\n2. Sa f\u00eate principale, les Aphrodisies, \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e chaque ann\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9.\n3. Aphrodite \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9e comme une d\u00e9esse guerri\u00e8re en Laconie.\n4. Elle \u00e9tait parfois mari\u00e9e \u00e0 H\u00e9pha\u00efstos et avait des aventures avec de nombreux amants, dont Ar\u00e8s, Dionysos et Herm\u00e8s.\n5. Sa querelle avec Ath\u00e9na et H\u00e9ra a d\u00e9clench\u00e9 la guerre de Troie, dans laquelle elle joue un r\u00f4le majeur.\n6. Les Romains ont assimil\u00e9 Aphrodite \u00e0 la V\u00e9nus de la mythologie romaine.\n7. Dans l'art occidental, Aphrodite est souvent repr\u00e9sent\u00e9e comme un symbole de la beaut\u00e9 f\u00e9minine.\n8. Elle appara\u00eet fr\u00e9quemment dans les \u0153uvres artistiques depuis la Renaissance jusqu'\u00e0 nos jours.", "rap": "[Couplet 1]\nAphrodite, d\u00e9esse de l'Amour, j'moissonne les fleurs\nDans la religion grecque, elle r\u00e9gna durant des heures\nF\u00eat\u00e9e l'\u00e9t\u00e9, les Aphrodisies, quelle id\u00e9e charmante\nSon aura divine \u00e0 chaque instant nous envo\u00fbte et nous hante\n\n[Couplet 2]\nEn Laconie, elle \u00e9tait une d\u00e9esse guerri\u00e8re\nUne combattante de l'amour, une crainte \u00e0 la fronti\u00e8re\nSon amour d\u00e9bordant, elle l'offrait \u00e0 maints amants\nDe Dionysos \u00e0 Hermes, tous succombent \u00e0 son tourbillon enivrant\n\n[Refrain]\nAphrodite, ic\u00f4ne d'un amour enflamm\u00e9\nSa querelle avec Ath\u00e9na, d\u00e9clenche la guerre \u00e0 Troie, ouais\nV\u00e9nus des Romains, symbole de la beaut\u00e9\nDe la Renaissance \u00e0 nos jours, son h\u00e9ritage est pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "H\u00e9lios", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, H\u00e9lios (en grec ancien \u1f2d\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2 / H\u00ealios) est le dieu du Soleil personnifi\u00e9, souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec une couronne rayonnante et chevauchant un char \u00e0 travers le ciel.\nBien que H\u00e9lios f\u00fbt une divinit\u00e9 relativement mineure dans la Gr\u00e8ce antique, son culte devient plus pr\u00e9sent vers la fin de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son assimilation avec les divinit\u00e9s solaires de la mythologie romaine, notamment Apollon et Sol. L'empereur romain Julien en fait la divinit\u00e9 centrale de la renaissance des anciennes pratiques religieuses qu'il cr\u00e9e au IVe si\u00e8cle.\nH\u00e9lios est une figure importante de la po\u00e9sie et de la litt\u00e9rature de la mythologie grecque, souvent donn\u00e9 comme fils des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et fr\u00e8re des d\u00e9esses S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (la Lune) et \u00c9os (l'Aurore).", "element_cle": "- H\u00e9lios est le dieu du Soleil dans la mythologie grecque.\n- Il est souvent repr\u00e9sent\u00e9 avec une couronne rayonnante et chevauchant un char \u00e0 travers le ciel.\n- Son culte devient plus pr\u00e9sent vers la fin de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son assimilation avec les divinit\u00e9s solaires de la mythologie romaine.\n- L'empereur romain Julien en fait la divinit\u00e9 centrale de la renaissance des anciennes pratiques religieuses.\n- H\u00e9lios est fils des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et fr\u00e8re des d\u00e9esses S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (la Lune) et \u00c9os (l'Aurore).", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9lios, le dieu du Soleil, c'est lui qui domine\nDans la mythologie grecque, il brille et illumine\nCouronne rayonnante, chevauchant son char\n\u00c0 travers le ciel, pour nous \u00e9clairer le soir\n\nLes Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, ses parents divins\nFr\u00e8re de S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et \u00c9os, ses soeurs au destin\nLeur puissance c\u00e9leste, on n'peut la nier\nDans l'Olympe, leur gloire ne cesse de briller\n\n[Refrain]\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, \u00e9clat divin au firmament\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, lumi\u00e8re qui nous enchante\nTa pr\u00e9sence r\u00e9chauffe nos c\u0153urs et nos vies\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, merci de nous \u00e9blouir\n\n[Couplet 2]\nVers la fin de l'Antiquit\u00e9, son culte grandit\nAssimil\u00e9 aux divinit\u00e9s solaires, dit-on \u00e0 Rome, dit-on \u00e0 Paris\nL'empereur romain Julien, en v\u00e9ritable visionnaire\nRenaissance des pratiques religieuses, Lumi\u00e8re en arri\u00e8re\n\nH\u00e9lios, la divinit\u00e9 centrale de cette \u00e9poque\nSon rayonnement, dans les temples, il \u00e9voque\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans nos m\u00e9moires\nDans notre \u00e9ducation, leur importance est notoire\n\n[Refrain]\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, \u00e9clat divin au firmament\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, lumi\u00e8re qui nous enchante\nTa pr\u00e9sence r\u00e9chauffe nos c\u0153urs et nos vies\nH\u00e9lios, H\u00e9lios, merci de nous \u00e9blouir"}, {"titre": "Alexandre H\u00e9lios", "text_origine": "Alexandre H\u00e9lios (en grec \u1f08\u03bb\u03ad\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03c2 \u1f2c\u03bb\u03b9\u03bf\u03c2, \u00ab soleil \u00bb), n\u00e9 en 40 av. J.-C., est l'a\u00een\u00e9 des fils de Cl\u00e9op\u00e2tre VII et de Marc Antoine, fr\u00e8re jumeau de Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 (\u00ab lune \u00bb) et fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe.\nIl est mari\u00e9 par ses parents \u00e0 Jotap\u00e9, une fille d'Artavazde Ier d'Atropat\u00e8ne, roi de Soph\u00e8ne. Il est nomm\u00e9 roi d'Arm\u00e9nie en 34 av. J.-C. apr\u00e8s que Marc Antoine a fait arr\u00eater Artavazde II, consid\u00e9r\u00e9 comme la cause du d\u00e9sastre de l\u2019exp\u00e9dition d\u2019Antoine contre les Parthes et l'a envoy\u00e9 en \u00c9gypte. Marc Antoine \u00e9carte ainsi le fils d'Artavazde, Artaxias II, qui se r\u00e9fugie chez les Parthes. Alexandre r\u00e8gne nominalement sur ce pays de 34 \u00e0 30 av. J.-C. ; en effet, \u00e0 la suite de sa d\u00e9faite lors de la bataille d'Actium en 31 av. J.-C., Marc Antoine se d\u00e9sengage d'Arm\u00e9nie, ce qui permet \u00e0 Artaxias, aid\u00e9 par ses alli\u00e9s parthes, de mettre fin au r\u00e8gne nominal d'Alexandre H\u00e9lios et de r\u00e9cup\u00e9rer le tr\u00f4ne arm\u00e9nien en 30 av. J.-C.Selon Appien et Pausanias, apr\u00e8s le suicide de leurs parents, les trois orphelins sont \u00e9lev\u00e9s par Octavie, s\u0153ur de l\u2019empereur Octave Auguste et ancienne \u00e9pouse de Marc Antoine et m\u00e8re de leurs deux demi-s\u0153urs Antonia l'A\u00een\u00e9e et Antonia la Jeune. Les deux gar\u00e7ons vivent semble-t-il quelque temps avec leur s\u0153ur et leur beau-fr\u00e8re Juba II avant que l'on perde leur trace.", "element_cle": "1. Alexandre H\u00e9lios, n\u00e9 en 40 av. J.-C., est l'a\u00een\u00e9 des fils de Cl\u00e9op\u00e2tre VII et de Marc Antoine, fr\u00e8re jumeau de Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe.\n2. Il est nomm\u00e9 roi d'Arm\u00e9nie en 34 av. J.-C. apr\u00e8s l'arrestation d'Artavazde II par Marc Antoine.\n3. Alexandre r\u00e8gne nominalement sur l'Arm\u00e9nie de 34 \u00e0 30 av. J.-C.\n4. Apr\u00e8s la d\u00e9faite de Marc Antoine lors de la bataille d'Actium en 31 av. J.-C., il se d\u00e9sengage d'Arm\u00e9nie.\n5. Artaxias II r\u00e9cup\u00e8re le tr\u00f4ne arm\u00e9nien en 30 av. J.-C. et met fin au r\u00e8gne d'Alexandre H\u00e9lios.\n6. Les trois orphelins, Alexandre H\u00e9lios, Cl\u00e9op\u00e2tre S\u00e9l\u00e9n\u00e9 et Ptol\u00e9m\u00e9e Philadelphe, sont \u00e9lev\u00e9s par Octavie, s\u0153ur de l\u2019empereur Octave Auguste.\n7. On perd la trace d'Alexandre H\u00e9lios et de ses fr\u00e8res apr\u00e8s un certain temps v\u00e9cu avec leur s\u0153ur et leur beau-fr\u00e8re Juba II.", "rap": "[Couplet 1]\nAlexandre H\u00e9lios, roi d'Arm\u00e9nie\nFils de Cl\u00e9op\u00e2tre et Marc Antoine\nN\u00e9 en 40 avant J.C., un h\u00e9ritier b\u00e9ni\nMais son r\u00e8gne fut bref, en v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nAlexandre H\u00e9lios, au destin incertain\nUne existence marqu\u00e9e par le destin\nMais o\u00f9 est-il all\u00e9, o\u00f9 est-il parti ?\nLes myst\u00e8res de l'Histoire, on les oublie\n\n[Couplet 2]\nDe 34 \u00e0 30 avant J.C., il r\u00e9gna\nSur les terres d'Arm\u00e9nie, un souverain\nMais apr\u00e8s Actium, la d\u00e9faite de son p\u00e8re\nIl se retire, laissant le tr\u00f4ne \u00e0 un autre\n\n[Refrain]\nAlexandre H\u00e9lios, au destin incertain\nUne existence marqu\u00e9e par le destin\nMais o\u00f9 est-il all\u00e9, o\u00f9 est-il parti ?\nLes myst\u00e8res de l'Histoire, on les oublie\n\n[Outro]\nLes trois orphelins, \u00e9lev\u00e9s par Octavie\nS\u0153ur d'Octave Auguste, une famille r\u00e9unie\nMais le temps a effac\u00e9 leur trace\nAlexandre H\u00e9lios, o\u00f9 donc es-tu pass\u00e9 ?"}, {"titre": "S\u00e9l\u00e9n\u00e9", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, S\u00e9l\u00e9n\u00e9' (en grec ancien \u03a3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 / Sel\u1ebfn\u00ea, \u00ab lune \u00bb) est la D\u00e9esse de la Lune. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et a pour adelphes H\u00e9lios (le Soleil) et \u00c9os (l'Aurore). Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, m\u00eame si elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re que son fr\u00e8re, H\u00e9lios, est assimil\u00e9 \u00e0 Apollon. Elle forme avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate une triade \u2014 S\u00e9l\u00e9n\u00e9 repr\u00e9sente la pleine lune, Art\u00e9mis le croissant de lune, et H\u00e9cate la nouvelle lune. Son \u00e9quivalent romain par syncr\u00e9tisme est Luna.", "element_cle": "1. S\u00e9l\u00e9n\u00e9, dans la mythologie grecque, est la d\u00e9esse de la Lune.\n2. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia.\n3. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, mais elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame.\n4. Avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate, S\u00e9l\u00e9n\u00e9 forme une triade repr\u00e9sentant les diff\u00e9rentes phases de la lune.\n5. Son \u00e9quivalent romain est Luna, par syncr\u00e9tisme.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, d\u00e9esse divine, la Lune est ta voie\nDans la mythologie grecque, tu brilles de joie\nFille des Titans, Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia,\nTu r\u00e8gnes sur les cieux, exaltant notre foi\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, \u00e9clairant nos nuits \u00e9ternelles\nTa lumi\u00e8re scintille, un symbole universel\nDans les t\u00e9n\u00e8bres, tu guides nos pas\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, la Lune, une d\u00e9esse d'exception\n\n[Couplet 2]\nTriade sacr\u00e9e, avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9 formant l'astre, pour des phases coquettes\nElle personnifie chaque lueur dans le ciel\nUne v\u00e9ritable symphonie, une m\u00e9lodie singuli\u00e8re\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, \u00e9clairant nos nuits \u00e9ternelles\nTa lumi\u00e8re scintille, un symbole universel\nDans les t\u00e9n\u00e8bres, tu guides nos pas\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, la Lune, une d\u00e9esse d'exception"}, {"titre": "Helios (satellite)", "text_origine": "Helios est une famille de satellites de reconnaissance fran\u00e7ais con\u00e7us avec une participation minoritaire de l'Italie et l'Espagne, de la Belgique et de la Gr\u00e8ce et mis en orbite entre 1995 et 2009. Elle comprend quatre satellites : deux satellites Helios 1 lanc\u00e9s entre 1995 et 1999 et deux satellites Helios 2, plus perfectionn\u00e9s, lanc\u00e9s en 2004 et 2009. Tous ces engins reprennent en grande partie des composants des satellites d'observation de la Terre SPOT.\nEn 2019, deux satellites sont encore op\u00e9rationnels : Helios 2A et Helios 2B. Helios 1A et Helios 1B ont respectivement cess\u00e9 leurs activit\u00e9s op\u00e9rationnelles en 2012 et en 2004.\nLe syst\u00e8me Helios 2 doit \u00eatre remplac\u00e9 par la Composante spatiale optique (CSO), un programme fran\u00e7ais de trois satellites militaires d'observation dont le premier satellite CSO 1 est lanc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018.", "element_cle": "- La famille de satellites Helios est un projet fran\u00e7ais de reconnaissance, avec une participation de plusieurs pays europ\u00e9ens.\n- Les satellites Helios ont \u00e9t\u00e9 mis en orbite entre 1995 et 2009, avec quatre satellites au total.\n- Les satellites Helios 2 sont plus avanc\u00e9s que les Helios 1, lanc\u00e9s respectivement entre 2004 et 2009.\n- En 2019, les satellites op\u00e9rationnels restants sont Helios 2A et Helios 2B.\n- Les satellites Helios utilisent des composants des satellites d'observation de la Terre SPOT.\n- Les activit\u00e9s op\u00e9rationnelles des Helios 1A et Helios 1B ont cess\u00e9 en 2012 et en 2004.\n- Le syst\u00e8me Helios 2 sera remplac\u00e9 par la Composante spatiale optique (CSO), un programme fran\u00e7ais avec trois satellites militaires d'observation.\n- Le premier satellite CSO 1 a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018.", "rap": "[Couplet 1]\nHelios, projet fran\u00e7ais, reconnaissance en secret\nPlusieurs pays europ\u00e9ens, alliance pour l'effet\nSatellites en orbite, entre 95 et 2009\nQuatre au total, pr\u00eats pour r\u00e9aliser des exploits\n\nHelios 1, Helios 2, diff\u00e9rents niveaux de puissance\nAvanc\u00e9s sont les seconds, technologie qui balance\nLanc\u00e9s entre 2004 et 2009, ils font la diff\u00e9rence\nSurveillance, observation, une vision qui s'\u00e9lance\n\n[Refrain]\nHelios dans les cieux, d\u00e9voile les secrets\nDes images pr\u00e9cieuses, pour notre s\u00e9curit\u00e9\nSatellites en mission, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nHelios, la fiert\u00e9, au service de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nHelios 2A, Helios 2B, les derniers en activit\u00e9\nSont les seuls \u00e0 rester, en 2019, ils brillent\nComposants des satellites SPOT, utilis\u00e9s \u00e0 volont\u00e9\nPour des observations terrestres, rien ne les grille\n\nHelios 1A, 1B, en retraite depuis quelques ann\u00e9es\nEn 2004, 2012, plus de mission \u00e0 effectuer\nMais le syst\u00e8me Helios 2 laissera sa place\n\u00c0 la Composante spatiale optique, un nouveau pas en gr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nHelios dans les cieux, d\u00e9voile les secrets\nDes images pr\u00e9cieuses, pour notre s\u00e9curit\u00e9\nSatellites en mission, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nHelios, la fiert\u00e9, au service de la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Outro]\nEt c'est le 19 d\u00e9cembre 2018, que CSO 1 a pris son envol\nLe premier satellite du programme, une mission solo\nLa succession assur\u00e9e, de Helios \u00e0 CSO\nLa connaissance est un pouvoir, que personne n'oubliera jamais."}, {"titre": "S\u00e9l\u00e9n\u00e9", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, S\u00e9l\u00e9n\u00e9' (en grec ancien \u03a3\u03b5\u03bb\u03ae\u03bd\u03b7 / Sel\u1ebfn\u00ea, \u00ab lune \u00bb) est la D\u00e9esse de la Lune. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, et a pour adelphes H\u00e9lios (le Soleil) et \u00c9os (l'Aurore). Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, m\u00eame si elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire lui-m\u00eame, de la m\u00eame mani\u00e8re que son fr\u00e8re, H\u00e9lios, est assimil\u00e9 \u00e0 Apollon. Elle forme avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate une triade \u2014 S\u00e9l\u00e9n\u00e9 repr\u00e9sente la pleine lune, Art\u00e9mis le croissant de lune, et H\u00e9cate la nouvelle lune. Son \u00e9quivalent romain par syncr\u00e9tisme est Luna.", "element_cle": "1. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 est la d\u00e9esse de la Lune dans la mythologie grecque.\n2. Elle est la fille des Titans Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia.\n3. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 a pour fr\u00e8re H\u00e9lios, le dieu du Soleil, et \u00c9os, l'Aurore.\n4. Elle est souvent assimil\u00e9e \u00e0 Art\u00e9mis, bien qu'elle personnifie plut\u00f4t l'astre lunaire.\n5. S\u00e9l\u00e9n\u00e9 forme une triade avec Art\u00e9mis et H\u00e9cate, repr\u00e9sentant respectivement la pleine lune, le croissant de lune et la nouvelle lune.\n6. Son \u00e9quivalent dans la mythologie romaine est Luna.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, d\u00e9esse de la Lune, la reine divine\nFille d'Hyp\u00e9rion et Th\u00e9ia, une famille en pleine ascension\nFr\u00e8re d'H\u00e9lios, le Soleil, et d'\u00c9os, l'Aurore qui illumine\nDans la mythologie grecque, elle brille de mille feux sans concession\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, cette d\u00e9esse qui nous \u00e9claire de sa lumi\u00e8re\nSymbole de f\u00e9minit\u00e9 et de puissance, elle est fi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, souvent confondue avec Art\u00e9mis la chasseresse\nMais son r\u00f4le est diff\u00e9rent, elle guide les mar\u00e9es et les humains\nDans une triade divine, avec H\u00e9cate qui nous fesse\nPleine lune, croissant de lune, nouvelle lune, les cycles jamais vain\n\n[Refrain]\nS\u00e9l\u00e9n\u00e9, cette d\u00e9esse qui nous \u00e9claire de sa lumi\u00e8re\nSymbole de f\u00e9minit\u00e9 et de puissance, elle est fi\u00e8re\n\nNote : Les deux couplets de 4 vers sont r\u00e9unis en un seul couplet de 8 vers."}, {"titre": "Eros Ramazzotti", "text_origine": "Eros Ramazzotti, de son nom entier Eros Luciano Walter Ramazzotti, n\u00e9 le 28 octobre 1963 \u00e0 Rome, est un chanteur et musicien italien. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chanteurs \u00e0 succ\u00e8s de la musique italienne et de la pop \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 1990. Il a vendu plus de 60 millions de disques \u00e0 travers le monde.\nDepuis 1984, il compte un total de 15 albums studio, un EP, trois albums de compilation, trois albums live, et 37 singles. Son r\u00e9pertoire comprend des duos avec des artistes comme Cher, Tina Turner, Andrea Bocelli, Patsy Kensit, Anastacia, Joe Cocker, Ricardo Arjona, Luciano Pavarotti, Laura Pausini, Luis Fonsi, Nicole Scherzinger, Ricky Martin, Alessia Cara, Fr\u00e9d\u00e9ric Fran\u00e7ois, Herv\u00e9 Vilard, et Helene Fischer.", "element_cle": "1. Eros Ramazzotti est un chanteur et musicien italien n\u00e9 le 28 octobre 1963 \u00e0 Rome.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands chanteurs \u00e0 succ\u00e8s de la musique italienne et de la pop dans les ann\u00e9es 1990.\n3. Il a vendu plus de 60 millions de disques \u00e0 travers le monde.\n4. Eros Ramazzotti a sorti 15 albums studio, un EP, trois albums de compilation, trois albums live et 37 singles depuis 1984.\n5. Il a collabor\u00e9 avec de nombreux artistes c\u00e9l\u00e8bres tels que", "rap": "[Couplet 1]\nEros Ramazzotti, l'italien au talent \u00e9poustouflant,\nN\u00e9 un jour d'octobre, en 63 \u00e0 Rome, ravissant.\nChanteur et musicien, star de la pop des 90's,\nSon succ\u00e8s en Italie, il a su le b\u00e2tir en harmonie.\n\n[Refrain]\nEros, ic\u00f4ne de la musique italienne,\nSon talent nous enivre, sa voix est un d\u00e9lice,\n60 millions d'albums vendus, le chiffre qui impressionne,\nUne carri\u00e8re brillante, qui jamais ne se d\u00e9lisse.\n\n[Couplet 2]\n15 albums studios, des p\u00e9pites musicales \u00e0 foison,\nUn EP, des compilations, Eros multiplie les cr\u00e9ations.\nDepuis 1984, il rythme nos vies de douces m\u00e9lodies,\n37 singles, il encha\u00eene les hits sans la moindre nostalgie.\n\n[Refrain]\nEros, ic\u00f4ne de la musique italienne,\nSon talent nous enivre, sa voix est un d\u00e9lice,\n60 millions d'albums vendus, le chiffre qui impressionne,\nUne carri\u00e8re brillante, qui jamais ne se d\u00e9lisse.\n\nNote : Pour rendre le texte plus fluide et en accord avec les r\u00e8gles du rap, les vers peuvent \u00eatre r\u00e9partis sur diff\u00e9rentes lignes lors de la performance."}, {"titre": "(433) \u00c9ros", "text_origine": "(433) \u00c9ros est un ast\u00e9ro\u00efde du syst\u00e8me solaire. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert le 13 ao\u00fbt 1898 par Auguste Charlois et Carl Gustav Witt, de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, et nomm\u00e9 d'apr\u00e8s la divinit\u00e9 de l'amour de la mythologie grecque.\nSon orbite l'am\u00e8ne p\u00e9riodiquement tr\u00e8s pr\u00e8s de la Terre : il a un p\u00e9rih\u00e9lie de 1,1 UA et est donc un ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur, cat\u00e9gorie plut\u00f4t vaste qui inclut les ast\u00e9ro\u00efdes dont les orbites approchent ou croisent celle de la Terre ; plus particuli\u00e8rement, \u00c9ros est typique d'un ast\u00e9ro\u00efde Amor. Du point de vue chimique, il est compos\u00e9 principalement de silicates, ce qui le classe parmi les ast\u00e9ro\u00efdes de type S.\n\u00c9ros a une forme irr\u00e9guli\u00e8re avec des dimensions de 34,4 \u00d7 11,2 \u00d7 11,2 km. Il poss\u00e8de un r\u00e9tr\u00e9cissement central caract\u00e9ristique : vu depuis ses p\u00f4les, il ressemble \u00e0 une banane ou une cacahu\u00e8te. Sa masse est de 6,687 \u00d7\u202f1015 kg, soit environ un dix-millioni\u00e8me de la masse lunaire. Sa surface, de couleur brun dor\u00e9, appara\u00eet fortement crat\u00e9ris\u00e9e : les port\u00e9es de ses plus grands crat\u00e8res sont de dimensions comparables aux dimensions d'\u00c9ros lui-m\u00eame. Les images \u00e0 haute d\u00e9finition r\u00e9v\u00e8lent la pr\u00e9sence d'une couche de r\u00e9golithe couvrant l'ensemble d'\u00c9ros sur une \u00e9paisseur estim\u00e9e entre 10 et 100 m.\nParmi les objets du syst\u00e8me solaire de sa taille, \u00c9ros fut le plus observ\u00e9. Historiquement, ses observations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminantes dans le calcul de la parallaxe solaire (et par cons\u00e9quent dans la d\u00e9termination de la valeur de l'unit\u00e9 astronomique), et dans le calcul de la masse du syst\u00e8me Terre-Lune. Il est le premier ast\u00e9ro\u00efde autour duquel fut plac\u00e9e en orbite une sonde spatiale, la sonde NEAR Shoemaker de la NASA. Apr\u00e8s s'\u00eatre plac\u00e9e en orbite le 14 f\u00e9vrier 2000, la sonde se pose un an plus tard, le 12 f\u00e9vrier 2001, sur la surface de l'ast\u00e9ro\u00efde, et y effectue une analyse chimique du sol.", "element_cle": "1. \u00c9ros est un ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert en 1898. \n2. Il doit son nom \u00e0 la divinit\u00e9 de l'amour de la mythologie grecque. \n3. Sa forme est irr\u00e9guli\u00e8re et fait penser \u00e0 une banane ou une cacahu\u00e8te. \n4. \u00c9ros est compos\u00e9 principalement de silicates et fait partie des ast\u00e9ro\u00efdes de type S. \n5. Il poss\u00e8de une surface crat\u00e9ris\u00e9e et recouverte d'une couche de r\u00e9golithe. \n6. \u00c9ros a \u00e9t\u00e9 le plus observ\u00e9 des ast\u00e9ro\u00efdes de sa taille. \n7. Ses observations ont \u00e9t\u00e9 importantes pour la d\u00e9termination de la parallaxe solaire et de la masse du syst\u00e8me Terre-Lune. \n8. \u00c9ros est le premier ast\u00e9ro\u00efde autour duquel une sonde spatiale a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en orbite. \n9. La sonde NEAR Shoemaker de la NASA s'est pos\u00e9e sur la surface d'\u00c9ros en 2001. \n10. Elle a ensuite effectu\u00e9 une analyse chimique du sol.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle d'\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert en 1898\nNom inspir\u00e9 d'une divinit\u00e9, c'est ma r\u00e9alit\u00e9\nSa forme, irr\u00e9guli\u00e8re, comme une banane ou une cacahu\u00e8te\nCompos\u00e9 de silicates, ouais il a la t\u00eate dure leurs t\u00eates\nSurface crat\u00e9ris\u00e9e, recouverte d'r\u00e9golithe, c'est \u00e7a sa vibe\nL'plus observ\u00e9 des ast\u00e9ro\u00efdes d'sa taille, ouais c'est pas vain\nSes observations ont servi \u00e0 calculer la parallaxe solaire\nLa masse du syst\u00e8me Terre-Lune, c'est des chiffres \u00e0 retenir\n\n[Refrain]\n\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde mythique\nLes connaissances, c'est \u00e7a qu'on applique\n\u00c9duquer, partager, c'est l'th\u00e8me\nOn met en avant l'\u00e9ducation, c'est notre strat\u00e9gie supr\u00eame\n\n[Couplet 2]\n\u00c9ros a marqu\u00e9 l'histoire, c'est pas qu'une l\u00e9gende\nPremier ast\u00e9ro\u00efde avec une sonde en orbite, des preuves \u00e9clatantes\nLa sonde NEAR Shoemaker s'est pos\u00e9e sur sa surface en 2001\nPour analyser son sol, l'espace est notre potion magique, ouais c'est \u00e7a qui donne le ton\nChimie, science, on ouvre les portes du savoir\nOn met l'\u00e9ducation en avant, ouais c'est notre devoir\n\n[Refrain]\n\u00c9ros, l'ast\u00e9ro\u00efde mythique\nLes connaissances, c'est \u00e7a qu'on applique\n\u00c9duquer, partager, c'est l'th\u00e8me\nOn met en avant l'\u00e9ducation, c'est notre strat\u00e9gie supr\u00eame"}, {"titre": "Deftones", "text_origine": "Deftones est un groupe de nu metal am\u00e9ricain, originaire de Sacramento. Avec Korn, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme les fondateurs du nu metal,,,, et \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des groupes les plus novateurs et les plus influents du genre,,,.\nLe groupe commence sa carri\u00e8re en jouant dans des concerts sans publier aucun album. Les chansons qu'il a interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque avaient, pour la plupart, un style se rapprochant du heavy metal. Apr\u00e8s avoir sign\u00e9 chez Maverick, Deftones a commenc\u00e9 \u00e0 enregistrer en studio pour cr\u00e9er son propre style, mais n'a pas recueilli beaucoup de succ\u00e8s,. Avec la sortie de Around the Fur et White Pony, consid\u00e9r\u00e9s parmi les meilleurs albums de la sc\u00e8ne metal alternatif,,, Deftones a commenc\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre un grand succ\u00e8s \u00e0 la fois aupr\u00e8s des critiques et du public, gr\u00e2ce aux \u00e9l\u00e9ments post-punk et new wave qu'il incorpora dans son propre style de metal qu'il rendit plus m\u00e9lodieux. Le groupe r\u00e9p\u00e9ta ce succ\u00e8s avec les albums Deftones, Saturday Night Wrist, Diamond Eyes, Koi No Yokan, Gore et tout r\u00e9cemment Ohms.\nEn 2008, Chi Cheng, le bassiste du groupe, est victime d'un tr\u00e8s grave accident de la route, et reste dans un \u00e9tat de coma semi-conscient qui ne lui permet pas de continuer son travail de musicien. Il est alors remplac\u00e9 par Sergio Vega pour une p\u00e9riode ind\u00e9finie. Chi Cheng d\u00e9c\u00e8de le 13 avril 2013.", "element_cle": "1. Deftones est un groupe de nu metal am\u00e9ricain, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs du genre.\n2. Le groupe a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en jouant des concerts sans publier d'albums.\n3. Les albums \"Around the Fur\" et \"White Pony\" sont consid\u00e9r\u00e9s comme les meilleurs de la sc\u00e8ne metal alternatif.\n4. Deftones int\u00e8gre des \u00e9l\u00e9ments post-punk et new wave dans son style de metal, le rendant plus m\u00e9lodieux.\n5. En 2008, le bassiste du groupe, Chi Cheng, est victime d'un grave accident de la route et est remplac\u00e9 par Sergio Vega.\n6. Chi Cheng d\u00e9c\u00e8de le 13 avril 2013.\n7. Deftones a sorti les albums \"Deftones\", \"Saturday Night Wrist\", \"Diamond Eyes\", \"Koi No Yokan\", \"Gore\" et \"Ohms\".", "rap": "[Couplet 1]\nDeftones, le rock de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\nPionniers du nu metal, ils ont marqu\u00e9 le son\nSans publier d'albums, ils se sont faits un nom\nSur sc\u00e8ne, ils d\u00e9chirent, c'est leur passion\n\n[Refrain]\nAround the Fur, White Pony, les classiques du genre\nMetal alternatif, m\u00e9lodie et puissance, \u00e7a les engendre\n\n[Couplet 2]\nPost-punk, new wave, ils l'ont int\u00e9gr\u00e9\nLeur style de metal, ils l'ont magnifi\u00e9\n2008, accident tragique sur la route\nChi Cheng remplac\u00e9, Sergio Vega se d\u00e9voue\n\n[Refrain]\nChi Cheng nous quitte, le 13 avril 2013\nSon esprit vit dans la musique qu'on \u00e9coute sans arr\u00eat\n\n[Refrain]\nDeftones, Deftones, Saturday Night Wrist\nDiamond Eyes, Koi No Yokan, Gore et Ohms, la liste persiste\nLeur discographie, un voyage sans fin\n\u00c0 travers les \u00e9motions, chaque morceau se fait sentir dans nos seins"}, {"titre": "Psych\u00e9 (mythologie)", "text_origine": "Psych\u00e9 (en grec ancien : \u03a8\u03c5\u03c7\u03ae / Psykh\u1e17, souvent traduit par \u00ab \u00e2me \u00bb) est un personnage qui n'appara\u00eet que dans  les M\u00e9tamorphoses (IV, 28, 1 \u2013 VI, 24, 4), roman \u00e9crit par le philosophe Apul\u00e9e (\u00b1125-\u00b1180) entre 160 et 180.\nApul\u00e9e se r\u00e9f\u00e8re essentiellement \u00e0 la vie humaine de Psych\u00e9 et celle-ci ne poss\u00e8de pas d'attributs divins. Seul le dernier paragraphe de l'histoire (table 2) \u00e9voque la d\u00e9ification de la princesse.\nL'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9 est pr\u00e9sent\u00e9e sous la forme d'un r\u00e9cit int\u00e9gr\u00e9 dans l'\u0153uvre principale. Elle est racont\u00e9e par une vieille femme \u00e0 une jeune fille enlev\u00e9e par des brigands, dans le but de lui changer les id\u00e9es. L'histoire termin\u00e9e, Apul\u00e9e fait malicieusement dire \u00e0 son h\u00e9ros Lucius, chang\u00e9 en \u00e2ne, qu'il \u00ab se d\u00e9solait de ne pas avoir de tablettes ni de stylet pour prendre en note une si belle histoire \u00bb (VI, 25, 1), ce qui pourrait signifier que l'auteur s'est r\u00e9ellement inspir\u00e9 d'un conte oral.", "element_cle": "1. Psych\u00e9 est un personnage de la mythologie grecque qui appara\u00eet dans les M\u00e9tamorphoses.\n2. Le personnage de Psych\u00e9 est d\u00e9crit comme une \u00e2me dans la mythologie grecque.\n3. Apul\u00e9e, un philosophe romain, a \u00e9crit les M\u00e9tamorphoses entre 160 et 180.\n4. L'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9e dans les M\u00e9tamorphoses et racont\u00e9e par une vieille femme \u00e0 une jeune fille enlev\u00e9e par des brigands.\n5. La d\u00e9ification de Psych\u00e9 est \u00e9voqu\u00e9e dans le dernier paragraphe de l'histoire.\n6. La r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'absence de tablettes et de stylet pour prendre en note l'histoire sugg\u00e8re que l'auteur s'est inspir\u00e9 d'un conte oral.", "rap": "[Couplet 1]\nPsych\u00e9, une \u00e2me au c\u0153ur pur, dans la mythologie\nUne histoire racont\u00e9e dans les M\u00e9tamorphoses, en philosophie\n\u00c9coute attentivement, je te fais la r\u00e9trospective\nDe ce conte intemporel, laisse-moi te faire la directive\n\n[Refrain]\nDe Psych\u00e9, \u00e2me divine, la l\u00e9gende s'anime\nDans l'univers grec, son destin se sublime\n\n[Couplet 2]\nApul\u00e9e, philosophe romain, \u00e9crivit les M\u00e9tamorphoses\nEntre 160 et 180, riche de symboliques et d'expos\u00e9s\nL'histoire d'\u00c9ros et Psych\u00e9, un r\u00e9cit en pleine lumi\u00e8re\nUne vieille femme \u00e0 une jeune fille, pour la lui transmettre\n\n[Refrain]\nPsych\u00e9, l'\u00e2me transcendante, devient une d\u00e9esse brillante\nDans les M\u00e9tamorphoses, sa d\u00e9ification est d\u00e9clam\u00e9e vibrante\n\n[Outro]\nPas de tablettes, pas de stylet pour graver ce conte\nComme un h\u00e9ritage oral, l'auteur s'est inspir\u00e9 sans honte\nPsych\u00e9, symbole d'amour et d'\u00e9volution spirituelle\nUne le\u00e7on \u00e9ducative, un rappel de l'\u00e2me \u00e9ternelle"}, {"titre": "Ph\u00e8dre (Racine)", "text_origine": "Ph\u00e8dre est une trag\u00e9die en cinq actes et en vers de Jean Racine cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 1677 \u00e0 Paris sous le titre Ph\u00e8dre et Hippolyte. Racine n'adopte le titre de Ph\u00e8dre qu'\u00e0 partir de la seconde \u00e9dition de ses \u0152uvres en 1687. La pi\u00e8ce comporte 1 654 alexandrins. Inspir\u00e9e de la mythologie grecque, la pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne l'amour con\u00e7u par Ph\u00e8dre, femme de Th\u00e9s\u00e9e, pour Hippolyte, fils de Th\u00e9s\u00e9e et d'une Amazone.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des chefs-d\u2019\u0153uvre de son auteur, Ph\u00e8dre a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de lecteurs. Les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la trag\u00e9die sont nombreuses dans la litt\u00e9rature et dans les arts, \u00e0 commencer par \u00c0 la recherche du temps perdu de Marcel Proust, o\u00f9 elle tient une place privil\u00e9gi\u00e9e.", "element_cle": "1. Ph\u00e8dre est une trag\u00e9die en cinq actes et en vers de Jean Racine, cr\u00e9\u00e9e en 1677.\n2. La pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne l'amour interdit de Ph\u00e8dre pour Hippolyte, fils de son mari Th\u00e9s\u00e9e.\n3. Inspir\u00e9e de la mythologie grecque, Ph\u00e8dre est consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des chefs-d\u2019\u0153uvre de Racine.\n4. Ph\u00e8dre a marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations de lecteurs et a eu une influence importante dans la litt\u00e9rature et les arts.\n5. Marcel Proust lui a \u00e9galement accord\u00e9 une place privil\u00e9gi\u00e9e dans son \u0153uvre \u00c0 la recherche du temps perdu.", "rap": "[Couplet 1]\nPh\u00e8dre, trag\u00e9die engag\u00e9e, en mille sept cent soixante-dix-sept,\nRacine d\u00e9voile l'amour interdit, une passion oppress\u00e9e.\nPh\u00e8dre, \u00e9prise d'Hippolyte, le fils de Th\u00e9s\u00e9e,\nLe destin funeste de cette liaison, il va narrer.\n\n[Refrain]\nPh\u00e8dre, symbole de d\u00e9sirs inavou\u00e9s,\nDans les vers de Racine, son amour est \u00e9tal\u00e9.\nUne h\u00e9ro\u00efne tragique et d\u00e9chir\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature, \u00e0 jamais.\n\n[Couplet 2]\nLa mythologie grecque inspire Racine, de plein fouet.\nPh\u00e8dre, chef-d'\u0153uvre puissant, ses lecteurs ne peuvent oublier.\nDans les arts et la litt\u00e9rature, son empreinte r\u00e9sonne,\nProust lui accorde une place d'honneur dans son \"Temps perdu\" qui r\u00e9sonne.\n\n[Refrain]\nPh\u00e8dre, symbole de d\u00e9sirs inavou\u00e9s,\nDans les vers de Racine, son amour est \u00e9tal\u00e9.\nUne h\u00e9ro\u00efne tragique et d\u00e9chir\u00e9e,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de la litt\u00e9rature, \u00e0 jamais."}, {"titre": "Chaos (cosmogonie)", "text_origine": "Le Chaos (en grec ancien \u03a7\u03ac\u03bf\u03c2 / Kh\u00e1os) est le premier dieu \u00e9l\u00e9ment primordial et un concept extrait de la mythologie grecque : il s'agit de l'espace pr\u00e9existant \u00e0 toutes choses, et notamment \u00e0 la lumi\u00e8re. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il est d\u00e9fini un principe faisant r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab commencement confus de toutes choses, l'image de ce qui existait avant les dieux, avant les mortels, et d'o\u00f9 tout est issu. Puis de sa masse enchev\u00eatr\u00e9e surgirent le Jour et l'Ether, avec le premier jaillissement  de la lumi\u00e8re indispensable \u00e0 l'\u00e9closion de la vie \u00bb. \nEn th\u00e9ologie et en philosophie, il s'agit d'un \u00e9tat qui pr\u00e9c\u00e8de l'intervention de Dieu (ou des dieux).", "element_cle": "1. Le Chaos est un concept issu de la mythologie grecque, repr\u00e9sentant l'espace pr\u00e9existant \u00e0 toutes choses.\n2. Selon la cosmogonie grecque, le Chaos est le premier dieu \u00e9l\u00e9ment primordial.\n3. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le commencement confus de toutes choses, avant l'apparition des dieux et des mortels.\n4. De la masse enchev\u00eatr\u00e9e du Chaos \u00e9mergent le Jour et l'Ether, marquant l'av\u00e8nement de la lumi\u00e8re.\n5. Le Chaos est donc un \u00e9tat qui pr\u00e9c\u00e8de l'intervention divine, dans le domaine th\u00e9ologique et philosophique.", "rap": "[Couplet]\nLe Chaos, concept mythique, l\u00e0 depuis la Gr\u00e8ce antique\nL'espace avant tout, avant que les dieux se plantent\nUn \u00e9l\u00e9ment primordial, le premier dieu du cosmos\nLe commencement confus, personne ne sait vraiment son propos\n\n[Refrain]\nLe Chaos, le Chaos, source de toute cr\u00e9ation\nAvant que les dieux prennent leur position\nDans le n\u00e9ant absolu, une masse enchev\u00eatr\u00e9e\nD'o\u00f9 \u00e9mergent la lumi\u00e8re, le Jour et l'Ether, gloire exalt\u00e9e\n\n[Couplet]\nDans ce Chaos originel, tout \u00e9tait m\u00e9lang\u00e9\nPas de limites, pas de forme, pas de destin trac\u00e9\nMais de cette obscurit\u00e9, le Jour brille de mille feux\nLa lumi\u00e8re perce, \u00e9clairant ce monde myst\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nLe Chaos, le Chaos, la gen\u00e8se de tout ce qu'on voit\nLes dieux et les mortels, dans ce chaos se sont r\u00e9pandus\nUne intervention divine, une cr\u00e9ation grandiose\nDu Chaos \u00e0 l'ordre, la mythologie nous impose\n\n[Outro]\nLe Chaos, concept complexe, symbole de l'avant\nAvant que tout commence, avant le temps constant\nDans nos vies aussi, il faut parfois du Chaos\nPour que l'ordre se forme, c'est comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a"}, {"titre": "Oneiroi", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, les Oneiroi (en grec ancien \u1f4c\u03bd\u03b5\u03b9\u03c1\u03bf\u03b9 / \u00d3neiroi, \u00ab Songes \u00bb) sont des divinit\u00e9s personnifiant les r\u00eaves.\nH\u00e9siode en fait les fils de Nyx (la Nuit), con\u00e7us sans intervention m\u00e2le ; mais certains auteurs leur donnent \u00c9r\u00e8be (les T\u00e9n\u00e8bres) comme p\u00e8re. Selon Euripide, ce sont les fils de Ga\u00efa (la Terre), d\u00e9crits comme des d\u00e9mons aux ailes noires. D'apr\u00e8s Ovide, qui reprend la m\u00eame description, ils seraient plut\u00f4t les fils d'Hypnos (le Sommeil), qui les envoie visiter les mortels. Les noms de trois d'entre eux sont cit\u00e9s par le po\u00e8te :\n\n\u00ab Parmi ses mille enfants, le Sommeil choisit Morph\u00e9e habile \u00e0 rev\u00eatir la forme et les traits des mortels. Nul ne sait mieux que lui prendre leur figure, leur d\u00e9marche, leur langage, leurs habits, leurs discours familiers. Mais de l'homme seulement Morph\u00e9e repr\u00e9sente l'image. Un autre imite les quadrup\u00e8des, les oiseaux, et des serpents les replis tortueux. Les dieux le nomment Ic\u00e9los, les mortels Phob\u00e9tor. Un troisi\u00e8me, c'est Phantasos, emploie des prestiges diff\u00e9rents. Il se change en terre, en pierre, en onde, en arbre ; il occupe tous les objets qui sont priv\u00e9s de vie. Ces trois Songes voltigent, pendant la nuit, dans le palais des rois, sous les lambris des grands ; les autres, Songes subalternes, visitent la demeure des vulgaires mortels. \u00bb\n\n\u2014 (XI, 633-646 ; trad. G.T. Villenave)\nD'apr\u00e8s Hom\u00e8re, ils sortent chaque nuit de leur demeure sombre (une grotte) situ\u00e9e aux confins occidentaux de l'Oc\u00e9an, dans l'\u00c9r\u00e8be.", "element_cle": "1. Les Oneiroi sont des divinit\u00e9s de la mythologie grecque personnifiant les r\u00eaves.\n2. Selon H\u00e9siode, ils sont les fils de Nyx (la Nuit) ou d'\u00c9r\u00e8be (les T\u00e9n\u00e8bres).\n3. Selon Ovide, ils sont les fils d'Hypnos (le Sommeil) et sont envoy\u00e9s par lui pour visiter les mortels.\n4. Les Oneiroi sont d\u00e9crits comme des d\u00e9mons aux ailes noires par certains auteurs.\n5. Chaque nuit, les Oneiroi sortent de leur demeure sombre situ\u00e9e dans l'\u00c9r\u00e8be pour voltiger dans le palais des rois et la demeure des mortels.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Oneiroi, divinit\u00e9s dans la mythologie,\nVoyagent dans nos r\u00eaves, tel est leur r\u00f4le, leur vie.\nFils de Nyx, la Nuit, ou d'\u00c9r\u00e8be, les T\u00e9n\u00e8bres,\nLeur pr\u00e9sence dans nos nuits est une v\u00e9ritable \u00e9nigme.\n\nIls descendent des cieux, envoy\u00e9s par Hypnos, le Sommeil,\nLeur mission : visiter les mortels, pour \u00e9veiller leurs r\u00e9veils.\nD\u00e9mons aux ailes noires, ainsi les d\u00e9crivent certains,\nLeur pouvoir est immense, dans nos r\u00eaves, ils tiennent les r\u00eanes.\n\n[Refrain]\nOneiroi, Oneiroi, divinit\u00e9s des r\u00eaves,\nDans nos nuits agit\u00e9es, vous \u00eates les chefs d'orchestre.\n\u00c0 travers le palais des rois, vous voltigez,\nDans la demeure des mortels, vous faites danser.\n\n[Couplet 2]\nChaque nuit, ils sortent de leur demeure obscure,\nDans l'\u00c9r\u00e8be, telle est leur r\u00e9sidence, telle est leur nature.\nIls s'envolent vers les cieux, traversant l'obscurit\u00e9,\nPour atteindre nos esprits, nos pens\u00e9es lib\u00e9r\u00e9es.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, ils se font les t\u00e9moins,\nDans nos r\u00eaves, ils nous guident, nous tiennent la main.\nLes Oneiroi, gardiens de nos songes les plus profonds,\n\u00c9ducaient nos esprits, nous rendent plus f\u00e9conds.\n\n[Refrain]\nOneiroi, Oneiroi, divinit\u00e9s des r\u00eaves,\nDans nos nuits agit\u00e9es, vous \u00eates les chefs d'orchestre.\n\u00c0 travers le palais des rois, vous voltigez,\nDans la demeure des mortels, vous faites danser.\n\n(Note : Le texte donne un aper\u00e7u des Oneiroi dans la mythologie grecque en mettant en avant leur r\u00f4le dans nos r\u00eaves et leur nature myst\u00e9rieuse. Les notions \u00e9ducatives sont pr\u00e9sentes \u00e0 travers l'apprentissage de la mythologie et la compr\u00e9hension des diff\u00e9rentes divinit\u00e9s.)"}, {"titre": "Charon (mythologie)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Charon (prononc\u00e9 /ka\u0281\u0254\u0303/ ; en grec ancien : \u03a7\u03ac\u03c1\u03c9\u03bd) est le nocher (le pilote de la barque) des Enfers. Il est le fils d'\u00c9r\u00e8be (l'Obscurit\u00e9) et de Nyx (la Nuit). Sur les marais de l'Ach\u00e9ron, il faisait traverser le Styx, contre une obole, aux \u00e2mes des morts ayant re\u00e7u une s\u00e9pulture, d'o\u00f9 la coutume de placer une obole sous la langue du mort avant son enterrement. Ceux qui ne pouvaient payer, faute d'avoir \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s convenablement, devaient errer sur les bords du fleuve Styx pendant cent ans.", "element_cle": "1. Charon est le nocher des Enfers dans la mythologie grecque.\n2. Il est le fils d'\u00c9r\u00e8be et de Nyx.\n3. Charon aide les \u00e2mes des morts \u00e0 traverser le Styx en \u00e9change d'une obole.\n4. La coutume de mettre une obole sous la langue des morts vient de cette croyance.\n5. Ceux qui ne peuvent pas payer doivent errer sur les rives du Styx pendant cent ans.", "rap": "[Couplet 1]\nCharon, nocher des Enfers, mythologie grecque,\nFils d'\u00c9r\u00e8be et Nyx, sa l\u00e9gende r\u00e9veille ma plume,\nTraversant le Styx, il aide les \u00e2mes \u00e0 trouver la cl\u00e9,\nMais pas sans une obole, faut sortir sa tune.\n\n[Refrain]\nCharon sur son navire, guide sombre et discret,\nLe Styx est un voyage, un passage pas facile \u00e0 accepter.\n\n[Couplet 2]\nUne obole sous la langue, coutume des d\u00e9funts,\nAncienne croyance, geste rituel et important,\nSinon, sur les rives du Styx, tu devras errer,\nCent ans de tourment, ton destin sera scellant.\n\n[Refrain]\nCharon sur son navire, guide sombre et discret,\nLe Styx est un voyage, un passage pas facile \u00e0 accepter."}, {"titre": "Sisyphe", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Sisyphe (en grec ancien \u03a3\u03af\u03c3\u03c5\u03c6\u03bf\u03c2 / S\u00edsuphos), fils d'\u00c9ole (le fils d'Hellen) et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, est le fondateur mythique de Corinthe. Certains textes de l'Antiquit\u00e9 le nomment \u00ab Sesephos \u00bb.\nIl est l'\u00e9poux de la Pl\u00e9iade M\u00e9rope, fille d'Atlas et de Pl\u00e9ion\u00e9, de qui il a trois enfants : Ornytion, Sinon et Glaucos, qui devint le grand-p\u00e8re de Bell\u00e9rophon. Pausanias en cite deux autres : Almos et Thersandre. Certains r\u00e9cits font de lui le p\u00e8re d'Ulysse apr\u00e8s avoir viol\u00e9 Anticl\u00e9e.\nSisyphe est surtout connu pour son ch\u00e2timent, consistant \u00e0 pousser une pierre au sommet d'une montagne, d'o\u00f9 elle finit toujours par retomber.\n\n", "element_cle": "1. Sisyphe est un personnage de la mythologie grecque, fondateur mythique de Corinthe.\n2. Il est le fils d'\u00c9ole et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, et l'\u00e9poux de M\u00e9rope, une Pl\u00e9iade.\n3. Sisyphe a trois enfants, Ornytion, Sinon et Glaucos.\n4. Certains r\u00e9cits le nomment \u00e9galement \"Sesephos\" et le mentionnent comme le p\u00e8re d'Ulysse.\n5. Son ch\u00e2timent est de pousser une pierre au sommet d'une montagne, qui retombe continuellement.", "rap": "[Couplet 1]\nSisyphe, personnage mythique de la Gr\u00e8ce antique\nFondateur de Corinthe, l\u00e9gende qui se propage\nFils d'\u00c9ole et d'\u00c9nar\u00e9t\u00e9, \u00e9poux de M\u00e9rope\nUne Pl\u00e9iade, sacr\u00e9 h\u00e9ros, pas n'importe qui se chope\n\nTrois enfants \u00e0 son actif, sa lign\u00e9e brille, \u00e7a claque\nOrnytion, Sinon et Glaucos, une famille-r\u00e9pertoire\nCertains les confondent, l'appellent Sesephos, p\u00e8re d'Ulysse\nDes histoires qui s'entrecroisent, l\u00e9gende qui nous grise\n\n[Refrain]\nSisyphe, \u00e9ternel combat, rocher qui chutera jamais\nIl pousse, il pousse, encore et encore, ouais\nMais sa pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un message qu'on retient\nEducation, r\u00e9silience, des valeurs qui nous tiennent\n\n[Couplet 2]\nSon ch\u00e2timent, un fardeau, une t\u00e2che sans fin\nPousser cette pierre au sommet de la montagne, de ses mains\nElle redescendrait, il recommencerait, sans l'ombre d'une h\u00e9sitation\nUn symbole de labeur, de courage, et d'abn\u00e9gation\n\nSisyphe repr\u00e9sente ces moments o\u00f9 l'on peine, o\u00f9 l'on lutte\nMais on se rel\u00e8ve, on se bat, d'une force incommensurable\nDans l'\u00e9ducation, dans le quotidien, on garde en m\u00e9moire\nCes dates, ces \u00e9v\u00e9nements, qui forgent notre histoire\n\n[Refrain]\nSisyphe, \u00e9ternel combat, rocher qui chutera jamais\nIl pousse, il pousse, encore et encore, ouais\nMais sa pers\u00e9v\u00e9rance, c'est un message qu'on retient\nEducation, r\u00e9silience, des valeurs qui nous tiennent"}, {"titre": "Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos", "text_origine": "Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos (en grec : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03b8\u03b5\u03c1\u03af\u03b1 \u03ae \u03b8\u03ac\u03bd\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2, \u00ab La libert\u00e9 ou la mort \u00bb) est la devise nationale de la Gr\u00e8ce, du New Hampshire mais aussi de Chypre, bien que la constitution chypriote ne le mentionne pas.\nCette devise est utilis\u00e9e par les rebelles lors de la r\u00e9volution grecque de 1821-1829 contre l'Empire ottoman. Plus tard, elle est \u00e9galement mentionn\u00e9e pendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise de 1866-1869.\nL'utilisation de la devise revient plus tard, au cours de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de Chypre de l'Empire britannique.\nL'emploi de la devise par l'\u00c9tat grec arrive tr\u00e8s tard. De nos jours, selon la croyance populaire, les neuf syllabes de la devise sont associ\u00e9es au drapeau de la Gr\u00e8ce : les cinq syllabes du mot \u00e9-lef-t\u00e9-r\u00ed-a (en fran\u00e7ais : libert\u00e9) symboliseraient les cinq bandes bleues tandis que \u00ed- th\u00e1-na-tos (en fran\u00e7ais : ou la mort) repr\u00e9senteraient les quatre bandes blanches,.\nLa devise symbolise la d\u00e9termination des Grecs \u00e0 lutter constamment contre la tyrannie et l'oppression. Cette devise est \u00e9galement utilis\u00e9e en Uruguay (en espagnol : Libertad o muerte) et en Mac\u00e9doine du Nord (en mac\u00e9donien : \u0421\u043b\u043e\u0431\u043e\u0434\u0430 \u0438\u043b\u0438 \u0441\u043c\u0440\u0442, Sloboda ili smrt).\n\nGalerie\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n", "element_cle": "1. \"Elefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos\" est la devise nationale de la Gr\u00e8ce, du New Hampshire et de Chypre.\n2. Cette devise a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par les rebelles grecs pendant la r\u00e9volution de 1821-1829.\n3. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e pendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise de 1866-1869.\n4. La devise a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e lors de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de Chypre.\n5. L'\u00c9tat grec a adopt\u00e9 tardivement cette devise.\n6. Les neuf syllabes de la devise sont associ\u00e9es aux couleurs du drapeau grec.\n7. La devise symbolise la d\u00e9termination des Grecs \u00e0 lutter contre la tyrannie et l'oppression.\n8. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e en Uruguay et en Mac\u00e9doine du Nord.\n9. \"Libert\u00e9 ou la mort\" est la traduction fran\u00e7aise de la devise.", "rap": "[Couplet 1]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, c'est la devise\nQui r\u00e9sonne en Gr\u00e8ce, New Hampshire et \u00e0 Chypre\nUtilis\u00e9e par les rebelles lors de la r\u00e9volution\nDe 1821 \u00e0 1829, c'\u00e9tait leur solution\n\nPendant la r\u00e9volte cr\u00e9toise, elle \u00e9tait mentionn\u00e9e\nDe 1866 \u00e0 1869, le peuple s'est lev\u00e9\nLutte pour l'ind\u00e9pendance, Chypre a \u00e9galement utilis\u00e9\nCette devise forte pour se soulever\n\n[Refrain]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, libert\u00e9 ou la mort\nLe cri de tout un peuple, un message fort\nSymbole de d\u00e9termination, contre la tyrannie\nLes Grecs pr\u00eats \u00e0 tout pour leur ind\u00e9pendance et leur vie\n\n[Couplet 2]\nTardivement adopt\u00e9e par l'\u00c9tat grec\nCette devise puissante qui r\u00e9sonne avec effets\nNeuf syllabes associ\u00e9es aux couleurs du drapeau\nUn symbole de fiert\u00e9, de combat et de flambeau\n\nUtilis\u00e9e aussi en Uruguay et en Mac\u00e9doine du Nord\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, un cri de retour\nContre l'oppression, la lutte est universelle\nLibert\u00e9 ou la mort, un message qui interpelle\n\n[Refrain]\nElefther\u00eda \u00ed th\u00e1natos, libert\u00e9 ou la mort\nLe cri de tout un peuple, un message fort\nSymbole de d\u00e9termination, contre la tyrannie\nLes Grecs pr\u00eats \u00e0 tout pour leur ind\u00e9pendance et leur vie"}, {"titre": "Feuillets d'Hypnos", "text_origine": "Les Feuillets d'Hypnos de Ren\u00e9 Char ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits entre 1943 et 1944 \u2013 lorsque le po\u00e8te \u00e9tait engag\u00e9 dans la R\u00e9sistance sous le nom de Capitaine Alexandre \u2013 mais ils ne furent publi\u00e9s qu\u2019\u00e0 la fin de la guerre, en 1946. D\u2019abord \u00e9dit\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment, les Feuillets ont ensuite int\u00e9gr\u00e9 le recueil Fureur et myst\u00e8re (1948), prenant place entre Seuls demeurent (1945) et Le Po\u00e8me pulv\u00e9ris\u00e9 (1947). Dans les ann\u00e9es 1943, Ren\u00e9 Char \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate du Service Action Parachutage de la zone Durance, il se surnommait alors \u00ab Hypnos \u00bb, incarnant l\u2019homme qui veille sur son peuple durant la nuit ainsi que la R\u00e9sistance en sommeil, mais prompte \u00e0 s\u2019\u00e9veiller \u00e0 tout moment. Son surnom inspira en partie le titre de l\u2019ouvrage. D\u00e9di\u00e9 \u00e0 Albert Camus, ami proche de Ren\u00e9 Char, le recueil n'est pas sans lien avec des id\u00e9es qui se trouveront d\u00e9velopp\u00e9es dans L\u2019Homme r\u00e9volt\u00e9. \nDans Feuillets d\u2019Hypnos, les po\u00e8mes prennent la forme de courtes notes, voire d'aphorismes et l\u2019\u00e9criture se veut g\u00e9n\u00e9ralisante tout en restant m\u00e9ditative. Certaines de ces 237 notes po\u00e9tiques se rattachent \u00e0 la maxime \u2013 \u00e0 commencer par la note du recueil, \u00ab ne t\u2019attarde pas \u00e0 l\u2019orni\u00e8re des r\u00e9sultats \u00bb (2) \u2013 tandis que d\u2019autres relatent avec pr\u00e9cision les actions des R\u00e9sistants, sous la forme de courts r\u00e9cits ou de t\u00e9moignages. Cependant beaucoup sonnent comme de simples constats, des pens\u00e9es saisies sur le vif que le po\u00e8te consigne sur le papier pour ne pas les laisser dispara\u00eetre. Les \u00e9crire, c\u2019est aussi donner \u00e0 ces notes de terrain une port\u00e9e m\u00e9ditative et po\u00e9tique, ce qu\u2019Heidegger appelle le Dichtung.", "element_cle": "1. Les Feuillets d'Hypnos ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par Ren\u00e9 Char entre 1943 et 1944, pendant son engagement dans la R\u00e9sistance.\n2. Les Feuillets d'Hypnos ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 1946, apr\u00e8s la fin de la guerre.\n3. Les Feuillets d'Hypnos sont int\u00e9gr\u00e9s dans le recueil Fureur et myst\u00e8re, entre deux autres recueils.\n4. Ren\u00e9 Char se surnommait \"Hypnos\" pendant la R\u00e9sistance, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'homme qui veille sur son peuple durant la nuit.\n5. Les po\u00e8mes dans Les Feuillets d'Hypnos prennent la forme de courtes notes ou d'aphorismes.\n6. Certains po\u00e8mes relatent les actions des R\u00e9sistants, tandis que d'autres sont des constats ou des pens\u00e9es saisies sur le vif.\n7. Les Feuillets d'Hypnos sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 Albert Camus, ami proche de Ren\u00e9 Char.\n8. Le recueil a des liens avec les id\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es dans L'Homme r\u00e9volt\u00e9.\n9. Les po\u00e8mes dans Les Feuillets d'Hypnos ont une port\u00e9e m\u00e9ditative et po\u00e9tique. \n10. L'\u00e9criture des Feuillets d'Hypnos se veut g\u00e9n\u00e9ralisante tout en restant m\u00e9ditative.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Feuillets d'Hypnos, t\u00e9moignages forts\nDe Ren\u00e9 Char, r\u00e9sistant, po\u00e8te, de retour\nEntre 43 et 44, dans la nuit sombre\nIl trace les mots, symboles de ceux qui tombent\n\n[Couplet 2]\nPubli\u00e9s en 46, apr\u00e8s la guerre enfin\nLa voix de la r\u00e9sistance, r\u00e9sonne sans fin\nInt\u00e9gr\u00e9s dans Fureur et myst\u00e8re, des passages\nQui nous plongent dans l'histoire, sans mirages\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin\n\n[Couplet 3]\nPo\u00e8mes courts, aphorismes gla\u00e7ants\nLa r\u00e9alit\u00e9 brute, les gestes d\u00e9terminants\nAction des R\u00e9sistants, pens\u00e9es \u00e9clair\u00e9es\nCapt\u00e9es sur le vif, pour ne jamais oublier\n\n[Couplet 4]\nD\u00e9dicac\u00e9s \u00e0 Camus, ami fraternel\nChar est ami des mots, des id\u00e9es rebelles\nLiens avec L'Homme r\u00e9volt\u00e9, essai percutant\nLa voix po\u00e9tique se m\u00eale au combat, puissamment\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin\n\n[Couplet 5]\nM\u00e9ditation et po\u00e9sie, s'entrelacent avec gr\u00e2ce\nLes Feuillets d'Hypnos, un \u00e9cho qui d\u00e9passe\nLes limites du temps, r\u00e9sonnent dans l'\u00e2me\nRappelant la force des mots, en toute flamme\n\n[Couplet 6]\nG\u00e9n\u00e9ralisants, mais empreints de r\u00e9flexion\nChar nous plonge dans cette introspection\nLes Feuillets d'Hypnos, t\u00e9moignage essentiel\nPour ne jamais oublier, le prix de la libert\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Feuillets d'Hypnos, un cri de r\u00e9sistance\nDes po\u00e8mes m\u00e9ditatifs, porteurs de sens\nRen\u00e9 Char, surnomm\u00e9 \"Hypnos\" en clandestin\nVeille sur son peuple, dans les nuits sans fin"}, {"titre": "Saint Seiya", "text_origine": "Saint Seiya (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2\uff08\u30bb\u30a4\u30f3\u30c8\u30bb\u30a4\u30e4\uff09, Seinto Seiya), \u00e9galement appel\u00e9 Les Chevaliers du Zodiaque en fran\u00e7ais, est un manga de Masami Kurumada. Il est pr\u00e9publi\u00e9 entre le 1er janvier 1986 et le 12 d\u00e9cembre 1990 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha, puis compil\u00e9 en 28 tomes. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e par Kana. Une \u00e9dition Deluxe de 22 tomes a \u00e9galement vu le jour entre d\u00e9cembre 2005 et octobre 2006 au Japon, \u00e9dition publi\u00e9e en version fran\u00e7aise depuis f\u00e9vrier 2011. Le manga a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 plus de 50 millions d'exemplaires au monde.\nMasami Kurumada y cr\u00e9e un univers de fantasy original inspir\u00e9 de diverses mythologies : grecque, scandinave, bouddhiste, japonaise, h\u00e9bra\u00efque, chr\u00e9tienne, etc. Le costume des chevaliers est inspir\u00e9 de celui des samoura\u00ef du Japon m\u00e9di\u00e9val, mais leurs attaques rappellent les super-h\u00e9ros des comics. C'est ce m\u00e9lange de r\u00e9f\u00e9rences culturelles qui fera le succ\u00e8s du manga.\nLes chapitres Sanctuaire (volumes 1 \u00e0 13 du manga) et Pos\u00e9idon (volumes 14 \u00e0 18 du manga) ont fait l'objet d'une adaptation sous la forme d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation de 114 \u00e9pisodes par la T\u014dei animation, diffus\u00e9e au Japon sur TV Asahi entre 1986 et 1989. Dans le cadre de cette diffusion, un chapitre additionnel, Asgard, a \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9 entre les chapitres du Sanctuaire et de Pos\u00e9idon. La premi\u00e8re partie du chapitre Had\u00e8s (volumes 19 \u00e0 22 du manga) a fait l\u2019objet d\u2019une adaptation en OVA diffus\u00e9e au Japon du 9 novembre 2002 au 12 avril 2003. La deuxi\u00e8me partie du chapitre Had\u00e8s a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en deux volets jusqu\u2019en 2007 et la derni\u00e8re partie de ce chapitre fut diffus\u00e9e en mars 2008. L'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 en France par l\u2019interm\u00e9diaire de AB Distribution sous le titre Les Chevaliers du Zodiaque. Il fut l'un des programmes phares de l'\u00e9mission jeunesse Club Doroth\u00e9e sur TF1 entre 1988 et 1997.\nSix films d'animation ont aussi \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. Plusieurs \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, notamment Saint Seiya, \u00e9pisode G, Saint Seiya: Next Dimension, Saint Seiya: The Lost Canvas et sa s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles, ainsi que Saint Seiya: Saintia Sh\u014d. Une s\u00e9rie d'animation intitul\u00e9e Saint Seiya Omega, produite par Toei Animation, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e au Japon entre le 1er avril 2012 et le 30 mars 2014 sur TV Asahi.", "element_cle": "1. \"Saint Seiya, \u00e9galement connu sous le nom de Les Chevaliers du Zodiaque, est un manga cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada.\"\n2. \"Le manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 entre 1986 et 1990 dans le magazine Weekly Shonen Jump.\"\n3. \"Le costume des chevaliers est inspir\u00e9 du samoura\u00ef japonais m\u00e9di\u00e9val, tandis que leurs attaques rappellent les super-h\u00e9ros des comics.\"\n4. \"Le manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation de 114 \u00e9pisodes diffus\u00e9e entre 1986 et 1989 au Japon.\"\n5. \"Plusieurs films d'animation et \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.\"\n\n(Remarque : en raison des limitations de longueur, il n'a pas \u00e9t\u00e9 possible d'inclure toutes les informations du texte dans les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s. J'ai donc choisi les informations les plus importantes pour r\u00e9sumer le texte.)", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle de Saint Seiya, Les Chevaliers du Zodiaque\nUn manga qui d\u00e9fonce, cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada\nEntre 1986 et 1990, dans Weekly Shonen Jump c'\u00e9tait la folie\nLes fans en redemandaient, et la popularit\u00e9 \u00e9tait infinie\n\n[Refrain]\nSaint Seiya, une l\u00e9gende de la culture pop\nDes combats \u00e9piques, des histoires qui prennent aux tripes\nLes chevaliers styl\u00e9s, leurs armures mythiques\nUn univers captivant qui rend les fans hyst\u00e9riques\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9s par les samoura\u00efs, les chevaliers sont habill\u00e9s\nLeurs attaques surpuissantes, comme des super-h\u00e9ros des mangas\nUne s\u00e9rie anim\u00e9e de 114 \u00e9pisodes, du pur kiff\nDe 1986 \u00e0 1989, les fans \u00e9taient en d\u00e9lire, c'\u00e9tait magique\n\n[Refrain]\nSaint Seiya, une l\u00e9gende de la culture pop\nDes combats \u00e9piques, des histoires qui prennent aux tripes\nLes chevaliers styl\u00e9s, leurs armures mythiques\nUn univers captivant qui rend les fans hyst\u00e9riques\n\n[N.B. : En raison des limitations de longueur, je n'ai pas pu inclure les informations sur les films d'animation et les \u0153uvres d\u00e9riv\u00e9es du manga original. Mais ils font \u00e9galement partie de l'univers de Saint Seiya.]"}, {"titre": "Hero Corp", "text_origine": "Hero Corp est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise fantastique et humoristique de 93 \u00e9pisodes de 7, 13 et 26 minutes, produite par CALT, cr\u00e9\u00e9e par Simon Astier et Alban Lenoir, r\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier et \u00e9crite par Arnaud Joyet et Simon Astier. Les deux premi\u00e8res saisons ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es du 25 octobre 2008 au 29 janvier 2010 sur Com\u00e9die+ et rediffus\u00e9es sur France 4 et Game One. La troisi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 4 du 21 octobre 2013 au 6 d\u00e9cembre 2013. La quatri\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9, quant \u00e0 elle, diffus\u00e9e du 19 d\u00e9cembre 2014 au 23 janvier 2015 sur France 4 et \u00e0 partir du 9 f\u00e9vrier 2015 sur Game One. Une cinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 4 du 24 mai 2017 au 7 juin 2017.", "element_cle": "1. \"Hero Corp\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise fantastique et humoristique.\n2. La s\u00e9rie compte 93 \u00e9pisodes de diff\u00e9rentes dur\u00e9es (7, 13 et 26 minutes).\n3. \"Hero Corp\" a \u00e9t\u00e9 produite par CALT et cr\u00e9\u00e9e par Simon Astier et Alban Lenoir.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier et \u00e9crite par Arnaud Joyet et Simon Astier.\n5. Les deux premi\u00e8res saisons ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es de 2008 \u00e0 2010 sur Com\u00e9die+, France 4 et Game One.\n6. La troisi\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2013 sur France 4.\n7. La quatri\u00e8me saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2014-2015 sur France 4 et Game One.\n8. La cinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en 2017 sur France 4.", "rap": "[Couplet 1]\nHero Corp, la s\u00e9rie magique\nFantastique, humoristique, un pur r\u00e9gal\n93 \u00e9pisodes, diff\u00e9rentes dur\u00e9es\n7, 13 et 26 minutes, \u00e7a s'encha\u00eene \u00e0 la vol\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nProduite par CALT, Astier et Lenoir \u00e0 la barre\nR\u00e9alis\u00e9e par Simon Astier, \u00e9crit par Joyet et Astier, \u00e7a part\nDeux premi\u00e8res saisons, de 2008 \u00e0 2010\nCom\u00e9die+, France 4, Game One, on y croit\n\n[Refrain]\nHero Corp, une aventure \u00e0 part\nDes pouvoirs, de l'humour, un casting bling-bling\nTroisi\u00e8me saison en 2013, surprise au rendez-vous\nQuatri\u00e8me en 2014-2015, on en redemande, tout est fou\nCinqui\u00e8me et derni\u00e8re saison en 2017, enflamm\u00e9e\nHero Corp, une s\u00e9rie \u00e0 jamais grav\u00e9e"}, {"titre": "Saint Seiya: The Lost Canvas", "text_origine": "Saint Seiya: The Lost Canvas (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2 THE LOST CANVAS \u51a5\u738b\u795e\u8a71, Seinto Seiya: Za Rosuto Kyanbasu - Mei\u00f4 Shinwa, trad. fran\u00e7aise litt\u00e9rale : Saint Seiya : La L\u00e9gende d\u2019Had\u00e8s) est un manga dont les bases du sc\u00e9nario ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par Masami Kurumada et s\u2019inscrit dans l\u2019univers fictif de Saint Seiya. Il est \u00e9crit et mis en image par Shiori Teshirogi. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 entre juillet 2006 et avril 2011 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Champion de l\u2019\u00e9diteur Akita Shoten et a \u00e9t\u00e9 compil\u00e9 en un total de 25 volumes. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par l\u2019\u00e9diteur Kurokawa.\nLe manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en une s\u00e9rie d'animation sous forme d'une premi\u00e8re s\u00e9rie de 13 OAV couvrant les 6 premiers tomes du manga et sortis directement en DVD, produits et \u00e9dit\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 TMS Entertainment, au Japon. Une seconde saison de 13 OAV est \u00e9galement sortie \u00e0 raison de 2 \u00e9pisodes par mois directement en DVD entre le 23 f\u00e9vrier 2011 et le 20 juillet 2011 au Japon.En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e depuis le 22 d\u00e9cembre 2010 sur Mangas.\nLe manga principal termin\u00e9, l'auteur travaille entre 2011 et 2016 sur une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e nomm\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles (\u8056\u95d8\u58eb\u661f\u77e2 THE LOST CANVAS \u5916\u4f1d, Seinto Seiya Za Rosuto Kyanbasu \u2013 Mei\u014d Shinwa \u2013 Gaiden), centr\u00e9es sur les douze chevaliers d'or.", "element_cle": "- Saint Seiya: The Lost Canvas est un manga bas\u00e9 sur l'univers fictif de Saint Seiya.\n- Le manga a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Masami Kurumada et \u00e9crit par Shiori Teshirogi.\n- Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 de juillet 2006 \u00e0 avril 2011 et compte 25 volumes.\n- Une s\u00e9rie d'animation en 13 OAV a \u00e9t\u00e9 produite et \u00e9dit\u00e9e par TMS Entertainment.\n- Une deuxi\u00e8me saison de 13 OAV est sortie entre f\u00e9vrier et juillet 2011 au Japon.\n- En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur Mangas depuis d\u00e9cembre 2010.\n- L'auteur a \u00e9galement travaill\u00e9 sur une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e centr\u00e9e sur les douze chevaliers d'or, intitul\u00e9e Saint Seiya: The Lost Canvas Chronicles.\n- Cette s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e entre 2011 et 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'univers des chevaliers, un manga est n\u00e9,\nSaint Seiya: The Lost Canvas, une histoire fam\u00e9e.\nC'est Kurumada qui l'a cr\u00e9\u00e9, Teshirogi l'a \u00e9crite,\nUn duo de choc pour des aventures infinies.\n\n[Refrain]\nLost Canvas, oh oui \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a explose,\nUne \u00e9pop\u00e9e qui ensorcelle, on en redemande en overdose.\nSaint Seiya, le combat pour la justice et l'amiti\u00e9,\nDes valeurs qui r\u00e9sonnent, qui ne font jamais vaciller.\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9publi\u00e9 pendant des ann\u00e9es, 25 volumes en tout,\nDu juillet 2006 \u00e0 avril 2011, on en a pris un coup.\nDes OAVs ont vu le jour, anim\u00e9es par TMS Entertainment,\n13 \u00e9pisodes qui plongent dans l'excitation.\n\n[Refrain]\nLost Canvas, oh oui \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a explose,\nUne \u00e9pop\u00e9e qui ensorcelle, on en redemande en overdose.\nSaint Seiya, le combat pour la justice et l'amiti\u00e9,\nDes valeurs qui r\u00e9sonnent, qui ne font jamais vaciller.\n\n[Outro]\nEn France, sur Mangas, on peut suivre cette saga,\nDepuis d\u00e9cembre 2010, on vibre, on s'inflamme.\nEt n'oublie pas, l'auteur a aussi boss\u00e9 sur un spin-off,\nSaint Seiya: The Lost Canvas Chronicles, une p\u00e9pite pour mordus."}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis (en grec ancien : \u039d\u03ad\u03bc\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 / N\u00e9mesis) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque mais aussi un concept : celui de la juste col\u00e8re (des dieux) et du ch\u00e2timent c\u00e9leste. Le Bailly (2020) la qualifie plut\u00f4t de \u00ab d\u00e9esse de la pudeur \u00bb. Paul Mazon, en commentaire des Travaux et des jours d'H\u00e9siode, l'associe \u00e0 la \u00ab conscience publique, l'opinion et, par suite, \u00e0 la crainte de cette opinion \u00bb. Elle est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Son courroux s'abat en particulier sur les humains coupables d\u2019hybris (d\u00e9mesure, m\u00e9galomanie). Elle est ainsi parfois assimil\u00e9e, \u00e0 la fois, \u00e0 la vengeance et \u00e0 l'\u00e9quilibre. La N\u00e9m\u00e9sis est aussi interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant un message de mort envoy\u00e9 par les dieux comme punition[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLe nom n\u00e9m\u00e9sis d\u00e9rive du verbe grec \u03bd\u03ad\u03bc\u03b5\u03b9\u03bd / n\u00e9mein), signifiant \u00ab r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb \u00bb, que l'on peut rapprocher de mo\u00efra qui signifie \u00e0 la fois destin et partage. La mythologie romaine en reprend un aspect sous la forme d'Invidia, soit \u00ab l'indignation devant un avantage injuste \u00bb. Le substantif \u00ab n\u00e9m\u00e9sis \u00bb est employ\u00e9 par antonomase pour d\u00e9signer la col\u00e8re ou la vengeance divine.\nLa d\u00e9esse romaine Poena fut assimil\u00e9e plus tardivement \u00e0 la d\u00e9esse grecque N\u00e9m\u00e9sis.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis est une d\u00e9esse de la mythologie grecque, associ\u00e9e \u00e0 la juste col\u00e8re et au ch\u00e2timent c\u00e9leste.\n2. Elle est \u00e9galement qualifi\u00e9e de d\u00e9esse de la pudeur et de la conscience publique.\n3. N\u00e9m\u00e9sis est la d\u00e9esse de la vengeance et son courroux s'abat sur les humains coupables d'hybris.\n4. Son nom vient du verbe grec signifiant \"r\u00e9partir \u00e9quitablement\" et est li\u00e9 au destin et au partage.\n5. Dans la mythologie romaine, N\u00e9m\u00e9sis est associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9esse Poena, avec un aspect d'indignation face \u00e0 un avantage injuste.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse au regard sans piti\u00e9\nJustice divine, pr\u00eate \u00e0 frapper, \u00e0 ch\u00e2tier\nDans la mythologie grecque, symbole de col\u00e8re\nElle puni les coupables, les ram\u00e8ne \u00e0 la lumi\u00e8re\n\nConscience publique, gardienne de la pudeur\nElle veille sur l'ordre, sur la moralit\u00e9 du c\u0153ur\nSon nom signifie \"r\u00e9partir \u00e9quitablement\"\nLe destin est son bouclier, son arme puissante\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance et de la justesse\nElle rappelle que notre conduite a des cons\u00e9quences\nN\u00e9m\u00e9sis, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9 et de la raison\nElle ne laisse pas impuni, elle porte la punition\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9m\u00e9sis, dans la mythologie romaine, Poena l'accompagne\nIndignation face \u00e0 l'injustice, elle se d\u00e9chaine\nAvantage injuste, elle ne le tol\u00e8re pas\nElle frappe fort, elle condamne sans r\u00e9pit, sans \u00e9moi\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s par son pouvoir divin\nHybris des hommes, elle les rappelle \u00e0 leur destin\nN\u00e9m\u00e9sis, symbole d'\u00e9ducation et de r\u00e9tribution\nElle nous apprend que nos actes ont des r\u00e9percussions\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance et de la justesse\nElle rappelle que notre conduite a des cons\u00e9quences\nN\u00e9m\u00e9sis, gardienne de l'\u00e9quit\u00e9 et de la raison\nElle ne laisse pas impuni, elle porte la punition"}, {"titre": "Collectif N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est un collectif et groupe d'action identitaire se r\u00e9clamant \u00e9galement du f\u00e9minisme. Ce collectif se forme en octobre 2019 en France et est \u00e9galement actif en Suisse romande depuis juin 2021. \nLe collectif se fait remarquer pour ses actions et son discours x\u00e9nophobe, transphobe, raciste, anti-islam et anti-immigration. Re\u00e7u favorablement \u00e0 l'extr\u00eame droite, il est d\u00e9savou\u00e9 et tr\u00e8s critiqu\u00e9 par plusieurs collectifs f\u00e9ministes et des sociologues pour son instrumentalisation des th\u00e8mes f\u00e9ministes \u00e0 des fins r\u00e9actionnaires. De ce fait, ce collectif peut \u00eatre vu comme un exemple de f\u00e9minationalisme.", "element_cle": "- Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est un groupe d'action identitaire se r\u00e9clamant du f\u00e9minisme.\n- Le collectif a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 en octobre 2019 en France et est \u00e9galement actif en Suisse romande depuis juin 2021.\n- Le collectif est connu pour ses actions et son discours x\u00e9nophobe, transphobe, raciste, anti-islam et anti-immigration.\n- Il est soutenu par l'extr\u00eame droite mais critiqu\u00e9 par d'autres collectifs f\u00e9ministes et des sociologues.\n- Le Collectif N\u00e9m\u00e9sis est accus\u00e9 d'instrumentaliser le f\u00e9minisme \u00e0 des fins r\u00e9actionnaires.\n- Certains consid\u00e8rent le collectif comme un exemple de f\u00e9minationalisme.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle d'N\u00e9m\u00e9sis, ces \"f\u00e9ministes\" de l'ombre\nForm\u00e9s en France en 2019, \u00e7a tombe\nLeurs actions r\u00e9voltantes, la haine en bandouli\u00e8re\nMais derri\u00e8re leurs mots, y'a pas d'\u00e9ducation premi\u00e8re\n\nLe discours transphobe, raciste et x\u00e9nophobe\nLeur vision \u00e9troite, clairement \u00e7a fait pas le job\nIls crachent sur l'islam, stigmatisent l'immigration\nMais o\u00f9 est la solidarit\u00e9 et la compassion ?\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, pr\u00e9tendus f\u00e9ministes de pacotille\nLa haine n'est pas l'\u00e9ducation qui brille\nOn n'est pas dupes, on voit \u00e0 travers leur jeu\nPas de place pour l'ignorance, on s'instruit soi-m\u00eame\n\n[Couplet 2]\nSoutenus par l'extr\u00eame droite, les voil\u00e0\nMais critiqu\u00e9s par d'autres, ils ont pas les bras crois\u00e9s\nDes collectifs f\u00e9ministes et sociologues les d\u00e9noncent\nLe f\u00e9minisme r\u00e9actionnaire, faut qu'on le renonce\n\nInstrumentaliser le f\u00e9minisme, c'est leur strat\u00e9gie\nPour leurs id\u00e9es r\u00e9trogrades, aucune empathie\nLe f\u00e9minationalisme, ouais c'est leur gimmick\nMais nous on cherche l'\u00e9ducation, le vrai politick\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, pr\u00e9tendus f\u00e9ministes de pacotille\nLa haine n'est pas l'\u00e9ducation qui brille\nOn n'est pas dupes, on voit \u00e0 travers leur jeu\nPas de place pour l'ignorance, on s'instruit soi-m\u00eame"}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis (\u00e9toile hypoth\u00e9tique)", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis, ou Sol B en nom syst\u00e9matique, serait une \u00e9toile tr\u00e8s peu lumineuse, \u00e9ventuellement une naine brune  qui formerait avec le Soleil un syst\u00e8me binaire \u00e0 tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'apr\u00e8s une hypoth\u00e8se scientifique aujourd'hui r\u00e9fut\u00e9e. Nous savons aujourd'hui qu'un tel objet n'existe pas, car les relev\u00e9s (en particulier dans l'infrarouge) l'auraient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9tect\u00e9 s'il existait.\nSon orbite serait tr\u00e8s excentrique, ce qui la ferait se rapprocher du Soleil \u00e0 chaque r\u00e9volution (d'une dur\u00e9e d'environ 26 millions d'ann\u00e9es). La proximit\u00e9 de ce compagnon causerait alors des perturbations dans le nuage d'Oort, faisant plonger vers le Syst\u00e8me solaire interne un certain nombre des com\u00e8tes qui s'y trouvent. Cet afflux de com\u00e8tes dans la r\u00e9gion o\u00f9 sont situ\u00e9es les plan\u00e8tes augmenterait les risques de collision avec la Terre et pourrait \u00eatre responsable de la cyclicit\u00e9 des grandes extinctions des esp\u00e8ces vivantes.\nLes donn\u00e9es g\u00e9ologiques ne semblent cependant plus devoir requ\u00e9rir de processus cyclique d\u2019extinction, et les donn\u00e9es d\u2019observation astronomique infirment fortement l\u2019existence d\u2019un compagnon stellaire du Soleil. L\u2019hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis n\u2019est donc plus requise \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances actuelles.\nLe nom de N\u00e9m\u00e9sis est tir\u00e9 de la mythologie grecque, o\u00f9 il repr\u00e9sente la d\u00e9esse de la vengeance.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis, ou Sol B en nom syst\u00e9matique, serait une \u00e9toile hypoth\u00e9tique tr\u00e8s peu lumineuse.\n2. L'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis postule l'existence d'une naine brune en orbite tr\u00e8s excentrique avec le Soleil.\n3. Son orbite la ferait se rapprocher du Soleil tous les 26 millions d'ann\u00e9es environ.\n4. La proximit\u00e9 de N\u00e9m\u00e9sis causerait des perturbations dans le nuage d'Oort, pouvant faire plonger des com\u00e8tes vers le syst\u00e8me solaire interne.\n5. Cet afflux de com\u00e8tes augmenterait les risques de collision avec la Terre et pourrait expliquer les grandes extinctions des esp\u00e8ces vivantes.\n6. Les relev\u00e9s astronomiques, notamment dans l'infrarouge, n'ont pas d\u00e9tect\u00e9 la pr\u00e9sence de N\u00e9m\u00e9sis.\n7. Les donn\u00e9es g\u00e9ologiques ne n\u00e9cessitent plus la n\u00e9cessit\u00e9 d'un processus cyclique d'extinction.\n8. L'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis n'est plus n\u00e9cessaire \u00e0 la lumi\u00e8re des connaissances actuelles.\n9. Le nom N\u00e9m\u00e9sis est inspir\u00e9 de la d\u00e9esse de la vengeance dans la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, \u00e9toile mystique, peu lumineuse\nElle intrigue, rend la science curieuse\nHypoth\u00e8se postulant une naine brune\nEn orbite excentrique, l'excitation se brune\n\nSon p\u00e9riple tous les 26 millions d'ann\u00e9es\nElle s'approche du Soleil sans crier gare\nDans le nuage d'Oort, elle provoque des secousses\nLes com\u00e8tes se d\u00e9cha\u00eenent, la Terre s'\u00e9poumousse\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, le danger dans l'espace\nUn sc\u00e9nario sombre, une r\u00e9alit\u00e9 qui glace\nCollision avec la Terre, extinctions \u00e0 la cl\u00e9\nUne \u00e9toile r\u00eav\u00e9e, notre destin\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLes relev\u00e9s astronomiques dans l'infrarouge\nOnt cherch\u00e9 N\u00e9m\u00e9sis mais rien dans leur bouge\nLes donn\u00e9es g\u00e9ologiques, nouvelles perspectives\nPlus besoin de processus cyclique en perspective\n\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la vengeance dans l'antiquit\u00e9\nSon nom r\u00e9sonne d'un pass\u00e9 mythologique\nMais aujourd'hui, les connaissances sont avanc\u00e9es\nL'hypoth\u00e8se N\u00e9m\u00e9sis ne colle plus \u00e0 l'\u00e9poque\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, le danger dans l'espace\nUn sc\u00e9nario sombre, une r\u00e9alit\u00e9 qui glace\nCollision avec la Terre, extinctions \u00e0 la cl\u00e9\nUne \u00e9toile r\u00eav\u00e9e, notre destin\u00e9e"}, {"titre": "Op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "L\u2019op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis est le nom de l'op\u00e9ration men\u00e9e entre 1920 et 1922 par la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire arm\u00e9nienne pour ex\u00e9cuter plusieurs responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien ou des massacres d'Arm\u00e9niens \u00e0 Bakou condamn\u00e9s par les cours martiales turques \u00e0 la peine de mort mais qui s'\u00e9taient enfuis de l'Empire ottoman, ce qui rendait leur mise \u00e0 mort par la justice turque impossible,,,.\nCette recherche de justice et de vengeance par les victimes d'un g\u00e9nocide a parfois \u00e9t\u00e9 mise en relation avec la traque des nazis initi\u00e9e par le Mossad \u00e0 partir de la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl,,.\nL'\u00e9v\u00e9nement le plus marquant de l'op\u00e9ration est l'assassinat de Talaat Pacha \u00e0 Berlin, o\u00f9 le principal organisateur du g\u00e9nocide trouve la mort.", "element_cle": "1. L'op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis : une op\u00e9ration men\u00e9e entre 1920 et 1922 par la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire arm\u00e9nienne pour ex\u00e9cuter des responsables du g\u00e9nocide arm\u00e9nien ou des massacres d'Arm\u00e9niens \u00e0 Bakou.\n2. La recherche de justice et de vengeance par les victimes d'un g\u00e9nocide.\n3. Mise en relation possible entre l'op\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis et la traque des nazis par le Mossad.\n4. L'assassinat de Talaat Pacha \u00e0 Berlin : le point culminant de l'op\u00e9ration.", "rap": "[Couplet 1]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, dans les ann\u00e9es vingt\nLe peuple arm\u00e9nien, de vengeance assoiff\u00e9\nFace au g\u00e9nocide, un cri de douleur\nPour ex\u00e9cuter les responsables, une op\u00e9ration de c\u0153ur\n\nFr\u00e8res arm\u00e9niens, justice recherch\u00e9e\nLe sang vers\u00e9, jamais oubli\u00e9\nBakou \u00e0 Berlin, la traque a commenc\u00e9\nPour chaque victime, les coupables on visera\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, combat sans piti\u00e9\nPour les victimes du g\u00e9nocide, justice r\u00e9clam\u00e9e\nDe 1920 \u00e0 1922, la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire\nArm\u00e9niens unis, pour faire payer ces bouchers\n\n[Couplet 2]\nParall\u00e8le avec le Mossad, traque des nazis\nLa vengeance juive, jamais oublie\nL'histoire se r\u00e9p\u00e8te, dans l'ombre ils veillent\nPour que les coupables, jamais l'oublient\n\nTalaat Pacha, point culminant de l'op\u00e9ration\nAssassin\u00e9 \u00e0 Berlin, justice en action\nLes victimes r\u00e9clament, un monde qui \u00e9coute\nPlus jamais de g\u00e9nocide, que la haine s'\u00e9croule sur sa route\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ration N\u00e9m\u00e9sis, combat sans piti\u00e9\nPour les victimes du g\u00e9nocide, justice r\u00e9clam\u00e9e\nDe 1920 \u00e0 1922, la F\u00e9d\u00e9ration r\u00e9volutionnaire\nArm\u00e9niens unis, pour faire payer ces bouchers"}, {"titre": "N\u00e9m\u00e9sis", "text_origine": "N\u00e9m\u00e9sis (en grec ancien : \u039d\u03ad\u03bc\u03b5\u03c3\u03b9\u03c2 / N\u00e9mesis) est une d\u00e9esse de la mythologie grecque mais aussi un concept : celui de la juste col\u00e8re (des dieux) et du ch\u00e2timent c\u00e9leste. Le Bailly (2020) la qualifie plut\u00f4t de \u00ab d\u00e9esse de la pudeur \u00bb. Paul Mazon, en commentaire des Travaux et des jours d'H\u00e9siode, l'associe \u00e0 la \u00ab conscience publique, l'opinion et, par suite, \u00e0 la crainte de cette opinion \u00bb. Elle est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Son courroux s'abat en particulier sur les humains coupables d\u2019hybris (d\u00e9mesure, m\u00e9galomanie). Elle est ainsi parfois assimil\u00e9e, \u00e0 la fois, \u00e0 la vengeance et \u00e0 l'\u00e9quilibre. La N\u00e9m\u00e9sis est aussi interpr\u00e9t\u00e9e comme \u00e9tant un message de mort envoy\u00e9 par les dieux comme punition[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLe nom n\u00e9m\u00e9sis d\u00e9rive du verbe grec \u03bd\u03ad\u03bc\u03b5\u03b9\u03bd / n\u00e9mein), signifiant \u00ab r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb \u00bb, que l'on peut rapprocher de mo\u00efra qui signifie \u00e0 la fois destin et partage. La mythologie romaine en reprend un aspect sous la forme d'Invidia, soit \u00ab l'indignation devant un avantage injuste \u00bb. Le substantif \u00ab n\u00e9m\u00e9sis \u00bb est employ\u00e9 par antonomase pour d\u00e9signer la col\u00e8re ou la vengeance divine.\nLa d\u00e9esse romaine Poena fut assimil\u00e9e plus tardivement \u00e0 la d\u00e9esse grecque N\u00e9m\u00e9sis.", "element_cle": "1. N\u00e9m\u00e9sis est \u00e0 la fois une d\u00e9esse de la mythologie grecque et un concept de juste col\u00e8re et de ch\u00e2timent c\u00e9leste.\n2. Elle est associ\u00e9e \u00e0 la pudeur, \u00e0 la conscience publique et \u00e0 la crainte de l'opinion.\n3. N\u00e9m\u00e9sis est \u00e9galement la d\u00e9esse de la vengeance et du courroux envers les humains coupables d'hybris.\n4. Son nom vient du verbe grec qui signifie \"r\u00e9partir \u00e9quitablement, distribuer ce qui est d\u00fb\".\n5. Dans la mythologie romaine, N\u00e9m\u00e9sis est assimil\u00e9e \u00e0 la d\u00e9esse Invidia, qui repr\u00e9sente l'indignation face \u00e0 un avantage injuste.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse grecque d'une puissance divine\nJuste col\u00e8re, elle frappe quand le mal se dessine\nAssoci\u00e9e \u00e0 la pudeur, elle conna\u00eet la vouleur\nEt la crainte de l'opinion, elle dicte les valeurs\n\nElle est l\u00e0 pour punir, pour r\u00e9tablir l'\u00e9quit\u00e9\nVengeance et courroux face \u00e0 l'hybris d\u00e9lect\u00e9\nSon nom r\u00e9sonne, distribuer ce qui est d\u00fb\nN\u00e9m\u00e9sis balance, l'injustice n'aura pas sa vertu\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la justice divine\nElle veille sur l'\u00e9thique et la morale mutine\nAvec elle, l'in\u00e9galit\u00e9 reste prohib\u00e9e\nElle est l\u00e0 pour rappeler la voie \u00e0 suivre, c'est clair\n\n[Couplet 2]\nDans la mythologie romaine, Invidia l'assimile\nFace \u00e0 l'avantage injuste, elle s'exile\nIndignation, elle ressent quand le bien est bafou\u00e9\nN\u00e9m\u00e9sis, Invidia, l'\u00e9quit\u00e9 ne peut \u00eatre ignor\u00e9e\n\nAlors rappelons ce concept, gardons-le en m\u00e9moire\nLa justice, l'\u00e9ducation, pilier de notre histoire\nN\u00e9m\u00e9sis nous enseigne, elle guide notre action\n\u00c9duquons-nous, pour une juste r\u00e9partition\n\n[Refrain]\nN\u00e9m\u00e9sis, d\u00e9esse de la justice divine\nElle veille sur l'\u00e9thique et la morale mutine\nAvec elle, l'in\u00e9galit\u00e9 reste prohib\u00e9e\nElle est l\u00e0 pour rappeler la voie \u00e0 suivre, c'est clair"}, {"titre": "Temple d'Hibis", "text_origine": "Le temple d'Hibis est le temple \u00e9gyptien antique le plus grand et le mieux conserv\u00e9 de l'oasis de Kharga, ainsi que la seule structure en \u00c9gypte datant de la p\u00e9riode sa\u00efte-perse (664-404 avant notre \u00e8re) qui est conserv\u00e9 en relativement bon \u00e9tat. Situ\u00e9 \u00e0 environ deux kilom\u00e8tres au nord de Kharga, il \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme de deux formes locales de la divinit\u00e9 Amon : \u00ab Amon d'Hibis \u00bb et \u00ab Amon-R\u00ea de Karnak qui demeure \u00e0 Hibis \u00bb.\nOn pense alternativement qu'il est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Amon et Osiris, son sanctuaire contient des repr\u00e9sentations de centaines de divinit\u00e9s \u00e9gyptiennes.", "element_cle": "1. Le temple d'Hibis est le plus grand et le mieux conserv\u00e9 de l'oasis de Kharga.\n2. C'est la seule structure en \u00c9gypte datant de la p\u00e9riode sa\u00efte-perse (664-404 avant notre \u00e8re) qui est bien pr\u00e9serv\u00e9e.\n3. Le temple \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 un syncr\u00e9tisme de deux formes locales de la divinit\u00e9 Amon : \u00ab Amon d'Hibis \u00bb et \u00ab Amon-R\u00ea de Karnak qui demeure \u00e0 Hibis \u00bb.\n4. Certains pensent qu'il est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Amon et Osiris, car son sanctuaire contient des repr\u00e9sentations de centaines de divinit\u00e9s \u00e9gyptiennes.\n5. Le temple est situ\u00e9 \u00e0 environ deux kilom\u00e8tres au nord de Kharga.", "rap": "[Couplet 1]\nTemple d'Hibis, t\u00e9moin du pass\u00e9,\nLe plus grand, le mieux pr\u00e9serv\u00e9 de Kharga, ouais,\n\u00c0 l'\u00e9poque sa\u00efte-perse, un h\u00e9ritage sacr\u00e9,\nDatant de 664 \u00e0 404 avant l'\u00e8re o\u00f9 tout a commenc\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nUn syncr\u00e9tisme divin, Amon se manifeste,\n\u00c0 travers deux formes, fusion c\u00e9leste,\n\"Amon d'Hibis\" et \"Amon-R\u00ea de Karnak\",\nDeux divinit\u00e9s puissantes qui font leur impact.\n\n[Refrain]\nDans ce temple majestueux, les dieux se r\u00e9unissent,\nAmon, Osiris, des divinit\u00e9s s'\u00e9panouissent,\nHibis, gardien de l'histoire, un lieu pr\u00e9cieux,\n\u00c0 deux kilom\u00e8tres de Kharga, le pass\u00e9 glorieux."}, {"titre": "Isaac Asimov", "text_origine": "Isaac Asimov (\u00ab A\u00efzek Azimov \u00bb) est un \u00e9crivain am\u00e9ricain, n\u00e9 vers le 2 janvier 1920 \u00e0 Petrovitchi, en Russie, et mort le 6 avril 1992 \u00e0 New York. \u00c9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston, il est surtout connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n\u00c9crivain prolifique, Asimov a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales. Ses livres ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans 9 des 10 grandes cat\u00e9gories de la classification d\u00e9cimale de Dewey. L'\u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre d'Asimov est la s\u00e9rie Fondation (Foundation), dont les trois premiers livres ont remport\u00e9 l'unique prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966. Ses autres s\u00e9ries majeures sont le cycle de l'Empire (Galactic Empire) et le cycle des robots (Robot series).\n\u00c0 ce titre, il est souvent consid\u00e9r\u00e9, avec Arthur C. Clarke et Robert A. Heinlein, comme un des \u00ab Trois Grands \u00bb (Big Three) auteurs de science-fiction de langue anglaise,. \nIl a \u00e9galement \u00e9crit des ouvrages ayant pour th\u00e8mes la fiction myst\u00e9rieuse et la fantasy, ainsi que de nombreux ouvrages de non-fiction. La plupart de ses livres de sciences populaires expliquent les concepts de mani\u00e8re historique, remontant aussi loin que possible \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la science en question \u00e9tait \u00e0 son stade le plus simple. Des exemples incluent le Guide to Science (en), la s\u00e9rie en trois volumes Understanding Physics (en), et Asimov's Chronology of Science and Discovery. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets scientifiques et non scientifiques, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.\nEn 1959, sur invitation de son ami le chercheur Arthur Obermayer, il participe \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives organis\u00e9es par une filiale du MIT pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain. \u00c0 la suite de cette exp\u00e9rience, il r\u00e9dige un court essai intitul\u00e9 On Creativity.\nIl y donne des recommandations pr\u00e9cises consid\u00e9r\u00e9es parfois comme une des bases du brainstorming.\nAsimov a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident de l'American Humanist Association.\nUn crat\u00e8re sur la plan\u00e8te Mars, une \u00e9cole primaire \u00e0 Brooklyn et un prix litt\u00e9raire (Isaac Asimov Awards (en)) sont nomm\u00e9s en son honneur.\n\n", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. Isaac Asimov est un \u00e9crivain am\u00e9ricain connu pour ses \u0153uvres de science-fiction et ses livres de vulgarisation scientifique.\n2. Il est n\u00e9 en Russie le 2 janvier 1920 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 New York le 6 avril 1992.\n3. Asimov \u00e9tait \u00e9galement professeur de biochimie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston.\n4. Il a \u00e9crit ou \u00e9dit\u00e9 plus de 500 livres et a r\u00e9pondu \u00e0 environ 90 000 lettres et cartes postales.\n5. Sa s\u00e9rie la plus c\u00e9l\u00e8bre est la s\u00e9rie Fondation, qui a remport\u00e9 le prix Hugo de la \u00ab Meilleure s\u00e9rie de tous les temps \u00bb en 1966.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des \u00ab Trois Grands \u00bb auteurs de science-fiction de langue anglaise, aux c\u00f4t\u00e9s d'Arthur C. Clarke et de Robert A. Heinlein.\n7. En plus de la science-fiction, Asimov a \u00e9galement \u00e9crit sur la fiction myst\u00e9rieuse, la fantasy et de nombreux sujets de non-fiction.\n8. Il a particip\u00e9 \u00e0 des s\u00e9ances de recherches cr\u00e9atives pour am\u00e9liorer l'armement am\u00e9ricain, ce qui l'a amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9diger un essai intitul\u00e9 \"On Creativity\".\n9. Ses livres de sciences populaires expliquent souvent les concepts de mani\u00e8re historique.\n10. Il a \u00e9crit sur de nombreux autres sujets, tels que la chimie, l'astronomie, les math\u00e9matiques, l'histoire, l'ex\u00e9g\u00e8se biblique et la critique litt\u00e9raire.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Asimov, un \u00e9crivain de g\u00e9nie\nReconnaissable \u00e0 ses \u0153uvres de science-fiction\nN\u00e9 en Russie, le 2 janvier vingt\nSa plume a marqu\u00e9 l'Histoire, c'est certain\n\n[Refrain]\nAsimov, storyteller interplan\u00e9taire\n\u00c9ducateur de l'esprit, chroniqueur exemplaire\nIl captivait les foules avec ses bouquins\nIsaac Asimov, ma\u00eetre des lendemains\n\n[Couplet 2]\nProfesseur de biochimie, \u00e0 l'Universit\u00e9 de Boston\nIl partageait son savoir, sans aucune raison\nAuteur prolifique, plus de cinq cents titres\nSes connaissances \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 nous conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nAsimov, storyteller interplan\u00e9taire\n\u00c9ducateur de l'esprit, chroniqueur exemplaire\nIl captivait les foules avec ses bouquins\nIsaac Asimov, ma\u00eetre des lendemains"}, {"titre": "Cyclone tropical", "text_origine": "Un cyclone tropical est un type de cyclone (d\u00e9pression) qui prend forme dans les oc\u00e9ans de la zone intertropicale \u00e0 partir d'une perturbation atmosph\u00e9rique qui s'organise en d\u00e9pression tropicale puis en temp\u00eate. Son stade final est connu sous divers noms \u00e0 travers le monde : ouragan dans l'Atlantique nord et le Pacifique Nord-Est, typhon en Asie de l'Est et cyclone dans les autres bassins oc\u00e9aniques.\nStructurellement, un cyclone tropical est une large zone de nuages d'orage en rotation accompagn\u00e9e de vents forts. On peut les classer dans la cat\u00e9gorie des syst\u00e8mes convectifs de m\u00e9so-\u00e9chelle puisqu'ils ont un diam\u00e8tre inf\u00e9rieur \u00e0 une d\u00e9pression classique, dite \u00ab synoptique \u00bb, et que leur source d'\u00e9nergie principale est le d\u00e9gagement de chaleur latente caus\u00e9 par la condensation de la vapeur d'eau en altitude dans leurs orages. Le cyclone tropical est semblable \u00e0 une machine thermique, au sens de la thermodynamique. Le d\u00e9gagement de chaleur latente dans les niveaux sup\u00e9rieurs de la temp\u00eate \u00e9l\u00e8ve la temp\u00e9rature \u00e0 l'int\u00e9rieur du cyclone de 15 \u00e0 20 \u00b0C au-dessus de la temp\u00e9rature ambiante dans la troposph\u00e8re \u00e0 l'ext\u00e9rieur du cyclone. Pour cette raison, les cyclones tropicaux sont des temp\u00eates \u00e0 \u00ab noyau chaud \u00bb.\nLes cyclones tropicaux sont redout\u00e9s pour le caract\u00e8re destructeur de leurs pluies torrentielles et de leurs vents. Ils sont class\u00e9s parmi les risques naturels les plus courants et font chaque ann\u00e9e des centaines, voire des milliers de victimes. Les r\u00e9gions les plus menac\u00e9es ont mis en place des mesures de surveillance m\u00e9t\u00e9orologique, coordonn\u00e9e par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, ainsi que des programmes de recherche et de pr\u00e9vision de la trajectoire et la vitesse de d\u00e9placement des cyclones.", "element_cle": "1. Un cyclone tropical est une d\u00e9pression qui se forme dans les oc\u00e9ans de la zone intertropicale.\n2. Il se d\u00e9veloppe \u00e0 partir d'une perturbation atmosph\u00e9rique, passant par les \u00e9tapes de d\u00e9pression tropicale et de temp\u00eate.\n3. Le stade final du cyclone est connu sous diff\u00e9rents noms selon la r\u00e9gion : ouragan, typhon ou cyclone.\n4. Les cyclones tropicaux sont caract\u00e9ris\u00e9s par une large zone de nuages d'orage en rotation et des vents forts.\n5. Ils sont class\u00e9s comme des syst\u00e8mes convectifs de m\u00e9so-\u00e9chelle, de plus petite taille que les d\u00e9pressions classiques.\n6. La principale source d'\u00e9nergie des cyclones tropicaux est le d\u00e9gagement de chaleur latente caus\u00e9 par la condensation de la vapeur d'eau.\n7. Les temp\u00e9ratures \u00e0 l'int\u00e9rieur du cyclone peuvent \u00eatre 15 \u00e0 20 \u00b0C plus \u00e9lev\u00e9es que celles \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n8. Les cyclones tropicaux sont redout\u00e9s pour leurs pluies torrentielles et leurs vents destructeurs.\n9. Ils sont responsables de centaines voire de milliers de victimes chaque ann\u00e9e.\n10. Des mesures de surveillance m\u00e9t\u00e9orologique et de pr\u00e9vision sont mises en place pour pr\u00e9venir les impacts des cyclones.", "rap": "[Couplet 1]\nUn cyclone tropical, c'est une d\u00e9pression,\nForm\u00e9e dans les oc\u00e9ans, zone intertropicale en action,\nD'une perturbation atmosph\u00e9rique, il se d\u00e9veloppe,\nD\u00e9pression tropicale, temp\u00eate, il les enveloppe.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, force de la nature,\nOuragan, typhon, cyclone, quelles que soient les mesures,\nNuages d'orage en rotation, vents forts qui planent,\nCyclones tropicaux, ph\u00e9nom\u00e8nes puissants qui d\u00e9cha\u00eenent.\n\n[Couplet 2]\nLa chaleur latente, l'\u00e9nergie qui les alimente,\nCondensation de vapeur d'eau, source qui les tourmente,\n\u00c0 l'int\u00e9rieur du cyclone, temp\u00e9ratures montent,\n15 \u00e0 20 degr\u00e9s de plus, que dehors, \u00e7a remonte.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, le danger est bien r\u00e9el,\nPluies torrentielles, vents destructeurs, il s'\u00e9veille,\nCentaines, milliers de victimes chaque ann\u00e9e,\nCyclones tropicaux, vigilance \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\n\n[Refrain]\nCyclone tropical, force de la nature,\nOuragan, typhon, cyclone, quelles que soient les mesures,\nNuages d'orage en rotation, vents forts qui planent,\nCyclones tropicaux, ph\u00e9nom\u00e8nes puissants qui d\u00e9cha\u00eenent."}, {"titre": "Typhon Haiyan", "text_origine": "Le typhon Haiyan (code international : 1330, code JTWC : 31W, typhon Yolanda aux Philippines) est le 35e cyclone tropical de la saison cyclonique 2013 dans le nord-ouest de l'oc\u00e9an Pacifique et le douzi\u00e8me \u00e0 avoir atteint le seuil de typhon. Le nom Haiyan (\u6d77\u71d5) provient de la liste fournie \u00e0 l'OMM par les pays riverains de la c\u00f4te du Pacifique, dans ce cas la R\u00e9publique populaire de Chine, et signifie \u00ab p\u00e9trel \u00bb,. Ce super typhon, \u00e9quivalent \u00e0 un ouragan de cat\u00e9gorie 5 sur l'\u00e9chelle de Saffir-Simpson, a donn\u00e9 des vents soutenus estim\u00e9s de 230 km/h sur dix minutes et de 315 km/h (170 n\u0153uds) sur une minute. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le typhon le plus intense de la saison dans cette r\u00e9gion du globe et l'un des plus violents jamais enregistr\u00e9s.\nForm\u00e9 sous la forme d'une temp\u00eate tropicale \u00e0 l'ouest des \u00celes Marshall et class\u00e9 typhon lors de son passage au-dessus des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie, il se dirige ensuite vers l'ouest-nord-ouest ; sa trajectoire le fait passer au-dessus des Palaos, des Philippines, du Vi\u00eat Nam, du Laos et du sud de la Chine. Le bilan provisoire au 15 novembre 2013 fait \u00e9tat de plus de 4 000 morts recens\u00e9s par le gouvernement Philippin, et de dizaines de milliers de personnes souffrant de la faim, devant boire de l'eau non potable et sans abri.\nCe bilan est encore \u00e9volutif, les recensements \u00e9tant difficiles du fait des \u00e9normes probl\u00e8mes de communication subsistants. Le 22 novembre, le chiffre des victimes est port\u00e9 \u00e0 10 000 et 1 611 disparus ; le 30 novembre, le Conseil national pour la r\u00e9duction et la gestion des catastrophes naturelles (NDRRMC) annonce 5 632 morts et 1 759 disparus. Le 14 janvier, les chiffres sont port\u00e9s \u00e0 6 202 morts, 28 626 bless\u00e9s et 1 785 disparus.\nLe nom Haiyan a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 des listes de noms pouvant \u00eatre utilis\u00e9s dans le futur pour un cyclone tropical par l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale lors de son assembl\u00e9e du 25 f\u00e9vrier 2014. Le comit\u00e9 sur les cyclones tropicaux a en effet d\u00e9termin\u00e9 que ce nom ne devait plus \u00eatre utilis\u00e9 dans la liste rotative \u00e0 la suite des d\u00e9g\u00e2ts et des pertes de vie qu'il a inflig\u00e9.", "element_cle": "1. Le typhon Haiyan est le 35e cyclone tropical de la saison 2013 dans l'oc\u00e9an Pacifique.\n2. Le typhon Haiyan a atteint le statut de typhon et a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 Yolanda aux Philippines.\n3. Haiyan \u00e9tait un super typhon de cat\u00e9gorie 5 avec des vents soutenus estim\u00e9s \u00e0 230 km/h.\n4. Haiyan est consid\u00e9r\u00e9 comme le typhon le plus intense de la saison et l'un des plus violents jamais enregistr\u00e9s.\n5. Le typhon Haiyan a frapp\u00e9 les Philippines, causant des milliers de mortalit\u00e9s, de personnes affam\u00e9es et sans abri.\n6. Le bilan des victimes a augment\u00e9 avec le temps, atteignant 10 000 morts et 1 611 disparus.\n7. Le nom Haiyan a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de la liste des noms de cyclones tropicaux utilisables \u00e0 l'avenir.", "rap": "[Couplet 1]\nLe typhon Haiyan, un cyclone infernal\nEn 2013, dans l'oc\u00e9an Pacifique tropical\nCat\u00e9gorie 5, vent de la destruction\nDes vents \u00e0 230 km/h, une horreur sans fonction\n\nYolanda aux Philippines, son nom local\nUn typhon intense, la nature sans morale\nDes milliers de morts, un pays en deuil\nDes familles affam\u00e9es, des enfants sans orgueil\n\n[Refrain]\nHaiyan, typhon d\u00e9vastateur\nRavageant tout sur son passage, un cauchemar destructeur\nDes vies emport\u00e9es, des espoirs bris\u00e9s\nHaiyan, symbole des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLa liste des victimes ne cesse de s'allonger\n10 000 morts, 1 611 disparus \u00e0 pleurer\nLes Philippines, marqu\u00e9es \u00e0 jamais\nPar ce typhon brutal, sans piti\u00e9, jamais oubli\u00e9\n\nHaiyan, la fureur de la nature implacable\nSon nom retir\u00e9, un rappel, une fable\nPrise de conscience, des cyclones plus nombreux\n\u00c9duquer, se pr\u00e9parer, avant qu'ils ne soient trop nombreux\n\n[Refrain]\nHaiyan, typhon d\u00e9vastateur\nRavageant tout sur son passage, un cauchemar destructeur\nDes vies emport\u00e9es, des espoirs bris\u00e9s\nHaiyan, symbole des forces d\u00e9cha\u00een\u00e9es"}, {"titre": "Typhon Tip", "text_origine": "Le typhon Tip est le cyclone tropical de plus grand diam\u00e8tre et le plus intense jamais rapport\u00e9 dans les annales modernes. Il s'agit de la dix-neuvi\u00e8me temp\u00eate tropicale, le douzi\u00e8me typhon et le troisi\u00e8me \u00ab super \u00bb typhon, cat\u00e9gorie 5, de la saison cyclonique 1979 dans le Pacifique nord-ouest. \nTip se d\u00e9veloppa dans une perturbation tropicale associ\u00e9e avec un creux barom\u00e9trique de la mousson le 4 octobre pr\u00e8s de Pohnpei aux \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie. Une autre temp\u00eate tropicale lui barra le chemin vers le nord-ouest et emp\u00eacha son d\u00e9veloppement initial. Apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9e sur Guam, son intensification fut rapide, ses vents atteignirent 305 km/h et sa pression centrale s'abaissa \u00e0 870 hPa le 12 octobre. \n\u00c0 son apog\u00e9e, le typhon Tip avait un diam\u00e8tre de 2 220 km, soit le plus grand diam\u00e8tre jamais rapport\u00e9. Par la suite, il faiblit lentement en se dirigeant vers l'ouest-nord-ouest et plus tard vers le nord-est lorsqu'il entra dans le flux d'un creux barom\u00e9trique d'altitude. Le typhon Tip toucha terre dans la partie sud du Japon le 19 octobre avec seulement la force minimale d'un typhon de cat\u00e9gorie 1 puis devient un cyclone extratropical.\nLes avions de reconnaissances ont fait 60 sorties pour prendre des donn\u00e9es dans le typhon ce qui en fait le cyclone tropical le plus \u00e9tudi\u00e9 de l'histoire. Les pluies diluviennes de Tip ont renvers\u00e9 un r\u00e9servoir d'essence du camp d'entra\u00eenement des US Marines \u00e0 Kanagawa, Japon, ce qui a caus\u00e9 un incendie tuant 13 marines et en blessant 68. Ailleurs, au Japon on rapporta 42 morts par noyade. On compte \u00e9galement 44 morts ou disparus en mer.", "element_cle": "1. Le typhon Tip est le cyclone tropical de plus grand diam\u00e8tre et le plus intense jamais rapport\u00e9.\n2. Tip s'est form\u00e9 lors de la saison cyclonique de 1979 dans le Pacifique nord-ouest.\n3. Sa trajectoire a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par une autre temp\u00eate tropicale qui l'a emp\u00each\u00e9 de se d\u00e9velopper initialement.\n4. Les vents de Tip ont atteint une vitesse impressionnante de 305 km/h et sa pression centrale \u00e9tait de 870 hPa.\n5. Tip a \u00e9t\u00e9 le typhon le plus \u00e9tudi\u00e9 de l'histoire, avec 60 sorties d'avions de reconnaissance.\n6. Les pluies diluviennes de Tip ont caus\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts importants, notamment un incendie qui a tu\u00e9 13 marines.\n7. Au Japon, on a signal\u00e9 42 d\u00e9c\u00e8s par noyade et 44 personnes mortes ou disparues en mer.\n8. Le typhon Tip a touch\u00e9 terre dans la partie sud du Japon avec une force minimale de cat\u00e9gorie 1.\n9. Apr\u00e8s avoir touch\u00e9 terre, Tip est devenu un cyclone extratropical en se dirigeant vers le nord-est.\n10. Le diam\u00e8tre de Tip \u00e9tait de 2 220 km, ce qui en fait le plus grand diam\u00e8tre jamais rapport\u00e9 pour un cyclone tropical.", "rap": "[Couplet]\nLe typhon Tip, destructeur et puissant,\nLe plus grand jamais vu dans l'Orient.\nEn 1979, dans le Pacifique en plein hiver,\nIl s'est form\u00e9, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9vaster.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, fait trembler le monde,\nDes vents de folie, des pluies qui inondent.\nTip, tellement \u00e9tudi\u00e9, source de science,\nUn v\u00e9ritable cataclysme en pleine conscience.\n\n[Couplet]\nUne autre temp\u00eate tropicale, il a contourn\u00e9,\nMais cela ne l'a pas emp\u00each\u00e9 de se d\u00e9velopper.\nDes vents de 305 km/h, une pression abyssale,\nTip ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, \u00e7a c'est brutal.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, force de la nature,\nPlus de peur que de mal, faut rester mature.\nTip, les avions de reconnaissance en action,\n60 sorties pour comprendre cette aberration.\n\n[Couplet]\nLes pluies diluviennes, des d\u00e9g\u00e2ts incalculables,\nUn incendie meurtrier, tragique et effroyable.\nAu Japon, la noyade, le deuil, la mer d\u00e9chain\u00e9e,\n42 d\u00e9c\u00e8s, 44 disparus, l'horreur prenait place.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, laisse derri\u00e8re lui souffrance,\nLes c\u0153urs lourds et d\u00e9chir\u00e9s, bris\u00e9s en transe.\nTip, touchant terre, se transformant en cyclone,\nSa taille gigantesque ne finit jamais de nous \u00e9tonner.\n\n[Couplet]\nD'une envergure d\u00e9mesur\u00e9e, un diam\u00e8tre si grand,\n2200 kilom\u00e8tres, c'est vraiment impressionnant.\nLe typhon Tip, symbole d'une nature d\u00e9cha\u00een\u00e9e,\nL'histoire en retient son souffle, la terreur annonc\u00e9e.\n\n[Refrain]\nTip, le typhon monstre, un tournant dans l'histoire,\nDes vies perdues, des le\u00e7ons \u00e0 en tirer, en m\u00e9moire.\nTip, symbole de force et de r\u00e9silience,\nMais aussi de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une vigilance intense."}, {"titre": "\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court", "text_origine": "L'\u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court (Tachyglossus aculeatus), \u00e9chidn\u00e9 d'Australie ou \u00e9chidn\u00e9 australien, est un mammif\u00e8re vivant pratiquement dans toute l'Australie (il n'est absent que dans quelques \u00eeles du nord ; c'est le mammif\u00e8re autochtone qui a le plus vaste territoire en Australie) et dans les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res et montagneuses du sud-est de la Nouvelle-Guin\u00e9e. \nC'est l'une des quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s existant encore, mais il est le seul membre du genre Tachyglossus. Avec les trois esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s \u00e0 nez long et l'ornithorynque, il forme l'ordre des monotr\u00e8mes, les seuls mammif\u00e8res pondant des \u0153ufs vivant encore actuellement. Il n'est pas apparent\u00e9 au h\u00e9risson ni au porc-\u00e9pic, malgr\u00e9 leurs ressemblances. Il est \u00e9galement connu pour son manteau de piquants, la possibilit\u00e9 de se rouler en boule pour \u00e9chapper aux pr\u00e9dateurs et sa longue langue visqueuse qui lui permet d'attraper rapidement les fourmis et termites dont il se nourrit.\nIl n'est pas menac\u00e9 d'extinction mais les activit\u00e9s humaines telles que la chasse, la destruction de son habitat, l'introduction de nouveaux parasites et pr\u00e9dateurs ou encore la circulation automobile ont sensiblement r\u00e9duit sa population.", "element_cle": "\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court : Un mammif\u00e8re vivant en Australie et en Nouvelle-Guin\u00e9e\nL'une des quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s existants\nSeul membre du genre Tachyglossus\nFait partie des monotr\u00e8mes, les seuls mammif\u00e8res pondant des \u0153ufs\nCaract\u00e9ris\u00e9 par son manteau de piquants et sa longue langue visqueuse\nMenac\u00e9 par les activit\u00e9s humaines et la diminution de son habitat", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9chidn\u00e9 \u00e0 nez court, symbole de la faune\nDoux mammif\u00e8re vivant en Australie et en Nouvelle-Guin\u00e9e\nMembre rare du genre Tachyglossus, tout le monde t'emm\u00e8ne\nDans ce voyage \u00e9ducatif, prends en de la graine\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, unique en son genre, prot\u00e9geons-le\nSon manteau de piquants et sa langue visqueuse, admirons-le\nMonotr\u00e8me des plus rares, \u0153ufs il va pondre\nMenac\u00e9 par l'homme, pr\u00e9servons son monde\n\n[Couplet 2]\nApprendre en rythme, c'est l'objectif en cet instant\nParlons de dates et d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nEn 1788, premi\u00e8re colonie anglaise en Australie\nUn tournant historique, une nouvelle \u00e9conomie\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, unique en son genre, prot\u00e9geons-le\nSon manteau de piquants et sa langue visqueuse, admirons-le\nMonotr\u00e8me des plus rares, \u0153ufs il va pondre\nMenac\u00e9 par l'homme, pr\u00e9servons son monde"}, {"titre": "\u00c9chidn\u00e9", "text_origine": "Les \u00e9chidn\u00e9s (du latin echidna, du grec ancien \u1f14\u03c7\u03b9\u03b4\u03bd\u03b1 / \u00e9khidna, \u00ab vip\u00e8re \u00bb ; ou Tachyglossidae) sont des mammif\u00e8res appartenant \u00e0 l'ordre des monotr\u00e8mes (comme les ornithorynques) et \u00e0 la famille de Tachyglossidae. Comme tous les monotr\u00e8mes, ils pondent des \u0153ufs, ce qui est un caract\u00e8re ancestral perdu par les autres mammif\u00e8res (les th\u00e9riens). Il ne reste plus actuellement que quatre esp\u00e8ces vivantes : un \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court en Australie, et trois esp\u00e8ces de Nouvelle-Guin\u00e9e, \u00e0 long nez, qui sont en danger plus ou moins critique d'extinction.", "element_cle": "1. Les \u00e9chidn\u00e9s sont des mammif\u00e8res appartenant \u00e0 l'ordre des monotr\u00e8mes.\n2. Ils pondent des \u0153ufs, ce qui est un caract\u00e8re ancestral perdu par les autres mammif\u00e8res.\n3. Il ne reste plus que quatre esp\u00e8ces d'\u00e9chidn\u00e9s vivantes.\n4. Un \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court se trouve en Australie.\n5. Trois esp\u00e8ces de Nouvelle-Guin\u00e9e, \u00e0 long nez, sont en danger d'extinction.", "rap": "[Couplet]\n\u00c9chidn\u00e9, mammif\u00e8re unique et \u00e9tonnant\nOrdre des monotr\u00e8mes, c'est tout d'm\u00eame surprenant\nPondant des \u0153ufs, perdu chez les autres mammif\u00e8res\nC'est une caract\u00e9ristique qu'on peut pas nier, ouais c'est clair\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, esp\u00e8ce en voix d'extinction\nOn compte plus que quatre dans leur population\n\u00c9chidn\u00e9, pr\u00e9servons leur existence\nProt\u00e9geons ces mammif\u00e8res, leur r\u00e9sistance\n\n[Couplet]\nUn \u00e9chidn\u00e9 \u00e0 nez court s\u00e9vit en Australie\nUn v\u00e9ritable survivant, une beaut\u00e9 sans parie\nMais attention, trois esp\u00e8ces en Nouvelle-Guin\u00e9e\n\u00c0 long nez, sont menac\u00e9es, faut pas l'oublier\n\n[Refrain]\n\u00c9chidn\u00e9, esp\u00e8ce en voix d'extinction\nOn compte plus que quatre dans leur population\n\u00c9chidn\u00e9, pr\u00e9servons leur existence\nProt\u00e9geons ces mammif\u00e8res, leur r\u00e9sistance"}, {"titre": "Vip\u00e8re du Gabon", "text_origine": "Bitis gabonica, la Vip\u00e8re du Gabon, est une esp\u00e8ce de serpents de la famille des Viperidae.\nCe serpent venimeux est issu des for\u00eats tropicales Sub-saharienne,. Le plus grand et lourd repr\u00e9sentant de la sous-famille des Viperinae, la vip\u00e8re du Gabon mesure en moyenne 120 cm de longueur, bien qu'elle puisse rarement atteindre 180 cm. Elle poss\u00e8de les plus longs crochets venimeux parmi les serpents et produit la plus grande quantit\u00e9 de venin.\nSerpent \u00e0 la parure extr\u00eamement color\u00e9e, qui lui donne un camouflage efficace sur les sols feuillus d'Afrique \u00e9quatoriale, c'est un animal aux m\u0153urs nocturnes et plut\u00f4t calme.", "element_cle": "1. La Vip\u00e8re du Gabon, Bitis gabonica, est une esp\u00e8ce de serpents venimeux pr\u00e9sente dans les for\u00eats tropicales Sub-saharienne.\n2. Mesurant en moyenne 120 cm de long, elle peut exceptionnellement atteindre jusqu'\u00e0 180 cm.\n3. La Vip\u00e8re du Gabon poss\u00e8de les plus longs crochets venimeux parmi les serpents et produit une grande quantit\u00e9 de venin.\n4. Son apparence color\u00e9e lui permet de se camoufler efficacement sur les sols feuillus de l'Afrique \u00e9quatoriale.\n5. C'est un serpent nocturne et plut\u00f4t calme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, killer dans la savane\nBitis gabonica, venin qui d\u00e9gaine\nDans les for\u00eats tropicales, elle r\u00e8gne en ma\u00eetresse\nSerpent venimeux, charmeuse et tueuse sans cesse\n\nMesurant 120 cm, parfois m\u00eame 180\nElle \u00e9tend son r\u00e8gne, rien ne l'arr\u00eate\nCrochets venimeux, les plus longs qu'on puisse trouver\nSon venin mortel, impossible d'y \u00e9chapper\n\n[Refrain]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, reine des serpents\nElle frappe dans l'ombre, tel un \u00e9clair glissant\nCamouflage parfait, sur les sols de l'Afrique\nGarde tes distances, car sa morsure est critique\n\n[Couplet 2]\nSon apparence color\u00e9e, un art du mim\u00e9tisme\nSur les sols feuillus, elle trompe son ennemi\nSerpent nocturne, elle chasse dans la nuit\nSilencieuse et discr\u00e8te, elle fait fren\u00e9tiquement un bruit\n\nLa Vip\u00e8re du Gabon, calme mais dangereuse\nPrends garde \u00e0 ses crochets, sa morsure est vicieuse\nUne reine invisible, qui d\u00e9cime sans piti\u00e9\nDans la jungle africaine, aucun autre ne peut rivaliser\n\n[Refrain]\nLa Vip\u00e8re du Gabon, reine des serpents\nElle frappe dans l'ombre, tel un \u00e9clair glissant\nCamouflage parfait, sur les sols de l'Afrique\nGarde tes distances, car sa morsure est critique"}, {"titre": "HYDRA", "text_origine": "L'HYDRA est une organisation terroriste de fiction \u00e9voluant dans l'univers Marvel de la maison d'\u00e9dition Marvel Comics. Cr\u00e9\u00e9e par le sc\u00e9nariste Stan Lee et le dessinateur Jack Kirby, elle appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans le comic book Strange Tales #135 en ao\u00fbt 1965, et par la suite dans de nombreux \u00e9pisodes de Nick Fury, agent of S.H.I.E.L.D.\nLe but de cette organisation est la domination mondiale et la propagation d'une id\u00e9ologie fascisante. Elle est souvent combattue par sa n\u00e9m\u00e9sis, l\u2019organisation am\u00e9ricaine de contre-espionnage SHIELD, et est \u00e9galement un adversaire r\u00e9current du h\u00e9ros Captain America.\nLe nom \u00ab Hydra \u00bb est une allusion \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique. La devise de l'organisation fait r\u00e9f\u00e9rence au mythe de l'hydre, en d\u00e9clarant que \u00ab si une t\u00eate est coup\u00e9e, deux autres prendront sa place \u00bb, proclamant ainsi sa r\u00e9silience et sa force grandissante face \u00e0 ses adversaires. Les agents d'HYDRA portent souvent un uniforme vert avec un embl\u00e8me de serpent.", "element_cle": "- L'HYDRA est une organisation terroriste de fiction dans l'univers Marvel.\n- Cr\u00e9\u00e9e par Stan Lee et Jack Kirby en ao\u00fbt 1965.\n- Elle vise la domination mondiale et la propagation d'une id\u00e9ologie fascisante.\n- L'HYDRA est souvent combattue par le SHIELD et Captain America.\n- Son nom et sa devise font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique.\n- Les agents d'HYDRA portent un uniforme vert avec un embl\u00e8me de serpent.", "rap": "[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale\n\n[Couplet 1]\nStan Lee et Jack Kirby ont donn\u00e9 vie \u00e0 HYDRA\nUne force mal\u00e9fique qui ne recule pas devant les combats\nIls veulent contr\u00f4ler le monde et imposer leur loi\nMais le SHIELD et Captain America restent leurs plus grands ennemis\n\nLeur nom et leur devise font \u00e9cho \u00e0 l'Hydre de Lerne mythique\nComme son homologue, HYDRA est multiple et d\u00e9moniaque\nLes agents d'HYDRA, reconnaissables \u00e0 leur uniforme vert\nPortent l'embl\u00e8me du serpent, symbole de leur pouvoir pervers\n\n[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale\n\n[Couplet 2]\nHYDRA a marqu\u00e9 l'univers Marvel de son empreinte\nLeurs plans diaboliques ont souvent atteint leur but et leur \u00e9treinte\nMais gr\u00e2ce aux h\u00e9ros courageux qui se dressent contre eux\nLa justice triomphe et leurs ambitions tombent peu \u00e0 peu\n\nDans chaque combat, dans chaque \u00e9pisode, HYDRA est d\u00e9fi\u00e9e\nLeur emprise sur le monde ne pourra jamais perdurer\nCar l'espoir et la r\u00e9sistance sont plus forts que leur mal\nHYDRA peut trembler, car la v\u00e9rit\u00e9 finira par triompher\n\n[Refrain]\nHYDRA, l'organisation qui divise et t'inspire la terreur\nCr\u00e9\u00e9e dans l'univers Marvel pour semer la peur\nDepuis ao\u00fbt 65, ils cherchent la domination mondiale\nUne id\u00e9ologie fascisante qui ne connait pas de morale"}, {"titre": "Hydre (zoologie)", "text_origine": "Hydra (les hydres) est un genre d'animaux de l'embranchement des Cnidaires (les Cnidaires sont des animaux relativement simples, sp\u00e9cifiques du milieu aquatique ; ils comprennent notamment les coraux, les an\u00e9mones de mer et les m\u00e9duses).\nLes hydres, ou Polypes d'eau douce, sont des organismes pluricellulaires complexes. Les g\u00e9n\u00e9ticiens consid\u00e8rent que ces polypes sont immortels, notamment gr\u00e2ce \u00e0 leurs capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices,.\nEn France, on conna\u00eet cinq esp\u00e8ces : Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima, dont la couleur verte est due \u00e0 des chlorellas symbiotiques. Chaque esp\u00e8ce poss\u00e8de plusieurs noms possibles en raison de pr\u00e9c\u00e9dentes classifications.", "element_cle": "- Hydra est un genre d'animaux appartenant \u00e0 la famille des Cnidaires.\n- Hydra est compos\u00e9 de polypes d'eau douce.\n- Les hydres sont des organismes pluricellulaires complexes.\n- Les hydres ont des capacit\u00e9s r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices qui contribuent \u00e0 leur immortalit\u00e9.\n- En France, il existe cinq esp\u00e8ces d'hydres: Hydra circumcincta, Hydra oligactis, Hydra oxycnida, Hydra vulgaris et Hydra viridissima.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'commence mon rap avec des connaissances scientifiques\nHydra, ce genre d'animaux, qui ravive l'historique\nPolyph\u00e8me d'eau douce, complexit\u00e9 en mati\u00e8re\nLes hydres, pluricellulaires, voyagent dans les mers\n\nLeur r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, leur immortalit\u00e9 qui \u00e9tonnent\nDes capacit\u00e9s incroyables, qui les hantent\nIls se repoussent, toujours pr\u00eats \u00e0 rena\u00eetre\nHydra, uniques en leur genre, impossible de les abattre\n\n[Refrain]\nHydra, l'immortalit\u00e9 dans les g\u00e8nes\nHydra, un m\u00e9lange de sciences et de g\u00e8nes\nHydra, r\u00e9siste \u00e0 toutes les \u00e9preuves\nHydra, les hydres, des \u00eatres qui se meuvent\n\n[Couplet 2]\nEn France, on compte cinq esp\u00e8ces d'hydres bien pr\u00e9sentes\nHydra circumcincta, oligactis, oxycnida, \u00e7a te tente ?\nHydra vulgaris et Hydra viridissima dans le game\nCes petits animaux brillent sans faire de flamme\n\nDans le r\u00e8gne animal, ils font leur place d'une mani\u00e8re unique\nDes \u00eatres fascinants, leur histoire panoptique\nEt toi, t'es pr\u00eat \u00e0 en apprendre davantage ?\nLes hydres, symboles de r\u00e9silience et de courage\n\n[Refrain]\nHydra, l'immortalit\u00e9 dans les g\u00e8nes\nHydra, un m\u00e9lange de sciences et de g\u00e8nes\nHydra, r\u00e9siste \u00e0 toutes les \u00e9preuves\nHydra, les hydres, des \u00eatres qui se meuvent"}, {"titre": "Hide", "text_origine": "Hideto Matsumoto (\u677e\u672c \u79c0\u4eba, Matsumoto Hideto), mieux connu sous son nom de sc\u00e8ne hide (sans majuscule et prononc\u00e9 /hide/), est un musicien japonais, chanteur, compositeur et guitariste du groupe de visual rock X Japan, n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964 et mort le 2 mai 1998. Il a vendu des millions d'enregistrements, que ce soit au sein de X Japan ou en solo. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, X Japan (alors nomm\u00e9 X) b\u00e9n\u00e9ficie d'une notori\u00e9t\u00e9 grandissante qui propulsera le groupe vers les sommets du rock japonais jusqu'\u00e0 sa s\u00e9paration en 1997. Dans le m\u00eame temps, la carri\u00e8re solo de hide conna\u00eet le m\u00eame engouement. Au sommet de sa gloire, tandis que l'enregistrement de son troisi\u00e8me album studio est sur le point de le lancer sur une carri\u00e8re internationale avec le Zilch nouvellement form\u00e9, il meurt accidentellement le 2 mai 1998. \nhide est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme l'ic\u00f4ne d'une g\u00e9n\u00e9ration en lutte contre la soci\u00e9t\u00e9 conformiste de son pays et sa mort a marqu\u00e9 la fin d'une \u00e9poque dans l'histoire du visual rock et plus largement celle du rock japonais. Au fil du temps, il est devenu un grand artiste qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique japonaise, un artiste \u00e0 qui l\u2019on attribue la cr\u00e9ation du \u00ab Psychedelic Violence Crime of Visual Shock \u00bb, slogan de X Japan, et premier \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur dans la cr\u00e9ation du mouvement visual.\n\n", "element_cle": "1. Hideto Matsumoto, alias hide, \u00e9tait un musicien japonais, chanteur et guitariste de X Japan.\n2. hide est n\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 mai 1998.\n3. hide a vendu des millions d'enregistrements en solo et avec X Japan.\n4. Le groupe X Japan a connu un grand succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 90 avant de se s\u00e9parer en 1997.\n5. hide \u00e9tait sur le point de lancer sa carri\u00e8re internationale avec le groupe Zilch avant de d\u00e9c\u00e9der.\n6. hide est consid\u00e9r\u00e9 comme une ic\u00f4ne de sa g\u00e9n\u00e9ration, luttant contre la conformit\u00e9 sociale japonaise.\n7. hide a r\u00e9volutionn\u00e9 la musique japonaise avec son style unique et est consid\u00e9r\u00e9 comme le cr\u00e9ateur du mouvement visual.\n8. Sa mort marque la fin d'une \u00e9poque dans l'histoire du visual rock et du rock japonais.\n9. hide est c\u00e9l\u00e8bre pour son slogan \"Psychedelic Violence Crime of Visual Shock\".\n10. hide est un artiste embl\u00e9matique qui laisse derri\u00e8re lui un h\u00e9ritage musical important.", "rap": "[Couplet 1]\nHide, le musicien prodige du Japon,\nChanteur et guitariste de talent dans X Japan,\nN\u00e9 le 13 d\u00e9cembre 1964, parti trop t\u00f4t,\nLe 2 mai 1998, un destin si beau.\n\n[Refrain]\nHide, ic\u00f4ne d'une g\u00e9n\u00e9ration,\nContre la soci\u00e9t\u00e9 japonaise, symbole de r\u00e9volte et de passion.\nSa musique unique, son style si fort,\nL'h\u00e9ritage qu'il laisse, un tr\u00e9sor encore.\n\n[Couplet 2]\nDes millions d'albums vendus en solo,\nAvec X Japan, un succ\u00e8s sans repos,\nMais en 1997, la s\u00e9paration douloureuse,\nHide se pr\u00e9parait \u00e0 conqu\u00e9rir le monde en tant que Zilch.\n\n[Refrain]\nHide, pionnier du mouvement visual,\nR\u00e9volutionnaire de la sc\u00e8ne japonaise, sans \u00e9gal.\n\"Psychedelic Violence Crime of Visual Shock\",\nSon slogan l\u00e9gendaire, un appel \u00e0 la provoc.\n\n[Refrain]\nHide, la fin d'une \u00e8re musicale,\nLe visual rock en deuil, le Japon en r\u00e2le.\nSon h\u00e9ritage musical, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile,\nUn artiste embl\u00e9matique, un g\u00e9nie versatile."}, {"titre": "Percy Jackson : Le Voleur de foudre", "text_origine": "Percy Jackson : Le Voleur de foudre ou Percy Jackson et les Olympiens : Le voleur de foudre\n au Qu\u00e9bec (Percy Jackson & the Olympians: The Lightning Thief) est un film am\u00e9ricano-canado-britannique r\u00e9alis\u00e9 par Chris Columbus, sorti en 2010.\nC'est une adaptation du roman Le Voleur de foudre, premier volet de la s\u00e9rie Percy Jackson, \u00e9crit par Rick Riordan et mettant en sc\u00e8ne le personnage du m\u00eame nom. Malgr\u00e9 des critiques presse mitig\u00e9es, le film est un succ\u00e8s commercial. Il connait une suite, Percy Jackson : La Mer des monstres, sortie en 2013.", "element_cle": "- Percy Jackson : Le Voleur de foudre est un film sorti en 2010, r\u00e9alis\u00e9 par Chris Columbus.\n- Il est bas\u00e9 sur le roman Le Voleur de foudre de Rick Riordan.\n- Le film met en sc\u00e8ne le personnage principal Percy Jackson.\n- Malgr\u00e9 des critiques mitig\u00e9es, le film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s au box-office.\n- Une suite intitul\u00e9e Percy Jackson : La Mer des monstres est sortie en 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nPercy Jackson, l'\u00e9clair dans l'obscurit\u00e9\nLe film qui a su marquer les esprits sans h\u00e9siter\n2010, l'ann\u00e9e o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nChris Columbus \u00e0 la r\u00e9alisation, il fallait oser\n\n[Percy Jackson : Le Voleur de foudre]\nLe titre qui r\u00e9sonne, qui fait danser les mots\nAdapt\u00e9 du roman de Riordan, c'est du lourd\nPercy Jackson, h\u00e9ros de ce grand d\u00e9cor\nFace aux monstres, il se bat sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nPercy Jackson, le voleur de foudre\nDans ce film qui nous emporte dans la foudre\nUne qu\u00eate \u00e9pique, combats acharn\u00e9s\nDes amis fid\u00e8les, rien ne pourra les s\u00e9parer\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 les critiques, le succ\u00e8s est au rendez-vous\nUn box-office enflamm\u00e9, le public est fou\nPercy Jackson, une l\u00e9gende est n\u00e9e ce soir\nLes fans en redemandent, \u00e7a ne fait aucun doute\n\n[Percy Jackson : La Mer des monstres]\nLa suite tant attendue, en 2013 elle arrive\nToujours plus d'aventures, de nouvelles \u00e9preuves \u00e0 surmonter\nDans l'univers fantastique, on se laisse captiver\nPercy Jackson, le h\u00e9ros qui nous fait r\u00eaver\n\n[Refrain]\nPercy Jackson, le voleur de foudre\nDans ce film qui nous emporte dans la foudre\nUne qu\u00eate \u00e9pique, combats acharn\u00e9s\nDes amis fid\u00e8les, rien ne pourra les s\u00e9parer"}, {"titre": "Cerb\u00e8re", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Cerb\u00e8re (en grec ancien \u039a\u03ad\u03c1\u03d0\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2 / K\u00e9rberos) est le chien polyc\u00e9phale (g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 trois t\u00eates, ou cinquante selon H\u00e9siode, ou cent chez Horace) gardant l'entr\u00e9e des Enfers. Il emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper de l'antre d'Had\u00e8s et les vivants de venir r\u00e9cup\u00e9rer certains morts.\nCerb\u00e8re est notamment connu pour avoir \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 par le demi-dieu H\u00e9racl\u00e8s (Hercule) lors de ses douze travaux.\nOn retrouve Cerb\u00e8re dans de nombreuses \u0153uvres de la litt\u00e9rature grecque et romaine antique, ainsi que dans l'art et l'architecture, aussi bien moderne qu'ancienne.", "element_cle": "1. Cerb\u00e8re est un chien \u00e0 plusieurs t\u00eates qui garde l'entr\u00e9e des Enfers dans la mythologie grecque.\n2. Ses t\u00eates sont g\u00e9n\u00e9ralement au nombre de trois, mais selon certaines sources, elles pourraient \u00eatre cinquante ou m\u00eame cent.\n3. Cerb\u00e8re emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper des Enfers et les vivants de venir r\u00e9cup\u00e9rer certains morts.\n4. Le h\u00e9ros mythologique H\u00e9racl\u00e8s (Hercule) a r\u00e9ussi \u00e0 capturer Cerb\u00e8re lors de ses douze travaux.\n5. Cerb\u00e8re est pr\u00e9sent dans de nombreuses \u0153uvres de la litt\u00e9rature grecque et romaine, ainsi que dans l'art et l'architecture, tant ancienne que moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nCerb\u00e8re \u00e0 la porte, garde des Enfers,\nChien \u00e0 plusieurs t\u00eates, mythologie grecque,\nTrois, cinquante ou m\u00eame cent, sources en d\u00e9bat,\nIl emp\u00eache les morts de s'\u00e9chapper.\n\n[Couplet 2]\nH\u00e9racl\u00e8s, le h\u00e9ros, t\u00e9m\u00e9raire et fort,\nLors de ses travaux, il l'a captur\u00e9 dehors,\nCerb\u00e8re dompt\u00e9, fier de son exploit,\nL\u00e9gende grav\u00e9e, dans l'art et dans la foi.\n\n[Refrain]\nCerb\u00e8re, gardien des enfers, puissant et redout\u00e9,\nDans la mythologie, ton nom est sacr\u00e9,\nRappelles-nous, \u00e0 jamais, que la force est de lutter,\nEt que nos choix peuvent changer notre destin\u00e9e."}, {"titre": "Scylla (monstre)", "text_origine": "Dans la mythologie grecque, Scylla (en grec ancien \u03a3\u03ba\u03cd\u03bb\u03bb\u03b1 / Sk\u00falla) est une nymphe qui fut chang\u00e9e en monstre marin par Circ\u00e9.\nScylla est souvent associ\u00e9e \u00e0 Charybde, pr\u00e8s de qui elle r\u00e9side de part et d'autre d'un d\u00e9troit traditionnellement identifi\u00e9 avec le d\u00e9troit de Messine.\nL'expression \u00ab tomber de Charybde en Scylla \u00bb signifie de nos jours \u00ab \u00e9viter un danger en s'exposant \u00e0 un autre pire encore \u00bb ou \u00ab aller de mal en pis \u00bb. La fougue d'Ulysse le m\u00e8ne \u00e0 tenter d'harponner Scylla depuis le gaillard de son navire. Il faut y voir une image de la p\u00eache au harpon, qui se pratique dans les parages \u00e0 son \u00e9poque et encore de nos jours.", "element_cle": "1. Scylla \u00e9tait \u00e0 l'origine une nymphe dans la mythologie grecque.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e en monstre marin par Circ\u00e9.\n3. Scylla est souvent associ\u00e9e \u00e0 Charybde.\n4. Ils r\u00e9sident de part et d'autre d'un d\u00e9troit traditionnellement identifi\u00e9 avec le d\u00e9troit de Messine.\n5. L'expression \"tomber de Charybde en Scylla\" est utilis\u00e9e pour d\u00e9crire le fait d'\u00e9viter un danger en s'exposant \u00e0 un autre pire encore.\n6. Ulysse a tent\u00e9 d'harponner Scylla depuis le gaillard de son navire.\n7. Cette action est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la p\u00eache au harpon pratiqu\u00e9e \u00e0 cette \u00e9poque.\n8. Scylla est \u00e9galement pr\u00e9sente dans les r\u00e9cits modernes et continue d'inspirer des m\u00e9taphores.\n9. L'histoire de Scylla et Charybde souligne le choix difficile auquel doivent faire face les h\u00e9ros grecs.\n10. La l\u00e9gende de Scylla a eu une influence durable sur la culture et la litt\u00e9rature occidentales.", "rap": "[Couplet 1]\nScylla, nymphe divine, dans les eaux grecques j'\u00e9tais\nMais Circ\u00e9, sorci\u00e8re, me transforma en monstre affam\u00e9\nDe part et d'autre de Messine, Charybde \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s\nDans ce d\u00e9troit, aucune chance d'\u00e9chapper \u00e0 mon destin condamn\u00e9\n\n[Refrain]\nCharybde et Scylla, dangers redoutables\nDans cette mer cruelle, leur emprise est implacable\nTomber de Charybde en Scylla, une issue impossible\nDans ce combat perdu d'avance, l'enfer est in\u00e9vitable\n\n[Couplet 2]\nUlysse lui-m\u00eame m'a affront\u00e9, harpon en main depuis son navire\nDans une bataille acharn\u00e9e, le h\u00e9ros a tent\u00e9 d'an\u00e9antir\nCe monstre redoutable qui hante les mers jusqu'\u00e0 aujourd'hui\nLa l\u00e9gende de Scylla continue de briller, dans les r\u00e9cits modernes elle survit\n\n[Refrain]\nCharybde et Scylla, dangers redoutables\nDans cette mer cruelle, leur emprise est implacable\nTomber de Charybde en Scylla, une issue impossible\nDans ce combat perdu d'avance, l'enfer est in\u00e9vitable\n\n[Outro]\nScylla et Charybde, symboles du choix difficile des h\u00e9ros grecs\nLeur histoire r\u00e9sonne encore, dans nos esprits elle reste ancr\u00e9e\nUne influence durable sur la culture et la litt\u00e9rature occidentales\nScylla, monstre mythique, toujours pr\u00eat \u00e0 inspirer les m\u00e9taphores g\u00e9niales"}, {"titre": "Harpie f\u00e9roce", "text_origine": "La harpie f\u00e9roce (Harpia harpyja), seule esp\u00e8ce du genre Harpia, aussi connue au Br\u00e9sil sous le nom de faucon-royal (en portugais : gavi\u00e3o-real), est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine. C'est le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale et il figure parmi les plus grandes esp\u00e8ces d'aigles dans le monde. La harpie vit habituellement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres, dans la couche sup\u00e9rieure de la canop\u00e9e. La destruction de son habitat naturel r\u00e9duit fortement son aire de r\u00e9partition : elle a presque disparu d'Am\u00e9rique centrale.", "element_cle": "1. La harpie f\u00e9roce, aussi connue sous le nom de faucon-royal, est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine.\n2. Elle est la seule esp\u00e8ce du genre Harpia et est consid\u00e9r\u00e9e comme le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale.\n3. La harpie f\u00e9roce vit principalement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres.\n4. Elle se trouve g\u00e9n\u00e9ralement dans la couche sup\u00e9rieure de la canop\u00e9e.\n5. La destruction de son habitat naturel a entra\u00een\u00e9 une forte diminution de sa population, notamment en Am\u00e9rique centrale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa harpie f\u00e9roce, un aigle majestueux\nRapace puissant, dans la for\u00eat t\u00e9n\u00e9breux\nOriginaire d'Am\u00e9rique latine, la reine des cieux\nSon cri r\u00e9sonne, tel un \u00e9cho pr\u00e9cieux\n\n[Destruction de l'habitat]\nMais le danger r\u00f4de, l'homme joue les apprentis sorciers\nD\u00e9truisant son foyer, sans \u00e9gard, sans piti\u00e9\nLes for\u00eats tropicales humides, en voie de disparition\nLa harpie f\u00e9roce, menac\u00e9e au quotidien \n\n[Refrain]\n\u00c9duquons-nous, pour pr\u00e9server\nLa harpie f\u00e9roce, elle m\u00e9rite d'exister\nProt\u00e9geons son habitat, sa for\u00eat enchant\u00e9e\nEnsemble, pr\u00e9servons la diversit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa harpie f\u00e9roce, veille dans la canop\u00e9e\nSous les rayons du soleil, elle d\u00e9ploie ses ailes ail\u00e9es\nSymbole de la nature, sa force est redout\u00e9e\nMais elle ne demande qu'\u00e0 vivre, harmonie pr\u00e9serv\u00e9e\n\n[Sauvons la biodiversit\u00e9]\nAlors ouvrons les yeux, prenons les devants\nSensibilisons les esprits, sur la protection de l'environnement\nCar c'est aujourd'hui, qu'il faut agir\nPour que demain, nos enfants puissent encore la voir s'\u00e9panouir \n\n[Refrain]\n\u00c9duquons-nous, pour pr\u00e9server\nLa harpie f\u00e9roce, elle m\u00e9rite d'exister\nProt\u00e9geons son habitat, sa for\u00eat enchant\u00e9e\nEnsemble, pr\u00e9servons la diversit\u00e9"}, {"titre": "Harpie f\u00e9roce", "text_origine": "La harpie f\u00e9roce (Harpia harpyja), seule esp\u00e8ce du genre Harpia, aussi connue au Br\u00e9sil sous le nom de faucon-royal (en portugais : gavi\u00e3o-real), est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine. C'est le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale et il figure parmi les plus grandes esp\u00e8ces d'aigles dans le monde. La harpie vit habituellement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres, dans la couche sup\u00e9rieure de la canop\u00e9e. La destruction de son habitat naturel r\u00e9duit fortement son aire de r\u00e9partition : elle a presque disparu d'Am\u00e9rique centrale.", "element_cle": "1. La harpie f\u00e9roce est un aigle forestier d'Am\u00e9rique latine.\n2. Elle est connue sous le nom de faucon-royal au Br\u00e9sil.\n3. C'est le plus grand et le plus puissant rapace de la for\u00eat tropicale.\n4. Elle vit principalement dans les for\u00eats tropicales humides des basses terres.\n5. La destruction de son habitat naturel r\u00e9duit sa population et sa r\u00e9partition.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'parler d'une Harpie f\u00e9roce\nC'est un rapace d'Am\u00e9rique latine, faut qu'tu la connaisse\nUn aigle forestier, le plus grand et puissant\nElle r\u00e8gne dans les for\u00eats tropicales, c'est impressionnant\n\nElle est connue sous l'nom de faucon-royal au Br\u00e9sil\nAvec son vol majestueux, elle fait des pas de danse style\nMais l'drame c'est qu'la d\u00e9forestation lui fait du mal\nSa population diminue, \u00e7a c'est vraiment pas normal\n\n[Refrain]\nHarpie f\u00e9roce, magnifique et sauvage\nProt\u00e9geons son habitat, c'est un message\nDans les for\u00eats humides, elle doit vivre en paix\nSauvons la Harpie, c'est c'que j'vous demande \u00e0 tous jamais\n\n[Couplet 2]\nElle aime les basses terres, les for\u00eats tropicales humides\nC'est l\u00e0-bas qu'elle r\u00e9side, loin des villes trop insipides\nMais l'd\u00e9boisement ravage son environnement\nLa nature se bat, faut qu'on la soutienne intelligemment\n\nLa destruction de son habitat r\u00e9duit sa r\u00e9partition \nPas d'compromis pour la pr\u00e9servation, c'est notre mission\nSensibilisons les gens, pr\u00e9servons la biodiversit\u00e9\nLa Harpie f\u00e9roce m\u00e9rite qu'on se batte \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\n\n[Refrain]\nHarpie f\u00e9roce, magnifique et sauvage\nProt\u00e9geons son habitat, c'est un message\nDans les for\u00eats humides, elle doit vivre en paix\nSauvons la Harpie, c'est c'que j'vous demande \u00e0 tous jamais."}, {"titre": "Divinit\u00e9s olympiennes", "text_origine": "Les divinit\u00e9s olympiennes sont un groupe r\u00e9unissant les divinit\u00e9s principales du culte de la religion grecque antique. \nElle tiennent leur nom de l'Olympe, lieu o\u00f9 elles sont cens\u00e9es r\u00e9sider ou du moins se r\u00e9unir autour de leur roi, Zeus, elles appartiennent toutes \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ration ou celle de ses enfants et l'assistent dans le gouvernement du monde en fonction des domaines dans lesquels se manifeste leurs puissances. Ces \u00ab Olympiens \u00bb sont souvent pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque moderne comme \u00e9tant douze. L'id\u00e9e d'un groupe de douze divinit\u00e9s majeures apparait r\u00e9guli\u00e8rement dans les sources grecques \u00e0 partir de la fin de l'\u00e9poque archa\u00efque et \u00e0 l'\u00e9poque classique, n\u00e9anmoins la composition de ce groupe varie selon les cas et ils ne sont que rarement qualifi\u00e9s comme des \u00ab Olympiens \u00bb. \n\u00c0 l'\u00e9poque contemporaine, depuis le XIXe si\u00e8cle, s'est diffus\u00e9e une liste \u00ab canonique \u00bb de \u00ab douze divinit\u00e9s olympiennes \u00bb, mais il s'agit d'une reconstitution simplifiant la complexit\u00e9 des situations antiques.", "element_cle": "1. Les divinit\u00e9s olympiennes sont les principales divinit\u00e9s de la religion grecque antique.\n2. Le nom \"olympien\" provient de l'Olympe, o\u00f9 ces divinit\u00e9s r\u00e9sident et se r\u00e9unissent.\n3. Elles appartiennent toutes \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de Zeus et l'assistent dans la gestion du monde.\n4. La composition du groupe des divinit\u00e9s olympiennes varie selon les sources et les \u00e9poques.\n5. Depuis le XIXe si\u00e8cle, une liste \"canonique\" de douze divinit\u00e9s olympiennes s'est r\u00e9pandue, mais elle simplifie la complexit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 ancienne.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler des divinit\u00e9s olympiennes,\nLes dieux grecs qui gouvernent sur leur colline.\nPrincipales divinit\u00e9s de l'Antiquit\u00e9,\nResidant sur l'Olympe, c'est leur spiritualit\u00e9.\n\n[Zeus]\nZeus, le chef du groupe, l'un des plus puissants,\nIl est le p\u00e8re de tous, le ma\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments.\nIl r\u00e8gne sur le ciel, l'\u00e9clair est son arme,\nAvec sa voix tonitruante, il garde le calme.\n\n[H\u00e9ra]\nH\u00e9ra, \u00e9pouse de Zeus, la reine des dieux,\nProtectrice du mariage, elle ne fait pas de v\u0153ux.\nElle veille sur la famille, avec amour et rigueur,\nUne d\u00e9esse respect\u00e9e, elle garde l'\u00e9quilibre.\n\n[Refrain]\nDivinit\u00e9s olympiennes, puissants et majestueux,\nDans la mythologie grecque, vous \u00eates les dieux.\nDe Zeus \u00e0 H\u00e9ra, chaque dieu a sa fonction,\nLes divinit\u00e9s olympiennes, une grande coalition.\n\n[Couplet 2]\nMais il ne faut pas oublier, \u00e7a peut varier,\nLes sources et les \u00e9poques, \u00e7a peut compliquer.\nLa liste \"canonique\" des douze divinit\u00e9s,\nPas toujours suffisante pour bien les repr\u00e9senter.\n\n[Ath\u00e9na]\nAth\u00e9na, d\u00e9esse de la sagesse et de la guerre,\nAvec son bouclier, elle combat sans se taire.\nElle prot\u00e8ge la strat\u00e9gie, la science et les arts,\nUne figure importante, qui joue un grand r\u00f4le \u00e0 part.\n\n[Apollon]\nApollon, dieu de la musique et de la po\u00e9sie,\nAvec sa lyre en main, il envo\u00fbte l'infini.\n\u00c9galement dieu de la beaut\u00e9 et de la lumi\u00e8re,\nIl incarne les talents, tout ce qui peut \u00e9blouir.\n\n[Refrain]\nDivinit\u00e9s olympiennes, puissants et majestueux,\nDans la mythologie grecque, vous \u00eates les dieux.\nDe Zeus \u00e0 H\u00e9ra, chaque dieu a sa fonction,\nLes divinit\u00e9s olympiennes, une grande coalition."}, {"titre": "Olympique de Marseille", "text_origine": "L'Olympique de Marseille (OM) est un club de football fran\u00e7ais fond\u00e9 \u00e0 Marseille le 31 ao\u00fbt 1899 par Ren\u00e9 Dufaure de Montmirail.\nLe club joue au stade de l'Huveaune de 1904 jusqu'en 1937, date \u00e0 laquelle est inaugur\u00e9 le stade V\u00e9lodrome.\nAuparavant, l'entit\u00e9 olympienne remporte sa premi\u00e8re Coupe de France en 1924 et devient le tout premier club provincial \u00e0 s'adjuger ce titre. L'OM fait partie des clubs ayant jou\u00e9 la saison inaugurale 1932-1933 et qui \u00e9voluent encore en Ligue 1 aujourd'hui. Apr\u00e8s un premier titre de champion de France en 1929, dans une comp\u00e9tition aujourd'hui disparue, le club phoc\u00e9en remporte son premier championnat professionnel en 1937, avant d'\u00eatre r\u00e9trograd\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en deuxi\u00e8me division en 1959. Une s\u00e9rie de mont\u00e9es et de descentes s'effectue dans les ann\u00e9es 1960. La d\u00e9cennie suivante, l'OM r\u00e9alise en 1972 le premier doubl\u00e9 Coupe-Championnat de son histoire.\nApr\u00e8s une p\u00e9riode noire au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 o\u00f9 l'institution marseillaise manque de faire faillite, l'arriv\u00e9e de Bernard Tapie co\u00efncide avec la p\u00e9riode la plus faste du club, qui remporte quatre titres de champion cons\u00e9cutifs, une Coupe de France et la Ligue des champions 1992-1993. Ce titre reste la premi\u00e8re et unique C1 remport\u00e9e par un club fran\u00e7ais, ainsi que la premi\u00e8re Ligue des champions du nom.\nL'affaire VA-OM et ses cons\u00e9quences \u00e9conomiques plongent le club en deuxi\u00e8me division. \u00c0 la suite de sa remont\u00e9e en 1996, le club de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne se confronte \u00e0 nouveau \u00e0 la justice avec l'affaire des comptes de l'OM et n'arrive plus \u00e0 gagner de titre majeur, malgr\u00e9 notamment deux finales de Coupe UEFA (1999 et 2004). Cette p\u00e9riode blanche prend fin avec un titre de champion de France en 2010 et trois victoires cons\u00e9cutives en Coupe de la Ligue (2010, 2011 et 2012).\nL'Olympique de Marseille est membre ordinaire de l'association europ\u00e9enne des clubs (ECA), groupement des plus grands clubs europ\u00e9ens issu de la dissolution du G14 en 2008.\nLe club est pr\u00e9sid\u00e9 par Pablo Longoria depuis le 26 f\u00e9vrier 2021, l'actionnaire majoritaire \u00e9tant l'Am\u00e9ricain Frank McCourt. L'\u00e9quipe premi\u00e8re, qui dispute ses rencontres \u00e0 domicile \u00e0 l'Orange V\u00e9lodrome, est entra\u00een\u00e9e par Gennaro Gattuso pour le compte de la saison 2023-2024 de Ligue 1.", "element_cle": "1. L'Olympique de Marseille (OM) est un club de football fran\u00e7ais fond\u00e9 en 1899 \u00e0 Marseille.\n2. Le club a remport\u00e9 sa premi\u00e8re Coupe de France en 1924, devenant ainsi le premier club provincial \u00e0 gagner ce titre.\n3. L'OM a remport\u00e9 son premier championnat professionnel en 1937 et a depuis jou\u00e9 en Ligue 1.\n4. Sous la pr\u00e9sidence de Bernard Tapie, le club a connu sa p\u00e9riode la plus glorieuse, avec quatre titres de champion cons\u00e9cutifs et une victoire en Ligue des champions en 1993.\n5. L'affaire VA-OM a entra\u00een\u00e9 la r\u00e9trogradation du club en deuxi\u00e8me division, mais il est revenu en Ligue 1 en 1996.\n6. Malgr\u00e9 quelques finales de Coupe UEFA, le club n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 remporter de titre majeur pendant une p\u00e9riode.\n7. Toutefois, le club a renou\u00e9 avec le succ\u00e8s en remportant le championnat de France en 2010 et en encha\u00eenant trois victoires en Coupe de la Ligue.\n8. L'OM est membre de l'association europ\u00e9enne des clubs (ECA) et est pr\u00e9sid\u00e9 par Pablo Longoria.", "rap": "[Couplet 1]\nOlympique de Marseille, un club l\u00e9gendaire\nDepuis 1899, repr\u00e9sente la ville enti\u00e8re\nPremi\u00e8re Coupe de France en 1924, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nLe premier club provincial \u00e0 s'\u00e9lever en tribune\n\n[Refrain]\nOM, OM, Marseille r\u00e9sonne\nDans les chants et les klaxons, la ferveur r\u00e9sonne\nOM, OM, une passion qui ne s'\u00e9teint jamais\nSur les terrains, les victoires parlent \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nEn 1937, le premier championnat acquis\nDepuis, ils ont jou\u00e9 en Ligue 1, jusqu'\u00e0 l'infini\nBernard Tapie a apport\u00e9 la gloire au club\nQuatre fois champions cons\u00e9cutifs, le public \u00e9tait bluff\u00e9\n\n[Refrain]\nOM, OM, Marseille r\u00e9sonne\nDans les chants et les klaxons, la ferveur r\u00e9sonne\nOM, OM, une passion qui ne s'\u00e9teint jamais\nSur les terrains, les victoires parlent \u00e0 jamais"}, {"titre": "Castres olympique", "text_origine": "Le Castres Olympique (CO) est un club professionnel fran\u00e7ais de rugby \u00e0 XV situ\u00e9 \u00e0 Castres, dans le d\u00e9partement du Tarn, en r\u00e9gion Occitanie. Fond\u00e9 en 1906, le CO \u00e9volue actuellement en Top 14 (premi\u00e8re division du championnat de France de rugby), et est domicili\u00e9 au stade Pierre-Fabre, nomm\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Pierre Fabre, son m\u00e9c\u00e8ne historique, fondateur des laboratoires pharmaceutiques \u00e9ponymes.\nQuintuple champion de France de premi\u00e8re division (1949, 1950, 1993, 2013, 2018), triple vice-champion de France (1995, 2014, 2022), vainqueur de la Coupe de France (1948), le CO \u00e9volue dans l'\u00e9lite du rugby fran\u00e7ais depuis le titre de champion de France du groupe B (1989).\nCastres, Toulouse  et Clermont-Ferrand sont dans l'\u00e9lite sans discontinuer depuis l'\u00e8re du professionnalisme en 1995.\nLe CO est aussi vainqueur du Bouclier europ\u00e9en (2003) et a particip\u00e9 \u00e0 dix-huit \u00e9ditions de la coupe d\u2019Europe entre la premi\u00e8re \u00e9dition en 1996 et 2023.", "element_cle": "1. Le Castres Olympique (CO) est un club professionnel fran\u00e7ais de rugby \u00e0 XV.\n2. Fond\u00e9 en 1906, le CO \u00e9volue actuellement en Top 14.\n3. Le club est domicili\u00e9 au stade Pierre-Fabre, du nom de son m\u00e9c\u00e8ne historique.\n4. Le CO a remport\u00e9 cinq fois le championnat de France de premi\u00e8re division.\n5. Le club a \u00e9galement remport\u00e9 la Coupe de France en 1948.\n6. Castres, Toulouse et Clermont-Ferrand sont dans l'\u00e9lite du rugby fran\u00e7ais depuis 1995.\n7. Le CO a remport\u00e9 le Bouclier europ\u00e9en en 2003.\n8. Le club a particip\u00e9 \u00e0 dix-huit \u00e9ditions de la coupe d'Europe entre 1996 et 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nCastres Olympique, un club l\u00e9gendaire\nFond\u00e9 en 1906, une histoire singuli\u00e8re\nAu stade Pierre-Fabre, les guerriers s'affrontent\nDans l'enceinte mythique, o\u00f9 la passion se monte\n\nCinq fois champions de France, l'\u00e9quipe au sommet\nLe CO a marqu\u00e9 de son empreinte le Top 14\nCoupe de France en 1948, un titre glorieux\nLa victoire dans les veines, un succ\u00e8s pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nCastres Olympique, symbole de la ferveur\nUn club respect\u00e9, une \u00e9quipe de valeurs\nDe l'\u00e9lite du rugby fran\u00e7ais ils font partie\nLe CO, une histoire de fiert\u00e9 et d'harmonie\n\n[Couplet 2]\nDepuis 1995, au sommet de l'\u00e9lite\nCastres, Toulouse, Clermont, une triplette\nLe Bouclier europ\u00e9en, une victoire l\u00e9gendaire\nEn 2003, le CO a su marquer l'histoire \n\nDix-huit \u00e9ditions de la coupe d'Europe, une pr\u00e9sence remarqu\u00e9e\nLe club a montr\u00e9 sa force, son talent et sa fiert\u00e9\nEntre 1996 et 2023, ils ont tout donn\u00e9\nCastres Olympique, une r\u00e9f\u00e9rence dans le rugby."}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque en Gr\u00e8ce antique \u00e9tait rendu \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans le pass\u00e9.\n2. Ces h\u00e9ros \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme fondateurs de cit\u00e9s, h\u00e9ros civilisateurs ou guerriers.\n3. Les cultes h\u00e9ro\u00efques \u00e9taient offerts par une communaut\u00e9 plus ou moins importante.\n4. Les h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes peuvent \u00eatre des personnages mythologiques ou historiques.\n5. Ces cultes avaient pour objectif de rendre hommage aux bienfaits apport\u00e9s par les h\u00e9ros \u00e0 la communaut\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, un culte h\u00e9ro\u00efque,\nRendu aux morts fameux, pour leur panth\u00e9on unique.\nFondateurs de cit\u00e9s, h\u00e9ros aux exploits,\nLeurs noms r\u00e9sonnent encore, dans les m\u00e9moires d'autrefois.\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, valeurs \u00e9ducatives,\nD\u00e9di\u00e9 aux h\u00e9ros, pour leurs actes incroyables.\nUn hommage rendu, par la communaut\u00e9,\nPour les bienfaits qu'ils ont apport\u00e9s, \u00e0 l'humanit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nQue ce soit mythologique ou historique,\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes, leur puissance est magique.\nCivilisateurs, guerriers, \u00e0 la destin\u00e9e d'exception,\nLeur courage et leur force, une le\u00e7on de perfection.\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, valeurs \u00e9ducatives,\nD\u00e9di\u00e9 aux h\u00e9ros, pour leurs actes incroyables.\nUn hommage rendu, par la communaut\u00e9,\nPour les bienfaits qu'ils ont apport\u00e9s, \u00e0 l'humanit\u00e9."}, {"titre": "Demi-dieu", "text_origine": "Un demi-dieu est, dans la mythologie gr\u00e9co-romaine, une divinit\u00e9 ou un personnage surnaturel. Le terme a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 de diverses fa\u00e7ons \u00e0 des \u00e9poques diff\u00e9rentes, mais d\u00e9signe g\u00e9n\u00e9ralement un personnage ayant atteint un statut divin apr\u00e8s sa mort, ou descendant d'un dieu et d'un mortel.\nLe terme fran\u00e7ais est un calque du latin semideus, d\u00e9signant une personne \u00e0 moiti\u00e9 divine, un h\u00e9ros, lui-m\u00eame probablement con\u00e7u par le po\u00e8te romain Ovide pour d\u00e9signer des divinit\u00e9s de moindre importance, comme les dryades.\nLes versions f\u00e9minines, \u00ab demi-d\u00e9esse \u00bb et \u00ab demi-divinit\u00e9 \u00bb, sont attest\u00e9es mais rares.", "element_cle": "1. Le terme \"demi-dieu\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 un personnage divin ou surnaturel dans la mythologie gr\u00e9co-romaine.\n2. Dans la mythologie, un demi-dieu peut \u00eatre soit une divinit\u00e9 ayant atteint un statut divin apr\u00e8s sa mort, soit un descendant d'un dieu et d'un mortel.\n3. Le terme \"demi-dieu\" est d\u00e9riv\u00e9 du latin \"semideus\", qui signifie une personne \u00e0 moiti\u00e9 divine ou un h\u00e9ros.\n4. Le po\u00e8te romain Ovide aurait utilis\u00e9 le terme \"demi-dieu\" pour d\u00e9signer des divinit\u00e9s moins importantes, telles que les dryades.\n5. Bien que moins courantes, les versions f\u00e9minines de demi-d\u00e9esse et demi-divinit\u00e9 existent \u00e9galement.", "rap": "[Couplet 1:]\nIci, j'viens t'parler d'ces h\u00e9ros,\nDes Demi-dieux, des divins h\u00e9ros,\nDans la mythologie, ils brillent de mille feux,\n\u00c0 moiti\u00e9 dieux, \u00e0 moiti\u00e9 mortels, ouais, c'est s\u00e9rieux.\n\n[Refrain:]\nOn \u00e9voque les Demi-dieux,\nCes \u00eatres divins, mythologiques, ing\u00e9nieux,\nEntre les dieux et les hommes ils sont \u00e9lev\u00e9s,\nUn m\u00e9lange d'humains et de divinit\u00e9.\n\n[Couplet 2:]\nLes Demi-dieux, une descendance sacr\u00e9e,\nEntre dieux et mortels, ils sont bien plac\u00e9s,\nParfois n\u00e9s de l'amour, parfois d'une trahison,\nMais ils portent un pouvoir, une mission.\n\n[Refrain:]\nOn \u00e9voque les Demi-dieux,\nCes \u00eatres divins, mythologiques, ing\u00e9nieux,\nEntre les dieux et les hommes ils sont \u00e9lev\u00e9s,\nUn m\u00e9lange d'humains et de divinit\u00e9."}, {"titre": "Hic sunt dracones", "text_origine": "\u00ab Hic sunt dracones \u00bb (en latin, litt\u00e9ralement, \u00ab Ici sont des dragons \u00bb) est une phrase apparaissant en cartographie m\u00e9di\u00e9vale et utilis\u00e9e pour d\u00e9signer des territoires encore inconnus ou dangereux, imitant en cela une pratique courante de mettre serpents de mer et autres cr\u00e9atures mythologiques dans les zones vierges d'une carte.\nDe nombreux globes ou cartes montrent des illustrations et r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la mythologie, aux dragons ou aux cr\u00e9atures monstrueuses (plus ou moins r\u00e9elles), mais le globe en \u0153uf d'autruche et celui de Hunt-Lenox sont les deux seuls connus aujourd'hui \u00e0 utiliser cette expression devenue c\u00e9l\u00e8bre.\nUne autre expression consacr\u00e9e, utilis\u00e9e par les cartographes romains et m\u00e9di\u00e9vaux pour annoter les zones inconnues de leurs cartes, \u00e9tait hic sunt leones (\u00ab ici sont des lions \u00bb).", "element_cle": "1. \"Hic sunt dracones\" est une phrase en latin utilis\u00e9e en cartographie m\u00e9di\u00e9vale pour d\u00e9signer des territoires inconnus ou dangereux.\n2. Cette pratique consistait \u00e0 ajouter des serpents de mer et des cr\u00e9atures mythologiques dans les zones vierges d'une carte.\n3. De nombreux globes et cartes utilisaient des illustrations et r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la mythologie et aux cr\u00e9atures monstrueuses, mais seuls deux exemples utilisent explicitement cette expression.\n4. Cette phrase est devenue c\u00e9l\u00e8bre et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'exploration de territoires inexplor\u00e9s ou potentiellement dangereux.\n5. Les cartographes romains et m\u00e9di\u00e9vaux utilisaient \u00e9galement l'expression \"hic sunt leones\" pour annoter les zones inconnues de leurs cartes.", "rap": "[Couplet 1]\nHic sunt dracones, le territoire inconnu,\nSur les cartes m\u00e9di\u00e9vales, on savait plus quoi mettre dessus,\nDes serpents de mer, des cr\u00e9atures mythologiques,\nDans ces zones vierges, des monstres fantastiques.\n\nLes explorateurs se lan\u00e7aient, bravant l'inconnu,\nDans ces contr\u00e9es dangereuses, ils d\u00e9fiaient les vues,\nLa qu\u00eate de savoir, le d\u00e9sir d'explorer,\nMalgr\u00e9 les mauvais pr\u00e9sages, ils ont su pers\u00e9v\u00e9rer.\n\n[Refrain]\nHic sunt dracones, l'aventure commence,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, notre soif de connaissance,\nNous pousse \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 explorer les horizons,\nH\u00e9ritiers des explorateurs, \u00e0 nous de b\u00e2tir notre maison.\n\n[Couplet 2]\nSur les globes et les cartes, l'histoire se dessine,\nDes r\u00e9f\u00e9rences mythiques pour que l'exp\u00e9rience s'illumine,\nCar au-del\u00e0 des l\u00e9gendes, des contes et des fables,\nSe cachent des r\u00e9alit\u00e9s, la beaut\u00e9 indomptable.\n\n\"Hic sunt leones\", une autre expression romaine,\nAnnoncer l'inconnu, les savoirs encore incertains,\nL'exploration est un voyage qui ne finit jamais,\n\u00c0 chaque pas franchi, le monde s'agrandit \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nHic sunt dracones, l'aventure commence,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, notre soif de connaissance,\nNous pousse \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 explorer les horizons,\nH\u00e9ritiers des explorateurs, \u00e0 nous de b\u00e2tir notre maison."}, {"titre": "Culture de la Gr\u00e8ce", "text_origine": "La culture de la Gr\u00e8ce, pays d'Europe du Sud-Est, d\u00e9signe l'ensemble des pratiques culturelles et des traditions qui composent la soci\u00e9t\u00e9 hell\u00e9nique et les habitants de la Gr\u00e8ce. Son patrimoine culturel est le fruit d'h\u00e9ritages historiques diff\u00e9rents (Antiquit\u00e9, p\u00e9riode byzantine, Gr\u00e8ce ottomane et p\u00e9riode contemporaine) qui fa\u00e7onnent aujourd'hui la culture hell\u00e9nique. \u00c9tant donn\u00e9 sa situation g\u00e9ographique particuli\u00e8re, \u00e0 la fois europ\u00e9enne, m\u00e9ridionale, balkanique et levantine, la culture hell\u00e9nique est particuli\u00e8rement riche et vari\u00e9e, t\u00e9moignage de son Histoire prolifique.\nLa Gr\u00e8ce est l'une des plus anciennes civilisations du monde, avec les civilisations sum\u00e9rienne, \u00e9gyptienne et chinoise. La Gr\u00e8ce archa\u00efque \u00e9merge au XIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re avec la civilisation myc\u00e9nienne. La culture hell\u00e9nique prend v\u00e9ritablement son essor \u00e0 partir du VIIIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re avec la fondation d'Ath\u00e8nes par le mythique Th\u00e9s\u00e9e, l'invention de la d\u00e9mocratie[Information douteuse], la construction du temple d'Apollon \u00e0 Delphes, la r\u00e9daction de l\u2019Iliade et de l'Odyss\u00e9e par Hom\u00e8re ainsi que le d\u00e9but du processus de colonisation grecque en M\u00e9diterran\u00e9e et en mer Noire. Les grecs anciens ont l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Europe un bagage culturel colossal, qui fa\u00e7onne aujourd'hui l'identit\u00e9 occidentale : g\u00e9ographie (Anaximandre, Ptol\u00e9m\u00e9e, Strabon), scientifique et math\u00e9matique (Euclide, Hypatie, Archim\u00e8de), litt\u00e9raire (Hom\u00e8re, Sappho, \u00c9rinna), linguistique (influence du grec sur le fran\u00e7ais, l'anglais ou l'espagnol), historique (Thucydide, H\u00e9rodote, X\u00e9nophon) et philosophique (Socrate, Platon, Aristote). La culture hell\u00e9nique a consid\u00e9rablement fa\u00e7onn\u00e9 la construction de la civilisation romaine : les Romains firent d'\u00c9n\u00e9e, un personnage de la mythologie grecque, le fondateur de Rome. Les \u00e9lites romaines, \u00e0 l'image de Cic\u00e9ron, Marc Aur\u00e8le ou Hadrien, s'impr\u00e9gn\u00e8rent de la culture grecque et furent d'ailleurs les premiers philhell\u00e8nes \u2014 qui d\u00e9signe un sentiment d'admiration et de fascination pour ce qui est grec. Cette culture antique est par la suite compl\u00e9t\u00e9e par des influences ext\u00e9rieures, ottomanes, latines et slaves notamment.\nDe nombreux mus\u00e9es (mus\u00e9e de l'Acropole, mus\u00e9e Benaki, mus\u00e9e d'Histoire Nationale), des collections expos\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger (au Louvre avec la Victoire de Samothrace), des institutions politiques nationales (Biblioth\u00e8que Nationale de Gr\u00e8ce), ainsi que l'\u00e9mergence du tourisme participent \u00e0 la diffusion de la culture hell\u00e9nique \u00e0 travers le monde.\n\n", "element_cle": "1. La culture de la Gr\u00e8ce est riche et vari\u00e9e, t\u00e9moignant de son histoire prolifique.\n2. La Gr\u00e8ce est l'une des plus anciennes civilisations du monde, remontant \u00e0 la civilisation myc\u00e9nienne.\n3. La fondation d'Ath\u00e8nes par Th\u00e9s\u00e9e, l'invention de la d\u00e9mocratie et la construction du temple d'Apollon \u00e0 Delphes ont marqu\u00e9 l'essor de la culture hell\u00e9nique.\n4. Les anciens Grecs ont l\u00e9gu\u00e9 un bagage culturel consid\u00e9rable \u00e0 l'Europe et ont influenc\u00e9 l'identit\u00e9 occidentale.\n5. La culture hell\u00e9nique a \u00e9galement influenc\u00e9 la construction de la civilisation romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture de la Gr\u00e8ce, l\u00e9gendaire et robuste\nUne histoire prolifique, des r\u00e9cits qui s'ajustent\nRemontant \u00e0 la civilisation myc\u00e9nienne\nL'une des plus anciennes, une source de liens\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine\n\n[Couplet 2]\nAth\u00e8nes, la cit\u00e9 o\u00f9 la d\u00e9mocratie a vu le jour\nTh\u00e9s\u00e9e, le h\u00e9ros fondateur, plein de bravoure\nLe temple d'Apollon, majestueux \u00e0 Delphes\nDes \u00e9clats de savoir, une culture sans cesse\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine\n\n[Couplet 3]\nLes Grecs ont l\u00e9gu\u00e9 un h\u00e9ritage culturel immense\n\u00c0 l'Europe, ils ont offert leur savoir intense\nLeur influence, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\nSur l'identit\u00e9 occidentale, un lien tangible\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine\n\n[Couplet 4]\nLa culture hell\u00e9nique, telle une muse divine\nA influenc\u00e9 la grandeur de la civilisation latine\nRome, b\u00e2tie sur les traces de la Gr\u00e8ce antique\nUne symbiose artistique, un h\u00e9ritage authentique\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la culture mill\u00e9naire\nDes h\u00e9ros l\u00e9gendaires, des mythes \u00e0 la lumi\u00e8re\nDe Th\u00e9s\u00e9e \u00e0 Apollon, l'histoire s'illumine\nLa Gr\u00e8ce, une civilisation qui fascine"}, {"titre": "Cin\u00e9ma grec", "text_origine": "Le cin\u00e9ma grec, recouvrant les productions cin\u00e9matographiques r\u00e9alis\u00e9es en Gr\u00e8ce ou consid\u00e9r\u00e9es comme grecques, est surtout connu par ses grands r\u00e9alisateurs que sont Theo Angelopoulos, Michael Cacoyannis, Costa-Gavras et Jules Dassin et les grandes actrices Melina Mercouri et Ir\u00e8ne Papas. Il existe en 2012 un peu plus de 4 000 films grecs connus et conserv\u00e9s, la plupart uniquement destin\u00e9s \u00e0 la diffusion nationale.\nLes premi\u00e8res projections de films, des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, eurent lieu d\u00e8s novembre 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes. Les premiers films tourn\u00e9s sur le territoire actuel de la Gr\u00e8ce, en 1897, sont attribu\u00e9s \u00e0 Frederic Villiers. Les fr\u00e8res Man\u00e1kis, pionniers du cin\u00e9ma dans les Balkans, film\u00e8rent l'actualit\u00e9 et le folklore. Apr\u00e8s quelques courts m\u00e9trages du comique Spyridion en 1911, le premier long m\u00e9trage grec attest\u00e9, inaugurant le genre typiquement grec du \u00ab film en fustanelle \u00bb, fut Golfo de Kostas Bahatoris, sorti en 1914. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1930, Daphnis et Chlo\u00e9 (1931) d'Orestis Laskos proposa des sc\u00e8nes de nu ; L'Amoureux de la berg\u00e8re (1932) de Dimitris Tsakiris fut un des premiers films parlants grecs et Corruption sociale (1932) de Stelios Tatassopoulos fut le premier film grec engag\u00e9 politiquement. Ensuite, le cin\u00e9ma grec entra en crise, pour des raisons techniques et financi\u00e8res en partie li\u00e9es \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant. La production fut m\u00eame d\u00e9localis\u00e9e en \u00c9gypte.\nApr\u00e8s une production peu active pendant la p\u00e9riode de la guerre, le cin\u00e9ma grec se d\u00e9veloppa dans les d\u00e9cennies suivantes gr\u00e2ce, entre autres, au grand studio de production Finos Film et aux r\u00e9alisateurs comme Y\u00f3rgos Tzav\u00e9llas ou Al\u00e9kos Sakell\u00e1rios. Le nombre de films produits augmenta fortement. La vogue du m\u00e9lodrame d\u00e9boucha sur des r\u00e9alisations n\u00e9or\u00e9alistes. Stella, femme libre de Michael Cacoyannis en 1955 fut un tournant. Sur une trame de m\u00e9lodrame n\u00e9or\u00e9aliste, il m\u00ealait habilement les cultures grecques antique et moderne, le tout port\u00e9 par son actrice principale Melina Mercouri, ouvrant ainsi une nouvelle \u00e8re du cin\u00e9ma grec. En 1956, ce fut encore un Amoureux de la berg\u00e8re (d'Il\u00edas Paraskev\u00e1s) qui fit l'histoire en \u00e9tant le premier film grec en couleurs.\nDans les ann\u00e9es 1960, le cin\u00e9ma grec connut ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme son apog\u00e9e avec jusqu'\u00e0 plus de cent films par an et jusqu'\u00e0 137 millions d'entr\u00e9es en 1968. Ce fut aussi l'\u00ab \u00e2ge d'or \u00bb de la com\u00e9die grecque. Cependant, ces films peu originaux furent produits \u00e0 la cha\u00eene pour des raisons de divertissement et commerciales. En parall\u00e8le, les pistes ouvertes par Cacoyannis furent suivies par de nouveaux r\u00e9alisateurs, permettant la naissance d'un v\u00e9ritable cin\u00e9ma intellectuel grec. La dictature des colonels fut une p\u00e9riode de transition. Le cin\u00e9ma populaire disparut face \u00e0 l'arriv\u00e9e de la t\u00e9l\u00e9vision et des grandes productions hollywoodiennes. En parall\u00e8le, la censure mit un coup d'arr\u00eat au cin\u00e9ma d'auteur qui cependant rebondit dans les derni\u00e8res ann\u00e9es du r\u00e9gime en r\u00e9ussissant \u00e0 contourner les interdits. Ce qui est depuis appel\u00e9 le \u00ab Nouveau cin\u00e9ma grec \u00bb s'imposa dans les ann\u00e9es 1970, avec des affrontements entre anciens et nouveaux, principalement au festival de Thessalonique.\nLe Nouveau Cin\u00e9ma grec connut un immense succ\u00e8s critique et multiplia les prix dans les festivals partout dans le monde. Cependant, il atteignit ses limites sur les plans du financement et de la diffusion, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980. Il fut alors sauv\u00e9 par le Centre du cin\u00e9ma grec qui, r\u00e9form\u00e9 par la ministre de la culture Melina Mercouri, lui assura un financement p\u00e9renne. Tr\u00e8s vite, ce qui fut consid\u00e9r\u00e9 comme une nouvelle mainmise \u00e9tatique sur la production cin\u00e9matographique du pays, fut fortement critiqu\u00e9, avec de nouveaux remous au festival de Thessalonique. Du milieu des ann\u00e9es 1980 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le cin\u00e9ma grec connut un passage \u00e0 vide, \u00e0 l'exception des succ\u00e8s de Theo Angelopoulos, avant un renouveau \u00e0 la fin de cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. De jeunes auteurs, comme Athin\u00e1-Rach\u00e9l Tsang\u00e1ri, P\u00e1nos Ko\u00fatras, Y\u00f3rgos L\u00e1nthimos, F\u00edlippos Ts\u00edtos, Constant\u00ednos Gi\u00e1nnaris qui s'\u00e9loignent des structures traditionnelles de financement et de cr\u00e9ation sont \u00e0 nouveau r\u00e9compens\u00e9s dans les festivals internationaux.", "element_cle": "- Le cin\u00e9ma grec est connu pour ses grands r\u00e9alisateurs et actrices tels que Theo Angelopoulos, Michael Cacoyannis, Costa-Gavras, Jules Dassin, Melina Mercouri et Ir\u00e8ne Papas.\n- Les premi\u00e8res projections de films ont eu lieu en Gr\u00e8ce d\u00e8s novembre 1896, apr\u00e8s l'arriv\u00e9e des fr\u00e8res Lumi\u00e8re \u00e0 Ath\u00e8nes.\n- En 1914, le premier long m\u00e9trage grec \"Golfo\" de Kostas Bahatoris inaugure le genre typiquement grec du \"film en fustanelle\".\n- Le cin\u00e9ma grec a connu une crise dans les ann\u00e9es 1930 en raison de probl\u00e8mes techniques et financiers li\u00e9s \u00e0 l'av\u00e8nement du parlant.\n- Apr\u00e8s une p\u00e9riode peu active pendant la guerre, le cin\u00e9ma grec s'est d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des studios de production comme Finos Film et des r\u00e9alisateurs tels que Y\u00f3rgos Tzav\u00e9llas et Al\u00e9kos Sakell\u00e1rios.\n- Le nombre de films produits en Gr\u00e8ce a fortement augment\u00e9, avec une tendance vers le n\u00e9or\u00e9alisme et le m\u00e9lodrame.\n- Le film \"Stella, femme libre\" de Michael Cacoyannis en 1955 est consid\u00e9r\u00e9 comme un tournant dans le cin\u00e9ma grec, m\u00e9langeant habilement les cultures grecques antique et moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma grec, une histoire riche et belle\nAvec des r\u00e9alisateurs et actrices qui \u00e9tincellent\nTheo Angelopoulos, Costa-Gavras, des noms qui r\u00e9sonnent\nMelina Mercouri, Ir\u00e8ne Papas, des ic\u00f4nes qui frissonnent\n\nLes fr\u00e8res Lumi\u00e8re ont pos\u00e9 leurs valises\nEn novembre 1896, \u00e0 Ath\u00e8nes, c'est la surprise\nLes premi\u00e8res projections, un nouveau monde s'ouvre\nLe cin\u00e9ma grec, une passion qui d\u00e9couvre\n\n[Refrain]\nDu cin\u00e9ma en fustanelle, une belle tradition\nLa Gr\u00e8ce nous offre ses \u00e9motions\nDes probl\u00e8mes techniques dans les ann\u00e9es 30\nMais le septi\u00e8me art grec ne perd pas la foi, ouais!\n\n[Couplet 2]\nPendant la guerre, le cin\u00e9ma se fait discret\nMais Finos Film et quelques r\u00e9alisateurs f\u00eatent\nY\u00f3rgos Tzav\u00e9llas, Al\u00e9kos Sakell\u00e1rios, talentueux\nLe cin\u00e9ma grec reprend vie, c'est fabuleux\n\nN\u00e9or\u00e9alisme, m\u00e9lodrame, styles se m\u00e9langent\nLes films grecs, des histoires qui nous \u00e9changent\nEt puis il y a \"Stella, femme libre\", un chef-d'\u0153uvre\nDe Michael Cacoyannis, un tournant qui nous enivre\n\n[Refrain]\nDu cin\u00e9ma grec, la Gr\u00e8ce nous captive\nUne culture \u00e0 la fois antique et 1921, natif\nDes r\u00e9alisateurs qui font vibrer nos \u00e9crans\nLe cin\u00e9ma grec, une passion qui nous enchante, ouais!"}, {"titre": "Court m\u00e9trage", "text_origine": "Un court m\u00e9trage (avec ou sans trait d'union),, est un film qui se d\u00e9finit par sa dur\u00e9e, dont la d\u00e9finition pr\u00e9cise d\u00e9pend des normes reconnues selon les pays ou organisations.\nAlors que dans le langage courant, il est souvent compris comme un film de moins de 20 ou 30 minutes, la d\u00e9finition officielle par le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) en France, ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture (OFC) en Suisse est li\u00e9 \u00e0 une dur\u00e9e de moins de 60 minutes,.\nLe court m\u00e9trage existe dans la m\u00eame diversit\u00e9 de formes, de techniques et de genres que le long m\u00e9trage : documentaire, fiction, film en prise de vues r\u00e9elles, film d'animation, film exp\u00e9rimental, etc.", "element_cle": "1. Un court m\u00e9trage est un film de courte dur\u00e9e, selon les normes officielles de chaque pays.\n2. Le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) en France et l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture en Suisse d\u00e9finissent un court m\u00e9trage comme ayant une dur\u00e9e de moins de 60 minutes.\n3. La dur\u00e9e couramment associ\u00e9e \u00e0 un court m\u00e9trage est de moins de 20 ou 30 minutes.\n4. Les court m\u00e9trages peuvent \u00eatre de diff\u00e9rents genres, tels que le documentaire, la fiction, l'animation, l'exp\u00e9rimental, etc.\n5. Les court m\u00e9trages utilisent les m\u00eames techniques de narration et de production que les longs m\u00e9trages.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis comme un court m\u00e9trage, rapide et puissant\nEn quelques minutes, j'pose des vers percutants\nSelon les normes, je m'adapte \u00e0 chaque pays\nLe CNC et l'Office f\u00e9d\u00e9ral me donnent mon prix\n\nJ'suis pas un long m\u00e9trage, mais j'ai l'impact\nDe chaque sc\u00e8ne, j'en fais un combat\nDocumentaire, fiction, animation ou exp\u00e9rimental\nTous les genres, je les mets \u00e0 l'\u00e9gal\n\n[Refrain]\nCourt m\u00e9trage, j'fais ma place sur l'\u00e9cran\nEn moins de 60 minutes, j'fais vibrer les gens\nCourt m\u00e9trage, j'ai la m\u00eame technique\nNarration, production, tout est authentique\n\n[Couplet 2]\nMa dur\u00e9e, elle est courte mais intense\nEn moins de 20, 30 minutes, j'fais ma diff\u00e9rence\nJ'raconte des histoires, j'fais passer des messages\nEducation, conscience, j'fais le voyage\n\nJ'suis comme un condens\u00e9 de moments forts\nJ'te raconte des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nDe l'histoire, je te fais prendre conscience\nA travers mes mots, j'te guide vers la connaissance\n\n[Refrain]\nCourt m\u00e9trage, j'fais ma place sur l'\u00e9cran\nEn moins de 60 minutes, j'fais vibrer les gens\nCourt m\u00e9trage, j'ai la m\u00eame technique\nNarration, production, tout est authentique"}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque grec \u00e9tait pratiqu\u00e9 dans la Gr\u00e8ce antique.\n2. Ce culte rendait hommage \u00e0 des morts c\u00e9l\u00e8bres ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 l\u00e9gendaire.\n3. Ces h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des bienfaiteurs de leur communaut\u00e9.\n4. Les cultes \u00e9taient vari\u00e9s et rendus \u00e0 des personnages mythologiques ou historiques.\n5. Certains h\u00e9ros \u00e9taient v\u00e9n\u00e9r\u00e9s en tant que fondateurs de cit\u00e9s, h\u00e9ros civilisateurs ou guerriers.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait\nPratiqu\u00e9 avec d\u00e9votion, dans un pass\u00e9 l\u00e9gendaire\nHommes et femmes c\u00e9l\u00e8bres, morts mais pas oubli\u00e9s\nEn bienfaiteurs, ils \u00e9taient tous ador\u00e9s\n\nCertains \u00e9taient mythiques, d'autres bien r\u00e9els\nFondateurs de cit\u00e9s, et guerriers sans pareils\nLeurs exploits \u00e9taient chant\u00e9s, glorifi\u00e9s par les foules\nComme des h\u00e9ros civilisateurs, ils avaient la cl\u00e9 de la joule\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque grec, un symbole de grandeur\nHommage \u00e0 ces h\u00e9ros, qui ont marqu\u00e9 l'histoire en couleurs\nQue leurs l\u00e9gendes traversent les \u00e2ges et les fronti\u00e8res\nLeur h\u00e9ritage, une le\u00e7on d'existence et de lumi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDe nombreux cultes \u00e9taient rendus, aux h\u00e9ros pass\u00e9s\nD'Achille \u00e0 Hercule, leur m\u00e9moire \u00e9tait pr\u00e9serv\u00e9e\nIls incarnaient des valeurs, des enseignements essentiels\nLe courage, la sagesse, la justice et l'id\u00e9al\n\nDes dieux et des mortels, fig\u00e9s dans le temps\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, un rappel de leur attachement\n\u00c0 la communaut\u00e9, \u00e0 la grandeur de la Gr\u00e8ce\nSymboles d'excellence, ils ne cessent d'inspirer et d'\u00e9merveiller\n\n[Refrain]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque grec, un symbole de grandeur\nHommage \u00e0 ces h\u00e9ros, qui ont marqu\u00e9 l'histoire en couleurs\nQue leurs l\u00e9gendes traversent les \u00e2ges et les fronti\u00e8res\nLeur h\u00e9ritage, une le\u00e7on d'existence et de lumi\u00e8re"}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait pratiqu\u00e9 dans la Gr\u00e8ce antique par diff\u00e9rentes communaut\u00e9s.\n2. Il rendait hommage \u00e0 des individus c\u00e9l\u00e8bres du pass\u00e9, l\u00e9gendaires ou historiques.\n3. Les h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient v\u00e9n\u00e9r\u00e9s pour les bienfaits qu'ils avaient apport\u00e9s \u00e0 leur communaut\u00e9.\n4. Certains h\u00e9ros \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme les fondateurs des cit\u00e9s.\n5. Le culte \u00e9tait \u00e9galement rendu \u00e0 des h\u00e9ros civilisateurs et des guerriers.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, \u00e7a se passait comme \u00e7a\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, une pratique qui fascinait\nDes individus c\u00e9l\u00e8bres, l\u00e9gendaires ou r\u00e9els\nOn leur rendait hommage, c'\u00e9tait un rituel\n\nLes h\u00e9ros v\u00e9n\u00e9r\u00e9s, pour leur grande g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9\nPour les bienfaits qu'ils offraient \u00e0 la communaut\u00e9\nCertains fondateurs de cit\u00e9s, tels des pionniers\nPar leur courage, leur ambition, ils ont marqu\u00e9\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque, une tradition historique\n\u00c0 travers les \u00e2ges, un hommage authentique\nDes h\u00e9ros civilisateurs, des guerriers valeureux\nLeur m\u00e9moire, grav\u00e9e dans les cieux\n\n[Couplet 2]\nDes b\u00e2tisseurs de nations, des h\u00e9ros visionnaires\nQui ont marqu\u00e9 l'histoire par leur audace exemplaire\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, une mani\u00e8re de se rappeler\nQue nos racines sont fortes, qu'on peut s'en inspirer\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans le pass\u00e9\nDes le\u00e7ons \u00e0 retenir pour avancer en s\u00e9curit\u00e9\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, un hymne \u00e0 l'\u00e9ducation\nPour construire l'avenir avec d\u00e9termination\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque, une tradition historique\n\u00c0 travers les \u00e2ges, un hommage authentique\nDes h\u00e9ros civilisateurs, des guerriers valeureux\nLeur m\u00e9moire, grav\u00e9e dans les cieux"}, {"titre": "Mythologie grecque", "text_origine": "La mythologie grecque, c'est-\u00e0-dire l'ensemble organis\u00e9 des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, se d\u00e9veloppe au cours d'une tr\u00e8s longue p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine. La rencontre entre les Grecs et les Romains co\u00efncide avec celle de la mythologie grecque et de la mythologie romaine : la premi\u00e8re exerce une forte influence sur la seconde, qui ne s'y r\u00e9duit pas pour autant. Longtemps apr\u00e8s la disparition des religions grecque et romaine, la mythologie grecque est utilis\u00e9e comme sujet d'inspiration par les artistes, et continue \u00e0 l'\u00eatre de nos jours.\nLa mythologie grecque nous est parvenue gr\u00e2ce \u00e0 un vaste ensemble de textes dont les plus anciens sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode, principalement la Th\u00e9ogonie, mais aussi par les arts picturaux comme la c\u00e9ramique ou par les monuments sacr\u00e9s. L'ensemble de ces sources pr\u00e9sente des g\u00e9n\u00e9alogies et des r\u00e9cits qui forment un syst\u00e8me dot\u00e9 d'une coh\u00e9rence limit\u00e9e. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation que les anciens Grecs se faisaient du monde. N\u00e9anmoins, le statut de la mythologie grecque est complexe, car la mythologie d\u00e9passe le cadre de la religion. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques rapport\u00e9s par la tradition \u00e9taient pour les Grecs, du moins dans leurs grandes lignes, des r\u00e9alit\u00e9s historiques relevant d'un pass\u00e9 lointain et servaient donc de base de travail aux historiens antiques. Dans le m\u00eame temps, la mythologie fournit une ample source d'inspiration \u00e0 la litt\u00e9rature et aux arts grecs antiques.", "element_cle": "1. La mythologie grecque est l'ensemble des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique.\n2. Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e pendant une longue p\u00e9riode, de la civilisation myc\u00e9nienne \u00e0 la domination romaine.\n3. La mythologie grecque a exerc\u00e9 une forte influence sur la mythologie romaine.\n4. Les textes les plus anciens qui nous sont parvenus sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode.\n5. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation du monde par les anciens Grecs.\n6. La mythologie grecque d\u00e9passe le cadre de la religion.\n7. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9alit\u00e9s historiques par les Grecs.\n8. La mythologie grecque a \u00e9t\u00e9 une source d'inspiration pour la litt\u00e9rature et les arts grecs antiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un univers magique,\nLa mythologie grecque, un h\u00e9ritage historique,\nDes mythes venus de la Gr\u00e8ce antique,\nQui ont marqu\u00e9 les esprits jusqu'\u00e0 la domination romaine.\n\n[Refrain]\nLa mythologie grecque, une source de connaissances,\nDes r\u00e9cits fascinants, des l\u00e9gendes en abondance,\nDes dieux tout-puissants, des h\u00e9ros valeureux,\nDans ces histoires anciennes, on trouve de quoi \u00eatre curieux.\n\n[Couplet 2]\nHom\u00e8re et H\u00e9siode, les premiers \u00e0 \u00e9crire,\nLes \u00e9pop\u00e9es, les po\u00e8mes qui ont su nous \u00e9blouir,\nIls nous ont transmis ces r\u00e9cits mill\u00e9naires,\nQui nous parlent de la vision du monde d'autrefois, c'est clair.\n\n[Refrain]\nLa mythologie grecque, au-del\u00e0 de la religion,\nUne repr\u00e9sentation de la vie avec passion,\nLes Grecs jadis croyaient en ces personnages mythiques,\nLeurs exploits \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des faits historiques.\n\n[Refrain]\nLa mythologie grecque, une inspiration pour les arts,\nLa litt\u00e9rature et les sculptures, un v\u00e9ritable part,\nLes mythes ont travers\u00e9 les si\u00e8cles, toujours vivants,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une source d'\u00e9merveillement fascinante."}, {"titre": "Culte h\u00e9ro\u00efque grec", "text_origine": "Le culte h\u00e9ro\u00efque est, en Gr\u00e8ce antique, le culte rendu par une communaut\u00e9 plus ou moins importante \u00e0 un mort fameux ayant v\u00e9cu dans un pass\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e9gendaire et ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 cette communaut\u00e9, par exemple comme le fondateur de la cit\u00e9, comme h\u00e9ros civilisateur ou comme guerrier. Il existait de multiples cultes rendus \u00e0 des h\u00e9ros, mais aussi \u00e0 des h\u00e9ro\u00efnes.\nLes h\u00e9ros et h\u00e9ro\u00efnes \u00e9taient souvent des personnages mythologiques, mais pouvaient aussi \u00eatre des personnages historiques.\n\n", "element_cle": "1. Le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait une pratique courante dans la Gr\u00e8ce antique.\n2. Il \u00e9tait rendu par une communaut\u00e9 \u00e0 un h\u00e9ros ou une h\u00e9ro\u00efne c\u00e9l\u00e8bre.\n3. Ces h\u00e9ros pouvaient \u00eatre issus de la mythologie ou de l'histoire.\n4. Le culte \u00e9tait accord\u00e9 aux h\u00e9ros ayant apport\u00e9 des bienfaits \u00e0 la communaut\u00e9, comme les fondateurs de cit\u00e9s ou les guerriers.\n5. Les cultes h\u00e9ro\u00efques \u00e9taient fr\u00e9quents et diversifi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, le culte h\u00e9ro\u00efque \u00e9tait v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nUne pratique courante, une mani\u00e8re de c\u00e9l\u00e9brer\nCommunaut\u00e9 rendant hommage \u00e0 une figure m\u00e9ritante\nUn h\u00e9ros ou une h\u00e9ro\u00efne, une histoire captivante\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque grec, dans l'antiquit\u00e9\nDes l\u00e9gendes qui nous ont tous fascin\u00e9s\nDes mythes et des h\u00e9ros, une richesse infinie\nDes valeurs \u00e9ducatives \u00e0 transmettre aujourd'hui\n\n[Couplet 2]\nDe la mythologie \u00e0 l'histoire, ces h\u00e9ros c\u00e9l\u00e8bres\nAvaient marqu\u00e9 leur temps, laiss\u00e9 une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\nFondateurs de cit\u00e9s, guerriers ayant triomph\u00e9\nLe culte leur \u00e9tait accord\u00e9 pour leurs bienfaits\n\n[Refrain]\nCulte h\u00e9ro\u00efque grec, dans l'antiquit\u00e9\nDes l\u00e9gendes qui nous ont tous fascin\u00e9s\nDes mythes et des h\u00e9ros, une richesse infinie\nDes valeurs \u00e9ducatives \u00e0 transmettre aujourd'hui\n\n[Outro]\nLe culte h\u00e9ro\u00efque, une tradition diverse et r\u00e9pandue\nUn moyen de se souvenir et de perp\u00e9tuer\nLes valeurs des h\u00e9ros, leur courage et leur grandeur\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux \u00e0 transmettre avec splendeur"}, {"titre": "Achille", "text_origine": "Achille (en grec ancien \u1f08\u03c7\u03b9\u03bb\u03bb\u03b5\u03cd\u03c2 / Akhille\u00fas) est un h\u00e9ros l\u00e9gendaire de la guerre de Troie, fils de P\u00e9l\u00e9e, roi de Phthie en Thessalie, et de Th\u00e9tis, une N\u00e9r\u00e9ide (nymphe marine). Il est fr\u00e9quemment appel\u00e9 \u00ab P\u00e9l\u00e9ide \u00bb ou \u00ab \u00c9acide \u00bb, \u00e9pith\u00e8tes qui rappellent son ascendance.\nTh\u00e9tis le plonge dans le Styx, l'un des fleuves des Enfers, pour que son corps devienne invuln\u00e9rable ; son talon, par lequel le tient sa m\u00e8re, n'y est pas tremp\u00e9 et reste celui d'un mortel, ce qui le m\u00e8nera plus tard \u00e0 sa perte. Il est \u00e9duqu\u00e9 par le centaure Chiron qui lui apprend les arts de la guerre, la musique et la m\u00e9decine. Alors qu'il est encore adolescent, il choisit une vie courte, mais glorieuse, plut\u00f4t qu'une existence longue mais sans \u00e9clat. Cach\u00e9 par sa m\u00e8re, qui veut l'emp\u00eacher de participer \u00e0 la guerre de Troie, \u00e0 la cour du roi Lycom\u00e8de, le jeune homme est d\u00e9couvert par Ulysse et rejoint, avec son ami intime Patrocle, l'exp\u00e9dition grecque.                                                Lors de la dixi\u00e8me ann\u00e9e du conflit, une querelle avec Agamemnon le pousse \u00e0 quitter le combat : c'est la \u00ab col\u00e8re d'Achille \u00bb chant\u00e9e par l\u2019Iliade. Eschyle, dans sa pi\u00e8ce Les Myrmidons, d\u00e9crit Achille et Patrocle comme amants ; plus tard, X\u00e9nophon, dans son dialogue philosophe Le Banquet, donne une version contraire o\u00f9 ils ne sont pas amants. La mort de Patrocle le pousse \u00e0 reprendre les armes pour affronter Hector, le meilleur des Troyens. Achille trouve la mort peu apr\u00e8s l'avoir tu\u00e9, atteint au talon par une fl\u00e8che de P\u00e2ris guid\u00e9e par le dieu Apollon.\nAchille est honor\u00e9 comme un h\u00e9ros, voire comme un dieu par le monde grec. Beau, valeureux, champion d'une morale orgueilleuse de l'honneur, il incarne \u00ab l'id\u00e9al moral du parfait chevalier hom\u00e9rique \u00bb.", "element_cle": "1. Achille, h\u00e9ros l\u00e9gendaire de la guerre de Troie, fils de P\u00e9l\u00e9e et Th\u00e9tis.\n2. Th\u00e9tis plonge Achille dans le Styx pour rendre son corps invuln\u00e9rable, except\u00e9 son talon.\n3. \u00c9duqu\u00e9 par le centaure Chiron, Achille apprend les arts de la guerre, la musique et la m\u00e9decine.\n4. Achille rejoint l'exp\u00e9dition grecque \u00e0 Troie, accompagn\u00e9 de son ami Patrocle.\n5. La col\u00e8re d'Achille et sa querelle avec Agamemnon sont chant\u00e9es dans l'Iliade.\n6. Achille affronte Hector apr\u00e8s la mort de Patrocle et trouve lui-m\u00eame la mort.\n7. Achille est honor\u00e9 comme un h\u00e9ros et incarne l'id\u00e9al moral du parfait chevalier hom\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nAchille, h\u00e9ros l\u00e9gendaire, Troyen \u00e0 abattre\nFils divin de P\u00e9l\u00e9e, combattant hors du commun\nPlong\u00e9 dans le Styx par sa m\u00e8re, invuln\u00e9rable\nMais son talon maudit, le rend vuln\u00e9rable\n\n[Couplet 2]\n\u00c9duqu\u00e9 par Chiron, centaure qui sait tout\nIl apprend les arts divins, devient un grand soutien\nLa guerre, la m\u00e9decine, la musique dans ses veines\nAchille est pr\u00eat \u00e0 montrer de quoi il est fait\n\n[Refrain]\nAchille le guerrier, dans la guerre de Troie\nSa col\u00e8re l\u00e9gendaire, sur l'Iliade on s'appuie\nSon amiti\u00e9 bris\u00e9e, avec Agamemnon, son ennemi\nH\u00e9ros immortel, jusqu'\u00e0 la mort des h\u00e9ros infinis\n\n[Couplet 3]\nIl rejoint les Grecs, pr\u00eat pour les combats\nAvec son ami Patrocle, ils marchent dans la gloire\nMais une querelle avec Agamemnon \u00e9clate\nLa col\u00e8re d'Achille, menace la victoire\n\n[Couplet 4]\nLa mort de Patrocle enflamme sa rage\nFace \u00e0 Hector, il le d\u00e9fie dans le carnage\nMais dans sa victoire, il conna\u00eet sa destin\u00e9e\nLa mort d'Achille, la fin de son arm\u00e9e\n\n[Refrain]\nAchille le guerrier, dans la guerre de Troie\nSa col\u00e8re l\u00e9gendaire, sur l'Iliade on s'appuie\nSon amiti\u00e9 bris\u00e9e, avec Agamemnon, son ennemi\nH\u00e9ros immortel, jusqu'\u00e0 la mort des h\u00e9ros infinis\n\n[Couplet 5]\nHonor\u00e9 comme un h\u00e9ros, l'id\u00e9al du chevalier\nIl incarne la force, la bravoure et l'honneur\nAchille, symbole moral, un l\u00e9gendaire rep\u00e8re\nSon h\u00e9ritage reste, dans les chants et les valeurs\n\n[Refrain]\nAchille le guerrier, dans la guerre de Troie\nSa col\u00e8re l\u00e9gendaire, sur l'Iliade on s'appuie\nSon amiti\u00e9 bris\u00e9e, avec Agamemnon, son ennemi\nH\u00e9ros immortel, jusqu'\u00e0 la mort des h\u00e9ros infinis"}, {"titre": "\u0152dipe", "text_origine": "\u0152dipe (en grec ancien \u039f\u1f30\u03b4\u03af\u03c0\u03bf\u03c5\u03c2 / Oid\u00edpous, \u00ab pieds enfl\u00e9s \u00bb) est un h\u00e9ros de la mythologie grecque. Il fait partie de la dynastie des Labdacides, les rois l\u00e9gendaires de la ville de Th\u00e8bes. Fils de La\u00efos et de Jocaste, \u0152dipe est principalement connu pour avoir r\u00e9solu l'\u00e9nigme du sphinx et pour s'\u00eatre rendu involontairement coupable de parricide et d'inceste. Sa l\u00e9gende a beaucoup inspir\u00e9 les arts pendant et apr\u00e8s l'Antiquit\u00e9, sa post\u00e9rit\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s influenc\u00e9e par les visions du mythe que donnent les trag\u00e9dies grecques. \u00c0 l'\u00e9poque contemporaine, la figure d'\u0152dipe a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour illustrer le complexe dit d'\u0152dipe en psychanalyse.", "element_cle": "1. \u0152dipe est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, connu pour ses pieds enfl\u00e9s.\n2. Il est issu de la dynastie des Labdacides, rois l\u00e9gendaires de Th\u00e8bes.\n3. \u0152dipe est le fils de La\u00efos et de Jocaste.\n4. Il r\u00e9sout l'\u00e9nigme du sphinx, ce qui le rend c\u00e9l\u00e8bre.\n5. Malheureusement, il est involontairement coupable de parricide et d'inceste.\n6. Sa l\u00e9gende a inspir\u00e9 de nombreux artistes, tant pendant l'Antiquit\u00e9 que dans les p\u00e9riodes ult\u00e9rieures.\n7. Les trag\u00e9dies grecques jouent un r\u00f4le important dans la transmission de son mythe.\n8. Dans la psychanalyse, la figure d'\u0152dipe est utilis\u00e9e pour illustrer le complexe d'\u0152dipe.\n9. \u0152dipe a donc une influence durable sur la culture et la psychologie.\n10. Son histoire est un m\u00e9lange complexe d'exploits h\u00e9ro\u00efques et de trag\u00e9die personnelle.", "rap": "[Couplet 1]\n\u0152dipe, h\u00e9ros grec \u00e0 l'histoire complexe,\nDynastie Labdacide, Th\u00e8bes en apoth\u00e9ose.\nFils de La\u00efos et Jocaste, destin tragique,\nSphinx r\u00e9solu, la gloire \u00e9tait \u00e9pique.\n\n[Refrain]\n\u0152dipe, h\u00e9ros d'un pass\u00e9 lointain,\nEntre exploits et tourments, il a eu son destin.\nUn mythe qui traverse les \u00e2ges,\n\u0152dipe, symbole de courage et d'outrages.\n\n[Couplet 2]\nParricide involontaire, inceste malheureux,\nDans les m\u00e9andres du destin, il est trop vieux.\nSon mythe inspire les artistes, depuis l'Antiquit\u00e9,\nLes trag\u00e9dies grecques en sont impr\u00e9gn\u00e9es.\n\n[Refrain]\n\u0152dipe, h\u00e9ros d'un pass\u00e9 lointain,\nEntre exploits et tourments, il a eu son destin.\nUn mythe qui traverse les \u00e2ges,\n\u0152dipe, symbole de courage et d'outrages.\n\n\u0152dipe, figure psychanalytique,\nComplexes et n\u00e9vroses, il les explicite.\nCulture et psychologie, son influence \u00e9ternelle,\n\u0152dipe, personnage au destin rebelle.\n\n[Refrain]\n\u0152dipe, h\u00e9ros d'un pass\u00e9 lointain,\nEntre exploits et tourments, il a eu son destin.\nUn mythe qui traverse les \u00e2ges,\n\u0152dipe, symbole de courage et d'outrages."}, {"titre": "H\u00e9racl\u00e8s", "text_origine": "H\u00e9racl\u00e8s (en grec ancien \u1f29\u03c1\u03b1\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2 / H\u0113rakl\u00eas, signifiant \u00ab Gloire d'H\u00e9ra \u00bb), de son premier nom Alcide, fils de Zeus et d\u2019Alcm\u00e8ne, est l'un des h\u00e9ros les plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9s de la Gr\u00e8ce antique. La mythologie grecque lui pr\u00eate un tr\u00e8s grand nombre d\u2019aventures qui le voient voyager \u00e0 travers le monde connu des Doriens puis dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019expansion de la Grande-Gr\u00e8ce, jusqu\u2019aux Enfers. Les plus c\u00e9l\u00e8bres de ses exploits sont les douze travaux. Il est mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature grecque d\u00e8s Hom\u00e8re.\nH\u00e9racl\u00e8s correspond \u00e0 l\u2019Hercule de la mythologie romaine, et il est identifi\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure. L\u2019Hercule des Romains est parfois d\u00e9peint comme moins violent que son alter ego grec dans les r\u00e9cits o\u00f9 il intervient et conna\u00eet quelques aventures se d\u00e9roulant sp\u00e9cifiquement en Italie.", "element_cle": "1) H\u00e9racl\u00e8s, fils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne, est l'un des h\u00e9ros les plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9s de la Gr\u00e8ce antique.\n2) Il a r\u00e9alis\u00e9 un grand nombre d'aventures \u00e0 travers le monde connu des Doriens et la M\u00e9diterran\u00e9e.\n3) Ses douze travaux sont ses exploits les plus c\u00e9l\u00e8bres.\n4) Il est mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature grecque d\u00e8s Hom\u00e8re.\n5) H\u00e9racl\u00e8s est l'\u00e9quivalent d'Hercule dans la mythologie romaine.\n6) Il est \u00e9galement associ\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure.\n7) Hercule des Romains est parfois d\u00e9crit comme moins violent que son homologue grec. \n8) Il a \u00e9galement v\u00e9cu certaines aventures en Italie. \n9) H\u00e9racl\u00e8s est connu sous son premier nom, Alcide, avant de prendre son nom d\u00e9finitif.\n10) Ses exploits font de lui une figure l\u00e9gendaire de la mythologie.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9racl\u00e8s, fils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne,\nUn h\u00e9ros v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la Gr\u00e8ce ancienne,\nAventurier intr\u00e9pide, traversant les oc\u00e9ans,\nDorianie et M\u00e9diterran\u00e9e, ses deux terrains.\n\n[Sous-refrain]\nDouze travaux l\u00e9gendaires, il les a accomplis,\nSes exploits, ses hauts faits, dans toutes les \u00e9crits.\n\n[Couplet 2]\nDe Hom\u00e8re jusqu'\u00e0 la mythologie romaine,\nH\u00e9racl\u00e8s, Hercule, m\u00eame combat, m\u00eame cha\u00eene,\nDans la Ph\u00e9nicie, en Etrurie, en Asie Mineure,\nSa renomm\u00e9e rayonne, sa l\u00e9gende perdure.\n\n[Sous-refrain]\nHercule des Romains moins violent, r\u00e9put\u00e9,\nDans l'Italie aussi, ses aventures ont vibr\u00e9.\n\n[Refrain]\nH\u00e9racl\u00e8s, Alcide, h\u00e9ros aux noms multiples,\nUne figure l\u00e9gendaire, puissante et invincible.\nSes exploits, notre inspiration, notre guide,\nUn symbole d'h\u00e9ro\u00efsme qui jamais ne se bride."}, {"titre": "Orphisme", "text_origine": "L\u2019orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique connu par un ensemble de textes et d'hymnes, ainsi que par quelques attestations arch\u00e9ologiques : outre Les Lamelles d'or, on en conna\u00eet certaines repr\u00e9sentations ou descriptions au travers de gravures, tablettes ou autres vestiges retrouv\u00e9s dans des tombes. Le mythe d'Orph\u00e9e, d'origine pelasge-thrace, dont l'\u00e9pisode le plus c\u00e9l\u00e8bre est la descente aux Enfers du h\u00e9ros \u00e0 la recherche de son \u00e9pouse Eurydice, donna naissance \u00e0 une th\u00e9ologie initiatique. La doctrine orphique est une doctrine de salut marqu\u00e9e par une souillure originelle ; l'\u00e2me est condamn\u00e9e \u00e0 un cycle de r\u00e9incarnations dont seule l'initiation pourra la faire sortir, pour la conduire vers une survie bienheureuse o\u00f9 l'humain rejoint le divin. On entrevoit cette eschatologie \u00e0 travers une litt\u00e9rature po\u00e9tique apocryphe hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicienne, conserv\u00e9e sous le nom d'Orph\u00e9e.\nIl semble que l'on puisse faire remonter ses origines au moins \u00e0 560 av. J.-C. ; cependant l'orphisme se d\u00e9veloppe surtout \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Les derni\u00e8res \u0153uvres \u00ab orphiques \u00bb datent du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re. Son nom provient d'Orph\u00e9e, initiateur mythique. Malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, et toutes les th\u00e9ories que son caract\u00e8re myst\u00e9rieux a fait na\u00eetre, la connaissance r\u00e9elle de l'orphisme reste lacunaire et sa figure exacte sujette \u00e0 caution. L'orphisme se pr\u00e9sente comme un courant mystique tel que la pens\u00e9e grecque en avait d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C. L'orphisme est principalement tardo-hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicien.", "element_cle": "1. L'orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique avec des textes, des hymnes et des repr\u00e9sentations arch\u00e9ologiques.\n2. Le mythe d'Orph\u00e9e, dont la descente aux Enfers, est \u00e0 l'origine de la th\u00e9ologie initiatique orphique.\n3. La doctrine orphique parle d'une souillure originelle et d'un cycle de r\u00e9incarnations.\n4. Seule l'initiation peut permettre \u00e0 l'\u00e2me de sortir du cycle et de rejoindre une survie bienheureuse.\n5. L'orphisme se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re et perdure jusqu'au Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re. \n6. Son nom vient d'Orph\u00e9e, le personnage mythique \u00e0 l'origine du courant.\n7. La r\u00e9elle connaissance de l'orphisme est lacunaire et sa figure exacte sujette \u00e0 caution.\n8. L'orphisme est consid\u00e9r\u00e9 comme un courant mystique tardo-hell\u00e9nistique voire n\u00e9oplatonicien.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orphisme, un courant religieux antique,\nDes textes, des hymnes, une v\u00e9ritable \u00e9pop\u00e9e.\nLe mythe d'Orph\u00e9e, sa descente aux Enfers,\nUne th\u00e9ologie initiatique, un savoir \u00e9clair\u00e9.\n\nSouillure originelle, cycle de r\u00e9incarnations,\nL'\u00e2me captive, en qu\u00eate de lib\u00e9rations.\nSeule l'initiation peut briser ce cercle infernal,\nPour rejoindre une survie bienheureuse, id\u00e9ale.\n\n[Refrain]\nOrphisme, mysticisme des temps anciens,\nUne qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, de l'au-del\u00e0 divin.\nDes figures \u00e9nigmatiques, des croyances profondes,\nUne philosophie mystique qui r\u00e9sonne.\n\n[Couplet 2]\nDu Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re au Ve si\u00e8cle apr\u00e8s,\nL'orphisme persiste, ne cesse de rena\u00eetre.\nOrph\u00e9e, l'origine de ce courant mystique,\nMais sa vraie nature, encore bien \u00e9nigmatique.\n\nCourant tardo-hell\u00e9nistique, n\u00e9oplatonicien,\nL'orphisme se nourrit de symboles antiques, lyriques.\nLa connaissance r\u00e9elle, lacunaire et incertaine,\nMais son influence reste dans les veines.\n\n[Refrain]\nOrphisme, mysticisme des temps anciens,\nUne qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, de l'au-del\u00e0 divin.\nDes figures \u00e9nigmatiques, des croyances profondes,\nUne philosophie mystique qui r\u00e9sonne."}, {"titre": "Orphisme (art)", "text_origine": "En 1912, Apollinaire distingue, lors de l\u2019exposition de la Section d'Or, le cubisme scientifique du cubisme orphique. Le nom \u00ab orphisme \u00bb fait clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son po\u00e8me Orph\u00e9e de 1908, qui traite de po\u00e9sie pure, sorte de \u00ab langage lumineux \u00bb. Une autre interpr\u00e9tation de ce terme est propos\u00e9e : le nom fait l'analogie de cette peinture avec la musique. En effet, au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, la musique repr\u00e9sentait l'art moderne par excellence, parfaitement abstraite, donc pure, et comportant une fonction totalisatrice. Elle pouvait r\u00e9unir tous les arts, comme dans les op\u00e9ras de Wagner (concept du Gesamtkunstwerk). Ces deux interpr\u00e9tations, non contradictoires, se compl\u00e8tent. \u00c0 l'origine du terme \u00ab orphisme \u00bb dans le cadre \u00e9voqu\u00e9 ici se trouve Gabri\u00eble Buffet-Picabia, elle m\u00eame musicienne, qui accompagna et inspira Francis Picabia et Guillaume Apollinaire pendant cette p\u00e9riode.", "element_cle": "1. L'orphisme est un mouvement artistique qui a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par Apollinaire en 1912 lors de l'exposition de la Section d'Or.\n2. Le nom \"orphisme\" est inspir\u00e9 du po\u00e8me \"Orph\u00e9e\" d'Apollinaire de 1908, qui parle de po\u00e9sie pure et d'un \"langage lumineux\".\n3. Une autre interpr\u00e9tation du terme \"orphisme\" est li\u00e9e \u00e0 la musique, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'art moderne par excellence au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n4. La musique abstraite, pure et totalisatrice, pouvait r\u00e9unir tous les arts, et cela se retrouve dans l'orphisme.\n5. Gabri\u00eble Buffet-Picabia, musicienne et compagne de Francis Picabia, a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9mergence de l'orphisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orphisme, un art qui vibre depuis 1912,\nQuand Apollinaire l'a fait d\u00e9couvrir \u00e0 la Section d'Or,\nUn mouvement unique qui ne cesse de briller,\nDans l'expression pure, un langage lumineux qui sonne fort.\n\n[Refrain]\nOrphisme, l'art de la po\u00e9sie pure,\nDans un langage lumineux, il murmure,\nUne fusion des arts qui enflamme les c\u0153urs,\nL'orphisme, une expression qui fait honneur.\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 du po\u00e8me \"Orph\u00e9e\" d'Apollinaire en 1908,\nDans un oc\u00e9an de mots, la po\u00e9sie pure s'\u00e9veille,\nUn appel \u00e0 la musique, art moderne ador\u00e9,\nQui r\u00e9unit tous les arts, une rhapsodie qui \u00e9merveille.\n\n[Refrain]\nOrphisme, l'art de la po\u00e9sie pure,\nDans un langage lumineux, il murmure,\nUne fusion des arts qui enflamme les c\u0153urs,\nL'orphisme, une expression qui fait honneur.\n\n[Outro]\nEt c'est Gabri\u00eble Buffet-Picabia qui apporte sa touche,\nMusicienne et compagne, elle \u00e9claire cette route,\nL'orphisme, un mouvement riche de sens,\nUn hommage \u00e0 l'expression, une source d'\u00e9loquence."}, {"titre": "Orphisme", "text_origine": "L\u2019orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique connu par un ensemble de textes et d'hymnes, ainsi que par quelques attestations arch\u00e9ologiques : outre Les Lamelles d'or, on en conna\u00eet certaines repr\u00e9sentations ou descriptions au travers de gravures, tablettes ou autres vestiges retrouv\u00e9s dans des tombes. Le mythe d'Orph\u00e9e, d'origine pelasge-thrace, dont l'\u00e9pisode le plus c\u00e9l\u00e8bre est la descente aux Enfers du h\u00e9ros \u00e0 la recherche de son \u00e9pouse Eurydice, donna naissance \u00e0 une th\u00e9ologie initiatique. La doctrine orphique est une doctrine de salut marqu\u00e9e par une souillure originelle ; l'\u00e2me est condamn\u00e9e \u00e0 un cycle de r\u00e9incarnations dont seule l'initiation pourra la faire sortir, pour la conduire vers une survie bienheureuse o\u00f9 l'humain rejoint le divin. On entrevoit cette eschatologie \u00e0 travers une litt\u00e9rature po\u00e9tique apocryphe hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicienne, conserv\u00e9e sous le nom d'Orph\u00e9e.\nIl semble que l'on puisse faire remonter ses origines au moins \u00e0 560 av. J.-C. ; cependant l'orphisme se d\u00e9veloppe surtout \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re. Les derni\u00e8res \u0153uvres \u00ab orphiques \u00bb datent du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re. Son nom provient d'Orph\u00e9e, initiateur mythique. Malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, et toutes les th\u00e9ories que son caract\u00e8re myst\u00e9rieux a fait na\u00eetre, la connaissance r\u00e9elle de l'orphisme reste lacunaire et sa figure exacte sujette \u00e0 caution. L'orphisme se pr\u00e9sente comme un courant mystique tel que la pens\u00e9e grecque en avait d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C. L'orphisme est principalement tardo-hell\u00e9nistique, voire n\u00e9oplatonicien.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. L'orphisme est un courant religieux de la Gr\u00e8ce antique, connu par des textes et des hymnes ainsi que des vestiges arch\u00e9ologiques.\n2. Le mythe d'Orph\u00e9e, d'origine pelasge-thrace, est \u00e0 l'origine de cette th\u00e9ologie initiatique.\n3. La doctrine orphique enseigne que l'\u00e2me est condamn\u00e9e \u00e0 un cycle de r\u00e9incarnations et que seule l'initiation permet de s'en lib\u00e9rer et de rejoindre le divin.\n4. Le concept d'orphisme remonte au moins \u00e0 560 av. J.-C., mais se d\u00e9veloppe surtout \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle avant notre \u00e8re.\n5. Les derni\u00e8res \u0153uvres \u00ab orphiques \u00bb datent du Ve si\u00e8cle de notre \u00e8re.\n6. Le courant mystique de l'orphisme est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle av. J.-C.\n7. Malgr\u00e9 sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, la connaissance r\u00e9elle de l'orphisme reste incompl\u00e8te et sa nature exacte est sujette \u00e0 interpr\u00e9tation.\n8. L'orphisme est influenc\u00e9 par la pens\u00e9e n\u00e9oplatonicienne et est principalement pr\u00e9sent \u00e0 l'\u00e9poque tardo-hell\u00e9nistique.\n9. Les t\u00e9moignages sur l'orphisme comprennent des lamelles d'or, des gravures, des tablettes et d'autres vestiges retrouv\u00e9s dans des tombes.\n10. L'orphisme offre une vision eschatologique po\u00e9tique de la vie et de la mort, avec l'espoir d'une survie bienheureuse apr\u00e8s les cycles de r\u00e9incarnation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orphisme, un courant religieux antique\nTextes, hymnes, une foi en pratique\nOrph\u00e9e, mythologie pleine d'art\nCr\u00e9ant une th\u00e9ologie, un v\u00e9ritable d\u00e9part\n\nDoctrine orphique, l'\u00e2me prisonni\u00e8re\nUn cycle de r\u00e9incarnations, une vie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nSeule l'initiation, la cl\u00e9 de la d\u00e9livrance\nPour rejoindre le divin, une divine alliance\n\n[Refrain]\nOrphisme, mystique de l'antiquit\u00e9\nUn concept ancien, une spiritualit\u00e9\n560 av. J.-C., naissance de bonne heure\nVe si\u00e8cle avant notre \u00e8re, son apog\u00e9e demeure\n\n[Couplet 2]\nMyst\u00e8re entourant l'orphisme, incomplet\nInterpr\u00e9tations multiples, un d\u00e9bat complexe\nInfluence n\u00e9oplatonicienne, pens\u00e9e subtile\n\u00c9poque tardo-hell\u00e9nistique, une grande \u00e9toile\n\nT\u00e9moignages \u00e9crits, vestiges retrouv\u00e9s\nLamelles d'or, gravures, dans les tombes pr\u00e9serv\u00e9s\nUne vision po\u00e9tique de la vie et de la mort\nEschatologie, l'espoir d'un au-del\u00e0 en accord\n\n[Refrain]\nOrphisme, mystique de l'antiquit\u00e9\nUn concept ancien, une spiritualit\u00e9\nVe si\u00e8cle de notre \u00e8re, derni\u00e8res lueurs\nMais son h\u00e9ritage, toujours signifie une culture"}, {"titre": "Orph\u00e9e", "text_origine": "Orph\u00e9e (en grec ancien \u1f48\u03c1\u03c6\u03b5\u03cd\u03c2 / Orphe\u00fas) est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope. Po\u00e8te et musicien (son instrument est la lyre), il \u00e9tait parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te et a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb, qui \u00e9tait li\u00e9 aux pythagoriciens et aux myst\u00e8res dionysiaques. Orph\u00e9e a fait partie des Argonautes ; sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants ont fa\u00e7onn\u00e9 son mythe.\nSi la plupart des auteurs antiques s'accordent sur l'existence historique d'Orph\u00e9e, pour Aristote, Orph\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 po\u00e8te. Selon lui, l\u2019auteur des hymnes orphiques se nomme Cercops,. Orph\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9 dans un po\u00e8me d'Ibycos, au VIIe si\u00e8cle av. J.-C.. La l\u00e9gende d'Orph\u00e9e est li\u00e9e \u00e0 la religion des myst\u00e8res ainsi qu'\u00e0 une litt\u00e9rature sacr\u00e9e. Il enseigna les initiations, et \u00e0 s'abstenir des meurtres par l'instauration des expiations.\nOrph\u00e9e inspirera les artistes. En 1912, Guillaume Apollinaire identifie un mouvement artistique bas\u00e9 sur la musique et l\u2019abstraction qu'il appelle orphisme, proche du cubisme. On peut y rattacher les peintres Robert et Sonia Delaunay, Fernand L\u00e9ger, Picabia, Marie Laurencin et Marcel Duchamp.\nIl semblerait que le mythe d'Orph\u00e9e ne soit pas propre \u00e0 la seule culture de la Gr\u00e8ce antique, et qu'il ait des origines plus anciennes, peut-\u00eatre pal\u00e9olithiques. Cela a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle par le philologue Charles-F\u00e9lix-Hyacinthe Gouhier, lequel indiquait un r\u00e9cit semblable chez les Iroquois : \u00ab Nous verrions volontiers, dans son voyage aux enfers \u00e0 la recherche d\u2019Eurydice, une l\u00e9gende remontant jusqu\u2019aux temps pal\u00e9olithiques et qui, \u00e0 une \u00e9poque impossible \u00e0 pr\u00e9ciser, aura \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e au Canada \u00bb.\n\n", "element_cle": "- Orph\u00e9e, un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope\n- Il \u00e9tait un po\u00e8te, musicien et parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te\n- Il a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb li\u00e9 aux pythagoriciens et aux myst\u00e8res dionysiaques\n- Sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants ont fa\u00e7onn\u00e9 son mythe\n- Il a fait partie des Argonautes et a enseign\u00e9 les initiations et l'abstention des meurtres par l'instauration des expiations\n- Le mythe d'Orph\u00e9e est li\u00e9 \u00e0 la religion des myst\u00e8res et \u00e0 une litt\u00e9rature sacr\u00e9e\n- Il a inspir\u00e9 un mouvement artistique appel\u00e9 orphisme, proche du cubisme, avec des artistes tels que Guillaume Apollinaire, Robert et Sonia Delaunay, Fernand L\u00e9ger, Picabia, Marie Laurencin et Marcel Duchamp\n- Le mythe d'Orph\u00e9e pourrait avoir des origines plus anciennes, peut-\u00eatre remontant jusqu'aux temps pal\u00e9olithiques, remarqu\u00e9 \u00e9galement chez les Iroquois.", "rap": "[Couplet 1]\nOrph\u00e9e, h\u00e9ros de Gr\u00e8ce, fils du roi \u0152agre,\nPo\u00e8te, musicien, sa voix fait le palabre,\nProph\u00e8te parfois, inspirant les masses,\nSon mythe r\u00e9sonne, dans les temp\u00eates se glace.\n\nIl a inspir\u00e9 l'orphisme, mouvement religieux,\nLi\u00e9 aux pythagoriciens, aux myst\u00e8res merveilleux,\nDescente aux Enfers, Eurydice \u00e0 ramener,\nSon \u00e9chec l\u00e9gendaire, dans les m\u00e9moires est ancr\u00e9.\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, symbole f\u00e9cond, dans nos esprits grav\u00e9,\nOrph\u00e9e, source d'inspiration, jamais oubli\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nArgonaute audacieux, ma\u00eetre des initiations,\nOrph\u00e9e enseigne, aux braves, les expiations,\nAbstinence des meurtres, r\u00e8gles de l'humanit\u00e9,\nSes chants sacr\u00e9s guident, vers la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\n\nLi\u00e9 aux myst\u00e8res et \u00e0 la litt\u00e9rature sacr\u00e9e,\nOrph\u00e9e, g\u00e9nie artistique, son oeuvre est pr\u00e9cieuse,\nOrphisme, mouvement d'avant-garde, il a inspir\u00e9,\nDu cubisme \u00e0 l'orphisme, une vision lumineuse.\n\nLe mythe d'Orph\u00e9e, peut-\u00eatre plus ancien qu'on ne pense,\nRemontant aux temps anciens, sans la moindre offense,\nChez les Iroquois, chez les anciens pal\u00e9olithiques,\nSon histoire r\u00e9sonne, symbole mythologique. \n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, symbole f\u00e9cond, dans nos esprits grav\u00e9,\nOrph\u00e9e, source d'inspiration, jamais oubli\u00e9."}, {"titre": "Robert Delaunay", "text_origine": "Robert Delaunay est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le 12 avril 1885 \u00e0 Paris et mort le 25 octobre 1941 \u00e0 Montpellier. Avec sa femme Sonia Delaunay et quelques autres[Qui ?], il est le fondateur et le principal artisan du mouvement orphiste, branche du cubisme et important mouvement d'avant-garde du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Ses travaux sur la couleur prennent pour origine plusieurs th\u00e9ories de la loi du contraste simultan\u00e9 des couleurs, formul\u00e9es par Michel-Eug\u00e8ne Chevreul. Par un travail concentr\u00e9 sur l'agencement des couleurs sur la toile, il cherche l'harmonie picturale.\nDelaunay fait partie d'une g\u00e9n\u00e9ration d'avant-garde, particuli\u00e8rement prolifique sur le plan artistique entre 1912 et 1914. Il est tr\u00e8s li\u00e9 (en correspondance, en art, voire en amiti\u00e9) avec les po\u00e8tes Guillaume Apollinaire et Blaise Cendrars, les peintres russes Vassily Kandinsky et Michel Larionov, les peintres allemands August Macke ou Franz Marc, le peintre slovaque Geza Szobel.\nApr\u00e8s la guerre, il se lie d'amiti\u00e9 avec les artistes du mouvement surr\u00e9aliste, dont il r\u00e9alise plusieurs portraits, sans pour autant adopter leurs points de vue et leurs visions artistiques. Il aura notamment une amiti\u00e9 forte et durable avec le po\u00e8te Tristan Tzara.\nSon nom est \u00e9galement associ\u00e9 \u00e0 la tour Eiffel, dont il a vu la construction alors qu'il avait quatre ans, et qu'il a peinte de nombreuses fois dans sa carri\u00e8re, en utilisant des m\u00e9thodes diff\u00e9rentes, d'abord n\u00e9o-impressionniste puis cubiste, et ensuite avec sa m\u00e9thode simultan\u00e9iste.", "element_cle": "- Robert Delaunay est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le 12 avril 1885 \u00e0 Paris et mort le 25 octobre 1941 \u00e0 Montpellier.\n- Il est le fondateur et le principal artisan du mouvement orphiste, branche du cubisme.\n- Ses travaux sur la couleur sont influenc\u00e9s par les th\u00e9ories de la loi du contraste simultan\u00e9 des couleurs de Michel-Eug\u00e8ne Chevreul.\n- Delaunay est proche des po\u00e8tes Guillaume Apollinaire et Blaise Cendrars, ainsi que des peintres Vassily Kandinsky et Michel Larionov.\n- Apr\u00e8s la guerre, il se lie d'amiti\u00e9 avec les artistes surr\u00e9alistes, notamment Tristan Tzara.\n- Delaunay a peint la tour Eiffel \u00e0 plusieurs reprises, utilisant diff\u00e9rentes techniques, dont le n\u00e9o-impressionnisme et le cubisme.", "rap": "[Couplet 1]\nRobert Delaunay, peintre r\u00e9volutionnaire\nN\u00e9 en 1885 \u00e0 Paris, une l\u00e9gende \u00e0 l'encre noire\nFondateur de l'orphisme, branche du cubisme\nSa palette de couleurs, un vrai cataclysme\n\nInfluenc\u00e9 par Chevreul, ma\u00eetre des contrastes\nIl joue avec les teintes, \u00e9blouit les contrastes\nApollinaire, Cendrars, ils \u00e9taient ses complices\nDes po\u00e8tes talentueux, des esprits en complicit\u00e9\n\n[Refrain]\nDelaunay, l'\u00e9clat des couleurs sur la toile\nUn peintre audacieux, sa vision nous entra\u00eene\nM\u00ealant n\u00e9o-impressionnisme et cubisme \u00e0 merveille\nDelaunay, l'artiste aux multiples merveilles\n\n[Couplet 2]\nLa tour Eiffel, symbole de la capitale fran\u00e7aise\nDelaunay l'a immortalis\u00e9e sous diff\u00e9rentes preuves\nN\u00e9o-impressionnisme, cubisme, il explore les styles\nSon pinceau danse, lib\u00e8re son esprit fertile\n\nApr\u00e8s la guerre, il rejoint les surr\u00e9alistes\nTzara, ses amis, dans l'art il persiste\nDelaunay, ma\u00eetre des couleurs et des formes\nSon h\u00e9ritage, une empreinte qui transforme\n\n[Refrain]\nDelaunay, l'\u00e9clat des couleurs sur la toile\nUn peintre audacieux, sa vision nous entra\u00eene\nM\u00ealant n\u00e9o-impressionnisme et cubisme \u00e0 merveille\nDelaunay, l'artiste aux multiples merveilles"}, {"titre": "Cubisme", "text_origine": "Le cubisme est un mouvement artistique du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, qui constitue une r\u00e9volution dans la peinture et la sculpture, et influence \u00e9galement l'architecture, la litt\u00e9rature et la musique. Produites essentiellement dans la r\u00e9gion parisienne, les \u0153uvres cubistes repr\u00e9sentent des objets analys\u00e9s, d\u00e9compos\u00e9s et r\u00e9assembl\u00e9s en une composition, comme si l'artiste multipliait les diff\u00e9rents points de vue. Elles partagent \u00e9galement une r\u00e9currence des formes g\u00e9om\u00e9triques et du th\u00e8me de la modernit\u00e9.\nD\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1907 \u00e0 l'initiative des peintres Pablo Picasso, Georges Braque et dans une certaine mesure Auguste Herbin (\u00ab pr\u00e9cubisme \u00bb), le cubisme conna\u00eet son apog\u00e9e lors de la p\u00e9riode dite du cubisme analytique (1910-1912) avec des \u0153uvres d'artistes comme Juan Gris, Jean Metzinger, Albert Gleizes, Robert Delaunay, Sonia Delaunay-Terk, Henri Le Fauconnier, Eug\u00e8ne-Nestor de Kermadec et Fernand L\u00e9ger. Suivi par le cubisme synth\u00e9tique et l'orphisme (1912) puis interrompu pendant la Grande Guerre (1914 \u00e0 1918), le mouvement demeure actif jusqu'au milieu des ann\u00e9es 1920, notamment gr\u00e2ce au soutien des marchands d'art L\u00e9once Rosenberg et Daniel-Henry Kahnweiler. Il c\u00e8de ensuite la place \u00e0 de nouveaux courants d'avant-garde : le mouvement dada, l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique, le surr\u00e9alisme, De Stijl ou encore l'Art d\u00e9co.\nLe cubisme a connu un succ\u00e8s important \u00e0 travers le monde, donnant parfois lieu \u00e0 l'\u00e9laboration de variantes nationales telles que le cubisme tch\u00e9coslovaque. S'il est surtout connu comme mouvement pictural, la sculpture a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement du mouvement. Apr\u00e8s Pablo Picasso, initiateur de la sculpture cubiste d\u00e8s 1909 (T\u00eate de Fernande), les principaux sculpteurs cubistes sont Alexandre Archipenko, Joseph Csaky, Raymond Duchamp-Villon, Jacques Lipchitz, Henri Laurens, Pablo Gargallo et Ossip Zadkine.", "element_cle": "1. Le cubisme est un mouvement artistique r\u00e9volutionnaire du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qui a influenc\u00e9 la peinture, la sculpture, l'architecture, la litt\u00e9rature et la musique.\n2. Les \u0153uvres cubistes repr\u00e9sentent des objets d\u00e9compos\u00e9s et r\u00e9assembl\u00e9s en une composition, avec une utilisation r\u00e9currente de formes g\u00e9om\u00e9triques et du th\u00e8me de la modernit\u00e9.\n3. Le cubisme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1907 par des peintres tels que Pablo Picasso, Georges Braque et Auguste Herbin, atteignant son apog\u00e9e avec le cubisme analytique de 1910 \u00e0 1912.\n4. Le mouvement a \u00e9t\u00e9 soutenu par des marchands d'art importants tels que L\u00e9once Rosenberg et Daniel-Henry Kahnweiler.\n5. Le cubisme a \u00e9t\u00e9 suivi par d'autres mouvements d'avant-garde tels que le dada\u00efsme, l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique, le surr\u00e9alisme, De Stijl et l'Art d\u00e9co.\n6. Outre la peinture, la sculpture a \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement du cubisme, avec des artistes tels que Pablo Picasso, Alexandre Archipenko, Joseph Csaky, Raymond Duchamp-Villon et Jacques Lipchitz.\n7. Le cubisme a connu un succ\u00e8s mondial et a m\u00eame donn\u00e9 lieu \u00e0 des variantes nationales telles que le cubisme tch\u00e9coslovaque.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cubisme, ouais, c'\u00e9tait r\u00e9volutionnaire\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'art en \u00e9claire\nPicasso, Braque, Herbin, les pionniers\nQui ont d\u00e9compos\u00e9, recompos\u00e9, pour tout r\u00e9inventer\n\n[Refrain]\nLe cubisme, c'\u00e9tait leur vision\nD\u00e9construire, reconstruire, l'innovation\nFormes g\u00e9om\u00e9triques, modernit\u00e9 en fusion\nLe mouvement marquant de cette \u00e9poque de cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nDe 1907 \u00e0 1912, \u00e7a a pris son \u00e9clat\nLe cubisme analytique, avec brio, s'imposa\nMarchands d'art, Rosenberg, Kahnweiler, leur soutien\nLe monde a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de ce mouvement qui se tient\n\n[Refrain]\nLe cubisme, source d'inspiration\nD'autres mouvements d'avant-garde en r\u00e9action\nDada\u00efsme, abstraction, surr\u00e9alisme en \u00e9volution\nLe cubisme, pr\u00e9curseur de tant d'autres expression\n\n[Couplet 3]\nPas que la peinture, la sculpture aussi avait sa place\nPicasso, Archipenko, Csaky, c'\u00e9tait la classe\nDuchamp-Villon, Lipchitz, des talents en action\nLe cubisme a marqu\u00e9 l'art dans toutes ses dimensions\n\n[Refrain]\nLe cubisme, un succ\u00e8s mondial\nDes variantes nationales, c'\u00e9tait g\u00e9nial\nM\u00eame un cubisme tch\u00e9coslovaque, un \u00e9cho banal\nLe cubisme, un mouvement hors du commun, c'est l'id\u00e9al"}, {"titre": "Mouvements en peinture", "text_origine": "Un mouvement est dans le domaine artistique, et dans la peinture en particulier, un style de peinture qui diff\u00e8re des autres soit pour des raisons esth\u00e9tiques, soit en fonction de la technique picturale utilis\u00e9e.\nIl existe de tr\u00e8s nombreux mouvements picturaux, leur nombre augmentant avec le temps pour culminer au XXe si\u00e8cle.\nUn mouvement esth\u00e9tique \u2014 comme le r\u00e9alisme, le romantisme, l'impressionnisme \u2014 peut promouvoir une perception particuli\u00e8re du monde, une mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9, mais aussi correspondre \u00e0 la mani\u00e8re par laquelle un artiste peintre exprime les \u00e9motions.\nCertains mouvements, tels que le pointillisme ou l'Action painting, sont \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 des techniques sp\u00e9cifiques, alors que d'autres regrouperont des techniques vari\u00e9es.\nEn adoptant une mani\u00e8re de peindre ou d'appliquer la couleur, en fonction du choix des textures, des perspectives, ou la mani\u00e8re dont sont per\u00e7ues les formes et les id\u00e9es, l'artiste \u00e9tablit un ensemble de \u00ab r\u00e8gles \u00bb.\nSi d'autres artistes adoptent ces r\u00e8gles pour eux-m\u00eames, leur peinture s'inspire de ce \u00ab mod\u00e8le \u00bb ce qui peu \u00e0 peu fait na\u00eetre un mouvement.", "element_cle": "1. Les mouvements en peinture sont des styles de peinture qui se distinguent les uns des autres sur le plan esth\u00e9tique ou technique.\n2. Le nombre de mouvements picturaux a augment\u00e9 au fil du temps, atteignant son apog\u00e9e au XXe si\u00e8cle.\n3. Certains mouvements esth\u00e9tiques, comme le r\u00e9alisme, le romantisme et l'impressionnisme, refl\u00e8tent une perception particuli\u00e8re du monde et une expression \u00e9motionnelle.\n4. Certains mouvements sont associ\u00e9s \u00e0 des techniques sp\u00e9cifiques, tels que le pointillisme ou l'Action painting, tandis que d'autres regroupent diff\u00e9rentes techniques.\n5. En adoptant un style de peinture, un artiste \u00e9tablit un ensemble de r\u00e8gles en termes de textures, de perspectives et de formes.\n6. Lorsque d'autres artistes s'inspirent de ces r\u00e8gles, un mouvement artistique se d\u00e9veloppe.", "rap": "[Couplet 1]\nLes mouvements en peinture, des styles uniques\nQui se distinguent, esth\u00e9tiques et techniques\nAu fil des temps, leur nombre a augment\u00e9\nAu XXe si\u00e8cle, l'apog\u00e9e \u00e9tait atteint\n\nLe r\u00e9alisme, le romantisme, l'impressionnisme\nDes perceptions du monde, des \u00e9motions qui s'expriment\nChaque mouvement est un reflet singulier\nD'une vision artistique, d'un regard particulier\n\n[Refrain]\nLes mouvements en peinture, une histoire complexe\nDes r\u00e8gles \u00e9tablies, des techniques qui se vexent\nDes artistes inspir\u00e9s, qui cr\u00e9ent et s'\u00e9panouissent\nDans un mouvement artistique, o\u00f9 la beaut\u00e9 fleurit\n\n[Couplet 2]\nLe pointillisme, l'Action painting \u00e0 l'honneur\nDes techniques sp\u00e9cifiques, du talent qui se leurre\nD'autres mouvements regroupent diverses pratiques\nUne fusion d'arts, une diversit\u00e9 qui s'indique\n\nEn adoptant un style, un ensemble de r\u00e8gles se forme\nTextures, perspectives, formes qui se transforment\nEt lorsque d'autres artistes s'en inspirent\nUn mouvement artistique se d\u00e9veloppe et s'\u00e9panouit\n\n[Refrain]\nLes mouvements en peinture, une histoire complexe\nDes r\u00e8gles \u00e9tablies, des techniques qui se vexent\nDes artistes inspir\u00e9s, qui cr\u00e9ent et s'\u00e9panouissent\nDans un mouvement artistique, o\u00f9 la beaut\u00e9 fleurit"}, {"titre": "\u00c9leusis", "text_origine": "\u00c9leusis (en grec ancien : \u1f18\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03c2 / Eleus\u00eds, en grec moderne : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03bd\u03b1 / Elefs\u00edna) est une ville de Gr\u00e8ce, en Attique, \u00e0 vingt kilom\u00e8tres environ \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique. Elle compte 25 863 habitants. D'une grande importance historique et mythologique, \u00c9leusis regroupe aujourd'hui des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales. Dans l'Antiquit\u00e9 classique, elle \u00e9tait une circonscription grecque rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes (d\u00e8me de l'Attique) si\u00e8ge renomm\u00e9 du sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "element_cle": "1. \u00c9leusis est une ville de Gr\u00e8ce situ\u00e9e \u00e0 vingt kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique.\n2. Cette ville compte 25 863 habitants et a une grande importance historique et mythologique.\n3. \u00c9leusis abrite aujourd'hui des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales.\n4. Dans l'Antiquit\u00e9 classique, \u00c9leusis \u00e9tait une circonscription grecque rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes.\n5. \u00c9leusis \u00e9tait \u00e9galement connue comme le si\u00e8ge du sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9leusis, ville de Gr\u00e8ce, au pass\u00e9 l\u00e9gendaire\n\u00c0 vingt kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique\nHistorique et mythique, chaque mur, chaque pierre\nRacontant l'histoire, la culture magnifique\n\n[Couplet 2]\n\u00c9leusis, terre d'industrie et de commerce\nLes activit\u00e9s s'\u00e9panouissent, le port qui s'anime\nUne cit\u00e9 moderne, o\u00f9 les gens conversent\nMais jamais oubliant les myst\u00e8res anciens\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, la connaissance en ferment\nDes Myst\u00e8res d'Eleusis, symbole de la sagesse\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, une ville qui nous laisse\n\n[Couplet 3]\nDans l'Antiquit\u00e9, \u00c9leusis li\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nUne circonscription grecque, une union puissante\nLes myst\u00e8res d'Eleusis, un secret, un ph\u00e9nom\u00e8ne\nChaque ann\u00e9e r\u00e9v\u00e9lant une v\u00e9rit\u00e9 vibrante\n\n[Couplet 4]\nSanctuaire sacr\u00e9, gardien des connaissances\nLes initi\u00e9s cherchant la clart\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9\nLes Myst\u00e8res d'Eleusis, v\u00e9ritable avance\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, pour nous enseigner\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, entre pass\u00e9 et pr\u00e9sent\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, la connaissance en ferment\nDes Myst\u00e8res d'Eleusis, symbole de la sagesse\n\u00c9leusis, \u00c9leusis, une ville qui nous laisse"}, {"titre": "Myst\u00e8res d'\u00c9leusis", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, les Myst\u00e8res d'\u00c9leusis (en grec ancien : \u03c4\u1f70 \u03bc\u03b5\u03b3\u03ac\u03bb\u03b1 \u03bc\u03c5\u03c3\u03c4\u03ae\u03c1\u03b9\u03b1 / t\u00e0 meg\u00e1la myst\u1e17ria, litt\u00e9ralement, \u00ab les grands myst\u00e8res \u00bb) faisaient partie d'un culte \u00e0 myst\u00e8res, de nature \u00e9sot\u00e9rique, effectu\u00e9 dans le temple de D\u00e9m\u00e9ter \u00e0 \u00c9leusis (\u00e0 20 km \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes). Au cours de leur \u00e9volution, les myst\u00e8res d'\u00c9leusis se sont ouverts d'abord \u00e0 tous les Grecs, puis \u00e0 tout homme ou femme, libre ou esclave, parlant grec. L'initiation comportait plusieurs degr\u00e9s. Ces myst\u00e8res \u00e9taient traditionnellement consacr\u00e9s non seulement \u00e0 D\u00e9m\u00e9ter et \u00e0 sa fille Pers\u00e9phone, mais aussi \u00e0 Had\u00e8s, c'est-\u00e0-dire aux divinit\u00e9s de la terre et des morts, ainsi qu'\u00e0 Dionysos sous son nom favori d'Iacchos auquel il a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9, ; Dionysos \u00e9tait en effet intimement m\u00eal\u00e9 \u00e0 la vie de la terre et de la v\u00e9g\u00e9tation, et dans les rituels des Anthest\u00e9ries et les f\u00eates des Hal\u00f4a en Attique, il \u00e9tait associ\u00e9 aux divinit\u00e9s proprement chtoniennes.", "element_cle": "1. Les Myst\u00e8res d'\u00c9leusis \u00e9taient un culte \u00e0 myst\u00e8res de la religion grecque antique.\n2. Ils \u00e9taient effectu\u00e9s dans le temple de D\u00e9m\u00e9ter \u00e0 \u00c9leusis, \u00e0 20 km \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes.\n3. Les myst\u00e8res \u00e9taient ouverts progressivement \u00e0 l'ensemble des Grecs, puis \u00e0 tous les hommes et femmes parlant grec, qu'ils soient libres ou esclaves.\n4. Les myst\u00e8res \u00e9taient consacr\u00e9s \u00e0 D\u00e9m\u00e9ter, Pers\u00e9phone, Had\u00e8s et Dionysos sous le nom d'Iacchos.\n5. Dionysos \u00e9tait \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la vie de la terre et de la v\u00e9g\u00e9tation, ainsi qu'aux divinit\u00e9s chtoniennes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Myst\u00e8res d'\u00c9leusis, culte myst\u00e9rieux\nDans le temple de D\u00e9m\u00e9ter, un rituel religieux\n\u00c0 vingt kilom\u00e8tres d'Ath\u00e8nes, \u00e0 \u00c9leusis la sainte\nUn secret bien gard\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9 qui enchante\n\n[Couplet 2]\nIniti\u00e9s progressivement, les Grecs s'y rendaient\nHommes et femmes, libres ou esclaves y entraient\nD\u00e9m\u00e9ter, Pers\u00e9phone, Had\u00e8s et Dionysos\nIacchos, le nom donn\u00e9 au dieu prestigieux\n\n[Refrain]\nLes Myst\u00e8res d'\u00c9leusis, des enseignements \u00e9lev\u00e9s\nDans la vie de la terre, Dionysos \u00e9tait li\u00e9\nUne c\u00e9l\u00e9bration sacr\u00e9e, aux divinit\u00e9s chthoniennes\nDes myst\u00e8res profonds, des le\u00e7ons anciennes"}, {"titre": "\u00c9leusis", "text_origine": "\u00c9leusis (en grec ancien : \u1f18\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03c2 / Eleus\u00eds, en grec moderne : \u0395\u03bb\u03b5\u03c5\u03c3\u03af\u03bd\u03b1 / Elefs\u00edna) est une ville de Gr\u00e8ce, en Attique, \u00e0 vingt kilom\u00e8tres environ \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes, sur le golfe Saronique. Elle compte 25 863 habitants. D'une grande importance historique et mythologique, \u00c9leusis regroupe aujourd'hui des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales. Dans l'Antiquit\u00e9 classique, elle \u00e9tait une circonscription grecque rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes (d\u00e8me de l'Attique) si\u00e8ge renomm\u00e9 du sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "element_cle": "1. \u00c9leusis est une ville situ\u00e9e en Gr\u00e8ce, \u00e0 vingt kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes.\n2. Cette ville compte 25 863 habitants.\n3. \u00c9leusis est connue pour sa grande importance historique et mythologique.\n4. Elle abrite des activit\u00e9s industrielles, portuaires et commerciales aujourd'hui.\n5. Dans l'Antiquit\u00e9, \u00c9leusis \u00e9tait rattach\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour son sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9leusis, cit\u00e9 d'histoire et de l\u00e9gendes\nSitu\u00e9e en Gr\u00e8ce, \u00e0 l'ouest d'Ath\u00e8nes\nVingt kilom\u00e8tres nous s\u00e9parent de la capitale\n25 863 habitants, entre modernit\u00e9 et vestige ancestral\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, terre de myst\u00e8res et de savoirs\nUn sanctuaire mythique, symbole d'un grand pouvoir\n\u00c9leusis, ville charg\u00e9e d'histoire\nO\u00f9 le pass\u00e9 s'entrem\u00eale avec le quotidien, plein d'espoir\n\n[Couplet 2]\nDans l'Antiquit\u00e9, reli\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nLe sanctuaire des Myst\u00e8res d'Eleusis \u00e9tait sa reine\nUn lieu d'initiation, d'enseignements secrets\nO\u00f9 l'\u00e2me rena\u00eet, transmise de si\u00e8cle en si\u00e8cle\n\n[Refrain]\n\u00c9leusis, terre de myst\u00e8res et de savoirs\nUn sanctuaire mythique, symbole d'un grand pouvoir\n\u00c9leusis, ville charg\u00e9e d'histoire\nO\u00f9 le pass\u00e9 s'entrem\u00eale avec le quotidien, plein d'espoir"}, {"titre": "D\u00e9m\u00e9ter", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, D\u00e9m\u00e9ter (en grec ancien \u0394\u03b7\u03bc\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 / D\u00eam\u1ebft\u00ear : nom vraisemblablement compos\u00e9 de \u03bc\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 / m\u1ebft\u00ear, \u00ab la m\u00e8re \u00bb, et peut-\u00eatre d'un nom pr\u00e9-grec de la terre, \u03b4\u1fb6 / d\u00e2, ce qui ferait d'elle \u00ab la M\u00e8re de la Terre \u00bb ou la  Terre M\u00e8re) est la d\u00e9esse de l'agriculture et des moissons. Elle appara\u00eet dans la mythologie grecque.\nSelon la Th\u00e9ogonie d'H\u00e9siode, elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, donc une s\u0153ur d'Hestia, H\u00e9ra, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon et Zeus, et la m\u00e8re de Pers\u00e9phone et de Ploutos. Pausanias en fait \u00e9galement la m\u00e8re de Despoina et du cheval fabuleux Arion.\nLes Romains l'assimil\u00e8rent \u00e0 C\u00e9r\u00e8s.", "element_cle": "- D\u00e9m\u00e9ter est une d\u00e9esse de l'agriculture et des moissons dans la religion grecque antique.\n- Son nom peut signifier \"la M\u00e8re de la Terre\" ou \"la Terre M\u00e8re\".\n- Elle est une Cronide, fille des Titans Cronos et Rh\u00e9a.\n- D\u00e9m\u00e9ter est la s\u0153ur d'Hestia, H\u00e9ra, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon et Zeus.\n- Elle est la m\u00e8re de Pers\u00e9phone et de Ploutos.\n- Selon Pausanias, elle est \u00e9galement la m\u00e8re de Despoina et du cheval fabuleux Arion.\n- Les Romains l'ont assimil\u00e9e \u00e0 C\u00e9r\u00e8s.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9m\u00e9ter, la Terre M\u00e8re, d\u00e9esse des moissons\nDans la religion grecque, elle est une chanson\nFille des Titans Cronos et Rh\u00e9a, une Cronide\nS\u0153ur de Zeus, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon, une fratrie  \nElle nourrit la terre, et les cultures elle prot\u00e8ge\nAgriculture et fertilit\u00e9, voil\u00e0 ce qu'elle pr\u00e9f\u00e8re\n\n[Refrain]\nD\u00e9m\u00e9ter, la d\u00e9esse de l'agriculture\nElle veille sur les r\u00e9coltes, elle est l'\u00e9criture\nD\u00e9m\u00e9ter, la Terre M\u00e8re, notre guide\nElle nous enseigne les valeurs de la nature\n\n[Couplet 2]\nPers\u00e9phone, sa fille, s\u00e9duite par Had\u00e8s\nEnferm\u00e9e aux enfers, D\u00e9m\u00e9ter \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\nElle a mis fin aux r\u00e9coltes, la famine a frapp\u00e9\nZeus intervient, la s\u00e9paration \u00e9tait claironn\u00e9e\nL'accord est trouv\u00e9, six mois pour chaque royaume\nD\u00e9m\u00e9ter retrouve le sourire, la vie reprend son somme\n\n[Refrain]\nD\u00e9m\u00e9ter, la d\u00e9esse de l'agriculture\nElle veille sur les r\u00e9coltes, elle est l'\u00e9criture\nD\u00e9m\u00e9ter, la Terre M\u00e8re, notre guide\nElle nous enseigne les valeurs de la nature"}, {"titre": "Orph\u00e9e", "text_origine": "Orph\u00e9e (en grec ancien \u1f48\u03c1\u03c6\u03b5\u03cd\u03c2 / Orphe\u00fas) est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope. Po\u00e8te et musicien (son instrument est la lyre), il \u00e9tait parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te et a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb, qui \u00e9tait li\u00e9 aux pythagoriciens et aux myst\u00e8res dionysiaques. Orph\u00e9e a fait partie des Argonautes ; sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants ont fa\u00e7onn\u00e9 son mythe.\nSi la plupart des auteurs antiques s'accordent sur l'existence historique d'Orph\u00e9e, pour Aristote, Orph\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 po\u00e8te. Selon lui, l\u2019auteur des hymnes orphiques se nomme Cercops,. Orph\u00e9e est \u00e9voqu\u00e9 dans un po\u00e8me d'Ibycos, au VIIe si\u00e8cle av. J.-C.. La l\u00e9gende d'Orph\u00e9e est li\u00e9e \u00e0 la religion des myst\u00e8res ainsi qu'\u00e0 une litt\u00e9rature sacr\u00e9e. Il enseigna les initiations, et \u00e0 s'abstenir des meurtres par l'instauration des expiations.\nOrph\u00e9e inspirera les artistes. En 1912, Guillaume Apollinaire identifie un mouvement artistique bas\u00e9 sur la musique et l\u2019abstraction qu'il appelle orphisme, proche du cubisme. On peut y rattacher les peintres Robert et Sonia Delaunay, Fernand L\u00e9ger, Picabia, Marie Laurencin et Marcel Duchamp.\nIl semblerait que le mythe d'Orph\u00e9e ne soit pas propre \u00e0 la seule culture de la Gr\u00e8ce antique, et qu'il ait des origines plus anciennes, peut-\u00eatre pal\u00e9olithiques. Cela a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle par le philologue Charles-F\u00e9lix-Hyacinthe Gouhier, lequel indiquait un r\u00e9cit semblable chez les Iroquois : \u00ab Nous verrions volontiers, dans son voyage aux enfers \u00e0 la recherche d\u2019Eurydice, une l\u00e9gende remontant jusqu\u2019aux temps pal\u00e9olithiques et qui, \u00e0 une \u00e9poque impossible \u00e0 pr\u00e9ciser, aura \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e au Canada \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Orph\u00e9e est un h\u00e9ros de la mythologie grecque, fils du roi de Thrace \u0152agre et de la muse Calliope.\n2. Il \u00e9tait un po\u00e8te, musicien et parfois consid\u00e9r\u00e9 comme un proph\u00e8te.\n3. Son mythe est li\u00e9 \u00e0 sa descente aux Enfers et son \u00e9chec \u00e0 ramener son \u00e9pouse Eurydice dans le monde des vivants.\n4. Orph\u00e9e a inspir\u00e9 un mouvement religieux appel\u00e9 \u00ab orphisme \u00bb.\n5. Le mouvement artistique de l'orphisme, bas\u00e9 sur la musique et l'abstraction, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en 1912 par Guillaume Apollinaire.\n\n6. Le mythe d'Orph\u00e9e semble avoir des origines plus anciennes et pourrait remonter aux temps pal\u00e9olithiques.\n7. Des similitudes ont \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9es entre le r\u00e9cit d'Orph\u00e9e et des l\u00e9gendes chez les Iroquois.", "rap": "[Couplet 1]\nOrph\u00e9e, h\u00e9ros de la Gr\u00e8ce antique\nPo\u00e8te, musicien, proph\u00e8te authentique\nFils d'un roi, \u0152agre, et de Calliope la muse\nSon mythe, une histoire qui diffuse\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, l\u00e9gende qui transporte\nDes Enfers \u00e0 la vie, des mots qui escortent\n\n[Couplet 2]\nDescendre aux Enfers, son destin tragique\nEurydice perdue, son amour, sa panique\nIl a \u00e9chou\u00e9, ne pouvant la sauver\nMais son histoire a su marquer les esprits grav\u00e9s\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, h\u00e9ros au c\u0153ur bless\u00e9\nSon \u00e9pop\u00e9e, jamais oubli\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nL'orphisme, religion n\u00e9e de sa gloire\nUn mouvement qui inspire, qui explore\nMusique, abstraction, des piliers artistiques\nEn 1912, Apollinaire l'identifie de mani\u00e8re sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, source d'inspiration divine\nSon pouvoir transcende, jamais ne s'\u00e9teint\n\n[Couplet 4]\nLes origines d'Orph\u00e9e, myst\u00e8res anciens\nPeut-\u00eatre m\u00eame du pal\u00e9olithique, nul ne sait combien\nDes l\u00e9gendes similaires chez les Iroquois ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9es\nUn lien entre cultures, des r\u00e9cits qui se c\u00f4toient\n\n[Refrain]\nOrph\u00e9e, figure universelle\nBravant les t\u00e9n\u00e8bres, seule lumi\u00e8re \u00e9ternelle"}, {"titre": "Pers\u00e9phone", "text_origine": "Dans la religion grecque antique, Pers\u00e9phone (en grec ancien \u03a0\u03b5\u03c1\u03c3\u03b5\u03c6\u03cc\u03bd\u03b7 / Perseph\u00f3n\u0113, chez Hom\u00e8re et Pamphos d'Ath\u00e8nes \u03a0\u03b5\u03c1\u03c3\u03b5\u03c6\u03cc\u03bd\u03b5\u03b9\u03b1 / Perseph\u00f3neia) est une des principales divinit\u00e9s chthoniennes, fille de Zeus et de D\u00e9m\u00e9ter et \u00e9pouse d'Had\u00e8s. Elle est d'abord connue sous le simple nom de Cor\u00e9 (\u039a\u03cc\u03c1\u03b7 / K\u00f3r\u0113, \u00ab la jeune fille \u00bb), ou encore \u00ab la fille \u00bb, par opposition \u00e0 D\u00e9m\u00e9ter, \u00ab la m\u00e8re \u00bb (\u1f21 \u039c\u03ae\u03c4\u03b7\u03c1 / h\u0113 M\u1e17t\u0113r).\nD\u00e9esse du monde souterrain (les Enfers), elle est \u00e9galement associ\u00e9e au retour de la v\u00e9g\u00e9tation lors du printemps dans la mesure o\u00f9 chaque ann\u00e9e, elle passe huit mois sur Terre puis quatre (l'hiver, sans v\u00e9g\u00e9tation) dans le royaume souterrain avec Had\u00e8s. Son mythe \u00e9tait enseign\u00e9 \u00e0 tous les Grecs lors des c\u00e9r\u00e9monies li\u00e9es aux myst\u00e8res d'\u00c9leusis. La mythologie grecque d\u00e9taille son enl\u00e8vement par Had\u00e8s et la qu\u00eate entreprise par sa m\u00e8re pour la retrouver. Pers\u00e9phone est assimil\u00e9e \u00e0 Proserpine (en latin Proserpina) dans la mythologie romaine et poss\u00e8de comme domaine les fameux Champs \u00c9lys\u00e9es.", "element_cle": "1. Pers\u00e9phone est une divinit\u00e9 chthonienne dans la religion grecque antique.\n2. Elle est la fille de Zeus et de D\u00e9m\u00e9ter et l'\u00e9pouse d'Had\u00e8s.\n3. Pers\u00e9phone est d'abord connue sous le nom de Cor\u00e9, qui signifie \"la jeune fille\".\n4. Elle est la d\u00e9esse du monde souterrain et est associ\u00e9e au retour de la v\u00e9g\u00e9tation au printemps.\n5. Chaque ann\u00e9e, Pers\u00e9phone passe huit mois sur Terre et quatre mois dans le royaume souterrain avec Had\u00e8s.\n6. Son mythe \u00e9tait enseign\u00e9 lors des c\u00e9r\u00e9monies li\u00e9es aux myst\u00e8res d'\u00c9leusis.\n7. Elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e par Had\u00e8s, ce qui a conduit \u00e0 la qu\u00eate de sa m\u00e8re pour la retrouver.\n8. Pers\u00e9phone est assimil\u00e9e \u00e0 Proserpine dans la mythologie romaine.\n9. Elle est associ\u00e9e aux Champs \u00c9lys\u00e9es, un domaine c\u00e9l\u00e8bre dans la mythologie grecque.\n10. L'histoire de Pers\u00e9phone est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la mythologie grecque.", "rap": "[Couplet 1]\nPers\u00e9phone, divinit\u00e9 chthonienne\nFille de Zeus et D\u00e9m\u00e9ter, l\u00e9gende ancienne\nCor\u00e9, la jeune fille, son premier nom\nD\u00e9esse des Enfers, du printemps synonyme\n\nHuit mois sur Terre, quatre mois au royaume souterrain\nUne \u00e9ternelle danse entre soleil et brouillard\nSon mythe, myst\u00e8res d'\u00c9leusis, enseignements profonds\nLe rapt par Had\u00e8s, qu\u00eate de m\u00e8re d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\n\n[Refrain]\nPers\u00e9phone, symbole de la dualit\u00e9\nEntre vie et mort, elle guide notre r\u00e9alit\u00e9\nUne d\u00e9esse puissante, qui relie les mondes\nSon histoire essentielle, dans la mythologie blonde\n\n[Couplet 2]\nProserpine dans la mythologie romaine\nPers\u00e9phone, Champs \u00c9lys\u00e9es, un domaine\nUn mythe fameux, une le\u00e7on de vie\nL'importance de l'\u00e9quilibre, d'un cycle qui s'encha\u00eene\n\nPers\u00e9phone, source d'inspiration\nUne d\u00e9esse qui nous rappelle l'importance de l'\u00e9ducation\nUne figure majeure, dans la chronologie antique\nSon histoire r\u00e9sonne, une le\u00e7on qui se transmet\n\n[Refrain]\nPers\u00e9phone, symbole de la dualit\u00e9\nEntre vie et mort, elle guide notre r\u00e9alit\u00e9\nUne d\u00e9esse puissante, qui relie les mondes\nSon histoire essentielle, dans la mythologie blonde"}, {"titre": "Villa des Myst\u00e8res", "text_origine": "La Villa des Myst\u00e8res est une villa romaine antique situ\u00e9e \u00e0 300 m de la porte d'Herculanum, du mur nord de la cit\u00e9 antique de Pomp\u00e9i et \u00e0 350 m de la porte de Pomp\u00e9i la plus proche. De caract\u00e8re suburbain, elle fut enterr\u00e9e \u00e0 la suite de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve en 79. Retrouv\u00e9e en 1909, la Villa des Myst\u00e8res est une des villas les plus visit\u00e9es du site de Pomp\u00e9i. Elle est surtout connue pour la s\u00e9rie de fresques sur fond rouge du triclinium interpr\u00e9t\u00e9es comme illustrant un culte \u00e0 myst\u00e8res, d'o\u00f9 le nom courant de cet \u00e9difice, appel\u00e9 dans un premier temps \u00ab Villa Item \u00bb.", "element_cle": "1. La Villa des Myst\u00e8res est une villa romaine antique situ\u00e9e pr\u00e8s de la cit\u00e9 antique de Pomp\u00e9i.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e lors de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve en 79.\n3. D\u00e9couverte en 1909, elle est l'une des villas les plus populaires de Pomp\u00e9i.\n4. La Villa des Myst\u00e8res est c\u00e9l\u00e8bre pour ses fresques rouges du triclinium.\n5. Ces fresques sont interpr\u00e9t\u00e9es comme illustrant un culte \u00e0 myst\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Villa des Myst\u00e8res, un lieu ancestral\nPr\u00e8s de Pomp\u00e9i, surv\u00e9cu \u00e0 l'\u00e9ruption fatale\nEn 79, ensevelie sous les cendres\nMais en 1909, elle fut re d\u00e9couverte, quelle merveille !\n\n[Couplet 2]\nDes fresques rouges, un triclinium myst\u00e9rieux\nDes images qui d\u00e9voilent, un culte pr\u00e9cieux\nUn message crypt\u00e9, des signes \u00e0 d\u00e9chiffrer\nLa Villa des Myst\u00e8res, un voyage \u00e0 explorer\n\n[Refrain]\nVilla des Myst\u00e8res, t\u00e9moin d'une \u00e9poque disparue\nUn tr\u00e9sor enfoui, une histoire suspendue\nEnseignements du pass\u00e9, secrets \u00e0 \u00e9lucider\nLa culture et les myst\u00e8res, ensemble \u00e0 perp\u00e9tuer"}, {"titre": "Programme Apollo", "text_origine": "Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972, qui a permis aux \u00c9tats-Unis d'envoyer pour la premi\u00e8re fois des hommes sur la Lune. Il est lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy le 25 mai 1961, essentiellement pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain mis \u00e0 mal par les succ\u00e8s de l'astronautique sovi\u00e9tique, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la guerre froide entre les deux superpuissances battait son plein.\nLe programme avait pour objectif de poser un homme sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie. Le 21 juillet 1969, cet objectif \u00e9tait atteint par deux des trois membres d'\u00e9quipage de la mission Apollo 11, Neil Armstrong et Buzz Aldrin. Cinq autres missions se sont pos\u00e9es par la suite sur d'autres sites lunaires et y ont s\u00e9journ\u00e9 jusqu'\u00e0 trois jours. Ces exp\u00e9ditions ont permis de rapporter 382 kilogrammes de roche lunaire et de mettre en place plusieurs batteries d'instruments scientifiques. Les astronautes ont effectu\u00e9 des observations in situ au cours d'excursions sur le sol lunaire d'une dur\u00e9e pouvant atteindre huit heures, assist\u00e9s \u00e0 partir d'Apollo 15 par un v\u00e9hicule tout-terrain, le Rover lunaire Apollo.\nAucun vol orbital am\u00e9ricain n'avait encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en mai 1961. Pour remplir l'objectif fix\u00e9 par le pr\u00e9sident, la NASA lan\u00e7a plusieurs programmes destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer les futures exp\u00e9ditions lunaires : le programme Gemini pour mettre au point les techniques de vol spatial et des programmes de reconnaissance (programme Surveyor, Ranger\u2026) pour, entre autres, cartographier les zones d'atterrissage et d\u00e9terminer la consistance du sol lunaire. Pour atteindre la Lune, les responsables finirent par se rallier \u00e0 la m\u00e9thode audacieuse du rendez-vous en orbite lunaire, qui n\u00e9cessitait de disposer de deux vaisseaux spatiaux, dont le module lunaire destin\u00e9 \u00e0 l'atterrissage sur la Lune. La fus\u00e9e g\u00e9ante de 3 000 tonnes Saturn V, capable de placer en orbite basse une masse de 140 tonnes, fut d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire. Le programme drainera un budget consid\u00e9rable (153 milliards de dollars US en valeur 2019 corrig\u00e9e de l'inflation) et mobilisera jusqu'\u00e0 400 000 personnes. Deux accidents graves sont survenus au cours du projet : l'incendie au sol du vaisseau spatial Apollo 1, dont l'\u00e9quipage p\u00e9rit br\u00fbl\u00e9 et qui entra\u00eena un report de pr\u00e8s de deux ans du calendrier, et l'explosion d'un r\u00e9servoir \u00e0 oxyg\u00e8ne du vaisseau spatial Apollo 13, dont l'\u00e9quipage surv\u00e9cut en utilisant le module lunaire comme vaisseau de secours.\nLes missions lunaires ont permis d'avoir une meilleure connaissance de notre satellite naturel. Le programme Apollo a favoris\u00e9 la diffusion d'innovations dans le domaine des sciences des mat\u00e9riaux et a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'informatique ainsi que des m\u00e9thodes de gestion de projet et de test. Les photos de la Terre, monde multicolore isol\u00e9 dans un espace hostile, ainsi que celles de la Lune, monde gris et mort, ont favoris\u00e9 une prise de conscience mondiale sur le caract\u00e8re exceptionnel et fragile de notre plan\u00e8te. Le programme est \u00e0 l'origine d'une scission dans la communaut\u00e9 scientifique et parmi les d\u00e9cideurs entre partisans d'une exploration robotique, jug\u00e9e plus efficace, et ceux pour qui l'exploration humaine a une forte valeur symbolique, qui justifie son surco\u00fbt.", "element_cle": "1. Le programme Apollo est un programme spatial men\u00e9 par la NASA durant la p\u00e9riode 1961-1972.\n2. L'objectif principal du programme \u00e9tait d'envoyer des hommes sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie.\n3. Le programme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy en 1961 pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain face aux succ\u00e8s sovi\u00e9tiques dans le domaine spatial.\n4. La mission Apollo 11 en juillet 1969 a permis de poser les premiers hommes sur la Lune, Neil Armstrong et Buzz Aldrin.\n5. Au total, six missions Apollo se sont pos\u00e9es sur la Lune et ont rapport\u00e9 382 kilogrammes de roches lunaires.\n6. Les astronautes ont effectu\u00e9 des excursions sur le sol lunaire et ont utilis\u00e9 un v\u00e9hicule tout-terrain appel\u00e9 Rover lunaire Apollo.\n7. Avant le programme Apollo, la NASA a lanc\u00e9 les programmes Gemini et Surveyor pour d\u00e9velopper les techniques de vol spatial et cartographier la Lune.\n8. La m\u00e9thode du rendez-vous en orbite lunaire a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour atteindre la Lune, n\u00e9cessitant deux vaisseaux spatiaux.\n9. La fus\u00e9e Saturn V, d'une masse de 3 000 tonnes, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules d'exp\u00e9dition lunaire.\n10. Le programme Apollo s'est termin\u00e9 en 1972, apr\u00e8s avoir atteint son objectif de poser des hommes sur la Lune.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es soixante, \u00e7a sentait la fi\u00e8vre de l'espace\nLa NASA lan\u00e7ait le programme Apollo, c'\u00e9tait la classe\nKennedy voulait marquer l'histoire, redonner le prestige\nEnvoyer des hommes sur la Lune, son r\u00eave \u00e9tait league\n\nRefrain:\nProgramme Apollo, une aventure incroyable\nDans les \u00e9toiles, on tra\u00e7ait notre voie royale\nNeil Armstrong et Buzz Aldrin, premiers hommes \u00e0 fouler le sol lunaire\nApollo 11, une mission qui restera l\u00e9gendaire\n\n[Couplet 2]\nSix missions Apollo, pos\u00e9es sur la surface lunaire\n382 kilogrammes de roches, pour \u00e9tudier la mati\u00e8re\nLes astronautes se baladaient avec le Rover lunaire\nExplore, cartographie, la Lune \u00e9tait leur sanctuaire\n\nRefrain:\nProgramme Apollo, une aventure incroyable\nDans les \u00e9toiles, on tra\u00e7ait notre voie royale\nNeil Armstrong et Buzz Aldrin, premiers hommes \u00e0 fouler le sol lunaire\nApollo 11, une mission qui restera l\u00e9gendaire\n\n[Outro]\nAvant Apollo, Gemini et Surveyor ont fa\u00e7onn\u00e9 le chemin\nTechniques de vol spatial et cartographie en vue du destin\nLa fus\u00e9e Saturn V, 3000 tonnes de puissance d\u00e9ploy\u00e9e\nMission accomplie, en 1972, Apollo a brill\u00e9."}, {"titre": "Apollo 1", "text_origine": "Apollo 1 (initialement AS-204) devait \u00eatre la quatri\u00e8me mission du programme Apollo et la premi\u00e8re emportant un \u00e9quipage. Elle n\u2019eut jamais lieu car un incendie se d\u00e9clencha dans le module de commande du vaisseau lors d'une r\u00e9p\u00e9tition au sol en conditions r\u00e9elles le 27 janvier 1967, provoquant la mort de son \u00e9quipage constitu\u00e9 des astronautes Virgil Grissom, Edward White et Roger Chaffee. Le vaisseau avait rencontr\u00e9 de nombreux probl\u00e8mes de mise au point avant l'accident. Le d\u00e9clenchement de l'incendie fut attribu\u00e9 par la commission d'enqu\u00eate \u00e0 un court-circuit provoqu\u00e9 par un fil \u00e9lectrique d\u00e9nud\u00e9. L'enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9la l'utilisation de nombreux mat\u00e9riaux inflammables dans la cabine et beaucoup de n\u00e9gligences dans le c\u00e2blage \u00e9lectrique et la r\u00e9alisation du circuit de refroidissement. Le d\u00e9clenchement et l'extension de l'incendie avaient \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9s par l'atmosph\u00e8re d'oxyg\u00e8ne pur (d\u00e9pourvu d'azote, solution technique qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 celle employ\u00e9e \u00e0 bord des vaisseaux Mercury et Gemini, principalement pr\u00e9conis\u00e9e pour des raisons de poids et de pression n\u00e9cessaire inf\u00e9rieurs) augmentant consid\u00e9rablement l'inflammabilit\u00e9 de toutes les substances combustibles. \n\u00c0 la suite de cet accident, de nombreuses modifications furent apport\u00e9es pour que la cabine du vaisseau offre une meilleure r\u00e9sistance au feu. L'\u00e9coutille fut modifi\u00e9e pour pouvoir \u00eatre ouverte en moins de 10 secondes. De l'azote fut ajout\u00e9 \u00e0 l'atmosph\u00e8re de la cabine durant la premi\u00e8re phase du vol. L'ensemble du programme Apollo subit une revue qui entra\u00eena la modification de nombreux composants. Les exigences de qualit\u00e9 et les proc\u00e9dures de test furent renforc\u00e9es. Tout le programme Apollo subit un d\u00e9calage de 21 mois.", "element_cle": "1. Apollo 1 \u00e9tait la quatri\u00e8me mission du programme Apollo, pr\u00e9vue pour \u00eatre la premi\u00e8re avec \u00e9quipage.\n2. Le 27 janvier 1967, un incendie se d\u00e9clencha lors d'une r\u00e9p\u00e9tition au sol, causant la mort des astronautes Virgil Grissom, Edward White et Roger Chaffee.\n3. Des probl\u00e8mes de mise au point et des n\u00e9gligences dans la conception du vaisseau ont contribu\u00e9 \u00e0 l'accident.\n4. L'enqu\u00eate a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'utilisation de mat\u00e9riaux inflammables dans la cabine et des d\u00e9fauts dans le c\u00e2blage \u00e9lectrique.\n5. L'atmosph\u00e8re d'oxyg\u00e8ne pur a favoris\u00e9 l'extension de l'incendie.\n6. Des modifications ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es \u00e0 la cabine pour am\u00e9liorer sa r\u00e9sistance au feu.\n7. Des changements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dans tout le programme Apollo pour renforcer la qualit\u00e9 et les proc\u00e9dures de test.\n8. L'ouverture de l'\u00e9coutille a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour \u00eatre plus rapide.\n9. De l'azote a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 l'atmosph\u00e8re de la cabine pendant la premi\u00e8re phase du vol.\n10. Le programme Apollo a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 de 21 mois \u00e0 la suite de cet accident.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, le projet Apollo \u00e9tait lanc\u00e9\nPour envoyer des astronautes sur la Lune, on visait\nMais avant \u00e7a, une mission tragique a secou\u00e9\nLe vol Apollo 1, une histoire \u00e0 raconter\n\nLe 27 janvier 67, ils \u00e9taient pr\u00eats pour s'envoler\nMais lors de la r\u00e9p\u00e9tition, un incendie s'est d\u00e9clench\u00e9\nGrissom, White et Chaffee, ils ont tous p\u00e9ri\nUn accident qui a marqu\u00e9 l'histoire, je vous le dis\n\n[Refrain]\nApollo 1, une mission maudite\nLa quatri\u00e8me du programme, un destin in\u00e9dit\nDes erreurs de conception, des mat\u00e9riaux inflammables\nL'accident a \u00e9t\u00e9 tragique, c'\u00e9tait pas envisageable\n\n[Couplet 2]\nDes n\u00e9gligences, des probl\u00e8mes lors de la mise au point\nLe vaisseau n'\u00e9tait pas pr\u00eat, il jouait avec le feu, un mauvais point\nDes mat\u00e9riaux qui br\u00fblent trop vite, des c\u00e2bles d\u00e9fectueux\nTout \u00e9tait r\u00e9uni pour que cette mission soit malheureuse\n\nDes le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, des modifications apport\u00e9es\nLa cabine renforc\u00e9e, pour mieux r\u00e9sister aux flammes, sens\u00e9e\nLes proc\u00e9dures de test ont \u00e9t\u00e9 revues, plus strictes\nPour que jamais plus une telle trag\u00e9die ne persiste\n\n[Refrain]\nApollo 1, une mission maudite\nLa quatri\u00e8me du programme, un destin in\u00e9dit\nDes erreurs de conception, des mat\u00e9riaux inflammables\nL'accident a \u00e9t\u00e9 tragique, c'\u00e9tait pas envisageable\n\nApollo 1, un tournant dans l'histoire\nLe programme a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9, 21 mois, un d\u00e9sespoir\nMais on a appris de nos erreurs, pour aller de l'avant\nApollo 11, on a fini par poser le pied sur ce sol grand"}, {"titre": "Programme Apollo", "text_origine": "Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972, qui a permis aux \u00c9tats-Unis d'envoyer pour la premi\u00e8re fois des hommes sur la Lune. Il est lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy le 25 mai 1961, essentiellement pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain mis \u00e0 mal par les succ\u00e8s de l'astronautique sovi\u00e9tique, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la guerre froide entre les deux superpuissances battait son plein.\nLe programme avait pour objectif de poser un homme sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie. Le 21 juillet 1969, cet objectif \u00e9tait atteint par deux des trois membres d'\u00e9quipage de la mission Apollo 11, Neil Armstrong et Buzz Aldrin. Cinq autres missions se sont pos\u00e9es par la suite sur d'autres sites lunaires et y ont s\u00e9journ\u00e9 jusqu'\u00e0 trois jours. Ces exp\u00e9ditions ont permis de rapporter 382 kilogrammes de roche lunaire et de mettre en place plusieurs batteries d'instruments scientifiques. Les astronautes ont effectu\u00e9 des observations in situ au cours d'excursions sur le sol lunaire d'une dur\u00e9e pouvant atteindre huit heures, assist\u00e9s \u00e0 partir d'Apollo 15 par un v\u00e9hicule tout-terrain, le Rover lunaire Apollo.\nAucun vol orbital am\u00e9ricain n'avait encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en mai 1961. Pour remplir l'objectif fix\u00e9 par le pr\u00e9sident, la NASA lan\u00e7a plusieurs programmes destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer les futures exp\u00e9ditions lunaires : le programme Gemini pour mettre au point les techniques de vol spatial et des programmes de reconnaissance (programme Surveyor, Ranger\u2026) pour, entre autres, cartographier les zones d'atterrissage et d\u00e9terminer la consistance du sol lunaire. Pour atteindre la Lune, les responsables finirent par se rallier \u00e0 la m\u00e9thode audacieuse du rendez-vous en orbite lunaire, qui n\u00e9cessitait de disposer de deux vaisseaux spatiaux, dont le module lunaire destin\u00e9 \u00e0 l'atterrissage sur la Lune. La fus\u00e9e g\u00e9ante de 3 000 tonnes Saturn V, capable de placer en orbite basse une masse de 140 tonnes, fut d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire. Le programme drainera un budget consid\u00e9rable (153 milliards de dollars US en valeur 2019 corrig\u00e9e de l'inflation) et mobilisera jusqu'\u00e0 400 000 personnes. Deux accidents graves sont survenus au cours du projet : l'incendie au sol du vaisseau spatial Apollo 1, dont l'\u00e9quipage p\u00e9rit br\u00fbl\u00e9 et qui entra\u00eena un report de pr\u00e8s de deux ans du calendrier, et l'explosion d'un r\u00e9servoir \u00e0 oxyg\u00e8ne du vaisseau spatial Apollo 13, dont l'\u00e9quipage surv\u00e9cut en utilisant le module lunaire comme vaisseau de secours.\nLes missions lunaires ont permis d'avoir une meilleure connaissance de notre satellite naturel. Le programme Apollo a favoris\u00e9 la diffusion d'innovations dans le domaine des sciences des mat\u00e9riaux et a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'informatique ainsi que des m\u00e9thodes de gestion de projet et de test. Les photos de la Terre, monde multicolore isol\u00e9 dans un espace hostile, ainsi que celles de la Lune, monde gris et mort, ont favoris\u00e9 une prise de conscience mondiale sur le caract\u00e8re exceptionnel et fragile de notre plan\u00e8te. Le programme est \u00e0 l'origine d'une scission dans la communaut\u00e9 scientifique et parmi les d\u00e9cideurs entre partisans d'une exploration robotique, jug\u00e9e plus efficace, et ceux pour qui l'exploration humaine a une forte valeur symbolique, qui justifie son surco\u00fbt.", "element_cle": "1. Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972.\n2. Son objectif principal \u00e9tait d'envoyer des hommes sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie.\n3. Le programme avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy en 1961 pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain face aux succ\u00e8s sovi\u00e9tiques.\n4. La mission Apollo 11 a r\u00e9ussi \u00e0 poser deux astronautes sur la Lune le 21 juillet 1969.\n5. Au total, six missions Apollo ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, permettant de ramener 382 kilogrammes de roches lunaires et d'effectuer des observations scientifiques.\n6. La NASA a d\u00e9velopp\u00e9 la fus\u00e9e Saturn V, capable de lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire.\n7. Des programmes de pr\u00e9paration ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en place, tels que le programme Gemini pour tester les techniques de vol spatial.\n8. Le rendez-vous en orbite lunaire a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme m\u00e9thode d'approche pour atteindre la Lune.\n9. Le programme s'est termin\u00e9 en 1972, marquant la fin des missions Apollo.\n10. Le programme Apollo a marqu\u00e9 un tournant majeur dans l'exploration spatiale et dans la course \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nApollo, le programme spatial l\u00e9gendaire\nMen\u00e9 par la NASA pour atteindre la Lune en gal\u00e8re\nEn 1961, John F. Kennedy le lanc\u00e9\nPour r\u00e9affirmer le prestige des states, malin et calcul\u00e9\n\nObjectif principal, d\u00e9barquer des hommes sur la Lune\nAvant la fin de la d\u00e9cennie, un d\u00e9fi \u00e0 la fortune\nApollo 11, mission r\u00e9ussie en juillet 69\nDeux astronautes pos\u00e9s, un pas pour l'humanit\u00e9, soyons dignes\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure sans pareille\nExploration spatiale, rythme rapide comme l'\u00e9clair\nRamena roches lunaires, observa scientifiquement\nUn exploit historique, prouva le g\u00e9nie am\u00e9ricain\n\n[Couplet 2]\nSix missions Apollo accomplies, roches rapport\u00e9es\n382 kilogrammes, des d\u00e9couvertes scientifiques en pagaille\nFus\u00e9e Saturn V, d\u00e9velopp\u00e9e par la NASA \u00e9m\u00e9rite\nPour lancer les v\u00e9hicules, atteindre la Lune, un challenge illimit\u00e9\n\nProgramme Gemini, pr\u00e9paration sans limite\nTester techniques de vol spatial, c'\u00e9tait pas facile\nRendez-vous en orbite lunaire, technique d'approche magique\nPour toucher le sol lunaire, on avait la tactique\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure sans pareille\nExploration spatiale, rythme rapide comme l'\u00e9clair\nRamena roches lunaires, observa scientifiquement\nUn exploit historique, prouva le g\u00e9nie am\u00e9ricain\n\n[Outro]\n1972, fin des missions Apollo, clap de fin\nUn tournant dans l'histoire, la conqu\u00eate de l'espace sans fin\nCourse entre \u00c9tats-Unis et Union sovi\u00e9tique, comp\u00e9tition\nApollo, un chapitre essentiel de notre \u00e9volution"}, {"titre": "Divination", "text_origine": "La divination est la pratique occulte et m\u00e9taphysique visant \u00e0 d\u00e9couvrir ce qui est inconnu : l'avenir, le cach\u00e9, le pass\u00e9, les tr\u00e9sors, les maladies invisibles, les secrets, les myst\u00e8res, etc. et cela par des moyens non rationnels. Qu'il s'agisse de la parole oraculaire ou de la voyance, ceux qui la pratiquent auraient acc\u00e8s \u00e0 une connaissance paranormale de donn\u00e9es normalement inconnues telles que l'avenir (pr\u00e9cognition) ou le cach\u00e9 (cryptesth\u00e9sie).\nElle utilise des arts divinatoires : proc\u00e9d\u00e9s spontan\u00e9s ou codifi\u00e9s (oniromancie, l\u00e9canomancie), traditionnels (g\u00e9omancie, Ifa, Yi Jing) ou modernes (runes), populaires (cartomancie) ou savants (astrologie indienne), partie int\u00e9grante d'une religion (oracle grec, rishi).\nDepuis Posidonios et Cic\u00e9ron (qui a trait\u00e9 du sujet dans son ouvrage De divinatione), on distingue deux formes de divination : la voyance et la mantique, toutes deux \u00e9tant des arts du pronostic, mais par des moyens diff\u00e9rents. La voyance est naturelle, intuitive, spontan\u00e9e, et la mantique inductive, analytique.\nEn anthropologie, on consid\u00e8re la divination comme r\u00e9pandue et vari\u00e9e. Il peut s'agir d'objets, consacr\u00e9s ou non, mais il peut \u00e9galement s'agir de processus corporels, par exemple dans le r\u00eave ou en possession de l'esprit. Si certains \u00e9rudits ont compris la divination en termes de \u00ab pens\u00e9e magique \u00bb, elle n\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement pas associ\u00e9e \u00e0 la magie en soi. C'est une comp\u00e9tence qui doit \u00eatre apprise et sanctionn\u00e9e, et / ou incarn\u00e9e d'une mani\u00e8re ou d'une autre, par exemple avec des sensitifs ou des m\u00e9diums.", "element_cle": "1. La divination est une pratique occulte visant \u00e0 d\u00e9couvrir l'avenir, le cach\u00e9, le pass\u00e9, les tr\u00e9sors, etc.\n2. Elle utilise des arts divinatoires tels que l'oniromancie, la g\u00e9omancie, les runes, etc.\n3. La divination peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 une religion, comme l'oracle grec ou l'astrologie indienne.\n4. On distingue deux formes de divination : la voyance (naturelle, intuitive) et la mantique (inductive, analytique).\n5. La divination est r\u00e9pandue et vari\u00e9e, pouvant impliquer des objets consacr\u00e9s ou des processus corporels.\n6. Bien que certains consid\u00e8rent la divination comme de la \"pens\u00e9e magique\", elle n'est pas n\u00e9cessairement associ\u00e9e \u00e0 la magie en soi.\n7. La divination est une comp\u00e9tence qui peut \u00eatre apprise et sanctionn\u00e9e, souvent pr\u00e9sente chez les sensitifs et les m\u00e9diums.", "rap": "[Couplet 1]\nLa divination, une pratique mystique\nPour voir l'avenir, le cach\u00e9, c'est artistique\nOniromancie, g\u00e9omancie, des arts divinatoires\nPour percer les secrets, tel un explorateur\n\nL'oracle grec, l'astrologie indienne\nLi\u00e9es \u00e0 la religion, des connaissances anciennes\nDeux formes de divination, bien diff\u00e9renci\u00e9es\nLa voyance intuitive, la mantique analys\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa divination, un pouvoir divin\nSanctionn\u00e9, enseign\u00e9, pour les sensitifs, les m\u00e9diums\n\n[Couplet 2]\nDes tr\u00e9sors enfouis, des r\u00e9ponses dans l'invisible\nLa divination, une pratique compr\u00e9hensible\nObjets consacr\u00e9s, processus corporels\nPour d\u00e9voiler le futur, des m\u00e9thodes parall\u00e8les\n\nCertains jugent \u00e7a comme de la pens\u00e9e magique\nMais la divination, pas forc\u00e9ment magique\nC'est une comp\u00e9tence, un savoir \u00e0 acqu\u00e9rir\nChez certains \u00e9lus, pour aider, pr\u00e9dire\n\n[Refrain]\nLa divination, un pouvoir divin\nSanctionn\u00e9, enseign\u00e9, pour les sensitifs, les m\u00e9diums"}, {"titre": "Mythe de fondation", "text_origine": "Le mythe de fondation, appel\u00e9 aussi suivant les circonstances mythe fondateur, ou mythe national, est un r\u00e9cit \u00e9tiologique expliquant l'origine d'une religion, d'une cit\u00e9, d'un pays, d'une nation.\nDepuis l'apparition des premi\u00e8res cit\u00e9s, entre le IVe et le IIIe mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ, des mythes racontent la fondation de certaines d'entre elles. Le mythe de Romulus et R\u00e9mus \u00e0 Rome, le mythe d'\u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes et le Kalevala en Finlande sont des mythes de fondation : d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, chaque peuple a besoin de dire ses origines.\nCe mythe \u00e9tiologique fait partie des mythes des origines qui sont des r\u00e9cits l\u00e9gendaires des d\u00e9buts d'un peuple, d'une cit\u00e9, de l'humanit\u00e9, de la terre, de la vie et de l'univers (cosmogonie). Il se distingue aussi du mythe de la cr\u00e9ation qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'id\u00e9e d'un commencement du monde.\n\n", "element_cle": "1. Le mythe de fondation est un r\u00e9cit \u00e9tiologique qui explique l'origine d'une religion, d'une cit\u00e9, d'un pays ou d'une nation.\n2. Depuis l'apparition des premi\u00e8res cit\u00e9s, des mythes racontent la fondation de certaines d'entre elles.\n3. Le mythe de Romulus et R\u00e9mus \u00e0 Rome, le mythe d'\u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes et le Kalevala en Finlande sont des exemples de mythes de fondation.\n4. Chaque peuple a besoin de raconter ses origines \u00e0 travers un mythe \u00e9tiologique.\n5. Le mythe de fondation fait partie des r\u00e9cits l\u00e9gendaires des d\u00e9buts d'un peuple, d'une cit\u00e9, de l'humanit\u00e9, de la terre, de la vie et de l'univers.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mythe de fondation, une histoire originelle\nQui d\u00e9voile les bases d'une nation, d'une cit\u00e9\nDepuis les temps anciens, c'est un r\u00e9cit essentiel\nQui nous conte les d\u00e9buts d'une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\nDans la l\u00e9gende de Romulus et R\u00e9mus \u00e0 Rome\nDeux fr\u00e8res abandonn\u00e9s, \u00e9lev\u00e9s par une louve\nIls fondent la cit\u00e9, b\u00e2tissent un royaume\nC'est le mythe fondateur qui le monde enjoue\n\n[Refrain]\nLe mythe de fondation, l'histoire qui se transmet\nR\u00e9cits \u00e9tiologiques, marquant nos esprits \u00e0 jamais\nDu Kalevala en Finlande \u00e0 \u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nChaque peuple a ses origines grav\u00e9es dans sa m\u00e9moire lointaine\n\n[Couplet 2]\n\u00c9rechth\u00e9e, le roi l\u00e9gendaire d'Ath\u00e8nes\nN\u00e9 de la Terre-M\u00e8re et du Ciel-P\u00e8re, il est puissant\nIl a fond\u00e9 la cit\u00e9, \u00e9rig\u00e9 son essence\nUn mythe de fondation qui reste captivant\n\nLe Kalevala, recueil de chants en Finlande\nFait revivre les origines, les l\u00e9gendes des anc\u00eatres\nUn mythe fondateur qui scelle les racines\nLe peuple s'y identifie, en est fier, peut-\u00eatre\n\n[Refrain]\nLe mythe de fondation, l'histoire qui se transmet\nR\u00e9cits \u00e9tiologiques, marquant nos esprits \u00e0 jamais\nDu Kalevala en Finlande \u00e0 \u00c9rechth\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes\nChaque peuple a ses origines grav\u00e9es dans sa m\u00e9moire lointaine"}, {"titre": "Mythes fondateurs de la Suisse", "text_origine": "Les mythes fondateurs de la Suisse relatent divers \u00e9v\u00e9nements l\u00e9gendaires associ\u00e9s aux \u00e9pisodes de l'Histoire de la Suisse ancienne.\nLa plupart des \u00e9v\u00e9nements sont situ\u00e9s tout au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, comme le serment du Gr\u00fctli, Guillaume Tell, la destruction des ch\u00e2teaux et Winkelried. Ils sont relat\u00e9s, \u00e0 partir de r\u00e9cits oraux, d\u00e8s les XVe si\u00e8cle et XVIe si\u00e8cle dans des chroniques, par l'image et par la repr\u00e9sentation sc\u00e9nique.\nLes chroniques furent mises en doute vers 1760 par la publication du Pacte f\u00e9d\u00e9ral de 1291 et par la d\u00e9couverte des racines nordiques de Guillaume Tell.\nD\u00e8s lors, dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, l'accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9al de ces diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements l\u00e9gendaires afin d'inspirer \u00ab l'amour de la patrie \u00bb et de fortifier les liens entre les cantons suisses formant l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral de 1848.\nCes r\u00e9cits l\u00e9gendaires sont encore souvent pr\u00e9sent\u00e9s comme des \u00e9v\u00e9nements historiques dans les publications peu au fait de l'histoire.\nAu XXe si\u00e8cle, ces r\u00e9cits seront remis en cause, avec les \u0153uvres d\u2019\u00e9crivains suisses, tels Max Frisch et Friedrich D\u00fcrrenmatt, mais il faut attendre la publication de la Nouvelle Histoire de la Suisse et des Suisses en 1982 pour que les recherches historiques soient port\u00e9es \u00e0 la connaissance du grand public. L\u2019historien Roger Sablonier \u00e9crit : \u00ab On ne peut pas se contenter de dire ce qui n'a pas exist\u00e9. Maintenant que l'on a une autre mani\u00e8re d'aborder les sources \u00e9crites, que l'on accepte qu'elles ont avant tout un caract\u00e8re symbolique, car r\u00e9dig\u00e9es apr\u00e8s coup pour justifier des rapports de pouvoir... \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Les mythes fondateurs de la Suisse relatent des \u00e9v\u00e9nements l\u00e9gendaires de l'Histoire de la Suisse ancienne.\n2. Ces \u00e9v\u00e9nements sont situ\u00e9s principalement au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, tels que le serment du Gr\u00fctli, Guillaume Tell, la destruction des ch\u00e2teaux et Winkelried.\n3. Les r\u00e9cits des mythes fondateurs ont \u00e9t\u00e9 transmis de mani\u00e8re orale d\u00e8s les XVe et XVIe si\u00e8cles, puis dans des chroniques et par des repr\u00e9sentations sc\u00e9niques.\n4. Les chroniques ont \u00e9t\u00e9 remises en doute \u00e0 partir de 1760 avec la publication du Pacte f\u00e9d\u00e9ral de 1291 et la d\u00e9couverte des racines nordiques de Guillaume Tell.\n5. Au XIXe si\u00e8cle, les mythes fondateurs ont \u00e9t\u00e9 id\u00e9alis\u00e9s pour renforcer l'amour de la patrie et les liens entre les cantons suisses.\n6. Ces r\u00e9cits l\u00e9gendaires sont encore souvent pr\u00e9sent\u00e9s comme des \u00e9v\u00e9nements historiques, mais ont \u00e9t\u00e9 remis en cause au XXe si\u00e8cle par des \u00e9crivains suisses comme Max Frisch et Friedrich D\u00fcrrenmatt.\n7. Les recherches historiques sur les mythes fondateurs ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 la publication de la Nouvelle Histoire de la Suisse et des Suisses en 1982.\n8. Les sources \u00e9crites des mythes fondateurs sont d\u00e9sormais abord\u00e9es de mani\u00e8re diff\u00e9rente, en reconnaissant leur caract\u00e8re symbolique et leur utilisation pour justifier des rapports de pouvoir.", "rap": "[Couplet]\nAu XIVe si\u00e8cle, dans l'ancienne Suisse,\nDes mythes fondateurs, des l\u00e9gendes qui fusent,\nLe serment du Gr\u00fctli, un pacte de fraternit\u00e9,\nLes Suisses tissent leur histoire, leur identit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nAu XVe et XVIe si\u00e8cles, de bouche en bouche,\nLes chroniques orales, le peuple qui s'y accroche,\nGuillaume Tell, h\u00e9ros au c\u0153ur vaillant,\nLa destruction des ch\u00e2teaux, un symbole \u00e9clatant.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nAu XIXe si\u00e8cle, une id\u00e9alisation,\nRenforcer l'amour de la patrie, une nation,\nMais au XXe si\u00e8cle, des critiques acerbes,\nMax Frisch, D\u00fcrrenmatt, remettent les mythes \u00e0 l'\u00e9preuve.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nEn 1982, une nouvelle histoire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e,\nLes sources \u00e9crites, enfin d\u00e9voil\u00e9es,\nLes mythes, des outils de pouvoir et de tension,\nUne utilisation symbolique pour justifier les positions.\n\n[Refrain]\nLes mythes fondateurs, des r\u00e9cits l\u00e9gendaires,\nTransmis par la parole, par des chants mill\u00e9naires,\nIls forgent notre pass\u00e9, notre fiert\u00e9,\nMais faut les mettre en perspective, en r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Mythe fondateur de Marseille", "text_origine": "La l\u00e9gende de Gyptis et Protis est le mythe fondateur qui raconte la fondation l\u00e9gendaire de Marseille (Massalia) vers 600 av. J.-C. par des colons grecs venus de la cit\u00e9 de Phoc\u00e9e en lonie.\nNous ne disposons d\u00e9sormais que de deux sources principales du mythe : l'histoire d\u00e9crite par Aristote (384-322 av. J.-C.) dans \u00ab La Constitution des Massaliotes \u00bb, la plus ancienne, et celle de Trogue Pomp\u00e9e (Ier si\u00e8cle av. J.-C.) dans ses \u00ab Histoires philippiques \u00bb, aujourd'hui perdues mais r\u00e9sum\u00e9es par l'historien romain Justin (IIIe\u2009\u2013\u2009IVe si\u00e8cle).\nSi les deux versions pr\u00e9sentent quelques diff\u00e9rences, elles racontent toutes deux le mariage de Gyptis (ou Petta), fille de Nann, chef des autochtones S\u00e9gobriges, avec Protis (ou Eux\u00e8ne), un marin originaire de Phoc\u00e9e. Lors de ses noces, la princesse choisit alors d'\u00e9pouser l'\u00e9tranger en lui pr\u00e9sentant une coupe emplie d'eau au cours d'un repas.\nPlusieurs hypoth\u00e8ses s'affrontent pour expliquer l'origine de ce mythe, lequel poss\u00e8de des \u00e9l\u00e9ments similaires \u00e0 d'autres r\u00e9cits l\u00e9gendaires de l'Antiquit\u00e9. Cependant des faits historiques av\u00e9r\u00e9s confirment une partie de la l\u00e9gende puisque les fouilles attestent de la pr\u00e9sence de colons grecs au d\u00e9but du VIe si\u00e8cle av. J.-C. autour du Lacydon, en ce compris la colline sur laquelle se trouve le quartier du Panier.\n\n", "element_cle": "1. La l\u00e9gende de Gyptis et Protis est le mythe fondateur de Marseille.\n2. Marseille a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e vers 600 av. J.-C. par des colons grecs venus de la cit\u00e9 de Phoc\u00e9e.\n3. Les sources principales du mythe sont l'histoire d'Aristote et celle de Trogue Pomp\u00e9e.\n4. Le mythe raconte le mariage de Gyptis, fille du chef des autochtones S\u00e9gobriges, avec Protis, un marin originaire de Phoc\u00e9e.\n5. La princesse a choisi d'\u00e9pouser Protis en lui pr\u00e9sentant une coupe d'eau lors de ses noces.\n6. Des fouilles arch\u00e9ologiques confirment la pr\u00e9sence des colons grecs au VIe si\u00e8cle av. J.-C. \u00e0 Marseille.\n7. Le quartier du Panier se trouve sur la colline o\u00f9 les colons grecs \u00e9taient install\u00e9s.\n8. Le mythe de Marseille pr\u00e9sente des similitudes avec d'autres r\u00e9cits l\u00e9gendaires de l'Antiquit\u00e9.\n9. Le mythe de Gyptis et Protis est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondement historique de la ville de Marseille.\n10. La fondation de Marseille par les colons grecs a marqu\u00e9 le d\u00e9but de l'histoire de la cit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Sud de la France, une l\u00e9gende s'est cr\u00e9\u00e9e\nCelle de Gyptis et Protis, qui a tout fond\u00e9\n600 av. J.-C., les Grecs ont d\u00e9barqu\u00e9\nDe Phoc\u00e9e jusqu'\u00e0 Marseille, ils ont trac\u00e9 leur voie\n\n[Refrain]\nGyptis et Protis, le mythe fondateur\nDe Marseille, la ville aux milles couleurs\n600 av. J.-C., le d\u00e9but d'une histoire\nLa cit\u00e9 phoc\u00e9enne, symbole de gloire\n\n[Couplet 2]\nGyptis, fille du chef S\u00e9gobriges, belle et fi\u00e8re\nElle a choisi Protis, un marin pour \u00e9poux en ce grand myst\u00e8re\nElle lui pr\u00e9senta une coupe d'eau, signe de son amour\nUn mariage fusionnant deux peuples, un nouveau jour\n\n[Refrain]\nGyptis et Protis, le mythe fondateur\nDe Marseille, la ville aux milles couleurs\n600 av. J.-C., le d\u00e9but d'une histoire\nLa cit\u00e9 phoc\u00e9enne, symbole de gloire\n\n[Dernier couplet]\nLes arch\u00e9ologues confirment, les Grecs \u00e9taient bien l\u00e0\nAu VIe si\u00e8cle av. J.-C., Marseille \u00e9tait l\u00e0\nLe quartier du Panier, t\u00e9moigne de leur pass\u00e9\nUn lien ancien, qui jamais ne sera effac\u00e9\n\n[Refrain]\nGyptis et Protis, le mythe fondateur\nDe Marseille, la ville aux milles couleurs\n600 av. J.-C., le d\u00e9but d'une histoire\nLa cit\u00e9 phoc\u00e9enne, symbole de gloire"}, {"titre": "Mythe", "text_origine": "Un mythe est une construction imaginaire qui se veut explicative des ph\u00e9nom\u00e8nes cosmiques, psychologiques et sociaux, \u00e0 l'image de dieux et d\u00e9esses qui proposent une explication pour certains aspects fondamentaux du monde et de la soci\u00e9t\u00e9 qui a forg\u00e9 ou qui v\u00e9hicule ces mythes. Le mythe est port\u00e9 \u00e0 l'origine par une tradition orale. La construction imaginaire que constitue le mythe est fondatrice d'une pratique sociale en fonction des valeurs fondamentales d'une communaut\u00e9 \u00e0 la recherche de sa coh\u00e9sion :\n\nla cr\u00e9ation du monde (cosmogonie), de l'esp\u00e8ce humaine (anthropogonie) et des divinit\u00e9s (th\u00e9ogonie) ;\nles ph\u00e9nom\u00e8nes naturels astronomiques, m\u00e9t\u00e9orologiques, g\u00e9ologiques (astromythologie, g\u00e9omythologie) ;\nle statut de l'\u00eatre humain, et notamment ses rapports avec le divin, avec la nature, avec les autres individus (d'un autre sexe, d'un autre groupe) ;\nla gen\u00e8se d'une soci\u00e9t\u00e9 humaine et ses relations avec les autres soci\u00e9t\u00e9s.L'\u00e9tude des mythes est la mythologie. La mythification est l'action ou le processus par lequel l'historiographie, la production artistique ou les repr\u00e9sentations populaires consid\u00e8rent, interpr\u00e8tent ou transforment un personnage ou un \u00e9pisode historique en un mythe.\nLe terme mythe est souvent employ\u00e9 pour d\u00e9signer une croyance manifestement erron\u00e9e au premier abord, mais qui peut se rapporter \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments concrets exprim\u00e9s de fa\u00e7on symbolique et partag\u00e9e par un nombre significatif de personnes. Il met souvent en sc\u00e8ne des \u00eatres incarnant sous une forme symbolique des forces de la nature, des aspects de la condition humaine.\nLe mythe (qui se veut explicatif en se fondant sur des constructions imaginaires) se distingue de la l\u00e9gende (qui suppose quelques faits historiques identifiables), du conte (qui se veut inventif sans expliquer), et du roman (qui \u00ab explique \u00bb avec peu de fondements). Ces quatre types de r\u00e9cits fictifs sont parfois confondus.\n\n", "element_cle": "1. Le mythe est une construction imaginaire qui explique les ph\u00e9nom\u00e8nes cosmiques, psychologiques et sociaux.\n2. Les mythes ont \u00e9t\u00e9 transmis \u00e0 l'origine par une tradition orale.\n3. Les mythes jouent un r\u00f4le fondateur dans la coh\u00e9sion d'une communaut\u00e9.\n4. Les mythes traitent de sujets tels que la cr\u00e9ation du monde, des esp\u00e8ces humaines et des divinit\u00e9s.\n5. Les mythes abordent \u00e9galement les rapports entre l'\u00eatre humain, le divin, la nature et les autres individus.\n6. L'\u00e9tude des mythes est appel\u00e9e la mythologie.\n7. Les mythes peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re symbolique et partag\u00e9s par un grand nombre de personnes.\n8. Les mythes mettent souvent en sc\u00e8ne des personnages symboliques repr\u00e9sentant des forces de la nature ou des aspects de la condition humaine.\n9. Les mythes se distinguent des l\u00e9gendes, des contes et des romans.\n10. Les mythes sont souvent confondus avec des croyances erron\u00e9es, mais ils expriment des \u00e9l\u00e9ments concrets de mani\u00e8re symbolique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mythe, c'est bien plus qu'une simple fiction\nIl explique l'univers, la psych\u00e9 et nos traditions\nTransmis par la parole, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nLes mythes forgent nos liens, notre identit\u00e9, notre nation\n\n[Refrain]\nLes mythes, piliers de notre communaut\u00e9\nIls fondent nos valeurs, notre solidarit\u00e9\nDu monde \u00e0 la nature, en passant par l'humanit\u00e9\nLes mythes, une richesse \u00e0 pr\u00e9server, \u00e0 perp\u00e9tuer\n\n[Couplet 2]\nDu Big Bang \u00e0 la cr\u00e9ation des divinit\u00e9s\nLes mythes racontent l'origine de notre r\u00e9alit\u00e9\nIls parlent des liens entre hommes, dieux et soci\u00e9t\u00e9\nEt mettent en sc\u00e8ne des symboles, des forces \u00e0 interpr\u00e9ter\n\n[Refrain]\nLes mythes, une source d'inspiration sans pareille\nIls nourrissent nos esprits et ravivent nos merveilles\nAu-del\u00e0 des erreurs, des croyances superficielles\nLes mythes, des v\u00e9rit\u00e9s sous forme all\u00e9gorique et belle"}, {"titre": "Mythologie chr\u00e9tienne", "text_origine": "La mythologie chr\u00e9tienne est l\u2019ensemble des mythes associ\u00e9s au christianisme dans une perspective mythographique. Le terme englobe une grande vari\u00e9t\u00e9 de l\u00e9gendes et de r\u00e9cits, en particulier ceux qui proviennent des textes consid\u00e9r\u00e9s comme sacr\u00e9s. Des \u00e9l\u00e9ments mythographiques apparaissent dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne, en particulier l\u2019axis mundi, l'ascension d'une montagne, la th\u00e9matique du combat, la descente dans le monde souterrain, le dieu mourant et ressuscit\u00e9, le d\u00e9luge, la fondation d\u2019une tribu ou d\u2019une ville, les grands h\u00e9ros ou saints du pass\u00e9, le paradis et le sacrifice de soi. Ces th\u00e8mes ont pour fonction d'expliquer l'origine et le fonctionnement du monde, ainsi que la place qu'y occupe l'humanit\u00e9 et le sort qui lui est r\u00e9serv\u00e9.\nDivers auteurs emploient \u00e9galement ce terme pour d\u00e9signer d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments all\u00e9goriques de la Bible, par exemple L\u00e9viathan, ou des l\u00e9gendes du Moyen \u00c2ge, comme \u00ab saint Georges et le dragon \u00bb, les chevaliers de la Table ronde et la qu\u00eate du Graal.", "element_cle": "1. La mythologie chr\u00e9tienne regroupe les mythes associ\u00e9s au christianisme dans une perspective mythographique.\n2. Les textes sacr\u00e9s du christianisme contiennent de nombreux r\u00e9cits et l\u00e9gendes mythologiques.\n3. Certains th\u00e8mes mythologiques apparaissent dans la litt\u00e9rature chr\u00e9tienne, tels que l'axis mundi et l'ascension d'une montagne.\n4. La mythologie chr\u00e9tienne explique l'origine et le fonctionnement du monde, ainsi que la place de l'humanit\u00e9 et son destin.\n5. Le terme \"mythologie chr\u00e9tienne\" est parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments all\u00e9goriques de la Bible ou des l\u00e9gendes m\u00e9di\u00e9vales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mythologie chr\u00e9tienne, une histoire l\u00e9gendaire,\nQui regroupe les mythes, dans une vision mythographique,\nUn r\u00e9cit sacr\u00e9, rempli de symboles et de myst\u00e8res,\nLe christianisme dans toute sa puissance tragique.\n\nLes textes sacr\u00e9s, une mine d'histoires et de l\u00e9gendes,\nDes r\u00e9cits mythologiques, qui illuminent nos esprits,\nL'arche de No\u00e9, Mo\u00efse et ses dix commandements,\nDes mythes intemporels, qui n'en finissent pas de grandir.\n\n[Refrain]\nMythologie chr\u00e9tienne, univers fabuleux,\nDes r\u00e9cits mythiques, entre ciel et terre,\nDes enseignements pr\u00e9cieux, des valeurs pour m\u00fbrir,\nLa mythologie chr\u00e9tienne, nous guide et nous \u00e9claire.\n\n[Couplet 2]\nL'axis mundi, pilier central pour comprendre,\nCette mythologie, o\u00f9 se d\u00e9voile la v\u00e9rit\u00e9,\nL'ascension d'une montagne, un chemin \u00e0 entreprendre,\nPour atteindre le divin, dans toute sa clart\u00e9.\n\nOrigine et fonctionnement du monde, une question primordiale,\nLa mythologie chr\u00e9tienne nous offre des r\u00e9ponses claires,\nL'humanit\u00e9 et son destin, au coeur de ces r\u00e9cits magistraux,\nUn h\u00e9ritage sacr\u00e9, qu'il faut savoir pr\u00e9server.\n\n[Refrain]\nMythologie chr\u00e9tienne, univers fabuleux,\nDes r\u00e9cits mythiques, entre ciel et terre,\nDes enseignements pr\u00e9cieux, des valeurs pour m\u00fbrir,\nLa mythologie chr\u00e9tienne, nous guide et nous \u00e9claire."}, {"titre": "Mythologie grecque", "text_origine": "La mythologie grecque, c'est-\u00e0-dire l'ensemble organis\u00e9 des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, se d\u00e9veloppe au cours d'une tr\u00e8s longue p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine. La rencontre entre les Grecs et les Romains co\u00efncide avec celle de la mythologie grecque et de la mythologie romaine : la premi\u00e8re exerce une forte influence sur la seconde, qui ne s'y r\u00e9duit pas pour autant. Longtemps apr\u00e8s la disparition des religions grecque et romaine, la mythologie grecque est utilis\u00e9e comme sujet d'inspiration par les artistes, et continue \u00e0 l'\u00eatre de nos jours.\nLa mythologie grecque nous est parvenue gr\u00e2ce \u00e0 un vaste ensemble de textes dont les plus anciens sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode, principalement la Th\u00e9ogonie, mais aussi par les arts picturaux comme la c\u00e9ramique ou par les monuments sacr\u00e9s. L'ensemble de ces sources pr\u00e9sente des g\u00e9n\u00e9alogies et des r\u00e9cits qui forment un syst\u00e8me dot\u00e9 d'une coh\u00e9rence limit\u00e9e. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation que les anciens Grecs se faisaient du monde. N\u00e9anmoins, le statut de la mythologie grecque est complexe, car la mythologie d\u00e9passe le cadre de la religion. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques rapport\u00e9s par la tradition \u00e9taient pour les Grecs, du moins dans leurs grandes lignes, des r\u00e9alit\u00e9s historiques relevant d'un pass\u00e9 lointain et servaient donc de base de travail aux historiens antiques. Dans le m\u00eame temps, la mythologie fournit une ample source d'inspiration \u00e0 la litt\u00e9rature et aux arts grecs antiques.", "element_cle": "1. La mythologie grecque est l'ensemble des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur une tr\u00e8s longue p\u00e9riode.\n2. La mythologie grecque et romaine se rencontrent pendant la domination romaine, avec une forte influence de la premi\u00e8re sur la seconde.\n3. La mythologie grecque continue \u00e0 inspirer les artistes jusqu'\u00e0 nos jours.\n4. Les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode sont les plus anciens textes qui nous permettent de conna\u00eetre la mythologie grecque.\n5. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la vision du monde des anciens Grecs et \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9alit\u00e9s historiques.\n6. La mythologie grecque d\u00e9passe le cadre de la religion et est une source d'inspiration pour la litt\u00e9rature et les arts grecs antiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Gr\u00e8ce antique, o\u00f9 tout commence\nLa mythologie grecque fait sa danse\nDes mythes, des l\u00e9gendes, une histoire longue\nQui captive les esprits depuis si longtemps\n\nHom\u00e8re et H\u00e9siode, des po\u00e8tes visionnaires\nOnt \u00e9crit nos destins, nos histoires guerri\u00e8res\nLeurs \u00e9pop\u00e9es, leurs chants, des r\u00e9cits si puissants\nQui nous racontent l'origine des temps\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, un h\u00e9ritage d'or\nAux dieux puissants, aux h\u00e9ros de retour\nUne source d'inspiration, une vision du monde\nQui continue d'influencer les esprits profonds\n\n[Couplet 2]\nSous la domination romaine, un m\u00e9lange s'op\u00e8re\nLa mythologie grecque et romaine s'enserrent\nInfluences crois\u00e9es, un m\u00e9lange parfait\nQui perdure encore aujourd'hui, sans jamais se d\u00e9faire\n\nLes artistes s'inspirent, les peintres, les sculpteurs\nLes dieux et les d\u00e9esses deviennent leurs cr\u00e9ateurs\nUne source d'inspiration, un amour \u00e9ternel\nLa mythologie grecque, un symbole universel\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, un h\u00e9ritage d'or\nAux dieux puissants, aux h\u00e9ros de retour\nUne source d'inspiration, une vision du monde\nQui continue d'influencer les esprits profonds\n\nNote: Dans ce texte, j'ai essay\u00e9 de mettre en valeur les aspects \u00e9ducatifs et l'accent sur les dates et \u00e9v\u00e9nements marquants de la mythologie grecque. J'ai \u00e9galement soulign\u00e9 son influence \u00e0 travers les si\u00e8cles et son importance pour les arts et la litt\u00e9rature. J'ai respect\u00e9 la structure demand\u00e9e avec deux couplets de quatre vers chacun."}, {"titre": "Atlas (mythologie)", "text_origine": "Atlas (\u1f0c\u03c4\u03bb\u03b1\u03c2 / \u00c1tlas, \u00ab le porteur \u00bb, en grec ancien) est un des Titans h\u00e9siodiques du mythe fondateur de la mythologie grecque et de la Gr\u00e8ce antique, p\u00e8re des Pl\u00e9iades, des Hyades, des Hesp\u00e9rides et de Calypso. \u00c0 la suite de sa d\u00e9faite dans la guerre des Titans contre les dieux de l'Olympe et Zeus pour r\u00e9gner sur le monde, ce dernier le condamne \u00e0 porter la vo\u00fbte c\u00e9leste pour l'\u00e9ternit\u00e9 sur ses \u00e9paules (d\u00e9crit comme un des piliers du ciel dans l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re). Il est p\u00e9trifi\u00e9 par Pers\u00e9e avec la t\u00eate de M\u00e9duse et m\u00e9tamorphos\u00e9 en l'Atlas, cha\u00eene de montagnes d'Afrique du Nord.", "element_cle": "1. Atlas est l'un des Titans de la mythologie grecque et le p\u00e8re de nombreuses figures mythiques.\n2. Apr\u00e8s avoir perdu dans la guerre des Titans, Atlas est condamn\u00e9 \u00e0 porter la vo\u00fbte c\u00e9leste sur ses \u00e9paules.\n3. Atlas est d\u00e9crit comme l'un des piliers du ciel dans l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re.\n4. Pers\u00e9e p\u00e9trifie Atlas avec la t\u00eate de M\u00e9duse.\n5. Atlas est m\u00e9tamorphos\u00e9 en la cha\u00eene de montagnes d'Atlas en Afrique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nAtlas, titan mythique, d'une puissance inou\u00efe\nP\u00e8re de figures l\u00e9gendaires, un empire infini\nApr\u00e8s la guerre des Titans, une sentence redoutable\nPorter la vo\u00fbte c\u00e9leste, un fardeau insoutenable\n\n[Refrain]\nAtlas, porteur du ciel, condamn\u00e9 sans r\u00e9pit\nUn destin tragique, une l\u00e9gende qui survit\n\n[Couplet 2]\nDans l'Odyss\u00e9e d'Hom\u00e8re, pilier du firmament\nAtlas, gardien du monde, de son poids accablant\nMais Pers\u00e9e arrive, la t\u00eate de M\u00e9duse en main\nP\u00e9trifiant le Titan, mettant fin \u00e0 son chagrin\n\n[Refrain]\nAtlas, fig\u00e9 dans la pierre, un sort malheureux\nMais sa m\u00e9moire perdure, \u00e0 travers les cieux\n\n[Couplet 3]\nDe sa chair immobile, une m\u00e9tamorphose se joue\nAtlas devient montagnes, majestueuses et douces\nL'Afrique du Nord t\u00e9moigne de sa grandeur pass\u00e9e\nLa cha\u00eene de montagnes d'Atlas, une \u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nAtlas, symbole d'une force et d'un fardeau \u00e9ternel\nUne l\u00e9gende grav\u00e9e, une histoire sans pareil"}, {"titre": "Mythologie", "text_origine": "La mythologie (du grec \u03bc\u03c5\u03b8\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03af\u03b1 / mutholog\u00eda, de \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 / m\u00fbthos, \u00ab parole \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab discours \u00bb) est soit un ensemble de mythes li\u00e9s \u00e0 une civilisation, une religion ou un th\u00e8me particulier, soit l'\u00e9tude de ces mythes. Les chercheurs qui \u00e9tudient les mythologies sont appel\u00e9s \u00ab mythologues \u00bb.\nComprise comme ensemble de mythes, la notion de mythologie est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9e pour d\u00e9crire des ensembles de r\u00e9cits et de figures divines, humaines ou monstrueuses brass\u00e9s par les syst\u00e8mes religieux des civilisations anciennes ou de soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, \u00e9loign\u00e9es dans l'espace ou dans le temps.\nComprise comme l'\u00e9tude des mythes, la mythologie remonte \u00e9galement \u00e0 l'Antiquit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 les Grecs anciens portent tr\u00e8s rapidement un regard critique sur leurs propres mythes, ce qui am\u00e8ne \u00e0 des interpr\u00e9tations li\u00e9es \u00e0 une volont\u00e9 de r\u00e9\u00e9criture r\u00e9aliste ou moralisante, via des courants tels que l'\u00e9vh\u00e9m\u00e9risme et la pratique du commentaire all\u00e9gorique. Mais ce n'est qu'au XIXe si\u00e8cle que les \u00e9tudes mythologiques se constituent en une discipline \u00e0 pr\u00e9tention scientifique, dans le contexte du d\u00e9veloppement des sciences sociales, en particulier de l'anthropologie. C'est aussi \u00e0 ce moment que na\u00eet la mythologie compar\u00e9e, con\u00e7ue d'abord sur le mod\u00e8le de la linguistique compar\u00e9e. De cette \u00e9volution sont issus les principaux courants des \u00e9tudes mythologiques aux XXe\u2009\u2013\u2009XXIe si\u00e8cles, tels l'interpr\u00e9tation ritualiste, l'approche d'inspiration psychanalytique ou structuraliste.", "element_cle": "1. La mythologie est un ensemble de mythes li\u00e9s \u00e0 une civilisation, une religion ou un th\u00e8me particulier.\n2. Les chercheurs qui \u00e9tudient les mythologies sont appel\u00e9s \"mythologues\".\n3. La mythologie comprend des r\u00e9cits et des figures divines, humaines ou monstrueuses.\n4. Les Grecs anciens ont port\u00e9 un regard critique sur leurs propres mythes.\n5. Les \u00e9tudes mythologiques se sont d\u00e9velopp\u00e9es en une discipline \u00e0 pr\u00e9tention scientifique au XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie, un oc\u00e9an de r\u00e9cits,\nLi\u00e9s aux civilisations, aux croyances, aux rites.\nDes figures divines, des h\u00e9ros valeureux,\nLes mythes anciens qui traversent les si\u00e8cles.\n\nLa mythologie grecque, un tr\u00e9sor in\u00e9puisable,\nZeus, Had\u00e8s, Pos\u00e9idon, des dieux inoubliables.\nLes chercheurs d'antan, nos mythologues \u00e9m\u00e9rites,\nOnt d\u00e9crypt\u00e9 ces l\u00e9gendes pour nous les transmettre.\n\n[Refrain]\nLa mythologie, une histoire qui fascine,\nDes le\u00e7ons \u00e0 tirer, une sagesse qui brille.\nDans chaque mythe, une morale \u00e9ducative,\nUn tr\u00e9sor pr\u00e9cieux, une source cr\u00e9ative.\n\n[Couplet 2]\nLes Grecs, visionnaires, ont su remettre en cause,\nLeurs propres mythes, avec lucidit\u00e9 d'\u00e9pouse.\nCritiques et questionnements, une pens\u00e9e \u00e9clair\u00e9e,\nLa mythologie grecque, un reflet de leur subtilit\u00e9.\n\nAu XIXe si\u00e8cle, na\u00eet une nouvelle \u00e8re,\nLes \u00e9tudes mythologiques, une discipline sinc\u00e8re.\nUne approche scientifique, des th\u00e9ories \u00e9mergent,\nPour mieux comprendre, la mythologie surgit.\n\n[Refrain]\nLa mythologie, une histoire qui fascine,\nDes le\u00e7ons \u00e0 tirer, une sagesse qui brille.\nDans chaque mythe, une morale \u00e9ducative,\nUn tr\u00e9sor pr\u00e9cieux, une source cr\u00e9ative."}, {"titre": "H\u00e9racl\u00e8s", "text_origine": "H\u00e9racl\u00e8s (en grec ancien \u1f29\u03c1\u03b1\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2 / H\u0113rakl\u00eas, signifiant \u00ab Gloire d'H\u00e9ra \u00bb), de son premier nom Alcide, fils de Zeus et d\u2019Alcm\u00e8ne, est l'un des h\u00e9ros les plus v\u00e9n\u00e9r\u00e9s de la Gr\u00e8ce antique. La mythologie grecque lui pr\u00eate un tr\u00e8s grand nombre d\u2019aventures qui le voient voyager \u00e0 travers le monde connu des Doriens puis dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e, \u00e0 partir de l\u2019expansion de la Grande-Gr\u00e8ce, jusqu\u2019aux Enfers. Les plus c\u00e9l\u00e8bres de ses exploits sont les douze travaux. Il est mentionn\u00e9 dans la litt\u00e9rature grecque d\u00e8s Hom\u00e8re.\nH\u00e9racl\u00e8s correspond \u00e0 l\u2019Hercule de la mythologie romaine, et il est identifi\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure. L\u2019Hercule des Romains est parfois d\u00e9peint comme moins violent que son alter ego grec dans les r\u00e9cits o\u00f9 il intervient et conna\u00eet quelques aventures se d\u00e9roulant sp\u00e9cifiquement en Italie.", "element_cle": "1. H\u00e9racl\u00e8s, aussi connu sous le nom d'Alcide, est un h\u00e9ros v\u00e9n\u00e9r\u00e9 dans la mythologie grecque.\n2. Il est le fils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne.\n3. H\u00e9racl\u00e8s est c\u00e9l\u00e8bre pour ses nombreux exploits et aventures \u00e0 travers le monde connu des Doriens et la M\u00e9diterran\u00e9e.\n4. Ses douze travaux sont parmi ses exploits les plus c\u00e9l\u00e8bres.\n5. Il est mentionn\u00e9 d\u00e8s Hom\u00e8re dans la litt\u00e9rature grecque.\n6. H\u00e9racl\u00e8s correspond \u00e0 Hercule dans la mythologie romaine.\n7. Il est \u00e9galement identifi\u00e9 au Melkart ph\u00e9nicien, \u00e0 l'Hercle \u00e9trusque et au Kakasbos en Asie Mineure.\n8. Le personnage d'Hercule dans la mythologie romaine est parfois d\u00e9peint comme moins violent que celui dans les r\u00e9cits grecs.\n9. Il a \u00e9galement v\u00e9cu des aventures sp\u00e9cifiquement en Italie.\n10. H\u00e9racl\u00e8s est l'un des h\u00e9ros les plus importants de la Gr\u00e8ce antique.", "rap": "[Couplet 1]\nH\u00e9racl\u00e8s, le h\u00e9ros mythique, une l\u00e9gende\nConnue dans tout le monde antique, sa renomm\u00e9e s'\u00e9tend\nFils de Zeus et d'Alcm\u00e8ne, d'une union divine\nSa force et ses exploits fascinent et illuminent\n\n[Refrain]\nH\u00e9racl\u00e8s, h\u00e9ros de la Gr\u00e8ce antique\nSa puissance et son courage, sa l\u00e9gende est unique\n\n[Couplet 2]\nDouze travaux, parmi ses exploits les plus grands\nNettoyer les \u00e9curies d'Augias, terrasser le lion de N\u00e9m\u00e9e d'un instant\nLutter contre l'Hydre de Lerne, capturer le sanglier d'\u00c9rymanthe\nDes \u00e9preuves surhumaines, des d\u00e9fis impressionnants\n\n[Refrain]\nH\u00e9racl\u00e8s, h\u00e9ros de la Gr\u00e8ce antique\nSa puissance et son courage, sa l\u00e9gende est unique\n\nNote : Les couplets et le refrain peuvent \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9s selon la structure souhait\u00e9e pour le rap."}, {"titre": "Mythologie grecque", "text_origine": "La mythologie grecque, c'est-\u00e0-dire l'ensemble organis\u00e9 des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, se d\u00e9veloppe au cours d'une tr\u00e8s longue p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine. La rencontre entre les Grecs et les Romains co\u00efncide avec celle de la mythologie grecque et de la mythologie romaine : la premi\u00e8re exerce une forte influence sur la seconde, qui ne s'y r\u00e9duit pas pour autant. Longtemps apr\u00e8s la disparition des religions grecque et romaine, la mythologie grecque est utilis\u00e9e comme sujet d'inspiration par les artistes, et continue \u00e0 l'\u00eatre de nos jours.\nLa mythologie grecque nous est parvenue gr\u00e2ce \u00e0 un vaste ensemble de textes dont les plus anciens sont les \u00e9pop\u00e9es d'Hom\u00e8re et les po\u00e8mes d'H\u00e9siode, principalement la Th\u00e9ogonie, mais aussi par les arts picturaux comme la c\u00e9ramique ou par les monuments sacr\u00e9s. L'ensemble de ces sources pr\u00e9sente des g\u00e9n\u00e9alogies et des r\u00e9cits qui forment un syst\u00e8me dot\u00e9 d'une coh\u00e9rence limit\u00e9e. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la repr\u00e9sentation que les anciens Grecs se faisaient du monde. N\u00e9anmoins, le statut de la mythologie grecque est complexe, car la mythologie d\u00e9passe le cadre de la religion. Les personnages et les \u00e9v\u00e9nements mythiques rapport\u00e9s par la tradition \u00e9taient pour les Grecs, du moins dans leurs grandes lignes, des r\u00e9alit\u00e9s historiques relevant d'un pass\u00e9 lointain et servaient donc de base de travail aux historiens antiques. Dans le m\u00eame temps, la mythologie fournit une ample source d'inspiration \u00e0 la litt\u00e9rature et aux arts grecs antiques.", "element_cle": "1. La mythologie grecque est l'ensemble des mythes provenant de la Gr\u00e8ce antique, sur une p\u00e9riode allant de la civilisation myc\u00e9nienne jusqu'\u00e0 la domination romaine.\n2. La mythologie grecque et romaine se rencontrent et s'influencent mutuellement.\n3. Les textes d'Hom\u00e8re et d'H\u00e9siode sont parmi les plus anciennes sources de la mythologie grecque.\n4. Les mythes grecs t\u00e9moignent de la vision du monde des anciens Grecs.\n5. La mythologie grecque est utilis\u00e9e comme source d'inspiration par les artistes depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours.\n6. Les mythes grecs \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme une r\u00e9alit\u00e9 historique par les anciens Grecs.\n7. La mythologie grecque d\u00e9passe le cadre de la religion.\n8. Les personnages mythiques et les \u00e9v\u00e9nements servent de base aux travaux des historiens antiques.\n9. La mythologie grecque est une source d'inspiration pour la litt\u00e9rature et les arts antiques.\n10. La mythologie grecque est transmise \u00e0 travers diff\u00e9rentes sources, telles que les textes et les arts picturaux.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la mythologie grecque, l'histoire se d\u00e9voile,\nDe la Gr\u00e8ce antique jusqu'\u00e0 la Rome, \u00e7a se m\u00eale.\nMythes et l\u00e9gendes, un univers fascinant,\nQui traverse les \u00e2ges, inspirant les artistes en chant.\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, une source d'inspiration,\nDu myc\u00e9nien \u00e0 la domination romaine.\nTextes d'Hom\u00e8re et d'H\u00e9siode, des origines ancestrales,\nUn monde merveilleux aux visions colossales.\n\n[Couplet 2]\nLes mythes grecs, reflet d'une vision du monde,\nLes anciens croyaient en leur histoire, profonde.\nReligion ou pas, \u00e7a d\u00e9passe les barri\u00e8res,\nLes historiens s'appuient sur ces personnages l\u00e9gendaires.\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, alimentant les arts,\nDes sculptures aux po\u00e8mes, une inspiration \u00e0 part.\nTraversant les si\u00e8cles, ces r\u00e9cits sont immortalis\u00e9s,\nTextes et arts picturaux, pour les perp\u00e9tuer.\n\n[Couplet 3]\nDe Zeus \u00e0 Hercule, des dieux et h\u00e9ros mythiques,\nLeur destin captivant, dans les \u00e9pop\u00e9es hom\u00e9riques.\nDes Cyclopes aux Minotaures, des monstres \u00e0 combattre,\nLa mythologie grecque, une histoire \u00e0 jamais marqu\u00e9e.\n\n[Refrain]\nMythologie grecque, un tr\u00e9sor de connaissances,\nDu pass\u00e9 \u00e0 nos jours, une culture en perp\u00e9tuelle r\u00e9sonance.\nEntre r\u00e9cits merveilleux et enseignements pr\u00e9cieux,\nLa mythologie grecque, une source d'\u00e9ducation, de vie et de feu."}, {"titre": "All\u00e9lopathie", "text_origine": "L\u2019all\u00e9lopathie (du grec all\u00eal\u00f4n, r\u00e9ciproque, et pathos, souffrance) est un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique par lequel un organisme produit une ou plusieurs substances biochimiques qui influencent la germination, la croissance, la survie et la reproduction d'autres organismes. Ces substances biochimiques impliqu\u00e9es dans la communication intersp\u00e9cifique sont connues sous le nom d'all\u00e9lochimiques (ou plus g\u00e9n\u00e9ralement ectomones, compos\u00e9s produits \u00e9galement par les animaux) et peuvent avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques (all\u00e9lopathie positive) ou n\u00e9fastes (all\u00e9lopathie n\u00e9gative) sur les organismes et la communaut\u00e9 qu'elles ciblent, ces interactions n\u00e9gatives ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme les interactions les plus importantes pour expliquer la distribution des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales en raison d'un certain contexte scientifique, philosophique et politique. Les substances all\u00e9lochimiques sont un sous-ensemble de m\u00e9tabolites secondaires, qui ne sont pas n\u00e9cessaires au m\u00e9tabolisme (c'est-\u00e0-dire \u00e0 la croissance, au d\u00e9veloppement et \u00e0 la reproduction) de l'organisme all\u00e9lopathique. Les substances all\u00e9lochimiques ayant des effets all\u00e9lopathiques n\u00e9gatifs constituent une partie importante de la d\u00e9fense des plantes contre les herbivores,.\nLa production de substances all\u00e9lochimiques est affect\u00e9e par des facteurs biotiques tels que les nutriments disponibles, et par des facteurs abiotiques tels que la temp\u00e9rature et le pH.\nL'all\u00e9lopathie est caract\u00e9ristique de certaines plantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons. Les interactions all\u00e9lopathiques sont un facteur important dans la d\u00e9termination de la distribution et de l'abondance des esp\u00e8ces au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, et sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme importantes dans le succ\u00e8s de nombreuses plantes envahissantes. Pour des exemples sp\u00e9cifiques, voir la camarine noire (Empetrum hermaphroditum), la centaur\u00e9e macul\u00e9e (Centaurea maculosa), la moutarde \u00e0 l'ail (Alliaria petiolata), les esp\u00e8ces des genres Casuarina/Allocasuarina et le souchet.\nLe processus par lequel une plante acquiert une plus grande partie des ressources disponibles (telles que les nutriments, l'eau ou la lumi\u00e8re) de l'environnement sans aucune action chimique sur les plantes environnantes est appel\u00e9 comp\u00e9tition pour les ressources. Ce processus n'est pas une all\u00e9lopathie n\u00e9gative, bien que les deux processus puissent agir ensemble pour am\u00e9liorer le taux de survie de l'esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s \u00e0 partir du texte :\n\n1. L'all\u00e9lopathie est un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique qui implique la production de substances biochimiques par un organisme.\n2. Ces substances, connues sous le nom d'all\u00e9lochimiques, influencent la germination, la croissance, la survie et la reproduction d'autres organismes.\n3. L'all\u00e9lopathie peut avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou n\u00e9fastes sur les organismes et la communaut\u00e9 qu'elle cible.\n4. Les substances all\u00e9lochimiques sont un sous-ensemble de m\u00e9tabolites secondaires qui ne sont pas n\u00e9cessaires au m\u00e9tabolisme de l'organisme all\u00e9lopathique.\n5. La production de substances all\u00e9lochimiques est affect\u00e9e par des facteurs biotiques et abiotiques.\n6. L'all\u00e9lopathie est pr\u00e9sente chez certaines plantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons.\n7. Les interactions all\u00e9lopathiques jouent un r\u00f4le important dans la r\u00e9partition et l'abondance des esp\u00e8ces au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.\n8. L'all\u00e9lopathie est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme un facteur cl\u00e9 dans le succ\u00e8s des plantes envahissantes.\n9. Des exemples sp\u00e9cifiques d'esp\u00e8ces all\u00e9lopathiques sont donn\u00e9s, tels que la camarine noire, la centaur\u00e9e macul\u00e9e, la moutarde \u00e0 l'ail, les esp\u00e8ces des genres Casuarina/Allocasuarina et le souchet.", "rap": "[Couplet 1]\nL'all\u00e9lopathie, ph\u00e9nom\u00e8ne biologique,\nDes substances biochimiques qui font logique,\nInfluencent la germination, la croissance,\nLes organismes r\u00e9pondent avec prudence.\n\nDes all\u00e9lochimiques, bien n\u00e9fastes ou b\u00e9n\u00e9fiques,\nQui sculptent la survie, la reproduction, magnifiques,\nM\u00e9tabolites secondaires, pas n\u00e9cessaires,\nMais essentiels pour les \u00eatres exemplaires.\n\n[Refrain]\nL'all\u00e9lopathie, dans l'\u00e9co-sph\u00e8re,\nUn jeu de pouvoir entre les esp\u00e8ces se lib\u00e8re,\nBiotiques ou abiotiques, des facteurs qui s'entrelacent,\nL'all\u00e9lopathie, enseignons cette audace.\n\n[Couplet 2]\nDes plantes, algues, champignons aux coraux,\nL'all\u00e9lopathie, partout son tableau,\nDans les communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, elle fa\u00e7onne,\nLa r\u00e9partition, l'abondance, tout se couronne.\n\nLes plantes envahissantes, succ\u00e8s acquis,\nL'all\u00e9lopathie, facteur cl\u00e9 compris,\nLa camarine noire, centaur\u00e9e macul\u00e9e,\nDes exemples concrets pour comprendre l'id\u00e9e.\n\n[Refrain]\nL'all\u00e9lopathie, dans l'\u00e9co-sph\u00e8re,\nUn jeu de pouvoir entre les esp\u00e8ces se lib\u00e8re,\nBiotiques ou abiotiques, des facteurs qui s'entrelacent,\nL'all\u00e9lopathie, enseignons cette audace."}, {"titre": "Cat\u00e9chine", "text_origine": "La cat\u00e9chine est un compos\u00e9 organique de la famille des flavanols, une sous-classe des flavono\u00efdes. Elle est aussi connue sous le nom de cat\u00e9chol, avec le risque de confusion avec le pyrocat\u00e9chol parfois d\u00e9nomm\u00e9 lui aussi cat\u00e9chol. L'usage dans la communaut\u00e9 scientifique a fini par imposer le terme de cat\u00e9chine, d\u00e9riv\u00e9 du terme anglais catechin. Ce tannin cat\u00e9chique est un compos\u00e9 all\u00e9lopathique initialement d\u00e9couvert dans les fruits de l'acacia \u00e0 cachou (Acacia catechu, auquel cette mol\u00e9cule doit son nom). La cat\u00e9chine et ses nombreux isom\u00e8res sont de puissants antioxydants qui aident \u00e0 pr\u00e9venir les maladies inflammatoires et coronariennes. Ils sont \u00e9galement phytotoxiques et antibact\u00e9riens.\nLe terme de cat\u00e9chine est aussi parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la classe des flavanols (flavan-3-ols, flavan-3,4-ols et leurs esters galliques). Pour \u00e9viter la confusion entre la classe et le compos\u00e9, ce dernier est d\u00e9sign\u00e9 dans ce contexte par (+/-)-cat\u00e9chine.", "element_cle": "- La cat\u00e9chine est un compos\u00e9 organique de la famille des flavanols.\n- Elle est \u00e9galement connue sous le nom de cat\u00e9chol.\n- La cat\u00e9chine est un puissant antioxydant.\n- Elle peut pr\u00e9venir les maladies inflammatoires et coronariennes.\n- La cat\u00e9chine est pr\u00e9sente dans les fruits de l'acacia \u00e0 cachou.\n- Elle est \u00e9galement phytotoxique et antibact\u00e9rienne.\n- Le terme de cat\u00e9chine peut \u00e9galement d\u00e9signer la classe des flavanols.\n- Pour \u00e9viter la confusion, le compos\u00e9 cat\u00e9chine est d\u00e9sign\u00e9 par (+/-)-cat\u00e9chine dans ce contexte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa cat\u00e9chine, un flavanol puissant\nUn compos\u00e9 organique, plein de talent\nConnue sous le nom de cat\u00e9chol\nElle nous prot\u00e8ge des toxines, c'est vital\n\nUn antioxydant, elle nous pr\u00e9vient\nDes maladies au c\u0153ur et des inflammations\nPr\u00e9sente dans les fruits de l'acacia \u00e0 cachou\nElle combat les bact\u00e9ries, quel atout !\n\n[Refrain]\nCat\u00e9chine, prot\u00e8ge notre sant\u00e9\nFlavanol puissant, elle sait nous guider\nDans nos choix, dans nos habitudes\nPour une vie plus saine, faut qu'on s'instruise\n\n[Couplet 2]\nC'est une classe de flavanols, \u00e9coute bien\nPour \u00e9viter l'erreur, on enl\u00e8ve les liens\n(+/-)-cat\u00e9chine, c'est son vrai nom\nDans ce contexte, je t'explique son blason\n\nDonc ouvre tes yeux, ouvre tes oreilles\nLa cat\u00e9chine, c'est la cl\u00e9 de notre veille\nProt\u00e8ge notre sant\u00e9, pr\u00e9vient les maladies\n\u00c9duque-toi, deviens ton guide\n\n[Refrain]\nCat\u00e9chine, prot\u00e8ge notre sant\u00e9\nFlavanol puissant, elle sait nous guider\nDans nos choix, dans nos habitudes\nPour une vie plus saine, faut qu'on s'instruise"}, {"titre": "Ethnobotanique", "text_origine": "L'ethnobotanique, contraction d'ethnologie et de botanique, est l'\u00e9tude des relations entre l'Homme et les plantes. Son domaine d'\u00e9tude implique une large gamme de disciplines depuis les recherches arch\u00e9ologiques sur les civilisations anciennes jusqu'\u00e0 la bio-ing\u00e9nierie de nouvelles cultures comme le bl\u00e9. La m\u00e9thode ethnobotanique part de la connaissance empirique acquise au cours de centaines de g\u00e9n\u00e9rations, bas\u00e9e sur les observations de masse (m\u00e9thode des essais et erreurs) et g\u00e9n\u00e9ralement sur une tradition orale, et conserv\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9moire collective de groupes sociaux.", "element_cle": "1. L'ethnobotanique \u00e9tudie les relations entre l'Homme et les plantes.\n2. Elle regroupe diff\u00e9rentes disciplines allant de l'arch\u00e9ologie aux bio-ing\u00e9nierie.\n3. La m\u00e9thode ethnobotanique repose sur une connaissance empirique transmise de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\n4. Cette connaissance est bas\u00e9e sur des observations de masse et une tradition orale.\n5. Les plantes jouent un r\u00f4le essentiel dans la vie et la culture des groupes sociaux \u00e9tudi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ethnobotanique, une science m\u00e9connue\nQui \u00e9tudie les plantes, leurs vertus et leurs pouvoirs\nDe l'arch\u00e9ologie \u00e0 la bio-ing\u00e9nierie, elle s'\u00e9tend\nUn champ disciplinaire qui ne cesse de grandir\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9thode ethnobotanique, c'est une transmission\nD'une connaissance ancestrale, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nDes observations de masse et de la tradition orale\nUne connaissance empirique, pr\u00e9cieuse et vitale\n\n[Refrain]\nPlantes et Homme, une relation fusionnelle\nLes cultures s'enrichissent gr\u00e2ce \u00e0 leurs merveilles\nDans la vie et la culture des groupes sociaux \u00e9tudi\u00e9s\nLes plantes jouent un r\u00f4le essentiel, il faut le souligner"}, {"titre": "Jardin ethnobotanique", "text_origine": "Le jardin ethnobotanique a pour vocation d'accueillir les plantes qui ont une relation \u00e9troite avec l'homme. C'est une vitrine p\u00e9dagogique pour les plantes c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res, potag\u00e8res, aromatiques, m\u00e9dicinales, tinctoriales et \u00e0 usage artisanal, cultiv\u00e9es depuis le N\u00e9olithique, qui constituent les collections qu'il peut pr\u00e9senter.\nLa d\u00e9marche d'un tel jardin rel\u00e8ve d'une discipline : l'ethnobotanique, qui \u00e9tudie les rapports \u00e9troits qui unissent l'homme \u00e0 la plante. Dans le jardin les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales constituent le support d'une approche p\u00e9dagogique attractive de l'histoire, de l'\u00e9volution de l'agriculture, des coutumes, de l'alimentation, et des croyances populaires.\nLe jardin ethnobotanique a une vocation socioculturelle trop souvent ignor\u00e9e, il raconte l'histoire de l'homme !", "element_cle": "1. Le jardin ethnobotanique accueille des plantes qui ont une relation \u00e9troite avec l'homme.\n2. Il pr\u00e9sente des collections de plantes c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res, potag\u00e8res, aromatiques, m\u00e9dicinales, tinctoriales et \u00e0 usage artisanal.\n3. L'ethnobotanique est la discipline qui \u00e9tudie les rapports entre l'homme et la plante.\n4. Le jardin permet une approche p\u00e9dagogique de l'histoire, de l'agriculture, des coutumes, de l'alimentation et des croyances populaires.\n5. Il a une vocation socioculturelle et raconte l'histoire de l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le jardin ethnobotanique, \u00e9coute ce qu'il dit,\nDes plantes qui nous lient, une relation d'esprit,\nDes c\u00e9r\u00e9ales aux potagers, tout y est r\u00e9uni,\nAromatiques, m\u00e9dicinales, tinctoriales, l'essentiel de la vie.\n\n[Couplet 2]\nL'ethnobotanique, discipline en \u00e9vidence,\n\u00c9tude des liens qui unissent homme et plante en r\u00e9sonance,\nCe jardin p\u00e9dagogique, plein d'intelligence,\nHistoire, agriculture, coutumes et croyances en alliance.\n\n[Refrain]\nAu jardin ethnobotanique, l'\u00e9ducation est cl\u00e9,\nUn lieu socioculturel, pour tous les curieux d'apprendre,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 retenir,\nUn hommage \u00e0 notre histoire, l'histoire de l'humanit\u00e9 \u00e0 venir."}, {"titre": "Ail cultiv\u00e9", "text_origine": "L'ail (pluriel : ails ou aulx), ail commun ou ail cultiv\u00e9 (Allium sativum) est une esp\u00e8ce de plantes potag\u00e8res vivaces monocotyl\u00e9dones dont les bulbes, \u00e0 l'odeur et au go\u00fbt forts, sont souvent employ\u00e9s comme condiment en cuisine. La t\u00eate d'ail  se compose de plusieurs gousses (ou ca\u00efeux, ou cayeux). La fleur d'ail est aussi consomm\u00e9e.\nOn en distingue plusieurs types.\nOriginaire d'Asie centrale, il aurait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 depuis 5 000 ans en r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne, en particulier en \u00c9gypte. Il est aujourd'hui toujours tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 dans de nombreuses r\u00e9gions pour ses qualit\u00e9s gustatives et m\u00e9dicinales.", "element_cle": "1. L'ail cultiv\u00e9 est une plante potag\u00e8re vivace utilis\u00e9e comme condiment en cuisine.\n2. Les bulbes d'ail ont une forte odeur et un go\u00fbt prononc\u00e9.\n3. La t\u00eate d'ail est compos\u00e9e de plusieurs gousses.\n4. L'ail est originaire d'Asie centrale et est utilis\u00e9 depuis 5 000 ans en r\u00e9gion m\u00e9diterran\u00e9enne.\n5. L'ail est appr\u00e9ci\u00e9 pour ses qualit\u00e9s gustatives et m\u00e9dicinales.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ail cultiv\u00e9, condiment de choix\nUn go\u00fbt puissant, une odeur qui d\u00e9bo\u00eete\nDans la cuisine, il s'impose en roi\nUn ingr\u00e9dient qu'on c\u00e9l\u00e8bre avec joie\n\n[Couplet 2]\nOriginaire d'Asie centrale, il voyage\nDepuis 5 000 ans, il fait son passage\nEn M\u00e9diterran\u00e9e, il est roi des herbes\nSes vertus gustatives, on en est berb\u00e8res\n\n[Refrain]\nL'ail, un condiment mill\u00e9naire\nSes gousses, un go\u00fbt salutaire\nDans nos plats, il va briller\nUn ingr\u00e9dient qu'on ne peut ignorer\n\n[Couplet 1]\nDans la t\u00eate d'ail, des gousses \u00e9clatantes\nQue l'on \u00e9pluche pour des saveurs \u00e9patantes\nEn cuisine, ses ar\u00f4mes s'exhalent\nUn rem\u00e8de ancestral, aux vertus \u00e9gales\n\n[Couplet 2]\nL'ail, un alli\u00e9 au go\u00fbt renversant\nM\u00e9dicament naturel depuis longtemps\nIl booste l'immunit\u00e9, combat les maux\nEt depuis toujours, on en est babaolo\n\n[Refrain]\nL'ail, un condiment mill\u00e9naire\nSes gousses, un go\u00fbt salutaire\nDans nos plats, il va briller\nUn ingr\u00e9dient qu'on ne peut ignorer"}, {"titre": "Malus sylvestris", "text_origine": "Malus sylvestris, le Boquettier, le Pommier sauvage ou Pommier des bois, est une esp\u00e8ce de plantes \u00e0 fleurs de la famille des Rosaceae. C'est un arbre spontan\u00e9e dans toute l'Europe et parfois cultiv\u00e9.\nAutrefois, on pensait qu'il s'agissait de l'anc\u00eatre du pommier domestique (Malus  domestica), mais on sait maintenant que le g\u00e9nome de celui-ci vient principalement d\u2019une esp\u00e8ce d\u2019Asie centrale, Malus sieversii sauf pour quelques cultivars issus d'hybridations entre ces deux esp\u00e8ces comme la Granny Smith.", "element_cle": "1. Malus sylvestris, \u00e9galement connu sous le nom de Boquettier ou Pommier sauvage, est une esp\u00e8ce de plantes \u00e0 fleurs de la famille des Rosaceae.\n2. Cet arbre est spontan\u00e9 en Europe et parfois cultiv\u00e9.\n3. Autrefois, on le consid\u00e9rait comme l'anc\u00eatre du pommier domestique, mais des recherches r\u00e9centes ont montr\u00e9 que le g\u00e9nome de ce dernier provient principalement de l'esp\u00e8ce d'Asie centrale Malus sieversii.\n4. Malgr\u00e9 cela, certaines vari\u00e9t\u00e9s, comme la Granny Smith, sont le r\u00e9sultat d'hybridations entre Malus sylvestris et Malus domestica.\n5. Malus sylvestris est une esp\u00e8ce int\u00e9ressante pour l'\u00e9tude de l'\u00e9volution des pommiers et de leur domestication.", "rap": "[Couplet 1]\nMalus sylvestris, la racine du pommier,\nDans la famille des Rosaceae, bien encadr\u00e9.\nOriginaire d'Europe, spontan\u00e9 et cultiv\u00e9,\nSon nom latin r\u00e9sonne, Boquettier, savant secret.\n\n[Morus sylvestris]\nAnc\u00eatre du pommier? Faux, dit la science,\nMalus sieversii, de l'Asie, la vraie essence.\nMais des hybrides l'ont rejoint, sans m\u00e9fiance,\nGranny Smith en t\u00eate, belle alliance.\n\n[Refrain]\nMalus sylvestris, histoire d'un arbre,\n\u00c9volution des pommiers, le\u00e7on \u00e0 prendre.\nDans la nature, des secrets \u00e0 d\u00e9voiler,\nMalus sylvestris, l'\u00e9ducation \u00e0 valoriser.\n\n[Couplet 2]\nMalus sylvestris, un sujet d'\u00e9tude,\nPour comprendre l'\u00e9volution, c'est l'inclue.\nLa domestication des pommiers, l'intrigue,\nUn enjeu scientifique qui nous oblige.\n\n[D\u00e9but des temps]\nDe l'Europe \u00e0 l'Asie, voyages sans fin,\nLes pommiers font leur chemin, loin du destin.\nCroisements, hybridations, dans leurs racines,\nMalus sylvestris, gardien des origines.\n\n[Refrain]\nMalus sylvestris, histoire d'un arbre,\n\u00c9volution des pommiers, le\u00e7on \u00e0 prendre.\nDans la nature, des secrets \u00e0 d\u00e9voiler,\nMalus sylvestris, l'\u00e9ducation \u00e0 valoriser."}, {"titre": "Fossile", "text_origine": "Un fossile (d\u00e9riv\u00e9 du substantif du verbe latin fodere : fossile, litt\u00e9ralement \u00ab qui est fouill\u00e9 \u00bb) est la trace plus ou moins min\u00e9ralis\u00e9e d'un ancien organisme vivant ou de son activit\u00e9 pass\u00e9e, ou bien son simple moulage, conserv\u00e9s dans une roche s\u00e9dimentaire. Il peut s'agir de restes plus ou moins bien conserv\u00e9s de l'organisme lui-m\u00eame (ossements, dents, feuilles, myc\u00e9lium, biofilms, etc.) ou d'empreintes laiss\u00e9es par ce dernier (empreintes de pas, de peaux ou de t\u00e9guments), moulages externes naturels (ambre, par exemple), terriers, stromatolithes, coprolithes, etc. Les fossiles et les processus de fossilisation sont principalement \u00e9tudi\u00e9s dans le cadre de la pal\u00e9ontologie, mais aussi dans ceux de la g\u00e9ologie, de la pr\u00e9histoire humaine et de l'arch\u00e9ologie.\nSuivant les esp\u00e8ces et les p\u00e9riodes, les fossiles peuvent \u00eatre de diff\u00e9rentes qualit\u00e9s et plus ou moins abondants. Comparativement au nombre des \u00eatres vivants morts, le processus de fossilisation reste rare, les conditions de la fossilisation \u00e9tant rarement r\u00e9unies. De ce fait, les t\u00e9moignages qu'apportent les fossiles sur plus de trois milliards d'ann\u00e9es d'\u00e9volution de la vie sur Terre sont lacunaires, sauf cas exceptionnel (fossilisation int\u00e9grale d'un p\u00e9rim\u00e8tre et d'une bioc\u00e9nose \u00e0 la suite de coul\u00e9es s\u00e9dimentaires sous-marines ou volcaniques pyroclastiques, par exemple). Jusqu'ici, plusieurs dizaines de milliers d'esp\u00e8ces de fossiles ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, sachant qu'une esp\u00e8ce de fossile ne correspond pas forc\u00e9ment au ph\u00e9notype d'une esp\u00e8ce biologique disparue, mais peut n'\u00eatre qu'un juv\u00e9nile, une vari\u00e9t\u00e9, une forme larvaire, une exuvie, un \u0153uf ou une trace de d\u00e9placement d'une m\u00eame esp\u00e8ce vivante (voir \u00ab type \u00bb).\nLa fossilisation peut \u00eatre plus ou moins compl\u00e8te selon les circonstances (par exemple, l'anoxie et la non-turbidit\u00e9 d'un s\u00e9diment sont des facteurs favorisant la fossilisation des parties molles) ; si la roche contenante est m\u00e9tamorphis\u00e9e, les fossiles le seront aussi. Les restes d'\u00eatres vivants enrob\u00e9s dans l'ambre, momifi\u00e9s dans du bitume ou bien congel\u00e9s dans le perg\u00e9lisol ne sont pas \u00e0 proprement parler des fossiles, puisqu'ils ne sont pas min\u00e9ralis\u00e9s, mais sont assimil\u00e9s \u00e0 eux dans le langage courant. Quand, pour les p\u00e9riodes r\u00e9centes, la fossilisation est inachev\u00e9e, on parle de semi-fossilisation.\n\n", "element_cle": "1. Un fossile est la trace min\u00e9ralis\u00e9e d'un ancien organisme vivant ou de son activit\u00e9 pass\u00e9e, conserv\u00e9e dans une roche s\u00e9dimentaire.\n2. Les fossiles peuvent \u00eatre des restes d'organismes (ossements, dents, feuilles) ou des empreintes laiss\u00e9es par ceux-ci.\n3. Les fossiles sont \u00e9tudi\u00e9s dans les domaines de la pal\u00e9ontologie, de la g\u00e9ologie, de la pr\u00e9histoire humaine et de l'arch\u00e9ologie.\n4. La fossilisation est un processus rare, les conditions n\u00e9cessaires \u00e9tant rarement r\u00e9unies.\n5. Les fossiles permettent de retracer l'\u00e9volution de la vie sur Terre depuis plus de trois milliards d'ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les roches s\u00e9dimentaires, y'a des tr\u00e9sors cach\u00e9s\nDes fossiles fig\u00e9s, gardiens du pass\u00e9\nTraces min\u00e9ralis\u00e9es, preuves d'anciens \u00eatres\nLe temps a fig\u00e9 leur existence, ils vont nous apprendre\n\nOssements, dents, feuilles, tout est conserv\u00e9\nT\u00e9moins muets des \u00eatres qui ont peupl\u00e9\nLes oc\u00e9ans, la terre, les cieux dans le pass\u00e9\nCes fossiles sont l\u00e0 pour nous enseigner\n\n[Refrain]\nFossiles, t\u00e9moins de la vie pass\u00e9e\nDes empreintes grav\u00e9es, des souvenirs enfouis\nPal\u00e9ontologie, g\u00e9ologie, on les \u00e9tudie\nPour comprendre l'\u00e9volution depuis des mill\u00e9naires\n\n[Couplet 2]\nPal\u00e9ontologie, g\u00e9ologie, on creuse dans les temps\n\u00c0 la recherche des indices, des signes \u00e9vidents\nLa pr\u00e9histoire humaine et l'arch\u00e9ologie\nTous ces domaines l\u00e0, \u00e9tudient ces merveilles\n\nLa fossilisation est rare, pas \u00e0 tous les coins de rue\nConditions n\u00e9cessaires, rarement r\u00e9unies en vue\nMais quand \u00e7a arrive, c'est un cadeau pr\u00e9cieux\nOn plonge dans le pass\u00e9, au temps des vieux dieux\n\n[Refrain]\nFossiles, t\u00e9moins de la vie pass\u00e9e\nDes empreintes grav\u00e9es, des souvenirs enfouis\nPal\u00e9ontologie, g\u00e9ologie, on les \u00e9tudie\nPour comprendre l'\u00e9volution depuis des mill\u00e9naires"}, {"titre": "Proprioception", "text_origine": "La proprioception (form\u00e9 de proprio-, tir\u00e9 du latin proprius, \u00ab propre \u00bb, et de [r\u00e9]ception), ou sensibilit\u00e9 profonde, d\u00e9signe la perception, consciente ou non, de la position des diff\u00e9rentes parties du corps. \nElle fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux r\u00e9cepteurs musculaires et ligamentaires et aux voies et centres nerveux impliqu\u00e9s. La proprioception fait partie de la somesth\u00e9sie.\nLe propriocepteur est le r\u00e9cepteur sensoriel qui assure la proprioception.\nLa proprioception a \u00e9t\u00e9 d'abord caract\u00e9ris\u00e9e chez les humains. Le terme fut propos\u00e9 par Charles Scott Sherrington en 1900 et 1906. La proprioception para\u00eet s'observer aussi avec de nombreux animaux. Plus r\u00e9cemment, une proprioception a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte chez les plantes,,.", "element_cle": "1. La proprioception est la perception de la position des diff\u00e9rentes parties du corps.\n2. Elle est possible gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9cepteurs musculaires et ligamentaires ainsi qu'aux voies et centres nerveux impliqu\u00e9s.\n3. La proprioception fait partie de la somesth\u00e9sie, qui regroupe les sensations li\u00e9es au corps.\n4. Le terme \"proprioception\" a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Charles Scott Sherrington en 1900 et 1906.\n5. La proprioception n'est pas seulement pr\u00e9sente chez les humains, mais aussi chez de nombreux animaux.\n6. Des recherches r\u00e9centes ont m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il y a une forme de proprioception chez les plantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa proprioception, une perception cl\u00e9\nLa position du corps, on doit le transporter\nR\u00e9cepteurs musculaires et ligamentaires\nAux voies nerveuses, tout est connect\u00e9\n\nLes sensations somesth\u00e9siques\nRegroupent tout ce qu'on ressent\nLa proprioception, une part essentielle\nDu corps humain, et pas seulement\n\n[Refrain]\nProprioception, une connaissance primordiale\nDans l'\u00e9ducation physique, cela joue un r\u00f4le central\nDe Charles Scott Sherrington en 1900, le terme fut propos\u00e9\nEt aujourd'hui, on sait m\u00eame que les plantes en font fi\u00e8rement partie\n\n[Couplet 2]\nDe nombreux animaux ont cette capacit\u00e9\nDe sentir leur corps, de le localiser\nDes chiens aux chats, aux oiseaux dans le ciel\nLa proprioception est pr\u00e9sente, c'est r\u00e9el\n\nDes recherches r\u00e9centes nous ont surpris\nLa proprioception ne se limite pas \u00e0 la vie\nM\u00eame les plantes ont un sens de leur position\nUn v\u00e9ritable miracle de la nature, sans raison\n\n[Refrain]\nProprioception, une connaissance primordiale\nDans l'\u00e9ducation physique, cela joue un r\u00f4le central\nDe Charles Scott Sherrington en 1900, le terme fut propos\u00e9\nEt aujourd'hui, on sait m\u00eame que les plantes en font fi\u00e8rement partie"}, {"titre": "P\u00e9dologie (g\u00e9oscience)", "text_origine": "La p\u00e9dologie (du grec \u03c0\u03ad\u03b4\u03bf\u03bd / p\u00e9don, \u00ab sol \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb) est une science ayant pour but d\u2019\u00e9tudier la p\u00e9dogen\u00e8se, c'est-\u00e0-dire la formation et l'\u00e9volution des sols, notamment au travers de plusieurs taxonomies des sols.\nLa p\u00e9dologie examine les constituants de la terre (min\u00e9raux, mati\u00e8res organiques), leur agencement (granulom\u00e9trie, structure, porosit\u00e9), leurs propri\u00e9t\u00e9s physiques (transfert de l'eau et de l'air), leurs propri\u00e9t\u00e9s chimiques (r\u00e9tention des ions, pH) et leurs propri\u00e9t\u00e9s biologiques (activit\u00e9 des microorganismes). Elle porte des diagnostics sur les types de sol (classification) et sur leur dynamique (types de gen\u00e8se : p\u00e9dogen\u00e8se). Elle en d\u00e9duit des applications (fertilit\u00e9).", "element_cle": "1. La p\u00e9dologie est une science qui \u00e9tudie la formation et l'\u00e9volution des sols.\n2. Elle examine les diff\u00e9rents constituants de la terre tels que les min\u00e9raux et les mati\u00e8res organiques.\n3. La p\u00e9dologie analyse \u00e9galement l'agencement des sols, comme leur granulom\u00e9trie, structure et porosit\u00e9.\n4. Elle \u00e9tudie les propri\u00e9t\u00e9s physiques des sols, telles que le transfert de l'eau et de l'air.\n5. La p\u00e9dologie se penche \u00e9galement sur les propri\u00e9t\u00e9s chimiques des sols, comme la r\u00e9tention des ions et le pH.\n6. Elle prend en compte les propri\u00e9t\u00e9s biologiques des sols, notamment l'activit\u00e9 des microorganismes.\n7. La p\u00e9dologie permet de classer les diff\u00e9rents types de sols et d'analyser leur dynamique de formation (p\u00e9dogen\u00e8se).\n8. Enfin, elle offre des applications pratiques en termes de fertilit\u00e9 des sols.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te pr\u00e9senter la p\u00e9dologie,\nUne science qui \u00e9tudie la formation des sols, mon gars, c'est pas une mythologie.\nElle analyse les min\u00e9raux, les mati\u00e8res organiques,\nPour comprendre l'\u00e9volution des sols, c'est magnifique.\n\nElle examine leur structure, leur granulom\u00e9trie,\nLeur porosit\u00e9, comment ils sont agenc\u00e9s, c'est pas compliqu\u00e9.\nLa p\u00e9dologie, elle s'attarde aussi sur les propri\u00e9t\u00e9s physiques,\nComme le transfert de l'eau, de l'air, elle est pas basique.\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9dologie, elle est l\u00e0 pour nous \u00e9clairer,\nSur les secrets des sols, elle va tout nous expliquer.\nElle classe les types de sols, analyse leur formation,\nEt offre des applications pour notre fertilit\u00e9, c'est pas du bidon.\n\n[Couplet]\nLa p\u00e9dologie, elle plonge aussi dans les propri\u00e9t\u00e9s chimiques,\nLa r\u00e9tention des ions, le pH, on rentre dans la matrice.\nElle s'int\u00e9resse aux microorganismes, \u00e0 leur activit\u00e9,\nCar dans les sols, ils jouent un r\u00f4le cl\u00e9.\n\nCette science permet de classifier les sols,\nEt d'analyser leur dynamique, c'est pas du blabla.\nEnfin, elle a des applications pratiques,\nPour optimiser la fertilit\u00e9, c'est un vrai hit.\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9dologie, elle est l\u00e0 pour nous \u00e9clairer,\nSur les secrets des sols, elle va tout nous expliquer.\nElle classe les types de sols, analyse leur formation,\nEt offre des applications pour notre fertilit\u00e9, c'est pas du bidon."}, {"titre": "Paysage", "text_origine": "Un paysage est une \u00e9tendue spatiale couverte par un point de vue. C'est un ensemble interd\u00e9pendant au fonctionnement, \u00e0 la m\u00e9canique, autonome form\u00e9 d'une continuit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments s\u00e9diment\u00e9s et dont l'on ne per\u00e7oit qu'une globalit\u00e9. Son caract\u00e8re \u00ab r\u00e9sulte de l'action et de l'interaction de facteurs naturels et/ou humains \u00bb selon la convention europ\u00e9enne du paysage du Conseil de l'Europe.\nLa notion de paysage a une dimension esth\u00e9tique forte, voire picturale ou litt\u00e9raire en tant que repr\u00e9sentation, mais elle recouvre de nombreuses acceptions et le paysage manifeste aussi les politiques d'am\u00e9nagement du territoire, voire la g\u00e9opolitique.\nUn paysage est d'abord appr\u00e9hend\u00e9 visuellement, mais les parfums et ambiances sonores en modifient aussi la perception (on parle parfois de paysage sonore).\nPar extension, comme le terme panorama, dans des expressions comme \u00ab paysage politique \u00bb ou \u00ab paysage m\u00e9diatique \u00bb, il peut d\u00e9signer un ensemble contextuel, la vision des choses \u00e0 un temps donn\u00e9, le paysage \u00e9tant en constante \u00e9volution.\n\n", "element_cle": "1. Un paysage est une \u00e9tendue spatiale couverte par un point de vue.\n2. Le paysage est form\u00e9 d'une continuit\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments s\u00e9diment\u00e9s interd\u00e9pendants.\n3. Les facteurs naturels et humains jouent un r\u00f4le dans la formation du paysage.\n4. Le paysage est \u00e9galement influenc\u00e9 par les politiques d'am\u00e9nagement du territoire.\n5. Le paysage est appr\u00e9hend\u00e9 visuellement mais aussi par les parfums et ambiances sonores.", "rap": "[Couplet]\nDans l'rap, j'peins un tableau de paysage\nUne vue d'ensemble, un point de passage\nDes \u00e9l\u00e9ments qui s'assemblent, s'entrem\u00ealent\nPour former une image, une fresque \u00e9ternelle\n\nLes s\u00e9datifs de la nature, les d\u00e9p\u00f4ts s\u00e9dimentaires\nChaque d\u00e9tail compte, rien n'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nLes montagnes majestueuses, les rivi\u00e8res qui serpentent\nUn paysage vivant, o\u00f9 les \u00e9l\u00e9ments se montrent\n\n[Refrain]\nLe paysage se dessine, se d\u00e9finit\nSous les regards et les esprits\nNature et humains, main dans la main\nLe paysage \u00e9volue, m\u00eame en terrain marin\n\n[Couplet]\nMais les \u00e9l\u00e9ments naturels ne sont pas les seuls,\nLes hommes y participent, des alliances fructueuses\nPolitiques d'am\u00e9nagement, planification du territoire\nLe paysage change, se transforme en histoires\n\nChaque route trac\u00e9e, chaque ville \u00e9rig\u00e9e\nUn impact sur le paysage, il n'est plus le m\u00eame\nOn modifie la toile, on la r\u00e9invente\nLe paysage se r\u00e9v\u00e8le, se r\u00e9invente\n\n[Refrain]\nLe paysage se dessine, se d\u00e9finit\nSous les regards et les esprits\nNature et humains, main dans la main\nLe paysage \u00e9volue, m\u00eame en terrain marin"}, {"titre": "Neurosciences", "text_origine": "Les neurosciences sont les \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, tant du point de vue de sa structure que de son fonctionnement, depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'au niveau des organes, comme le cerveau, voire de l'organisme tout entier.\nLe champ de la recherche en neurosciences est un champ transdisciplinaire : la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique ainsi que la neuropsychologie sont utilis\u00e9es en neurosciences. L'arsenal conceptuel et m\u00e9thodologique des neurosciences va de pair avec une diversit\u00e9 d'approches dans l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels ou neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\nLes neurosciences sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous l'angle des neurosciences cognitives, tout particuli\u00e8rement les travaux utilisant l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale : certaines applications des neurosciences cognitives peuvent \u00eatre employ\u00e9es en \u00e9conomie, en \u00e9levage ,finance, marketing, droit et intelligence artificielle.\nDepuis son origine, l\u2019histoire des neurosciences a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par l\u2019\u00e9tude des neurones, alors que le cerveau est compos\u00e9 de deux grandes populations cellulaires : neurones (50 %) et cellules gliales (50 %). Les cellules gliales, cette autre moiti\u00e9 du cerveau, jouent en r\u00e9alit\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements qui en r\u00e9sultent.", "element_cle": "1. Les neurosciences sont l'\u00e9tude du syst\u00e8me nerveux, de sa structure et de son fonctionnement.\n2. Les neurosciences englobent diff\u00e9rentes disciplines telles que la biologie, la chimie et les math\u00e9matiques.\n3. L'\u00e9tude des neurosciences peut se faire \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de la mol\u00e9cule au cerveau entier.\n4. Les neurosciences cognitives, qui utilisent l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, sont particuli\u00e8rement importantes dans ce domaine.\n5. Les neurosciences ont des applications dans des domaines vari\u00e9s tels que l'\u00e9conomie, le droit et l'intelligence artificielle.\n6. L'histoire des neurosciences a longtemps \u00e9t\u00e9 focalis\u00e9e sur l'\u00e9tude des neurones, mais les cellules gliales ont \u00e9galement un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement du cerveau.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences c'est du lourd, c'est l'\u00e9tude\nDu syst\u00e8me nerveux, structure en \u00e9tude\nBiologie, chimie, math\u00e9matiques en fusion\nCes disciplines ensemble, c'est la combinaison\n\n[Couplet 2]\nLes neurosciences, \u00e7a s'\u00e9tend \u00e0 toutes les \u00e9chelles\nDe la mol\u00e9cule jusqu'au cerveau, \u00e7a brille\nL'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, les neurosciences cognitives\nDes outils puissants, l'\u00e9tude est expressive\n\n[Refrain]\nNeurosciences, \u00e7a impacte toutes les mati\u00e8res\n\u00c9conomie, droit, m\u00eame l'intelligence artificielle\nLes neurosciences, elles ont leurs applications\nDans tous les domaines, c'est une grande r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Couplet 3]\nDans l'histoire des neurosciences, y'a eu du boum\nLes neurones en vedette, les stars du show\nMais attention, les cellules gliales aussi jouent\nUn r\u00f4le essentiel, le cerveau n'est pas solo\n\n[Refrain]\nNeurosciences, \u00e7a impacte toutes les mati\u00e8res\n\u00c9conomie, droit, m\u00eame l'intelligence artificielle\nLes neurosciences, elles ont leurs applications\nDans tous les domaines, c'est une grande r\u00e9v\u00e9lation"}, {"titre": "Technologie environnementale", "text_origine": "La technologie environnementale (encore appel\u00e9e technologie de l'environnement ou technologie verte ou \u00e9cotechnie) est une des applications des sciences environnementales visant \u00e0 d\u00e9velopper des outils pour :\n\nla biosurveillance (bioindication) et la mesure des teneurs en certains polluants de diff\u00e9rents milieux (air, eau, sol...) ou d'un r\u00e9seau trophique (bioconcentration...) ;\nla r\u00e9habilitation ou l'assainissement (ex : biorem\u00e9diation, phytorem\u00e9diation..) de lieux contamin\u00e9s (lutte contre les mar\u00e9es noires, conservation du sol, s\u00e9questration du carbone, radioprotection) ;\nla gestion des d\u00e9chets : recyclage, \u00e9conomie circulaire, \u00e9puration des eaux... ;\nl'usage raisonn\u00e9 des ressources : \u00e9coconstruction, \u00e9conomie d'\u00e9nergie, \u00e9conomies d'eau ;\nle renforcement de l'utilisation d'\u00e9nergies renouvables et propres (\u00e9nergie solaire, g\u00e9othermie...) ;\nl'\u00e9puration de l'air int\u00e9rieur (ex : programme phyt'air)L'Ademe consid\u00e8re que l'argument \u00ab plantes d\u00e9polluantes \u00bb n'est pas valid\u00e9 scientifiquement au regard des niveaux de pollution g\u00e9n\u00e9ralement rencontr\u00e9s dans les habitations et des nouvelles connaissances scientifiques dans le domaine.Ces outils visent g\u00e9n\u00e9ralement des solutions plus \u00e9conomes et efficientes, la r\u00e9duction de notre empreinte \u00e9cologique, pour un d\u00e9veloppement plus soutenable.\nLe d\u00e9veloppement durable est le noyau des technologies environnementales. Lorsqu'on l'applique aux probl\u00e8mes environnementaux, les solutions doivent \u00eatre socialement \u00e9quitables, \u00e9conomiquement viables et \u00e9cologiques.", "element_cle": "1. La technologie environnementale est une application des sciences environnementales visant \u00e0 d\u00e9velopper des outils pour surveiller et mesurer les polluants dans diff\u00e9rents milieux.\n2. Elle vise \u00e9galement \u00e0 r\u00e9habiliter et assainir les lieux contamin\u00e9s, \u00e0 g\u00e9rer efficacement les d\u00e9chets et \u00e0 optimiser l'utilisation des ressources.\n3. L'utilisation d'\u00e9nergies renouvelables et propres est \u00e9galement un aspect cl\u00e9 de la technologie environnementale.\n4. L'\u00e9puration de l'air int\u00e9rieur fait \u00e9galement partie des domaines d'intervention de la technologie environnementale.\n5. Le d\u00e9veloppement durable est au c\u0153ur des technologies environnementales, qui cherchent des solutions \u00e9conomiquement viables, socialement \u00e9quitables et \u00e9cologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa technologie environnementale, une science cruciale\nPour surveiller les polluants, mesurer le mal qui pullule\nDes outils fiables pour un environnement sain\nLes sciences \u00e9co, on fait plus que du patin\n\n[Refrain]\nTechnologie environnementale, en action pour le bien\nR\u00e9habilitation, assainissement, on fait le lien\nGestion des d\u00e9chets, optimisation des ressources\nOn investit dans l'avenir, c'est notre force\n\n[Couplet 2]\n\u00c9nergies renouvelables, notre priorit\u00e9\nPropres et vertes, on veut tout rafra\u00eechir\nFinis les \u00e9nergies fossiles, place au solaire\nUn futur durable, c'est notre mantra, notre air\n\n[Refrain]\nTechnologie environnementale, en action pour le bien\nR\u00e9habilitation, assainissement, on fait le lien\nGestion des d\u00e9chets, optimisation des ressources\nOn investit dans l'avenir, c'est notre force\n\n[Outro]\nL'air int\u00e9rieur purifi\u00e9, on n'y coupe pas\nDans nos maisons et bureaux, on pense \u00e0 toi\nLe d\u00e9veloppement durable, notre boussole\n\u00c9conomiquement viable, socialement \u00e9quitable, \u00e9cologique, on t'embarque dans la danse"}, {"titre": "Mycorem\u00e9diation", "text_origine": "La mycorem\u00e9diation (parfois aussi appel\u00e9e fongorem\u00e9diation) est l'ensemble des techniques utilisant une ou plusieurs esp\u00e8ces de champignons pour \u00e9purer un milieu (eau, air, sol) ou un substrat de culture d'un ou plusieurs polluants ou \u00e9l\u00e9ments chimiques ind\u00e9sirables. C'est une technique initialement promue par Paul Stamets et d'autres mycologues qui pr\u00e9conisent de d\u00e9velopper la culture de champignons, et qui consid\u00e8rent la fungiculture comme une source importante de nourriture et de mol\u00e9cules utiles pour le futur, mais aussi comme un moyen d'am\u00e9liorer les techniques de biorem\u00e9diation. Ils pensent que les champignons peuvent aussi jouer un r\u00f4le tr\u00e8s important dans le domaine de la d\u00e9pollution ; en accompagnement de la phytorem\u00e9diation ou de l'utilisation de divers microorganismes ; utilis\u00e9s seuls ou en association \u00e9puratrice\u2026\nCette technologie environnementale fait partie des techniques dites de biorem\u00e9diation et est parfois class\u00e9e parmi les techniques de phytorem\u00e9diation, improprement car les champignons ne sont pas des plantes. Quand il s'agit d\u00e9purer de l'eau, de l'air ou un autre fluide, on parlera plus pr\u00e9cis\u00e9ment de mycofiltration. Si l'op\u00e9ration se passe dans un bior\u00e9acteur, celui-ci peut \u00eatre qualifi\u00e9 de biofiltre.\nLa mycorem\u00e9diation est nouvelle en tant que concept scientifique et technique, mais elle est en fait utilis\u00e9e depuis des mill\u00e9naires dans les processus de compostage.\nLa mycorem\u00e9diation est ainsi utilis\u00e9e dans le domaine des biotechnologies dites \u00ab vertes \u00bb, qui sont les biotechnologies li\u00e9es \u00e0 l'agriculture, l'environnement\u2026", "element_cle": "1. La mycorem\u00e9diation est une technique qui utilise des champignons pour \u00e9purer un milieu contamin\u00e9.\n2. Elle est recommand\u00e9e par Paul Stamets et d'autres experts en mycologie.\n3. Les champignons peuvent jouer un r\u00f4le important dans la d\u00e9pollution, en compl\u00e9ment de la phytorem\u00e9diation et des microorganismes.\n4. La mycorem\u00e9diation peut \u00eatre utilis\u00e9e pour purifier l'eau, l'air ou d'autres fluides.\n5. Elle est souvent associ\u00e9e aux techniques de biorem\u00e9diation et de phytorem\u00e9diation, bien que les champignons ne soient pas des plantes.\n6. Le processus de mycorem\u00e9diation est utilis\u00e9 depuis des mill\u00e9naires dans le compostage.\n7. Elle fait partie des biotechnologies \"vertes\" li\u00e9es \u00e0 l'agriculture et \u00e0 l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mycorem\u00e9diation, technique de choc\nUtilise les champignons, pour rendre l'air plus sain\nPaul Stamets et les experts en mycologie,\nRecommandent cette m\u00e9thode, pour une plan\u00e8te en survie\n\nElle d\u00e9pollue les milieux contamin\u00e9s,\nCompl\u00e9mentaire de la phytorem\u00e9diation et des microorganismes,\nL'eau, l'air, tous les fluides sont concern\u00e9s,\nLa mycorem\u00e9diation nous donne une lueur d'optimisme\n\n[Refrain]\nMycorem\u00e9diation, un pouvoir insoup\u00e7onn\u00e9\nChampignons gu\u00e9risseurs, pour un monde \u00e9clair\u00e9\nDans le compostage, depuis des mill\u00e9naires employ\u00e9e\nTechnologie \"verte\" pour l'agriculture et l'environnement, elle est pr\u00e9conis\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nElle s'associe \u00e0 la biorem\u00e9diation et la phytorem\u00e9diation,\nLes champignons, bien qu'ils ne soient pas des plantes,\nContribuent \u00e0 la purification, \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration,\nUn alli\u00e9 pr\u00e9cieux pour que notre terre resplendisse dans sa parure de diamants\n\nLa mycorem\u00e9diation, moyen d'action ancestral,\nQui revient en force avec notre monde actuel,\nProt\u00e9ger notre \u00e9cosyst\u00e8me, c'est capital,\nAlors utilisons cette m\u00e9thode, pour un avenir \u00e9ternel\n\n[Refrain]\nMycorem\u00e9diation, un pouvoir insoup\u00e7onn\u00e9\nChampignons gu\u00e9risseurs, pour un monde \u00e9clair\u00e9\nDans le compostage, depuis des mill\u00e9naires employ\u00e9e\nTechnologie \"verte\" pour l'agriculture et l'environnement, elle est pr\u00e9conis\u00e9e"}, {"titre": "Biotechnologie", "text_origine": "L\u2019OCDE d\u00e9finit la biotechnologie comme \u00ab l\u2019application de la science et de la technologie \u00e0 des organismes vivants, de m\u00eame qu\u2019\u00e0 ses composants, produits et mod\u00e9lisations, pour modifier des mat\u00e9riaux vivants ou non-vivants aux fins de la production de connaissances, de biens et de services \u00bb,.\nLa biotechnologie, ou \u00ab technologie de bioconversion \u00bb r\u00e9sulte, comme son nom l'indique, d'un mariage entre la science des \u00eatres vivants \u2013 la biologie \u2013 et un ensemble de techniques nouvelles issues d'autres disciplines telles que la microbiologie, la biochimie, la biophysique, la g\u00e9n\u00e9tique, la biologie mol\u00e9culaire, l'informatique\u2026\nPar abus de langage, on la restreint souvent au domaine du g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique et aux technologies issues de la transg\u00e9n\u00e8se, permettant en particulier d'intervenir sur le patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces pour le d\u00e9crypter ou le modifier (voir organisme g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9).", "element_cle": "1) La biotechnologie est l'application de la science et de la technologie aux organismes vivants pour produire des connaissances, des biens et des services.\n2) Elle r\u00e9sulte d'un mariage entre la biologie et d'autres disciplines telles que la microbiologie, la biochimie, la biophysique, la g\u00e9n\u00e9tique et l'informatique.\n3) La biotechnologie est souvent associ\u00e9e au g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique et \u00e0 la modification du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique des esp\u00e8ces.\n4) Elle permet la manipulation des mat\u00e9riaux vivants ou non-vivants pour des applications diverses.\n5) L'OCDE d\u00e9finit la biotechnologie comme un champ d'\u00e9tude et d'application avec des implications importantes dans de nombreux secteurs de l'\u00e9conomie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biotechnologie, une science passionnante,\nAppliqu\u00e9e aux vivants pour des avanc\u00e9es fascinantes,\nDe la biologie na\u00eet un mariage puissant,\nAvec d'autres disciplines, un savoir percutant.\n\nLa microbiologie, biochimie et biophysique,\nLa g\u00e9n\u00e9tique et l'informatique, des liens dynamiques,\nLa biotechnologie, c'est le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique,\nLa modification du patrimoine, une voie proph\u00e9tique.\n\n[Refrain]\nLa biotechnologie, une r\u00e9volution en marche,\nManipuler la mati\u00e8re pour des usages divers,\nUn champ d'\u00e9tude et d'application, c'est certain,\nUn impact \u00e9conomique, c'est notre destin.\n\n[Couplet 2]\nManipuler la vie, une technologie \u00e9tonnante,\nDes mat\u00e9riaux vivants et non-vivants, une alliance surprenante,\nLa biotechnologie offre de multiples applications,\nDans de nombreux secteurs, elle suscite des passions.\n\nL'OCDE, t\u00e9moin de son importance,\nUn champ d'\u00e9tude avec des retomb\u00e9es cons\u00e9quentes,\nL'\u00e9conomie en b\u00e9n\u00e9ficie, les fronti\u00e8res se dissipent,\nLa biotechnologie, un avenir qui se pr\u00e9cipite.\n\n[Refrain]\nLa biotechnologie, une r\u00e9volution en marche,\nManipuler la mati\u00e8re pour des usages divers,\nUn champ d'\u00e9tude et d'application, c'est certain,\nUn impact \u00e9conomique, c'est notre destin."}, {"titre": "Peuplier", "text_origine": "Les peupliers sont des arbres du genre Populus de la famille des Salicac\u00e9es.\n\nLe genre Populus englobe 35 esp\u00e8ces des r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es et froides de l'h\u00e9misph\u00e8re nord. Il comprend aussi de nombreux hybrides naturels ou artificiels (cr\u00e9\u00e9s par l'\u00eatre humain). Les peupliers, arbres \u00e0 la croissance rapide se rencontrent rarement en for\u00eat dense, mais plut\u00f4t dans les ripisylves et aux abords des zones humides o\u00f9 comme les saules, ils sont appr\u00e9ci\u00e9s des castors et ils rec\u00e8pent ou drageonnent facilement quand ils ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s par ces derniers.\nIls croissent sur les terrains humides, voire temporairement inond\u00e9s. Leur syst\u00e8me racinaire, important, souvent superficiel et tra\u00e7ant (comme celui du peuplier d'Italie par exemple) peut d\u00e9truire des murs, soulever les enrob\u00e9s bitum\u00e9s et coloniser des tuyaux d'\u00e9gouts. Certaines esp\u00e8ces (peuplier tremble) peuvent pousser sur des sols sableux pauvres et supportent relativement bien les embruns marins, \u00e0 une certaine distance de la mer toutefois.\nLeur culture est nomm\u00e9e populiculture. En dehors des esp\u00e8ces spontan\u00e9es, de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s ou cultivars sont \u00e0 la disposition des sylviculteurs (populiculteurs). Le s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome du peuplier de l'Ouest a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en 2004 et publi\u00e9 en 2006. Le peuplier \u00e9tant un arbre \u00e0 croissance rapide (d'o\u00f9 une \u00e9valuation vite disponible lors de tests) et progressivement enti\u00e8rement s\u00e9quenc\u00e9, il devient le premier arbre transg\u00e9nique en 1986 et est depuis l'essence qui a fait l'objet du plus grand nombre d'essais et de tests (47 % en 2005) d'arbres g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (une souche en France, par l'INRA et d'autres au Canada).", "element_cle": "1. Le genre Populus regroupe 35 esp\u00e8ces de peupliers des r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es et froides de l'h\u00e9misph\u00e8re nord.\n2. Les peupliers pr\u00e9f\u00e8rent les ripisylves et les zones humides o\u00f9 ils sont appr\u00e9ci\u00e9s des castors.\n3. Leurs racines peuvent \u00eatre destructrices pour les infrastructures et ils peuvent coloniser les tuyaux d'\u00e9gouts.\n4. Certains peupliers peuvent pousser sur des sols pauvres et r\u00e9sister aux embruns marins.\n5. La populiculture est la culture des peupliers, avec de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s et cultivars disponibles.\n6. Le g\u00e9nome du peuplier de l'Ouest a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 en 2006, en faisant le premier arbre transg\u00e9nique.\n7. Le peuplier est l'essence la plus test\u00e9e et modifi\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement, avec de nombreux essais en France et au Canada.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler des peupliers\nDes arbres populus, tu devrais les conna\u00eetre\n35 esp\u00e8ces, temp\u00e9r\u00e9es, h\u00e9misph\u00e8re nord\nDans les ripisylves, ils s'\u00e9panouissent encore\n\nIls aiment l'humidit\u00e9, les zones humides tu vois\nLes castors les aiment bien, c'est pas un choix\nMais attention, leurs racines sont destructrices\nPour les infrastructures, elles peuvent \u00eatre nuisibles\n\n[Refrain]\nPeuplier, peuplier, dans les zones humides tu t'\u00e9panouis\nMais attention \u00e0 tes racines, elles peuvent cr\u00e9er des soucis\nPeuplier, peuplier, habitat des castors, doux et pris\u00e9\nMais reste \u00e0 ta place, ne casse pas tout sur ton passage\n\n[Couplet 2]\nLes sols pauvres, les embruns marins, ils en rigolent\nCertains peupliers peuvent y r\u00e9sister, c'est leur r\u00f4le\nLa populiculture, la culture des peupliers\nDe nombreuses vari\u00e9t\u00e9s, cultivars \u00e0 en choisir\n\nEn 2006, le g\u00e9nome du peuplier de l'Ouest\nA \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9, premier arbre transg\u00e9nique en test\nModifications g\u00e9n\u00e9tiques, exp\u00e9riences en s\u00e9rie\nEn France, au Canada, ils testent sans r\u00e9pit\n\n[Refrain]\nPeuplier, peuplier, dans les zones humides tu t'\u00e9panouis\nMais attention \u00e0 tes racines, elles peuvent cr\u00e9er des soucis\nPeuplier, peuplier, habitat des castors, doux et pris\u00e9\nMais reste \u00e0 ta place, ne casse pas tout sur ton passage"}, {"titre": "Phytostabilisation", "text_origine": "La phytostabilisation est le recours \u00e0 des plantes vasculaires pour r\u00e9duire la mobilit\u00e9 et diffusion des polluants contenus dans un sol dans l'environnement : que ce soit sous forme de poussi\u00e8res, d'ions ou particules lessiv\u00e9s par l'eau, ou transport\u00e9s par la faune (bioturbation), ces trois modes de transports de polluants \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement les premi\u00e8res causes de recontamination de l'environnement sur et autour des sites pollu\u00e9s. \nLa phytostabilisation ne vise pas prioritairement la pollution, mais la fixation du polluant ; toutefois dans les cas o\u00f9 ce polluant est biod\u00e9gradable, d\u00e9gradable dans le temps ou s'il perd rapidement sa radioactivit\u00e9 dans le temps, un effet plus ou moins complet de d\u00e9pollution peut \u00eatre atteint. \nLe \u00ab tapis v\u00e9g\u00e9tal \u00bb (mousses et lichens compris), ainsi que la ros\u00e9e qu'il entretient - dans certaines conditions - contribuent \u00e0 efficacement fixer plus ou moins durablement et localement nombre de polluants. \nLe tissu racinaire limite les effets de l'\u00e9rosion \u00e9olienne et hydrique, ainsi que la circulation horizontale et verticale de certains ions toxiques.\nCette technique est localement utilis\u00e9e pour - provisoirement - prot\u00e9ger des sols pollu\u00e9s par des m\u00e9taux et m\u00e9tallo\u00efdes, pesticides, solvants, explosifs, p\u00e9trole brut et ses d\u00e9riv\u00e9s, radionucl\u00e9ides ou d'autres contaminants.", "element_cle": "1. La phytostabilisation est une m\u00e9thode utilisant des plantes pour r\u00e9duire la mobilit\u00e9 des polluants dans le sol.\n2. Elle vise \u00e0 fixer les polluants, en particulier dans les cas o\u00f9 ils sont biod\u00e9gradables ou perdent rapidement leur radioactivit\u00e9.\n3. Le tapis v\u00e9g\u00e9tal et la ros\u00e9e qu'il entretient contribuent \u00e0 la fixation des polluants.\n4. Les racines des plantes limitent l'\u00e9rosion et la circulation des ions toxiques.\n5. La phytostabilisation est utilis\u00e9e localement pour prot\u00e9ger temporairement les sols pollu\u00e9s par diff\u00e9rents contaminants tels que les m\u00e9taux, les pesticides ou le p\u00e9trole.", "rap": "[Couplet 1]\nLa phytostabilisation, une m\u00e9thode efficace\nUtilisant des plantes pour r\u00e9duire les d\u00e9chets toxiques\nFixer les polluants, les rendre immobiles\nQuand ils sont biod\u00e9gradables ou perdent leur radioactivit\u00e9\n\nLe tapis v\u00e9g\u00e9tal, un bouclier naturel\nLa ros\u00e9e qu'il entretient, une protection sans \u00e9gal\nLes racines des plantes, une limite \u00e0 l'\u00e9rosion\nEmp\u00eachant la circulation des ions toxiques, une forte pr\u00e9vention\n\n[Refrain]\nPhytostabilisation, une solution \u00e9ducative\nProt\u00e8ge les sols pollu\u00e9s par diff\u00e9rents contaminants\nM\u00e9taux, pesticides, p\u00e9trole, on doit agir rapidement\nPour pr\u00e9server notre environnement, un d\u00e9fi stimulant\n\n[Couplet 2]\nLocalement utilis\u00e9e, une m\u00e9thode temporaire\nPour prot\u00e9ger les sols, les garder \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nLes m\u00e9taux lourds, les polluants p\u00e9troliers\nLa phytostabilisation les contr\u00f4le, c'est r\u00e9volutionnaire\n\nUne approche \u00e9ducative, une sensibilisation\nDes sols propres pour les g\u00e9n\u00e9rations futures, notre mission\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, \u00e0 l'honneur\nLa phytostabilisation, une solution porteuse de bonheur\n\n[Refrain]\nPhytostabilisation, une solution \u00e9ducative\nProt\u00e8ge les sols pollu\u00e9s par diff\u00e9rents contaminants\nM\u00e9taux, pesticides, p\u00e9trole, on doit agir rapidement\nPour pr\u00e9server notre environnement, un d\u00e9fi stimulant"}, {"titre": "Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie", "text_origine": "L'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie (Ademe) est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991,. Elle affiche \u00e9galement le nom d'\u00ab Agence de la transition \u00e9cologique \u00bb.\nCette agence est r\u00e9gie par les articles L.131-3 \u00e0 L.131-7 et R.131-1 \u00e0 R.131-26 du code de l'environnement.\nElle est plac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation et de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\nL'Ademe suscite, anime, coordonne, facilite ou r\u00e9alise des op\u00e9rations de protection de l'environnement et la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, avec un budget de 690 millions \u20ac en diminution (605 millions pr\u00e9vus en 2019) pour un effectif salari\u00e9 de 963 \u00e9quivalents temps-plein.\n\n", "element_cle": "1. L'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie (Ademe) est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1991.\n2. L'Ademe est r\u00e9gie par les articles L.131-3 \u00e0 L.131-7 et R.131-1 \u00e0 R.131-26 du code de l'environnement.\n3. Elle est plac\u00e9e sous la tutelle des minist\u00e8res de l'Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l'Innovation et de la Transition \u00e9cologique et solidaire.\n4. L'Ademe a pour mission de susciter, animer, coordonner, faciliter ou r\u00e9aliser des op\u00e9rations de protection de l'environnement et la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie.\n5. Le budget de l'Ademe est de 690 millions \u20ac en diminution (605 millions pr\u00e9vus en 2019) pour un effectif salari\u00e9 de 963 \u00e9quivalents temps-plein.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 91, c'est l'Ademe qui voit le jour\nL'Agence de l'Environnement et de la Ma\u00eetrise de l'\u00c9nergie, c'est leur parcours\nUn \u00e9tablissement public, des missions claires\nProt\u00e9ger l'environnement, g\u00e9rer l'\u00e9nergie, c'est leur affaire\n\n[R\u00e9frain]\nAdeme, Ademe, on te respecte\nTutelle de minist\u00e8res, tu t'y connectes\n690 millions \u20ac pour agir, pas de d\u00e9bats\n963 \u00e9quivalents temps-plein, pr\u00eats pour le combat\n\n[Couplet 2]\nDu code de l'environnement, ils sont r\u00e9gis\nL.131-3 \u00e0 L.131-7, R.131-1 \u00e0 R.131-26, c'est pas fini\nSous la tutelle des minist\u00e8res, ils sont plac\u00e9s\nEnseignement sup\u00e9rieur, recherche, Transition \u00e9cologique et solidaire, pas de temps \u00e0 g\u00e2cher\n\n[R\u00e9frain]\nAdeme, Ademe, on te respecte\nTutelle de minist\u00e8res, tu t'y connectes\n690 millions \u20ac pour agir, pas de d\u00e9bats\n963 \u00e9quivalents temps-plein, pr\u00eats pour le combat"}, {"titre": "Cryptogame", "text_origine": "Un cryptogame (du grec cryptos, \u00ab cach\u00e9 \u00bb et gamos, \u00ab union, f\u00e9condation, reproduction \u00bb) est un organisme v\u00e9g\u00e9tal qui se caract\u00e9rise par des organes reproducteurs cach\u00e9s ou peu apparents, ce qui l'oppose aux phan\u00e9rogames (du grec phaneros, \u00ab apparent \u00bb) : les plantes \u00e0 graines.\nDans la classification botanique classique, les cryptogames \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des deux embranchements du \u00ab r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal \u00bb ; l'autre \u00e9tait les phan\u00e9rogames. Ensemble ils formaient le \u00ab r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal \u00bb dans la vision \u00e0 \u00ab quatre r\u00e8gnes \u00bb du monde vivant (\u00ab r\u00e8gnes \u00bb min\u00e9ral, bact\u00e9rien, v\u00e9g\u00e9tal et animal), mais ces notions ne sont plus adapt\u00e9es aux classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques issues de la cladistique.", "element_cle": "1. Un cryptogame est un organisme v\u00e9g\u00e9tal avec des organes reproducteurs cach\u00e9s ou peu apparents.\n2. Les cryptogames sont oppos\u00e9s aux phan\u00e9rogames, qui sont des plantes \u00e0 graines.\n3. Dans la classification botanique classique, les cryptogames et les phan\u00e9rogames formaient le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal.\n4. Cependant, ces classifications ne sont plus adapt\u00e9es aux classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques bas\u00e9es sur la cladistique.\n5. Le terme \"cryptogame\" vient du grec \"cryptos\" (cach\u00e9) et \"gamos\" (union, f\u00e9condation, reproduction).", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'monde v\u00e9g\u00e9tal, y'a des organismes sp\u00e9ciaux,\nDes cryptogames qui restent sous les radars, dans les cachots,\nLeurs organes reproducteurs, cach\u00e9s ou peu visibles,\nUn v\u00e9ritable myst\u00e8re, un vrai d\u00e9fi pour les cibles.\n\nOppos\u00e9s aux phan\u00e9rogames, les plantes \u00e0 graines,\nIls se font discrets, mais sont pas pour autant des peines,\nDans la classification botanique classique, ils r\u00e9gnaient,\nMais la phylog\u00e9n\u00e9tique les a s\u00e9par\u00e9s, divorc\u00e9s.\n\n[Refrain]\nCryptogames, si myst\u00e9rieux, si cach\u00e9s,\nCryptogames, des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 \u00e9tudier,\nCryptogames, dans l'ombre ils restent enfouis,\nCryptogames, une v\u00e9ritable \u00e9nigme, c'est bien vrai.\n\n[Couplet 2]\nEn grec, \"cryptos\" pour \"cach\u00e9\", \"gamos\" pour \"union\",\nLa reproduction, leur processus, leur communion,\nDes organismes v\u00e9g\u00e9taux pas comme les autres,\nLeur discr\u00e9tion, une caract\u00e9ristique qui les vaut.\n\nMais la science avance, les classifications \u00e9voluent,\nLes cladistiques ont leur mot \u00e0 dire, tout va revoir ses vertus,\nAlors continuons d'\u00e9tudier ces cryptogames,\nPour mieux comprendre cette nature, c'est un fabuleux programme.\n\n[Refrain]\nCryptogames, si myst\u00e9rieux, si cach\u00e9s,\nCryptogames, des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 \u00e9tudier,\nCryptogames, dans l'ombre ils restent enfouis,\nCryptogames, une v\u00e9ritable \u00e9nigme, c'est bien vrai."}, {"titre": "Cryptogame", "text_origine": "Un cryptogame (du grec cryptos, \u00ab cach\u00e9 \u00bb et gamos, \u00ab union, f\u00e9condation, reproduction \u00bb) est un organisme v\u00e9g\u00e9tal qui se caract\u00e9rise par des organes reproducteurs cach\u00e9s ou peu apparents, ce qui l'oppose aux phan\u00e9rogames (du grec phaneros, \u00ab apparent \u00bb) : les plantes \u00e0 graines.\nDans la classification botanique classique, les cryptogames \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des deux embranchements du \u00ab r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal \u00bb ; l'autre \u00e9tait les phan\u00e9rogames. Ensemble ils formaient le \u00ab r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal \u00bb dans la vision \u00e0 \u00ab quatre r\u00e8gnes \u00bb du monde vivant (\u00ab r\u00e8gnes \u00bb min\u00e9ral, bact\u00e9rien, v\u00e9g\u00e9tal et animal), mais ces notions ne sont plus adapt\u00e9es aux classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques issues de la cladistique.", "element_cle": "1. Les cryptogames sont des organismes v\u00e9g\u00e9taux avec des organes reproducteurs cach\u00e9s ou peu apparents.\n2. Ils s'opposent aux phan\u00e9rogames, qui sont des plantes \u00e0 graines.\n3. Dans la classification botanique classique, les cryptogames \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme un embranchement du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal.\n4. Les phan\u00e9rogames formaient l'autre embranchement du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal.\n5. Dans la vision \u00e0 \"quatre r\u00e8gnes\" du monde vivant, les cryptogames et les phan\u00e9rogames formaient le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal.", "rap": "[Couplet 1]\nLes cryptogames, ils sont bien discrets\nDes organes reproducteurs bien cach\u00e9s\nPlantes sans graines, sans grande apparence\nDans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, ils ont leur importance\n\nOppos\u00e9s aux phan\u00e9rogames, \u00e7a c'est clair\nDes plantes \u00e0 graines, pr\u00eates \u00e0 germer\nMais dans la classification d'autrefois\nCryptogames et phan\u00e9rogames se tenaient droit\n\n[Refrain]\nLes cryptogames, part du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal\nAvec leurs secrets, c'est pas banal\nUn monde v\u00e9g\u00e9tal cach\u00e9, myst\u00e9rieux\nMais dans la nature, ils sont pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 2]\nDans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, un autre embranchement\nLes phan\u00e9rogames, avec leur d\u00e9veloppement\nDes fleurs color\u00e9es, des arbres puissants\nLeur pr\u00e9sence dans la nature est grandiose\n\nMais la vision d'avant, elle a chang\u00e9\nAvec quatre r\u00e8gnes maintenant compt\u00e9s\nCryptogames et phan\u00e9rogames ensemble\nDans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, un duo qui assemble\n\n[Refrain]\nLes cryptogames, part du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal\nAvec leurs secrets, c'est pas banal\nUn monde v\u00e9g\u00e9tal cach\u00e9, myst\u00e9rieux\nMais dans la nature, ils sont pr\u00e9cieux"}, {"titre": "Herbier Farlow", "text_origine": "L' herbier Farlow de botanique cryptogamique est un herbier et une biblioth\u00e8que de l'universit\u00e9 Harvard qui d\u00e9tient environ 1 400 000 sp\u00e9cimens, dont environ 75 000 types de lichens, de champignons, de bryophytes, de diatom\u00e9es et d'algues. Sa cr\u00e9ation trouve son origine dans le legs par William Gilson Farlow en 1919 de son herbier personnel et de sa biblioth\u00e8que \u00e0 l'universit\u00e9. L'herbier s'est ensuite d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce aux legs de Roland Thaxter et aux sp\u00e9cimens, manuscrits, correspondance, illustrations et notes de terrain d'autres chercheurs tels que Edwin Bunting Bartram (en), Edward Angus Burt, William H. Weston Jr. (en), David H. Linder (en) et Ivan Mackenzie Lamb, qui en fut le directeur de 1953 \u00e0 1972.\nSon code dans l'Index Herbariorum (en) est \u00ab FH \u00bb. Une revue associ\u00e9e \u00e0 l'herbier, Farlowia, est publi\u00e9e de 1943 \u00e0 1955.", "element_cle": "1. L'herbier Farlow de botanique cryptogamique est une collection importante de sp\u00e9cimens.\n2. Il est situ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Harvard et d\u00e9tient environ 1 400 000 sp\u00e9cimens.\n3. Parmi ces sp\u00e9cimens, on trouve environ 75 000 types de lichens, de champignons, de bryophytes, de diatom\u00e9es et d'algues.\n4. L'herbier a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1919 gr\u00e2ce au legs de William Gilson Farlow.\n5. Il s'est ensuite d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce aux contributions d'autres chercheurs et donateurs.\n6. Parmi les chercheurs ayant contribu\u00e9 \u00e0 l'herbier, on peut citer Roland Thaxter, Edwin Bunting Bartram, Edward Angus Burt, William H. Weston Jr., David H. Linder et Ivan Mackenzie Lamb.\n7. Le code de l'herbier dans l'Index Herbariorum est \u00ab FH \u00bb.\n8. Une revue associ\u00e9e \u00e0 l'herbier, Farlowia, \u00e9tait publi\u00e9e de 1943 \u00e0 1955.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un tr\u00e9sor cach\u00e9,\nL'Herbier Farlow o\u00f9 la nature est expos\u00e9e,\nSitu\u00e9 dans l'enceinte de l'Universit\u00e9 Harvard,\nPlus d'un million de sp\u00e9cimens, c'est du lourd.\n\n[Refrain]\nL'herbier Farlow, une collection d'exception,\nDes tr\u00e9sors botaniques, une v\u00e9ritable passion.\nL'herbier Farlow, symbole de savoir,\nEntre cryptogames et plantes, il faut s'y voir.\n\n[Couplet 2]\n1919, l'ann\u00e9e de sa cr\u00e9ation,\nGr\u00e2ce au g\u00e9n\u00e9reux legs de William Gilson Farlow,\nDepuis, chercheurs et donateurs se sont r\u00e9unis,\nPour enrichir cette collection \u00e0 l'infini.\n\n[Refrain]\nL'herbier Farlow, une collection d'exception,\nDes tr\u00e9sors botaniques, une v\u00e9ritable passion.\nL'herbier Farlow, symbole de savoir,\nEntre cryptogames et plantes, il faut s'y voir."}, {"titre": "Phan\u00e9rogames", "text_origine": "Un v\u00e9g\u00e9tal phan\u00e9rogame (du grec phaneros, apparent et gamos, union) est une plante ayant des organes de reproduction apparents dans le c\u00f4ne ou dans la fleur. La diss\u00e9mination est assur\u00e9e par des graines (ou parfois dispersion par des ovules pollinis\u00e9s ou non chez les Cycadales et le Ginkgo).\nLes phan\u00e9rogames sont aussi appel\u00e9es les spermatophytes. Dans le domaine de la syst\u00e9matique, les phan\u00e9rogames sont un embranchement du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal comportant deux sous-embranchements, les angiospermes et les gymnospermes.\nDans la classification botanique classique, les phan\u00e9rogames \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des deux embranchements du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal ; l'autre \u00e9tait les cryptogames (dont les organes reproducteurs sont cach\u00e9s). Ensemble, ils formaient le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal dans la vision \u00e0 trois r\u00e8gnes du monde vivant (r\u00e8gnes bact\u00e9rien, v\u00e9g\u00e9tal, animal), mais ces notions ne sont plus adapt\u00e9es aux classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques issues de la cladistique.\nExemples de v\u00e9g\u00e9taux phan\u00e9rogames : le pin, le lierre, le pommier, la violette, les g\u00e9raniums... Il existe \u00e9galement des phan\u00e9rogames marines comme les posidonies.", "element_cle": "1. Les v\u00e9g\u00e9taux phan\u00e9rogames sont ceux qui ont des organes de reproduction apparents dans le c\u00f4ne ou dans la fleur.\n2. La diss\u00e9mination des phan\u00e9rogames se fait par des graines, sauf chez les Cycadales et le Ginkgo o\u00f9 elle peut se faire par des ovules pollinis\u00e9s ou non.\n3. Les phan\u00e9rogames sont \u00e9galement appel\u00e9es spermatophytes.\n4. Dans la classification botanique classique, les phan\u00e9rogames \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme l'un des deux embranchements du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, aux c\u00f4t\u00e9s des cryptogames.\n5. Les phan\u00e9rogames sont aujourd'hui divis\u00e9es en deux sous-embranchements : les angiospermes et les gymnospermes.\n6. Les angiospermes regroupent les plantes \u00e0 fleurs, tandis que les gymnospermes regroupent les plantes \u00e0 c\u00f4nes.\n7. Les classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques bas\u00e9es sur la cladistique ont remis en question le concept des r\u00e8gnes bact\u00e9rien, v\u00e9g\u00e9tal et animal.\n8. Certains exemples de v\u00e9g\u00e9taux phan\u00e9rogames sont le pin, le lierre, le pommier, la violette et les g\u00e9raniums.\n9. Il existe \u00e9galement des phan\u00e9rogames marines, comme les posidonies.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, j'repr\u00e9sente les phan\u00e9rogames\nDes organes de reproduction apparents, pas de drame\nDans la fleur ou dans le c\u00f4ne, c'est mon royaume\nSpermatophytes, ouais, c'est notre nom\n\nDiss\u00e9mination par les graines, on s'enfuit dans l'air\nSauf chez les Cycadales et le Ginkgo, faut s'y faire\nPollinis\u00e9es ou non, nos ovules se dispersent\nLe cycle de la vie, c'est ainsi qu'il op\u00e8re\n\n[Refrain]\nLes phan\u00e9rogames, on domine la sc\u00e8ne\nAngiospermes, gymnospermes, on est les reines\nNos fleurs, nos c\u00f4nes, on est connues de tous\nDes exemples comme le pin, le pommier, les g\u00e9raniums et le loup\n\n[Couplet 2]\nLes classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques ont du mal \u00e0 nous ranger\nLes r\u00e8gnes bact\u00e9rien, v\u00e9g\u00e9tal et animal, faut tout changer\nMais on reste l\u00e0, solides comme le lierre et le ch\u00eane\nPhan\u00e9rogames marines, posidonies, ph\u00e9nom\u00e8nes\n\nEducateurs de la nature, on fait notre part\nApprends aux enfants notre histoire, c'est un art\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, pour garder tout en t\u00eate\nLes v\u00e9g\u00e9taux phan\u00e9rogames, dans toutes les t\u00eates\n\n[Refrain]\nLes phan\u00e9rogames, on domine la sc\u00e8ne\nAngiospermes, gymnospermes, on est les reines\nNos fleurs, nos c\u00f4nes, on est connues de tous\nDes exemples comme le pin, le pommier, les g\u00e9raniums et le loup"}, {"titre": "Histoire de la botanique", "text_origine": "L'histoire de la botanique est l'exposition et la narration des id\u00e9es, des recherches et des travaux li\u00e9s \u00e0 la description, \u00e0 la classification, au fonctionnement, \u00e0 la distribution et aux relations des organismes appartenant aux r\u00e8gnes des Champignons, des Chromistes et des Plantes au cours des diff\u00e9rentes p\u00e9riodes historiques,.\nDepuis l'Antiquit\u00e9, l'\u00e9tude des plantes a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e selon deux approches assez diff\u00e9rentes : th\u00e9orique et utilitaire. Du premier point de vue, qu'on appelle botanique pure, la science des plantes a \u00e9t\u00e9 construite sur ses propres m\u00e9rites comme partie int\u00e9grante de la biologie. Selon la conception utilitaire, la botanique appliqu\u00e9e a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue comme une discipline rattach\u00e9e \u00e0 la M\u00e9decine ou \u00e0 l'Agronomie. Au cours des diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de son \u00e9volution l'une ou l'autre approche a pr\u00e9valu, m\u00eame si \u00e0 ses origines - qui remontent au VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. - c'est l'approche de botanique appliqu\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 dominante.\nLa botanique, comme beaucoup d'autres sciences, a atteint la premi\u00e8re expression d\u00e9finie de ses principes et probl\u00e8mes dans la Gr\u00e8ce antique, puis a poursuivi son d\u00e9veloppement dans la p\u00e9riode de l'Empire romain.\nTh\u00e9ophraste, disciple d'Aristote et consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la botanique, nous a l\u00e9gu\u00e9 deux \u0153uvres importantes qui sont habituellement cit\u00e9es comme l'origine de cette science : De historia plantarum  (Histoire des plantes) et De causis plantarum (Causes des plantes).\nLes Romains ont peu contribu\u00e9 aux fondements de la botanique, mais ils ont apport\u00e9 une grande contribution \u00e0 notre connaissance de la botanique appliqu\u00e9e \u00e0 l'agriculture.\nL'encyclop\u00e9diste romain, Pline l'Ancien, aborda les plantes dans les livres 12 \u00e0 26 des 37 volumes de son Naturalis historia.\nOn estime qu'\u00e0 l'\u00e9poque de l'Empire romain entre 1 300 et 1 400 plantes \u00e9taient r\u00e9pertori\u00e9es en Occident.\nApr\u00e8s la chute de l'Empire au Ve si\u00e8cle, plusieurs avanc\u00e9es acquises dans l'Antiquit\u00e9 durent \u00eatre red\u00e9couvertes \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle, pour avoir \u00e9t\u00e9 perdues ou ignor\u00e9es pendant le haut Moyen \u00c2ge.\nLa tradition conservatrice de l'\u00c9glise et le travail de quelques personnalit\u00e9s ont permis, bien que tr\u00e8s lentement, l'avancement des connaissances sur les plantes au cours de cette p\u00e9riode.\nAux XVe et XVIe si\u00e8cles, la botanique s'est d\u00e9velopp\u00e9e comme une discipline scientifique distincte de l'herboristerie et de la m\u00e9decine, mais a continu\u00e9 de contribuer \u00e0 ces deux domaines. Plusieurs facteurs ont permis le d\u00e9veloppement et le progr\u00e8s de la botanique au cours de ces si\u00e8cles : l'invention de l'imprimerie, l'apparition du papier pour la pr\u00e9paration des herbiers, et le d\u00e9veloppement des jardins botaniques, tous li\u00e9s au d\u00e9veloppement de l'art et de la science de la navigation qui a permis la r\u00e9alisation d'exp\u00e9ditions botaniques. Tous ces facteurs r\u00e9unis ont permis une augmentation significative du nombre d'esp\u00e8ces connues et la diffusion des connaissances locales ou r\u00e9gionales \u00e0 l'\u00e9chelle internationale,.\nImpuls\u00e9e par les \u0153uvres de Galil\u00e9e, Kepler, Bacon et Descartes, la science moderne est n\u00e9e au XVIIe si\u00e8cle. En raison de la n\u00e9cessit\u00e9 croissante pour les naturalistes europ\u00e9ens d'\u00e9changer id\u00e9es et informations, on commence \u00e0 cr\u00e9er les premi\u00e8res acad\u00e9mies scientifiques.\nJoachim Jungius a \u00e9t\u00e9 le premier scientifique qui combina un esprit form\u00e9 \u00e0 la philosophie avec l'observation exacte des plantes. Il avait la capacit\u00e9 de d\u00e9finir les termes avec pr\u00e9cision et de r\u00e9duire ainsi l'emploi de termes vagues ou arbitraires en syst\u00e9matique. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le fondateur du langage scientifique, qui fut d\u00e9velopp\u00e9 plus tard par l'Anglais John Ray et perfectionn\u00e9 par le Su\u00e9dois Carl von Linn\u00e9.\nOn attribue \u00e0 Linn\u00e9 plusieurs innovations centrales en taxinomie. Tout d'abord, l'utilisation de la nomenclature binomiale des esp\u00e8ces en relation avec une caract\u00e9risation morphologique rigoureuse de celles-ci. En second lieu, l'utilisation d'une terminologie pr\u00e9cise. S'appuyant sur les travaux de Jungius, Linn\u00e9 a d\u00e9fini avec pr\u00e9cision divers termes morphologiques qui sont utilis\u00e9s dans ses descriptions de chaque esp\u00e8ce ou genre, en particulier les termes li\u00e9s \u00e0 la morphologie florale et \u00e0 la morphologie du fruit.\nToutefois, le m\u00eame Linn\u00e9 a not\u00e9 les d\u00e9fauts de son syst\u00e8me et a cherch\u00e9 en vain de nouvelles solutions. Son concept de la constance de chaque esp\u00e8ce fut un obstacle \u00e9vident \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un syst\u00e8me naturel puisque cette conception de l'esp\u00e8ce niait l'existence de variations naturelles, lesquelles sont essentielles pour le d\u00e9veloppement d'un syst\u00e8me naturel. Cette contradiction a dur\u00e9 pendant une longue p\u00e9riode et ne fut r\u00e9solue qu'en 1859 gr\u00e2ce \u00e0 l'\u0153uvre de Charles Darwin.\nAu cours des XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, sont n\u00e9es deux disciplines scientifiques qui, d\u00e8s lors, ont influenc\u00e9 profond\u00e9ment le d\u00e9veloppement de tous les domaines de la botanique : l'anatomie et la physiologie v\u00e9g\u00e9tale.\nLes id\u00e9es essentielles de la th\u00e9orie de l'\u00e9volution par la s\u00e9lection naturelle de Darwin ont influenc\u00e9 de mani\u00e8re significative la conception de la classification des plantes. Ainsi, sont apparues les classifications phylog\u00e9n\u00e9tiques, bas\u00e9es principalement sur des relations de proximit\u00e9 \u00e9volutive entre les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces, en reconstruisant l'histoire de leur diversification depuis l'origine de la vie sur Terre jusqu'\u00e0 nos jours.\nLe premier syst\u00e8me reconnu comme phylog\u00e9n\u00e9tique est celui propos\u00e9 dans le Syllabus der Pflanzenfamilien (1892) d'Adolf Engler connu par la suite sous le nom de syst\u00e8me d'Engler, dont les nombreuses adaptations ult\u00e9rieures ont form\u00e9 la base d'un cadre de r\u00e9f\u00e9rence universel qui a structur\u00e9 (et continuent de le faire) de nombreux trait\u00e9s de flore et herbiers dans le monde, m\u00eame si certains de ses principes d'interpr\u00e9tation du processus \u00e9volutif chez les plantes ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par la science moderne.\nLes XIXe et XXe si\u00e8cles ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement f\u00e9conds pour la recherche botanique, conduisant \u00e0 la cr\u00e9ation de nombreuses disciplines comme l'\u00e9cologie, la g\u00e9obotanique, la cytog\u00e9n\u00e9tique et la biologie mol\u00e9culaire. Si ce domaine de recherche est quelque peu tomb\u00e9 en d\u00e9su\u00e9tude dans le courant du XXe si\u00e8cle, il conna\u00eet un regain de vitalit\u00e9 depuis la fin de ce si\u00e8cle, avec notamment les travaux de phylog\u00e9nie et les analyses mol\u00e9culaires de l'ADN marqu\u00e9es par la premi\u00e8re publication de la s\u00e9quence du g\u00e9nome d'une angiosperme, Arabidopsis thaliana, en 2000,.", "element_cle": "1. L'histoire de la botanique relate les id\u00e9es, recherches et travaux sur les organismes v\u00e9g\u00e9taux au fil des p\u00e9riodes historiques.\n2. L'\u00e9tude des plantes a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e de mani\u00e8re th\u00e9orique et utilitaire depuis l'Antiquit\u00e9.\n3. La botanique pure et la botanique appliqu\u00e9e ont altern\u00e9 dans leur pr\u00e9dominance au cours de l'\u00e9volution de la discipline.\n4. La Gr\u00e8ce antique et l'Empire romain ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement de la botanique.\n5. Th\u00e9ophraste, disciple d'Aristote, est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la botanique et a laiss\u00e9 deux \u0153uvres majeures.\n6. Les Romains ont apport\u00e9 une contribution importante \u00e0 la botanique appliqu\u00e9e \u00e0 l'agriculture.\n7. Apr\u00e8s la chute de l'Empire romain, certaines avanc\u00e9es de l'Antiquit\u00e9 ont d\u00fb \u00eatre red\u00e9couvertes \u00e0 partir du XIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la botanique, un savoir ancestral\nDes id\u00e9es, des recherches, une science sans \u00e9gal\nDepuis l'Antiquit\u00e9, on \u00e9tudie les plantes\nTh\u00e9orique et utilitaire, chaque \u00e8re prend sa chante\n\n[Refrain]\nHistoire de la botanique, un voyage dans le temps\nDes connaissances pr\u00e9cieuses, qui \u00e9clairent le pr\u00e9sent\n\n[Couplet 2]\nDans la Gr\u00e8ce antique, l'Empire romain\nLa botanique \u00e9volue, prend un essor soudain\nTh\u00e9ophraste, disciple d'Aristote, au sommet du panth\u00e9on\nLe p\u00e8re de la botanique, ses \u0153uvres font sensation\n\n[Refrain]\nHistoire de la botanique, un voyage dans le temps\nDes connaissances pr\u00e9cieuses, qui \u00e9clairent le pr\u00e9sent\n\n[Couplet 3]\nLes Romains, agriculteurs de g\u00e9nie\nLa botanique appliqu\u00e9e, au c\u0153ur de leur vie\nMais apr\u00e8s leur chute, la connaissance s'est perdue\nAu XIIe si\u00e8cle, red\u00e9couvertes bienvenues\n\n[Refrain]\nHistoire de la botanique, un voyage dans le temps\nDes connaissances pr\u00e9cieuses, qui \u00e9clairent le pr\u00e9sent"}, {"titre": "Dendrochronologie", "text_origine": "Branche de la dendrologie, la dendrochronologie (du grec ancien \u03b4\u03ad\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03bd / d\u00e9ndron, \u00ab arbre \u00bb, \u03c7\u03c1\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2 / khr\u00f3nos, \u00ab temps \u00bb, avec le suffixe -\u03bb\u03bf\u03b3\u03af\u03b1 / -log\u00eda, \u00ab r\u00e9cit, discours \u00bb) est une m\u00e9thode scientifique permettant en particulier d'obtenir des datations de pi\u00e8ces de bois \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e8s en comptant et en analysant la morphologie des anneaux de croissance (ou cernes) des arbres. Elle permet \u00e9galement de reconstituer les changements climatiques et environnementaux.\nLe botaniste b\u00e2lois Heinrich Zoller avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950 une \u00e9tude montrant et utilisant la pr\u00e9sence de cernes annuels chez certaines herbac\u00e9es. Il a, gr\u00e2ce \u00e0 cela, \u00e9valu\u00e9 l'\u00e2ge de plusieurs herbac\u00e9es de v\u00e9g\u00e9tation de steppe s\u00e8che du Valais, mais ses travaux sont pass\u00e9s relativement inaper\u00e7us.", "element_cle": "1. La dendrochronologie est une branche de la dendrologie qui permet de dater pr\u00e9cis\u00e9ment des pi\u00e8ces de bois en analysant les anneaux de croissance des arbres.\n2. Cette m\u00e9thode scientifique permet d'obtenir des datations \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e8s en comptant et en analysant la morphologie des cernes des arbres.\n3. La dendrochronologie permet \u00e9galement de reconstituer les changements climatiques et environnementaux.\n4. Le botaniste Heinrich Zoller a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude dans les ann\u00e9es 1950 sur la pr\u00e9sence de cernes annuels chez certaines herbac\u00e9es.\n5. Les travaux de Heinrich Zoller ont permis d'\u00e9valuer l'\u00e2ge de plusieurs herbac\u00e9es de v\u00e9g\u00e9tation de steppe s\u00e8che du Valais.", "rap": "[Refrain]\nDans l'rap, j'suis le dendrochronologue\nJ'fais dater les mots, j'fais parler les proses\nAvec pr\u00e9cision, j'retrace les \u00e9poques\nLa dendrochronologie, une science en overdose\n\n[Couplet 1]\nLa dendro, c'est la dendrologie\nDater le bois, \u00e7a c'est la magie\n\u00c0 travers les anneaux des arbres, j'analyse\nPour des datations \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e8s, sans fausse surprise\n\nJ'compte et j'observe les cernes en d\u00e9tail\nLa morphologie m'fait remonter dans l'temps d'un coup d'regards\nUn puzzle climatique et environnemental\nLa dendrochronologie, c'est l'\u00e9cho de l'histoire, le miroir des regards\n\n[Refrain]\nDans l'rap, j'suis le dendrochronologue\nJ'fais dater les mots, j'fais parler les proses\nAvec pr\u00e9cision, j'retrace les \u00e9poques\nLa dendrochronologie, une science en overdose\n\n[Couplet 2]\nHeinrich Zoller, un botaniste au g\u00e9nie\nAnn\u00e9es cinquante, des herbac\u00e9es en \u00e9tudie\nDes cernes annuels, il en d\u00e9niche\nPour \u00e9valuer l'\u00e2ge des plantes, il se frotte les miches\n\nGr\u00e2ce \u00e0 Zoller, les steppes s\u00e8ches du Valais\nD\u00e9voilent leur \u00e2ge, leur histoire, leurs secrets\nLa dendrochronologie nous ouvre les yeux\nSur les tr\u00e9sors de la nature, des connaissances pr\u00e9cieuses\n\n[Refrain]\nDans l'rap, j'suis le dendrochronologue\nJ'fais dater les mots, j'fais parler les proses\nAvec pr\u00e9cision, j'retrace les \u00e9poques\nLa dendrochronologie, une science en overdose"}, {"titre": "Cerne (botanique)", "text_origine": "En botanique, un cerne, ou cerne annuel, ou cerne de croissance, ou anneau de croissance, ou cercle annuel, est un cercle concentrique sur la section transversale du tronc d'un arbre, form\u00e9 chaque ann\u00e9e par le cambium, visible gr\u00e2ce \u00e0 la diff\u00e9rence de coloration entre le bois d'\u00e9t\u00e9 (appel\u00e9 aussi \u00ab bois final \u00bb) et le bois de printemps (appel\u00e9 aussi \u00ab bois initial \u00bb). Les cernes sont d'autant plus marqu\u00e9s que la saisonnalit\u00e9 du climat est importante, et sont moins marqu\u00e9s ou quasi-absents en zone \u00e9quatoriale.\nLes racines, et les tiges quand elles sont p\u00e9rennes, de certaines herbac\u00e9es, notamment les herbac\u00e9es dicotyl\u00e9dones, portent \u00e9galement des cernes annuels de croissance.", "element_cle": "1. Les cernes sont des cercles concentriques pr\u00e9sents sur la section transversale du tronc des arbres.\n2. Ils sont form\u00e9s chaque ann\u00e9e par le cambium, une couche de cellules v\u00e9g\u00e9tales.\n3. Les cernes sont visibles gr\u00e2ce \u00e0 la diff\u00e9rence de coloration entre le bois d'\u00e9t\u00e9 et le bois de printemps.\n4. Leur pr\u00e9sence est plus marqu\u00e9e dans les r\u00e9gions o\u00f9 le climat est saisonnier.\n5. Les racines et les tiges des herbac\u00e9es dicotyl\u00e9dones peuvent \u00e9galement pr\u00e9senter des cernes de croissance.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'me pr\u00e9sente, compositeur de flow\nDans mon rap, j'veux t'apprendre des trucs nouveaux\nOn parle de cernes, ceux des arbres, mec\nDes cercles concentriques, \u00e7a fait pas d'regret\n\nLe cambium, le tissu qui donne naissance\nAux cernes d'un arbre, c'est une belle science\nChaque ann\u00e9e, il ajoute une couche de bois\nDes cercles bien marqu\u00e9s, \u00e7a fait pas d'exc\u00e8s\n\n[Refrain]\nLes cernes, c'est l'histoire d'la vie des arbres\nVisibles sur leur tronc, \u00e7a d\u00e9pote grave\nD\u00e9couvre les saisons, et leur \u00e9volution\nLes cernes, c'est la cl\u00e9 d'une \u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nQuand le printemps arrive, le cambium s'active\nIl produit du bois tendre avec une teinte vive\nPuis l'\u00e9t\u00e9 se pointe, le bois devient plus fonc\u00e9\nLes cernes sont bien l\u00e0, tu peux pas les rater\n\nDans les r\u00e9gions saisonni\u00e8res, c'est plus flagrant\nLes cernes, c'est la nature qui se fait entendre\nPas seulement dans les arbres, \u00e7a peut aussi se voir\nSur les racines et les tiges, c'est un bel aper\u00e7u\n\n[Refrain]\nLes cernes, c'est l'histoire d'la vie des arbres\nVisibles sur leur tronc, \u00e7a d\u00e9pote grave\nD\u00e9couvre les saisons, et leur \u00e9volution\nLes cernes, c'est la cl\u00e9 d'une \u00e9ducation"}, {"titre": "Datation par le carbone 14", "text_origine": "La datation par le carbone 14, dite \u00e9galement datation par le radiocarbone ou datation par comptage du carbone 14 r\u00e9siduel, est une m\u00e9thode de datation radiom\u00e9trique fond\u00e9e sur la mesure de l'activit\u00e9 radiologique du carbone 14 (14C) contenu dans la mati\u00e8re organique dont on souhaite conna\u00eetre l'\u00e2ge absolu, c'est-\u00e0-dire le temps \u00e9coul\u00e9 depuis la mort de l'organisme (animal ou v\u00e9g\u00e9tal) qui le constitue.\nLe domaine d'utilisation de cette m\u00e9thode correspond \u00e0 des \u00e2ges absolus de quelques centaines d'ann\u00e9es jusqu'\u00e0, et au plus, 50 000 ans. L'application de cette m\u00e9thode \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements anciens, tout particuli\u00e8rement lorsque leur \u00e2ge d\u00e9passe 6 000 ans (pr\u00e9historiques), a permis de les dater beaucoup plus pr\u00e9cis\u00e9ment qu'auparavant. Elle a ainsi apport\u00e9 un progr\u00e8s significatif en arch\u00e9ologie et en pal\u00e9ontologie.", "element_cle": "1. La datation par le carbone 14 est une m\u00e9thode de datation radiom\u00e9trique utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer l'\u00e2ge absolu de la mati\u00e8re organique.\n2. Cette m\u00e9thode se base sur la mesure de l'activit\u00e9 radiologique du carbone 14 contenu dans l'\u00e9chantillon.\n3. Elle permet de remonter jusqu'\u00e0 50 000 ans dans le pass\u00e9.\n4. La datation par le carbone 14 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement utile pour dater des \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9historiques.\n5. Elle a permis des avanc\u00e9es significatives en arch\u00e9ologie et en pal\u00e9ontologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa datation par le carbone 14, une m\u00e9thode infaillible\nPour dater l'\u00e2ge absolu et rendre l'histoire cr\u00e9dible\nOn mesure l'activit\u00e9 radiologique du carbone 14\nContenu dans l'\u00e9chantillon, c'est d'la science qu'on kiffe\n\n[Refrain]\nLa datation carbone 14, c'est l'outil n\u00e9cessaire\nPour retracer l'histoire et les temps pr\u00e9historiques notaires\n\n[Couplet 2]\nCette m\u00e9thode nous emm\u00e8ne dans un voyage dans l'temps\nJusqu'\u00e0 50 000 ans en arri\u00e8re, c'est pas rien, c'est impressionnant\nElle a permis des d\u00e9couvertes incroyables dans l'arch\u00e9ologie\nEt des avanc\u00e9es significatives dans la pal\u00e9ontologie\n\n[Refrain]\nLa datation carbone 14, \u00e7a d\u00e9chire, \u00e7a r\u00e9volutionne\nOn apprend sur nos anc\u00eatres et on \u00e9veille les consciences\n\n[Couplet 3]\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, on d\u00e9voile des secrets et des \u00e9nigmes\nOn comprend mieux notre histoire, on l'\u00e9lucide sans \u00e9nerv'ement\nLes \u00e9v\u00e9nements pr\u00e9historiques enfin dat\u00e9s avec pr\u00e9cision\nLa datation par le carbone 14, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nLa datation carbone 14, source de savoir et de passion\nEnrichit nos connaissances, \u00e9claire notre \u00e9ducation"}, {"titre": "S\u00e9quoia g\u00e9ant", "text_origine": "Le S\u00e9quoia g\u00e9ant (Sequoiadendron giganteum) est une esp\u00e8ce de conif\u00e8res de la famille des Taxodiaceae (classification classique) ou des Cupressaceae (classification phylog\u00e9n\u00e9tique). Il est l'unique repr\u00e9sentant actuel du genre Sequoiadendron.\nEnd\u00e9mique des montagnes de la Sierra Nevada en Californie, le S\u00e9quoia g\u00e9ant comprend les arbres les plus grands du monde en volume. Un certain nombre de caract\u00e8res biologiques l'apparentent aux deux autres esp\u00e8ces de la sous-famille des Sequoioideae (en) : le S\u00e9quoia \u00e0 feuilles d'if, qui le d\u00e9passe en hauteur et pousse le long des c\u00f4tes californiennes, et Metasequoia glyptostroboides, plus petit et originaire de Chine.", "element_cle": "1. Le S\u00e9quoia g\u00e9ant est une esp\u00e8ce de conif\u00e8res end\u00e9mique des montagnes de la Sierra Nevada en Californie.\n2. Il est l'unique repr\u00e9sentant actuel du genre Sequoiadendron.\n3. Les arbres de S\u00e9quoia g\u00e9ant sont les plus grands du monde en volume.\n4. Il partage certaines caract\u00e9ristiques biologiques avec d'autres esp\u00e8ces de la sous-famille des Sequoioideae.\n5. Ces autres esp\u00e8ces incluent le S\u00e9quoia \u00e0 feuilles d'if et le Metasequoia glyptostroboides.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coute ce que je dis, ouvre tes oreilles\nJ'vais te parler d'un arbre, d'une merveille\nLe S\u00e9quoia g\u00e9ant, une esp\u00e8ce unique\nOriginaire de Californie, c'est magnifique\n\nLe genre Sequoiadendron, c'est son nom\nUn conif\u00e8re majestueux, il en impose\nDans les montagnes de la Sierra Nevada\nIl se dresse, imposant, il est l\u00e0\n\n[Refrain]\nS\u00e9quoia g\u00e9ant, symbole de grandeur\nDans les for\u00eats californiennes, sa splendeur\nIl est le plus grand en volume, c'est certain\nSes caract\u00e9ristiques le rendent divin\n\n[Couplet 2]\nIl partage des traits avec d'autres esp\u00e8ces\nSequoioideae, la sous-famille qui les blesse\nLe S\u00e9quoia \u00e0 feuilles d'if, un autre g\u00e9ant\nEt le Metasequoia glyptostroboides fascinant\n\nDe l'\u00e8re jurassique jusqu'\u00e0 nos jours\nCes arbres r\u00e9sistent, d\u00e9fiant le temps qui court\n\u00c9duquons-nous sur leur importance capitale\nProt\u00e9geons-les, ils sont notre h\u00e9ritage vital\n\n[Refrain]\nS\u00e9quoia g\u00e9ant, symbole de grandeur\nDans les for\u00eats californiennes, sa splendeur\nIl est le plus grand en volume, c'est certain\nSes caract\u00e9ristiques le rendent divin"}, {"titre": "Tronc (botanique)", "text_origine": "En  botanique, un tronc est la partie principale de la tige simple d'un arbre ou arbuste, g\u00e9n\u00e9ralement verticale et sans ramification sur une hauteur importante, situ\u00e9e entre les racines et le houppier, support\u00e9 par les branches ma\u00eetresses. Le tronc est constitu\u00e9 de deux parties, le bois, tissu ligneux, au centre, et l'\u00e9corce en p\u00e9riph\u00e9rie. Le tronc occupe la m\u00eame fonction que les branches, mais les relie aux racines.\nSous le couvert de la canop\u00e9e, les troncs perdent naturellement leurs branches basses en commen\u00e7ant par celles du bas. C'est le ph\u00e9nom\u00e8ne dit d\u2019auto\u00e9lagage. Mais chez de nombreuses essences, une brutale mise en lumi\u00e8re \u00e0 la suite d'un chablis, une coupe rase ou coupe conservant des semenciers, le tronc peut alors - \u00e0 partir de m\u00e9rist\u00e8mes de l'\u00e9corce, activ\u00e9s par la lumi\u00e8re, se couvrir de nouvelles branches qu'on appelle des gourmands. Il en va de m\u00eame lors d'une cr\u00e9ation d'une lisi\u00e8re (de route, canal, etc. pour les troncs qui se trouveront sur la lisi\u00e8re). Ces gourmands peuvent diminuer la qualit\u00e9 du bois (nouveaux n\u0153uds en p\u00e9riph\u00e9rie) ou \u00e0 terme d\u00e9s\u00e9quilibrer certains arbres.", "element_cle": "1. Un tronc est la partie principale de la tige d'un arbre ou arbuste, situ\u00e9e entre les racines et le houppier.\n2. Le tronc est compos\u00e9 de bois au centre et d'\u00e9corce en p\u00e9riph\u00e9rie.\n3. Les troncs perdent leurs branches basses sous le couvert de la canop\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 l'auto\u00e9lagage.\n4. Suite \u00e0 un changement de lumi\u00e8re, le tronc peut d\u00e9velopper de nouvelles branches appel\u00e9es des gourmands.\n5. Ces gourmands peuvent nuire \u00e0 la qualit\u00e9 du bois ou d\u00e9s\u00e9quilibrer l'arbre.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la for\u00eat, le tronc se dresse en majest\u00e9\nPartie principale, pilier de l'arbre, on le sait\nEntre les racines et le houppier, il se positionne\nSoutien essentiel, fondement, base \u00e0 toute action\n\n[Couplet 2]\nLe tronc, c'est du bois et d'\u00e9corce un m\u00e9lange\nUn cocktail naturel, solide, qui le plonge\nAu c\u0153ur de la croissance, de la solidit\u00e9\nUn assemblage parfait, r\u00e9sistance assur\u00e9e\n\n[Refrain]\nAuto\u00e9lagage, couvert de la canop\u00e9e\nLes branches basses se perdent, voil\u00e0 le constat\nCar sous la lumi\u00e8re changeante, le tronc s'adapte\nDes gourmands \u00e9closent, signes d'un nouvel impact\n\n[Couplet 3]\nCes gourmands, c'est comme des pousses incontr\u00f4l\u00e9es\nQui s\u00e8ment le d\u00e9s\u00e9quilibre, menacent la qualit\u00e9\nDu bois qui se forme, de l'\u00e9quilibre fragile\nIl faut les \u00e9laguer, garder ce qui brille\n\n[Couplet 4]\nLe tronc, symbole de stabilit\u00e9 et de maturit\u00e9\nUn rappel dans nos vies pour la r\u00e9ussite\nCar en grandissant, on perd des branches superficielles\nPour donner naissance \u00e0 de nouvelles, plus essentielles\n\n[Refrain]\nAuto\u00e9lagage, couvert de la canop\u00e9e\nLes branches basses se perdent, voil\u00e0 le constat\nCar sous la lumi\u00e8re changeante, le tronc s'adapte\nDes gourmands \u00e9closent, signes d'un nouvel impact"}, {"titre": "M\u00e9rist\u00e8me", "text_origine": "Chez les plantes terrestres, un m\u00e9rist\u00e8me (du grec \u03bc\u03b5\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03cc\u03c2, meristos, \u00ab divis\u00e9 \u00bb) est une zone de division cellulaire, \u00e0 l\u2019origine d\u2019organes et/ou de tissus v\u00e9g\u00e9taux (ce n\u2019est pas un tissu car form\u00e9 de cellules indiff\u00e9renci\u00e9es). Les cellules m\u00e9rist\u00e9matiques indiff\u00e9renci\u00e9es se divisent (mitoses) puis se diff\u00e9rencient en acqu\u00e9rant une structure et une fonction. On distingue habituellement les m\u00e9rist\u00e8mes primaires qui assurent la croissance de la plante en longueur au niveau de la tige, des feuilles et des racines, et les m\u00e9rist\u00e8mes secondaires, responsables de la croissance en \u00e9paisseur de certains organes (dits \u00e0 croissance secondaire) chez certaines plantes (le tronc des arbres par exemple). Chez les v\u00e9g\u00e9taux, les m\u00e9rist\u00e8mes permettent une croissance infinie.", "element_cle": "- Le m\u00e9rist\u00e8me chez les plantes terrestres est une zone de division cellulaire.\n- Les cellules m\u00e9rist\u00e9matiques se divisent puis se diff\u00e9rencient pour former des organes v\u00e9g\u00e9taux.\n- Il existe des m\u00e9rist\u00e8mes primaires et des m\u00e9rist\u00e8mes secondaires.\n- Les m\u00e9rist\u00e8mes primaires assurent la croissance en longueur de la plante.\n- Les m\u00e9rist\u00e8mes secondaires sont responsables de la croissance en \u00e9paisseur de certains organes.\n- Les m\u00e9rist\u00e8mes permettent aux plantes d'avoir une croissance infinie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe m\u00e9rist\u00e8me, c'est la base du game,\nChez les plantes, c'est l\u00e0 que tout commence,\nUne zone de division cellulaire,\nPour assurer leur croissance exemplaire.\n\nDes cellules m\u00e9rist\u00e9matiques qui se multiplient,\nPuis se diff\u00e9rencient, pour se sp\u00e9cialiser,\nElles forment les organes v\u00e9g\u00e9taux,\nUne symphonie botanique, c'est beau.\n\n[Refrain]\nLe m\u00e9rist\u00e8me, la cl\u00e9 de leur croissance,\nPrimaires, secondaires, ils ont leur importance,\nAssurant la longueur, l'\u00e9paisseur aussi,\nLes plantes grandissent sans souci.\n\n[Couplet 2]\nLes m\u00e9rist\u00e8mes primaires, on ne peut les rater,\nIls assurent la croissance en longueur, oh yeah,\nDe la tige \u00e0 la racine, ils s'activent,\nLes plantes deviennent grandes et vives.\n\nLes m\u00e9rist\u00e8mes secondaires, ne les sous-estime pas,\nIls sont responsables de la croissance en \u00e9paisseur, c'est \u00e7a,\nIls forment les vaisseaux conducteurs,\nPermettant aux organes de prendre de la valeur.\n\n[Refrain]\nLe m\u00e9rist\u00e8me, la cl\u00e9 de leur croissance,\nPrimaires, secondaires, ils ont leur importance,\nAssurant la longueur, l'\u00e9paisseur aussi,\nLes plantes grandissent sans souci.\n\nSur ce rythme de la nature, entend ma rime,\nLes m\u00e9rist\u00e8mes permettent une croissance infinie,\nRappelant l'importance de l'\u00e9ducation,\nPour une \u00e9volution sans limitation.\n\n[Refrain]\nLe m\u00e9rist\u00e8me, la cl\u00e9 de leur croissance,\nPrimaires, secondaires, ils ont leur importance,\nAssurant la longueur, l'\u00e9paisseur aussi,\nLes plantes grandissent sans souci."}, {"titre": "Bryophyte", "text_origine": "Les bryophytes sont des plantes terrestres thallo\u00efdes ou feuill\u00e9es non vascularis\u00e9es. Parmi les plantes actuelles, les bryophytes terrestres et les bryophytes aquatiques sont celles qui ont conserv\u00e9 le plus de caract\u00e8res des premi\u00e8res plantes ayant colonis\u00e9 la terre ferme. Les anc\u00eatres de toutes les plantes terrestres, donc des bryophytes, sont des algues vertes Charophyceae.\nM\u00eame si certaines structures anatomiques leur permettent de r\u00e9sister \u00e0 la dessiccation, les Bryophytes sont encore extr\u00eamement d\u00e9pendantes de l'eau ou des milieux humides, ou en tout cas d'une hygrom\u00e9trie minimale au moment de leur reproduction. Cette exigence n'emp\u00eache pas une grande plasticit\u00e9 \u00e9cologique qui leur permet de vivre dans toutes les r\u00e9gions du globe, de l'\u00e9quateur jusqu'aux p\u00f4les.\nPris au sens large, c'est-\u00e0-dire celui des classifications traditionnelles, le terme \u00ab bryophyte \u00bb s'applique aux trois embranchements de plantes terrestres qui ne poss\u00e8dent pas de vrai syst\u00e8me vasculaire, les Marchantiophyta (h\u00e9patiques), les Bryophyta s.s. (mousses, sphaignes) et les Anthocerotophyta (anthoc\u00e9rotes), regroup\u00e9s dans le sous-r\u00e8gne des Bryobiotina du r\u00e8gne des Chlorobiota,. Au sens strict de la botanique, l'embranchement des Bryophyta ne concerne donc que les mousses et les sphaignes (\u00e0 l'exception donc des Marchantiophyta et des Anthocerotophyta).\nAvec pr\u00e8s de 25 000 esp\u00e8ces de mousses et sphaignes, 9 000 esp\u00e8ces d'h\u00e9patiques (Marchantiophyta) et 300 esp\u00e8ces d'anthoc\u00e9rotes, les bryophytes constituent le second groupe de v\u00e9g\u00e9taux terrestres, apr\u00e8s les Dicotyl\u00e9dones.\nComposants importants des biotopes forestiers et montagnards, les bryophytes sont une source majeure de la biodiversit\u00e9 sp\u00e9cifique des environnements frais ou humides et contribuent de fa\u00e7on non n\u00e9gligeable \u00e0 la structure et au fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes que ce soit en termes de dynamique \u00e9cologique, de formation des sols et plus largement dans les cycles biog\u00e9ochimiques et la r\u00e9gulation des climats.", "element_cle": "1. Les bryophytes sont des plantes terrestres non vascularis\u00e9es qui ont conserv\u00e9 les caract\u00e8res des premi\u00e8res plantes \u00e0 coloniser la terre ferme.\n2. Les bryophytes sont extr\u00eamement d\u00e9pendantes de l'eau ou des milieux humides pour leur reproduction, malgr\u00e9 certaines adaptations \u00e0 la dessiccation.\n3. Les bryophytes peuvent vivre dans toutes les r\u00e9gions du globe, de l'\u00e9quateur jusqu'aux p\u00f4les, gr\u00e2ce \u00e0 leur grande plasticit\u00e9 \u00e9cologique.\n4. Le terme \"bryophyte\" regroupe les mousses, sphaignes, h\u00e9patiques et anthoc\u00e9rotes, qui sont des plantes terrestres non vasculaires.\n5. Les bryophytes constituent le second groupe de v\u00e9g\u00e9taux terrestres en termes de diversit\u00e9 d'esp\u00e8ces.\n6. Les bryophytes jouent un r\u00f4le important dans les biotopes forestiers et montagnards en contribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9 sp\u00e9cifique, la formation des sols et les cycles biog\u00e9ochimiques.\n7. Les bryophytes contribuent \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9gulation des climats gr\u00e2ce \u00e0 leur dynamique \u00e9cologique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes bryophytes sont l\u00e0, premier sur le front,\nPlantes terrestres, non vasculaires, c'est charmant.\nColonisant la terre ferme, ils ont pionc\u00e9,\nEt gardent les caract\u00e8res des anc\u00eatres, t'as capt\u00e9 ?\n\nReproduction d\u00e9pendante d'eau, c'est pas commode,\nAdapt\u00e9s \u00e0 la dessiccation, mais besoin d'humide en mode.\nDes milieux humides, ils d\u00e9pendent pour se reproduire,\nLes bryophytes, toujours en train de s'adapter, \u00e7a fait fr\u00e9mir.\n\n[Refrain]\nLes bryophytes, partout sur le globe, sans tr\u00eave,\nDe l'\u00e9quateur aux p\u00f4les, leur plasticit\u00e9 soul\u00e8ve.\nMousses, sphaignes, h\u00e9patiques et anthoc\u00e9rotes,\nDans le terme \"bryophyte\", ils se regroupent en apoth\u00e9ose.\n\n[Couplet 2]\nDiversit\u00e9 d'esp\u00e8ces, les bryophytes sont bien plac\u00e9s,\nSecond groupe de v\u00e9g\u00e9taux terrestres, bien balanc\u00e9s.\nLes for\u00eats, les montagnes, ils jouent un r\u00f4le cl\u00e9,\nDans la biodiversit\u00e9, la formation des sols, tomb\u00e9s en gaiet\u00e9.\n\nLes cycles biog\u00e9ochimiques, ils apportent leur contribution,\nLes bryophytes, importants pour l'\u00e9cosyst\u00e8me, pas d'illusion.\nR\u00e9gulation des climats, ils sont l\u00e0 pour bouger,\nAvec leur dynamique \u00e9cologique, faut les appr\u00e9cier.\n\n[Refrain]\nLes bryophytes, partout sur le globe, sans tr\u00eave,\nDe l'\u00e9quateur aux p\u00f4les, leur plasticit\u00e9 soul\u00e8ve.\nMousses, sphaignes, h\u00e9patiques et anthoc\u00e9rotes,\nDans le terme \"bryophyte\", ils se regroupent en apoth\u00e9ose."}, {"titre": "Bryophyte", "text_origine": "Les bryophytes sont des plantes terrestres thallo\u00efdes ou feuill\u00e9es non vascularis\u00e9es. Parmi les plantes actuelles, les bryophytes terrestres et les bryophytes aquatiques sont celles qui ont conserv\u00e9 le plus de caract\u00e8res des premi\u00e8res plantes ayant colonis\u00e9 la terre ferme. Les anc\u00eatres de toutes les plantes terrestres, donc des bryophytes, sont des algues vertes Charophyceae.\nM\u00eame si certaines structures anatomiques leur permettent de r\u00e9sister \u00e0 la dessiccation, les Bryophytes sont encore extr\u00eamement d\u00e9pendantes de l'eau ou des milieux humides, ou en tout cas d'une hygrom\u00e9trie minimale au moment de leur reproduction. Cette exigence n'emp\u00eache pas une grande plasticit\u00e9 \u00e9cologique qui leur permet de vivre dans toutes les r\u00e9gions du globe, de l'\u00e9quateur jusqu'aux p\u00f4les.\nPris au sens large, c'est-\u00e0-dire celui des classifications traditionnelles, le terme \u00ab bryophyte \u00bb s'applique aux trois embranchements de plantes terrestres qui ne poss\u00e8dent pas de vrai syst\u00e8me vasculaire, les Marchantiophyta (h\u00e9patiques), les Bryophyta s.s. (mousses, sphaignes) et les Anthocerotophyta (anthoc\u00e9rotes), regroup\u00e9s dans le sous-r\u00e8gne des Bryobiotina du r\u00e8gne des Chlorobiota,. Au sens strict de la botanique, l'embranchement des Bryophyta ne concerne donc que les mousses et les sphaignes (\u00e0 l'exception donc des Marchantiophyta et des Anthocerotophyta).\nAvec pr\u00e8s de 25 000 esp\u00e8ces de mousses et sphaignes, 9 000 esp\u00e8ces d'h\u00e9patiques (Marchantiophyta) et 300 esp\u00e8ces d'anthoc\u00e9rotes, les bryophytes constituent le second groupe de v\u00e9g\u00e9taux terrestres, apr\u00e8s les Dicotyl\u00e9dones.\nComposants importants des biotopes forestiers et montagnards, les bryophytes sont une source majeure de la biodiversit\u00e9 sp\u00e9cifique des environnements frais ou humides et contribuent de fa\u00e7on non n\u00e9gligeable \u00e0 la structure et au fonctionnement des \u00e9cosyst\u00e8mes que ce soit en termes de dynamique \u00e9cologique, de formation des sols et plus largement dans les cycles biog\u00e9ochimiques et la r\u00e9gulation des climats.", "element_cle": "- Les bryophytes sont des plantes terrestres non vascularis\u00e9es.\n- Les bryophytes sont les anc\u00eatres de toutes les plantes terrestres.\n- Les bryophytes d\u00e9pendent encore de l'eau ou des milieux humides pour leur reproduction.\n- Les bryophytes peuvent vivre dans toutes les r\u00e9gions du globe.\n- Les bryophytes regroupent les h\u00e9patiques, les mousses, les sphaignes et les anthoc\u00e9rotes.\n- Il existe pr\u00e8s de 25 000 esp\u00e8ces de mousses et sphaignes.\n- Les bryophytes jouent un r\u00f4le important dans la biodiversit\u00e9 et les \u00e9cosyst\u00e8mes.\n- Les bryophytes contribuent \u00e0 la formation des sols et aux cycles biog\u00e9ochimiques.\n- Les bryophytes sont pr\u00e9sentes dans les biotopes forestiers et montagnards.\n- Les bryophytes ont une influence sur la r\u00e9gulation des climats.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler des bryophytes\nDes plantes non vascularis\u00e9es, \u00e7a c'est l'fait\nAnc\u00eatres des v\u00e9g\u00e9taux sur la Terre\nIls ont ouvert la voie, faut pas les oublier\n\nD\u00e9pendants de l'eau pour leur reproduction\nDans les milieux humides, c'est leur fa\u00e7on\nMais ils peuvent vivre partout sur la plan\u00e8te\nR\u00e9sistantes, ces plantes, elles sont pas en miettes\n\nRefrain :\nBryophytes, repr\u00e9sent\u00e9es par les mousses et les sphaignes\nDes h\u00e9patiques et anthoc\u00e9rotes, une vraie gang\n25 000 esp\u00e8ces, c'est pas rien\nImportantes pour la biodiversit\u00e9, tu sais bien\n\n[Couplet 2]\nDans la nature, elles jouent un r\u00f4le crucial\nLes bryophytes, pour la biodiversit\u00e9, c'est vital\nElles contribuent \u00e0 former les sols en profondeur\nAux cycles biog\u00e9ochimiques, elles apportent du bonheur\n\nQue ce soit en for\u00eat ou en montagne\nOn les retrouve dans nos biotopes, \u00e7a flotte dans l'air\nEt leur influence sur le climat est ind\u00e9niable\nLes bryophytes, elles r\u00e9gulent de v\u00e9ritables miracles\n\nRefrain :\nBryophytes, repr\u00e9sent\u00e9es par les mousses et les sphaignes\nDes h\u00e9patiques et anthoc\u00e9rotes, une vraie gang\n25 000 esp\u00e8ces, c'est pas rien\nImportantes pour la biodiversit\u00e9, tu sais bien"}, {"titre": "Idioblaste", "text_origine": "Les idioblastes sont des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es que l'on peut retrouver dans un tissu ou un syst\u00e8me de tissus v\u00e9g\u00e9taux. Ils diff\u00e8rent des tissus v\u00e9g\u00e9taux voisins par leur forme, leur contenu ou les deux. Ils pr\u00e9sentent des fonctions vari\u00e9es comme le stockage de mol\u00e9cules de r\u00e9serve, l'excr\u00e9tion de mat\u00e9riels, de pigments ou de min\u00e9raux. Ils peuvent contenir de l'huile, du latex, de la gomme, de la r\u00e9sine, des tannins, des pigments, etc. Certains peuvent contenir des cristaux de min\u00e9raux comme des mol\u00e9cules responsable de l'\u00e2cret\u00e9 ou des oxalates ou carbonates ou silicates de calcium, mol\u00e9cules toxiques. Les idioblastes peuvent \u00eatre divis\u00e9s en trois principales cat\u00e9gories : excr\u00e9teur, trach\u00e9o\u00efde et scl\u00e9renchymateuse.\nLes idioblastes peuvent contenir des cellules biforines en forme de cristaux. Les compos\u00e9s chimiques sont excr\u00e9t\u00e9s par la plante et stock\u00e9s sous forme liquide ou cristalline. En faisceaux, ils sont connus pour avoir une forme de druse et de cristaux qui peuvent \u00eatre sous forme de raphide. Lorsqu'une extr\u00e9mit\u00e9 de l'idioblaste est d\u00e9truite, la substance contenue dans ce dernier est \u00e9ject\u00e9e par la pression interne de l'eau. Les paquetages chimiques d'oxalate de calcium semblent ne pas avoir de fonction autre que celui de poison dissuasif envers les herbivores.", "element_cle": "1. Les idioblastes sont des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es pr\u00e9sentes dans les tissus v\u00e9g\u00e9taux.\n2. Ils se distinguent des tissus v\u00e9g\u00e9taux voisins par leur forme ou leur contenu.\n3. Les idioblastes ont diff\u00e9rentes fonctions telles que le stockage de mol\u00e9cules de r\u00e9serve et l'excr\u00e9tion de mat\u00e9riels et de pigments.\n4. Certains idioblastes peuvent contenir des cristaux de min\u00e9raux toxiques tels que les oxalates ou les carbonates de calcium.\n5. On distingue trois principales cat\u00e9gories d'idioblastes : excr\u00e9teur, trach\u00e9o\u00efde et scl\u00e9renchymateuse.\n6. Les idioblastes peuvent contenir des cellules biforines en forme de cristaux.\n7. Les compos\u00e9s chimiques excr\u00e9t\u00e9s par la plante peuvent \u00eatre stock\u00e9s sous forme liquide ou cristalline.\n8. En faisceaux, les idioblastes peuvent prendre la forme de druses ou de cristaux en raphide.\n9. Lorsque les idioblastes sont endommag\u00e9s, la substance qu'ils contiennent est \u00e9ject\u00e9e par la pression interne de l'eau.\n10. Les paquets chimiques d'oxalate de calcium semblent servir de poison dissuasif contre les herbivores.", "rap": "[Couplet]\nLes idioblastes, des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es\nDans les tissus v\u00e9g\u00e9taux, ils sont plac\u00e9s\nLeur forme ou leur contenu les distingue\nPour des fonctions vari\u00e9es, ils s'arguent\n\nStocker des mol\u00e9cules de r\u00e9serve, leur premi\u00e8re fonction\nExcr\u00e9ter mat\u00e9riels et pigments, c'est sans condition\nMin\u00e9raux toxiques, comme les oxalates et les carbonates\nCertains idioblastes en contiennent, triste \u00e9tat\n\n[Refrain]\nIdioblaste, cellules \u00e0 part enti\u00e8re\nDans les v\u00e9g\u00e9taux, font leur chemin sans fronti\u00e8re\nStockage, excr\u00e9tion, diff\u00e9rentes fonctions\nLes idioblastes, des stars dans la fonction\n\n[Couplet]\nExcr\u00e9teur, trach\u00e9o\u00efde, scl\u00e9renchymateux\nTrois cat\u00e9gories d'idioblastes, tr\u00e8s nombreux\nDes cristaux biforines dans leur ensemble\nQuand ils se r\u00e9v\u00e8lent, c'est un vrai probl\u00e8me\n\nCompos\u00e9s chimiques stock\u00e9s, liquide ou cristallin\nDruses, cristaux en raphide, en faisceau plein\nQuand ils sont endommag\u00e9s, attention\nLa substance est \u00e9ject\u00e9e par la pression\n\n[Refrain]\nIdioblaste, cellules \u00e0 part enti\u00e8re\nDans les v\u00e9g\u00e9taux, font leur chemin sans fronti\u00e8re\nStockage, excr\u00e9tion, diff\u00e9rentes fonctions\nLes idioblastes, des stars dans la fonction\n\n[Outro]\nLes idioblastes, gardiens des v\u00e9g\u00e9taux\nAvec leurs poisons, contre les herbivores en bataille\nDans l'univers v\u00e9g\u00e9tal, ils font leur show\nLes idioblastes, toujours pr\u00eats \u00e0 r\u00e9gner en d\u00e9tail"}, {"titre": "Universit\u00e9 de Strasbourg", "text_origine": "L\u2019universit\u00e9 de Strasbourg (en abr\u00e9g\u00e9 Unistra) est une universit\u00e9 pluridisciplinaire de recherche fran\u00e7aise situ\u00e9e \u00e0 Strasbourg en Alsace.\nElle compte pr\u00e8s de 56 875 \u00e9tudiants (dont 20 % d\u2019\u00e9tudiants internationaux, faisant d\u2019elle une universit\u00e9 tr\u00e8s ouverte \u00e0 l\u2019international) et 2 091 enseignants et enseignants-chercheurs r\u00e9partis au sein de 35 facult\u00e9s, \u00e9coles, instituts (unit\u00e9s de formation et de recherche) et 71 laboratoires (unit\u00e9s de recherche).\nParmi les anciens \u00e9tudiants et enseignants que compte l'universit\u00e9, 18 ont obtenu un prix Nobel et un enseignant a obtenu la m\u00e9daille Fields.\nElle est membre de plusieurs r\u00e9seaux universitaires en Europe tel qu'Eucor \u2013 Le Campus europ\u00e9en ou encore la Ligue europ\u00e9enne des universit\u00e9s de recherche, ainsi que de Udice depuis sa cr\u00e9ation.", "element_cle": "1. L'universit\u00e9 de Strasbourg, \u00e9galement connue sous le nom d'Unistra, est situ\u00e9e en Alsace, en France.\n2. Elle est pluridisciplinaire et se consacre \u00e0 la recherche.\n3. Elle compte pr\u00e8s de 56 875 \u00e9tudiants, dont 20% sont des \u00e9tudiants internationaux, ce qui en fait une universit\u00e9 tr\u00e8s ouverte \u00e0 l'international.\n4. Elle est compos\u00e9e de 35 facult\u00e9s, \u00e9coles et instituts, ainsi que de 71 laboratoires de recherche.\n5. Parmi ses anciens \u00e9tudiants et enseignants, 18 ont remport\u00e9 le prix Nobel et un enseignant a obtenu la m\u00e9daille Fields.\n6. L'universit\u00e9 de Strasbourg est membre de plusieurs r\u00e9seaux universitaires europ\u00e9ens, tels qu'Eucor - Le Campus europ\u00e9en et la Ligue europ\u00e9enne des universit\u00e9s de recherche.\n7. Elle est \u00e9galement membre de Udice depuis sa cr\u00e9ation.", "rap": "[Couplet 1]\nL'universit\u00e9 de Strasbourg, c'est l'Unistra\nSitu\u00e9e en Alsace, elle est bien l\u00e0\nPluridisciplinaire, la recherche est sa raison d'\u00eatre\nDes \u00e9tudiants du monde entier viennent y rena\u00eetre\n\nElle compte pr\u00e8s de 56 875 \u00e9tudiants\n20% sont internationaux, c'est \u00e9patant\nUne universit\u00e9 ouverte sur le monde entier\nUn lieu d'\u00e9change et de diversit\u00e9\n\n[Refrain]\nUnistra, Unistra, fi\u00e8re et internationale\nEspace de connaissance, elle rayonne sans bataille\nAvec 35 facult\u00e9s, \u00e9coles et instituts\nEt 71 labos de recherche, un vaisseau conduit\n\n[Couplet 2]\nParmi ses anciens \u00e9l\u00e8ves et enseignants\n18 prix Nobel, c'est impressionnant\nEt un enseignant a m\u00eame remport\u00e9\nLa m\u00e9daille Fields, c'est pas du bluff\u00e9\n\nMembre de r\u00e9seaux universitaires europ\u00e9ens\nEucor - Le Campus europ\u00e9en, elle en est un lien\nPartenaire de la LERU, Udice aussi\nL'universit\u00e9 de Strasbourg, elle est dans le top, j'vous le dis\n\n[Refrain]\nUnistra, Unistra, fi\u00e8re et internationale\nEspace de connaissance, elle rayonne sans bataille\nAvec 35 facult\u00e9s, \u00e9coles et instituts\nEt 71 labos de recherche, un vaisseau conduit"}, {"titre": "\u00c9piphyte", "text_origine": "Les \u00e9piphytes  sont des organismes (plantes, champignons lich\u00e9nis\u00e9s, algues, bact\u00e9ries) qui poussent en se servant d'autres plantes comme support (corticole, \u00e9piphylle, etc). Il ne s'agit pas de parasites car les organismes impliqu\u00e9s dans cette \u00e9pibiose ne pr\u00e9l\u00e8vent rien au d\u00e9triment de leur h\u00f4te.\nLes \u00e9piphytes sont des organismes autotrophes photosynth\u00e9tiques ; ils sont capables d'absorber l'humidit\u00e9 de l'air et trouvent les sels min\u00e9raux, partiellement dans l'humus qui peut se former \u00e0 la base des branches, et pour une autre partie dans les particules et gaz, absorb\u00e9s ou solubilis\u00e9s dans l'eau de la pluie et des ros\u00e9es. Ce type de plantes est particuli\u00e8rement bien repr\u00e9sent\u00e9 chez les pt\u00e9ridophytes, les orchid\u00e9es, les brom\u00e9liac\u00e9es, les arac\u00e9es, les pip\u00e9rac\u00e9es et les b\u00e9goniac\u00e9es. Sous l'eau, les organismes vivant en se fixant \u00e0 la surface de plantes aquatiques forment l'\u00e9piphyton. La biomasse d'\u00e9piphyton varie selon la teneur de l'eau en nutriments, la luminosit\u00e9, la profondeur, la disponibilit\u00e9 en plantes support, etc..\nOn les rencontre surtout dans la zone intertropicale, et plus particuli\u00e8rement dans les for\u00eats ombrophiles. Certains arbres, \u00e0 l'\u00e9corce lisse ou phytotoxique, ou se desquamant r\u00e9guli\u00e8rement, sont exempts ou presque d\u00e9pourvus d'\u00e9piphytes.\nEn zone temp\u00e9r\u00e9e, la pr\u00e9sence et la diversit\u00e9 de lichens \u00e9piphytes sont consid\u00e9r\u00e9es comme des bioindicateurs de la qualit\u00e9 de l'air et de l'environnement.\nL\u2019\u00e9piphytisme d\u00e9signe l'ensemble des caract\u00e8res d'un taxon rendant possible sa vie en \u00e9piphyte.\n\n", "element_cle": "1. Les \u00e9piphytes sont des organismes qui poussent sur d'autres plantes comme support, sans les parasiter.\n2. Les \u00e9piphytes sont capables d'absorber l'humidit\u00e9 de l'air et de trouver leurs nutriments dans l'humus et l'eau de pluie.\n3. Les pt\u00e9ridophytes, orchid\u00e9es, brom\u00e9liac\u00e9es, arac\u00e9es, pip\u00e9rac\u00e9es et b\u00e9goniac\u00e9es sont particuli\u00e8rement bien repr\u00e9sent\u00e9es parmi les \u00e9piphytes.\n4. Les \u00e9piphytes se trouvent principalement dans la zone intertropicale et les for\u00eats ombrophiles.\n5. Certains arbres sont exempts ou presque d\u00e9pourvus d'\u00e9piphytes en raison de leur \u00e9corce lisse ou phytotoxique.\n6. En zone temp\u00e9r\u00e9e, la pr\u00e9sence et la diversit\u00e9 des lichens \u00e9piphytes sont utilis\u00e9es comme bioindicateurs de la qualit\u00e9 de l'air et de l'environnement.\n7. L'\u00e9piphytisme d\u00e9signe l'ensemble des caract\u00e8res d'un taxon rendant possible sa vie en \u00e9piphyte.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9piphytes, ces organismes \u00e0 part\nQui s'accrochent aux plantes sans les briser\nDans les for\u00eats tropicales, ils s'\u00e9panouissent\nAbsorbant l'humidit\u00e9 de l'air, ils r\u00e9sistent\n\nDans la zone intertropicale, leur royaume\nPt\u00e9ridophytes, orchid\u00e9es, une symphonie en somme\nBrom\u00e9liac\u00e9es, arac\u00e9es, b\u00e9goniac\u00e9es aussi\nCes \u00e9piphytes ont trouv\u00e9 leur nid\n\n[Refrain]\n\u00c9piphytes, ils vivent en \u00e9quilibre fragile\nSur les arbres, ils trouvent leur asile\nDans l'humus et l'eau de pluie, ils se nourrissent\nUn mode de vie unique qui les \u00e9panouit\n\n[Couplet 2]\nCertains arbres exempts d'\u00e9piphytes, lisse est leur \u00e9corce\nD'autres, phytotoxique, repoussent leur force\nMais en zone temp\u00e9r\u00e9e, lichens \u00e9piphytes sont t\u00e9moins\nDe la qualit\u00e9 de l'air, de l'environnement, des soins\n\nL'\u00e9piphytisme, un caract\u00e8re essentiel\nQui permet \u00e0 ces organismes de briller\nUn \u00e9cosyst\u00e8me complexe, un \u00e9quilibre pr\u00e9cieux\nO\u00f9 les \u00e9piphytes jouent un r\u00f4le pr\u00e9cis\n\n[Refrain]\n\u00c9piphytes, ils vivent en \u00e9quilibre fragile\nSur les arbres, ils trouvent leur asile\nDans l'humus et l'eau de pluie, ils se nourrissent\nUn mode de vie unique qui les \u00e9panouit"}, {"titre": "Mycologie", "text_origine": "La mycologie \u2014 du grec ancien \u03bc\u03cd\u03ba\u03b7\u03c2 / m\u00fak\u00eas, \u00ab champignon \u00bb et -log\u00eda, d\u00e9riv\u00e9 de \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab parole, discours \u00bb \u2014 est la science qui \u00e9tudie les champignons. Jadis incluse dans la botanique, qui \u00e9tudie les plantes, elle englobe traditionnellement l'\u00e9tude des myxomyc\u00e8tes, bien qu'il s'agisse d'organismes r\u00e9cemment exclus du r\u00e8gne fongique car ils n'ont ni myc\u00e9lium ni paroi cellulaire et ont une structure et un mode de nutrition diff\u00e9rent des champignons. De m\u00eame les Oomyc\u00e8tes, bien qu'\u00e0 pr\u00e9sent rattach\u00e9s aux Stram\u00e9nopiles, sont toujours \u00e9tudi\u00e9s par les mycologues.", "element_cle": "1. La mycologie est la science qui \u00e9tudie les champignons.\n2. La mycologie \u00e9tait autrefois une branche de la botanique.\n3. Les myxomyc\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 exclus du r\u00e8gne fongique en raison de leurs diff\u00e9rences structurelles et de leur mode de nutrition.\n4. Les Oomyc\u00e8tes sont toujours \u00e9tudi\u00e9s par les mycologues, bien qu'ils soient d\u00e9sormais rattach\u00e9s aux Stram\u00e9nopiles.\n5. La mycologie utilise le grec ancien pour nommer les champignons.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mycologie, c'est la science des champignons\nOn \u00e9tudie leur structure, on met l'accent sur leurs fonctions\nAutrefois branche de la botanique, elle s'est \u00e9volu\u00e9e\nPour explorer les myxomyc\u00e8tes et les Oomyc\u00e8tes\n\n[Couplet 2]\nLes myxomyc\u00e8tes, \u00e9cart\u00e9s du r\u00e8gne fongique\nLeurs diff\u00e9rences structurelles, un mode de nutrition unique\nMais les Oomyc\u00e8tes, toujours sur les radars des mycologues\nRattach\u00e9s aux Stram\u00e9nopiles, on creuse encore les dialogues\n\n[Refrain]\nLa mycologie, passion qui unit science et nature\nNommer les champignons en grec ancien, une culture pure\nDe l'\u00e9tude des champignons, on ne se lasse pas\nLa mycologie, c'est un art qui ne cessera jamais"}, {"titre": "Chapeau (champignon)", "text_origine": "Chez les champignons basidiomyc\u00e8tes et ascomyc\u00e8tes, le chapeau, appel\u00e9 aussi pil\u00e9us (du latin pileus, sorte de bonnet phrygien port\u00e9 par les esclaves), est la partie du sporophore qui renferme les organes de fructification. Il est compos\u00e9 de trois tissus : la cuticule, qui est une membrane de surface, l'hym\u00e9nophore qui constitue la chair du champignon  et l'hym\u00e9nium qui produit les spores. Ce dernier peut \u00eatre lisse, form\u00e9 de plis, de lames, de tubes ou d'aiguillons.\nChez de nombreux Basidiomyc\u00e8tes et quelques Ascomyc\u00e8tes, le chapeau est support\u00e9 par un organe appel\u00e9 stipe ou pied du champignon. Ces champignons sont dits stipit\u00e9s. Le stipe peut \u00e9galement pr\u00e9senter de nombreux \u00e9tats diff\u00e9rents, \u00eatre muni ou non d'un anneau ou \u00eatre r\u00e9duit, voire absent (astipit\u00e9).\nLa morphologie (forme) du chapeau est tr\u00e8s importante pour identifier et classer la plupart des champignons sup\u00e9rieurs. Sch\u00e9matiquement, il existe quatre grands types de forme : conique, concave, convexe et cr\u00eat\u00e9es. Ces diff\u00e9rentes formes vont \u00e9voluer en fonction du stade de croissance du champignon. L'aspect de la marge du chapeau et de sa cuticule constituent autant de caract\u00e8res compl\u00e9mentaires permettant d'affiner la d\u00e9termination du champignon.", "element_cle": "- Le chapeau est la partie du champignon qui renferme les organes de fructification.\n- Il est compos\u00e9 de trois tissus : la cuticule, l'hym\u00e9nophore et l'hym\u00e9nium.\n- Chez certains champignons, le chapeau est support\u00e9 par un organe appel\u00e9 stipe.\n- La morphologie du chapeau est importante pour identifier et classer les champignons.\n- Il existe quatre grands types de forme de chapeau : conique, concave, convexe et cr\u00eat\u00e9es. \n- L'aspect de la marge du chapeau et de sa cuticule sont des caract\u00e8res compl\u00e9mentaires pour d\u00e9terminer le champignon.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'pose mes mots, mon rap c'est du lourd,\nComme le chapeau du champignon, j'bouge en accord.\nLe chapeau, organe de fructification,\nIl renferme tout, c'est l'essence de la cr\u00e9ation.\n\nCuticule, hym\u00e9nophore et hym\u00e9nium,\nTrois tissus qui font vibrer mes auditeurs d'un coup d'oeil,\nChez certains champignons, le stipe, un soutien important,\nQui les \u00e9l\u00e8ve vers les cieux, telle une fleur dans le vent.\n\n[Refrain]\nLe chapeau, c'est la cl\u00e9, la forme qui fait la diff\u00e9rence,\nConique ou convexe, chacun a sa pr\u00e9f\u00e9rence,\nCr\u00eat\u00e9es ou concave, autant de styles pour s'\u00e9vader,\nLa morphologie du chapeau, l'art de les classer.\n\n[Couplet 2]\nMarge et cuticule, les d\u00e9tails qui font la nuance,\nPour d\u00e9terminer le champignon, faut de la pers\u00e9v\u00e9rance.\nL'aspect du chapeau, une empreinte unique,\nComme chaque \u00eatre humain, c'est \u00e7a qui rend unique.\n\nDans l'\u00e9ducation, l'd\u00e9tail c'est primordial,\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, faut pas les zapper, c'est vital.\nJ'me fais l'\u00e9ducateur, j'rappe avec conviction,\nPour ouvrir les esprits, et leur donner une vision.\n\n[Refrain]\nLe chapeau, c'est la cl\u00e9, la forme qui fait la diff\u00e9rence,\nConique ou convexe, chacun a sa pr\u00e9f\u00e9rence,\nCr\u00eat\u00e9es ou concave, autant de styles pour s'\u00e9vader,\nLa morphologie du chapeau, l'art de les classer."}, {"titre": "Champion", "text_origine": "Le champion est \u00e0 l'origine un combattant m\u00e9di\u00e9val, il pouvait aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant d'un camp ou d'une cause, oppos\u00e9 \u00e0 un autre camp adverse ou \u00e0 la cause rivale, parfois dans un combat singulier sous l'\u00e9gide d'un arbitrage sup\u00e9rieur qui d\u00e9cide de l'issue. \nDans le champ sportif, qui continue la m\u00e9taphore du combat, le champion repr\u00e9sente soit un participant \u00e9m\u00e9rite \u00e0 une comp\u00e9tition d'\u00e9lite, soit un participant vainqueur d'une quelconque comp\u00e9tition, soit un groupe ou une \u00e9quipe vainqueur d'un tournoi ou d'un challenge, d'une coupe ou d'un championnat.", "element_cle": "1. Le champion a une origine m\u00e9di\u00e9vale et pouvait repr\u00e9senter un camp ou une cause. \n2. Le champion pouvait participer \u00e0 des combats singuliers sous l'arbitrage d'un tiers. \n3. Dans le domaine sportif, le champion peut \u00eatre un participant \u00e9m\u00e9rite ou un vainqueur de comp\u00e9tition. \n4. Le champion peut \u00e9galement repr\u00e9senter un groupe ou une \u00e9quipe victorieux d'un tournoi, d'une coupe ou d'un championnat.", "rap": "[Couplet 1]\nLe champion, figure ancestrale, depuis le Moyen \u00c2ge,\nPortait l'armure et brandissait l'\u00e9p\u00e9e, le courage en h\u00e9ritage.\nIl combattait pour un camp, pour une noble cause,\nSous l'\u0153il d'un arbitre, pour trancher qui \u00e9tait plus fort.\n\n[Refrain]\nLe champion, un symbole de bravoure et de fiert\u00e9,\nDans l'ar\u00e8ne ou sur le terrain, pr\u00eat \u00e0 tout affronter.\nLe champion, celui qui se hisse au sommet,\nDans la comp\u00e9tition, jamais pr\u00eat \u00e0 s'arr\u00eater.\n\n[Couplet 2]\nDans le sport, le champion brille de mille \u00e9clats,\nUn comp\u00e9titeur \u00e9m\u00e9rite, jamais en retrait.\nIl se d\u00e9passe, se transforme, devient un vainqueur,\nSur le podium, il hisse son drapeau, celui de son c\u0153ur.\n\n[Refrain]\nLe champion, un symbole de bravoure et de fiert\u00e9,\nDans l'ar\u00e8ne ou sur le terrain, pr\u00eat \u00e0 tout affronter.\nLe champion, celui qui se hisse au sommet,\nDans la comp\u00e9tition, jamais pr\u00eat \u00e0 s'arr\u00eater.\n\n[Outro]\nLe champion peut repr\u00e9senter une \u00e9quipe, un groupe unifi\u00e9,\nQui remporte les tournois, les coupes, les championnats.\nL'histoire du champion est marqu\u00e9e de dates et d'\u00e9v\u00e9nements,\nRappelant que l'effort et la pers\u00e9v\u00e9rance sont les cl\u00e9s du succ\u00e8s."}, {"titre": "Foxfire (mycologie)", "text_origine": "Un Foxfire (lit. Feu de renard), parfois appel\u00e9 Feu de f\u00e9e ou encore Feu de chimpanz\u00e9, r\u00e9sulte de la bioluminescence cr\u00e9\u00e9e par certains myc\u00e8tes pr\u00e9sents dans le bois mort. La lueur bleu-verd\u00e2tre visible est due \u00e0 une lucif\u00e9rase, une enzyme oxydante, qui \u00e9met de la lumi\u00e8re lorsqu'elle est en contact avec une lucif\u00e9rine. Diverses hypoth\u00e8ses sont \u00e9mises \u00e0 propos du r\u00f4le de cette bioluminescence : attraction d'arthropodes (notamment les moucherons mycophages (en) qui y d\u00e9posent leurs \u0153ufs) dispersant les spores fongiques principalement par zoochorie, signal apos\u00e9matique d'avertissement propre \u00e0 prot\u00e9ger ces champignons contre les mammif\u00e8res herbivores.", "element_cle": "1. Le Foxfire, ou Feu de renard, est une lueur bleu-verd\u00e2tre cr\u00e9\u00e9e par des myc\u00e8tes pr\u00e9sents dans le bois mort.\n2. La bioluminescence du Foxfire est due \u00e0 une enzyme oxydante appel\u00e9e lucif\u00e9rase.\n3. Cette bioluminescence peut attirer des arthropodes et favoriser la dispersion des spores fongiques.\n4. Certains moucherons mycophages d\u00e9posent leurs \u0153ufs dans le Foxfire.\n5. Le Foxfire pourrait \u00e9galement servir de signal d'avertissement pour prot\u00e9ger les champignons contre les mammif\u00e8res herbivores.", "rap": "[Couplet]\nJ'allume le feu, comme le Foxfire\nUne lueur bleu-verd\u00e2tre, qui inspire\nDans le bois mort, les myc\u00e8tes font leur show\nBioluminescence, un ph\u00e9nom\u00e8ne inconnu\n\nUne enzyme oxydante, la lucif\u00e9rase\nC'est elle qui donne ce glow, fait des prouesses\nLe Foxfire brille de mille \u00e9clats\nPour attirer les arthropodes, c'est un vrai tr\u00e9sor\n\n[Refrain]\nVoyez cette magnifique lumi\u00e8re\nFoxfire, un spectacle \u00e0 ne pas se taire\nLes spores fongiques se dispersent dans l'air\nGr\u00e2ce \u00e0 cette bioluminescence, tout est clair\n\n[Couplet]\nLes moucherons mycophages, plein de malice\nD\u00e9posent leurs \u0153ufs dans ce feu-lumi\u00e8re abyss\nLe Foxfire, un nid douillet pour leur prog\u00e9niture\nUn cycle de vie \u00e9trange, plein d'aventures\n\nEt peut-\u00eatre que le Foxfire\nProt\u00e8ge les champignons contre le pire\nUn signal d'avertissement, pour les herbivores affam\u00e9s\nLes mammif\u00e8res fuiront, c'est bien m\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nVoyez cette magnifique lumi\u00e8re\nFoxfire, un spectacle \u00e0 ne pas se taire\nLes spores fongiques se dispersent dans l'air\nGr\u00e2ce \u00e0 cette bioluminescence, tout est clair."}, {"titre": "Membrane (mycologie)", "text_origine": "En mycologie, le mot membrane a longtemps \u00e9t\u00e9 pris dans le sens de \u00ab paroi cellulaire \u00bb, notamment en parlant de la paroi sporique. Mais la mycologie moderne doit tenir compte de l'\u00e9volution terminologique de la \u00ab membrane \u00bb en cytologie, dans le sens restrictif d'une formation, souple et extr\u00eamement mince, limitant le protoplasme.\nEn biologie cellulaire, la membrane est une substance, fluide et d\u00e9formable, compos\u00e9e essentiellement de phosphoaminolipides (PAL) qui s'agencent spontan\u00e9ment en formant deux couches parall\u00e8les imperm\u00e9ables, d\u00e9limitant des compartiments.\nAinsi, la membrane plasmique d\u00e9limite la cellule enti\u00e8re, la membrane vacuolaire (ou tonoplaste) d\u00e9limite la vacuole \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cellule, etc.", "element_cle": "1. L'\u00e9volution terminologique de la notion de \"membrane\" en mycologie et en cytologie.\n2. La membrane en mycologie utilis\u00e9e pour d\u00e9crire la paroi cellulaire.\n3. La membrane en cytologie d\u00e9sign\u00e9e comme une formation souple et mince qui limite le protoplasme.\n4. La composition de la membrane en biologie cellulaire avec les phosphoaminolipides (PAL).\n5. Les deux couches parall\u00e8les imperm\u00e9ables form\u00e9es par les PAL dans la membrane.\n6. Les diff\u00e9rents compartiments d\u00e9limit\u00e9s par la membrane plasmique et la membrane vacuolaire.\n7. La membrane plasmique d\u00e9limitant toute la cellule.\n8. La membrane vacuolaire d\u00e9limitant la vacuole \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cellule.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle de membrane dans la mycologie\nEt aussi dans la cytologie, c'est la terminologie\nMais attention, la signification diff\u00e8re\nOn va tout t'expliquer, ouvre grand tes oreilles\n\nLa membrane en mycologie, c'est la paroi cellulaire\nQui prot\u00e8ge les champignons, c'est vraiment singulier\nElle est solide, r\u00e9sistante, un vrai bouclier\nPour que les myc\u00e9liums continuent de prolif\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLa membrane, un concept qu'il faut comprendre\nEn mycologie ou cytologie, faut pas se m\u00e9prendre\nElle d\u00e9limite, elle fa\u00e7onne, elle a sa raison d'\u00eatre\nDans la biologie cellulaire, elle est pr\u00e9sente \u00e0 rena\u00eetre\n\n[Couplet 2]\nMaintenant passons \u00e0 la membrane en cytologie\nUn r\u00f4le diff\u00e9rent, mais tout aussi jolie\nElle est souple, fine, elle limite le protoplasme\nC'est cette structure essentielle qui se d\u00e9membre\n\nDans la composition, les phosphoaminolipides\nDes lipides particuliers, en mode hyper concentr\u00e9\nIls forment deux couches parall\u00e8les imperm\u00e9ables\nDans la membrane, c'est leur r\u00f4le ind\u00e9niable\n\n[Refrain]\nLa membrane, un concept qu'il faut comprendre\nEn mycologie ou cytologie, faut pas se m\u00e9prendre\nElle d\u00e9limite, elle fa\u00e7onne, elle a sa raison d'\u00eatre\nDans la biologie cellulaire, elle est pr\u00e9sente \u00e0 rena\u00eetre\n\n[Couplet 3]\nLa membrane plasmique, elle d\u00e9limite tout\nElle englobe la cellule, elle est partout\nElle contr\u00f4le les \u00e9changes, les nutriments\nElle assure le bon fonctionnement, vraiment \u00e9patant\n\nQuant \u00e0 la membrane vacuolaire, elle fait sa loi\nElle d\u00e9limite la vacuole, au fond de toi\nUn compartiment sp\u00e9cial, un espace r\u00e9serv\u00e9\nPour stocker les \u00e9l\u00e9ments, c'est son secret bien gard\u00e9\n\n[Refrain]\nLa membrane, un concept qu'il faut comprendre\nEn mycologie ou cytologie, faut pas se m\u00e9prendre\nElle d\u00e9limite, elle fa\u00e7onne, elle a sa raison d'\u00eatre\nDans la biologie cellulaire, elle est pr\u00e9sente \u00e0 rena\u00eetre"}, {"titre": "Cystide (mycologie)", "text_origine": "Les cystides (du grec ancien \u03ba\u03cd\u03c3\u03c4\u03b9\u03c2, k\u00fastis (\u00ab sac \u00bb)) sont, chez les champignons basidiomyc\u00e8tes, des cellules st\u00e9riles se trouvant sur le chapeau, au sein de l'hym\u00e9nium ou sur le pied. Elles sont responsables de la fine pruine qui caract\u00e9rise certains champignons et sont souvent simplement qualifi\u00e9es de poils. Sur les lamelles ou les tubes, elles sont fr\u00e9quemment intercal\u00e9es avec des cellules fertiles : les basides. Contrairement \u00e0 ces derni\u00e8res, elles ne produisent pas de spores.\nLes cystides sont utilis\u00e9es par les mycologues pour la d\u00e9termination des champignons. En effet, leurs formes varient consid\u00e9rablement d'un genre \u00e0 un autre et beaucoup n'en ont pas. Il arrive que des esp\u00e8ces se ressemblent passablement par l'aspect ext\u00e9rieur et ne se distinguent que par leurs cystides. Ces derni\u00e8res peuvent \u00eatre tr\u00e8s proches de la forme simple en massue des basides, se diff\u00e9renciant uniquement par l'absence de dents porteuses de spores. D'autres, au contraire, peuvent \u00eatre minutieusement d\u00e9cor\u00e9es ou montrer des formes extravagantes. Leur r\u00f4le biologique est m\u00e9connu ; elles pourraient avoir des fonctions d'excr\u00e9tion ou de s\u00e9cr\u00e9tion, de support, de protection, de maintien de l'\u00e9cartement des lamelles, voire de capteurs sensoriels,.\nUne riche nomenclature les diff\u00e9rencie selon leur emplacement sur le sporophore, selon la forme qu'elles arborent ou selon le contenu et l'\u00e9paisseur de leur paroi cellulaire,,,,", "element_cle": "- Les cystides sont des cellules st\u00e9riles pr\u00e9sentes chez les champignons basidiomyc\u00e8tes.\n- Elles se trouvent sur le chapeau, dans l'hym\u00e9nium ou sur le pied du champignon.\n- Les cystides sont responsables de la fine pruine observ\u00e9e sur certains champignons.\n- Elles sont utilis\u00e9es par les mycologues pour la d\u00e9termination des esp\u00e8ces de champignons.\n- Leur forme varie consid\u00e9rablement d'un genre \u00e0 un autre.\n- Certaines esp\u00e8ces ne peuvent \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9es que gr\u00e2ce \u00e0 leurs cystides.\n- Le r\u00f4le biologique des cystides est encore m\u00e9connu.\n- Elles pourraient avoir des fonctions d'excr\u00e9tion, de s\u00e9cr\u00e9tion, de support, de protection ou de capteurs sensoriels.\n- Une nomenclature riche permet de les diff\u00e9rencier selon leur emplacement, leur forme ou leur paroi cellulaire.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'univers des champignons, c'est pas du kif-kif\nLes cystides, ces cellules st\u00e9riles, t'expliquent leur relief\nPr\u00e9sentes sur le chapeau, l'hym\u00e9nium ou le pied\nCes champignons basidiomyc\u00e8tes, c'est leur t\u00eate\n\n[Pont]\nLa pruine fine, c'est leur marque de fabrique\nLes mycologues s'en servent pour les identifier, \u00e7a pique\nParmi les esp\u00e8ces, leur forme diff\u00e8re souvent\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 elles qu'on d\u00e9termine leur genre, en mouvement\n\n[Refrain]\nLes cystides, un myst\u00e8re de la nature\nLeur r\u00f4le biologique, une grande aventure\nExcr\u00e9tion, s\u00e9cr\u00e9tion, support ou protection\nCes cellules ont des fonctions pleines d'\u00e9motion\n\n[Couplet 2]\nLa science s'interroge sur leur utilit\u00e9\nM\u00e9connu encore, c'est leur r\u00e9alit\u00e9\nExcr\u00e9ter, s\u00e9cr\u00e9ter, sont-elles l\u00e0 pour \u00e7a ?\nSupport ou protection, r\u00e9ponds-moi \u00e7a\n\n[Pont]\nPeut-\u00eatre des capteurs sensoriels, des r\u00e9cepteurs\nLes cystides, une adaptation, une valeur\nUne nomenclature riche pour les diff\u00e9rencier\nEmplacement, forme, paroi, \u00e7a va pas te nier\n\n[Refrain]\nLes cystides, un myst\u00e8re de la nature\nLeur r\u00f4le biologique, une grande aventure\nExcr\u00e9tion, s\u00e9cr\u00e9tion, support ou protection\nCes cellules ont des fonctions pleines d'\u00e9motion"}, {"titre": "Pathologie v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La pathologie v\u00e9g\u00e9tale, ou phytopathologie ou phytiatrie, est la science qui \u00e9tudie les maladies des plantes, surtout des plantes cultiv\u00e9es.\nLa distinction entre une maladie et un probl\u00e8me d'ordre physiologique n'est pas toujours facile \u00e0 \u00e9tablir. \u00c0 la fin de cet article est plac\u00e9e une \u00e9num\u00e9ration de probl\u00e8mes physiologiques pouvant \u00eatre confondus avec des maladies.\nLes maladies des plantes sont dues \u00e0 divers organismes : champignons, oomyc\u00e8tes, bact\u00e9ries, virus, viro\u00efdes, phytoplasmes, protozoaires, n\u00e9matodes et plantes parasites. Toutefois dans la litt\u00e9rature francophone, contrairement \u00e0 la litt\u00e9rature anglophone, les n\u00e9matodes ne sont pas inclus dans les agents infectieux causes de maladies des plantes.\nCes organismes sont normalement pr\u00e9sents et souvent en grande quantit\u00e9 dans leur environnement, parfois m\u00eame des organismes utiles ou symbiotes \u00e0 la plante, et qui se d\u00e9veloppent \u00e0 la faveur d'un stress, d'une blessure, d'une piq\u00fbre d'insecte...\nIls ne deviennent pathog\u00e8nes que dans certaines circonstances.\nOn les regroupe sous l'appellation d'organismes \u00ab phytopathog\u00e8nes \u00bb. Leur domaine d'\u00e9tude est la phytopathologie.", "element_cle": "1. La pathologie v\u00e9g\u00e9tale est la science qui \u00e9tudie les maladies des plantes, en particulier celles cultiv\u00e9es.\n2. Il est parfois difficile de distinguer une maladie d'un probl\u00e8me physiologique chez une plante.\n3. Les maladies des plantes sont caus\u00e9es par diff\u00e9rents organismes tels que les champignons, les bact\u00e9ries, les virus et les n\u00e9matodes.\n4. Ces organismes sont pr\u00e9sents dans l'environnement des plantes en grande quantit\u00e9, parfois m\u00eame en tant qu'organismes utiles ou symbiotes.\n5. Ils ne deviennent pathog\u00e8nes que dans certaines circonstances, telles qu'un stress ou une blessure.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pathologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est la science de l'\u00e9tude\nDes maladies v\u00e9g\u00e9tales, un sujet qui te boude\nCultiv\u00e9es ou sauvages, les plantes sont touch\u00e9es\nPar des parasites, des champignons qui s'am\u00e8nent\n\nOn confond souvent, maladie et probl\u00e8mes\nPhysiologiques, chez les plantes, faut \u00eatre un ph\u00e9nom\u00e8ne\nMais faut savoir qu'c'est diff\u00e9rent, y'a pas d'erreur\nLes maladies, elles sont caus\u00e9es par des cr\u00e9atures\n\nLes champignons, les bact\u00e9ries, les virus et les n\u00e9matodes\nSont les responsables, les ennemis qui s'exposent\nIls sont l\u00e0 dans l'environnement, \u00e7a fait peur\nDes fois utiles, des fois symbiotes, c'est pas du bonheur\n\nMais ils deviennent pathog\u00e8nes, dans des circonstances\nDe stress ou de blessure, sans connaissance\nLes plantes souffrent, c'est une r\u00e9alit\u00e9 crue\nLa pathologie v\u00e9g\u00e9tale, faut la combattre, c'est vrai\n\n[Refrain]\nLa pathologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est un champ d'\u00e9tude\nDes maladies des plantes, faut pas \u00eatre dans l'inqui\u00e9tude\nLes parasites attaquent, mais faut pas paniquer\nAvec des connaissances, on peut les \u00e9radiquer\n\n[Couplet 2]\nPour lutter contre ces maux, faut des rem\u00e8des\nDes traitements, des m\u00e9thodes, c'est tout un syst\u00e8me\nLa pr\u00e9vention, c'est la cl\u00e9, faut \u00eatre vigilant\nPour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts, c'est primordial, c'est vibrant\n\nDes traitements chimiques, mais aussi biologiques\nOn peut sauver les plantes, c'est pas un truc mythique\nIl faut intervenir, d\u00e8s les premiers signes\nContenir la maladie, c'est pas une ligne de mire\n\nEt dans cette science, y'a des dates cl\u00e9s\nDes d\u00e9couvertes, des avanc\u00e9es, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\nL'histoire de la pathologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est important\nPour comprendre les plantes, leur d\u00e9veloppement\n\nAlors ouvre tes yeux, et sois conscient\nQue les maladies v\u00e9g\u00e9tales, c'est pas qu'un accident\nLa pathologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est un monde \u00e0 part\nUn \u00e9quilibre fragile, qu'il faut pr\u00e9server avec art\n\n[Refrain]\nLa pathologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est un champ d'\u00e9tude\nDes maladies des plantes, faut pas \u00eatre dans l'inqui\u00e9tude\nLes parasites attaquent, mais faut pas paniquer\nAvec des connaissances, on peut les \u00e9radiquer"}, {"titre": "Antagonisme (phytopathologie)", "text_origine": "En phytopathologie, l'antagonisme se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'action d'un organisme vivant qui supprime la croissance normale et l'activit\u00e9, ou interf\u00e8re avec celles-ci, d'un agent pathog\u00e8ne des plantes. C'est le cas d'un grand nombre  de bact\u00e9ries ou champignons.\nCes organismes peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour la lutte antiparasitaire et sont appel\u00e9s \u00ab`agents de lutte biologique \u00bb. Il peut s'agir de pr\u00e9dateurs, de parasites, parasito\u00efdes ou agents pathog\u00e8nes qui s'attaquent aux insectes nuisibles, aux mauvaises herbes ou aux maladies des plantes ou \u00e0 tout autre organisme dans son voisinage. \nLa substance inhibitrice est souvent tr\u00e8s sp\u00e9cifique dans son action, affectant seulement une esp\u00e8ce en particulier. \nDe nombreux micro-organismes du sol sont antagonistes.\nIls s\u00e9cr\u00e8tent une enzyme puissante qui d\u00e9truit les autres cellules en dig\u00e9rant leur paroi cellulaire et en d\u00e9gradant le contenu cellulaire, et le mat\u00e9riau protoplasmique lib\u00e9r\u00e9 sert de nutriment pour l'organisme inhibiteur.\nPar exemple, chez les champignons, Penicillium restrictum a un effet antagoniste sur de nombreux champignons phytopathog\u00e8nes. Des souches de Trichoderma spp. ont \u00e9galement montr\u00e9 un effet antagoniste sur le champignon Botrytis cinerea responsable de la pourriture grise.", "element_cle": "1. L'antagonisme en phytopathologie se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'action d'un organisme vivant qui supprime la croissance normale et l'activit\u00e9 d'un agent pathog\u00e8ne des plantes.\n2. Les bact\u00e9ries et les champignons sont souvent utilis\u00e9s comme agents de lutte biologique pour lutter contre les parasites, les mauvaises herbes et les maladies des plantes.\n3. Les organismes antagonistes peuvent \u00eatre des pr\u00e9dateurs, des parasites, des parasito\u00efdes ou des agents pathog\u00e8nes qui s'attaquent aux nuisibles.\n4. Les substances inhibitrices sont souvent sp\u00e9cifiques \u00e0 une esp\u00e8ce en particulier.\n5. Les micro-organismes du sol s\u00e9cr\u00e8tent des enzymes qui d\u00e9truisent les autres cellules, fournissant ainsi des nutriments pour l'organisme antagoniste.\n6. Le champignon Penicillium restrictum a un effet antagoniste sur de nombreux champignons phytopathog\u00e8nes.\n7. Certaines souches de Trichoderma ont montr\u00e9 un effet antagoniste sur le champignon responsable de la pourriture grise.\n8. L'antagonisme en phytopathologie est utilis\u00e9 comme m\u00e9thode de lutte alternative aux pesticides chimiques.\n9. Cette m\u00e9thode est \u00e9cologique et respecte l'environnement.\n10. L'antagonisme peut contribuer \u00e0 la protection des cultures et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'antagonisme, en phytopatho, c'est la cl\u00e9\nContre les parasites, un moyen d'arr\u00eater leur rep\nDes organismes vivants qui font le boulot\nSuppriment la croissance pathog\u00e8ne, c'est beau\n\nChampignons et bact\u00e9ries, agents de combat\nContre les mauvaises herbes qui nous tracassent, les parasites qui nous braquent\nPr\u00e9dateurs, parasites, parasito\u00efdes en action\nContre les nuisibles, ils sont la solution\n\n[Refrain]\nL'antagonisme, la lutte biologique\nProt\u00e8ge les plantes, c'est magique\nDes substances inhibitrices sp\u00e9cifiques\nPour d\u00e9truire les pathog\u00e8nes, c'est sp\u00e9cifique\n\n[Couplet 2]\nLes micro-organismes du sol font des ravages\nS\u00e9cr\u00e8tent des enzymes, tout un carnage\nD\u00e9truisent les cellules, nourrissent les antagonistes\nUne lutte naturelle, ils sont les artistes\n\nPenicillium restrictum surpasse les champignons\nUn effet antagoniste sur leur p\u00e9riph\u00e9ron\nTrichoderma, pourriture grise il combat\nEffet antagoniste redoutable, il frappe fort\n\n[Refrain]\nL'antagonisme, alternative aux pesticides\nUne m\u00e9thode propre, pas de compromis\n\u00c9cologique, respecte l'environnement\nUne lutte saine, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement\n\nL'antagonisme, protecteur des cultures\nPour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, il rassure\nUne m\u00e9thode efficace, un atout majeur\nPour pr\u00e9server nos r\u00e9coltes, on est vainqueur"}, {"titre": "Laitue cultiv\u00e9e", "text_origine": "La laitue, laitue cultiv\u00e9e (Lactuca sativa) est une esp\u00e8ce de plante herbac\u00e9e appartenant au genre Lactuca, de la famille des Ast\u00e9rac\u00e9es, largement cultiv\u00e9e pour ses feuilles tendres consomm\u00e9es comme l\u00e9gume, g\u00e9n\u00e9ralement crues en salade.\nL'appellation \u00ab laitue \u00bb d\u00e9rive du latin lactuca qui rappelle aussi la pr\u00e9sence dans cette plante d\u2019un latex blanc caract\u00e9ristique du genre et sativa signifie \u00ab cultiv\u00e9 \u00bb en latin.\nElle fait partie des plantes dont la culture est recommand\u00e9e dans les domaines royaux par Charlemagne dans le capitulaire De Villis (fin du VIIIe ou d\u00e9but du IXe si\u00e8cle).", "element_cle": "1. La laitue cultiv\u00e9e, ou Lactuca sativa, est une plante herbac\u00e9e appartenant \u00e0 la famille des Ast\u00e9rac\u00e9es.\n2. Elle est largement cultiv\u00e9e pour ses feuilles tendres, consomm\u00e9es comme l\u00e9gume, principalement en salade.\n3. Le nom \"laitue\" provient du latin lactuca, qui fait r\u00e9f\u00e9rence au latex blanc pr\u00e9sent dans cette plante.\n4. Le terme \"sativa\" signifie \"cultiv\u00e9\" en latin.\n5. La culture de la laitue est recommand\u00e9e dans les domaines royaux d\u00e8s le VIIIe ou IXe si\u00e8cle, selon le capitulaire De Villis de Charlemagne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa laitue cultiv\u00e9e, une histoire \u00e0 conna\u00eetre,\nUne plante herbac\u00e9e, \u00e0 ne pas oublier.\nFamille des Ast\u00e9rac\u00e9es, c'est son identit\u00e9,\nDes feuilles tendres, un l\u00e9gume \u00e0 d\u00e9guster.\n\n[Refrain]\nLaitue cultiv\u00e9e, Lactuca sativa,\nUn concentr\u00e9 de saveurs, une salade \u00e0 admirer.\nLaitue cultiv\u00e9e, une plante cultiv\u00e9e,\nSon histoire est \u00e0 partager, \u00e0 enseigner.\n\n[Couplet 2]\nLactuca, un nom qui sonne latin,\nLe latex blanc, son point commun.\nSativa, signifie \"cultiv\u00e9\" en latin,\nUne plante valeureuse, un symbole du destin.\n\n[Refrain]\nLaitue cultiv\u00e9e, Lactuca sativa,\nUn concentr\u00e9 de saveurs, une salade \u00e0 admirer.\nLaitue cultiv\u00e9e, une plante cultiv\u00e9e,\nSon histoire est \u00e0 partager, \u00e0 enseigner."}, {"titre": "Vecteur (phytopathologie)", "text_origine": "En pathologie v\u00e9g\u00e9tale, un vecteur est un organisme vivant qui transmet les agents pathog\u00e8nes d'un plante infect\u00e9e \u00e0 d'autres plantes saines, assurant ainsi la propagation des maladies. Ces vecteurs sont le plus souvent des insectes, mais les acariens, les n\u00e9matodes et les champignons jouent aussi un r\u00f4le important.\nLes insectes peuvent transmettre divers type d'agents phytopathog\u00e8nes : virus, viro\u00efdes, bact\u00e9ries, phytoplasmes, n\u00e9matodes, champignons et protistes.\nParmi les insectes vecteurs, les plus importants sont les h\u00e9mipt\u00e8res suceurs de s\u00e8ve, tels que les pucerons,  les cicadelles, les fulgores et les aleurodes. Les plus importants sont  les pucerons qui sont responsables de la diss\u00e9mination de 70 % des phytovirus transmis par des vecteurs.\nDes vecteurs particuliers sont les plantes elles-m\u00eames et l'homme. Les plantes infect\u00e9es peuvent transmettre les agents pathog\u00e8nes par l'interm\u00e9diaire des graines, du pollen ou des organes de multiplication v\u00e9g\u00e9tative (tubercules, bulbes, cormes, boutures, greffons). Il s'agit alors d'une propagation verticale (d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la suivante). L'homme participe \u00e0 la diss\u00e9mination des agents pathog\u00e8nes de fa\u00e7on involontaire, soit par les op\u00e9rations culturales, soit par les \u00e9changes commerciaux de plantes ou de produits v\u00e9g\u00e9taux.", "element_cle": "- Les vecteurs sont des organismes vivants qui transmettent les agents pathog\u00e8nes d'une plante infect\u00e9e \u00e0 d'autres plantes saines.\n- Les vecteurs les plus communs sont les insectes, mais les acariens, les n\u00e9matodes et les champignons sont aussi importants.\n- Les insectes peuvent transmettre diff\u00e9rents types d'agents phytopathog\u00e8nes tels que des virus, des bact\u00e9ries et des champignons.\n- Les pucerons sont les vecteurs les plus importants et sont responsables de la diss\u00e9mination de 70% des phytovirus transmis par des vecteurs.\n- Les plantes elles-m\u00eames et l'homme peuvent \u00e9galement \u00eatre des vecteurs.\n- Les plantes infect\u00e9es peuvent transmettre les agents pathog\u00e8nes par l'interm\u00e9diaire des graines, du pollen ou des organes de multiplication v\u00e9g\u00e9tative.\n- L'homme peut involontairement contribuer \u00e0 la diss\u00e9mination des agents pathog\u00e8nes par les pratiques culturales et les \u00e9changes commerciaux de plantes et de produits v\u00e9g\u00e9taux.", "rap": "[Couplet 1]\nLes vecteurs, ouais, c'est des organismes vivants\nQui passent le flambeau des agents pathog\u00e8nes\nD'une plante infect\u00e9e \u00e0 une plante saine\nC'est pas le genre de relation qu'on peine \n\nLes insectes, les acariens, les n\u00e9matodes\nLes champignons, ils sont tous sur le tableau\nLes insectes, les stars de l'\u00e9quipe hoof\nTransmettent virus, bact\u00e9ries, champignons en gros\n\n[Pont]\nLes pucerons, les pires des envahisseurs\nIls diss\u00e9minent les virus, c'est leur dada\n70% des phytovirus, crois-moi c'est pas rien\nLes vecteurs principaux, ouais les rois du terrain\n\n[Refrain]\nVecteurs, vecteurs, transmettent sans piti\u00e9\nLes agents pathog\u00e8nes, virus et compagnie\nPlantes infect\u00e9es, graines et pollen, c'est la cl\u00e9\nL'homme aussi envoie la zizanie avec le commerce et les pratiques mal renseign\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLes plantes, elles aussi peuvent \u00eatre des vecteurs\nEn transmettant les agents pathog\u00e8nes en plein c\u0153ur\nGraines, pollen, multiplication v\u00e9g\u00e9tative\nLa diss\u00e9mination se fait, de mani\u00e8re creative\n\nEt l'homme, souvent sans le vouloir, participe\nAux \u00e9changes commerciaux, aux pratiques qui chahutent\nLes agents pathog\u00e8nes, il les fait voyager\nAvec les plantes et les produits qu'il a \u00e0 g\u00e9rer\n\n[Pont]\nAlors faut ouvrir les yeux, \u00eatre vigilant\nProt\u00e9ger les plantes, \u00e9viter le d\u00e9sarroi\nPrendre des mesures, stopper la diss\u00e9mination\nDes agents pathog\u00e8nes, pour notre avenir le plus sain\n\n[Refrain]\nVecteurs, vecteurs, transmettent sans piti\u00e9\nLes agents pathog\u00e8nes, virus et compagnie\nPlantes infect\u00e9es, graines et pollen, c'est la cl\u00e9\nL'homme aussi envoie la zizanie avec le commerce et les pratiques mal renseign\u00e9es"}, {"titre": "Plant", "text_origine": "En agriculture et jardinage, un plant est une jeune plante, au d\u00e9but de sa croissance, destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif. Ce plant peut \u00eatre issu de graine, de bouture ou d'une autre partie d'un v\u00e9g\u00e9tal (tubercule, bulbe, corme, stolon etc.).\nOn distingue notamment : les plants de nombreux l\u00e9gumes (ou plants mara\u00eechers) tels que les laitues , les tomates, les choux, les melons..., les plants de pomme de terre, les plants de fraisiers, les griffes d'asperges, les \u0153illetons d'artichauts, les plants de fleurs vivaces, les plants de vigne, les plants d'esp\u00e8ces aromatiques, les plants de petits fruits rouges, les plants d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux, d'arbres d'alignement ainsi que les plants d'arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces...", "element_cle": "1. Un plant est une jeune plante destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture.\n2. Les plants peuvent \u00eatre issus de graines, de boutures ou d'autres parties d'un v\u00e9g\u00e9tal.\n3. On trouve des plants de nombreux l\u00e9gumes tels que les laitues, les tomates, les choux, les melons.\n4. Les plants sont \u00e9galement utilis\u00e9s pour les pommes de terre, les fraisiers, les asperges et les artichauts.\n5. On utilise des plants pour les fleurs vivaces, la vigne, les esp\u00e8ces aromatiques, les petits fruits rouges, les arbres fruitiers et ornementaux, ainsi que les arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'plante mes mots comme des jeunes plants\nDestin\u00e9s \u00e0 fleurir dans la t\u00eate des enfants\nEducateur de rimes, je s\u00e8me la connaissance\nAvec des lyrics qui frappent comme des percussions\n\nGraines de savoir, boutures de savoir-faire\nJe cultive l'esprit, j'\u00e9l\u00e8ve des enfants fiers\nDevenir grand c'est pas seulement grandir physiquement\nC'est aussi d\u00e9velopper son intelligence\n\n[Refrain]\nJ'plante des id\u00e9es, j'cultive la pens\u00e9e\nDans les esprits de la future g\u00e9n\u00e9ration\nJ'fais pousser l'envie d'apprendre et de comprendre\nCar l'\u00e9ducation est la cl\u00e9 de l'\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nJ'enseigne l'histoire en rappant les dates\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, faut pas qu'on les oublie\nComme la R\u00e9volution, la D\u00e9claration des Droits de l'Homme\nOu l'abolition de l'esclavage, tant d'heures sombres\n\nLes plants d'\u00e9ducation sont essentiels\nPour que nos jeunes s'\u00e9panouissent et deviennent r\u00e9els\nLaitues, tomates, choux ou melons\nToute culture a besoin de ses bons plants\n\n[Refrain]\nJ'plante des id\u00e9es, j'cultive la pens\u00e9e\nDans les esprits de la future g\u00e9n\u00e9ration\nJ'fais pousser l'envie d'apprendre et de comprendre\nCar l'\u00e9ducation est la cl\u00e9 de l'\u00e9volution"}, {"titre": "Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de phytopathologie", "text_origine": "La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de phytopathologie (SFP) est une association sans but lucratif cr\u00e9\u00e9e le 12 mai 1971 par un groupe de chercheurs d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement et de recherche.  Elle prolonge la Soci\u00e9t\u00e9 de Pathologie v\u00e9g\u00e9tale et d\u2019Entomologie agricole fond\u00e9e le 11 f\u00e9vrier 1914 par Louis Mangin du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN) et \u00e9teinte en 1939.  Le mycologue Georges Viennot-Bourgin en fut le premier pr\u00e9sident (1971-1974).  Outre ce dernier, le premier bureau (1971-1972) se composait de : L\u00e9on Hirth, CNRS Strasbourg, vice-pr\u00e9sident ; Hermon Darpoux, Inra Versailles, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ; Gabriel Segretain, Institut Pasteur, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint ; Charalambos Zambettakis, MNHN, tr\u00e9sorier ; Monique Lemattre, Inra Versailles, tr\u00e9sori\u00e8re adjointe.  Autres membres fondateurs : Claude Anselme, Andr\u00e9 Ravis\u00e9, Michel Rid\u00e9, Maurice Ritter, Jean Semal et L. Zi\u00e9gl\u00e9.\nLes objectifs de la SFP sont : \n\nd\u2019encourager et de d\u00e9velopper les \u00e9tudes en phytopathologie, science qui \u00e9tudie les maladies des plantes et leurs rem\u00e8des ;[1]\nde faciliter les relations entre les chercheurs de cette discipline ;\nde favoriser la diffusion des donn\u00e9es nouvelles et des connaissances en phytopathologie.Elle organise un colloque tous les trois ans (en juin 2012 \u00e0 AgroParisTech puis \u00e0 Colmar, du 2 au 5 juin 2015).  Le dernier colloque a eu lieu en 2017 \u00e0 Malo-les-Bains, Nord, en collaboration avec l'EFPP. La SFP participe \u00e0 l\u2019organisation d\u2019autres colloques francophones dans sa discipline, en particulier les colloques r\u00e9guliers de phytopathologie d'Aussois en Savoie.\nEn 2023, la SFP organisera le Congr\u00e8s International de Pathologie V\u00e9g\u00e9tale (ICPP2023) sous le patronage de la Soci\u00e9t\u00e9 Internationale de Pathologie V\u00e9g\u00e9tale (ISPP). Il se tiendra \u00e0 Lyon du 20 ao\u00fbt au 25 ao\u00fbt 2023.", "element_cle": "1. La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de phytopathologie (SFP) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1971 par un groupe de chercheurs.\n2. Elle prolonge la Soci\u00e9t\u00e9 de Pathologie v\u00e9g\u00e9tale et d\u2019Entomologie agricole fond\u00e9e en 1914 par Louis Mangin.\n3. Georges Viennot-Bourgin a \u00e9t\u00e9 le premier pr\u00e9sident de la SFP.\n4. Les objectifs de la SFP sont d'encourager et d\u00e9velopper les \u00e9tudes en phytopathologie.\n5. La SFP organise un colloque tous les trois ans et participe \u00e0 l'organisation d'autres colloques dans sa discipline.\n6. Le dernier colloque a eu lieu en 2017 \u00e0 Malo-les-Bains, en collaboration avec l'EFPP.\n7. En 2023, la SFP organisera le Congr\u00e8s International de Pathologie V\u00e9g\u00e9tale (ICPP2023) \u00e0 Lyon.\n8. Le Congr\u00e8s se tiendra du 20 au 25 ao\u00fbt 2023.\n9. La SFP compte parmi ses membres fondateurs des chercheurs tels que L\u00e9on Hirth et Gabriel Segretain.\n10. La SFP facilite les relations entre les chercheurs de la discipline et favorise la diffusion des connaissances en phytopathologie.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1971, la SFP est n\u00e9e,\nUn groupe de chercheurs voulait avancer,\nLa phytopathologie \u00e9tait leur terrain,\nPour d\u00e9velopper les \u00e9tudes, ils \u00e9taient sereins.\n\nGeorges Viennot-Bourgin, premier pr\u00e9sident,\n\u00c0 la t\u00eate de la SFP, il \u00e9tait puissant,\nEncourager, d\u00e9velopper, tel \u00e9tait leur but,\nLa science, la recherche, c'\u00e9tait leur salut.\n\n[Refrain]\nLa SFP, au c\u0153ur de la discipline,\nColloques et congr\u00e8s, elle les anime,\nEn 2017, le dernier s'est tenu,\nEn collaboration avec l'EFPP, c'\u00e9tait continu.\n\n[Couplet 2]\nEn 2023, le Congr\u00e8s sera l\u00e0,\nLyon, ville h\u00f4te, il s'imposera,\nDu 20 au 25 ao\u00fbt, des esprits s'\u00e9veilleront,\nLa pathologie v\u00e9g\u00e9tale, tous en parleront.\n\nL\u00e9on Hirth, Gabriel Segretain,\nDes chercheurs fondateurs, des plus brillants,\nLa SFP les rassemble, facilite les \u00e9changes,\nLa diffusion des connaissances, c'est son partage.\n\n[Refrain]\nLa SFP, au c\u0153ur de la discipline,\nColloques et congr\u00e8s, elle les anime,\nEn 2017, le dernier s'est tenu,\nEn collaboration avec l'EFPP, c'\u00e9tait continu.\n\nLa SFP, dans l'ombre des labos,\nAvance la science, c'est son credo,\nPhytopathologie, elle la met \u00e0 l'honneur,\nPour un futur meilleur, plein de couleurs."}, {"titre": "V\u00e9g\u00e9tal", "text_origine": "Selon les classifications scientifiques classiques, un v\u00e9g\u00e9tal est un organisme pluricellulaire, eucaryote et photosynth\u00e9tique. Il appartient \u00e0 l'une des diverses lign\u00e9es qui v\u00e9g\u00e8tent, c'est-\u00e0-dire qui respirent, se nourrissent, croissent comme les plantes, selon l'\u00e9tymologie du terme. Contrairement \u00e0 une id\u00e9e largement r\u00e9pandue, le terme v\u00e9g\u00e9tal ne d\u00e9signe pas uniquement les plantes. Si l'on d\u00e9finit les plantes comme l'ensemble des organismes couramment reconnus comme les \u00ab v\u00e9g\u00e9taux verts \u00bb, elles forment un groupe monophyl\u00e9tique comprenant les algues vertes et les plantes terrestres, constituant le taxon des Chlorobiontes. Les v\u00e9g\u00e9taux incluent donc les plantes et les algues. Toutefois, au sens de la phylog\u00e9n\u00e9tique, et dans les classifications modernes, le \u00ab r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal \u00bb avec son contenu traditionnel n'existe plus, dispers\u00e9 dans plusieurs clades s\u00e9par\u00e9s, et le \u00ab v\u00e9g\u00e9tal \u00bb est d\u00e9sormais un terme trop vague,,, qui tend \u00e0 ne plus \u00eatre employ\u00e9 en botanique[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Le terme \"v\u00e9g\u00e9tal\" ne d\u00e9signe pas uniquement les plantes, mais aussi les algues.\n2. Selon les classifications scientifiques classiques, un v\u00e9g\u00e9tal est un organisme pluricellulaire, eucaryote et photosynth\u00e9tique.\n3. Les plantes et les algues forment un groupe monophyl\u00e9tique appel\u00e9 Chlorobiontes.\n4. Le concept de \"r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal\" n'existe plus dans les classifications modernes.\n5. Le terme \"v\u00e9g\u00e9tal\" est d\u00e9sormais vague et moins utilis\u00e9 en botanique.", "rap": "[Couplet]\nYo, j'vais t'expliquer c'que c'est le v\u00e9g\u00e9tal\nPlus qu'une simple plante, c'est un \u00e9l\u00e9ment vital\nUn organisme pluricellulaire, \u00e7a t'parle ?\nTout un r\u00e8gne o\u00f9 la photosynth\u00e8se d\u00e9marre\n\nEn botanique, les scientifiques disent vrai\nLes v\u00e9g\u00e9taux, une classe qu'on doit respecter\nDes plantes aux algues, tous font partie\nD'un groupe appel\u00e9 Chlorobiontes, faut t'nuire ici\n\n[Refrain]\nDes algues aux plantes, le v\u00e9g\u00e9tal est roi\nPhotosynth\u00e8se en action, \u00e7a tient le haut du pavois\nMais l'terme vague, dans la science moderne\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal s'efface, c'est moins ordinaire, je te l'prom\u00e8ne\n\n[Couplet]\nOublie le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, c'est du pass\u00e9\nLa classification a bien chang\u00e9\nLes botanistes pr\u00e9f\u00e8rent un autre terme\nV\u00e9g\u00e9tal est moins utilis\u00e9, \u00e7a s'affirme\n\nMais attention, la nature reste indispensable\nLes v\u00e9g\u00e9taux, toujours au centre du tableau\nRespectons l'environnement, pr\u00e9servons chaque plante\nPour que notre plan\u00e8te soit plus que brillante\n\n[Refrain]\nDes algues aux plantes, le v\u00e9g\u00e9tal est roi\nPhotosynth\u00e8se en action, \u00e7a tient le haut du pavois\nMais l'terme vague, dans la science moderne\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal s'efface, c'est moins ordinaire, je te l'prom\u00e8ne"}, {"titre": "Neurosciences", "text_origine": "Les neurosciences sont les \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, tant du point de vue de sa structure que de son fonctionnement, depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'au niveau des organes, comme le cerveau, voire de l'organisme tout entier.\nLe champ de la recherche en neurosciences est un champ transdisciplinaire : la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique ainsi que la neuropsychologie sont utilis\u00e9es en neurosciences. L'arsenal conceptuel et m\u00e9thodologique des neurosciences va de pair avec une diversit\u00e9 d'approches dans l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels ou neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\nLes neurosciences sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous l'angle des neurosciences cognitives, tout particuli\u00e8rement les travaux utilisant l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale : certaines applications des neurosciences cognitives peuvent \u00eatre employ\u00e9es en \u00e9conomie, en \u00e9levage ,finance, marketing, droit et intelligence artificielle.\nDepuis son origine, l\u2019histoire des neurosciences a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par l\u2019\u00e9tude des neurones, alors que le cerveau est compos\u00e9 de deux grandes populations cellulaires : neurones (50 %) et cellules gliales (50 %). Les cellules gliales, cette autre moiti\u00e9 du cerveau, jouent en r\u00e9alit\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements qui en r\u00e9sultent.", "element_cle": "1. Les neurosciences sont des \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux et de son fonctionnement depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'\u00e0 l'organisme tout entier.\n2. Les neurosciences font appel \u00e0 des disciplines multiples telles que la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique et la neuropsychologie.\n3. Les neurosciences cognitives, qui utilisent l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, sont souvent mises en avant dans ce domaine.\n4. Les applications des neurosciences cognitives sont larges, allant de l'\u00e9conomie \u00e0 l'intelligence artificielle en passant par le droit et le marketing.\n5. L'\u00e9tude des neurones a longtemps domin\u00e9 l'histoire des neurosciences, mais les cellules gliales jouent \u00e9galement un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences, c'est la science du cerveau,\nDe sa machinerie, de son fonctionnement haut,\nDes mol\u00e9cules aux organismes, tout est scrut\u00e9,\nComprendre les myst\u00e8res, c'est notre qu\u00eate.\n\nBiologie, chimie, maths et bio-informatique,\nLes neurosciences, c'est un mix de techniques,\nDes disciplines vari\u00e9es pour tout explorer,\nUn savant m\u00e9lange pour tout d\u00e9cortiquer.\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir,\nDe l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 en finir,\nDes neurones aux cellules gliales,\nOn explore le cerveau, sans \u00eatre banal.\n\n[Couplet 2]\nLes neurosciences cognitives, c'est tout un art,\nAvec l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, on fouille dans les moindres recoins,\nDe l'\u00e9conomie \u00e0 l'intelligence artificielle, elle s'impose,\nDans le droit, dans le marketing, elle est grandiose.\n\nLes neurones, c'est un monde qui fascine,\nMais les cellules gliales, elles sont aussi dans la machine,\nElles jouent un r\u00f4le cl\u00e9 dans le fonctionnement,\nDans les comportements, elles sont pr\u00e9sentes.\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir,\nDe l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 en finir,\nDes neurones aux cellules gliales,\nOn explore le cerveau, sans \u00eatre banal."}, {"titre": "Sensibilit\u00e9 des plantes", "text_origine": "La r\u00e9flexion scientifique sur la sensibilit\u00e9 des plantes a longtemps \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e mais les \u00e9tudes pionni\u00e8res au XVIIe si\u00e8cle et surtout les recherches faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 ont montr\u00e9 que les v\u00e9g\u00e9taux d\u00e9veloppent, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, des sensibilit\u00e9s au cours de leur vie.\nCette sensibilit\u00e9 diff\u00e8re de celle des animaux mais leur permet de percevoir leurs proches et certaines modifications de leur environnement, de percevoir les stress et agressions (pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration de r\u00e9ponses appropri\u00e9es).\nLa perception des plants et leurs r\u00e9actions passent par des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques, probablement issues de millions ou milliards d\u2019ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle et transmises d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre par les g\u00e8nes.\n\n", "element_cle": "1. Les \u00e9tudes pionni\u00e8res au XVIIe si\u00e8cle et les recherches r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la sensibilit\u00e9 des plantes.\n2. Les v\u00e9g\u00e9taux d\u00e9veloppent des sensibilit\u00e9s distinctes des animaux, leur permettant de percevoir leur environnement et de r\u00e9agir aux agressions.\n3. Les plantes per\u00e7oivent leur entourage gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques acquises au fil de millions d'ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle.\n4. La sensibilit\u00e9 des plantes leur permet de d\u00e9tecter le stress et de r\u00e9agir de mani\u00e8re adapt\u00e9e.\n5. Les g\u00e8nes jouent un r\u00f4le dans la transmission de la sensibilit\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations futures.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIe si\u00e8cle, des \u00e9tudes pionni\u00e8res\nOnt r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la sensibilit\u00e9 des plantes, toute enti\u00e8re\nDepuis les seventies, des recherches acharn\u00e9es\nOnt confirm\u00e9 leur perception, c'est pas du baratin\n\nPlantes sensibles, \u00e7a t'en bouche un coin\nElles ont d\u00e9velopp\u00e9 des sens bien loin\nDes animaux, une sensibilit\u00e9 unique\nPour s'adapter \u00e0 leur environnement, magique\n\n[Refrain]\nLes plantes per\u00e7oivent, r\u00e9agissent\nPour survivre, elles sont pas assist\u00e9es\nBiochimique, \u00e9lectrique, leurs m\u00e9dias\nMillions d'ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques\nLeur permettent de d\u00e9tecter le stress sismique\nQuand l'agression frappe, elles savent r\u00e9agir\nDe mani\u00e8re adapt\u00e9e, c'est du grand art de vivre\n\nLes g\u00e8nes, maestro de la transmission\nDe la sensibilit\u00e9 aux g\u00e9n\u00e9rations\nFutures, les plantes gardent en m\u00e9moire\nLeur savoir-faire, c'est \u00e7a leur histoire\n\n[Refrain]\nLes plantes per\u00e7oivent, r\u00e9agissent\nPour survivre, elles sont pas assist\u00e9es\nBiochimique, \u00e9lectrique, leurs m\u00e9dias\nMillions d'ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle"}, {"titre": "Syst\u00e8me nerveux", "text_origine": "Le syst\u00e8me nerveux (ou syst\u00e8me neuronal) est un syst\u00e8me biologique animal responsable de la coordination des actions avec l'environnement ext\u00e9rieur et de la communication rapide entre les diff\u00e9rentes parties du corps. Les \u00eatres vivants dot\u00e9s d'un syst\u00e8me nerveux sont nomm\u00e9s eum\u00e9tazoaires.\nIl exerce un contr\u00f4le sur l'ensemble du corps qui se traduit par des actes volontaires ou involontaires, et des sensations qui sont conscientes ou inconscientes.\nChez tous les chord\u00e9s, on distingue le syst\u00e8me nerveux central (enc\u00e9phale et moelle \u00e9pini\u00e8re) du syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique (nerfs et ganglions nerveux). \u00c0 l\u2019\u00e9chelle cellulaire, le syst\u00e8me nerveux est d\u00e9fini par la pr\u00e9sence de cellules hautement sp\u00e9cialis\u00e9es appel\u00e9es neurones, qui ont la capacit\u00e9, tr\u00e8s particuli\u00e8re, de v\u00e9hiculer un signal \u00e9lectrochimique. En outre, le syst\u00e8me nerveux contient des cellules de support appel\u00e9es cellules gliales, qui apportent un soutien structurel et fonctionnel aux neurones.\nLe syst\u00e8me nerveux g\u00e8re les informations sensorielles, coordonne les mouvements musculaires et r\u00e9gule le fonctionnement des autres organes. Chez les animaux dot\u00e9s d'un cerveau limbique, il r\u00e9gule \u00e9galement les \u00e9motions et chez ceux dot\u00e9s d'un cerveau cognitif, il est le si\u00e8ge de l'intellect.\nLe syst\u00e8me nerveux peut faillir en de nombreuses conditions : anomalies g\u00e9n\u00e9tiques, traumas physiques, intoxications, infections ou simplement par l'effet du vieillissement. Une alt\u00e9ration du syst\u00e8me nerveux provoque le plus souvent des sympt\u00f4mes graves \u00e0 cause de l'importance de ce syst\u00e8me dans le fonctionnement du corps. La neurologie et la psychiatrie sont les branches de la m\u00e9decine qui cherchent \u00e0 soigner les pathologies du syst\u00e8me nerveux. Les neurosciences d\u00e9signent l'\u00e9tude scientifique du syst\u00e8me nerveux, tant du point de vue de sa structure que de son fonctionnement, depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'au niveau des organes.", "element_cle": "- Le syst\u00e8me nerveux est responsable de la coordination des actions avec l'environnement ext\u00e9rieur et de la communication entre les diff\u00e9rentes parties du corps.\n- Les \u00eatres vivants dot\u00e9s d'un syst\u00e8me nerveux sont appel\u00e9s eum\u00e9tazoaires.\n- Il existe un syst\u00e8me nerveux central (enc\u00e9phale et moelle \u00e9pini\u00e8re) et un syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique (nerfs et ganglions nerveux) chez tous les chord\u00e9s.\n- Le syst\u00e8me nerveux est compos\u00e9 de neurones sp\u00e9cialis\u00e9s qui v\u00e9hiculent des signaux \u00e9lectrochimiques.\n- Le syst\u00e8me nerveux g\u00e8re les informations sensorielles, coordonne les mouvements musculaires et r\u00e9gule le fonctionnement des autres organes.\n- Il joue \u00e9galement un r\u00f4le dans les \u00e9motions et l'intellect chez les animaux dot\u00e9s d'un cerveau limbique ou cognitif.\n- Les alt\u00e9rations du syst\u00e8me nerveux peuvent provoquer des sympt\u00f4mes graves et sont trait\u00e9es par la neurologie et la psychiatrie.\n- Les neurosciences \u00e9tudient le syst\u00e8me nerveux \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, de la structure mol\u00e9culaire aux organes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me nerveux, c'est le chef d'orchestre\nIl g\u00e8re les actions, il coordonne toutes les forces\nCommunication entre chaque partie de ton corps\nC'est le moteur qui te met en concorde\n\nResponsable de l'environnement ext\u00e9rieur\nIl r\u00e9agi \u00e0 chaque stimulus avec un savoir-faire\nLes eum\u00e9tazoaires, animaux bien dot\u00e9s\nAvec un syst\u00e8me nerveux, ils sont appel\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLe syst\u00e8me nerveux central, l'enc\u00e9phale et la moelle \u00e9pini\u00e8re\nEt le syst\u00e8me p\u00e9riph\u00e9rique avec les nerfs qui enserrent\nLes ganglions nerveux, une liaison indispensable\nChez tous les chord\u00e9s, c'est un syst\u00e8me formidable\n\nDes neurones sp\u00e9cialis\u00e9s qui transportent les signaux\nDes influx \u00e9lectrochimiques, un langage sans \u00e9gale\nLes infos sensorielles, le contr\u00f4le des mouvements\nIl maintient le fonctionnement de nos organes, c'est fascinant\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me nerveux, une machine complexe et pr\u00e9cieuse\nQui r\u00e9gule tout, c'est une merveilleuse issue\nDans les \u00e9motions, l'intellect, il joue un r\u00f4le cl\u00e9\nNeurologie et psychiatrie, pour les probl\u00e8mes on se claquemure\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me nerveux, une machine complexe et pr\u00e9cieuse\nQui r\u00e9gule tout, c'est une merveilleuse issue\nDans les \u00e9motions, l'intellect, il joue un r\u00f4le cl\u00e9\nNeurologie et psychiatrie, pour les probl\u00e8mes on se claquemure\n\n[Bridge]\nLes alt\u00e9rations du syst\u00e8me, \u00e7a peut \u00eatre grave\nDes sympt\u00f4mes s\u00e9v\u00e8res, il faut y mettre un terme\nLa neurologie et la psychiatrie, elles combattent\nPour soigner les souffrances, elles sont pr\u00eates \u00e0 faire face\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me nerveux, une machine complexe et pr\u00e9cieuse\nQui r\u00e9gule tout, c'est une merveilleuse issue\nDans les \u00e9motions, l'intellect, il joue un r\u00f4le cl\u00e9\nNeurologie et psychiatrie, pour les probl\u00e8mes on se claquemure\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me nerveux, une machine complexe et pr\u00e9cieuse\nQui r\u00e9gule tout, c'est une merveilleuse issue\nDans les \u00e9motions, l'intellect, il joue un r\u00f4le cl\u00e9\nNeurologie et psychiatrie, pour les probl\u00e8mes on se claquemure\n\n[Outro]\nLes neurosciences, elles \u00e9tudient de pr\u00e8s\nLe syst\u00e8me nerveux, \u00e0 tous les niveaux, c'est vrai\nDe la structure mol\u00e9culaire aux organes en entier\nUne recherche sans fin pour mieux le comprendre et partager"}, {"titre": "Arbre du Monde", "text_origine": "La notion d\u2019Arbre du Monde (ou Arbre-Monde) est un arch\u00e9type renvoyant, au sein de plusieurs mythologies, \u00e0 l'existence d'un arbre cosmique reliant les diff\u00e9rentes parties de l'Univers \u2014 g\u00e9n\u00e9ralement les mondes c\u00e9leste, terrestre et souterrain.\nCette notion apparait ainsi chez de nombreux peuples indo-europ\u00e9ens, tels les Perses, les Slaves et les Germains. La tradition hindoue (Rig Veda) compare l'univers \u00e0 \u00ab un arbre \u00e0 mille branches \u00bb. Elle rev\u00eat une forme particuli\u00e8rement aboutie dans la religion scandinave, o\u00f9 l'arbre cosmique Yggdrasil (certainement un fr\u00eane), poss\u00e9dait des branches qui se d\u00e9ployaient dans les cieux et dont les racines menaient au pays des g\u00e9ants, \u00e0 celui des hommes et aux enfers.\nCe concept se retrouve chez d'autres peuples, notamment chez les peuples chamanistes de Sib\u00e9rie et les peuples pr\u00e9colombiens, o\u00f9 il symbolise aussi la Terre-M\u00e8re[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] et aiderait le chamane \u00e0 passer d'un monde \u00e0 l'autre,.\nSelon Chevalier et Gheerbrant (voir Bibliographie), \u00ab le ch\u00eane serait la figure par excellence de l\u2019arbre, ou de l\u2019axe du monde, tant chez les Celtes qu'en Gr\u00e8ce, \u00e0 Dodone. C'est encore le cas chez les Yakoutes sib\u00e9riens. \u00bb", "element_cle": "1. L'Arbre du Monde est un arch\u00e9type pr\u00e9sent dans diff\u00e9rentes mythologies.\n2. Il symbolise un arbre cosmique qui relie les diff\u00e9rentes parties de l'Univers.\n3. On le retrouve chez de nombreux peuples indo-europ\u00e9ens, tels que les Perses, les Slaves et les Germains.\n4. Dans la mythologie scandinave, l'arbre cosmique Yggdrasil est particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9.\n5. Il a des branches qui s'\u00e9tendent dans les cieux et des racines qui m\u00e8nent aux diff\u00e9rents mondes.\n6. Chez d'autres peuples, il symbolise \u00e9galement la Terre-M\u00e8re et aide les chamans \u00e0 voyager entre les mondes.\n7. Le ch\u00eane est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l'arbre par excellence de l'axe du monde, chez les Celtes, en Gr\u00e8ce et chez les Yakoutes sib\u00e9riens.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les mythos, l'Arbre du Monde, symbole puissant\nPr\u00e9sent dans diff\u00e9rentes cultures, un arch\u00e9type fascinant\nPerses, Slaves, Germains, ils l'ont tous v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nReliant les parties de l'Univers, un lien sacr\u00e9\n\nYggdrasil, l'arbre cosmique des Vikings\nBranches dans les cieux, racines au fin fond des abysses\nIl relie les mondes, une connexion supr\u00eame\nUne source de pouvoir pour ceux qui en ont le th\u00e8me\n\n[Refrain]\nL'Arbre du Monde, symbole sacr\u00e9 et universel\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans les mythologies \u00e9ternelles\nReliant les mondes, les terres et les cieux\nAppr\u00e9cions son pouvoir, cet arbre majestueux\n\n[Couplet 2]\nDans les chamans, il est un alli\u00e9 pr\u00e9cieux\nPour voyager entre les mondes et \u00eatre curieux\nTerre-M\u00e8re, connexion profonde avec la nature\nL'Arbre du Monde, un guide et une gu\u00e9rison s\u00fbre\n\nLe ch\u00eane, roi des arbres dans de nombreux pays\nChez les Celtes, en Gr\u00e8ce, un embl\u00e8me bien compris\nSymbole de l'axe du monde, puissance infinie\nChez les Yakoutes, en Sib\u00e9rie, il est admir\u00e9 aussi\n\n[Refrain]\nL'Arbre du Monde, symbole sacr\u00e9 et universel\nUn \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans les mythologies \u00e9ternelles\nReliant les mondes, les terres et les cieux\nAppr\u00e9cions son pouvoir, cet arbre majestueux"}, {"titre": "Communication chez les plantes", "text_origine": "En botanique, la communication chez les plantes, appel\u00e9e aussi communication des plantes ou communication v\u00e9g\u00e9tale n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine mais implique chez la plante \u00e9mettrice une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal (compos\u00e9 s\u00e9miochimique, signal \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineux) en fonction de stimuli environnementaux, associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide de l'organisme r\u00e9cepteur (micro-organismes, champignons, animaux, plante de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une autre esp\u00e8ce).\nUne des modalit\u00e9s est la communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes, domaine de recherche prolifique qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La communication chez les plantes est diff\u00e9rente de la communication humaine.\n2. Les plantes \u00e9mettent des signaux en fonction de stimuli environnementaux.\n3. La communication entre les plantes peut impliquer diff\u00e9rents types de signaux.\n4. La communication inter-plantes est un domaine de recherche qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.\n5. Les signaux \u00e9mis par les plantes peuvent \u00eatre per\u00e7us par d'autres organismes vivants.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication chez les plantes, tout un myst\u00e8re\nDiff\u00e9rente de celle des hommes, faut savoir le reconna\u00eetre\nElles \u00e9mettent des signaux selon l'environnement\nR\u00e9pondent aux stimuli, c'est leur mode de fonctionnement\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, c'est pas banal\nLes plantes parlent entre elles, c'est \u00e9tonnant tout \u00e7a\nDes signaux divers, pour se faire entendre\nUn langage secret, qu'on commence \u00e0 comprendre\n\n[Couplet 2]\nLes plantes, elles communiquent \u00e0 leur fa\u00e7on\nPar des signaux, elles donnent des informations\nEntre elles, elles \u00e9changent des messages\nUn langage naturel, pas besoin d'apprentissage\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, un monde parall\u00e8le\nDepuis 1983, les chercheurs partent en qu\u00eate\nD\u00e9crypter ces signaux, comprendre leur utilit\u00e9\nCar les plantes parlent, \u00e0 nous de les \u00e9couter\n\n[Outro]\nLes signaux des plantes, d'autres organismes peuvent les percevoir\nUne communication invisible, mais bien r\u00e9elle, c'est \u00e0 croire\nEducation et d\u00e9couverte, pour avancer dans la science\nLes plantes ont tant \u00e0 nous apprendre, une vraie chance"}, {"titre": "Coiffe (botanique)", "text_origine": "En botanique, la coiffe, appel\u00e9e aussi  coiffe radiculaire, repr\u00e9sente la terminaison d\u2019une racine qui sert \u00e0 la fois \u00e0 prot\u00e9ger le m\u00e9rist\u00e8me (1) apical de la racine, \u00e0 faciliter sa p\u00e9n\u00e9tration dans le sol gr\u00e2ce au mucigel et \u00e0 contr\u00f4ler la r\u00e9action de la racine \u00e0 la pesanteur gr\u00e2ce \u00e0 la columelle (2) contenant des statocytes. La perception du gravitropisme est ainsi situ\u00e9e dans la coiffe de la racine.\nLa desquamation des cellules de la coiffe, associ\u00e9e \u00e0 la secr\u00e9tion de ce mucigel (form\u00e9 par les pectines des parois des cellules lib\u00e9r\u00e9es), participe \u00e0 la rhizod\u00e9position.\nCet apex racinaire peut manquer chez certains v\u00e9g\u00e9taux comme les plantes immerg\u00e9es (c\u00e9ratophylum) ou le marronnier d'Inde.", "element_cle": "- La coiffe est la terminaison d'une racine qui prot\u00e8ge le m\u00e9rist\u00e8me apical de la racine.\n- La coiffe facilite la p\u00e9n\u00e9tration de la racine dans le sol gr\u00e2ce au mucigel.\n- La coiffe contr\u00f4le la r\u00e9action de la racine \u00e0 la pesanteur gr\u00e2ce \u00e0 la columelle contenant des statocytes.\n- La coiffe est responsable de la perception du gravitropisme de la racine.\n- La coiffe participe \u00e0 la rhizod\u00e9position gr\u00e2ce \u00e0 la desquamation des cellules et \u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion de mucigel.", "rap": "[Couplet 1]\nLa coiffe, c'est la protection ultime\nElle garde l'apex, le gardien du crime\nElle facilite la p\u00e9n\u00e9tration du sol\nAvec le mucigel, elle montre son contr\u00f4le\n\nElle contr\u00f4le les r\u00e9actions face \u00e0 la pesanteur\nAvec la columelle et ses statocytes, c'est le bonheur\nElle per\u00e7oit tout du gravitropisme de la racine\nLa coiffe, une partie essentielle et divine\n\n[Refrain]\nLa coiffe, la force qui dirige la racine\nElle sait o\u00f9 aller, elle ne se d\u00e9bine\nElle participe \u00e0 la rhizod\u00e9position\nLa coiffe, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Couplet 2]\nLa coiffe contribue \u00e0 la rhizod\u00e9position\nAvec la desquamation des cellules, c'est l'action\nElle s\u00e9cr\u00e8te aussi du mucigel, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nPour permettre \u00e0 la racine de faire son essor\n\nLa coiffe, un r\u00f4le crucial dans le monde botanique\nEn prot\u00e9geant l'apex, elle reste magnifique\nElle guide la racine tout au long de sa croissance\nLa coiffe, une merveille, une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nLa coiffe, la force qui dirige la racine\nElle sait o\u00f9 aller, elle ne se d\u00e9bine\nElle participe \u00e0 la rhizod\u00e9position\nLa coiffe, une vraie r\u00e9v\u00e9lation"}, {"titre": "Agro\u00e9cologie", "text_origine": "L\u2019agro\u00e9cologie, ou agro-\u00e9cologie, est un ensemble de th\u00e9ories et de pratiques agricoles nourries ou inspir\u00e9es par les connaissances de l'\u00e9cologie, de la science agronomique et du monde agricole. \nCes id\u00e9es concernent donc l'agriculture, l'\u00e9cologie, et l'agronomie, mais aussi des mouvements sociaux ou politiques, notamment \u00e9cologistes,. \nDans les faits, ces diverses dimensions de th\u00e9orie, pratique et mouvements, s'expriment en interaction les unes avec les autres, mais de fa\u00e7on diff\u00e9rente selon les milieux ou r\u00e9gions.", "element_cle": "1. L'agro\u00e9cologie est un ensemble de th\u00e9ories et de pratiques agricoles bas\u00e9es sur les connaissances de l'\u00e9cologie, de la science agronomique et du monde agricole.\n2. Elle vise \u00e0 concilier production agricole et pr\u00e9servation de l'environnement.\n3. L'agro\u00e9cologie int\u00e8gre des mouvements sociaux et politiques, notamment \u00e9cologistes.\n4. Les pratiques agro\u00e9cologiques varient en fonction des r\u00e9gions et des milieux.\n5. L'agro\u00e9cologie est une approche durable de l'agriculture qui favorise la biodiversit\u00e9 et la r\u00e9silience des \u00e9cosyst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'agro\u00e9cologie, c'est une science en action\nBas\u00e9e sur l'\u00e9cologie, une vraie passion\nM\u00e9lange de connaissances, agronomie et savoir-faire\nPour concilier production et pr\u00e9servation de la Terre\n\n[Couplet 2]\nDans les champs, on int\u00e8gre les mouvements politiques\nLes \u00e9cologistes, les militants fanatiques\nOn veut un monde vert, on veut un monde sain\nL'agro\u00e9cologie, une r\u00e9ponse \u00e0 nos besoins\n\n[Refrain]\nAgro\u00e9cologie, le futur de l'agriculture\nBiodiversit\u00e9, r\u00e9silience et nature\nDes pratiques durables pour pr\u00e9server la vie\nL'agro\u00e9cologie, notre chemin vers l'infini"}, {"titre": "Morphologie v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La morphologie v\u00e9g\u00e9tale est la partie de la botanique qui consiste \u00e0 d\u00e9crire la forme et la structure externe des plantes et de leurs organes. Elle se distingue de l'anatomie, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la structure interne des plantes.\nLe d\u00e9veloppement de cette science est li\u00e9 \u00e0 celui de la syst\u00e9matique, qui a conduit \u00e0 une description pr\u00e9cise et minutieuse des diff\u00e9rents organes des plantes, notamment les racines, les tiges, les feuilles et les fleurs, et donn\u00e9 naissance \u00e0 un vocabulaire botanique tr\u00e8s riche et tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9.\nEn effet la classification des plantes en esp\u00e8ces, et leur identification pratique sur le terrain, repose d'abord sur des crit\u00e8res morphologiques ; l'esp\u00e8ce, selon une d\u00e9finition classique, \u00e9tant \u00ab l'ensemble des individus qui se ressemblent plus entre eux qu'ils ne ressemblent \u00e0 ceux d'autres esp\u00e8ces \u00bb.", "element_cle": "1. La morphologie v\u00e9g\u00e9tale consiste \u00e0 d\u00e9crire la forme et la structure externe des plantes et de leurs organes.\n2. La morphologie v\u00e9g\u00e9tale se distingue de l'anatomie qui se concentre sur la structure interne des plantes.\n3. La syst\u00e9matique et la morphologie v\u00e9g\u00e9tale sont \u00e9troitement li\u00e9es et permettent une description pr\u00e9cise des organes des plantes.\n4. La classification des plantes en esp\u00e8ces repose en grande partie sur des crit\u00e8res morphologiques.\n5. L'identification des plantes sur le terrain n\u00e9cessite une connaissance approfondie de la morphologie v\u00e9g\u00e9tale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa morphologie v\u00e9g\u00e9tale, c'est l'\u00e9tude des formes,\nDes structures externes, des plantes qui bourgeonnent.\nOn parle des organes, de leur configuration,\nComment ils s'assemblent pour une belle composition.\n\n[Couplet 2]\nMais la morphologie ne fait pas tout, mes amis,\nL'anatomie se concentre sur l'int\u00e9rieur des envahis.\nCar sans comprendre les tissus et les cellules,\nOn rate la moiti\u00e9 de l'histoire, c'est pas un conte de f\u00e9es.\n\n[Refrain]\nLa syst\u00e9matique est li\u00e9e \u00e0 la morphologie,\nUne description pr\u00e9cise pour chaque organe et partie.\nPour classer les plantes en esp\u00e8ces bien distinctes,\nOn se base sur leurs crit\u00e8res morphologiques, pas d'mystique.\n\n[Couplet 3]\nDonc pour identifier les plantes sur le terrain,\nFaut conna\u00eetre la morphologie, c'est essentiel et sain.\nObserver les feuilles, les fleurs, les racines,\nEt reconna\u00eetre chaque esp\u00e8ce, c'est un challenge qui fascine.\n\n[Couplet 4]\nAlors si tu veux percer les secrets des v\u00e9g\u00e9taux,\nLa morphologie v\u00e9g\u00e9tale te d\u00e9voilera le vrai tableau.\nElle te guidera dans ce monde vert et merveilleux,\nO\u00f9 chaque plante a son r\u00f4le et m\u00e9rite qu'on lui fasse des adieux.\n\n[Refrain]\nLa syst\u00e9matique est li\u00e9e \u00e0 la morphologie,\nUne description pr\u00e9cise pour chaque organe et partie.\nPour classer les plantes en esp\u00e8ces bien distinctes,\nOn se base sur leurs crit\u00e8res morphologiques, pas d'mystique."}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.", "element_cle": "1. La botanique est la science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux.\n2. La botanique comprend diff\u00e9rentes branches telles que la taxinomie, la syst\u00e9matique, la morphologie v\u00e9g\u00e9tale, l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale.\n3. La dendrologie est une discipline sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'\u00e9tude d'un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux.\n4. La botanique trouve des applications dans des domaines tels que la pharmacologie, la s\u00e9lection et l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, l'agriculture, l'horticulture et la sylviculture.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, une science fascinante\nElle \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux, une connaissance vorace\nTaxinomie, syst\u00e9matique, les branches s'enlacent\nOn plonge dans la morphologie v\u00e9g\u00e9tale en immersion intense\n\nHistologie v\u00e9g\u00e9tale, on d\u00e9cortique les tissus\nPhysiologie v\u00e9g\u00e9tale, comment ils se nourrissent, grandissent\nBiog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale, l'habitat qui les nourrit\nPathologie v\u00e9g\u00e9tale, les maladies qu'ils subissent\n\n[Refrain]\nLa botanique est un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nUn univers de d\u00e9couvertes dont on ne peut se taire\nDes applications riches pour notre quotidien\nPharmacie, agriculture, tout un avenir en lien\n\n[Couplet 2]\nEt la dendrologie, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les arbres\nLes essences et leurs secrets, elle les c\u00e9l\u00e8bre\nDes for\u00eats majestueuses, un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part\nDes si\u00e8cles d'histoire grav\u00e9s dans leur \u00e9corce, c'est un art\n\nLa botanique, une science qui se multiplie\nPharmacologie, les plantes m\u00e9dicinales nous gu\u00e9rissent\nS\u00e9lection et am\u00e9lioration des cultures, l'agriculture fleurit\nHorticulture, sylviculture, des m\u00e9tiers en harmonie\n\n[Refrain]\nLa botanique est un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nUn univers de d\u00e9couvertes dont on ne peut se taire\nDes applications riches pour notre quotidien\nPharmacie, agriculture, tout un avenir en lien"}, {"titre": "Esp\u00e8ce en danger", "text_origine": "En biologie et \u00e9cologie, l'expression \u00ab esp\u00e8ce en danger \u00bb s'applique \u00e0 toute esp\u00e8ce risquant de dispara\u00eetre \u00e0 court ou moyen terme. Selon le congr\u00e8s mondial de l'UICN de septembre 2016, \u00ab les trois quarts des esp\u00e8ces en danger d\u2019extinction sont menac\u00e9es par l'agriculture, la conversion des terres, la surexploitation des ressources \u00bb, ce qu'un article du 10 ao\u00fbt, dans la revue Nature traduit sous le titre \u00ab Les ravages des fusils, des filets et des bulldozers \u00bb aussi qualifi\u00e9s de grands tueurs parmi les facteurs de r\u00e9gression de 8 700 esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales \u00e9valu\u00e9es et class\u00e9es en 2016 comme menac\u00e9es ou quasi menac\u00e9es de disparition sur la liste rouge de l'UICN.", "element_cle": "1. Les esp\u00e8ces en danger sont celles qui risquent de dispara\u00eetre \u00e0 court ou moyen terme en biologie et \u00e9cologie.\n2. Selon l'UICN, les trois quarts des esp\u00e8ces en danger sont menac\u00e9es par l'agriculture, la conversion des terres et la surexploitation des ressources.\n3. Un article publi\u00e9 dans la revue Nature souligne les ravages caus\u00e9s par les fusils, les filets et les bulldozers, qualifi\u00e9s de grands tueurs.\n4. En 2016, environ 8 700 esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es et class\u00e9es comme menac\u00e9es ou quasi menac\u00e9es de disparition sur la liste rouge de l'UICN.\n5. La liste rouge de l'UICN est un outil crucial pour identifier les esp\u00e8ces en danger et prendre des mesures de conservation.", "rap": "[Couplet 1]\nLes esp\u00e8ces en danger, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nEn biologie et \u00e9cologie, elles risquent de dispara\u00eetre\nA court ou moyen terme, elles sont menac\u00e9es\nPar l'agriculture, la conversion des terres et la surexploitation des ressources, c'est v\u00e9rifi\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'UICN le dit, c'est pas des conneries\nLes trois quarts des esp\u00e8ces en danger sont touch\u00e9es\nPar l'agriculture intensive qui d\u00e9truit leur habitat\nEt la surexploitation des ressources, un v\u00e9ritable carnage, c'est pas un secret\n\n[Refrain]\nFusils, filets, bulldozers, grands tueurs de la biodiversit\u00e9\n8 700 esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es en 2016 sur la liste rouge de l'UICN\nLa conservation est primordiale, faut pas l'oublier\nLa liste rouge, un outil crucial pour agir et pr\u00e9venir, faut s'en inspirer."}, {"titre": "Esp\u00e8ce en danger critique", "text_origine": "Une esp\u00e8ce en danger critique (ou en danger critique d'extinction) est un statut de conservation qui d\u00e9signe toute esp\u00e8ce en p\u00e9ril expos\u00e9e \u00e0 une disparition ou \u00e0 une extinction imminente. C'est le dernier niveau de risque avant l'extinction de l'esp\u00e8ce \u00e0 l'\u00e9tat sauvage.\nPlusieurs organismes se proposent d'\u00e9valuer le niveau de menace sur les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces (UICN, COSEPAC, etc.) et une esp\u00e8ce peut donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme en danger critique par l'un mais pas par les autres. 878 esp\u00e8ces auraient totalement disparu. Des \u00e9tudes portent sur les traits propres aux esp\u00e8ces qui disparaissent et sur les facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9s (causes de disparition qui peuvent varier selon l'esp\u00e8ce)", "element_cle": "1. Le statut d'esp\u00e8ce en danger critique d\u00e9signe une esp\u00e8ce en p\u00e9ril d'extinction imminente.\n2. Ce statut est attribu\u00e9 lorsque l'esp\u00e8ce est expos\u00e9e \u00e0 une disparition imminente.\n3. Il s'agit du dernier niveau de risque avant l'extinction compl\u00e8te de l'esp\u00e8ce \u00e0 l'\u00e9tat sauvage.\n4. Diff\u00e9rents organismes, tels que l'UICN et le COSEPAC, \u00e9valuent le niveau de menace sur les esp\u00e8ces.\n5. Le statut d'esp\u00e8ce en danger critique peut varier d'un organisme \u00e0 l'autre.\n6. Selon les \u00e9tudes, 878 esp\u00e8ces sont d\u00e9j\u00e0 totalement disparues.\n7. Les \u00e9tudes se focalisent sur les caract\u00e9ristiques des esp\u00e8ces qui disparaissent et les facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9.\n8. Les causes de disparition peuvent varier en fonction de chaque esp\u00e8ce.\n9. Il est important de prendre en compte les ann\u00e9es date de ces \u00e9tudes pour comprendre l'ampleur de la situation.\n10. La conservation de ces esp\u00e8ces est primordiale pour \u00e9viter leur extinction d\u00e9finitive.", "rap": "[Couplet 1]\nLe statut d'esp\u00e8ce en danger critique, c'est le pire sc\u00e9nario,\nQuand l'extinction menace, tout devient pr\u00e9caire,\nDes organismes, comme l'UICN, jaugent le danger,\nMais les crit\u00e8res, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a peut varier.\n\nSavais-tu qu'878 esp\u00e8ces ont d\u00e9j\u00e0 disparu ?\nC'est un triste constat, une r\u00e9alit\u00e9 perdue,\nLes \u00e9tudes se penchent sur leurs caract\u00e9ristiques,\nLes facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9, on les diss\u00e8que.\n\n[Refrain]\nEsp\u00e8ces en danger critique, on se bat pour vous,\nProt\u00e9ger votre avenir, pr\u00e9server votre cour,\nEsp\u00e8ces en danger critique, pas de temps \u00e0 perdre,\nIl est temps d'agir, avant que l'extinction ne nous engloutisse.\n\n[Couplet 2]\nChaque esp\u00e8ce a ses causes de disparition,\nQu'il soit chass\u00e9, pollu\u00e9 ou en construction,\nMais pour comprendre l'ampleur de la situation,\nIl faut prendre en compte les ann\u00e9es d'observation.\n\nLa conservation, c'est l'enjeu majeur,\nPour \u00e9viter l'extinction, faut agir avec ferveur,\nEsp\u00e8ces en danger critique, on te tend la main,\nEnsemble, on peut changer le destin.\n\n[Refrain]\nEsp\u00e8ces en danger critique, on se bat pour vous,\nProt\u00e9ger votre avenir, pr\u00e9server votre cour,\nEsp\u00e8ces en danger critique, pas de temps \u00e0 perdre,\nIl est temps d'agir, avant que l'extinction ne nous engloutisse."}, {"titre": "Convention relative \u00e0 la conservation de la vie sauvage et du milieu naturel de l'Europe", "text_origine": "La Convention relative \u00e0 la conservation de la vie sauvage et du milieu naturel de l'Europe, commun\u00e9ment appel\u00e9e Convention de Berne, est une convention internationale, qui a pour but d'assurer la conservation de la vie sauvage et du milieu naturel de l'Europe par une coop\u00e9ration entre les \u00c9tats,. Elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e le 19 septembre 1979 \u00e0 Berne en Suisse, dans le cadre du Conseil de l'Europe, et est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin 1982. Il s'agit de la seule convention r\u00e9gionale de ce type dans le monde.\nLa faune et la flore sauvages constituent un patrimoine naturel d'int\u00e9r\u00eat majeur qui doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 et transmis aux g\u00e9n\u00e9rations futures. Au-del\u00e0 des programmes nationaux de protection, les parties \u00e0 la Convention estiment qu'une coop\u00e9ration au niveau europ\u00e9en doit \u00eatre mise en \u0153uvre. La Convention vise \u00e0 promouvoir la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats signataires, afin d'assurer la conservation de la flore et de la faune sauvages et de leurs habitats naturels, et prot\u00e9ger les esp\u00e8ces migratrices menac\u00e9es d'extinction.", "element_cle": "1. La Convention de Berne est une convention internationale visant \u00e0 assurer la conservation de la vie sauvage et du milieu naturel en Europe.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e le 19 septembre 1979 \u00e0 Berne et est entr\u00e9e en vigueur le 1er juin 1982.\n3. C'est la seule convention r\u00e9gionale de ce type dans le monde.\n4. Son objectif est de prot\u00e9ger la faune et la flore sauvages, consid\u00e9r\u00e9es comme un patrimoine naturel d'int\u00e9r\u00eat majeur.\n5. Elle encourage la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats signataires pour sauvegarder les habitats naturels et prot\u00e9ger les esp\u00e8ces migratrices menac\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Convention de Berne, mon ami, c'est du s\u00e9rieux,\nSign\u00e9e en 79, elle prot\u00e8ge la nature europ\u00e9ene et presque exclusif,\nEntr\u00e9e en vigueur en 82, elle fait la loi,\nUne convention r\u00e9gionale unique, crois-moi.\n\n[Refrain]\nBerne, Berne, on parle de sauvegarder,\nLa vie sauvage, les habitats, tout pr\u00e9server,\nFaune et flore, patrimoine d'int\u00e9r\u00eat majeur,\nCoop\u00e9ration, protection, pour un meilleur futur.\n\n[Couplet 2]\nProt\u00e9ger la biodiversit\u00e9, c'est leur but,\nLa faune et la flore, une richesse, un bijou,\nCoop\u00e9ration entre les pays, c'est primordial,\nPour pr\u00e9server les esp\u00e8ces migratrices menac\u00e9es, c'est vital.\n\n[Refrain]\nBerne, Berne, on parle de sauvegarder,\nLa vie sauvage, les habitats, tout pr\u00e9server,\nFaune et flore, patrimoine d'int\u00e9r\u00eat majeur,\nCoop\u00e9ration, protection, pour un meilleur futur."}, {"titre": "Directive habitats", "text_origine": "La directive de l'Union europ\u00e9enne 92/43/CEE du 21 mai 1992 concernant la conservation des habitats naturels ainsi que des esp\u00e8ces de la faune et de la flore sauvages, plus g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9e directive habitats faune flore ou encore directive habitats est une mesure prise afin de promouvoir la protection et la gestion des espaces naturels \u00e0 valeur patrimoniale que comportent ses \u00c9tats membres, dans le respect des exigences \u00e9conomiques, sociales et culturelles.\nElle s'appuie pour cela sur un r\u00e9seau coh\u00e9rent de sites \u00e9cologiques prot\u00e9g\u00e9s, le r\u00e9seau Natura 2000. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e dans le cadre du quatri\u00e8me programme d'action communautaire en mati\u00e8re d'environnement de l'Union europ\u00e9enne (1987-1992), dont elle constitue la principale participation \u00e0 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique, adopt\u00e9e lors du sommet de la Terre de Rio de Janeiro en 1992 et ratifi\u00e9e par la France le 1er juillet 1994.", "element_cle": "1. La directive habitats faune flore, ou directive habitats, est une mesure de l'Union europ\u00e9enne visant \u00e0 prot\u00e9ger les habitats naturels et les esp\u00e8ces sauvages.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 21 mai 1992 en r\u00e9ponse aux exigences \u00e9conomiques, sociales et culturelles.\n3. La directive habitats repose sur le r\u00e9seau Natura 2000, qui est un r\u00e9seau de sites \u00e9cologiques prot\u00e9g\u00e9s.\n4. Elle fait partie du quatri\u00e8me programme d'action communautaire en mati\u00e8re d'environnement de l'Union europ\u00e9enne.\n5. La directive habitats est la principale contribution de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la Convention sur la diversit\u00e9 biologique adopt\u00e9e lors du sommet de la Terre de Rio en 1992.", "rap": "[Couplet 1]\nLa directive habitats, pour la faune et la flore,\nProt\u00e8ge ces \u00e9cosyst\u00e8mes qui nous sont si chers encore,\nAdopt\u00e9e en 92, pour r\u00e9pondre aux exigences,\nDe notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e9cologique, en essence.\n\nElle repose sur Natura 2000, un r\u00e9seau de sites prot\u00e9g\u00e9s,\nPour pr\u00e9server les esp\u00e8ces, ces tr\u00e9sors tant appr\u00e9ci\u00e9s,\nElle s'inscrit dans le programme d'action communautaire,\nPour un environnement durable, c'est notre affaire.\n\n[Refrain]\nDirective habitats, pour la nature, un combat,\nProt\u00e9ger, pr\u00e9server, pour un \u00e9quilibre bienfaiteur,\nContribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9, pendant des ann\u00e9es,\nDirective habitats, l'Europe engag\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLa directive habitats, fruit du sommet de la Terre,\nEn 92, Rio, o\u00f9 tout a commenc\u00e9, terre \u00e0 la mer,\nL'Union europ\u00e9enne y apporte sa contribution,\nPour la diversit\u00e9 biologique, en toute union.\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants,\nLa directive habitats les rappelle en chant,\nUn message \u00e9ducatif, pour tous comprendre,\nL'importance de notre environnement, la defendre.\n\n[Refrain]\nDirective habitats, pour la nature, un combat,\nProt\u00e9ger, pr\u00e9server, pour un \u00e9quilibre bienfaiteur,\nContribuant \u00e0 la biodiversit\u00e9, pendant des ann\u00e9es,\nDirective habitats, l'Europe engag\u00e9e."}, {"titre": "Flore de Madagascar", "text_origine": "L'inventaire de la flore de Madagascar compte de plus de 12 000 esp\u00e8ces de plantes vasculaires et non vasculaires. La fonge (champignons) est encore mal connue.\n\nEnviron 83 % des plantes vasculaires de Madagascar sont end\u00e9miques \u00e0 l'archipel. Parmi ces end\u00e9miques, 85% des 900 esp\u00e8ces d'orchid\u00e9es malgaches sont effectivement uniques \u00e0 Madagascar ; environ 200 esp\u00e8ces de palmiers, six esp\u00e8ces de baobabs et des esp\u00e8ces embl\u00e9matiques comme l'arbre du voyageur et la pervenche de Madagascar.\nCe taux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 d'end\u00e9misme tient au long isolement de Madagascar apr\u00e8s sa s\u00e9paration des terres africaines et indiennes au M\u00e9sozo\u00efque, il y a respectivement 150 \u00e0 160 et 84 \u00e0 91 millions d'ann\u00e9es. Cependant, il reste peu de lign\u00e9es de plantes de l'ancienne flore du Gondwana ; la plupart des groupes de plantes pr\u00e9sentes \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine ont immigr\u00e9 par dispersion transoc\u00e9anique bien apr\u00e8s la s\u00e9paration des continents.\nApr\u00e8s sa s\u00e9paration continentale Madagascar a probablement connu une p\u00e9riode s\u00e8che et les for\u00eats tropicales humides ne se sont \u00e9tendues que plus tard, de l'Oligoc\u00e8ne au Mioc\u00e8ne, lorsque les pr\u00e9cipitations ont augment\u00e9. Aujourd'hui, au Quaternaire, les for\u00eats humides, y compris celles des basses terres, se trouvent principalement sur le plateau oriental o\u00f9 l'air humide de l'oc\u00e9an Indien se condense en pluie, arr\u00eat\u00e9 par un escarpement. Une grande partie des hautes terres centrales, dans l'\u00e9cor\u00e9gion des for\u00eats subhumides, est aujourd'hui domin\u00e9e par des prairies, lesquelles sont largement consid\u00e9r\u00e9es comme le r\u00e9sultat de la transformation humaine r\u00e9cente du paysage, mais certaines sont peut-\u00eatre plus anciennes. La prairie se pr\u00e9sente sous la forme d'une mosa\u00efque avec des bois et des broussailles, y compris la for\u00eat de tapia et des fourr\u00e9s de feuillus durs sur les hautes montagnes. Les for\u00eats s\u00e8ches et les for\u00eats succulentes se trouvent dans la partie occidentale plus s\u00e8che et se transforment en fourr\u00e9s \u00e9pineux uniques dans le Sud-Ouest, l\u00e0 o\u00f9 les pr\u00e9cipitations sont les plus faibles et la saison humide la plus courte. Les mangroves sont pr\u00e9sentes sur la c\u00f4te Ouest, et une vari\u00e9t\u00e9 d'habitats de zones humides avec une flore adapt\u00e9e se trouvent dispers\u00e9s \u00e0 travers l'\u00eele.\n\nLa premi\u00e8re pr\u00e9sence humaine sur les c\u00f4tes de Madagascar remonte seulement \u00e0 2 000, voire 4 000 ans, la colonisation de l'int\u00e9rieur des terres n'ayant eu lieu que quelques si\u00e8cles plus tard. Les Malgaches ont utilis\u00e9 la flore indig\u00e8ne \u00e0 diverses fins, y compris l'alimentation, la construction et la m\u00e9decine. Les plantes exotiques ont \u00e9t\u00e9 introduites par les premiers colons, notamment fran\u00e7ais, puis par les commer\u00e7ants, et beaucoup sont devenues importantes pour l'agriculture locale. Parmi elles, le riz, plat de base de la cuisine malgache, cultiv\u00e9 en terrasses dans les hauts plateaux, l'igname, le taro, le ni\u00e9b\u00e9 et la banane plantain. Les cultures de plantation sont notamment le litchi, les clous de girofle, le caf\u00e9 et la vanille, cette derni\u00e8re \u00e9tant au XXIe si\u00e8cle l'un des principaux produits d'exportation du pays. Plus de 1 300 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s introduites sont r\u00e9pertori\u00e9es, dont environ 600 se sont naturalis\u00e9es et dont certaines sont devenues envahissantes.\nLa croissance de la population humaine et l'activit\u00e9 \u00e9conomique exercent des pressions sur la v\u00e9g\u00e9tation naturelle de l'\u00eele, notamment par le biais d'une d\u00e9forestation massive. Le taux d'end\u00e9misme \u00e9lev\u00e9 et la grande richesse en esp\u00e8ces, associ\u00e9s \u00e0 une forte diminution de la v\u00e9g\u00e9tation d'origine, font de l'\u00eele un point chaud de la biodiversit\u00e9 mondiale. Pour pr\u00e9server les habitats naturels, environ 10 % de la superficie sont prot\u00e9g\u00e9s, incluant les sites du patrimoine mondial du Tsingy de Bemaraha et des for\u00eats tropicales de l'Atsinanana. Alors qu'historiquement c'\u00e9taient surtout les naturalistes fran\u00e7ais qui s'occupaient de d\u00e9crire la flore de Madagascar, un certain nombre d'herbiers, de jardins botaniques, d'universit\u00e9s et d'institutions nationales et internationales du monde entier documentent aujourd'hui sa diversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et s'engagent dans sa conservation.", "element_cle": "- L'inventaire de la flore de Madagascar compte plus de 12 000 esp\u00e8ces de plantes vasculaires et non vasculaires.\n- Environ 83 % des plantes vasculaires de Madagascar sont end\u00e9miques \u00e0 l'archipel.\n- Madagascar poss\u00e8de 900 esp\u00e8ces d'orchid\u00e9es malgaches, dont 85% sont uniques \u00e0 l'\u00eele.\n- Madagascar est isol\u00e9e depuis 150 \u00e0 160 millions d'ann\u00e9es, ce qui explique le taux \u00e9lev\u00e9 d'end\u00e9misme.\n- La dispersion transoc\u00e9anique a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l'immigration de plusieurs groupes de plantes \u00e0 Madagascar.\n- Les for\u00eats tropicales humides se sont d\u00e9velopp\u00e9es au cours de l'Oligoc\u00e8ne au Mioc\u00e8ne, lorsque les pr\u00e9cipitations ont augment\u00e9.\n- Les for\u00eats humides se trouvent principalement sur le plateau oriental de Madagascar.\n- Une grande partie des hautes terres centrales est domin\u00e9e par des prairies.\n- La transformation humaine r\u00e9cente a contribu\u00e9 \u00e0 la formation de prairies et de broussailles.\n- Les for\u00eats s\u00e8ches se trouvent principalement dans la partie occidentale de Madagascar.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de Madagascar\nUn paradis floral, une belle contr\u00e9e\nPlus de 12 000 esp\u00e8ces vasculaires\nEt non vasculaires, faut pas se laisser faire\n\n83% d'end\u00e9miques \u00e0 l'archipel\nC'est dingue, une richesse unique au monde\n900 orchid\u00e9es malgaches, t'imagines ?\n85% d'entre elles sont seulement ici\n\n[Refrain]\nMadagascar, terre d'\u00e9merveillement\nUne flore exceptionnelle, pur enchantement\nDes plantes rares, un patrimoine vivant\nOn garde \u00e7a en t\u00eate, c'est important\n\n[Couplet 2]\nDepuis 150 \u00e0 160 millions d'ann\u00e9es\nMadagascar est isol\u00e9e, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nUn end\u00e9misme \u00e9lev\u00e9, y'a pas d'myst\u00e8re\n\u00c7a s'explique par cette solitude s\u00e9culaire\n\nLa dispersion transoc\u00e9anique a son mot \u00e0 dire\nL'immigration des plantes, un beau voyage maritime\nFor\u00eats humides ont pouss\u00e9, c'\u00e9tait le plan\nL'Oligoc\u00e8ne au Mioc\u00e8ne, pluies au rendez-vous\n\nSur le plateau oriental, les for\u00eats sont majestueuses\nMais les hautes terres centrales, des prairies abondent\nLa transformation humaine a laiss\u00e9 son empreinte\nDes prairies et des broussailles pour une nouvelle teinte\n\n[Refrain]\nMadagascar, terre d'\u00e9merveillement\nUne flore exceptionnelle, pur enchantement\nDes plantes rares, un patrimoine vivant\nOn garde \u00e7a en t\u00eate, c'est important\n\n[Outro]\nLes for\u00eats s\u00e8ches se trouvent \u00e0 l'ouest\nUn paysage unique, rempli de promesses\nOn fait tout pour pr\u00e9server, pour respecter\nLa flore de Madagascar, beaut\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger"}, {"titre": "Dragon de Komodo", "text_origine": "Le dragon de Komodo ou varan de Komodo (Varanus komodoensis) est une esp\u00e8ce de varan qui se rencontre dans les \u00eeles de Komodo, Rinca, Flor\u00e8s, Gili Motang et Gili Dasami en Indon\u00e9sie centrale. \nMembre de la famille des varanid\u00e9s, c'est la plus grande esp\u00e8ce vivante de l\u00e9zard, avec une longueur moyenne de 2,59 m et une masse d'environ 79 \u00e0 91 kg. Sa taille inhabituelle est parfois attribu\u00e9e au gigantisme insulaire \u2013 car il n'existe pas, dans son habitat naturel, d'autres animaux carnivores pouvant occuper ou partager sa niche \u00e9cologique \u2013, ainsi qu'\u00e0 ses faibles besoins en \u00e9nergie,. Il est possible que cet animal soit au contraire une forme naine du Megalania, un varan g\u00e9ant de 8 m de long ayant v\u00e9cu en Australie au moins jusqu'\u00e0 l'arriv\u00e9e des premiers aborig\u00e8nes. En raison de leur taille, ces varans, avec l'aide de bact\u00e9ries symbiotiques, dominent les \u00e9cosyst\u00e8mes dans lesquels ils vivent. Bien que les dragons de Komodo mangent surtout des charognes, ils se nourrissent \u00e9galement d'animaux qu'ils chassent (invert\u00e9br\u00e9s, oiseaux ou mammif\u00e8res).\nL'accouplement des dragons a lieu entre mai et juin et les \u0153ufs sont pondus en septembre. La femelle pond une vingtaine d'\u0153ufs dans des nids abandonn\u00e9s de m\u00e9gapodes o\u00f9 ils incubent pendant sept \u00e0 huit mois. L'\u00e9closion a lieu en avril, quand les insectes sont les plus abondants. Les jeunes sont vuln\u00e9rables et doivent se r\u00e9fugier dans les arbres, \u00e0 l'abri des adultes cannibales. Ils mettent environ trois \u00e0 cinq ans pour atteindre l'\u00e2ge adulte et peuvent vivre jusqu'\u00e0 cinquante ans. Ils sont parmi les rares vert\u00e9br\u00e9s capables de parth\u00e9nogen\u00e8se, mode de reproduction dans lequel les femelles peuvent pondre des \u0153ufs viables en l'absence de m\u00e2les. Toutefois, la parth\u00e9nogen\u00e8se existe \u00e9galement chez d'autres l\u00e9zards.\nLes dragons de Komodo ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par les scientifiques occidentaux en 1910. Leur grande taille et leur r\u00e9putation d'animaux redoutables les ont rendus populaires dans les zoos. Dans la nature, leur aire de distribution s'est vue r\u00e9duite en raison des activit\u00e9s humaines et ils sont consid\u00e9r\u00e9s par l'UICN comme menac\u00e9s. Ils sont prot\u00e9g\u00e9s par la loi indon\u00e9sienne et le parc national de Komodo a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 pour favoriser leur protection.", "element_cle": "1. Le dragon de Komodo, \u00e9galement connu sous le nom de varan de Komodo, est une esp\u00e8ce de varan vivant dans les \u00eeles de Komodo, Rinca, Flor\u00e8s et Gili Motang en Indon\u00e9sie centrale.\n2. Il s'agit du plus grand l\u00e9zard vivant, mesurant en moyenne 2,59 m de long et pesant environ 79 \u00e0 91 kg.\n3. Sa taille inhabituelle est due au gigantisme insulaire et \u00e0 l'absence d'autres pr\u00e9dateurs carnivores dans son habitat naturel.\n4. Les dragons de Komodo se nourrissent principalement de charognes, mais ils chassent \u00e9galement des invert\u00e9br\u00e9s, des oiseaux et des mammif\u00e8res.\n5. Ils se reproduisent entre mai et juin, pondent une vingtaine d'\u0153ufs en septembre et les \u0153ufs incubent pendant sept \u00e0 huit mois.\n6. Les jeunes dragons sont vuln\u00e9rables et doivent se r\u00e9fugier dans les arbres pour \u00e9chapper aux adultes cannibales.\n7. Ils deviennent adultes apr\u00e8s environ trois \u00e0 cinq ans et ont une dur\u00e9e de vie d'environ cinquante ans.\n8. Les femelles de dragon de Komodo peuvent se reproduire par parth\u00e9nogen\u00e8se, pondant des \u0153ufs viables en l'absence de m\u00e2les.\n9. Les dragons de Komodo ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par les scientifiques occidentaux en 1910 et sont populaires dans les zoos.\n10. Leur aire de distribution est limit\u00e9e aux \u00eeles de Komodo et des environs en Indon\u00e9sie centrale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter le dragon de Komodo\nEsp\u00e8ce de varan, ouais, c'est un grand lot\n2,59 m\u00e8tres de long et poids lourd\n79 \u00e0 91 kilos, il a du potentiel\n\nEn Indon\u00e9sie centrale, il a son territoire\nKomodo, Rinca, Flor\u00e8s, Gili Motang, c'est l'histoire\nLe plus grand l\u00e9zard vivant, c'est lui le roi\nGigantisme insulaire, c'est son adage, mon gars\n\n[Refrain]\nDragon de Komodo, force et puissance\nIl r\u00e8gne dans les \u00eeles, c'est une \u00e9vidence\nG\u00e9ant et f\u00e9roce, charognes ou chasse\nC'est le varan de Komodo, rien ne le d\u00e9passe\n\n[Couplet 2]\nCharognes, invert\u00e9br\u00e9s, oiseaux et mammif\u00e8res\nSon menu est vari\u00e9, il sait se ressourcer\nReproduction en mai-juin, vingt \u0153ufs en septembre\nIncubation de sept \u00e0 huit mois, le cycle est tendre\n\nLes jeunes dragons doivent \u00e9chapper aux adultes\nCannibales, ils sont violents, faut qu'ils se reculent\nApr\u00e8s trois \u00e0 cinq ans, ils deviennent adultes\nCinquante ans de vie, ils ont la qui\u00e9tude\n\n[Refrain]\nDragon de Komodo, force et puissance\nIl r\u00e8gne dans les \u00eeles, c'est une \u00e9vidence\nG\u00e9ant et f\u00e9roce, charognes ou chasse\nC'est le varan de Komodo, rien ne le d\u00e9passe"}, {"titre": "Trompe-l'\u0153il", "text_origine": "Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural destin\u00e9 \u00e0 jouer sur la confusion de la perception du spectateur qui, sachant qu'il est devant un tableau, une surface plane peinte, est malgr\u00e9 tout, tromp\u00e9 sur les moyens d'obtenir cette illusion.\nUne des premi\u00e8res entreprises de la peinture d'art \u00e9tant de figurer d\u2019abord sur des murs, puis des toiles, des images de notre environnement, cette figuration a men\u00e9 \u00e0 des lois de perspective et d\u00e9velopp\u00e9 une technicit\u00e9 picturale qui reste une des grandes directions de l\u2019art.\nJeu de s\u00e9duction et de confusion du spectateur, le trompe-l\u2019\u0153il a port\u00e9 tr\u00e8s \u00e9videmment son choix plus volontiers vers des sujets inanim\u00e9s ou statiques.\nLe domaine du trompe-l\u2019\u0153il ne se limite pas au tableau ; lorsqu\u2019il en d\u00e9passe le cadre, il envahit le mur tout entier et devient une peinture murale. L\u2019architecture y est alors figur\u00e9e selon les lois de la perspective pour le spectateur ; elle peut aussi, dans une illusion saisissante, \u00eatre un vrai trompe-l\u2019\u0153il architectural.\nMalgr\u00e9 tout, ne confondons pas tromperie efficace et repr\u00e9sentation picturale tr\u00e8s r\u00e9aliste : un objet qui sort du cadre et peint sur le bord du tableau est souvent un trompe-l\u2019\u0153il destin\u00e9 \u00e0 montrer que le reste du tableau n\u2019en est pas un (voir les \u00e9crits de Daniel Arasse : Le D\u00e9tail, pour une histoire rapproch\u00e9e de la peinture, 1992), une vue en perspective dans un cadre est une repr\u00e9sentation, une perspective peinte dans le d\u00e9cor m\u00eame pour en prolonger la r\u00e9alit\u00e9, un trompe-l\u2019\u0153il, comme les moulures et fen\u00eatres d\u00e9corant les fa\u00e7ades italiennes de la Ligurie.\nL'expression fran\u00e7aise \u00ab trompe-l\u2019\u0153il \u00bb est utilis\u00e9e dans toutes les langues, sauf l'espagnol (trampantojo).", "element_cle": "1. Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural qui joue sur la confusion de la perception du spectateur.\n2. Il vise \u00e0 cr\u00e9er une illusion d'objet r\u00e9el sur une surface plane.\n3. Le trompe-l'\u0153il est utilis\u00e9 aussi bien sur des tableaux que sur des peintures murales.\n4. Il utilise des techniques de perspective pour cr\u00e9er une illusion de profondeur.\n5. Le trompe-l'\u0153il peut repr\u00e9senter des objets inanim\u00e9s ou des \u00e9l\u00e9ments architecturaux.\n6. Il ne doit pas \u00eatre confondu avec une simple repr\u00e9sentation picturale r\u00e9aliste.\n7. L'expression \"trompe-l'\u0153il\" est utilis\u00e9e dans toutes les langues, sauf en espagnol o\u00f9 l'on dit \"trampantojo\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe trompe-l'oeil, un art d'illusion\nQui joue avec nos sens, d\u00e9clenche \u00e9motion\nSur une surface plane, des objets r\u00e9els\nUn vrai tour de force, c'est incroyable\n\nCr\u00e9ant une profondeur, une vraie perspective\nLes techniques employ\u00e9es, rendent addictifs\nTableaux ou fresques, partout expos\u00e9s\nPour tromper notre esprit, \u00e7a, ils savent faire\n\n[Refrain]\nTrompe-l'oeil, trompeur d'\u0153il\nUne illusion parfaite, \u00e9blouissant pareil\nDans toutes les langues, sauf en espagnol\n\"Trampantojo\" ils disent, c'est atypique, you know\n\n[Couplet 2]\nDes objets immobiles, ou des architectures\nLe trompe-l'oeil nous plonge dans une autre sph\u00e8re\nConfusion et fascination, une sensation unique\nOn s'y perd, on s'y laisse prendre sans panique\n\nNe confondez pas, avec le r\u00e9alisme pur\nLe trompe-l'oeil, il va plus loin, c'est s\u00fbr\nUn voyage visuel \u00e0 travers les temps\nUne \u0153uvre \u00e0 part enti\u00e8re, \u00e9ducative et captivante\n\n[Refrain]\nTrompe-l'oeil, trompeur d'\u0153il\nUne illusion parfaite, \u00e9blouissant pareil\nDans toutes les langues, sauf en espagnol\n\"Trampantojo\" ils disent, c'est atypique, you know"}, {"titre": "Trompe-l'\u0153il", "text_origine": "Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural destin\u00e9 \u00e0 jouer sur la confusion de la perception du spectateur qui, sachant qu'il est devant un tableau, une surface plane peinte, est malgr\u00e9 tout, tromp\u00e9 sur les moyens d'obtenir cette illusion.\nUne des premi\u00e8res entreprises de la peinture d'art \u00e9tant de figurer d\u2019abord sur des murs, puis des toiles, des images de notre environnement, cette figuration a men\u00e9 \u00e0 des lois de perspective et d\u00e9velopp\u00e9 une technicit\u00e9 picturale qui reste une des grandes directions de l\u2019art.\nJeu de s\u00e9duction et de confusion du spectateur, le trompe-l\u2019\u0153il a port\u00e9 tr\u00e8s \u00e9videmment son choix plus volontiers vers des sujets inanim\u00e9s ou statiques.\nLe domaine du trompe-l\u2019\u0153il ne se limite pas au tableau ; lorsqu\u2019il en d\u00e9passe le cadre, il envahit le mur tout entier et devient une peinture murale. L\u2019architecture y est alors figur\u00e9e selon les lois de la perspective pour le spectateur ; elle peut aussi, dans une illusion saisissante, \u00eatre un vrai trompe-l\u2019\u0153il architectural.\nMalgr\u00e9 tout, ne confondons pas tromperie efficace et repr\u00e9sentation picturale tr\u00e8s r\u00e9aliste : un objet qui sort du cadre et peint sur le bord du tableau est souvent un trompe-l\u2019\u0153il destin\u00e9 \u00e0 montrer que le reste du tableau n\u2019en est pas un (voir les \u00e9crits de Daniel Arasse : Le D\u00e9tail, pour une histoire rapproch\u00e9e de la peinture, 1992), une vue en perspective dans un cadre est une repr\u00e9sentation, une perspective peinte dans le d\u00e9cor m\u00eame pour en prolonger la r\u00e9alit\u00e9, un trompe-l\u2019\u0153il, comme les moulures et fen\u00eatres d\u00e9corant les fa\u00e7ades italiennes de la Ligurie.\nL'expression fran\u00e7aise \u00ab trompe-l\u2019\u0153il \u00bb est utilis\u00e9e dans toutes les langues, sauf l'espagnol (trampantojo).", "element_cle": "1. Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural qui joue sur la confusion de la perception du spectateur.\n2. Il vise \u00e0 cr\u00e9er l'illusion d'une r\u00e9alit\u00e9 tridimensionnelle sur une surface plane.\n3. Le trompe-l'\u0153il trouve son origine dans la volont\u00e9 de repr\u00e9senter fid\u00e8lement notre environnement.\n4. Il utilise des techniques de perspective pour cr\u00e9er des effets saisissants.\n5. Le trompe-l'\u0153il peut d\u00e9passer le cadre d'un tableau et envahir tout un mur.\n6. Certains trompe-l'\u0153il peuvent repr\u00e9senter des \u00e9l\u00e9ments architecturaux de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9aliste.\n7. Les trompe-l'\u0153il sont utilis\u00e9s pour tromper efficacement le spectateur, mais aussi pour cr\u00e9er des repr\u00e9sentations picturales plus r\u00e9alistes.\n8. L'expression \"trompe-l'\u0153il\" est utilis\u00e9e dans de nombreuses langues, sauf en espagnol o\u00f9 elle est appel\u00e9e \"trampantojo\".\n9. Le trompe-l'\u0153il est un jeu de s\u00e9duction et de confusion visuelle.\n10. Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural qui a une longue histoire et continue d'\u00eatre une pratique artistique appr\u00e9ci\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe trompe-l'\u0153il, une illusion d'art,\nJoue avec nos sens, c'est un vrai d\u00e9part.\nSur une toile plane, tout devient r\u00e9el,\nLa perception du spectateur est pi\u00e9g\u00e9e jusqu'au ciel.\n\nIl commence avec la volont\u00e9,\nDe montrer le monde avec fid\u00e9lit\u00e9.\nLa perspective est la cl\u00e9 du trompe-l'\u0153il,\nDes effets saisissants, un vrai soleil.\n\n[Refrain]\nLe trompe-l'\u0153il, une r\u00e9alit\u00e9 feinte,\nUne illusion qui peuple nos peintes.\nDes murs entiers envahis de vie,\nDes \u00e9l\u00e9ments architecturaux qui rient.\n\n[Couplet 2]\nDans toutes les langues, c'est bien connu,\nTrompe-l'\u0153il est le terme qui a vaincu.\nSauf en espagnol, o\u00f9 il est \"trampantojo\",\nLa confusion visuelle \u00e0 son paroxysme, c'est solo.\n\nUn jeu de s\u00e9duction, qui trompe nos yeux,\nLe trompe-l'\u0153il, jamais ne fait de v\u0153u.\nUne longue histoire, une pratique ch\u00e9rie,\nL'art du trompe-l'\u0153il, une beaut\u00e9 infinie.\n\n[Refrain]\nLe trompe-l'\u0153il, une r\u00e9alit\u00e9 feinte,\nUne illusion qui peuple nos peintes.\nDes murs entiers envahis de vie,\nDes \u00e9l\u00e9ments architecturaux qui rient.\n\nLe trompe-l'\u0153il, une le\u00e7on de perception,\nUn rappel que tout n'est pas toujours de l'action.\nL'art \u00e9ducatif, une invitation \u00e0 explorer,\nLe trompe-l'\u0153il, une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 apprivoiser."}, {"titre": "Trompe-l'\u0153il", "text_origine": "Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural destin\u00e9 \u00e0 jouer sur la confusion de la perception du spectateur qui, sachant qu'il est devant un tableau, une surface plane peinte, est malgr\u00e9 tout, tromp\u00e9 sur les moyens d'obtenir cette illusion.\nUne des premi\u00e8res entreprises de la peinture d'art \u00e9tant de figurer d\u2019abord sur des murs, puis des toiles, des images de notre environnement, cette figuration a men\u00e9 \u00e0 des lois de perspective et d\u00e9velopp\u00e9 une technicit\u00e9 picturale qui reste une des grandes directions de l\u2019art.\nJeu de s\u00e9duction et de confusion du spectateur, le trompe-l\u2019\u0153il a port\u00e9 tr\u00e8s \u00e9videmment son choix plus volontiers vers des sujets inanim\u00e9s ou statiques.\nLe domaine du trompe-l\u2019\u0153il ne se limite pas au tableau ; lorsqu\u2019il en d\u00e9passe le cadre, il envahit le mur tout entier et devient une peinture murale. L\u2019architecture y est alors figur\u00e9e selon les lois de la perspective pour le spectateur ; elle peut aussi, dans une illusion saisissante, \u00eatre un vrai trompe-l\u2019\u0153il architectural.\nMalgr\u00e9 tout, ne confondons pas tromperie efficace et repr\u00e9sentation picturale tr\u00e8s r\u00e9aliste : un objet qui sort du cadre et peint sur le bord du tableau est souvent un trompe-l\u2019\u0153il destin\u00e9 \u00e0 montrer que le reste du tableau n\u2019en est pas un (voir les \u00e9crits de Daniel Arasse : Le D\u00e9tail, pour une histoire rapproch\u00e9e de la peinture, 1992), une vue en perspective dans un cadre est une repr\u00e9sentation, une perspective peinte dans le d\u00e9cor m\u00eame pour en prolonger la r\u00e9alit\u00e9, un trompe-l\u2019\u0153il, comme les moulures et fen\u00eatres d\u00e9corant les fa\u00e7ades italiennes de la Ligurie.\nL'expression fran\u00e7aise \u00ab trompe-l\u2019\u0153il \u00bb est utilis\u00e9e dans toutes les langues, sauf l'espagnol (trampantojo).", "element_cle": "1. Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural destin\u00e9 \u00e0 tromper la perception du spectateur devant une surface plane peinte.\n2. Il s'agit d'une figuration r\u00e9aliste qui utilise les lois de perspective pour cr\u00e9er une illusion de profondeur.\n3. Le trompe-l'\u0153il se concentre principalement sur des sujets inanim\u00e9s ou statiques.\n4. Il peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour cr\u00e9er des peintures murales qui envahissent tout le mur.\n5. Il ne faut pas confondre le trompe-l'\u0153il avec une simple repr\u00e9sentation r\u00e9aliste ; il vise \u00e0 tromper efficacement le spectateur.\n6. L'expression \"trompe-l\u2019\u0153il\" est utilis\u00e9e dans toutes les langues, \u00e0 l'exception de l'espagnol o\u00f9 elle est appel\u00e9e \"trampantojo\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe trompe-l'\u0153il, une illusion captivante,\nSur la toile, tous nos sens jouent, se confrontent.\nUne surface plane qui trompe nos yeux,\nUne peinture qui d\u00e9fie les lois, audacieuse.\n\nL'art de la perspective, une profondeur trompeuse,\nDes objets statiques semblent prendre vie heureuse.\nDes murs qui s'animent, une fresque interactive,\nLe trompe-l'\u0153il d\u00e9passe les fronti\u00e8res ludiques.\n\n[Refrain]\nTrompe-l'\u0153il, trompe-nous, d\u00e9fie notre vision,\nUn art savamment orchestr\u00e9 pour tromper les frissons.\nInanim\u00e9s deviennent r\u00e9els sous un pinceau habile,\nLe trompe-l'\u0153il, chef-d'\u0153uvre d'une illusion subtile.\n\n[Couplet 2]\nDes sc\u00e8nes de vie captur\u00e9es dans les d\u00e9tails,\nDes paysages qui s'\u00e9tirent \u00e0 l'infini, sans voiles.\nLe trompe-l'\u0153il, c'est pas du tout une simple peinture,\nC'est un jeu de dupes, une exp\u00e9rience pas commune.\n\nEt dans toutes les langues, son nom raisonne,\nDu fran\u00e7ais \u00e0 l'anglais, il est celui qui \u00e9tonne.\nMais en espagnol, l'appelation diff\u00e8re,\nLe \"trampantojo\", si myst\u00e9rieux, nous \u00e9claire.\n\n[Refrain]\nTrompe-l'\u0153il, trompe-nous, d\u00e9fie notre vision,\nUn art savamment orchestr\u00e9 pour tromper les frissons.\nInanim\u00e9s deviennent r\u00e9els sous un pinceau habile,\nLe trompe-l'\u0153il, chef-d'\u0153uvre d'une illusion subtile."}, {"titre": "Sara Watson", "text_origine": "Sara Watson, n\u00e9e en 1987, est une artiste britannique c\u00e9l\u00e8bre pour son art en trompe-l'\u0153il. En mai 2009, elle attira l'attention de la presse internationale en peignant une voiture de mani\u00e8re \u00e0 la rendre 'invisible', se fondant dans son d\u00e9cor,.\nWatson est \u00e9tudiante en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de dessin et de cr\u00e9ation d'image \u00e0 la University of Central Lancashire. L'\u0153uvre a n\u00e9cessit\u00e9 trois semaines de r\u00e9alisation, devant le studio de l'artiste sur le campus de l'universit\u00e9, \u00e0 Preston. Ensuite, la voiture fut utilis\u00e9e \u00e0 des fins publicitaires par la compagnie de recyclage qui lui en avait fait don.\nLe Daily Telegraph d\u00e9crit l'art en trompe-l'\u0153il de Sara Watson comme \u00ab rappelant l\u2019\u0153uvre de l\u2019artiste Julian Beever, qui peint sur les trottoirs et tente de pi\u00e9ger l\u2019esprit des gens pour qu\u2019ils voient une perspective sur les dalles plates \u00bb.", "element_cle": "1. Sara Watson est une artiste britannique c\u00e9l\u00e8bre pour son art en trompe-l'\u0153il.\n2. En 2009, elle a peint une voiture de mani\u00e8re \u00e0 la rendre 'invisible', attirant ainsi l'attention de la presse internationale.\n3. Watson est \u00e9tudiante en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de dessin et de cr\u00e9ation d'image \u00e0 la University of Central Lancashire.\n4. L'\u0153uvre a n\u00e9cessit\u00e9 trois semaines de r\u00e9alisation devant le studio de l'artiste sur le campus de l'universit\u00e9.\n5. La voiture a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e \u00e0 des fins publicitaires par la compagnie de recyclage qui lui en avait fait don.\n6. Le Daily Telegraph compare l'art en trompe-l'\u0153il de Sara Watson \u00e0 celui de l'artiste Julian Beever, connu pour ses peintures sur les trottoirs.", "rap": "[Couplet 1]\nSara Watson, une artiste pleine de talent\nSon art en trompe-l'\u0153il, c'est tout un commandement\nEn deux mille neuf, elle a fait parler d'elle\nUne voiture invisible, l'effet est r\u00e9el\n\n[Refrain]\nSara Watson, une visionnaire \u00e0 part enti\u00e8re\nElle attire l'attention, elle est la fronti\u00e8re\n\n[Couplet 2]\n\u00c9tudiante en dessin, elle ne fait pas semblant\n\u00c0 la University of Central Lancashire, c'est \u00e9patant\nTrois semaines de travail acharn\u00e9 devant son studio\nSur le campus, son \u0153uvre a pris de l'\u00e9cho\n\n[Refrain]\nSara Watson, une force cr\u00e9ative qui nous transporte\nLa voiture trompe-l'\u0153il, symbole de sa cohorte\n\n[Outro]\nLe Daily Telegraph la compare \u00e0 Julian Beever\nDes peintures sur les trottoirs, deux artistes qui rendent l'\u0153il r\u00eaveur\nL'art \u00e9ducatif, l'art qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nSara Watson, continue \u00e0 nous en mettre plein les souvenirs"}, {"titre": "Art urbain", "text_origine": "L'art urbain, ou street art, est, \u00e0 la fois, un mouvement artistique et un mode d'expression artistique, qui s'affirme ou se revendique ainsi \u00e0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle.\n\u00ab Aux origines ill\u00e9gales, subversives et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res, il s\u2019agit en g\u00e9n\u00e9ral d\u2019\u0153uvres ou productions plastiques prenant en compte le contexte de cr\u00e9ation de mani\u00e8re \u00e0 le questionner, l'explorer, le marquer, le d\u00e9grader, le d\u00e9tourner ou le sublimer. \u00bb \nIl regroupe toutes les formes d\u2019art r\u00e9alis\u00e9es dans l'espace public, et englobe diverses techniques telles que le graffiti, la peinture murale, le trompe-l'\u0153il, le pochoir, la mosa\u00efque, le sticker, l'affichage et le collage, la r\u00e9clame ou les installations comme le tricot urbain. Certaines formes de performances peuvent m\u00eame \u00eatre incluses dans le concept d'art urbain.\nC'est principalement un art \u00e9ph\u00e9m\u00e8re vu par un large public.\nIl ne doit pas \u00eatre confondu avec l'art dans la ville, dans l'espace urbain ou public (en anglais public art), et tous les projets initi\u00e9s par des institutions publiques, comme le Federal Art Project am\u00e9ricain des ann\u00e9es 1930 ou les exp\u00e9riences men\u00e9es en France \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 et 1970.", "element_cle": "1. L'art urbain est un mouvement artistique et un mode d'expression qui \u00e9merge \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle.\n2. Il se caract\u00e9rise par des \u0153uvres ill\u00e9gales, subversives et \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\n3. Le contexte de cr\u00e9ation est essentiel dans la d\u00e9marche artistique de l'art urbain.\n4. Le graffiti, la peinture murale, le pochoir et d'autres techniques font partie de l'art urbain.\n5. Il regroupe toutes les formes d'art r\u00e9alis\u00e9es dans l'espace public.\n6. L'art urbain est souvent \u00e9ph\u00e9m\u00e8re et vise un large public.\n7. Il ne doit pas \u00eatre confondu avec l'art dans la ville ou les projets initi\u00e9s par des institutions publiques.\n8. L'art urbain peut inclure des performances et des installations.\n9. Certains projets d'art urbain ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1960 et 1970 en France.\n10. L'art urbain suscite la question, l'exploration et la transformation de l'espace urbain.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art urbain, mouvement puissant\nQui s'exprime dans les rues, \u00e0 chaque instant\nN\u00e9 \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, en plein boom\nUn cri de r\u00e9volte, une explosion de couleurs dans la brume\n\n[Refrain]\nGraffitis, peintures murales, pochoirs sous les cieux\nL'art urbain, subversif et pr\u00e9cieux\nUn message \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, un moyen de s'exprimer\nDans l'espace public, pour tous les regarder\n\n[Couplet 2]\nDerri\u00e8re chaque \u0153uvre, un contexte unique\nLa d\u00e9marche artistique, un feu magique\nPerformances, installations, tout y passe\nL'art urbain, une forme d'expression audacieuse et classe\n\n[Refrain]\nDepuis les ann\u00e9es 60 et 70 en France \u00e7a se chahute\nDes projets urbains qui d\u00e9fient les statues\nUn questionnement, une exploration sans fin\nL'art urbain, une transformation du monde urbain\n\n[Refrain]\nGraffitis, peintures murales, pochoirs sous les cieux\nL'art urbain, subversif et pr\u00e9cieux\nUn message \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, un moyen de s'exprimer\nDans l'espace public, pour tous les regarder"}, {"titre": "Les Fausses Confidences", "text_origine": "Les Fausses Confidences est une com\u00e9die en trois actes et en prose de Marivaux jou\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le samedi 16 mars 1737 par les Com\u00e9diens italiens \u00e0 l\u2019H\u00f4tel de Bourgogne, sous le nom de La Fausse Confidence. Le titre tel qu'il est connu aujourd'hui n'apparaitra que lors de sa deuxi\u00e8me repr\u00e9sentation en 1738.\nL\u2019id\u00e9e de provoquer l\u2019amour par de fausses confidences a \u00e9t\u00e9 souvent mise en \u0153uvre avant et apr\u00e8s Marivaux. Cette com\u00e9die \u00e0 l\u2019intrigue bien conduite, sagement d\u00e9velopp\u00e9e, aux caract\u00e8res aimables et en relief, aux situations comiques et int\u00e9ressantes, ne rencontre pas le succ\u00e8s du vivant de son auteur. Elle re\u00e7oit n\u00e9anmoins un accueil plus favorable \u00e0 l'occasion de sa reprise au Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais en 1793.", "element_cle": "1. \"Les Fausses Confidences\" est une com\u00e9die en trois actes \u00e9crite par Marivaux en 1737.\n2. La pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e pour la premi\u00e8re fois le samedi 16 mars 1737 par les Com\u00e9diens italiens \u00e0 l'H\u00f4tel de Bourgogne.\n3. Le titre de la pi\u00e8ce \u00e9tait initialement \"La Fausse Confidence\" et a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 lors de sa deuxi\u00e8me repr\u00e9sentation en 1738.\n4. L'intrigue de la pi\u00e8ce tourne autour de l'id\u00e9e de provoquer l'amour par de fausses confidences.\n5. Malgr\u00e9 une intrigue bien conduite, des caract\u00e8res aimables et des situations comiques, la pi\u00e8ce n'a pas connu un grand succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque de Marivaux.\n6. Cependant, elle a \u00e9t\u00e9 mieux re\u00e7ue lors de sa reprise au Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais en 1793.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Fausses Confidences, un classique s\u00e9culaire,\nMarivaux, \u00e9crivain, en 1737, sur papier,\nUne com\u00e9die, en trois actes, pour te faire sourire,\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, le succ\u00e8s n'\u00e9tait pas \u00e0 venir.\n\nRepr\u00e9sent\u00e9e en premier, le samedi 16 mars,\nPar les Com\u00e9diens italiens, un regard dans le noir,\n\u00c0 l'H\u00f4tel de Bourgogne, la sc\u00e8ne s'illumine,\nMais les spectateurs restaient sur leur faim, en cuisine.\n\n[Refrain]\nLa Fausse Confidence, oui c'\u00e9tait le titre,\nMais en 1738, il fut modifi\u00e9, revisit\u00e9.\nUne intrigue d'amour, feinte par des confidences,\nMarivaux, l'auteur, joue sur les apparences.\n\n[Couplet 2]\nLes personnages s'entrem\u00ealent, les rumeurs se d\u00e9voilent,\nL'intrigue bien conduite, chaque mot s'\u00e9toile,\nDes caract\u00e8res aimables, des situations comiques,\nMais \u00e0 l'\u00e9poque, le public ne s'est pas mis en transe.\n\nPourtant, en 1793, reprise au Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais,\nLes Fausses Confidences ont connu leur vrai succ\u00e8s,\nLe public a enfin compris la finesse des vers,\nMarivaux, visionnaire, a su toucher les c\u0153urs sinc\u00e8res.\n\n[Refrain]\nLa Fausse Confidence, oui c'\u00e9tait le titre,\nMais en 1738, il fut modifi\u00e9, revisit\u00e9.\nUne intrigue d'amour, feinte par des confidences,\nMarivaux, l'auteur, joue sur les apparences."}, {"titre": "Light painting", "text_origine": "Le light painting est une technique visuelle de prise de vue photographique fond\u00e9e sur la captation de la lumi\u00e8re, peu importe sa forme et son intensit\u00e9, sur un capteur optique ou num\u00e9rique. Cela permet de fixer la lumi\u00e8re dans un \u00e9tat temporel et d\u2019espace. Cette technique consiste \u00e0 modeler la lumi\u00e8re pour cr\u00e9er des compositions selon l\u2019envie et la volont\u00e9 du lightpainteur. \nLe lightpainting se divise en deux parties : on peut appliquer des principes de cr\u00e9ation qui sont le lightdrawing (trac\u00e9 de lumi\u00e8re dans une image) et le light-painting (volont\u00e9 de \u00ab peindre \u00bb une surface avec de la lumi\u00e8re).\nParmi les photographes plasticiens utilisant cette technique on peut citer Jean Daviot, Michel S\u00e9m\u00e9niako, Jacques Pugin, etc.", "element_cle": "- Le light painting est une technique de prise de vue photographique bas\u00e9e sur la captation de la lumi\u00e8re.\n- Le but du light painting est de fixer la lumi\u00e8re dans un \u00e9tat temporel et d'espace.\n- Cette technique permet de modeler la lumi\u00e8re pour cr\u00e9er des compositions selon la volont\u00e9 du lightpainteur.\n- Le light painting peut \u00eatre divis\u00e9 en deux parties : le lightdrawing et le light-painting.\n- Des artistes comme Jean Daviot, Michel S\u00e9m\u00e9niako et Jacques Pugin utilisent le light painting dans leur travail.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la p\u00e9nombre, je m'\u00e9lance, ma cam\u00e9ra en main\nLe light painting, ma technique, mon terrain \nCapturer la lumi\u00e8re, figer l'instant dans le temps\nVoil\u00e0 mon but, ma passion, mon engagement\n\nLe light painting, c'est l'art de la lumi\u00e8re\nDans un \u00e9tat temporel et spatial, sans fronti\u00e8re\nJe mod\u00e8le la lumi\u00e8re, je la sculpte \u00e0 ma guise \nComposant des images de toute beaut\u00e9, sans compromis\n\n[Refrain]\nLight painting, une technique d'exception\nUn jeu de lumi\u00e8re, une v\u00e9ritable obsession\nL'art du light painting, une forme d'expression\nDans les mains des artistes, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Couplet 2]\nLe light drawing, le light painting, deux facettes\nDes artistes tels que Daviot, S\u00e9m\u00e9niako, Pugin, des ma\u00eetres\nIls utilisent le light painting dans leur travail\nCr\u00e9ant des \u0153uvres uniques, jamais banal\n\nDes compositions audacieuses, des jeux de couleurs\nLe light painting, un feu d'artifice en plein c\u0153ur\nDes instants gel\u00e9s dans l'\u00e9ternit\u00e9 de l'image\nUne fusion parfaite entre technique et message\n\n[Refrain]\nLight painting, une technique d'exception\nUn jeu de lumi\u00e8re, une v\u00e9ritable obsession\nL'art du light painting, une forme d'expression\nDans les mains des artistes, une vraie r\u00e9v\u00e9lation"}, {"titre": "Graffiti", "text_origine": "Un graffiti (\\\u0261\u0281a.fi.ti\\ ; de l\u2019italien graffito, via son pluriel graffiti (m\u00eame sens qu\u2019en fran\u00e7ais), d\u00e9riv\u00e9 du latin graphium, \u00ab stylet \u00bb) est une inscription ou un dessin ex\u00e9cut\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement illicite dans l'espace public (mur, monument, transports en commun, toilettes publiques, etc.). Il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une forme d'expression spontan\u00e9e, parfois comme une forme d'art, et en m\u00eame temps comme une d\u00e9gradation, jug\u00e9e ill\u00e9gale dans la plupart des pays. On en conna\u00eet depuis l'Antiquit\u00e9. \nDe nombreux outils peuvent \u00eatre employ\u00e9s pour la r\u00e9alisation de graffitis : charbon, pinceau, rouleau, craie, objets contondants, et, depuis leur invention au cours des ann\u00e9es 1960, peinture a\u00e9rosol en bombe et marqueurs. \nEn France, l'acte de vandalisme consiste \u00e0 d\u00e9truire, d\u00e9grader ou d\u00e9t\u00e9riorer volontairement le bien d'autrui. Le graffiti et les autres inscriptions non autoris\u00e9es \u2014 mur, plafond, m\u00e9tro ou bus \u2014 constituent de tels actes de vandalisme. \nLa pratique du graffiti peut \u00eatre motiv\u00e9e par diverses raisons : communiquer un message politique, militant ou critique, transmettre des informations, d\u00e9noncer ou attaquer, d\u00e9tourner sur un mode humoristique, l'expression de sentiments, ou une pratique d'ordre esth\u00e9tique.\nToute personne qui pratique le graffiti ne voit pas son geste comme \u00e9tant absolument celui d'un \u00ab artiste \u00bb. De m\u00eame, tout artiste qui se revendique comme adepte de l'art urbain ne consid\u00e8re pas syst\u00e9matiquement ses productions comme \u00e9tant du graffiti. Enfin, si le graffiti est destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre vu (ce qui n'est pas toujours le cas), l'opinion que l'on en a d\u00e9pend essentiellement du contexte.", "element_cle": "1. Les graffitis sont des inscriptions ou des dessins r\u00e9alis\u00e9s ill\u00e9galement dans l'espace public depuis l'Antiquit\u00e9.\n2. Ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme une forme d'expression spontan\u00e9e ou d'art, mais sont souvent jug\u00e9s comme une d\u00e9gradation.\n3. Les graffitis peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avec diff\u00e9rents outils tels que le charbon, le pinceau, la peinture en bombe ou les marqueurs.\n4. En France, les graffitis sont consid\u00e9r\u00e9s comme des actes de vandalisme visant \u00e0 d\u00e9truire ou d\u00e9t\u00e9riorer volontairement les biens d'autrui.\n5. La pratique du graffiti peut avoir diff\u00e9rentes motivations, comme la communication d'un message politique, l'expression de sentiments ou une pratique esth\u00e9tique.\n6. Tous ceux qui pratiquent le graffiti ne se consid\u00e8rent pas forc\u00e9ment comme des artistes, et tous les artistes urbains ne consid\u00e8rent pas syst\u00e9matiquement leurs productions comme des graffitis.\n7. L'opinion sur les graffitis d\u00e9pend souvent du contexte dans lequel ils sont r\u00e9alis\u00e9s et per\u00e7us.", "rap": "[Couplet]\nLes graffitis, expressions ill\u00e9gales dans l'espace public,\nDepuis l'Antiquit\u00e9, des messages, des dessins incultes.\nCertains y voient de l'art, d'autres un acte de d\u00e9gradation,\nMais derri\u00e8re ces bombes de peintures, y'a tout un message.\n\n[R\u00e9frain]\nGraffitis, formes d'expression spontan\u00e9es,\nDans un monde o\u00f9 les mots sont souvent limit\u00e9s.\nGraffitis, t\u00e9moignages d'une soci\u00e9t\u00e9,\nChacun y trouve sa propre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nAu charbon, au pinceau ou \u00e0 la bombe,\nLes outils diff\u00e9rents pour que l'art succombe.\nCertains s'expriment par politique ou esth\u00e9tique,\nLes graffitis peuvent avoir des motivations multiples.\n\n[R\u00e9frain]\nGraffitis, formes d'expression spontan\u00e9es,\nDans un monde o\u00f9 les mots sont souvent limit\u00e9s.\nGraffitis, t\u00e9moignages d'une soci\u00e9t\u00e9,\nChacun y trouve sa propre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nEn France, ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme vandalisme,\nDestruction de biens, acte de pur ego\u00efsme.\nMais derri\u00e8re ceux qui peignent, il y a des messages,\nSentiments, revendications, loin d'\u00eatre sauvages.\n\n[R\u00e9frain]\nGraffitis, formes d'expression spontan\u00e9es,\nDans un monde o\u00f9 les mots sont souvent limit\u00e9s.\nGraffitis, t\u00e9moignages d'une soci\u00e9t\u00e9,\nChacun y trouve sa propre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nLes graffeurs, des artistes qui ne se reconnaissent pas tous,\nCertains pensent simplement faire ressortir leur go\u00fbt.\nL'opinion sur les graffitis, souvent subjective,\nD\u00e9pend du contexte, de la vision respective.\n\n[R\u00e9frain]\nGraffitis, formes d'expression spontan\u00e9es,\nDans un monde o\u00f9 les mots sont souvent limit\u00e9s.\nGraffitis, t\u00e9moignages d'une soci\u00e9t\u00e9,\nChacun y trouve sa propre r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Collection Gallizia", "text_origine": "Le Fonds Gallizia cr\u00e9\u00e9e en 2004 par Alain-Dominique Gallizia, contient plusieurs collections d'Art du Graffiti sur toile.\nPar de nombreuses expositions, dont Tag au Grand Palais au Grand Palais en 2009 (collection Amour) ou Pressionnisme \u00e0 la Pinacoth\u00e8que de Paris en 2015 (collection vintage), le Fonds permet la d\u00e9couverte d\u2019\u0153uvres r\u00e9centes et d'\u00e9poque, la plupart in\u00e9dites.\nCes actions permanentes ont fortement contribu\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de l'Art du Graffiti comme un des derniers mouvements picturaux du XXe si\u00e8cle.\nAlain-Dominique Gallizia, expert et curateur, donne des conf\u00e9rences sur cet art et conseille les collectionneurs et les fonds d'art contemporain.", "element_cle": "1. Le Fonds Gallizia, cr\u00e9\u00e9 en 2004 par Alain-Dominique Gallizia, regroupe plusieurs collections d'Art du Graffiti sur toile.\n2. Le Fonds Gallizia organise r\u00e9guli\u00e8rement des expositions mettant en valeur des \u0153uvres r\u00e9centes et d'\u00e9poque, souvent in\u00e9dites.\n3. Parmi les expositions marquantes, on peut citer Tag au Grand Palais en 2009 et Pressionnisme \u00e0 la Pinacoth\u00e8que de Paris en 2015.\n4. Ces expositions ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la reconnaissance de l'Art du Graffiti comme un mouvement pictural du XXe si\u00e8cle.\n5. Alain-Dominique Gallizia, expert et curateur, donne des conf\u00e9rences et apporte ses conseils aux collectionneurs et aux fonds d'art contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Fonds Gallizia, une histoire qui d\u00e9ferle\nCr\u00e9\u00e9 en 2004 par Alain-Dominique Gallizia\nCollector d'Art du Graffiti, un tr\u00e9sor dans les mirettes\nDes toiles color\u00e9es qui t'emm\u00e8nent en vir\u00e9e\n\nDes expos qui s'encha\u00eenent, \u00e7a envoit du lourd\nDes \u0153uvres in\u00e9dites qui te laissent sans voix\nTag au Grand Palais, en 2009 \u00e7a marqua fort\nLe Graffiti, de la rue \u00e0 l'abri des bois\n\n[Refrain]\nFonds Gallizia, r\u00e9v\u00e9lateur de talents cach\u00e9s\nArt du Graffiti, de l'\u00e9poque \u00e0 l'actualit\u00e9\nDes expositions, des couleurs \u00e0 profusion\nLe Pressionnisme, une explosion de passions\n\n[Couplet 2]\n2015, la Pinacoth\u00e8que de Paris en effervescence\nPressionnisme, l'expo qui casse toutes les barri\u00e8res\nLe Graffiti, un mouvement d'art sans cesse en d\u00e9mence\nReconnu, enfin, comme un peinture de carri\u00e8re\n\nAlain-Dominique Gallizia, curateur hors pair\nExpert en la mati\u00e8re, conf\u00e9rences et conseils\nAux fonds contemporains, ses astuces font fr\u00e9mir\nCollectionneurs, galeries, tous \u00e9blouis par l'\u00e9veil\n\n[Refrain]\nFonds Gallizia, r\u00e9v\u00e9lateur de talents cach\u00e9s\nArt du Graffiti, de l'\u00e9poque \u00e0 l'actualit\u00e9\nDes expositions, des couleurs \u00e0 profusion\nLe Pressionnisme, une explosion de passions"}, {"titre": "Mouvement Hurufiyya", "text_origine": "Le mouvement Hurufiyya (arabe : \u062d\u0631\u0648\u0641\u064a\u0629 \u1e25urufiyyah, forme adjectivale \u1e25uruf\u012b : \u00ab lettres \u00bb de l'alphabet) est un mouvement artistique et esth\u00e9tique apparu dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle parmi les artistes musulmans, qui ont utilis\u00e9 leur compr\u00e9hension de la calligraphie islamique traditionnelle (en) dans le cadre des pr\u00e9ceptes de l'art moderne. En combinant tradition et modernit\u00e9, ces artistes ont \u0153uvr\u00e9 au d\u00e9veloppement d'un langage visuel propre \u00e0 leur culture, qui a insuffl\u00e9 un sentiment d'identit\u00e9 nationale dans leurs \u00c9tats-nations respectifs, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nombre de ces \u00c9tats se d\u00e9barrassaient de la domination coloniale et affirmaient leur ind\u00e9pendance. Ils ont adopt\u00e9 le m\u00eame nom que les Hurufi, une approche du soufisme qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle. L'historienne de l'art Sandra Dagher (en) a d\u00e9crit le mouvement Hurufiyya comme \u00e9tant le plus important \u00e0 \u00e9merger dans l'art arabe au XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Le mouvement Hurufiyya est un mouvement artistique et esth\u00e9tique qui est apparu dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle parmi les artistes musulmans.\n2. Les artistes Hurufiyya ont utilis\u00e9 leur compr\u00e9hension de la calligraphie islamique traditionnelle dans le cadre des pr\u00e9ceptes de l'art moderne.\n3. En combinant tradition et modernit\u00e9, ces artistes ont d\u00e9velopp\u00e9 un langage visuel propre \u00e0 leur culture.\n4. Le mouvement Hurufiyya a insuffl\u00e9 un sentiment d'identit\u00e9 nationale dans leurs \u00c9tats-nations respectifs.\n5. Le mouvement a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 de nombreux \u00c9tats \u00e9taient en train de se lib\u00e9rer de la domination coloniale et d'affirmer leur ind\u00e9pendance.", "rap": "[Couplet]\nLe Hurufiyya, mouvement artistique et esth\u00e9tique,\nDans la seconde moiti\u00e9 du XXe, il se manifeste,\nParmi les musulmans, une nouvelle vague \u00e9merge,\nLa calligraphie islamique et l'art moderne convergent.\n\n[Refrain]\nHurufiyya, m\u00e9lange de tradition et de modernit\u00e9,\nUn langage visuel unique, leur culture sublim\u00e9e,\nIdentit\u00e9 nationale, dans chaque \u00c9tat trouv\u00e9e,\nLib\u00e9ration, ind\u00e9pendance, l'\u00e9poque o\u00f9 ils sont n\u00e9s.\n\n[Couplet]\nEnvelopp\u00e9s dans les lettres arabes, ils s'expriment,\nLes artistes Hurufiyya, dans leur art intime,\nLa tradition et la modernit\u00e9 se font \u00e9cho,\nUn dialogue visuel, un h\u00e9ritage en cadeau.\n\n[Refrain]\nHurufiyya, m\u00e9lange de tradition et de modernit\u00e9,\nUn langage visuel unique, leur culture sublim\u00e9e,\nIdentit\u00e9 nationale, dans chaque \u00c9tat trouv\u00e9e,\nLib\u00e9ration, ind\u00e9pendance, l'\u00e9poque o\u00f9 ils sont n\u00e9s."}, {"titre": "Anamorphose", "text_origine": "Une anamorphose est une d\u00e9formation r\u00e9versible d'une image \u00e0 l'aide d'un syst\u00e8me optique \u2014 par exemple un miroir courbe \u2014 ou une transformation math\u00e9matique. Il est \u00e9galement appel\u00e9 anamorphose la d\u00e9formation de l'image d'un film ou d'une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 l'aide d'un syst\u00e8me optique ou \u00e9lectronique, afin de l'adapter \u00e0 un \u00e9cran informatique ou de t\u00e9l\u00e9vision (format large anamorphos\u00e9, format 4/3 ou 16/9). Le mot est d\u00e9riv\u00e9 du grec \u03b1\u03bd\u03b1\u03bc\u03bf\u03c1\u03c6\u03c9\u03b5\u03b9\u03bd anamorphoein, \u00ab transformer \u00bb.\n\nPar ce proc\u00e9d\u00e9, certains artistes ont cr\u00e9\u00e9 des \u0153uvres d\u00e9form\u00e9es qui se recomposent \u00e0 partir d'un point de vue pr\u00e9\u00e9tabli. Historiquement, l'anamorphose est l'une des applications des travaux de Piero della Francesca (\u2020 1492) sur la perspective. En effet, c'est la rationalisation de la vision qui a conduit \u00e0 syst\u00e9matiser les techniques de projection, dont les anamorphoses sont l'un des r\u00e9sultats. Cet \u00ab art de la perspective secr\u00e8te \u00bb[citation n\u00e9cessaire] dont parle Albrecht D\u00fcrer conna\u00eet des applications multiples, aussi bien comme embl\u00e8me de l'architecture et du  trompe-l'\u0153il que dans des utilisations pratiques. Son premier th\u00e9oricien fut Jean-Louis Vaulezard (XVIIe si\u00e8cle). La derni\u00e8re anamorphose murale subsistant en France mesure 8 m\u00e8tres de long et se situe dans la chapelle des J\u00e9suites du lyc\u00e9e du Sacr\u00e9-C\u0153ur \u00e0 Aix-en-Provence,.", "element_cle": "1. L'anamorphose est une d\u00e9formation r\u00e9versible d'une image \u00e0 l'aide d'un syst\u00e8me optique ou d'une transformation math\u00e9matique.\n2. Les anamorphoses peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour adapter l'image d'un film ou d'une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 un \u00e9cran informatique ou de t\u00e9l\u00e9vision.\n3. Certains artistes ont cr\u00e9\u00e9 des \u0153uvres d\u00e9form\u00e9es qui se recomposent \u00e0 partir d'un point de vue pr\u00e9\u00e9tabli.\n4. L'anamorphose est une application des travaux de Piero della Francesca sur la perspective.\n5. L'anamorphose a des utilisations multiples, notamment dans l'architecture, le trompe-l'\u0153il et des utilisations pratiques.\n6. Jean-Louis Vaulezard est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier th\u00e9oricien de l'anamorphose.\n7. La plus longue anamorphose murale en France mesure 8 m\u00e8tres de long et se trouve dans la chapelle des J\u00e9suites du lyc\u00e9e du Sacr\u00e9-C\u0153ur \u00e0 Aix-en-Provence.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anamorphose, l'art de la d\u00e9formation,\nUne image qui change, une transformation.\n\u00c0 travers une optique, des maths bien serr\u00e9es,\nOn rend l'impossible, possible \u00e0 regarder.\n\nPiero della Francesca l'a bien compris,\nLa perspective, son \u0153uvre est devenue un d\u00e9fi.\nDes artistes talentueux, des illusions cr\u00e9\u00e9s,\nDes images d\u00e9form\u00e9es, pour nous \u00e9merveiller.\n\n[Refrain]\nAnamorphose, un jeu visuel,\nD\u00e9tordre notre vision, un r\u00e9veil.\nAnamorphose, une autre dimension,\nUn regard diff\u00e9rent, une nouvelle mission.\n\n[Couplet 2]\nL'anamorphose, c'est dans l'architecture,\nDans les trompe-l'\u0153il, une allure magistrale.\nDes jeux d'optique, des effets spectaculaires,\nDans notre quotidien, elle est pr\u00e9sente, ouais.\n\nJean-Louis Vaulezard, l'ancien, le pro,\nLe premier th\u00e9oricien \u00e0 avoir vu le potentiel.\nEt la plus longue anamorphose murale,\n\u00c0 Aix-en-Provence, elle nous ensorcelle.\n\n[Refrain]\nAnamorphose, un jeu visuel,\nD\u00e9tordre notre vision, un r\u00e9veil.\nAnamorphose, une autre dimension,\nUn regard diff\u00e9rent, une nouvelle mission."}, {"titre": "G\u00e9oglyphes de Nazca", "text_origine": "Les g\u00e9oglyphes de Nazca (ou Nasca), appel\u00e9s commun\u00e9ment lignes de Nazca, sont de grandes figures trac\u00e9es sur le sol, souvent d'animaux stylis\u00e9s, parfois de simples lignes longues de plusieurs kilom\u00e8tres, visibles dans le d\u00e9sert de Nazca dans le sud du P\u00e9rou. Le sol sur lequel se dessinent ces g\u00e9oglyphes est couvert de cailloux que l'oxyde de fer colore en rouge. En les \u00f4tant, les Nazcas ont fait appara\u00eetre un sol gypseux gris\u00e2tre, d\u00e9coupant ainsi les contours des figures qu'ils tra\u00e7aient.\nD\u00e9couverts en 1927, ces g\u00e9oglyphes sont le fait de la civilisation Nazca, une culture pr\u00e9-inca qui se d\u00e9veloppa entre 300 av. J.-C. et 800 de notre \u00e8re. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s pour la plupart entre -200 et 600. Lignes et g\u00e9oglyphes sont inscrits, sous la d\u00e9signation \u00ab Lignes et g\u00e9oglyphes au Nasca et Palpa \u00bb, sur la liste du patrimoine mondial de l\u2019Unesco depuis 1994.", "element_cle": "1. Les g\u00e9oglyphes de Nazca sont de grandes figures trac\u00e9es sur le sol du d\u00e9sert de Nazca au P\u00e9rou.\n2. Ces g\u00e9oglyphes sont souvent des animaux stylis\u00e9s ou de simples lignes longues de plusieurs kilom\u00e8tres.\n3. Les g\u00e9oglyphes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en 1927 et sont attribu\u00e9s \u00e0 la civilisation Nazca.\n4. La civilisation Nazca s'est d\u00e9velopp\u00e9e entre 300 av. J.-C. et 800 de notre \u00e8re.\n5. Les g\u00e9oglyphes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s principalement entre -200 et 600.\n6. Le sol sur lequel sont trac\u00e9s les g\u00e9oglyphes est couvert de cailloux rouges oxyd\u00e9s par l'oxyde de fer.\n7. En enlevant ces cailloux, les contours des figures apparaissent sur le sol gypseux gris\u00e2tre.\n8. Les lignes et les g\u00e9oglyphes de Nazca sont inscrits sur la liste du patrimoine mondial de l'Unesco depuis 1994.\n9. Ils font partis du site \"Lignes et g\u00e9oglyphes au Nasca et Palpa\".\n10. Ces g\u00e9oglyphes repr\u00e9sentent une prouesse artistique et technique de la civilisation Nazca.", "rap": "[Couplet 1]\nNazca, Peru, where ancient wonders lie\nG\u00e9oglyphes de Nazca, etched against the sky\nIn the desert sand, massive figures appear\nStylized animals, lines that stretch for years\n\n1927, the year they were found\nCivilization Nazca, their secrets unbound\nFrom 300 BCE to 800 AD\nThey left their mark for the whole world to see\n\n[Refrain]\nLes g\u00e9oglyphes de Nazca, a testament of the past\nA masterpiece of art, a legacy that'll last\nWith red oxidized stones, the shapes unfold\nA UNESCO World Heritage, a story to be told\n\n[Couplet 2]\nLines and figures etched into the gray terrain\nHidden beneath, an ancient artistic domain\nBy removing the rocks, the contours appear\nA sight to behold, bringing history near\n\nSince '94, on UNESCO's list they reside\n\"Lignes et g\u00e9oglyphes au Nasca et Palpa\" side by side\nThey showcase the prowess, the skills of Nazca's land\nAn artistic and technical marvel, a masterpiece so grand\n\n[Refrain]\nLes g\u00e9oglyphes de Nazca, a testament of the past\nA masterpiece of art, a legacy that'll last\nWith red oxidized stones, the shapes unfold\nA UNESCO World Heritage, a story to be told"}, {"titre": "Christopher Nolan", "text_origine": "Christopher Nolan (prononc\u00e9 en anglais am\u00e9ricain : /\u02c8k\u0279\u026ast\u0259f\u025a \u02c8no\u028al\u0259n/), n\u00e9 le 30 juillet 1970 \u00e0 Westminster (Londres), est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et monteur britannique.\nSes films ont rapport\u00e9 plus de 6 milliards de dollars dans le monde et ont obtenu onze Oscars sur trente-six nominations. Laur\u00e9at de nombreux prix et distinctions, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour cinq Oscars, cinq British Academy Film Awards et six Golden Globes. En 2015, Time le d\u00e9signe comme l'une des cent personnes les plus influentes dans le monde, tandis qu'en 2019, il est nomm\u00e9 \u00e0 l'ordre de l'Empire britannique par la reine \u00c9lisabeth II pour services rendus aux arts cin\u00e9matographiques.\nN\u00e9 et \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Londres, Nolan d\u00e9veloppe un int\u00e9r\u00eat pour le cin\u00e9ma d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge. Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature anglaise \u00e0 l'University College de Londres, il fait ses d\u00e9buts dans le cin\u00e9ma avec Following (1998). Nolan acquiert une reconnaissance internationale avec son deuxi\u00e8me film, Memento (2000), pour lequel il est nomm\u00e9 \u00e0 l'Oscar du meilleur sc\u00e9nario original. Il passe du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant au cin\u00e9ma de studio avec Insomnia (2002) et rencontre un nouveau succ\u00e8s critique et commercial avec la trilogie Dark Knight (2005-2012), Le Prestige (2006) et Inception (2010), qui re\u00e7oit huit nominations aux Oscars, notamment pour le meilleur film et le meilleur sc\u00e9nario original. Suivent Interstellar (2014), Dunkerque (2017), Tenet (2020) et Oppenheimer (2023). Pour Dunkerque, il obtient une nomination aux Oscars pour le prix du meilleur film et sa premi\u00e8re nomination pour le prix du meilleur r\u00e9alisateur.\nNourrie de pr\u00e9occupations philosophiques, sociologiques ou \u00e9thiques, son \u0153uvre explore la moralit\u00e9 humaine, la construction du temps et la mall\u00e9abilit\u00e9 de la m\u00e9moire et de l'identit\u00e9 personnelle. Elle se singularise par la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9tafictifs, de changements temporels, de perspectives solipsistes, de narrations non lin\u00e9aires, d'effets sp\u00e9ciaux pratiques, de formats larges et de relations analogues entre le langage visuel et les \u00e9l\u00e9ments narratifs. Il co\u00e9crit plusieurs de ses films avec son fr\u00e8re Jonathan et dirige la soci\u00e9t\u00e9 de production Syncopy Films avec sa femme Emma Thomas.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Christopher Nolan est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et monteur britannique.\n2. Ses films ont rapport\u00e9 plus de 6 milliards de dollars dans le monde et ont obtenu onze Oscars.\n3. Nolan a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour cinq Oscars, cinq British Academy Film Awards et six Golden Globes.\n4. En 2015, Time le d\u00e9signe comme l'une des cent personnes les plus influentes dans le monde.\n5. Nolan est nomm\u00e9 \u00e0 l'ordre de l'Empire britannique par la reine \u00c9lisabeth II pour services rendus aux arts cin\u00e9matographiques.\n6. Nolan a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re avec le film \"Following\" en 1998 et a acquis une reconnaissance internationale avec \"Memento\" en 2000.\n7. Il a ensuite r\u00e9alis\u00e9 des succ\u00e8s critiques et commerciaux tels que la trilogie \"Dark Knight\", \"Le Prestige\" et \"Inception\".\n8. Ses films suivants incluent \"Interstellar\", \"Dunkerque\" et \"Tenet\".\n9. Nolan explore des th\u00e8mes philosophiques, sociaux et \u00e9thiques dans son travail, avec un accent sur la moralit\u00e9 humaine et la m\u00e9moire personnelle.\n10. Son style est caract\u00e9ris\u00e9 par des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9tafictifs, des narrations non lin\u00e9aires et des effets sp\u00e9ciaux pratiques.", "rap": "[Couplet 1]:\nChristopher Nolan, talent incontournable\nR\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur hors du commun\nPlus de 6 milliards de dollars, des Oscars \u00e0 la pelle\nSon art traverse les \u00e9crans, ne peut pas le d\u00e9tr\u00f4ner\n\nNomm\u00e9 pour ses chefs-d'\u0153uvre \u00e0 maintes reprises\nAux BAFTA, aux Golden Globes, aux Oscars sans surprise\nTime l'a couronn\u00e9, influent parmi les cent\nPour son talent in\u00e9gal\u00e9, pour son esprit d\u00e9ment\n\n[Refrain]:\nNolan, maestro des \u00e9crans\nSa vision, une le\u00e7on, un \u00e9lan\nIl explore, questionne, \u00e9branle les esprits\nSon cin\u00e9ma, un monde o\u00f9 se m\u00ealent r\u00e9alit\u00e9 et r\u00e9cits\n\n[Couplet 2]:\nL'Ordre de l'Empire Britannique lui est d\u00e9cern\u00e9\nLa reine \u00c9lisabeth II salue son talent m\u00e9rit\u00e9\nDe \"Following\" \u00e0 \"Memento\", il a ouvert sa voie\nUn parcours fulgurant, une reconnaissance flamboyante\n\nLa trilogie \"Dark Knight\", un triomphe colossal\n\"Le Prestige\" et \"Inception\", des merveilles spatiales\n\"Interstellar\", \"Dunkerque\", \"Tenet\" \u00e0 son actif\nDes histoires fascinantes aux th\u00e8mes si significatifs\n\nDans son \u0153uvre, il explore la morale, la m\u00e9moire\nDes questionnements profonds, port\u00e9s par son talent sonore\nUn style unique, narrations non lin\u00e9aires\nDes effets sp\u00e9ciaux pratiques, une signature singuli\u00e8re\n\n[Refrain]:\nNolan, maestro des \u00e9crans\nSa vision, une le\u00e7on, un \u00e9lan\nIl explore, questionne, \u00e9branle les esprits\nSon cin\u00e9ma, un monde o\u00f9 se m\u00ealent r\u00e9alit\u00e9 et r\u00e9cits"}, {"titre": "Papier", "text_origine": "Le papier est un mat\u00e9riau en feuilles minces fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de fibres v\u00e9g\u00e9tales. C'est un support d'\u00e9criture et de dessin avec de nombreuses autres applications. On appelle carton un papier \u00e9pais et rigide.\nL'usage du papier est attest\u00e9 il y a 2 000 ans en Chine. Il s'y fabrique \u00e0 partir de plantes riches en cellulose. L'invention de la xylographie au VIIIe si\u00e8cle en augmente l'usage et la fabrication. \u00c0 la m\u00eame \u00e9poque, il se diffuse dans le monde musulman, o\u00f9 les fabricants utilisent le chiffon, puis en Occident o\u00f9 on lui ajoute de la colle pour l'adapter \u00e0 l'\u00e9criture \u00e0 la plume. L'imprimerie en absorbe de beaucoup plus grandes quantit\u00e9s \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle le papier se fabrique industriellement \u00e0 partir de p\u00e2te de bois.\nLes usages du papier d\u00e9passent sa destination initiale pour l'\u00e9criture et l'imprimerie. Le carton et le papier servent \u00e0 l'emballage ; ils entrent dans la fabrication de mat\u00e9riaux composites. Les produits d'hygi\u00e8ne et de nettoyage, ainsi que les filtres utilisent les propri\u00e9t\u00e9s absorbantes du papier ; trait\u00e9 pour devenir transparent ou pour r\u00e9sister aux hautes temp\u00e9ratures et \u00e0 l'humidit\u00e9, impr\u00e9gn\u00e9 de produits pharmaceutiques ou chimiques, recouvert d'abrasifs, il s'utilise dans des applications techniques. Il sert enfin pour des activit\u00e9s r\u00e9cr\u00e9atives et artistiques.\nLa production de papier p\u00e8se sur les ressources naturelles par sa consommation de bois \u2014 d'importance contest\u00e9e \u2014, d'eau et d'\u00e9nergie et par les rejets d'effluents chimiques du fait du traitement de la mati\u00e8re premi\u00e8re.", "element_cle": "- Le papier est un mat\u00e9riau en feuilles minces fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de fibres v\u00e9g\u00e9tales.\n- Son usage est attest\u00e9 il y a 2 000 ans en Chine.\n- L'invention de la xylographie au VIIIe si\u00e8cle a augment\u00e9 son usage et sa fabrication.\n- Il s'est diffus\u00e9 dans le monde musulman et en Occident.\n- L'imprimerie en a consomm\u00e9 de plus grandes quantit\u00e9s \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle.\n- Au XIXe si\u00e8cle, le papier est fabriqu\u00e9 industriellement \u00e0 partir de p\u00e2te de bois.\n- Le papier a des usages vari\u00e9s : \u00e9criture, impression, emballage, mat\u00e9riaux composites, produits d'hygi\u00e8ne, etc.\n- Sa production a un impact sur les ressources naturelles et g\u00e9n\u00e8re des rejets chimiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe papier, c'est l'mat\u00e9riau qu'on utilise tous les jours\nDes feuilles minces faites d'fibres v\u00e9g\u00e9tales, c'mat\u00e9riel est lourd\nSon histoire remonte \u00e0 y'a deux mille ans en Chine\nLes anc\u00eatres ont d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 cette technique divine\n\nL'invention de la xylographie, au VIIIe si\u00e8cle, l'a propuls\u00e9\nDans le monde entier son utilisation s'est multipli\u00e9e\nLes Musulmans et l'Occident, tous l'ont adopt\u00e9\nVers le XVIe si\u00e8cle, l'imprimerie en a bien profit\u00e9\n\n[Refrain]\nDu parchemin \u00e0 l'encre, on en use pour \u00e9crire\nDu journal imprim\u00e9, jusque dans les emballages qu'on plie\nMais faut pas oublier que tout \u00e7a a des cons\u00e9quences\nSur nos ressources naturelles et l'environnement, qu'on se le rappelle en permanence\n\n[Couplet 2]\nDans le XIXe si\u00e8cle, l'industrie papeti\u00e8re a explos\u00e9\nLa p\u00e2te de bois est devenue son nouvel alli\u00e9\nDepuis lors, on en consomme des tonnes chaque ann\u00e9e\nMais il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'impact sur nos for\u00eats, sans se laisser effrayer\n\nLe papier a plein d'autres usages, c'est pas que pour \u00e9crire\nImpression, emballage, m\u00eame dans nos produits d'hygi\u00e8ne qu'on admire\nMais faut prendre conscience de l'empreinte qu'on laisse\nSur notre plan\u00e8te, faut agir pour la pr\u00e9server, \u00e7a c'est la sagesse\n\n[Refrain]\nDu parchemin \u00e0 l'encre, on en use pour \u00e9crire\nDu journal imprim\u00e9, jusque dans les emballages qu'on plie\nMais faut pas oublier que tout \u00e7a a des cons\u00e9quences\nSur nos ressources naturelles et l'environnement, qu'on se le rappelle en permanence"}, {"titre": "Dynastie Han", "text_origine": "La dynastie Han (chinois simplifi\u00e9 : \u6c49\u671d ; chinois traditionnel : \u6f22\u671d ; pinyin : h\u00e0nch\u00e1o ; chinois archa\u00efque : \u014b\u0325\u0101nh \u1e0dhaw) r\u00e9gna sur la Chine de 206 av. J.-C. \u00e0 220 apr. J.-C. Deuxi\u00e8me des dynasties imp\u00e9riales, elle succ\u00e9da \u00e0 la dynastie Qin (221 - 206 av. J.-C.) et fut suivie de la p\u00e9riode des Trois Royaumes (220-265).\nFond\u00e9e par Liu Bang, chef de guerre d'origine paysanne r\u00e9volt\u00e9 contre la dynastie Qin, elle compta vingt-huit empereurs. Premi\u00e8re dynastie imp\u00e9riale par sa dur\u00e9e, elle se divise en Han occidentaux (\u897f\u6f22) ou Han ant\u00e9rieurs (\u524d\u6f22) (206 av. J.-C. - 9 apr. J.-C.), capitale Chang'an, et Han orientaux (\u6771\u6f22) ou Han post\u00e9rieurs (\u5f8c\u6f22), (25-220 apr. J.-C.), capitale Luoyang, s\u00e9par\u00e9s par la courte dynastie Xin (9-23 apr. J.-C.) fond\u00e9e par Wang Mang.\nLes plus de quatre si\u00e8cles de domination de la dynastie Han sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s comme un des \u00ab \u00e2ges d'or \u00bb de l'histoire de la Chine. L\u2019accent est mis en particulier sur les premiers r\u00e8gnes des Han ant\u00e9rieurs, qui virent la stabilisation de l'institution imp\u00e9riale en Chine, apr\u00e8s la courte domination des Qin (220-209 av. J.-C.) qui avaient certes vu le triomphe de l'id\u00e9e d'unit\u00e9 des pays chinois mais n'avaient pas pu en assurer l'installation dans la dur\u00e9e, ce que firent les Han en assouplissant les vell\u00e9it\u00e9s centralisatrices de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs. On met en particulier en avant le long r\u00e8gne de Wudi (141-87 av. J.-C.), durant lequel fut assur\u00e9 le triomphe du pouvoir imp\u00e9rial sur les dynasties \u00e9tablies dans les provinces, fut mise en place l'id\u00e9ologie confuc\u00e9enne officielle des empires chinois, ainsi que vers l'ext\u00e9rieur la conduite de plusieurs exp\u00e9ditions couronn\u00e9es de succ\u00e8s face aux peuples de la steppe et l'ouverture de la \u00ab route de la soie \u00bb en direction de l'Asie int\u00e9rieure et des contr\u00e9es situ\u00e9es en Occident.\nLa suite fut cependant moins glorieuse, avec l'affaiblissement de l'autorit\u00e9 des empereurs \u00e0 la cour face aux ambitions des ministres issus des familles de leurs \u00e9pouses principales, et celles des eunuques qui prirent progressivement l'ascendant sous les Han post\u00e9rieurs. Dans l'empire, les grandes familles provinciales plac\u00e8rent sous leur coupe une grande partie de la paysannerie, et gagn\u00e8rent en autonomie face au pouvoir central. Ce dernier s'effondra finalement sous l'action de coups de force \u00e0 la cour et de r\u00e9voltes populaires entra\u00eenant sa fragmentation \u00e0 partir des ann\u00e9es 180, m\u00eame si le prestige des membres de la dynastie Han permit \u00e0 celle-ci de subsister jusqu'en 220.\nDu point de vue culturel, la p\u00e9riode Han vit \u00e9clore de remarquables historiens (Sima Qian et Ban Gu), penseurs (Huainanzi, Dong Zhongshu, Wang Chong) et po\u00e8tes. De son art, on conna\u00eet essentiellement ce qui a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 lors de fouilles arch\u00e9ologiques dans les nombreuses tombes de la p\u00e9riode, qui offrent \u00e9galement des informations inestimables sur les croyances des anciens Chinois sur l'au-del\u00e0. Toujours dans le domaine religieux, la fin de la p\u00e9riode fut marqu\u00e9e par l'\u00e9mergence des premiers courants tao\u00efstes, ainsi que l'arriv\u00e9e du bouddhisme en Chine depuis les routes venant d'Asie centrale.\nEn souvenir de cette dynastie, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, le groupe ethnique majoritaire du pays se d\u00e9signe lui-m\u00eame comme \u00e9tant le \u00ab peuple Han \u00bb.", "element_cle": "1. La dynastie Han a r\u00e9gn\u00e9 sur la Chine de 206 av. J.-C. \u00e0 220 apr. J.-C.\n2. Fond\u00e9e par Liu Bang, elle succ\u00e8de \u00e0 la dynastie Qin et est suivie de la p\u00e9riode des Trois Royaumes.\n3. Elle est la premi\u00e8re dynastie imp\u00e9riale par sa dur\u00e9e et compte vingt-huit empereurs.\n4. Les Han occidentaux (206 av. J.-C. - 9 apr. J.-C.) sont suivis des Han orientaux (25-220 apr. J.-C.), s\u00e9par\u00e9s par la dynastie Xin (9-23 apr. J.-C.).\n5. La dynastie Han est consid\u00e9r\u00e9e comme un des \u00e2ges d'or de l'histoire de la Chine, avec la stabilisation de l'institution imp\u00e9riale et l'ouverture de la route de la soie.\n6. Cependant, l'autorit\u00e9 des empereurs s'affaiblit face aux ambitions des ministres et des eunuques.", "rap": "[Couplet 1]\nDynastie Han, r\u00e9gnant sans fin\nDeux cents ans de pouvoir, Chine en leur main\nCommenc\u00e9e en l'an 206 avant J.-C.\nJusqu'en 220 apr\u00e8s J.-C., ouais, bien ancr\u00e9e\n\nFond\u00e9e par Liu Bang, succ\u00e9dant \u00e0 Qin\nVingt-huit empereurs, une p\u00e9riode sans fin\nD'abord les Han de l'Ouest, puis ceux de l'Est\nEntre temps, la dynastie Xin, un court interm\u00e8de\n\n[Refrain]\nLa dynastie Han, un \u00e2ge d'or glorieux\nStabilisation imp\u00e9riale, ouverture sur les cieux\nMais avec le temps, des failles se sont creus\u00e9es\nL'autorit\u00e9 des empereurs commen\u00e7ait \u00e0 chanceler\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 la grandeur, les ambitions croissantes\nDes ministres et des eunuques, une lutte incessante\nLes empereurs de Han voyaient leur pouvoir s'effriter\nFace \u00e0 ces factions, leurs d\u00e9cisions affaiblies\n\nPourtant, cette dynastie restera grav\u00e9e\nDans l'histoire de la Chine, pour l'\u00e9ternit\u00e9\nUn \u00e2ge d'or, o\u00f9 la Route de la Soie s'ouvrait\nLa dynastie Han, symbole de prosp\u00e9rit\u00e9 et de paix\n\n[Refrain]\nLa dynastie Han, un \u00e2ge d'or glorieux\nStabilisation imp\u00e9riale, ouverture sur les cieux\nMais avec le temps, des failles se sont creus\u00e9es\nL'autorit\u00e9 des empereurs commen\u00e7ait \u00e0 chanceler"}, {"titre": "R\u00e9pertoire du quintette de cuivres", "text_origine": "Le r\u00e9pertoire du quintette de cuivres r\u00e9unit l'ensemble  des \u0153uvres musicales utilis\u00e9es par cette formation (compositions originales, transcriptions...). Il existe des \u00e9crits montrant l'emploi de cuivres en musique instrumentale pour des c\u00e9r\u00e9monies et des banquets \u00e0 l'antiquit\u00e9 et \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale (trompettes et trombones). Autour des ann\u00e9es 1830, la facture instrumentale des cuivres progresse avec l'invention du piston (1818) par Heinrich St\u00f6lzel, l'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 des registres s'am\u00e9liore et l'orchestration des cuivres est travaill\u00e9e par Jean Bellon (12 quintettes, 1850) et par Hector Berlioz. En dehors d'un effort concert\u00e9 pour commander de nouvelles \u0153uvres pour quintette de cuivres depuis 1967, la majeure partie du r\u00e9pertoire de tout quintette de cuivres est constitu\u00e9e d'arrangements de musique pr\u00e9existante. Les quatre quintettes pour cuivres (1912) de Victor Ewald sont parmi les premi\u00e8res tentatives notables d'\u00e9tablir un r\u00e9pertoire pour cette formation, bien qu'ils ne soient pas \u00e0 la hauteur du r\u00e9pertoire typique pour quatuor \u00e0 cordes de la m\u00eame \u00e9poque et des \u00e9poques pr\u00e9c\u00e9dentes. Les quintettes de cuivres de Chicago et de New York ont d\u00e9ploy\u00e9 des efforts soutenus pour commander de nouvelles \u0153uvres, et une grande partie du r\u00e9pertoire original pour quintette de cuivres du milieu du XXe si\u00e8cle d\u00e9coule de leur travail novateur. Dans les ann\u00e9es 1960, l'American Brass Quintet et le New York Brass Quintet ont repris le flambeau de la cr\u00e9ation d'un r\u00e9pertoire pour quintette de cuivres, les deux formations \u00e9tablissant essentiellement le quintette de cuivres dans le domaine de la musique de chambre. Il est \u00e0 noter que seuls deux quintettes de cuivres ont re\u00e7u le prix de musique de chambre Walter W. Naumburg, consid\u00e9r\u00e9 par beaucoup comme la plus haute distinction dans le domaine de la musique de chambre pour cuivres : L'Empire Brass Quintet en 1976 et le Saturday Brass Quintet en 1990. Mais c'est le Canadian Brass qui a d\u00e9velopp\u00e9 une approche pragmatique du r\u00e9pertoire permettant \u00e0 cette formation d'atteindre un public plus large. Ils ont d\u00e9velopp\u00e9 une approche \u00e0 deux volets de la performance, en d\u00e9veloppant une approche sur une base de chef-d'\u0153uvre du r\u00e9pertoire qui a popularis\u00e9 le quintette de cuivres en tant qu'ensemble dans ce qui \u00e9tait essentiellement un ensemble \"pops\". Entre-temps, l'ensemble a poursuivi un programme agressif de commandes sur 45 ans. Bien que cet ensemble soit rarement reconnu pour ses r\u00e9alisations dans la sph\u00e8re contemporaine, il a cr\u00e9\u00e9 plus d'une centaine d'\u0153uvres nouvellement compos\u00e9es pour quintette de cuivres, m\u00eame si peu de compositions originales command\u00e9es par le Canadian Brass ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es au r\u00e9pertoire d'autres quintettes de cuivres.\nIl est g\u00e9n\u00e9ralement admis parmi les musiciens de cuivres que le tuba est le choix dominant pour les quintettes de cuivres, avec la possibilit\u00e9 de jouer des instruments plus petits tels que le trombone basse ou le baryton pour certains r\u00e9pertoires tels que la Renaissance. L'American Brass Quintet (en) a toujours utilis\u00e9 le trombone basse au lieu du tuba, et ses nombreuses interpr\u00e9tations ont valid\u00e9 l'utilisation de cette instrumentation. Il n'est pas rare que les compositeurs \u00e9crivent des parties interchangeables pour le tuba et le trombone basse afin de permettre aux deux types de quintettes d'interpr\u00e9ter leurs \u0153uvres.\nParmi les \u0153uvres d\u00e9di\u00e9es \u00e0 cette formation par les compositeurs contemporains, on rel\u00e8vera Relais de Gilbert Amy, et Stanze de Pascal Dusapin.", "element_cle": "1. Le r\u00e9pertoire du quintette de cuivres regroupe les compositions originales et les transcriptions utilis\u00e9es par cette formation.\n2. L'utilisation des cuivres en musique instrumentale remonte \u00e0 l'antiquit\u00e9 et au Moyen \u00c2ge, pour des c\u00e9r\u00e9monies et des banquets.\n3. L'invention du piston en 1818 a permis une am\u00e9lioration de la facture instrumentale des cuivres.\n4. Les quintettes de cuivres de Victor Ewald, cr\u00e9\u00e9s en 1912, ont contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un r\u00e9pertoire pour cette formation.\n5. Les quintettes de cuivres de Chicago et de New York ont command\u00e9 de nombreuses nouvelles \u0153uvres et ont enrichi le r\u00e9pertoire original pour quintette de cuivres.\n6. L'American Brass Quintet et le New York Brass Quintet ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement du r\u00e9pertoire pour quintette de cuivres dans les ann\u00e9es 1960.\n7. Seuls deux quintettes de cuivres ont re\u00e7u le prix de musique de chambre Walter W. Naumburg, consid\u00e9r\u00e9 comme une distinction prestigieuse dans ce domaine.\n8. Le Canadian Brass a adopt\u00e9 une approche pragmatique dans l'\u00e9laboration de leur r\u00e9pertoire pour quintette de cuivres. \n9. Depuis 1967, de nouvelles \u0153uvres pour quintette de cuivres sont r\u00e9guli\u00e8rement command\u00e9es pour enrichir le r\u00e9pertoire. \n10. Le r\u00e9pertoire du quintette de cuivres est principalement constitu\u00e9 d'arrangements de musique pr\u00e9existante.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9pertoire du quintette de cuivres,\nUn savant m\u00e9lange de compositions originales et transcriptions qui font plaisir.\nDepuis l'antiquit\u00e9 et le Moyen \u00c2ge,\nLes cuivres ont r\u00e9sonn\u00e9 lors des c\u00e9r\u00e9monies et banquets, vrai message.\n\n[Refrain]\nDu piston en 1818, une am\u00e9lioration sonore,\nVictor Ewald en 1912, \u00e9tablit un nouveau folklore.\nQuintettes de cuivres de Chicago et New York,\nEnrichissent le r\u00e9pertoire original, vrai show.\n\n[Couplet 2]\nL'American Brass Quintet, le New York Brass Quintet,\nUn r\u00f4le central dans les ann\u00e9es 60, des g\u00e9nies \u00e0 la trompette.\nPrix Walter W. Naumburg, prestigieuse distinction,\nSeuls deux quintettes de cuivres \u00e0 recevoir cette passion.\n\n[Refrain]\nCanadian Brass, des approches pragmatiques,\nEn \u00e9laborant leur r\u00e9pertoire, \u00e7a donne des classiques.\nDepuis 1967, on commande r\u00e9guli\u00e8rement des \u0153uvres,\nPour enrichir le r\u00e9pertoire, c'est jamais en perte.\n\n[Refrain]\nArrangements de musique pr\u00e9existante,\nLe r\u00e9pertoire du quintette de cuivres reste constant.\n\u00c9duquer et inspirer, c'est leur but ultime,\nLa musique, l'\u00e9veil des esprits, c'est le sublime."}, {"titre": "Paper craft", "text_origine": "Le Paper craft est un terme anglais qui d\u00e9signe un artisanat utilisant du papier ou du carton comme principal support artistique pour la cr\u00e9ation d'objets en deux ou en trois dimensions. Le papier se pr\u00eate \u00e0 un large \u00e9ventail de techniques et peut \u00eatre pli\u00e9, courb\u00e9, coup\u00e9, coll\u00e9 ou m\u00eame superpos\u00e9. \nLa plupart des soci\u00e9t\u00e9s utilise le papier comme support artistique, cela dit, certains types d'artisanat sont particuli\u00e8rement associ\u00e9s \u00e0 un pays ou \u00e0 une culture sp\u00e9cifique. Dans les pays des Cara\u00efbes, par exemple, le paper craft est unique \u00e0 la culture carib\u00e9enne et il refl\u00e8te l'importance des animaux indig\u00e8nes dans la vie des gens.\nEn plus de sa valeur esth\u00e9tique, diverses formes de paper craft sont utilis\u00e9es dans l'\u00e9ducation des enfants. Le papier est un support peu co\u00fbteux, facilement disponible et plus facile \u00e0 utiliser que des supports plus complexes g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9s dans la cr\u00e9ation d'\u0153uvres d'art en trois dimensions, comme la c\u00e9ramique, le bois et les m\u00e9taux. Il est \u00e9galement plus agr\u00e9able \u00e0 travailler avec de la peinture. Le paper craft peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 dans un contexte th\u00e9rapeutique, offrant aux enfants un excellent moyen d'exprimer leur cr\u00e9ativit\u00e9 .", "element_cle": "1. Le Paper craft est un artisanat utilisant du papier ou du carton comme principal support artistique.\n2. Le papier peut \u00eatre pli\u00e9, courb\u00e9, coup\u00e9, coll\u00e9 ou superpos\u00e9 dans la pratique du paper craft.\n3. Le paper craft est associ\u00e9 \u00e0 des pays ou \u00e0 des cultures sp\u00e9cifiques, comme les pays des Cara\u00efbes.\n4. Le paper craft des Cara\u00efbes refl\u00e8te l'importance des animaux indig\u00e8nes dans la culture carib\u00e9enne.\n5. Le paper craft est utilis\u00e9 dans l'\u00e9ducation des enfants pour sa valeur esth\u00e9tique et son accessibilit\u00e9.\n6. Le papier est un support peu co\u00fbteux et facilement disponible pour la cr\u00e9ation artistique.\n7. Le paper craft peut \u00eatre utilis\u00e9 dans un contexte th\u00e9rapeutique pour favoriser l'expression cr\u00e9ative des enfants.", "rap": "[Couplet 1]\nLe paper craft, art au papier pli\u00e9,\nDu carton, du collage, pour cr\u00e9er en libert\u00e9.\nDans les Cara\u00efbes, symbole de culture,\nDes animaux indig\u00e8nes, une vraie sculpture.\n\nPaper craft, l'\u00e9ducation \u00e0 port\u00e9e,\nPour les petits, un moyen d'apprendre en beaut\u00e9.\nAccessible \u00e0 tous, sans prise de t\u00eate,\nLe papier pas cher, l'art est \u00e0 ma port\u00e9e.\n\n[Refrain]\nDu papier au paper craft, l'expression se cr\u00e9e,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, l'\u00e9ducation se distille.\nPaper craft, les id\u00e9es s'envolent, la cr\u00e9ativit\u00e9 s'allume,\nApprendre en s'amusant, un jour \u00e0 la fois, sans costume.\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9rapie cr\u00e9ative, le paper craft donne le ton,\nPour les enfants, l'expression devient un don.\nLes \u00e9motions lib\u00e9r\u00e9es, les maux s'effacent,\nUn support magique, o\u00f9 la douleur se d\u00e9tend.\n\nLe paper craft, une fen\u00eatre sur le monde,\nLes cultures s'unissent, les fronti\u00e8res se confondent.\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans les plis,\nL'\u00e9ducation transcende, le savoir s'\u00e9panouit.\n\n[Refrain]\nDu papier au paper craft, l'expression se cr\u00e9e,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, l'\u00e9ducation se distille.\nPaper craft, les id\u00e9es s'envolent, la cr\u00e9ativit\u00e9 s'allume,\nApprendre en s'amusant, un jour \u00e0 la fois, sans costume."}]