[{"titre": "\u00c9olienne", "text_origine": "Une \u00e9olienne est un dispositif qui transforme l'\u00e9nergie cin\u00e9tique du vent en \u00e9nergie m\u00e9canique, dite \u00e9nergie \u00e9olienne, laquelle est ensuite le plus souvent transform\u00e9e en \u00e9nergie \u00e9lectrique. Les \u00e9oliennes produisant de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont appel\u00e9es \u00ab a\u00e9rog\u00e9n\u00e9rateurs \u00bb, tandis que les \u00e9oliennes qui pompent directement de l'eau sont parfois d\u00e9nomm\u00e9es \u00ab \u00e9oliennes de pompage \u00bb ou \u00ab pompes \u00e0 vent \u00bb. Une forme ancienne d'\u00e9olienne est le moulin \u00e0 vent.\nLes termes \u00ab centrale \u00e9olienne \u00bb, \u00ab parc \u00e9olien \u00bb ou \u00ab ferme \u00e9olienne \u00bb sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire les unit\u00e9s de production group\u00e9es, install\u00e9es \u00e0 terre ou en mer.\nLes pays du monde o\u00f9 les champs \u00e9oliens sont les plus nombreux sont la Chine, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, l'Espagne, l'Inde, le Royaume-Uni et, en proportion de la population, le Danemark (voir Production d'\u00e9nergie \u00e9olienne).\nComme l'\u00e9nergie solaire et d'autres \u00e9nergies renouvelables intermittentes, l'\u00e9olien peut constituer un syst\u00e8me d'alimentation autonome, mais il n\u00e9cessite alors soit une source d'\u00e9nergie d'appoint pour les p\u00e9riodes moins vent\u00e9es (par exemple des centrales \u00e0 gaz), soit un stockage d'\u00e9nergie de r\u00e9seau (batteries, stockage hydraulique ou, plus r\u00e9cemment, hydrog\u00e8ne, m\u00e9thanation, air comprim\u00e9), soit encore un r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent.", "element_cle": "1. L'\u00e9olienne est un dispositif qui transforme l'\u00e9nergie cin\u00e9tique du vent en \u00e9nergie m\u00e9canique.\n2. Cette \u00e9nergie est ensuite convertie en \u00e9nergie \u00e9lectrique dans la plupart des cas.\n3. Il existe diff\u00e9rents types d'\u00e9oliennes, dont les a\u00e9rog\u00e9n\u00e9rateurs pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9 et les \u00e9oliennes de pompage pour l'eau.\n4. Les \u00e9oliennes sont utilis\u00e9es dans les centrales \u00e9oliennes, les parcs \u00e9oliens ou les fermes \u00e9oliennes, \u00e0 terre ou en mer.\n5. Les pays les plus nombreux en termes de champs \u00e9oliens sont la Chine, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, l'Espagne, l'Inde, le Royaume-Uni et le Danemark.\n6. L'\u00e9nergie \u00e9olienne peut \u00eatre utilis\u00e9e comme syst\u00e8me d'alimentation autonome, mais n\u00e9cessite une source d'\u00e9nergie d'appoint ou un stockage d'\u00e9nergie pour les p\u00e9riodes moins vent\u00e9es.\n7. Des solutions de stockage hydraulique, d'hydrog\u00e8ne, de m\u00e9thanation ou d'air comprim\u00e9 sont utilis\u00e9es pour le stockage d'\u00e9nergie \u00e9olienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9olienne, un dispositif magique, ouais j'te dis !\nElle transforme le vent en \u00e9nergie cin\u00e9tique,\nEt de m\u00e9canique en \u00e9lectrique, c'est la logique,\nElle produit de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est fantastique.\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rents types d'\u00e9oliennes, faut pas s'laisser berner,\nLes a\u00e9rog\u00e9n\u00e9rateurs, pour l'\u00e9lectricit\u00e9, yeah,\nLes \u00e9oliennes de pompage, pour l'eau, tu peux compter,\nUn syst\u00e8me complet, pour l'\u00e9nergie, sans s'arr\u00eater.\n\n[Refrain]\n\u00c9olienne, \u00e9nergie renouvelable,\nPour l'alimentation autonome, c'est in\u00e9vitable,\nCentrales, parcs \u00e9oliens, l'avenir est stable,\nChine, \u00c9tats-Unis, tous connect\u00e9s sur la table."}, {"titre": "\u00c9nergie \u00e9olienne", "text_origine": "L\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne est l'\u00e9nergie du vent, dont la force motrice (\u00e9nergie cin\u00e9tique) est utilis\u00e9e dans le d\u00e9placement de voiliers et autres v\u00e9hicules ou transform\u00e9e au moyen d'un dispositif a\u00e9rog\u00e9n\u00e9rateur, comme une \u00e9olienne ou un moulin \u00e0 vent, en une \u00e9nergie diversement utilisable. L'\u00e9nergie \u00e9olienne est une \u00e9nergie renouvelable.\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne est une source d'\u00e9nergie intermittente qui n'est pas produite \u00e0 la demande, mais selon les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques ; elle n\u00e9cessite donc des installations de production ou de stockage en remplacement pendant ses p\u00e9riodes d'indisponibilit\u00e9. Celles-ci peuvent \u00eatre pr\u00e9vues avec une assez bonne pr\u00e9cision.\nLa part de l'\u00e9olien dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale atteignait 6 % en 2020 et est estim\u00e9e \u00e0 7,2 % en 2022. L'\u00e9nergie \u00e9olienne est principalement d\u00e9velopp\u00e9e en Chine (36,2 % du total mondial en 2022), aux \u00c9tats-Unis (20,9 %) et en Allemagne (6,0 %). La part de la Chine dans les nouvelles installations de 2022 s'est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 48,5 %. Apr\u00e8s environ 40 ans de d\u00e9veloppement, l'\u00e9olien a franchi en juin 2023 la barre symbolique du t\u00e9rawatt de capacit\u00e9 install\u00e9e dans le monde.", "element_cle": "- L'\u00e9nergie \u00e9olienne utilise la force motrice du vent pour produire de l'\u00e9nergie.\n- Elle est utilis\u00e9e dans les voiliers, les \u00e9oliennes ou les moulins \u00e0 vent.\n- C'est une source d'\u00e9nergie renouvelable.\n- Son utilisation est influenc\u00e9e par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques.\n- En 2020, elle repr\u00e9sentait 6 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9.\n- Elle est principalement d\u00e9velopp\u00e9e en Chine, aux \u00c9tats-Unis et en Allemagne.\n- La Chine repr\u00e9sente 36,2 % de la production mondiale en 2022.\n- En 2023, la capacit\u00e9 install\u00e9e dans le monde a atteint un t\u00e9rawatt.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne, faut qu'on en parle\nUtilise la force motrice du vent, c'est pas banal\nDans les voiliers, les \u00e9oliennes et les moulins \u00e0 vent\nUne source renouvelable, ouais c'est \u00e9vident\n\nL'utilisation d\u00e9pend des conditions m\u00e9t\u00e9o\nSi y'a pas de vent, bah \u00e7a fait plut\u00f4t z\u00e9ro\nMais en 2020, elle repr\u00e9sente 6% de l'\u00e9lectricit\u00e9\nUn pas dans la bonne direction, faut le reconna\u00eetre\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie \u00e9olienne, on y croit\nDes \u00e9oliennes par milliers, on les voit\nEn Chine, aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne aussi\nUne production massive, ouais c'est la vie\n\n[Couplet 2]\nLa Chine, elle est au top, elle envoie du lourd\n36,2% de la production mondiale en 2022, c'est un record\nEt en 2023, la capacit\u00e9 install\u00e9e atteint un t\u00e9rawatt\nOn avance \u00e0 grands pas, l'avenir est l\u00e0\n\nAlors mes potes, faut y croire, faut pas l\u00e2cher\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne, elle peut nous sauver\nProt\u00e9geons notre plan\u00e8te, soyons responsables\nAvec cette \u00e9nergie, notre avenir est plus stable\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie \u00e9olienne, on y croit\nDes \u00e9oliennes par milliers, on les voit\nEn Chine, aux \u00c9tats-Unis, en Allemagne aussi\nUne production massive, ouais c'est la vie"}, {"titre": "\u00c9olienne en mer", "text_origine": "Une \u00e9olienne en mer ou \u00e9olienne offshore est une \u00e9olienne implant\u00e9e au large des c\u00f4tes plut\u00f4t que dans les terres, pour mieux utiliser l'\u00e9nergie du vent et produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une turbine et \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique.\nIl existe deux principaux types d'\u00e9oliennes en mer : les \u00e9oliennes fixes, qui sont implant\u00e9es sur des hauts-fonds, et les \u00e9oliennes flottantes qui offrent l'avantage de pouvoir \u00eatre construites sur terre et implant\u00e9es dans des zones o\u00f9 la profondeur des fonds marins ne permet pas la construction de fondations.\nEn 2019, Plus de 5 000 \u00e9oliennes sont connect\u00e9es, en Europe, dont 502 ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es dans l'ann\u00e9e. La puissance cr\u00eate cumul\u00e9e repr\u00e9sente 22,1 GW, r\u00e9partis sur 110 parcs dans douze pays europ\u00e9ens, Royaume-Uni (44 %) et Allemagne (34 %) en t\u00eate. Ces deux pays, ainsi que le Danemark, les Pays-Bas et la Belgique, abritent en 2017 98 % du parc europ\u00e9en, favoris\u00e9 par une mer du Nord peu profonde et r\u00e9guli\u00e8rement bien vent\u00e9e.", "element_cle": "1. Les \u00e9oliennes en mer sont implant\u00e9es au large des c\u00f4tes pour tirer meilleur parti de l'\u00e9nergie \u00e9olienne.\n2. Il existe deux types principaux d'\u00e9oliennes en mer : fixes et flottantes.\n3. Les \u00e9oliennes flottantes peuvent \u00eatre construites sur terre et install\u00e9es dans des zones o\u00f9 la profondeur des fonds marins est un obstacle.\n4. En 2019, plus de 5 000 \u00e9oliennes \u00e9taient connect\u00e9es en Europe, dont 502 ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es cette ann\u00e9e-l\u00e0.\n5. La puissance cumul\u00e9e des \u00e9oliennes en mer en Europe est de 22,1 GW, r\u00e9partis sur 110 parcs dans 12 pays.\n6. Le Royaume-Uni et l'Allemagne sont les pays leaders en termes d'installation d'\u00e9oliennes en mer en Europe.\n7. Les autres pays importants en termes de parcs \u00e9oliens en mer sont le Danemark, les Pays-Bas et la Belgique.\n8. La mer du Nord, caract\u00e9ris\u00e9e par une faible profondeur et des vents r\u00e9guliers, favorise le d\u00e9veloppement des parcs \u00e9oliens en mer.\n9. Les \u00e9oliennes en mer sont utilis\u00e9es pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des turbines et des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques.\n10. L'implantation d'\u00e9oliennes en mer contribue \u00e0 la transition vers les \u00e9nergies propres et renouvelables.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9oliennes en mer, \u00e7a g\u00e8re\nImplant\u00e9es au large des c\u00f4tes pour capter l'\u00e9nergie de l'air\nFixes ou flottantes, deux types ouais\nPour profiter de l'\u00e9olien, c'est le meilleur choix\n\n[Couplet 2]\nEn 2019, plus de 5000 \u00e9oliennes\nConnect\u00e9es en Europe, faisant leur chemin\n22,1 GW de puissance cumul\u00e9e\nR\u00e9parties sur 110 parcs, dans 12 pays\n\n[Refrain]\n\u00c9olienne en mer, source d'\u00e9lectricit\u00e9\nTransition vers l'\u00e9nergie propre, la cl\u00e9\nRoyaume-Uni et Allemagne, leaders en Europe\nDanemark, Pays-Bas, Belgique, aussi dans le coup\n\n[Couplet 3]\nLa mer du Nord, le terrain id\u00e9al\nFaible profondeur, vents r\u00e9guliers, un vrai festival\nDes turbines, des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques\nLes \u00e9oliennes en mer, \u00e7a produit de l'\u00e9lectrique\n\n[Couplet 4]\nPour un futur plus vert, plus durable\nL'implantation des \u00e9oliennes en mer, s\u00fbr et s\u00fbr\nPour une \u00e9nergie renouvelable et propre\nOn mise sur les vents, c'est \u00e7a la dope\n\n[Refrain]\n\u00c9olienne en mer, source d'\u00e9lectricit\u00e9\nTransition vers l'\u00e9nergie propre, la cl\u00e9\nRoyaume-Uni et Allemagne, leaders en Europe\nDanemark, Pays-Bas, Belgique, aussi dans le coup"}, {"titre": "\u00c9olienne", "text_origine": "Une \u00e9olienne est un dispositif qui transforme l'\u00e9nergie cin\u00e9tique du vent en \u00e9nergie m\u00e9canique, dite \u00e9nergie \u00e9olienne, laquelle est ensuite le plus souvent transform\u00e9e en \u00e9nergie \u00e9lectrique. Les \u00e9oliennes produisant de l'\u00e9lectricit\u00e9 sont appel\u00e9es \u00ab a\u00e9rog\u00e9n\u00e9rateurs \u00bb, tandis que les \u00e9oliennes qui pompent directement de l'eau sont parfois d\u00e9nomm\u00e9es \u00ab \u00e9oliennes de pompage \u00bb ou \u00ab pompes \u00e0 vent \u00bb. Une forme ancienne d'\u00e9olienne est le moulin \u00e0 vent.\nLes termes \u00ab centrale \u00e9olienne \u00bb, \u00ab parc \u00e9olien \u00bb ou \u00ab ferme \u00e9olienne \u00bb sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire les unit\u00e9s de production group\u00e9es, install\u00e9es \u00e0 terre ou en mer.\nLes pays du monde o\u00f9 les champs \u00e9oliens sont les plus nombreux sont la Chine, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, l'Espagne, l'Inde, le Royaume-Uni et, en proportion de la population, le Danemark (voir Production d'\u00e9nergie \u00e9olienne).\nComme l'\u00e9nergie solaire et d'autres \u00e9nergies renouvelables intermittentes, l'\u00e9olien peut constituer un syst\u00e8me d'alimentation autonome, mais il n\u00e9cessite alors soit une source d'\u00e9nergie d'appoint pour les p\u00e9riodes moins vent\u00e9es (par exemple des centrales \u00e0 gaz), soit un stockage d'\u00e9nergie de r\u00e9seau (batteries, stockage hydraulique ou, plus r\u00e9cemment, hydrog\u00e8ne, m\u00e9thanation, air comprim\u00e9), soit encore un r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent.", "element_cle": "1. Une \u00e9olienne transforme l'\u00e9nergie cin\u00e9tique du vent en \u00e9nergie m\u00e9canique et \u00e9lectrique.\n2. Les \u00e9oliennes peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou pomper de l'eau.\n3. Les termes \"centrale \u00e9olienne\", \"parc \u00e9olien\" ou \"ferme \u00e9olienne\" d\u00e9signent les installations regroup\u00e9es de production \u00e9olienne.\n4. Les pays avec le plus grand nombre de champs \u00e9oliens sont la Chine, les \u00c9tats-Unis, l'Allemagne, l'Espagne, l'Inde, le Royaume-Uni et le Danemark.\n5. L'\u00e9nergie \u00e9olienne peut \u00eatre utilis\u00e9e de mani\u00e8re autonome, mais elle n\u00e9cessite une source d'\u00e9nergie d'appoint ou un stockage d'\u00e9nergie pour les p\u00e9riodes de faible vent.", "rap": "[Couplet 1]\nUne \u00e9olienne, l'ultime machine,\nTransforme le souffle en \u00e9nergie, c'est pas du flan,\nDu vent cin\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9nergie m\u00e9canique et \u00e9lectrique,\nElle tourne, elle vibre, une r\u00e9volution technique.\n\n[Couplet 2]\nPour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou pomper de l'eau,\nLes \u00e9oliennes sont l\u00e0, un v\u00e9ritable escadron,\nCentrale \u00e9olienne, parc ou ferme \u00e9olienne,\nDes installations qui regroupent une force au quotidien.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie du vent, puissante et unique,\nDans les champs \u00e9oliens, c'est un spectacle magique,\nChine, \u00c9tats-Unis, Allemagne, et bien d'autres encore,\nDes pays qui s'engagent, qui ouvrent une nouvelle \u00e8re.\n\n[Couplet 3]\nChamps \u00e9oliens \u00e0 perte de vue, ils se multiplient,\nPartout dans le monde, un signe d'espoir qui unit,\nDes pays qui investissent, l'\u00e9nergie renouvelable en t\u00eate,\nL'avenir se dessine, l'\u00e9olien sera une f\u00eate.\n\n[Couplet 4]\nMais l'\u00e9nergie \u00e9olienne a ses limites,\nElle peut \u00eatre utilis\u00e9e seule, mais sans facilite,\nUn appoint en \u00e9nergie ou un stockage ad\u00e9quat,\nPour combler les creux, quand le vent est moins combatif.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie du vent, puissante et unique,\nDans les champs \u00e9oliens, c'est un spectacle magique,\nChine, \u00c9tats-Unis, Allemagne, et bien d'autres encore,\nDes pays qui s'engagent, qui ouvrent une nouvelle \u00e8re."}, {"titre": "\u00c9nergie \u00e9olienne en France", "text_origine": "Le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en France a pris progressivement de l'importance : en 2022, sa part dans la production nette d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays atteint 8,6 % et le taux de couverture moyen de la consommation par la production d\u2019origine \u00e9olienne a \u00e9t\u00e9 de 8,4 %. Le parc \u00e9olien fran\u00e7ais est concentr\u00e9 \u00e0 50 % dans deux r\u00e9gions : Hauts-de-France et Grand Est.\nEn 2022, la France est au 3e rang de l'Union europ\u00e9enne pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne (9 % du total), loin derri\u00e8re l'Allemagne et l'Espagne, et au 8e rang mondial (1,8 % de la production mondiale).\nLes appels d'offres organis\u00e9s \u00e0 partir de 2012 pour les parcs \u00e9oliens en mer ont s\u00e9lectionn\u00e9 pr\u00e8s de 10 GW de projets, dont le premier est mis en service en novembre 2022 au large de Saint-Nazaire.\nLa programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie (PPE) fixe un objectif de 34 GW en 2028, soit un doublement par rapport \u00e0 la puissance install\u00e9e fin 2019 : 16,5 GW.\nCe secteur totalisait 15 990 emplois directs en 2016, pour un chiffre d'affaires de 4,5 milliards d'euros, dont 60 % dans l'exploitation et la maintenance ; cependant 95 % des \u00e9oliennes install\u00e9es en France jusqu'\u00e0 mai 2014 provenaient de fabricants \u00e9trangers, et il n'existait plus de fabricant fran\u00e7ais d'\u00e9oliennes ; ceci commence \u00e0 \u00e9voluer gr\u00e2ce aux parcs \u00e9oliens en mer, dont les composants sont en partie construits en France.", "element_cle": "1. L'\u00e9nergie \u00e9olienne en France a connu une croissance progressive ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n2. En 2022, elle repr\u00e9sente 8,6 % de la production nette d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays.\n3. La France se classe au 3e rang de l'Union europ\u00e9enne pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne.\n4. Le parc \u00e9olien fran\u00e7ais est concentr\u00e9 \u00e0 50 % dans les r\u00e9gions des Hauts-de-France et du Grand Est.\n5. Les appels d'offres pour les parcs \u00e9oliens en mer ont s\u00e9lectionn\u00e9 pr\u00e8s de 10 GW de projets.\n6. Le premier parc \u00e9olien en mer sera op\u00e9rationnel au large de Saint-Nazaire en novembre 2022.\n7. La France vise un objectif de 34 GW de puissance \u00e9olienne install\u00e9e d'ici 2028, soit le double de 2019.\n8. Le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en France compte 15 990 emplois directs en 2016.\n9. Le chiffre d'affaires de ce secteur s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 4,5 milliards d'euros en 2016.\n10. Les parcs \u00e9oliens en mer permettent de d\u00e9velopper une industrie fran\u00e7aise dans la fabrication des composants.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne en France, une croissance progressive,\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, elle devient un motif positif.\nEn 2022, elle repr\u00e9sente 8,6 % de la production,\nNet d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e7a montre une belle \u00e9volution.\n\nAu 3e rang de l'Union europ\u00e9enne, la France brille,\nDans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne, elle file.\nHauts-de-France et Grand Est, des r\u00e9gions fortes,\nPour le parc \u00e9olien fran\u00e7ais, concentr\u00e9 en cohorte.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie \u00e9olienne, c'est le futur qui se dessine,\nEn France, \u00e7a s'annonce, une ascension divine.\nR\u00e9duire les \u00e9missions, on s'engage avec d\u00e9termination,\nL'\u00e9olien, une solution, une r\u00e9volution.\n\n[Couplet 2]\nLes appels d'offres, des parcs en mer, une s\u00e9lection,\n10 GW de projets, pour une nouvelle direction.\nSaint-Nazaire, au large, un premier parc \u00e9olien,\nEn novembre 2022, \u00e7a sera le festin.\n\n34 GW de puissance install\u00e9e, c'est l'objectif,\nD'ici 2028, on double la mise, un adage positif.\n15 990 emplois en 2016, dans le secteur \u00e9olien,\nUne industrie qui grandit, un avenir qui se dessine.\n\nLe chiffre d'affaires, en 2016, 4,5 milliards d'euros,\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e7a cr\u00e9e de l'emploi, c'est beau.\nLes parcs en mer, une opportunit\u00e9 pour le pays,\nD\u00e9velopper une industrie, fabriquer nos propres outils.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie \u00e9olienne, c'est le futur qui se dessine,\nEn France, \u00e7a s'annonce, une ascension divine.\nR\u00e9duire les \u00e9missions, on s'engage avec d\u00e9termination,\nL'\u00e9olien, une solution, une r\u00e9volution."}, {"titre": "\u00c9nergie renouvelable", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d'\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu'elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu'il produit, mais aussi l'attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d'une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d'autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.\nLa part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale mondiale d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 17,9 %, dont 6,9 % de biomasse traditionnelle (bois, d\u00e9chets agricoles, etc.) et 11,0 % d'\u00e9nergies renouvelables \u00ab modernes \u00bb : 4,3 % de chaleur produite par les \u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse, g\u00e9othermie, solaire thermique), 3,6 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9, 2,1 % pour les autres renouvelables \u00e9lectriques (\u00e9olien, solaire photovolta\u00efque, g\u00e9othermie, biomasse, biogaz) et 1 % pour les biocarburants ; leur part dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 26,4 %.\nLes \u00e9nergies renouvelables intermittentes ne peuvent pas moduler leur production en fonction de la demande \u00e9lectrique. En l'absence de stockage de l'\u00e9nergie \u00e0 grande \u00e9chelle, elles doivent donc \u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables, telles que celles fonctionnant avec un combustible fossile (centrales au charbon ou au gaz), \u00e0 l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique ou \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "element_cle": "1. Les \u00e9nergies renouvelables proviennent de sources d'\u00e9nergie in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain.\n2. Le Soleil, la Lune et la Terre sont les principales sources d'\u00e9nergie renouvelable.\n3. En 2018, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 17,9 % de la consommation finale mondiale d'\u00e9nergie.\n4. Les \u00e9nergies renouvelables modernes comprennent la biomasse, la g\u00e9othermie, le solaire thermique, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9olien, le solaire photovolta\u00efque, la g\u00e9othermie, la biomasse et le biogaz.\n5. Les \u00e9nergies renouvelables intermittentes doivent \u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler des \u00e9nergies renouvelables,\nCes sources d'\u00e9nergie qui sont jamais \u00e9puisables.\nLe Soleil, la Lune, la Terre, c'est d'elles qu'\u00e7a vient,\nC'est le futur qu'on trace, c'est le bien qu'on soutient.\n\nEn 2018, c'\u00e9tait 17,9 pourcents,\nLa consommation mondiale d'\u00e9nergie, c'est \u00e9patant.\nDes chiffres qui d\u00e9montrent qu'on peut tout changer,\nEt passer \u00e0 l'action, faut tous s'y engager.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, on les c\u00e9l\u00e8bre,\nLe monde en a besoin, c'est vital, c'est clair.\nBiomasse, g\u00e9othermie, solaire ou \u00e9olien,\nOn exploite ces forces pour un avenir sain.\n\n[Couplet 2]\nLa biomasse, le solaire thermique, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9,\nL'\u00e9olien, le solaire photovolta\u00efque, c'est ce qu'il nous faut \u00e0 jamais.\nMais faudrait pas oublier, les copains, les potes,\nLa g\u00e9othermie, la biomasse, le biogaz qui nous emm\u00e8nent en t\u00eate.\n\nMais attention, faut coordonner ces \u00e9nergies,\nAvec des sources modulables pour r\u00e9pondre \u00e0 l'envie.\nLes \u00e9nergies renouvelables intermittentes, on doit les coupler,\nPour assurer une offre d'\u00e9lectricit\u00e9 et satisfaire les doux r\u00eaves.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, on les c\u00e9l\u00e8bre,\nLe monde en a besoin, c'est vital, c'est clair.\nBiomasse, g\u00e9othermie, solaire ou \u00e9olien,\nOn exploite ces forces pour un avenir sain."}, {"titre": "\u00c9nergie \u00e9olienne en Europe", "text_origine": "Le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Europe produit 12,5 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 en 2021 en Europe et 13,5 % dans l'Union europ\u00e9enne. La part de l'Europe dans la puissance install\u00e9e \u00e9olienne mondiale s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 24,7 % en 2022, dont 7,3 % en Allemagne, 3,2 % en Espagne, 3,1 % au Royaume-Uni, 2,3 % en France, 1,6 % en Su\u00e8de, 1,3 % en Turquie, 1,3 % en Italie, 1,0 % aux Pays-Bas, etc.\nL'\u00e9olien couvrait 14,2 % de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'Union europ\u00e9enne en 2020 (46,8 % au Danemark, 35,9 % en Irlande, 23,3 % en Allemagne, 22,2 % au Portugal, 21,2 % en Espagne, 20 % en Su\u00e8de, 14,6 % en Belgique, 8,3 % en France). Hors UE, il couvre 22,9 % de la consommation au Royaume-Uni, 8,1 % en Turquie et 7,4 % en Norv\u00e8ge.\nL'\u00e9olien en mer repr\u00e9sente dans l'Union europ\u00e9enne 11,9 % de la production \u00e9olienne en 2022 ; les principaux producteurs sont l'Allemagne, l'Espagne, la France et la Su\u00e8de. 47 % de la puissance install\u00e9e \u00e9olienne en mer mondiale se trouvait en Europe fin 2022, dont 21,6 % au Royaume-Uni.", "element_cle": "1. En 2021, le secteur de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Europe produit 12,5 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Europe et 13,5 % dans l'Union europ\u00e9enne.\n2. En 2022, la part de l'Europe dans la puissance install\u00e9e \u00e9olienne mondiale est de 24,7 %.\n3. Les pays europ\u00e9ens avec la plus grande part de puissance install\u00e9e \u00e9olienne sont l'Allemagne (7,3 %), l'Espagne (3,2 %), le Royaume-Uni (3,1 %), la France (2,3 %) et la Su\u00e8de (1,6 %).\n4. En 2020, l'\u00e9nergie \u00e9olienne couvrait 14,2 % de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'Union europ\u00e9enne.\n5. Les pays europ\u00e9ens avec la plus grande part de consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 provenant de l'\u00e9nergie \u00e9olienne sont le Danemark (46,8 %), l'Irlande (35,9 %), l'Allemagne (23,3 %), le Portugal (22,2 %) et l'Espagne (21,2 %).\n6. En dehors de l'Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni a la plus grande part de consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 provenant de l'\u00e9nergie \u00e9olienne (22,9 %), suivi de la Turquie (8,1 %) et de la Norv\u00e8ge (7,4 %).\n7. En 2022, l'\u00e9olien en mer repr\u00e9sente 11,9 % de la production \u00e9olienne dans l'Union europ\u00e9enne.\n8. Les principaux producteurs d'\u00e9nergie \u00e9olienne en mer en Europe sont l'Allemagne, l'Espagne, la France et la Su\u00e8de.\n9. Fin 2022, 47 % de la puissance install\u00e9e \u00e9olienne en mer dans le monde se trouve en Europe.\n10. Le Royaume-Uni poss\u00e8de la plus grande part de puissance install\u00e9e \u00e9olienne en mer en Europe (21,6 %).", "rap": "[Couplet 1]\nEn 2021, l'\u00e9nergie \u00e9olienne d\u00e9colle en Europe,\n12,5% de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est un record qu'on d\u00e9couvre.\nL'Union europ\u00e9enne aussi fait sa part,\nAvec 13,5%, on met en avant l'art.\n\nL'Allemagne en t\u00eate, avec 7,3% de puissance install\u00e9e,\nL'Espagne, le Royaume-Uni, la France, personne ne se risque \u00e0 zapper.\nLa Su\u00e8de aussi contribue, avec sa part de 1,6%,\nTous ensemble, on progresse, ce n'est pas un mirage.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie \u00e9olienne, on respire dans l'air,\nDes chiffres qui d\u00e9montrent qu'il y a de quoi se r\u00e9jouir.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 verte, on la fait circuler,\nDans nos pays d'Europe, c'est l'\u00e9olien qu'on admire.\n\n[Couplet 2]\nEn 2020, l'\u00e9olien couvre 14,2% de l'\u00e9lectricit\u00e9,\nPour la consommation, on ne fait pas de piti\u00e9.\nLe Danemark en leader, avec 46,8% \u00e0 son actif,\nL'Irlande, l'Allemagne, le Portugal, l'Espagne en goodies.\n\nMais hors de l'Europe, le Royaume-Uni se d\u00e9marque,\n22,9% d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est une explosion qui marque.\nLa Turquie et la Norv\u00e8ge suivent de pr\u00e8s,\nDans le monde de l'\u00e9olien, l'Europe est un vrai succ\u00e8s.\n\n[Refrain]\n\u00c9nergie \u00e9olienne, on respire dans l'air,\nDes chiffres qui d\u00e9montrent qu'il y a de quoi se r\u00e9jouir.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 verte, on la fait circuler,\nDans nos pays d'Europe, c'est l'\u00e9olien qu'on admire.\n\n[Finale]\nEt dans l'\u00e9olien en mer, on sait se d\u00e9marquer,\n11,9% de la production, on n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater.\nAllemagne, Espagne, France et Su\u00e8de en t\u00eates d'affiche,\nEnsemble, on compte pour pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ce qui se niche.\n\nLe Royaume-Uni, roi des mers avec 21,6% de puissance install\u00e9e,\nL'\u00e9olien en mer, une force qu'il n'est pas pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gliger.\nOn avance, on progresse, dans le respect de l'environnement,\nL'\u00e9nergie \u00e9olienne en Europe, c'est un mouvement grandissant."}, {"titre": "\u00c9nergie hydro\u00e9lectrique", "text_origine": "L'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, ou hydro\u00e9lectricit\u00e9, est une \u00e9nergie \u00e9lectrique renouvelable qui est issue de la conversion de l'\u00e9nergie hydraulique en \u00e9lectricit\u00e9. L'\u00e9nergie cin\u00e9tique du courant d'eau, naturel ou g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la diff\u00e9rence de niveau, est transform\u00e9e en \u00e9nergie m\u00e9canique par une turbine hydraulique, puis en \u00e9nergie \u00e9lectrique par une g\u00e9n\u00e9ratrice \u00e9lectrique synchrone.\nEn 2022, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 397 GW, produisant environ 4 408 TWh, soit 51 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et 14,9 % de la production mondiale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\nLes atouts de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sont son caract\u00e8re renouvelable, son faible co\u00fbt d'exploitation et ses faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ; la capacit\u00e9 de stockage de ses r\u00e9servoirs contribue \u00e0 la compensation des variations de la demande ainsi que de celles des sources d'\u00e9nergies intermittentes (\u00e9nergie \u00e9olienne, \u00e9nergie solaire). Elle a toutefois des impacts sociaux et environnementaux, particuli\u00e8rement dans le cas des barrages implant\u00e9s dans les r\u00e9gions non montagneuses : d\u00e9placements de population, \u00e9ventuellement inondations de terres arables, fragmentation et modifications des \u00e9cosyst\u00e8mes aquatique et terrestre, blocage des alluvions, etc..\nLes principaux producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 sont la Chine (30,7 %), le Br\u00e9sil (9,6 %), le Canada (8,9 %) et les \u00c9tats-Unis (5,9 %), dont les centrales figurent parmi les plus puissantes. La part de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 atteint, en 2019, 93,4 % en Norv\u00e8ge, 63,5 % au Br\u00e9sil et 58,8 % au Canada.", "element_cle": "1. L'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique est une \u00e9nergie \u00e9lectrique renouvelable issue de la conversion de l'\u00e9nergie hydraulique en \u00e9lectricit\u00e9.\n2. En 2022, la puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques atteint 1 397 GW, produisant environ 4 408 TWh.\n3. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente 51 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et 14,9 % de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9.\n4. Les atouts de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sont son caract\u00e8re renouvelable, son faible co\u00fbt d'exploitation et ses faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n5. Les barrages hydro\u00e9lectriques peuvent avoir des impacts sociaux et environnementaux tels que le d\u00e9placement de population, l'inondation de terres arables et la fragmentation des \u00e9cosyst\u00e8mes.\n6. Les principaux producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 sont la Chine, le Br\u00e9sil, le Canada et les \u00c9tats-Unis.\n7. En Norv\u00e8ge, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente 93,4 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9, au Br\u00e9sil 63,5 % et au Canada 58,8 %.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, une source infinie\nLa puissance de l'eau transform\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9\nEn 2022, 1 397 GW install\u00e9s\nC'est plus de 4 000 TWh, tu peux le v\u00e9rifier\n\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, 51% renouvelable\nEt 14,9% du mix \u00e9nerg\u00e9tique mondial\nElle a tout pour plaire, crois-moi j'te le dis\nRenouvelable, \u00e9colo et peu d'\u00e9missions de gaz\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, la force de l'eau\nElle nous fait avancer, elle nous rend plus haut\nMais attention aux barrages, aux cons\u00e9quences cach\u00e9es\nD\u00e9placement de population, \u00e9cosyst\u00e8mes bris\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLa Chine, le Br\u00e9sil, le Canada, les USA\nCe sont les rois de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\nEn Norv\u00e8ge, 93,4%, l'\u00e9lectricit\u00e9 produite\nAu Br\u00e9sil et au Canada, plus de la moiti\u00e9, c'est convaincu\n\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, une \u00e9nergie d'avenir\nMais il faut aussi penser aux cons\u00e9quences \u00e0 venir\nProt\u00e9ger les \u00e9cosyst\u00e8mes, les populations d\u00e9plac\u00e9es\nPour une \u00e9nergie plus saine et \u00e9quilibr\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique, la force de l'eau\nElle nous fait avancer, elle nous rend plus haut\nMais attention aux barrages, aux cons\u00e9quences cach\u00e9es\nD\u00e9placement de population, \u00e9cosyst\u00e8mes bris\u00e9s"}, {"titre": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9 en France", "text_origine": "Le secteur de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en France b\u00e9n\u00e9ficie d'un potentiel important gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de massifs montagneux : Alpes, Pyr\u00e9n\u00e9es, Massif central. Ce potentiel est d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9 en tr\u00e8s grande partie, avec un parc install\u00e9 de 25,7 GW en France m\u00e9tropolitaine fin 2022, mais il subsiste un potentiel non n\u00e9gligeable \u00e0 exploiter en petite hydraulique.\nLa production hydro\u00e9lectrique en France repr\u00e9sentait 11,1 % de la production \u00e9lectrique totale en 2022, ann\u00e9e de tr\u00e8s faibles pr\u00e9cipitations.\nLa France \u00e9tait en 2022 le 4e pays europ\u00e9en pour sa production hydro\u00e9lectrique avec 8,8 % de la production europ\u00e9enne, derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de et la Turquie ; au niveau mondial, elle figurait au 14e rang avec 1,1 % du total mondial. En termes de puissance install\u00e9e, elle \u00e9tait fin 2022 au 3e rang europ\u00e9en avec 9,9 % du total europ\u00e9en, apr\u00e8s la Norv\u00e8ge et la Turquie, et au 10e rang mondial avec 1,8 % du total mondial. Ses centrales de pompage-turbinage se classaient au 5e rang europ\u00e9en avec 8,9 % du total europ\u00e9en.", "element_cle": "- Le secteur de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en France b\u00e9n\u00e9ficie d'un potentiel important gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de massifs montagneux.\n- Un parc install\u00e9 de 25,7 GW en France m\u00e9tropolitaine fin 2022.\n- La production hydro\u00e9lectrique en France repr\u00e9sente 11,1% de la production \u00e9lectrique totale en 2022.\n- La France est le 4e pays europ\u00e9en pour sa production hydro\u00e9lectrique en 2022, derri\u00e8re la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de et la Turquie.\n- La France figure au 14e rang mondial en termes de production hydro\u00e9lectrique avec 1,1% du total mondial.\n- La France est au 3e rang europ\u00e9en en termes de puissance install\u00e9e avec 9,9% du total europ\u00e9en.\n- La France se classe au 10e rang mondial en termes de puissance install\u00e9e avec 1,8% du total mondial.\n- Les centrales de pompage-turbinage en France se classent au 5e rang europ\u00e9en avec 8,9% du total europ\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'instruire avec des faits concrets\nSur l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en France, c'est l'instant parfait\nOn a du potentiel gr\u00e2ce aux montagnes majestueuses\nC'est \u00e7a qui fait de nous une puissance europ\u00e9enne s\u00e9rieuse\n\nEn 2022, 25,7 GW d'\u00e9nergie d\u00e9ploy\u00e9e\nDans l'hexagone, ouais t'as bien entendu parler\nOn repr\u00e9sente 11,1% de l'\u00e9lectricit\u00e9 totale\nFaisant bifader les autres sources d'\u00e9nergie banale\n\n[Refrain]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, c'est notre fiert\u00e9\nLe pays du rap, on d\u00e9chire les kilowatts \u00e0 foison\nDeuxi\u00e8me producteurs sur le vieux continent\nOn marque des points avec notre engagement\n\n[Couplet 2]\nDans le classement europ\u00e9en, on est pas les derniers\nLa Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de et la Turquie, on les laisse tr\u00e9bucher\nOn se place fi\u00e8rement \u00e0 la quatri\u00e8me position\nAvec un rendement qui sort de l'ordinaire, avec passion\n\nAu niveau mondial, on se d\u00e9marque aussi\n14\u00e8me rang en termes de production, c'est notre pari\nOn am\u00e8ne notre contribution avec 1,1% du total\nOn montre notre puissance, sans autres mots\n\n[Refrain]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, c'est notre fiert\u00e9\nLe pays du rap, on d\u00e9chire les kilowatts \u00e0 foison\nDeuxi\u00e8me producteurs sur le vieux continent\nOn marque des points avec notre engagement"}, {"titre": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse", "text_origine": "Le secteur de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse tient une place de premier plan dans l'\u00e9nergie en Suisse, gr\u00e2ce au relief montagneux et \u00e0 la pr\u00e9sence de nombreux cours d'eau. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 a assur\u00e9 52,8 % de la production totale d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays en 2022 et 54,6 % de sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\nLa Suisse occupe en 2022 le 6e rang europ\u00e9en pour sa production hydro\u00e9lectrique qui repr\u00e9sente 6 % du total europ\u00e9en.\nLa puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques de la Suisse fin 2022 se place au 6e rang europ\u00e9en, avec 6,9 % du total europ\u00e9en ; pour les centrales de pompage-turbinage, la Suisse occupe le 6e rang europ\u00e9en avec 7,8 % du total europ\u00e9en.", "element_cle": "- L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse occupe une place de premier plan dans l'\u00e9nergie du pays.\n- La topographie montagneuse permet \u00e0 la Suisse de b\u00e9n\u00e9ficier de nombreux cours d'eau pour la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\n- En 2022, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 a repr\u00e9sent\u00e9 52,8 % de la production totale d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse.\n- La consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse a \u00e9t\u00e9 couverte \u00e0 hauteur de 54,6 % par l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022.\n- La Suisse se classe 6e en Europe pour la production hydro\u00e9lectrique, repr\u00e9sentant 6 % du total europ\u00e9en.\n- La puissance install\u00e9e des centrales hydro\u00e9lectriques suisses se situe \u00e9galement au 6e rang europ\u00e9en, avec 6,9 % du total europ\u00e9en.\n- Les centrales de pompage-turbinage en Suisse se placent \u00e9galement au 6e rang europ\u00e9en, avec 7,8 % du total europ\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse, une force incontournable\nDes montagnes \u00e0 foison, des cours d'eau admirables\nEn 2022, elle a pris la t\u00eate de l'\u00e9lectricit\u00e9\n52,8 % de la prod, c'est l'\u00e9vidence manifest\u00e9e\n\n[Refrain]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nergie qui fait tourner les cimes\nEn Suisse, elle est ma\u00eetresse, elle fait partie de l'ordre ultime\n\n[Couplet 2]\nLa consommation couverte \u00e0 hauteur de 54,6 %\nPar l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, c'est notre fiert\u00e9\nDans le classement europ\u00e9en, on fait honneur\n6e sur la liste, repr\u00e9sentant 6 % de tout le bonheur\n\n[Refrain]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nergie qui fait tourner les cimes\nEn Suisse, elle est ma\u00eetresse, elle fait partie de l'ordre ultime"}, {"titre": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Norv\u00e8ge", "text_origine": "Le secteur de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Norv\u00e8ge occupe une place majeure non seulement en Norv\u00e8ge, mais aussi sur le march\u00e9 scandinave : 92 % de la production \u00e9lectrique norv\u00e9gienne \u00e9tait d'origine hydraulique en 2020, et 13 % de cette production \u00e9tait export\u00e9e, permettant en particulier de compenser l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la production \u00e9olienne danoise ; un c\u00e2ble sous-marin Norv\u00e8ge-Royaume Uni a \u00e9t\u00e9 mis en service en octobre 2021 ; un autre c\u00e2ble sous-marin Norv\u00e8ge-Allemagne a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en mai 2021.\nLa Norv\u00e8ge dispose de pr\u00e8s de 50 % du potentiel hydro\u00e9lectrique non exploit\u00e9 d\u2019Europe et continue \u00e0 installer de nombreuses centrales, en g\u00e9n\u00e9ral de petite taille. Pr\u00e8s de 90 % de la production hydro\u00e9lectrique appartient \u00e0 des entit\u00e9s publiques, en particulier Statkraft qui poss\u00e8de 36 % de la puissance install\u00e9e du pays, et les comt\u00e9s et municipalit\u00e9s qui produisent 52 % de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 du pays.\nElle se classe en 2022 au 7e rang mondial des producteurs d\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9 et au premier rang en Europe, avec 2,9 % de la production hydro\u00e9lectrique mondiale et 22,7 % de celle de l'Europe.\nLa puissance du parc hydro\u00e9lectrique norv\u00e9gien est en 2022 au 1er rang europ\u00e9en, avec 13,1 % du total europ\u00e9en, et au 8e rang mondial, avec 2,4 % du total mondial. La Norv\u00e8ge dispose de 1 441 MW de centrales de pompage-turbinage, soit 2,5 % du total europ\u00e9en.", "element_cle": "1. La Norv\u00e8ge occupe une place majeure dans le secteur de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9.\n2. En 2020, 92% de la production \u00e9lectrique norv\u00e9gienne \u00e9tait d'origine hydraulique.\n3. La Norv\u00e8ge exporte 13% de sa production hydro\u00e9lectrique pour compenser l'irr\u00e9gularit\u00e9 de la production \u00e9olienne danoise.\n4. Deux c\u00e2bles sous-marins ont \u00e9t\u00e9 mis en service en 2021 pour renforcer les exportations d'\u00e9lectricit\u00e9 : l'un vers le Royaume-Uni et l'autre vers l'Allemagne.\n5. La Norv\u00e8ge poss\u00e8de pr\u00e8s de 50% du potentiel hydro\u00e9lectrique non exploit\u00e9 en Europe.\n6. Pr\u00e8s de 90% de la production hydro\u00e9lectrique en Norv\u00e8ge appartient \u00e0 des entit\u00e9s publiques, dont Statkraft d\u00e9tient 36% de la puissance install\u00e9e du pays.\n7. La Norv\u00e8ge est le 7e plus grand producteur d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 au monde en 2022.\n8. La Norv\u00e8ge est le premier producteur d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Europe, avec 2,9% de la production mondiale et 22,7% de la production europ\u00e9enne.\n9. La Norv\u00e8ge poss\u00e8de le plus grand parc hydro\u00e9lectrique en Europe, repr\u00e9sentant 13,1% du total europ\u00e9en.\n10. La Norv\u00e8ge dispose \u00e9galement de 1 441 MW de centrales de pompage-turbinage, soit 2,5% du total europ\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Norv\u00e8ge, c'est du lourd dans l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\n92% de leur juteuse \u00e9lectricit\u00e9\nViennent des sources hydrauliques, c'est pas de la plaisanterie\nUn savoir-faire qui nous met en \u00e9lectricit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Norv\u00e8ge, une r\u00e9f\u00e9rence en \u00e9nergies renouvelables\nT'imagines leur potentiel, c'est pas n\u00e9gligeable\nExportant 13% pour aider nos voisins stables\nDans les irr\u00e9gularit\u00e9s des vents, c'est prouvable\n\n[Couplet 2]\nEn 2021, ils ont renforc\u00e9 leur exportation\nDeux c\u00e2bles sous-marins, c'est l'innovation\nVers le Royaume-Uni et l'Allemagne, \u00e7a tourne \u00e0 fond\nLa Norv\u00e8ge, toujours en premi\u00e8re position\n\n[Refrain]\nLa Norv\u00e8ge, leader en Europe dans l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\n50% du potentiel non exploit\u00e9, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n90% d\u00e9tenu par des entit\u00e9s publiques, sans piti\u00e9\nStatkraft en t\u00eate, c'est leur fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Norv\u00e8ge, num\u00e9ro 7 mondial dans l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\n2,9% de la production mondiale, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nEt en Europe, ils sont les rois, \u00e0 22,7% en r\u00e9alit\u00e9\nAvec le plus grand parc, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9\n\n[Refrain]\nEt n'oublions pas le pompage-turbinage, innovant\n1 441 MW, ils sont constants\n2,5% du total europ\u00e9en, c'est impressionnant\nLa Norv\u00e8ge, l'exemple en \u00e9nergies intelligentes"}, {"titre": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Chine", "text_origine": "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en Chine se situe en 2022 au 1er rang mondial aussi bien pour sa puissance install\u00e9e (29,7 % du total mondial) que pour sa production (30,7 %). Elle fournissait 17,0 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays en 2020. La Chine est aussi au 1er rang mondial en 2022 pour la puissance de ses centrales de pompage-turbinage avec 25,6 % du total mondial.\nLa centrale du barrage des Trois-Gorges est la plus puissante du monde, suivie par la centrale de Baihetan, en cours de mise en service, et sur les 34 barrages de plus de 3 000 MW en 2020, 13 \u00e9taient en Chine. Les objectifs du gouvernement sont de porter la capacit\u00e9 hydro\u00e9lectrique \u00e0 510 GW en 2050 contre 352 GW fin 2018 et la capacit\u00e9 de pompage-turbinage \u00e0 120 GW en 2030 contre 44,7 GW en 2022.\nLa plupart des barrages hydro\u00e9lectriques se trouvent au centre et au sud-ouest de la Chine, surtout dans les provinces de Sichuan et Yunnan. Des milliers de kilom\u00e8tres de lignes de transport \u00e0 haute tension ouest-est ont \u00e9t\u00e9 construites pour relier ces capacit\u00e9s aux r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res \u00e9nergivores.", "element_cle": "1. La Chine est class\u00e9e num\u00e9ro un mondial en termes de puissance install\u00e9e et de production d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 en 2022.\n2. En 2020, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sentait 17,0 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Chine.\n3. La Chine d\u00e9tient \u00e9galement le premier rang mondial pour la puissance de ses centrales de pompage-turbinage.\n4. La centrale du barrage des Trois-Gorges est la plus puissante du monde, suivie de pr\u00e8s par la centrale de Baihetan.\n5. En 2020, la Chine comptait 13 barrages de plus de 3 000 MW, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du total mondial.\n6. Les objectifs du gouvernement chinois sont d'atteindre une capacit\u00e9 hydro\u00e9lectrique de 510 GW d'ici 2050 et une capacit\u00e9 de pompage-turbinage de 120 GW d'ici 2030.\n7. La plupart des barrages hydro\u00e9lectriques se trouvent dans les provinces de Sichuan et Yunnan, au centre et au sud-ouest du pays.\n8. Des milliers de kilom\u00e8tres de lignes de transport \u00e0 haute tension ont \u00e9t\u00e9 construites pour relier les r\u00e9gions productrices d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 aux r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Chine, num\u00e9ro un dans le game de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9,\nPuissance install\u00e9e et prod', personne ne peut les nier.\nEn 2022, ils m\u00e8nent la danse dans le monde entier,\nEt 17,0 % de l'\u00e9lec' chinoise, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'hydro-\u00e9nergie.\n\n[Couplet 2]\nLes centrales de pompage-turbinage, ils en ont du level,\nLa Chine est au sommet, personne ne peut les concurrencer.\nDes Trois-Gorges \u00e0 Baihetan, les plus puissantes du globe,\nLeur domination, c'est pas juste une petite robe.\n\n[Refrain]\nLa Chine, championne de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9,\nAvec des barrages \u00e9normes, ils ont tout d\u00e9fi\u00e9.\nCapacit\u00e9 hydro de 510 GW \u00e0 l'horizon 2050,\nEt 120 GW de pompage-turbinage en 2030, c'est la strat\u00e9gie.\n\n[Couplet 3]\n13 barrages de plus de 3 000 MW, ouais ils l'ont fait,\nPresque la moiti\u00e9 du total mondial, rien que \u00e7a, c'est parfait.\nDans les provinces de Sichuan et Yunnan, ils se sont implant\u00e9s,\nLes centrales sont l\u00e0-bas, au centre et au sud-ouest du pays.\n\n[Couplet 4]\nPour transporter toute cette \u00e9nergie, ils ont tout pr\u00e9vu,\nDes milliers de kilom\u00e8tres de lignes \u00e0 haute tension sont construites.\nRelier les r\u00e9gions de prod' aux c\u00f4tes, c'est leur ing\u00e9niosit\u00e9,\nLa Chine, pionni\u00e8re de l'hydro, c'est pas du bluff, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa Chine, championne de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9,\nAvec des barrages \u00e9normes, ils ont tout d\u00e9fi\u00e9.\nCapacit\u00e9 hydro de 510 GW \u00e0 l'horizon 2050,\nEt 120 GW de pompage-turbinage en 2030, c'est la strat\u00e9gie."}, {"titre": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9 au Canada", "text_origine": "Le secteur de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 au Canada se classe en 2022 au 3e rang mondial des producteurs d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 avec 8,9 % de la production mondiale, derri\u00e8re la Chine et le Br\u00e9sil, et au 4e rang mondial pour sa puissance install\u00e9e (6,0 % du total mondial) derri\u00e8re la Chine, le Br\u00e9sil et les \u00c9tats-Unis. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 a fourni 61 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays en 2022. Le Canada exporte aussi de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis : 9 % de la production canadienne en 2020 et 1,3 % de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 des \u00c9tats-Unis.\nLa construction des premi\u00e8res centrales hydro\u00e9lectriques du Canada a commenc\u00e9 en 1902 sur le site des chutes du Niagara. La grande \u00e9poque du d\u00e9veloppement de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 celle des ann\u00e9es 1960-1980 avec le lancement des grands projets : projet Manic-Outardes et projet de la Baie James au Qu\u00e9bec, Rivi\u00e8re de la Paix et Columbia en Colombie-Britannique, fleuve Nelson au Manitoba, Churchill Falls au Labrador.\nEn 2014, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 est surtout d\u00e9velopp\u00e9e au Qu\u00e9bec (38 400 MW) et en Colombie-Britannique (13 800 MW), et \u00e0 un moindre degr\u00e9 en Ontario (8 500 MW), \u00e0 Terre-Neuve-et-Labrador (6 800 MW) et au Manitoba (5 000 MW).\nLes deux tiers du potentiel technique restent \u00e0 exploiter, et des milliers de m\u00e9gawatts de projets sont en cours de construction ou en d\u00e9veloppement.\nGr\u00e2ce au co\u00fbt de production tr\u00e8s bas des grands barrages, la plupart des villes canadiennes b\u00e9n\u00e9ficient de prix d'\u00e9lectricit\u00e9 tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des \u00c9tats-Unis et de l'Europe.", "element_cle": "- Le Canada est le 3e producteur mondial d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 avec 8,9% de la production mondiale\n- L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 fournit 61% de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 au Canada en 2022\n- Le Canada exporte 9% de sa production d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 vers les \u00c9tats-Unis\n- Les premi\u00e8res centrales hydro\u00e9lectriques au Canada ont \u00e9t\u00e9 construites en 1902 \u00e0 Niagara Falls\n- Les ann\u00e9es 1960-1980 ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par de grands projets hydro\u00e9lectriques au Qu\u00e9bec, en Colombie-Britannique, au Manitoba, et au Labrador\n- Le Qu\u00e9bec et la Colombie-Britannique sont les provinces avec la plus grande capacit\u00e9 install\u00e9e d'hydro\u00e9lectricit\u00e9\n- De nombreux projets d'hydro\u00e9lectricit\u00e9 sont en cours de construction ou en d\u00e9veloppement\n- Les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9 au Canada sont g\u00e9n\u00e9ralement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux des \u00c9tats-Unis et de l'Europe gr\u00e2ce aux grands barrages hydro\u00e9lectriques", "rap": "[Couplet 1]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, le Canada est sur le sommet,\nTroisi\u00e8me producteur mondial, on n'est pas pr\u00eat d'arr\u00eater,\n8,9% de la prod', \u00e7a fait pas dans la dentelle,\nOn fournit pour le monde, c'est le pouvoir qui nous appelle.\n\nNiagara Falls en 1902, les premi\u00e8res centrales,\nOn a ouvert la voie, on a montr\u00e9 notre m\u00e8che,\nPuis les 60s et 80s, grands projets s'encha\u00eenent,\nQu\u00e9bec, Colombie-Britannique, Manitoba, et Labrador, on les entra\u00eene.\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, c'est notre \u00e9lectricit\u00e9,\n61% de la prod', on est bien branch\u00e9s,\nLe Canada exporte, on partage notre talent,\nLes prix sont plus bas, gr\u00e2ce \u00e0 nos barrages g\u00e9ants.\n\n[Couplet 2]\nQu\u00e9bec, Colombie-Britannique, on m\u00e8ne la danse,\nCapacit\u00e9 install\u00e9e, on d\u00e9passe toutes les distances,\nDes projets en cours, d'autres en d\u00e9veloppement,\nOn innove sans cesse, c'est notre engagement.\n\nL'\u00e9lectricit\u00e9, on la vend moins cher qu'ailleurs,\nPrix inf\u00e9rieurs, on fait bouger le compteur,\n\u00c9tats-Unis, Europe, on les d\u00e9fie,\nAvec nos grands barrages, on est les rois.\n\n[Refrain]\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, c'est notre \u00e9lectricit\u00e9,\n61% de la prod', on est bien branch\u00e9s,\nLe Canada exporte, on partage notre talent,\nLes prix sont plus bas, gr\u00e2ce \u00e0 nos barrages g\u00e9ants."}, {"titre": "Hydro\u00e9lectricit\u00e9 au Br\u00e9sil", "text_origine": "L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 au Br\u00e9sil se situe en 2022 au 2e rang mondial quant \u00e0 la production avec 9,6 % de la production mondiale, derri\u00e8re la Chine et devant le Canada, et au 2e rang quant \u00e0 la puissance install\u00e9e avec 7,9 % du total mondial, derri\u00e8re la Chine et devant les \u00c9tats-Unis. Elle fournissait 63,8 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 du pays en 2020 ; cette part d\u00e9passait 80 % \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 et jusqu'en 2011, mais a \u00e9t\u00e9 fortement r\u00e9duite par des s\u00e9cheresses depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, au point que la production hydro\u00e9lectrique br\u00e9silienne a baiss\u00e9 de 16 % entre 2011 et 2015 et n'a jamais retrouv\u00e9 depuis le niveau de 2011.\nLa centrale d'Itaipu est la 2e plus puissante du monde, apr\u00e8s celle des Trois-Gorges en Chine, et la centrale de Belo Monte, achev\u00e9e en 2019, est la 4e plus puissante.\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 du potentiel reste \u00e0 exploiter. La plupart des barrages hydro\u00e9lectriques se trouvent au nord-ouest, dans le bassin amazonien, loin des zones les plus dens\u00e9ment peupl\u00e9es. Des milliers de kilom\u00e8tres de lignes de transport \u00e0 haute tension ouest-est ont \u00e9t\u00e9 construites pour relier ces capacit\u00e9s aux r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res \u00e9nergivores.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil occupe la deuxi\u00e8me place mondiale en termes de production et de puissance hydro\u00e9lectrique en 2022.\n2. La production hydro\u00e9lectrique du pays repr\u00e9sentait 63,8 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2020.\n3. La production a diminu\u00e9 de 16 % entre 2011 et 2015 en raison de s\u00e9cheresses, et n'a jamais atteint le niveau de 2011 depuis.\n4. Les principales centrales hydro\u00e9lectriques au Br\u00e9sil sont Itaipu, la deuxi\u00e8me plus puissante au monde, et Belo Monte, la quatri\u00e8me plus puissante.\n5. Il reste encore pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du potentiel hydro\u00e9lectrique \u00e0 exploiter.\n6. La plupart des barrages sont situ\u00e9s dans le nord-ouest du pays, dans le bassin amazonien.\n7. Des milliers de kilom\u00e8tres de lignes de transport ont \u00e9t\u00e9 construits pour acheminer l'\u00e9lectricit\u00e9 des barrages vers les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res.", "rap": "[Couplet]\nLe Br\u00e9sil, c'est pas qu'le carnaval et l'futbol\nY'a aussi l'hydro, puissance mondiale oh oh\nDeuxi\u00e8me au classement, en termes d'prod' et d'puissance\nEn 2022, c'est un fait d'importance\n\nLa prod' hydro\u00e9lectrique, c'est leur fiert\u00e9\nEn 2020, elle a tout \u00e9cras\u00e9\n63,8% de la prod' d'\u00e9lectricit\u00e9\nC'est du lourd, c'est du costaud, ouais c'est \u00e7a l'realty\n\n[Refrain]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, Br\u00e9sil en t\u00eate\nC'est la force des barrages qui les fait pas chier\nIls sont jamais \u00e0 la bourre, ils sont jamais replay\nAllez Br\u00e9sil, fais pas ton timide, continue \u00e0 avancer\n\n[Couplet]\nMais y'a eu des s\u00e9cheresses, y'a eu des probl\u00e8mes\nEntre 2011 et 2015, la prod' a fait \"je t'aime moi non plus\" probl\u00e8me\nElle a diminu\u00e9 d'16%, oh c'\u00e9tait pas la f\u00eate\nDepuis, elle n'a jamais retrouv\u00e9 son te-te-te\n\nItaipu, Belo Monte, les stars de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9\nLes plus puissantes du monde, c'est pas d'la fiert\u00e9\nY'a encore la moiti\u00e9 du potentiel \u00e0 exploiter\nLe Br\u00e9sil, toujours en qu\u00eate d'\u00e9lectricit\u00e9\n\n[Refrain]\nHydro\u00e9lectricit\u00e9, Br\u00e9sil en t\u00eate\nC'est la force des barrages qui les fait pas chier\nIls sont jamais \u00e0 la bourre, ils sont jamais replay\nAllez Br\u00e9sil, fais pas ton timide, continue \u00e0 avancer\n\n[Outro]\nDes milliers de kilom\u00e8tres de lignes de transport\nPour acheminer l'\u00e9lec', un vrai effort\nDes r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res jusqu'aux barrages du nord-ouest\nLe Br\u00e9sil, un pays qui ne s'pose jamais de questions"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec", "text_origine": "L'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par trois grandes phases qui s'\u00e9tendent des ann\u00e9es 1880 \u00e0 nos jours.\nLes premiers t\u00e2tonnements de l'industrie sont marqu\u00e9s par une course au d\u00e9veloppement \u00e0 Montr\u00e9al, suivie d'une phase de consolidation n\u00e9cessaire \u00e0 des fins d'efficacit\u00e9 et de la cr\u00e9ation de monopoles r\u00e9gionaux qui vont graduellement \u00e9tendre leurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques dans les principaux centres du Qu\u00e9bec. Le d\u00e9veloppement de ces entreprises s'effectue par l'expansion des r\u00e9seaux ou, tout simplement, par l'acquisition d'une firme voisine et potentiellement concurrente. Les grandes perdantes de ce mode de d\u00e9veloppement se retrouvent toutefois dans les r\u00e9gions rurales ; certaines municipalit\u00e9s s'organisent de mani\u00e8re autonome, pendant que dans certaines r\u00e9gions, des r\u00e9sidents forment des coop\u00e9ratives de consommateurs. Les deux principales compagnies pr\u00e9sentes sur le march\u00e9, la Montreal Light, Heat and Power (MLH&P) et la Shawinigan Water and Power Company (SWP) s'imposeront comme les entreprises dominantes du secteur jusqu'aux ann\u00e9es 1930, pendant qu'au Saguenay\u2014Lac-Saint-Jean, l'Alcan s'implante solidement et d\u00e9veloppe son potentiel hydraulique en fonction de la croissance de sa production d'aluminium.\nLa domination des grands monopoles r\u00e9gionaux, \u00ab le trust de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00bb, sera cependant contest\u00e9e dans l'opinion publique. Cette contestation donnera lieu \u00e0 une enqu\u00eate publique, l'implantation d'organismes de surveillance et m\u00e8nera en 1944 \u00e0 la nationalisation de la MLH&P et \u00e0 la cr\u00e9ation d'une soci\u00e9t\u00e9 publique, Hydro-Qu\u00e9bec, avec l'adoption de la loi 17, cr\u00e9ant la Commission hydro\u00e9lectrique de Qu\u00e9bec.\nPendant presque 20 ans, l'entreprise publique exploite son monopole r\u00e9gional aux c\u00f4t\u00e9s des entreprises priv\u00e9es. Cependant, \u00e9tant la seule \u00e0 pouvoir exploiter de nouveaux bassins versants, Hydro-Qu\u00e9bec devient le plus grand producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 tout en ajoutant \u00e0 son territoire les r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es de la Gasp\u00e9sie et de Chibougamau.\nLa R\u00e9volution tranquille au Qu\u00e9bec tranchera le d\u00e9bat de mani\u00e8re d\u00e9finitive. En 1962, le gouvernement de Jean Lesage obtient le mandat des \u00e9lecteurs qu\u00e9b\u00e9cois afin de nationaliser les compagnies d'\u00e9lectricit\u00e9 partout sur le territoire du Qu\u00e9bec et de confier le monopole \u00e9lectrique \u00e0 l'entreprise publique Hydro-Qu\u00e9bec.\nL'histoire d'Hydro-Qu\u00e9bec sera successivement ponctu\u00e9e par la croissance soutenue des ann\u00e9es 1960 et 1970 avec la construction du complexe Manic-Outardes sur la C\u00f4te-Nord, de la construction de la seule centrale nucl\u00e9aire du Qu\u00e9bec \u00e0 Gentilly et de la premi\u00e8re phase du Projet de la Baie-James. Cette p\u00e9riode de d\u00e9veloppement tous azimuts est suivie d'une phase de consolidation, marqu\u00e9e de rat\u00e9s et de crises pendant les deux d\u00e9cennies suivantes.\nLa signature de la paix des Braves de 2002, entre le premier ministre Bernard Landry et le chef du Grand Conseil des Cris, Ted Moses, marque une nouvelle phase de d\u00e9veloppement du potentiel hydro\u00e9lectrique du Qu\u00e9bec, avec l'inauguration d'une demi-douzaine de nouveaux am\u00e9nagements au cours des ann\u00e9es 2000 et le d\u00e9marrage, en mai 2009, de la construction d'un nouveau complexe de quatre centrales sur la rivi\u00e8re Romaine, au nord de Havre-Saint-Pierre.", "element_cle": "- L'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec s'\u00e9tend des ann\u00e9es 1880 \u00e0 nos jours. \n- Les premi\u00e8res phases de d\u00e9veloppement se sont concentr\u00e9es \u00e0 Montr\u00e9al et ont \u00e9t\u00e9 suivies d'une consolidation n\u00e9cessaire \u00e0 l'efficacit\u00e9. \n- Des monopoles r\u00e9gionaux ont peu \u00e0 peu \u00e9tendu leurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques dans tout le Qu\u00e9bec. \n- Les r\u00e9gions rurales ont \u00e9t\u00e9 perdantes dans ce d\u00e9veloppement, certaines municipalit\u00e9s se sont organis\u00e9es de mani\u00e8re autonome. \n- Deux grandes compagnies, la Montreal Light, Heat and Power (MLH&P) et la Shawinigan Water and Power Company (SWP), ont domin\u00e9 le march\u00e9 jusqu'aux ann\u00e9es 1930. \n- La contestation de ce monopole a conduit \u00e0 la nationalisation de la MLH&P en 1944 et \u00e0 la cr\u00e9ation d'Hydro-Qu\u00e9bec. \n- Pendant pr\u00e8s de 20 ans, Hydro-Qu\u00e9bec a coexist\u00e9 avec des entreprises priv\u00e9es, mais est devenue le plus grand producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 son monopole. \n- Hydro-Qu\u00e9bec a \u00e9galement \u00e9tendu son territoire aux r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es de la Gasp\u00e9sie et de Chibougamau.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 1880, d\u00e9marre l'histoire\nDe l'\u00e9lectricit\u00e9, au Qu\u00e9bec, la gloire\nMontr\u00e9al, c'est l\u00e0 que \u00e7a se passe\nLe d\u00e9veloppement \u00e9lectrique, c'est la base\n\nLa consolidation vient, pour plus d'efficacit\u00e9\nDes monopoles r\u00e9gionaux, il fallait s'adapter\nMais les r\u00e9gions rurales restent en retrait\nCertaines municipalit\u00e9s se d\u00e9brouillent \u00e0 part\n\n[Refrain]\nDeux grandes compagnies tiennent le haut du pav\u00e9\nMLH&P et SWP, sur le march\u00e9 elles ont tout rafl\u00e9\nMais la contestation pointe le bout de son nez\nEn 1944, MLH&P devient Hydro-Qu\u00e9bec\n\n[Couplet 2]\nHydro-Qu\u00e9bec, dans les ann\u00e9es suivantes\nC\u00f4toie des entreprises priv\u00e9es, mais devient la r\u00e9f\u00e9rence\nLe plus grand producteur d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est son monopole\nDu Qu\u00e9bec, elle alimente chaque p\u00f4le\n\nEt Hydro-Qu\u00e9bec s'\u00e9tend sans limite\nDe la Gasp\u00e9sie \u00e0 Chibougamau, elle habite\nLes r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es, elle les \u00e9lectrifie\nL'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9 au Qu\u00e9bec, elle la magnifie\n\n[Refrain]\nDeux grandes compagnies tiennent le haut du pav\u00e9\nMLH&P et SWP, sur le march\u00e9 elles ont tout rafl\u00e9\nMais la contestation pointe le bout de son nez\nEn 1944, MLH&P devient Hydro-Qu\u00e9bec"}, {"titre": "R\u00e9seau \u00e9lectrique", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9lectrique est un ensemble d'infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques plus ou moins disponibles permettant d'acheminer l'\u00e9lectricit\u00e9 des centres de production vers les consommateurs.\nIl est constitu\u00e9 de lignes \u00e9lectriques exploit\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de tension, connect\u00e9es entre elles dans des postes \u00e9lectriques. Les postes \u00e9lectriques permettent de r\u00e9partir l'\u00e9lectricit\u00e9 et de la faire passer d'une tension \u00e0 l'autre gr\u00e2ce aux transformateurs.\nUn r\u00e9seau \u00e9lectrique doit aussi assurer la gestion dynamique de l'ensemble de production, transport et consommation, mettant en \u0153uvre des r\u00e9glages ayant pour but d'assurer la stabilit\u00e9 de l'ensemble.\nDans le langage courant, le terme \u00ab secteur \u00bb est souvent utilis\u00e9 comme un synonyme de \u00ab r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00bb, bien qu'il d\u00e9signe en r\u00e9alit\u00e9 une subdivision d'un tel r\u00e9seau.\nNB : Les tensions indiqu\u00e9es sont des tensions efficaces.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau \u00e9lectrique est un ensemble d'infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques permettant de distribuer l'\u00e9lectricit\u00e9 des centres de production aux consommateurs.\n2. Les lignes \u00e9lectriques, exploit\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de tension, sont connect\u00e9es entre elles dans des postes \u00e9lectriques.\n3. Les postes \u00e9lectriques permettent de r\u00e9partir l'\u00e9lectricit\u00e9 et de la faire passer d'une tension \u00e0 l'autre gr\u00e2ce aux transformateurs.\n4. Un r\u00e9seau \u00e9lectrique doit assurer la gestion dynamique de la production, du transport et de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\n5. Les r\u00e9glages du r\u00e9seau \u00e9lectrique visent \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 de l'ensemble.\n6. Le terme \"secteur\" est souvent utilis\u00e9 pour d\u00e9signer une subdivision d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique, bien que ce soit incorrect.\n7. Les tensions indiqu\u00e9es dans le texte sont des tensions efficaces.", "rap": "[Couplet 1]\nUn r\u00e9seau \u00e9lectrique, c'est l'\u00e9nergie qui circule,\nDes centrales aux foyers, il distribue,\nLignes \u00e9lectriques, connect\u00e9es entre elles,\nDans les postes \u00e9lectriques, la tension se r\u00e9v\u00e8le.\n\nR\u00e9partir l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est leur mission,\nTransformer la tension avec pr\u00e9cision,\nProduction, transport, consommation,\nLe r\u00e9seau \u00e9lectrique assure la gestion.\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau \u00e9lectrique, puissance en mouvement,\nDe la production \u00e0 la consommation, l'\u00e9lan,\nStabilit\u00e9 assur\u00e9e par les r\u00e9glages,\nDans cette jungle \u00e9lectrique, on reste sages.\n\n[Couplet 2]\nLa stabilit\u00e9, une question primordiale,\nPour \u00e9viter tout court-circuit brutal,\nLe secteur, une fausse appellation,\n\u00c7a s'appelle une subdivision, attention.\n\nTensions efficaces, voici comment c'est mesur\u00e9,\nAu c\u0153ur du r\u00e9seau, elles sont pr\u00e9sent\u00e9es,\nUn monde complexe, un r\u00e9seau en constante \u00e9volution,\nDans l'\u00e9lectricit\u00e9, se trouve notre solution.\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau \u00e9lectrique, puissance en mouvement,\nDe la production \u00e0 la consommation, l'\u00e9lan,\nStabilit\u00e9 assur\u00e9e par les r\u00e9glages,\nDans cette jungle \u00e9lectrique, on reste sages."}, {"titre": "R\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, ou smart grid en anglais, est un r\u00e9seau de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 qui favorise la circulation d\u2019information entre les fournisseurs et les consommateurs afin d\u2019ajuster le flux d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en temps r\u00e9el et d'en permettre une gestion plus efficace.\nCe type de r\u00e9seaux intelligents utilise des techniques informatiques pour optimiser la production, la distribution, la consommation et \u00e9ventuellement le stockage de l'\u00e9nergie afin de mieux coordonner l'ensemble des mailles du r\u00e9seau \u00e9lectrique, du producteur au consommateur final. Il am\u00e9liore l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l'ensemble en minimisant les pertes en ligne et en optimisant le rendement des moyens de production utilis\u00e9s, en rapport avec la consommation instantan\u00e9e.\nLes techniques informatiques, associ\u00e9es \u00e0 des dispositifs de stockage d'\u00e9nergie et \u00e9ventuellement d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie, permettent notamment de lisser et tamponner les pointes de production et de consommation, en diminuant les capacit\u00e9s de production en pointe qui sont les plus co\u00fbteuses, avec pour effet d'accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau et d'en r\u00e9duire le co\u00fbt.\nLe r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00ab intelligent \u00bb est aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme un moyen concourant \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. C'est l'une des composantes de la notion de ville intelligente.\nDans une approche de d\u00e9centralisation de la production de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, par rapprochement entre les lieux de production et de consommation, le r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent semble s'inscrire dans la vision du soft energy path[Quoi ?] mis en l\u2019avant par Amory Lovins.\nS'il est associ\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me distribu\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses micro-centrales, le r\u00e9seau intelligent est d\u00e9sign\u00e9 comme l'un des cinq piliers de la \u00ab Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle \u00bb propos\u00e9e et promue notamment par Jeremy Rifkin. Mais dans l'imm\u00e9diat, le d\u00e9veloppement est progressif et l\u2019adaptation des infrastructures peu d\u00e9velopp\u00e9e. En d\u00e9finitive, le d\u00e9veloppement des smart grids rel\u00e8ve davantage d\u2019une \u00e9volution dans l\u2019optimisation des r\u00e9seaux et d'un affichage marketing plut\u00f4t que d\u2019une r\u00e9volution technologique.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, ou smart grid, permet la circulation d'informations entre les fournisseurs et les consommateurs pour ajuster le flux d'\u00e9lectricit\u00e9 en temps r\u00e9el.\n2. Les r\u00e9seaux \u00e9lectriques intelligents utilisent des techniques informatiques pour optimiser la production, la distribution et la consommation d'\u00e9nergie.\n3. Ces r\u00e9seaux permettent de minimiser les pertes en ligne et d'optimiser le rendement des moyens de production, ce qui am\u00e9liore l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\n4. L'utilisation de dispositifs de stockage d'\u00e9nergie permet de lisser et tamponner les pointes de production et de consommation.\n5. Les r\u00e9seaux \u00e9lectriques intelligents contribuent \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\n6. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des piliers de la \"Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle\" propos\u00e9e par Jeremy Rifkin.\n7. Cependant, le d\u00e9veloppement des r\u00e9seaux intelligents est progressif et l'adaptation des infrastructures reste limit\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nUn r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, c'est la cl\u00e9\nPour ajuster le flux d'\u00e9lectricit\u00e9 en temps r\u00e9el\nEntre les fournisseurs et les consommateurs, des infos circulent\nPour une gestion optimis\u00e9e, c'est ce qu'il faut\n\n[Couplet 2]\nTechniques informatiques, la strat\u00e9gie de la smart grid\nOptimisation de la prod', distri' et conso' d'\u00e9nergie\nMoins de pertes en ligne, meilleur rendement\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, on la fait monter en fl\u00e8che\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, on l\u00e8ve les voiles\nStockage d'\u00e9nergie, on g\u00e8re les pointes de production\nLutte contre les \u00e9missions, r\u00e9chauffement climatique\nUn pilier de cette r\u00e9volution, sans doute magnifique\n\n[Couplet 1]\nJeremy Rifkin, il avait vu juste\nLes r\u00e9seaux intelligents, c'est le futur qui nous ajuste\nLa Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, t'as entendu parler ?\nC'est \u00e7a, l'interconnexion pour mieux avancer\n\n[Couplet 2]\nMais tout n'est pas parfait, y'a encore du travail\nLe d\u00e9veloppement progresse, mais les infrastructures restent limit\u00e9es\nFaut s'adapter, investir, \u00e7a en vaut le coup\nPour une soci\u00e9t\u00e9 plus verte, c'est le bon groupe\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, on l\u00e8ve les voiles\nStockage d'\u00e9nergie, on g\u00e8re les pointes de production\nLutte contre les \u00e9missions, r\u00e9chauffement climatique\nUn pilier de cette r\u00e9volution, sans doute magnifique"}, {"titre": "R\u00e9seau de distribution \u00e9lectrique", "text_origine": "Un r\u00e9seau de distribution \u00e9lectrique est la partie d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique desservant les consommateurs.  Un r\u00e9seau de distribution achemine l'\u00e9nergie \u00e9lectrique d'un r\u00e9seau de transport (Haute tension B) ou un r\u00e9seau de r\u00e9partition (Haute tension A) aux transformateurs a\u00e9riens desservant les clients.\nLa tension \u00e9lectrique des r\u00e9seaux de distribution se situe normalement entre 3 et 50 kV.  Ils comprennent des postes \u00e9lectriques de transformation, des lignes a\u00e9riennes et un r\u00e9seau de conducteurs les reliant aux transformateurs de secteur.  Le r\u00e9seau de distribution dessert parfois directement les compteurs \u00e9lectriques de clients industriels.", "element_cle": "1. Le r\u00e9seau de distribution \u00e9lectrique dessert les consommateurs en acheminant l'\u00e9nergie \u00e9lectrique.\n2. Il relie les transformateurs a\u00e9riens aux clients via des lignes a\u00e9riennes et des conducteurs.\n3. La tension \u00e9lectrique des r\u00e9seaux de distribution se situe g\u00e9n\u00e9ralement entre 3 et 50 kV.\n4. Il comprend des postes \u00e9lectriques de transformation pour ajuster la tension.\n5. Parfois, le r\u00e9seau de distribution alimente directement les compteurs \u00e9lectriques des clients industriels.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9seau de distribution, c'est notre \u00e9nergie vitale\nIl am\u00e8ne le courant \u00e0 tous les consommateurs sans faille\nDes transformateurs a\u00e9riens jusqu'aux foyers branch\u00e9s\nDes conducteurs qui connectent les fils pour s'alimenter\n\n[Couplet 2]\nLa tension \u00e9lectrique, entre 3 et 50 kV g\u00e9n\u00e9ralement\nC'est l'\u00e9nergie qui voyage jusqu'aux clients en mouvement\nDes postes \u00e9lectriques de transformation pour r\u00e9gler la tension\nPour assurer une alimentation sans interruption\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9seau de distribution, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\nIl alimente nos vies, avec une grande efficacit\u00e9\nDes compteurs aux clients industriels, tout est connect\u00e9\nPour une \u00e9nergie qui nous permet d'avancer en prosp\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Protection des r\u00e9seaux \u00e9lectriques", "text_origine": "La protection des r\u00e9seaux \u00e9lectriques d\u00e9signe l'ensemble des appareils de surveillance et de protection assurant la stabilit\u00e9 d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique. Cette protection est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter la destruction accidentelle d'\u00e9quipements co\u00fbteux et pour assurer une alimentation \u00e9lectrique ininterrompue. Elle doit \u00e9galement garantir la stabilit\u00e9 des r\u00e9seaux \u00e9lectriques.\nLa Commission \u00e9lectrotechnique internationale (C.E.I) d\u00e9finit la protection comme l\u2019ensemble des dispositions destin\u00e9es \u00e0 la d\u00e9tection des d\u00e9fauts et des situations anormales des r\u00e9seaux afin de commander le d\u00e9clenchement d\u2019un ou de plusieurs disjoncteurs et, si n\u00e9cessaire d\u2019\u00e9laborer d\u2019autres ordres de signalisations.\nLa plupart des syst\u00e8mes de fourniture d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique sont interconnect\u00e9s et doivent b\u00e9n\u00e9ficier de telles protections.\nElles doivent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es en fonction de nombreux param\u00e8tres : architecture du r\u00e9seau, r\u00e9gime de neutre, courant de court- circuit, quels sont les capteurs de mesure en place, s\u00e9lectivit\u00e9. Une \u00e9tude r\u00e9seau est donc n\u00e9cessaire. La s\u00e9lectivit\u00e9 est une qualit\u00e9 tr\u00e8s importante pour la protection \u00e9lectrique, diff\u00e9rentes m\u00e9thodes existent pour la r\u00e9aliser. Pour la protection, on divise le r\u00e9seau \u00e9lectrique en zones d\u00e9limit\u00e9es par les disjoncteurs. Chaque zone doit \u00eatre correctement prot\u00e9g\u00e9e. Les zones se recouvrent pour ne laisser aucun point du r\u00e9seau sans protection.\nLes protections \u00e9lectriques mettent en \u0153uvre diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments : des capteurs, des relais, des automates et des disjoncteurs. Elles fonctionnent typiquement en l'espace de quelques centaines de millisecondes.\nChaque composant du r\u00e9seau n\u00e9cessite des types de protections sp\u00e9cifiques.", "element_cle": "1. La protection des r\u00e9seaux \u00e9lectriques vise \u00e0 assurer la stabilit\u00e9 du r\u00e9seau et \u00e9viter les dommages aux \u00e9quipements.\n2. La Commission \u00e9lectrotechnique internationale d\u00e9finit la protection comme \u00e9tant la d\u00e9tection des d\u00e9fauts et des situations anormales des r\u00e9seaux.\n3. Les syst\u00e8mes de fourniture d'\u00e9nergie \u00e9lectrique doivent b\u00e9n\u00e9ficier de protections pour assurer leur bon fonctionnement.\n4. Les param\u00e8tres tels que l'architecture du r\u00e9seau, le r\u00e9gime de neutre et le courant de court-circuit doivent \u00eatre pris en compte pour r\u00e9gler les protections.\n5. La s\u00e9lectivit\u00e9 est un aspect crucial pour assurer une protection \u00e9lectrique efficace et plusieurs m\u00e9thodes existent pour l'accomplir.\n6. Le d\u00e9coupage du r\u00e9seau en zones prot\u00e9g\u00e9es est essentiel pour garantir une protection compl\u00e8te et \u00e9viter les points non prot\u00e9g\u00e9s.\n7. Les protections \u00e9lectriques int\u00e8grent des capteurs, des relais, des automates et des disjoncteurs qui agissent en quelques millisecondes.\n8. Chaque composant du r\u00e9seau n\u00e9cessite des types de protections sp\u00e9cifiques pour assurer sa s\u00e9curit\u00e9.\n9. Les protections \u00e9lectriques sont indispensables pour pr\u00e9venir les accidents et maintenir une alimentation \u00e9lectrique ininterrompue.\n10. Une \u00e9tude approfondie du r\u00e9seau est n\u00e9cessaire pour d\u00e9terminer les meilleures configurations et param\u00e8tres de protection.", "rap": "[Couplet 1]\nLa protection des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, c'est crucial,\nPour \u00e9viter les dommages et garder tout en stabilit\u00e9.\nLa Commission \u00e9lectrotechnique internationale donne la d\u00e9finition,\nD\u00e9tection des d\u00e9fauts, des situations anormales dans les r\u00e9seaux, c'est la mission.\n\nLes syst\u00e8mes d'\u00e9nergie \u00e9lectrique, faut qu'ils soient bien prot\u00e9g\u00e9s,\nPour assurer leur bon fonctionnement, rien ne doit \u00eatre n\u00e9glig\u00e9.\nArchitecture du r\u00e9seau, r\u00e9gime de neutre, courant de court-circuit,\nTous ces param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte pour r\u00e9gler les protections, voil\u00e0 le strict.\n\n[Refrain]\nProtection des r\u00e9seaux, essentielle et primordiale,\nPour garder tout en s\u00e9curit\u00e9, faut pas que \u00e7a d\u00e9raille.\nS\u00e9lectivit\u00e9, d\u00e9coupage en zones, tout est crucial,\nEtudes approfondies pour des configurations id\u00e9ales.\n\n[Couplet 2]\nLa s\u00e9lectivit\u00e9, c'est crucial pour \u00eatre efficace,\nPlusieurs m\u00e9thodes existent, faut trouver la bonne trace.\nD\u00e9couper le r\u00e9seau en zones prot\u00e9g\u00e9es, c'est une n\u00e9cessit\u00e9,\nPour \u00e9viter les points non prot\u00e9g\u00e9s, tout en pr\u00e9voyance.\n\nCapteurs, relais, automates, disjoncteurs en action,\nEn quelques millisecondes, c'est l'intervention.\nChaque composant du r\u00e9seau a besoin de protections sp\u00e9cifiques,\nPour assurer s\u00e9curit\u00e9, \u00e9viter les probl\u00e8mes dramatiques.\n\n[Refrain]\nProtection des r\u00e9seaux, essentielle et primordiale,\nPour garder tout en s\u00e9curit\u00e9, faut pas que \u00e7a d\u00e9raille.\nS\u00e9lectivit\u00e9, d\u00e9coupage en zones, tout est crucial,\nEtudes approfondies pour des configurations id\u00e9ales."}, {"titre": "Stabilit\u00e9 des r\u00e9seaux \u00e9lectriques", "text_origine": "La stabilit\u00e9 des r\u00e9seaux \u00e9lectriques est une qualit\u00e9 de leur r\u00e9gulation par laquelle les situations mod\u00e9r\u00e9ment perturb\u00e9es reviennent progressivement \u00e0 un \u00e9tat d\u2019\u00e9quilibre (stabilit\u00e9 au sens de stabilit\u00e9 asymptotique). \nLa r\u00e9gulation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques est l\u2019ensemble des moyens mis en \u0153uvre (processus d\u2019asservissement agissant sur un syst\u00e8me dynamique) afin de maintenir proches de leurs valeurs de consigne les grandeurs de fr\u00e9quence et de tension sur l'ensemble du r\u00e9seau.\nConsid\u00e9r\u00e9es comme des fonctions du temps :\n\nla fr\u00e9quence est une grandeur scalaire et son r\u00e9glage est assur\u00e9 en agissant sur des puissances actives \u00e0 l\u2019\u00e9chelle globale ;\nla tension est une grandeur vectorielle (une valeur en chaque point de connexion des lignes) et son r\u00e9glage est assur\u00e9 en agissant sur des puissances r\u00e9actives \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale.Une instabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du r\u00e9seau peut conduire \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels (c\u00f4t\u00e9 production, transport, distribution et clients) ou \u00e0 la mise hors tension d'une partie ou de l'ensemble du r\u00e9seau (panne de courant).", "element_cle": "1. La stabilit\u00e9 des r\u00e9seaux \u00e9lectriques est essentielle pour maintenir un \u00e9quilibre dans les situations perturb\u00e9es.\n2. La r\u00e9gulation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques vise \u00e0 maintenir les grandeurs de fr\u00e9quence et de tension \u00e0 des valeurs proches de leurs consignes.\n3. La fr\u00e9quence est une grandeur scalaire r\u00e9gl\u00e9e par l'ajustement des puissances actives \u00e0 l'\u00e9chelle globale.\n4. La tension est une grandeur vectorielle r\u00e9gl\u00e9e par l'ajustement des puissances r\u00e9actives \u00e0 l'\u00e9chelle locale.\n5. Une instabilit\u00e9 du r\u00e9seau peut entra\u00eener des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels et des pannes de courant.", "rap": "[Couplet 1]\nLa stabilit\u00e9 des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, une n\u00e9cessit\u00e9 primordiale\nPour maintenir l'\u00e9quilibre dans les situations perturb\u00e9es, c'est vital\nReguler, c'est la cl\u00e9 pour garder fr\u00e9quence et tension sous contr\u00f4le\nDes valeurs proches de leurs consignes, c'est la parole d'ordre qui colle\n\n[Refrain]\nStabilit\u00e9, r\u00e9gulation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, on s'y met\nPour maintenir l'\u00e9quilibre, on prend les mesures qu'il faut\nFr\u00e9quence et tension, grandeur scalaire et vectorielle\nR\u00e9gl\u00e9es par l'ajustement des puissances actives et r\u00e9actives\n\n[Couplet 2]\nLa fr\u00e9quence, ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, r\u00e8gle de l'\u00e9chelle globale\nL'ajustement des puissances actives pour qu'elle reste id\u00e9ale\nLa tension, gardienne des lieux, r\u00e8gle de l'\u00e9chelle locale\nAjustement des puissances r\u00e9actives, gardons-la sans fausse note\n\n[Refrain]\nStabilit\u00e9, r\u00e9gulation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, on s'y met\nPour maintenir l'\u00e9quilibre, on prend les mesures qu'il faut\nFr\u00e9quence et tension, grandeur scalaire et vectorielle\nR\u00e9gl\u00e9es par l'ajustement des puissances actives et r\u00e9actives\n\n[Couplet 3]\nAttention aux cons\u00e9quences d'une instabilit\u00e9 du r\u00e9seau\nD\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, pannes de courant, on en fait l'aveu\nAlors gardons les yeux ouverts, ne laissons rien au hasard\nPour que l'\u00e9lectricit\u00e9 reste un atout et non un cauchemar\n\n[Refrain]\nStabilit\u00e9, r\u00e9gulation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques, on s'y met\nPour maintenir l'\u00e9quilibre, on prend les mesures qu'il faut\nFr\u00e9quence et tension, grandeur scalaire et vectorielle\nR\u00e9gl\u00e9es par l'ajustement des puissances actives et r\u00e9actives"}, {"titre": "RTE (entreprise)", "text_origine": "RTE, sigle du R\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9, est le gestionnaire de r\u00e9seau de transport fran\u00e7ais responsable du r\u00e9seau public de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 haute tension en France m\u00e9tropolitaine (la Corse n'est pas g\u00e9r\u00e9e par RTE). Sa mission fondamentale est d\u2019assurer \u00e0 tous ses clients l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation \u00e9lectrique \u00e9conomique, s\u00fbre et propre. RTE connecte ses clients par une infrastructure adapt\u00e9e et leur fournit tous les outils et services qui leur permettent d\u2019en tirer parti pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins. \u00c0 cet effet, RTE exploite, maintient et d\u00e9veloppe le r\u00e9seau \u00e0 haute et tr\u00e8s haute tension. Il est le garant du bon fonctionnement et de la s\u00fbret\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9lectrique. RTE achemine l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 entre les fournisseurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (fran\u00e7ais et europ\u00e9ens) et les consommateurs, qu\u2019ils soient distributeurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou industriels directement raccord\u00e9s au r\u00e9seau de transport. Plus de 105 000 km de lignes comprises entre 45 000 et 400 000 volts et 50 lignes transfrontali\u00e8res connectent le r\u00e9seau fran\u00e7ais \u00e0 33 pays europ\u00e9ens, offrant ainsi des opportunit\u00e9s d\u2019\u00e9changes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 essentiels pour l\u2019optimisation \u00e9conomique du syst\u00e8me \u00e9lectrique.\nRTE fait partie du R\u00e9seau europ\u00e9en des gestionnaires de r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (ENTSO-E), organisation qui regroupe les gestionnaires de r\u00e9seaux de transport \u00e0 haute et tr\u00e8s haute tension de 35 pays. Elle d\u00e9coule de la fusion le 1er juillet 2009 de l'UCTE, de BALTSO, de NORDEL, d'ATSOI et d'UKTSOA.\nLes r\u00e9seaux de ces soci\u00e9t\u00e9s desservent, via les r\u00e9seaux de distribution, une population d'environ 500 millions de personnes. Ils se d\u00e9composent en cinq grands syst\u00e8mes synchrones : l'Europe continentale (\u00e0 laquelle est rattach\u00e9e la Turquie), les pays baltes, les pays nordiques, l'Irlande et la Grande-Bretagne.\nLes lignes \u00e0 basse et moyenne tension fran\u00e7aises ne sont pas du ressort de RTE. Elles sont essentiellement exploit\u00e9es par Enedis (anciennement ERDF, filiale de distribution \u00e9lectrique d'EDF), mais aussi par d'autres entreprises locales de distribution (ELD) comme \u00c9lectricit\u00e9 de Strasbourg, l'Usine d'\u00e9lectricit\u00e9 de Metz, ou encore Gascogne \u00c9nergies Services \u00e0 Aire-sur-l\u2019Adour dans les Landes.", "element_cle": "1. RTE est le gestionnaire de r\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 en France m\u00e9tropolitaine.\n2. Sa mission principale est d'assurer un acc\u00e8s \u00e0 une alimentation \u00e9lectrique \u00e9conomique, s\u00fbre et propre.\n3. RTE exploite, maintient et d\u00e9veloppe le r\u00e9seau \u00e0 haute et tr\u00e8s haute tension.\n4. Le r\u00e9seau comprend plus de 105 000 km de lignes et 50 lignes transfrontali\u00e8res.\n5. RTE fait partie du R\u00e9seau europ\u00e9en des gestionnaires de r\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9.\n6. Les r\u00e9seaux de RTE desservent environ 500 millions de personnes dans 35 pays.\n7. Les lignes \u00e0 basse et moyenne tension sont g\u00e9r\u00e9es par Enedis.\n8. La Corse n'est pas g\u00e9r\u00e9e par RTE.\n9. RTE achemine l'\u00e9lectricit\u00e9 entre les fournisseurs et les consommateurs.\n10. Les \u00e9changes d'\u00e9lectricit\u00e9 avec les pays europ\u00e9ens sont essentiels pour l'optimisation du syst\u00e8me \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nRTE, gestionnaire du r\u00e9seau, en France m\u00e9tropolitaine\nMission claire : d'assurer une \u00e9lectricit\u00e9 saine\nAcc\u00e8s \u00e9conomique, s\u00fbr, propre, voil\u00e0 notre devise\n105 000 km de lignes, ouais on d\u00e9livre la promesse\n\n[R\u00e9frain]\nRTE, on tient les r\u00eanes, du r\u00e9seau \u00e9lectrique\nOn connecte les fournisseurs et les consommateurs en musique\nEchanges avec l'Europe, essentiels et fantastiques\nRTE, on booste l'optimisation \u00e9lectrique\n\n[Couplet 2]\nHaute et tr\u00e8s haute tension, c'est notre expertise\nRTE exploite, maintient, d\u00e9veloppe sans cesse\n50 lignes transfrontali\u00e8res, on est bien connect\u00e9\n500 millions de personnes, desservies dans 35 pays\n\n[R\u00e9frain]\nRTE, on tient les r\u00eanes, du r\u00e9seau \u00e9lectrique\nOn connecte les fournisseurs et les consommateurs en musique\nEchanges avec l'Europe, essentiels et fantastiques\nRTE, on booste l'optimisation \u00e9lectrique"}, {"titre": "Puissance \u00e9lectrique", "text_origine": "La puissance \u00e9lectrique est le taux, par unit\u00e9 de temps, auquel l'\u00e9nergie \u00e9lectrique est transf\u00e9r\u00e9e par un circuit \u00e9lectrique. Selon le Syst\u00e8me international d'unit\u00e9s, l'unit\u00e9 de mesure de cette puissance est le watt, symbole W, soit l'\u00e9quivalent de la puissance necessaire pour transf\u00e9rer uniform\u00e9ment un joule d'\u00e9nergie pendant une seconde.\nL'\u00e9nergie \u00e9lectrique provient g\u00e9n\u00e9ralement de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, mais peut \u00e9galement \u00eatre fournie par des sources secondaires telles que des batteries \u00e9lectriques. Elle est fournie aux entreprises et aux foyers (en tant qu'\u00e9lectricit\u00e9 du r\u00e9seau domestique) par l'industrie de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique par le biais d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique.\nL'\u00e9nergie \u00e9lectrique peut \u00eatre achemin\u00e9e sur de longues distances par des lignes de transmission et utilis\u00e9e pour des applications telles que le mouvement, la lumi\u00e8re ou la chaleur avec un rendement \u00e9lev\u00e9.", "element_cle": "- La puissance \u00e9lectrique est le taux de transfert d'\u00e9nergie \u00e9lectrique par unit\u00e9 de temps.\n- L'unit\u00e9 de mesure de la puissance \u00e9lectrique est le watt.\n- L'\u00e9nergie \u00e9lectrique provient de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques et de batteries \u00e9lectriques.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 est fournie aux entreprises et aux foyers par l'industrie de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique via un r\u00e9seau \u00e9lectrique.\n- L'\u00e9nergie \u00e9lectrique peut \u00eatre utilis\u00e9e pour le mouvement, la lumi\u00e8re ou la chaleur avec un rendement \u00e9lev\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa puissance \u00e9lectrique, c'est l'\u00e9nergie qui d\u00e9colle,\nLe transfert d'\u00e9lectricit\u00e9 qui nous ensorcelle,\nEn watt, on mesure cette force redoutable,\nQui fait tourner les moteurs et briller les diodes stables.\n\n[Refrain]\nPuissance \u00e9lectrique, \u00e7a met le feu,\nDans nos vies, \u00e7a fait na\u00eetre un peu d'ardeur,\nDu g\u00e9n\u00e9rateur jusqu'aux foyers,\nL'\u00e9lectricit\u00e9 nous fait vibrer.\n\n[Couplet 2]\nDes g\u00e9n\u00e9rateurs aux batteries, sources in\u00e9puisables,\nL'\u00e9nergie \u00e9lectrique, elle est incroyable,\nL'industrie \u00e9nerg\u00e9tique, elle nous alimente,\nDepuis les entreprises jusqu'aux moindres recoins de nos chambres.\n\n[Refrain]\nPuissance \u00e9lectrique, \u00e7a met le feu,\nDans nos vies, \u00e7a fait na\u00eetre un peu d'ardeur,\nDu g\u00e9n\u00e9rateur jusqu'aux foyers,\nL'\u00e9lectricit\u00e9 nous fait vibrer.\n\n[Couplet 3]\nGr\u00e2ce au r\u00e9seau \u00e9lectrique, une connexion infinie,\nL'\u00e9lectricit\u00e9 parcourt les fils, sans ennui,\nMouvement, lumi\u00e8re, chaleur, elle peut tout faire,\nAvec un rendement \u00e9lev\u00e9, faut s'en r\u00e9jouir, mon fr\u00e8re.\n\n[Refrain]\nPuissance \u00e9lectrique, \u00e7a met le feu,\nDans nos vies, \u00e7a fait na\u00eetre un peu d'ardeur,\nDu g\u00e9n\u00e9rateur jusqu'aux foyers,\nL'\u00e9lectricit\u00e9 nous fait vibrer."}, {"titre": "Enedis", "text_origine": "Enedis, anciennement ERDF (pour \u00c9lectricit\u00e9 r\u00e9seau distribution France), est une soci\u00e9t\u00e9 anonyme \u00e0 conseil de surveillance et directoire, filiale \u00e0 100 % d'EDF charg\u00e9e de la gestion et de l'am\u00e9nagement de 95 % du r\u00e9seau de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 en France. Elle ne doit pas \u00eatre confondue avec RTE qui est le gestionnaire du r\u00e9seau de transport d'\u00e9lectricit\u00e9 en haute tension sup\u00e9rieure \u00e0 cinquante kilovolts (HTB).\nEnedis a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2008, sous le nom d'ERDF, par la scission des activit\u00e9s de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019EDF avec les activit\u00e9s de production, de transport et de commercialisation de l'\u00e9lectricit\u00e9.\nEnedis reprend les activit\u00e9s pr\u00e9alablement assur\u00e9es par EDF Gaz de France Distribution et EDF R\u00e9seau Distribution, qui op\u00e9raient en tant que directions d'EDF SA dot\u00e9es d'une ind\u00e9pendance de gestion.\nLe 31 mai 2016, le groupe annonce le changement de nom d'ERDF qui devient Enedis. Le nouveau nom n'a pas de signification propre et n'est pas un acronyme. Il a \u00e9t\u00e9 choisi pour refl\u00e9ter la transformation et la modernisation du service public de l'\u00e9lectricit\u00e9, en proposant certainement la contraction des mots \u00ab \u00e9nergie \u00bb et \u00ab distribution \u00bb.", "element_cle": "1. Enedis, anciennement ERDF, est une soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de la gestion et de l'am\u00e9nagement du r\u00e9seau de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 en France.\n2. Enedis est une filiale \u00e0 100% d'EDF.\n3. Enedis a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2008 suite \u00e0 la scission des activit\u00e9s de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 d'EDF.\n4. Le changement de nom d'ERDF en Enedis a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 31 mai 2016.\n5. Enedis repr\u00e9sente 95% du r\u00e9seau de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 en France.", "rap": "[Couplet 1]\nEnedis, t'entends ces syllabes r\u00e9sonner\nGestion et am\u00e9nagement du r\u00e9seau \u00e9lectrique, c'est clair et pr\u00e9cis\nAnciennement ERDF, mais t'inqui\u00e8te, on sait ce qu'on fait\n100% filiale d'EDF, pas de place pour les petits bras\n\n[Refrain]\nEnedis, \u00e7a distribue la puissance\nDu courant qui se lance dans les fils, en r\u00e9sistance\nDepuis 2008, on trace notre route\nOn s'adapte aux besoins, et c'est pas du bluff\n\n[Couplet 2]\nLe 1er janvier, l'ann\u00e9e 2008\nLa scission avec EDF, faut pas rater le coche\nEnedis voit le jour, le r\u00e9seau en son pouvoir\nDistribution d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est notre devoir\n\n[Refrain]\nEnedis, \u00e7a repr\u00e9sente 95% du territoire\nOn est pr\u00eats \u00e0 tout, c'est la victoire\nLe 31 mai 2016, le changement de nom est annonc\u00e9\nERDF devient Enedis, la nouvelle \u00e8re est lanc\u00e9e"}, {"titre": "Batterie d'accumulateurs", "text_origine": "Une batterie d'accumulateurs, ou plus commun\u00e9ment une batterie, est un ensemble d'accumulateurs \u00e9lectriques reli\u00e9s entre eux de fa\u00e7on \u00e0 cr\u00e9er un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique de tension et de capacit\u00e9 d\u00e9sir\u00e9e. Ces accumulateurs sont parfois appel\u00e9s \u00e9l\u00e9ments de la batterie ou cellules.\nOn appelle aussi batteries les accumulateurs rechargeables destin\u00e9s aux appareils \u00e9lectriques et \u00e9lectroniques domestiques.\nLa batterie d'accumulateurs permet de stocker l'\u00e9nergie \u00e9lectrique sous forme chimique et de la restituer sous forme de courant continu, de mani\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e.", "element_cle": "1. Une batterie d'accumulateurs est un ensemble d'accumulateurs \u00e9lectriques reli\u00e9s pour cr\u00e9er un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique.\n2. Les accumulateurs sont parfois appel\u00e9s \u00e9l\u00e9ments de la batterie ou cellules.\n3. Les batteries sont \u00e9galement utilis\u00e9es comme accumulateurs rechargeables pour les appareils \u00e9lectriques domestiques.\n4. La batterie d'accumulateurs stocke l'\u00e9nergie \u00e9lectrique sous forme chimique et la restitue sous forme de courant continu.\n5. Cela permet un contr\u00f4le pr\u00e9cis de la distribution de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nBatterie d'accumulateurs, un g\u00e9n\u00e9rateur cr\u00e9\u00e9\nDes \u00e9l\u00e9ments unis pour mieux tout alimenter\nAccumulateurs, ces cellules bien nomm\u00e9es\n\u0152uvrant en silence, pr\u00eates \u00e0 tout donner\n\nStockant l'\u00e9nergie, telle une r\u00e9serve secr\u00e8te\nPour la restituer, un courant continu, une qu\u00eate\nDans les appareils \u00e9lectriques, elle recharge\nContr\u00f4le pr\u00e9cis de l'\u00e9nergie, un vrai mirage\n\n[Refrain]\nBatterie d'accumulateurs, source de pouvoir\n\u00c9nergie chimique, distribu\u00e9e sans tarder\nDu courant continu, on peut toujours s'emparer\n\u00c9duquer sur ces notions, il faut s'y attarder\n\n[Couplet 2]\nLa batterie d'accumulateurs, un tr\u00e9sor conserv\u00e9\nPour alimenter nos besoins, elle est l\u00e0, bien pr\u00e9serv\u00e9e\nDans les ann\u00e9es pass\u00e9es, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e\nDates marquantes, avanc\u00e9es \u00e0 ne pas oublier\n\nDe Volta en 1800, l'accumulation a d\u00e9but\u00e9\nEt en 1872, Plant\u00e9 les a bien am\u00e9lior\u00e9s\nL'\u00e9ducation autour de ces inventions est primordiale\nPour comprendre le monde de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique globale\n\n[Refrain]\nBatterie d'accumulateurs, source de pouvoir\n\u00c9nergie chimique, distribu\u00e9e sans tarder\nDu courant continu, on peut toujours s'emparer\n\u00c9duquer sur ces notions, il faut s'y attarder"}, {"titre": "Batterie (instrument)", "text_origine": "Une batterie est un ensemble d'instruments de percussion (de type f\u00fbts et cymbales) dispos\u00e9 pour \u00eatre jou\u00e9 par une seule personne, la plupart du temps \u00e0 l'aide de baguettes et de p\u00e9dales.\nLe terme de \u00ab batterie \u00bb peut aussi d\u00e9signer un groupe constitu\u00e9 de plusieurs musiciens jouant de ces instruments, notamment dans les ensembles dit \u00ab orchestres de batterie-fanfare \u00bb.\nUne batterie est un instrument de musique qui, la plupart du temps, est utilis\u00e9 comme base rythmique (en conjonction avec la guitare basse, on parle de section rythmique). Elle peut \u00eatre jou\u00e9e pour tous types de musiques, du jazz au heavy m\u00e9tal en passant par la soul, les musiques funky, le disco...\nLa composition d'un set de batterie et de ses accessoires varie selon le type de musique jou\u00e9 : pour le m\u00e9tal, beaucoup de toms sont souvent utilis\u00e9s ainsi qu'une double p\u00e9dale pour une plus grande v\u00e9locit\u00e9 avec la grosse caisse. Le choix du diam\u00e8tre et du mat\u00e9riau des baguettes ou autres types de percuteurs joue aussi un r\u00f4le important : par exemple, certains styles de jazz privil\u00e9gient l'utilisation de balais.\nIl existe deux types de batteries : la batterie acoustique, compos\u00e9e de f\u00fbts formant des caisses de r\u00e9sonance non amplifi\u00e9es, est le type le plus ancien et le plus utilis\u00e9 pour les concerts, les enregistrements en studio, etc. Le second type est la batterie \u00e9lectronique, qui fonctionne en frappant des capteurs d\u00e9clenchant des sons g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par un synth\u00e9tiseur ou \u00e9chantillonn\u00e9s. Analogiques ou num\u00e9riques, ces batteries n\u00e9cessitent un syst\u00e8me d'amplification ou un casque audio et permettent de jouer sans d\u00e9ranger l'entourage.", "element_cle": "1. La batterie est un ensemble d'instruments de percussion jou\u00e9 par une seule personne.\n2. Le terme \"batterie\" peut \u00e9galement d\u00e9signer un groupe de musiciens jouant de ces instruments.\n3. La batterie est utilis\u00e9e comme base rythmique dans diff\u00e9rents genres musicaux tels que le jazz, le m\u00e9tal, la soul, etc.\n4. La composition d'un set de batterie varie en fonction du style de musique jou\u00e9.\n5. Il existe deux types de batteries : acoustique et \u00e9lectronique.\n6. La batterie acoustique utilise des f\u00fbts non amplifi\u00e9s tandis que la batterie \u00e9lectronique g\u00e9n\u00e8re des sons \u00e0 partir de capteurs.\n7. Les batteries \u00e9lectroniques n\u00e9cessitent un syst\u00e8me d'amplification ou un casque audio pour jouer sans d\u00e9ranger l'entourage.\n8. Les accessoires de batterie tels que les baguettes et les p\u00e9dales jouent un r\u00f4le important dans le jeu.\n9. Certains styles de musique, comme le jazz, privil\u00e9gient l'utilisation de balais plut\u00f4t que de baguettes.\n10. La batterie est largement utilis\u00e9e dans les concerts et les enregistrements en studio.", "rap": "[Couplet 1]\nLa batterie, c'est la base rythmique,\nUn ensemble de percussions pour le rap acoustique,\nUn seul musicien qui joue avec virtuosit\u00e9,\nCr\u00e9ant un beat qui va nous faire vibrer.\n\nLa batterie, un groupe de musiciens parfois,\nQui s'accordent pour te faire bouger les doigts,\nJazz, m\u00e9tal, soul, elle est polyvalente,\nElle fait danser les foules de mani\u00e8re \u00e9loquente.\n\n[Refrain]\nLa batterie, elle marque les dates,\nLes temps forts et les \u00e9bats.\nElle est le c\u0153ur de la musique,\nQui fait battre nos c\u0153urs logiques.\n\n[Couplet 2]\nLa batterie acoustique, les f\u00fbts non amplifi\u00e9s,\nUn son authentique qui fait vibrer les pieds,\nLa batterie \u00e9lectronique, avec ses capteurs,\nG\u00e9n\u00e8re des sons sans prendre de peur.\n\nLes batteries \u00e9lectroniques, c'est du moderne,\nUn ampli ou un casque, pour \u00e9viter les frondes,\nLes accessoires essentiels, baguettes et p\u00e9dales,\nPour cr\u00e9er des rythmes qui font sauter les dalles.\n\n[Refrain]\nLa batterie, elle marque les dates,\nLes temps forts et les \u00e9bats.\nElle est le c\u0153ur de la musique,\nQui fait battre nos c\u0153urs logiques.\n\nLa batterie, pr\u00e9sente partout dans nos vies,\nDans les concerts et les studios d'enregistrement,\nElle fait vibrer nos \u00e2mes et nos esprits,\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle qu'on ressent toutes ces sensations."}, {"titre": "Efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (thermodynamique)", "text_origine": "En physique et ing\u00e9nierie m\u00e9canique, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (ou efficacit\u00e9 thermodynamique) est un nombre sans dimension, qui est le rapport entre ce qui peut \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 utilement de la machine sur ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour la faire fonctionner. Aux \u00c9tats-Unis, pour les appareils et \u00e9quipements r\u00e9sidentiels, elle est d\u00e9termin\u00e9e par le facteur \u00e9nerg\u00e9tique (energy factor).\nCette notion est souvent confondue avec une d\u00e9finition du rendement thermodynamique, pour des syst\u00e8mes dont l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique th\u00e9orique maximale est inf\u00e9rieure \u00e0 un, comme les moteurs dithermes ou les moteurs \u00e9lectriques. Toutefois, il est d\u00e9conseill\u00e9 d'utiliser le terme de rendement \u00e0 la place de l'expression efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour des machines dont l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique th\u00e9orique maximale est sup\u00e9rieure \u00e0 un, comme les syst\u00e8mes disposant d'un cycle r\u00e9cepteur de la chaleur ambiante, telle une pompe \u00e0 chaleur. \nEn \u00e9conomie, le terme d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est utilis\u00e9 de mani\u00e8re synonyme de l\u2019efficience \u00e9nerg\u00e9tique, qui consiste \u00e0 r\u00e9duire les consommations d\u2019\u00e9nergie, \u00e0 service rendu \u00e9gal.", "element_cle": "1. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est un concept utilis\u00e9 en physique et en ing\u00e9nierie m\u00e9canique.\n2. Elle repr\u00e9sente le rapport entre ce qui peut \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 utilement d'une machine et ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour la faire fonctionner.\n3. Aux \u00c9tats-Unis, elle est d\u00e9termin\u00e9e par le facteur \u00e9nerg\u00e9tique pour les appareils et \u00e9quipements r\u00e9sidentiels.\n4. Il ne faut pas confondre l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique avec le rendement thermodynamique, qui s'applique aux syst\u00e8mes avec une efficacit\u00e9 maximale inf\u00e9rieure \u00e0 un.\n5. Le terme d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 en \u00e9conomie pour r\u00e9duire les consommations d'\u00e9nergie sans compromettre le service rendu.", "rap": "[Couplet 1]\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a t'parle ?\nC'est l'concept qu'on utilise en physique, ouais mec !\nEn ing\u00e9nierie m\u00e9canique, \u00e7a fait fureur,\nC'est tout simplement le rapport d'la valeur.\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, faut bien comprendre,\nC'est r\u00e9cup\u00e9rer l'\u00e9nergie, sans trop la d\u00e9penser.\nAux States, ils sont sur le coup,\nAvec des facteurs \u00e9nerg\u00e9tiques pour les foyers, tout comme il se doit.\n\n[Couplet 2]\nAttention, faut pas confondre, y'a une subtilit\u00e9,\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est pas le rendement, r\u00e9alit\u00e9.\nLe rendement thermodynamique, voil\u00e0 son blaze,\nPour les syst\u00e8mes qui d\u00e9passent pas un certain niveau de performance, c'est la phase.\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, on parle d'\u00e9conomie,\nR\u00e9duire la consommation sans perdre en qualit\u00e9.\nOn veut tous consommer mieux, c'est une n\u00e9cessit\u00e9,\nFaut faire attention \u00e0 notre empreinte \u00e9cologique, j'te dis la v\u00e9rit\u00e9."}, {"titre": "Efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e9conomie)", "text_origine": "En \u00e9conomie, l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ou efficience \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9signe l'\u00e9tat de fonctionnement d'un syst\u00e8me pour lequel la consommation d\u2019\u00e9nergie est minimis\u00e9e pour un service rendu identique. C'est un cas particulier de la notion d\u2019efficience. Elle concerne notamment les transports motoris\u00e9s, les m\u00e9tiers du b\u00e2timent et l'industrie (ces derniers \u00e9tant responsables respectivement d'environ 40 % et 25 % de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale de l'Union europ\u00e9enne).\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique s'appuie g\u00e9n\u00e9ralement sur l'optimisation des consommations, qui passe par la recherche de la moindre intensit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e0 service \u00e9gal), une \u00ab utilisation rationnelle de l'\u00e9nergie \u00bb, des processus et outils plus efficaces. Le volet \u00e9conomies d'\u00e9nergie cherche \u00e0 r\u00e9duire les gaspillages et les consommations inutiles. C'est donc aussi un \u00e9l\u00e9ment important de la performance environnementale. Dans certains cas, l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie peut m\u00eame am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de service. Depuis quelques ann\u00e9es, on lui associe souvent le concept d'\u00e9nergie intelligente ou de r\u00e9seau intelligent.\nEn Europe, une directive de 2006, reprise par la Directive 2010/31/UE \u00ab sur la performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents \u00bb la d\u00e9finit comme \u00ab le rapport entre les r\u00e9sultats, le service, la marchandise ou l'\u00e9nergie que l'on obtient et l'\u00e9nergie consacr\u00e9e \u00e0 cet effet \u00bb. La mesure de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique suppose des indicateurs pertinents et complets de consommation directe et indirecte d'\u00e9nergie ; en pratique, il est parfois difficile d'\u00e9valuer si le service rendu est ou non identique.\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique vise aussi \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts (directs et indirects) \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociaux induits par la production, le transport et la consommation d\u2019\u00e9nergie. Elle contribue \u00e0 r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique (en diminuant l'empreinte \u00e9nerg\u00e9tique et parfois l'empreinte carbone). Elle am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, l'adaptation au changement climatique, la lutte contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la transition \u00e9cologique et plus encore la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\nL'objectif collectif des \u00c9tats membres de l'UE pour 2030 est de r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie d\u2019au moins 40 % en ce qui concerne la consommation d\u2019\u00e9nergie finale et d\u2019au moins 42,5 % en ce qui concerne la consommation d\u2019\u00e9nergie primaire en 2030 par rapport aux projections du sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence de 2007, afin que la consommation finale d\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union ne d\u00e9passe pas 740 Mtep et que la consommation d\u2019\u00e9nergie primaire de l\u2019Union ne d\u00e9passe pas 960 Mtep en 2030, d'apr\u00e8s la Directive sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "element_cle": "1. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique vise \u00e0 minimiser la consommation d'\u00e9nergie pour un service rendu identique.\n2. Elle concerne les transports motoris\u00e9s, les m\u00e9tiers du b\u00e2timent et l'industrie.\n3. L'optimisation des consommations et l'utilisation rationnelle de l'\u00e9nergie sont des piliers de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\n4. Elle permet de r\u00e9duire les gaspillages et les consommations inutiles, tout en am\u00e9liorant la performance environnementale.\n5. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est d\u00e9finie par la Directive 2010/31/UE comme le rapport entre les r\u00e9sultats obtenus et l'\u00e9nergie consacr\u00e9e.\n6. Elle vise \u00e0 r\u00e9duire les co\u00fbts \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociaux li\u00e9s \u00e0 la production et \u00e0 la consommation d'\u00e9nergie.\n7. Elle contribue \u00e0 r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique et \u00e0 lutter contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n8. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9liore la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et favorise l'adaptation au changement climatique.\n9. Elle est li\u00e9e au concept d'\u00e9nergie intelligente ou de r\u00e9seau intelligent.\n10. Des indicateurs pertinents et complets sont n\u00e9cessaires pour mesurer l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la cl\u00e9 du futur,\nMinimiser la conso, c'est notre but ultime, s\u00fbr.\nTransports, b\u00e2timents, industrie, tout y passe,\nR\u00e9duire les gaspillages, \u00e7a c'est la classe.\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, on y croit \u00e0 fond,\nOptimisation des consos, notre mission, notre fondement.\nOn am\u00e9liore la performance environnementale,\nEn r\u00e9duisant les consommations inutiles, ouais c'est vital.\n\n[Couplet 2]\nDirective 2010/31/UE, on la respecte avec fiert\u00e9,\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est le rapport entre les donn\u00e9es.\nCo\u00fbts \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociaux, on les diminue,\nProduction et conso d'\u00e9nergie, on les optimise, on les vise, on les pousse.\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, pour une empreinte \u00e9cologique r\u00e9duite,\nContre les gaz \u00e0 effet de serre, on lutte, on lutte, on suit.\nS\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, adaptation au changement climatique,\nEnergie intelligente, r\u00e9seau intelligent, c'est notre pratique.\n\n[Couplet 3]\nIndicateurs pertinents, c'est ce qu'il nous faut,\nPour mesurer l'efficacit\u00e9, savoir o\u00f9 on va, c'est plus beau.\nOn \u0153uvre pour un avenir \u00e9nerg\u00e9tique plus vert,\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, pour un monde meilleur, \u00e7a c'est clair.\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, notre engagement est total,\nOn progresse ensemble vers un avenir id\u00e9al.\nEn utilisant l'\u00e9nergie de fa\u00e7on rationnelle,\nOn construit un futur plus durable, c'est notre bataille."}, {"titre": "Efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (thermodynamique)", "text_origine": "En physique et ing\u00e9nierie m\u00e9canique, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (ou efficacit\u00e9 thermodynamique) est un nombre sans dimension, qui est le rapport entre ce qui peut \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 utilement de la machine sur ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 pour la faire fonctionner. Aux \u00c9tats-Unis, pour les appareils et \u00e9quipements r\u00e9sidentiels, elle est d\u00e9termin\u00e9e par le facteur \u00e9nerg\u00e9tique (energy factor).\nCette notion est souvent confondue avec une d\u00e9finition du rendement thermodynamique, pour des syst\u00e8mes dont l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique th\u00e9orique maximale est inf\u00e9rieure \u00e0 un, comme les moteurs dithermes ou les moteurs \u00e9lectriques. Toutefois, il est d\u00e9conseill\u00e9 d'utiliser le terme de rendement \u00e0 la place de l'expression efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour des machines dont l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique th\u00e9orique maximale est sup\u00e9rieure \u00e0 un, comme les syst\u00e8mes disposant d'un cycle r\u00e9cepteur de la chaleur ambiante, telle une pompe \u00e0 chaleur. \nEn \u00e9conomie, le terme d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est utilis\u00e9 de mani\u00e8re synonyme de l\u2019efficience \u00e9nerg\u00e9tique, qui consiste \u00e0 r\u00e9duire les consommations d\u2019\u00e9nergie, \u00e0 service rendu \u00e9gal.", "element_cle": "1. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est un concept important en physique et ing\u00e9nierie m\u00e9canique.\n2. Elle mesure le rapport entre l'\u00e9nergie utile r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e d'une machine et l'\u00e9nergie d\u00e9pens\u00e9e pour la faire fonctionner.\n3. Aux \u00c9tats-Unis, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des appareils r\u00e9sidentiels est d\u00e9termin\u00e9e par le facteur \u00e9nerg\u00e9tique.\n4. Il ne faut pas confondre l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique avec le rendement thermodynamique, qui s'applique \u00e0 des syst\u00e8mes diff\u00e9rents.\n5. Le terme \"efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\" est \u00e9galement utilis\u00e9 en \u00e9conomie, synonyme d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique, pour r\u00e9duire les consommations d'\u00e9nergie tout en maintenant le m\u00eame service.", "rap": "[Couplet 1]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, un concept cl\u00e9,\nEn physique et ing\u00e9nierie m\u00e9canique, tu dois serrer les fesses.\nMesurer le ratio entre l'\u00e9nergie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e,\nEt celle d\u00e9pens\u00e9e pour faire bouger les machines, mes gars.\n\n[Refrain]\nEfficient, efficace, faut faire attention,\nOn cherche toujours \u00e0 r\u00e9duire nos consommations.\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, un objectif primordial,\nPour \u00e9conomiser, pr\u00e9server la plan\u00e8te, c'est crucial.\n\n[Couplet 2]\nAux \u00c9tats-Unis, on fait gaffe au facteur \u00e9nerg\u00e9tique,\nPour \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des appareils domestiques.\nMais attention, faut pas confondre avec le rendement,\nQui concerne des syst\u00e8mes diff\u00e9rents, c'est important.\n\n[Refrain]\nEfficient, efficace, faut faire attention,\nOn cherche toujours \u00e0 r\u00e9duire nos consommations.\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, un objectif primordial,\nPour \u00e9conomiser, pr\u00e9server la plan\u00e8te, c'est crucial.\n\nFin del AI ! "}, {"titre": "\u00c9tiquette-\u00e9nergie", "text_origine": "L'\u00e9tiquette-\u00e9nergie est une fiche destin\u00e9e au consommateur qui r\u00e9sume les caract\u00e9ristiques d'un produit, en particulier ses performances \u00e9nerg\u00e9tiques, afin de faciliter le choix entre diff\u00e9rents mod\u00e8les.\nL'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l'appareil est \u00e9valu\u00e9e en termes de classes d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique not\u00e9es de A+++ \u00e0 D ou G. La classe A+++ est celle au rendement optimal, G la moins efficace. Cependant toutes les cat\u00e9gories d'appareil ne comportent pas encore les classes A+ \u00e0 A+++.\nIntroduit en 1992 pour la plupart des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers, le principe a depuis \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 d'autres domaines comme l'automobile et l'immobilier pour permettre au consommateur de comparer plus facilement les performances environnementales d'un produit et l'inciter \u00e0 se tourner vers les moins \u00e9nergivores.\nDepuis le 1er mars 2021, une nouvelle \u00e9tiquette remplace l'ancienne sur cinq groupes d'appareil, :\n\nlave-vaisselle ;\nlave-linge et lave-linge s\u00e9chant;\nr\u00e9frig\u00e9rateurs/cong\u00e9lateurs ;\nampoules ;\nT\u00e9l\u00e9viseurs et \u00e9crans.Les performances de ces appareils s'\u00e9tant grandement am\u00e9lior\u00e9es, les anciennes \u00e9tiquettes \u00e9taient devenues d\u00e9suetes.", "element_cle": "1. L'\u00e9tiquette-\u00e9nergie est une fiche qui r\u00e9sume les caract\u00e9ristiques d'un produit, en particulier ses performances \u00e9nerg\u00e9tiques.\n2. L'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique est \u00e9valu\u00e9e en termes de classes d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de A+++ \u00e0 D ou G.\n3. Introduit en 1992, l'\u00e9tiquette-\u00e9nergie a depuis \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 d'autres domaines comme l'automobile et l'immobilier.\n4. La nouvelle \u00e9tiquette remplace l'ancienne sur cinq groupes d'appareils : lave-vaisselle, lave-linge, r\u00e9frig\u00e9rateurs/cong\u00e9lateurs, ampoules, t\u00e9l\u00e9viseurs et \u00e9crans.\n5. Les anciennes \u00e9tiquettes \u00e9taient devenues d\u00e9su\u00e8tes en raison de l'am\u00e9lioration des performances de ces appareils.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9tiquette-\u00e9nergie, c'est le rep\u00e8re\nQui nous dit si l'appareil est bon ou pire\nPerformance \u00e9nerg\u00e9tique, c'est le crit\u00e8re\nDe la classe A+++ \u00e0 la classe D ou G, c'est s\u00e9v\u00e8re\n\n[Intro refrain]\n\u00c9tiquette-\u00e9nergie, check si t'as l'esprit clair\n\u00c7a tient en compte l'efficacit\u00e9 de l'appareil\n\n[Couplet]\nDepuis 1992, elle a fait la loi\nDans d'autres domaines, elle s'est \u00e9largie\nAuto et immo, on vise la prochaine fois\nConstruire un futur plus green, c'est notre choix\n\n[Refrain]\n\u00c9tiquette-\u00e9nergie, l'\u00e9tendue se d\u00e9ploie\n\u00c9valuer, am\u00e9liorer, voil\u00e0 le fait roi\n\n[Outro refrain]\nNouvelle \u00e9tiquette, elle remplace l'ancienne\nLave-vaisselle, lave-linge, frigo, ampoules, t\u00e9l\u00e9vision\nOn \u00e9volue, les anciennes devenaient has-been\nPerformances en hausse, c'est la r\u00e9volution"}, {"titre": "Diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique", "text_origine": "Le diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique, ou DPE, est un diagnostic r\u00e9alis\u00e9 en France sur des biens immobiliers. En Belgique, l'\u00e9quivalent est le certificat de performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents (PEB). C'est l'un des documents faisant partie du dossier de diagnostics techniques (DDT). La dur\u00e9e de validit\u00e9 d'un DPE r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s le 1er juillet 2021 est de dix ans. Ceux r\u00e9alis\u00e9s avant le 1er juillet 2021 et avant le 31 d\u00e9cembre 2017 sont respectivement valides jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2024 et jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2022.\nLe DPE doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 lors de la vente ou de la location des logements et des b\u00e2timents tertiaires (bureaux, h\u00f4tel, etc.). Il vise \u00e0 informer le futur propri\u00e9taire ou locataire \u00e0 propos de la consommation d'\u00e9nergie du logement ou du b\u00e2timent tertiaire, et de l'efficience du chauffage, de la climatisation et de la production d'eau chaude sanitaire (ECS).\nDans le cadre de la lutte contre l'\u00ab habitat indigne \u00bb et la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, la mise en location des logements class\u00e9s G, F et E, dits \u00ab passoires thermiques \u00bb, sera interdite respectivement \u00e0 partir de 2025 (classe G), 2028 (classe F) et 2034 (classe E). Depuis 2022, les logements de classes F et G font aussi l'objet d'un gel des loyers pour les locataires d\u00e9j\u00e0 titulaires d'un bail comme lors d'une relocation et les annonces de vente ou de location portant sur ces logements doivent obligatoirement porter la mention \u00ab Logement \u00e0 consommation \u00e9nerg\u00e9tique excessive \u00bb.\nBien que le dispositif pousse certains propri\u00e9taires de logements F et G \u00e0 r\u00e9nover leur bien, l\u2019interdiction de louer des logements class\u00e9s passoires thermiques a aussi eu pour cons\u00e9quence une diminution de l\u2019offre locative dans un march\u00e9 de l\u2019immobilier locatif d\u00e9j\u00e0 sous tension.", "element_cle": "1. Le diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique (DPE) est un document r\u00e9alis\u00e9 en France pour \u00e9valuer la consommation d'\u00e9nergie d'un bien immobilier.\n2. En Belgique, l'\u00e9quivalent du DPE est le certificat de performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents (PEB).\n3. Le DPE fait partie du dossier de diagnostics techniques (DDT) et est valide pendant dix ans \u00e0 partir du 1er juillet 2021.\n4. Il est obligatoire de pr\u00e9senter le DPE lors de la vente ou de la location de logements et de b\u00e2timents tertiaires.\n5. Le DPE permet d'informer le futur propri\u00e9taire ou locataire sur la consommation d'\u00e9nergie et l'efficacit\u00e9 du chauffage, de la climatisation et de la production d'eau chaude.\n6. \u00c0 partir de 2025, la location de logements class\u00e9s G, F et E, consid\u00e9r\u00e9s comme des \"passoires thermiques\", sera interdite pour lutter contre l'habitat indigne et la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.\n7. Depuis 2022, les logements class\u00e9s F et G font l'objet d'un gel des loyers et les annonces de vente ou de location doivent mentionner leur consommation \u00e9nerg\u00e9tique excessive.\n8. Cette interdiction a entra\u00een\u00e9 une diminution de l'offre locative et un impact sur le march\u00e9 de l'immobilier locatif.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, check le DPE, c'est un diagnostic\nPour \u00e9valuer ta consommation \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la pratique\nEn France, on kiffe ce papier, obligatoire\nPour les b\u00e2timents r\u00e9sidentiels et tertiaires, c'est n\u00e9cessaire\n\n[Refrain]\nDiagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique, faut l'avoir\nPour vendre ou louer, sinon t'es bon \u00e0 y croire\n\u00c7a te dit ta conso d'\u00e9nergie, ton chauffage, ta clim\nLe DPE, c'est l'outil qui te donne tout \u00e7a en un brin\n\n[Couplet 2]\nEn Belgique, c'est diff\u00e9rent, \u00e7a s'appelle le PEB\nM\u00eame concept, m\u00eame but, faut le pr\u00e9senter, ouais\nLe DPE, \u00e7a fait partie du dossier de diagnostics\nValide dix ans, depuis le 1er juillet 2021, c'est magique\n\n[Refrain]\nDiagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique, faut l'avoir\nPour vendre ou louer, sinon t'es bon \u00e0 y croire\n\u00c7a te dit ta conso d'\u00e9nergie, ton chauffage, ta clim\nLe DPE, c'est l'outil qui te donne tout \u00e7a en un brin\n\n[Couplet 3]\nMais attention, en 2025, \u00e7a va pas rigoler\nLa location des passoires thermiques va \u00eatre stopp\u00e9e\nG, F, E, c'est fini, plus de logements de ce type\nLa pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a va faire place au hype\n\n[Refrain]\nDiagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique, faut l'avoir\nPour vendre ou louer, sinon t'es bon \u00e0 y croire\n\u00c7a te dit ta conso d'\u00e9nergie, ton chauffage, ta clim\nLe DPE, c'est l'outil qui te donne tout \u00e7a en un brin\n\n[Couplet 4]\nDepuis 2022, les logements class\u00e9s F et G\nY'a un gel des loyers, c'est pas cool, \u00e7a fait mal au c\u0153ur\nLes annonces de vente ou de location doivent mentionner\nUne consommation excessive d'\u00e9nergie, faut pas se cacher\n\n[Refrain]\nDiagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique, faut l'avoir\nPour vendre ou louer, sinon t'es bon \u00e0 y croire\n\u00c7a te dit ta conso d'\u00e9nergie, ton chauffage, ta clim\nLe DPE, c'est l'outil qui te donne tout \u00e7a en un brin\n\nVoil\u00e0, le DPE dans le rap, c'est pas banal\nInformations claires, pas de chichis, c'est vital\nAlors, si tu veux vendre ou louer, fais pas le malin\nFais ton DPE, et ton bien sera au top, mon voisin"}, {"titre": "Directive sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique", "text_origine": "La directive 2012/27/UE sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ou DEE est une directive europ\u00e9enne de 2012, qui est un des \u00e9l\u00e9ments du \"paquet changement climatique ou 3X20 ou  20/20/20 d\u00e9cid\u00e9 en 2007. \nCe texte fixe des objectifs globaux, \u00ab indicatifs \u00bb et non contraignants d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour l'Europe qui doit globalement limiter sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 1474 Mtep d'\u00e9nergie primaire et/ou 1078 Mtep d'\u00e9nergie finale avant 2020.\nSon application devrait g\u00e9n\u00e9rer des emplois et des fili\u00e8res \u00e9conomiques susceptibles d'\u00eatre en quelque sorte financ\u00e9s par les \u00e9conomies d'\u00e9nergie permises par l'efficience \u00e9nerg\u00e9tique (le rapporteur du texte et son principal n\u00e9gociateur, Claude Turmes estime que cette directive \u00ab stimulera l'\u00e9conomie europ\u00e9enne et permettra la cr\u00e9ation de millions d'emplois \u00bb. 40 \u00e0 50 milliards d'euros sont estim\u00e9s n\u00e9cessaires \u00e0 la mise en \u0153uvre de la directive. Selon le RAC, la directive a \u00e9t\u00e9 si affaiblie qu'elle ne \u00ab permettra d'atteindre qu\u2019un objectif de 15 % d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en 2020 ; soit seulement les trois quarts de l\u2019objectif.  Les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie sont un ingr\u00e9dient incontournable de la lutte contre les changements climatiques ; moins d\u2019ambition sur ce point signifient aussi un affaiblissement des r\u00e9ductions des \u00e9missions. Pourtant atteindre l\u2019objectif de 20 % permettrait de r\u00e9duire les \u00e9missions europ\u00e9ennes de 740 millions de tonnes (soit -13 % par rapport \u00e0 1990), de cr\u00e9er jusqu\u2019\u00e0 2 millions de nouveaux emplois et de r\u00e9duire la facture \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne de 200 milliards d\u2019euros par an \u00bb.", "element_cle": "1. La directive 2012/27/UE sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique vise \u00e0 limiter la consommation \u00e9nerg\u00e9tique en Europe.\n2. Elle fait partie du \"paquet changement climatique\" ou 3X20 d\u00e9cid\u00e9 en 2007.\n3. Les objectifs de la directive sont des cibles indicatives d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique avant 2020.\n4. L'application de la directive devrait g\u00e9n\u00e9rer des emplois et des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\n5. La mise en \u0153uvre de la directive n\u00e9cessiterait un investissement de 40 \u00e0 50 milliards d'euros.\n6. Selon le RAC, la directive a \u00e9t\u00e9 affaiblie et n'atteindra qu'un objectif de 15% d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en 2020.\n7. Les \u00e9conomies d'\u00e9nergie sont essentielles pour lutter contre les changements climatiques.\n8. Atteindre l'objectif de 20% permettrait de r\u00e9duire les \u00e9missions europ\u00e9ennes de 740 millions de tonnes.\n9. L'objectif de 20% cr\u00e9erait jusqu'\u00e0 2 millions de nouveaux emplois.\n10. L'objectif de 20% permettrait de r\u00e9duire la facture \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne de 200 milliards d'euros par an.", "rap": "[Couplet 1]\nDirective sur l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est la loi\nDes objectifs indicatifs avant 2020, on se d\u00e9ploie\nLimitons la consommation, luttons contre le gaspillage\nPour un futur plus vert, une plan\u00e8te moins vorace\n\nElle fait partie du \"paquet changement climatique\"\n3X20 d\u00e9cid\u00e9 en 2007, c'est la musique authentique\nR\u00e9duire nos \u00e9missions, pr\u00e9server notre environnement\nC'est l'heure de passer \u00e0 l'action, agir concr\u00e8tement\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est notre objectif majeur\nPour un avenir meilleur, construisons un monde meilleur\nInvestissement de 40 \u00e0 50 milliards pour avancer\nDes emplois, des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 cr\u00e9er\n\n[Couplet 2]\nMais la directive a \u00e9t\u00e9 affaiblie, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nSeulement 15% d'efficacit\u00e9 en 2020, c'est pas assez\nLes \u00e9conomies d'\u00e9nergie, primordiales pour notre survie\nContre les changements climatiques, faut qu'on se mobilise\n\nAtteindre les 20%, r\u00e9duire les \u00e9missions de tonnes\n740 millions de moins, \u00e7a fait du bien \u00e0 l'ozone\n2 millions de jobs cr\u00e9\u00e9s, c'est l'objectif \u00e0 saisir\nR\u00e9duire la facture \u00e9nerg\u00e9tique de 200 milliards, quel plaisir\n\n[Refrain]\nEfficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est notre objectif majeur\nPour un avenir meilleur, construisons un monde meilleur\nInvestissement de 40 \u00e0 50 milliards pour avancer\nDes emplois, des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques \u00e0 cr\u00e9er"}, {"titre": "Thermo\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "La thermo\u00e9lectricit\u00e9 est l'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l'effet thermo\u00e9lectrique, un ph\u00e9nom\u00e8ne physique pr\u00e9sent dans certains mat\u00e9riaux, qui lie les flux de chaleur qui les traversent aux courants \u00e9lectriques qui les parcourent. Cet effet est \u00e0 la base d'applications, dont tr\u00e8s majoritairement la thermom\u00e9trie, puis la r\u00e9frig\u00e9ration (ex. : module Peltier) et enfin, tr\u00e8s marginalement, la g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lectricit\u00e9 (par \u00ab thermopile \u00bb ou \u00ab calopile \u00bb).\nElle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte puis comprise au cours du XIXe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux travaux de Seebeck, Peltier ou encore Lord Kelvin.\nUn mat\u00e9riau thermo\u00e9lectrique transforme directement la chaleur en \u00e9lectricit\u00e9, ou d\u00e9place de l'\u00e9nergie thermique par l'application d'un courant \u00e9lectrique. Un grand nombre des mat\u00e9riaux poss\u00e9dant des propri\u00e9t\u00e9s thermo\u00e9lectriques int\u00e9ressantes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au cours des d\u00e9cennies 1950 et 1960. C'est notamment le cas du tellurure de bismuth (Bi2Te3) utilis\u00e9 dans les modules Peltier commerciaux, ou des alliages silicium-germanium (SiGe) utilis\u00e9s pour l'alimentation des sondes spatiales dans des g\u00e9n\u00e9rateurs thermo\u00e9lectriques \u00e0 radioisotope.\nL'utilisation de la thermo\u00e9lectricit\u00e9 en thermom\u00e9trie conna\u00eet un grand succ\u00e8s depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et en r\u00e9frig\u00e9ration portable depuis les ann\u00e9es 2000. Par contre, la calopile a du mal \u00e0 \u00e9merger car son rendement est peu \u00e9lev\u00e9 et les co\u00fbts sont importants, ce qui la limite \u00e0 des utilisations tr\u00e8s cibl\u00e9es en 2005 (il n'y a pas encore de march\u00e9 de niche pour la thermopile ou calopile), mais des recherches scientifiques se poursuivent dans cette discipline.", "element_cle": "1. La thermo\u00e9lectricit\u00e9 est l'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par l'effet thermo\u00e9lectrique.\n2. Elle lie les flux de chaleur aux courants \u00e9lectriques dans certains mat\u00e9riaux.\n3. Les d\u00e9couvertes de Seebeck, Peltier et Lord Kelvin ont permis de comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\n4. Certains mat\u00e9riaux, comme le bismuth et les alliages silicium-germanium, sont utilis\u00e9s dans des applications thermo\u00e9lectriques.\n5. La thermo\u00e9lectricit\u00e9 est largement utilis\u00e9e en thermom\u00e9trie et en r\u00e9frig\u00e9ration portable depuis les ann\u00e9es 2000.\n6. La calopile, qui permet la g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lectricit\u00e9, a des rendements peu \u00e9lev\u00e9s et des co\u00fbts importants, limitant son utilisation.\n7. Malgr\u00e9 cela, des recherches scientifiques se poursuivent dans le domaine de la calopile.", "rap": "[Couplet 1]\nLa thermo\u00e9lectricit\u00e9, un ph\u00e9nom\u00e8ne innovant\nL'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par la chaleur, fascinant\nSeebeck, Peltier, Lord Kelvin, des pionniers\nLeur d\u00e9couverte a ouvert des portes enti\u00e8res\n\n[Refrain]\nLa thermo\u00e9lectricit\u00e9, un lien entre chaleur et courant\nDes mat\u00e9riaux utilis\u00e9s pour cr\u00e9er un impact puissant\n\n[Couplet 2]\nLe bismuth, le silicium-germanium, des composants-cl\u00e9s\nDans des applications thermo\u00e9lectriques, une r\u00e9alit\u00e9\nLa thermom\u00e9trie, la r\u00e9frig\u00e9ration portable, \u00e7a prend son envol\nDepuis les ann\u00e9es 2000, on en voit les b\u00e9n\u00e9fices au total\n\n[Refrain]\nLa thermo\u00e9lectricit\u00e9, une technologie en progression\nMais la calopile, encore des hautes d\u00e9penses \u00e0 l'horizon\n\n[Couplet 3]\nDes rendements peu \u00e9lev\u00e9s, des co\u00fbts importants\nLa calopile, un d\u00e9fi pour les chercheurs diligents\nMais malgr\u00e9 les obstacles, la science ne s'arr\u00eate jamais\nLes recherches se poursuivent pour une calopile am\u00e9lior\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa thermo\u00e9lectricit\u00e9, une source d'\u00e9nergie prometteuse\nDans un futur proche, elle sera s\u00fbrement heureuse"}, {"titre": "R\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, ou smart grid en anglais, est un r\u00e9seau de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 qui favorise la circulation d\u2019information entre les fournisseurs et les consommateurs afin d\u2019ajuster le flux d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en temps r\u00e9el et d'en permettre une gestion plus efficace.\nCe type de r\u00e9seaux intelligents utilise des techniques informatiques pour optimiser la production, la distribution, la consommation et \u00e9ventuellement le stockage de l'\u00e9nergie afin de mieux coordonner l'ensemble des mailles du r\u00e9seau \u00e9lectrique, du producteur au consommateur final. Il am\u00e9liore l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l'ensemble en minimisant les pertes en ligne et en optimisant le rendement des moyens de production utilis\u00e9s, en rapport avec la consommation instantan\u00e9e.\nLes techniques informatiques, associ\u00e9es \u00e0 des dispositifs de stockage d'\u00e9nergie et \u00e9ventuellement d'\u00e9conomies d'\u00e9nergie, permettent notamment de lisser et tamponner les pointes de production et de consommation, en diminuant les capacit\u00e9s de production en pointe qui sont les plus co\u00fbteuses, avec pour effet d'accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau et d'en r\u00e9duire le co\u00fbt.\nLe r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00ab intelligent \u00bb est aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme un moyen concourant \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. C'est l'une des composantes de la notion de ville intelligente.\nDans une approche de d\u00e9centralisation de la production de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, par rapprochement entre les lieux de production et de consommation, le r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent semble s'inscrire dans la vision du soft energy path[Quoi ?] mis en l\u2019avant par Amory Lovins.\nS'il est associ\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me distribu\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses micro-centrales, le r\u00e9seau intelligent est d\u00e9sign\u00e9 comme l'un des cinq piliers de la \u00ab Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle \u00bb propos\u00e9e et promue notamment par Jeremy Rifkin. Mais dans l'imm\u00e9diat, le d\u00e9veloppement est progressif et l\u2019adaptation des infrastructures peu d\u00e9velopp\u00e9e. En d\u00e9finitive, le d\u00e9veloppement des smart grids rel\u00e8ve davantage d\u2019une \u00e9volution dans l\u2019optimisation des r\u00e9seaux et d'un affichage marketing plut\u00f4t que d\u2019une r\u00e9volution technologique.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte \"R\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent\" :\n\n1. Un r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent favorise la communication entre fournisseurs et consommateurs.\n2. Il permet d'ajuster le flux d'\u00e9lectricit\u00e9 en temps r\u00e9el pour une gestion plus efficace.\n3. Les techniques informatiques optimisent la production, la distribution, la consommation et le stockage d'\u00e9nergie.\n4. Le r\u00e9seau intelligent r\u00e9duit les pertes en ligne et optimise le rendement de production.\n5. Il lisse et tamponne les pointes de production et de consommation pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 et r\u00e9duire les co\u00fbts.\n6. Il contribue \u00e0 la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\n7. Il s'inscrit dans la vision du soft energy path et de la d\u00e9centralisation de la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\n8. Associ\u00e9 \u00e0 des micro-centrales, il est un pilier de la Troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle.\n9. Le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau intelligent est progressif et l'adaptation des infrastructures est encore limit\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute ce rap \u00e9ducatif\nSur le r\u00e9seau \u00e9lectrique intelligent, c'est d\u00e9cisif\nFavorise la communication entre tous les acteurs\nFournisseurs, consommateurs, tous sont connect\u00e9s en ch\u0153ur\n\n[Au refrain]\nLe flux d'\u00e9lectricit\u00e9 ajust\u00e9 en temps r\u00e9el\nPour une gestion plus efficace, c'est essentiel\nR\u00e9seau intelligent, optimisation informatique\nProduction, distribution, consommation, tout est magique\n\n[Couplet 2]\nIl r\u00e9duit les pertes en ligne, rendement en hausse\nTamponne les pointes, s\u00e9curit\u00e9 accrue, c'est pas une fusse\nEn r\u00e9duisant les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\nOn lutte contre le r\u00e9chauffement, plan\u00e8te en gal\u00e8re\n\n[Au refrain]\nSoft energy path, d\u00e9centralisation en action\nLe r\u00e9seau intelligent, pilier de la r\u00e9volution\nIl s'adapte doucement, le d\u00e9veloppement est graduel\nMais l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique sera intelligent, c'est sensuel."}, {"titre": "CoAP", "text_origine": "CoAP (Constrained Application Protocol) est un protocole de transfert Web optimis\u00e9 pour les p\u00e9riph\u00e9riques et r\u00e9seaux contraints utilis\u00e9s dans les r\u00e9seaux de capteurs sans fil pour former l'Internet des objets. Bas\u00e9 sur le style architectural REST, il permet de manipuler au travers d\u2019un mod\u00e8le d\u2019interaction client-serveur les ressources des objets communicants et capteurs identifi\u00e9es par des URI en s'appuyant sur l'\u00e9change de requ\u00eates-r\u00e9ponses et m\u00e9thodes similaires au protocole HTTP.\nEn 2016, l'utilisation des services web est courante sur les applications Internet. CoAP \u00e9tend ce paradigme \u00e0 l\u2019Internet des objets et aux applications M2M qui peuvent ainsi \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es avec des services web RESTful partag\u00e9s et r\u00e9utilisables. Tout en prenant en compte les contraintes et besoins de l'Internet des objets tel que le support de l'asynchrone ou du multicast. CoAP est pr\u00e9vu pour devenir un protocole d'application omnipr\u00e9sent dans le futur Internet des objets.\nLe protocole CoAP se situe au niveau applicatif de la couche OSI et s\u2019appuie sur UDP pour la communication. Il met en \u0153uvre une  m\u00e9thode d\u2019observation des ressources et fournit  des fonctions de d\u00e9couverte des p\u00e9riph\u00e9riques pour minimiser l\u2019intervention humaine. Impl\u00e9ment\u00e9 avec diff\u00e9rents langages, ce protocole peut \u00eatre utilis\u00e9 dans des domaines tels que la sant\u00e9 ou la gestion \u00e9nerg\u00e9tique. Il offre des performances adapt\u00e9es aux objets \u00e0 faibles ressources ainsi que la s\u00e9curit\u00e9 pour les donn\u00e9es sensibles.", "element_cle": "1. CoAP (Constrained Application Protocol) est un protocole de transfert Web optimis\u00e9 pour les p\u00e9riph\u00e9riques et r\u00e9seaux contraints utilis\u00e9s dans l'Internet des objets.\n2. CoAP est bas\u00e9 sur le style architectural REST et permet la manipulation des ressources des objets communicants et des capteurs via des requ\u00eates-r\u00e9ponses similaires \u00e0 HTTP.\n3. En 2016, l'utilisation des services web est devenue courante sur les applications Internet, et CoAP \u00e9tend ce paradigme \u00e0 l'Internet des objets et aux applications M2M.\n4. CoAP a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour r\u00e9pondre aux contraintes et besoins sp\u00e9cifiques de l'Internet des objets, tels que le support de l'asynchrone et du multicast.\n5. Le protocole CoAP se situe au niveau applicatif de la couche OSI et utilise UDP pour la communication.\n6. CoAP offre des fonctionnalit\u00e9s telles que l'observation des ressources et la d\u00e9couverte des p\u00e9riph\u00e9riques pour minimiser l'intervention humaine.\n7. Ce protocole peut \u00eatre impl\u00e9ment\u00e9 avec diff\u00e9rents langages et utilis\u00e9 dans des domaines tels que la sant\u00e9 ou la gestion \u00e9nerg\u00e9tique.\n8. CoAP offre des performances adapt\u00e9es aux objets \u00e0 faibles ressources et assure la s\u00e9curit\u00e9 des donn\u00e9es sensibles. \n9. CoAP est pr\u00e9vu pour devenir un protocole d'application omnipr\u00e9sent dans le futur de l'Internet des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nCoAP, protocole du futur, \nOptimis\u00e9 pour les objets qui murmurent.\nDans l'Internet des objets, il s'inscrit,\nPour les p\u00e9riph\u00e9riques contraints il est prescrit.\n\n[Refrain]\nCoAP, CoAP, protocole sacr\u00e9,\nConnecte les objets en toute simplicit\u00e9.\nManipule les ressources, gr\u00e2ce \u00e0 REST,\nCoAP, le protocole qui nous reste.\n\n[Couplet 2]\nEn 2016, l'av\u00e8nement des services Web,\nCoAP \u00e9tend ce paradigme, c'est s\u00fbr et net.\nPour l'Internet des objets et l'applicatif M2M,\nCoAP r\u00e9pond aux besoins, c'est son \u00e9lan.\n\n[Refrain]\nCoAP, CoAP, protocole sacr\u00e9,\nConnecte les objets en toute simplicit\u00e9.\nManipule les ressources, gr\u00e2ce \u00e0 REST,\nCoAP, le protocole qui nous reste.\n\n[Outro]\nCoAP, protocole de l'avenir,\nImpl\u00e9ment\u00e9 dans tous les domaines, c'est d\u00e9j\u00e0 parcourir.\nSant\u00e9, \u00e9nergie, et bien plus encore,\nCoAP sera omnipr\u00e9sent, c'est son folklore."}, {"titre": "Histoire du v\u00e9hicule \u00e9lectrique", "text_origine": "Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques apparaissent pour la premi\u00e8re fois au milieu du XIXe si\u00e8cle. Un v\u00e9hicule \u00e9lectrique tient le record de vitesse terrestre jusqu'\u00e0 environ 1900. Le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, la vitesse limit\u00e9e et la faible port\u00e9e des v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 batterie, par rapport aux v\u00e9hicules \u00e0 moteur \u00e0 combustion interne ult\u00e9rieurs, ont entra\u00een\u00e9 une baisse mondiale de leur utilisation, bien que les v\u00e9hicules \u00e9lectriques aient continu\u00e9 d'\u00eatre utilis\u00e9s sous la forme de trains \u00e9lectriques et d'utilisations de niche.\nAu d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, l'int\u00e9r\u00eat pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et autres v\u00e9hicules \u00e0 carburant alternatif augmente en raison de l'inqui\u00e9tude croissante concernant les probl\u00e8mes li\u00e9s aux v\u00e9hicules \u00e0 hydrocarbures, y compris les dommages caus\u00e9s \u00e0 l'environnement par leurs \u00e9missions et la durabilit\u00e9 de l'hydrocarbure actuel, l'infrastructure de transport bas\u00e9e ainsi que l'am\u00e9lioration de la technologie des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Depuis 2010, les ventes combin\u00e9es de voitures tout-\u00e9lectriques et de fourgonnettes ont atteint 1 million d'unit\u00e9s dans le monde en septembre 2016.", "element_cle": "1. Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont apparus pour la premi\u00e8re fois au milieu du XIXe si\u00e8cle.\n2. Un v\u00e9hicule \u00e9lectrique d\u00e9tient le record de vitesse terrestre jusqu'\u00e0 environ 1900.\n3. Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 batterie connaissent une baisse mondiale de leur utilisation en raison du co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, de la vitesse limit\u00e9e et de la faible port\u00e9e.\n4. Les v\u00e9hicules \u00e9lectriques continuent d'\u00eatre utilis\u00e9s sous la forme de trains \u00e9lectriques et d'utilisations de niche.\n5. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, l'int\u00e9r\u00eat pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et autres v\u00e9hicules \u00e0 carburant alternatif augmente en raison des pr\u00e9occupations environnementales et de la durabilit\u00e9 de l'hydrocarbure actuel.\n6. L'infrastructure de transport bas\u00e9e sur l'hydrocarbure est remise en question.\n7. La technologie des v\u00e9hicules \u00e9lectriques s'am\u00e9liore.\n8. Depuis 2010, les ventes de voitures tout-\u00e9lectriques et de fourgonnettes ont atteint 1 million d'unit\u00e9s dans le monde en septembre 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nAu milieu du XIXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait l'\u00e9mergence,\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques prenaient la r\u00e9sidence,\nVitesse record sur terre jusqu'en 1900,\nLe z\u00e9ro \u00e9mission, \u00e7a envoyait du lourd, fr\u00e9rot.\n\n[Couplet 2]\nMais leur utilisation a connu un coup dur,\nCo\u00fbt \u00e9lev\u00e9, port\u00e9e limit\u00e9e, c'\u00e9tait dur,\nTransform\u00e9s en trains \u00e9lectriques ou niches sp\u00e9cifiques,\nLes voitures \u00e9lectriques se faisaient plus atypiques.\n\n[Refrain]\nMais au d\u00e9but du XXIe, un vent de changement,\nLes int\u00e9r\u00eats \u00e9cologiques deviennent \u00e9vidents,\nOn questionne l'infrastructure bas\u00e9e sur le p\u00e9trole,\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont le meilleur r\u00f4le.\n\n[Couplet 3]\nLes technologies s'am\u00e9liorent sans cesse,\nLes voitures \u00e9lectriques sont en pleine ivresse,\nDepuis 2010, les ventes ont explos\u00e9,\n1 million d'unit\u00e9s vendues dans le monde entier.\n\n[Couplet 4]\nLe futur est \u00e9lectrique, c'est s\u00fbr et certain,\nLes voitures sans essence, c'est le chemin,\nAlors bouge toi, viens rejoindre la r\u00e9volution,\nCar les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c'est la solution.\n\n[Refrain]\nMais au d\u00e9but du XXIe, un vent de changement,\nLes int\u00e9r\u00eats \u00e9cologiques deviennent \u00e9vidents,\nOn questionne l'infrastructure bas\u00e9e sur le p\u00e9t role,\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques sont le meilleur r\u00f4le."}, {"titre": "Voiture \u00e9lectrique", "text_origine": "Une voiture \u00e9lectrique est une automobile mue par un ou plusieurs moteurs \u00e9lectriques, g\u00e9n\u00e9ralement aliment\u00e9s par une batterie d'accumulateurs voire une pile \u00e0 hydrog\u00e8ne.\nParmi les mod\u00e8les de chacune de ces fili\u00e8res, on peut citer la Tesla Model 3 et la Renault Zoe \u00e9quip\u00e9es de batteries et la Toyota Mirai dot\u00e9e d'une pile \u00e0 combustible.\nLa part de march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique atteint 5,9 % au niveau mondial en 2021 et 12,1 % en Europe en 2022 ; les parts de march\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9es en 2022 se rencontrent en Norv\u00e8ge (79 %), en Su\u00e8de (33 %), aux Pays-Bas (23 %) et en Allemagne (18 %) ; en France : 13,3 % ; elles se situent en 2021 \u00e0 12,5 % en Chine, 11,6 % au Royaume-Uni, 3,7 % aux \u00c9tats-Unis.\nEn d\u00e9cembre 2021, le parc mondial de voitures 100 % \u00e9lectriques atteignait 11,2 millions de v\u00e9hicules, dont 55 % en Chine, 27 % en Europe et 12 % aux \u00c9tats-Unis. Le nombre de voitures \u00e9lectriques vendues en Europe a d\u00e9pass\u00e9 celui des voitures Diesel en d\u00e9cembre 2021.", "element_cle": "1. Une voiture \u00e9lectrique est une automobile mue par un ou plusieurs moteurs \u00e9lectriques.\n2. Les mod\u00e8les de voitures \u00e9lectriques incluent la Tesla Model 3, la Renault Zoe et la Toyota Mirai.\n3. La part de march\u00e9 mondiale des voitures \u00e9lectriques atteint 5,9% en 2021 et 12,1% en Europe en 2022.\n4. Les pays avec les parts de march\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9es pour les voitures \u00e9lectriques sont la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, les Pays-Bas et l'Allemagne.\n5. En d\u00e9cembre 2021, il y avait 11,2 millions de voitures \u00e9lectriques dans le monde, avec la Chine ayant la plus grande part de march\u00e9.\n6. En Europe, le nombre de voitures \u00e9lectriques vendues a d\u00e9pass\u00e9 celui des voitures Diesel en d\u00e9cembre 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nUne voiture \u00e9lectrique, c'est l'avenir en action\nPlus besoin de p\u00e9trole, juste une bonne connexion\nTesla Model 3, Renault Zoe, Toyota Mirai\nDes mod\u00e8les innovants qui nous font r\u00eaver la nuit\n\nLa part de march\u00e9 mondiale, elle ne cesse de grandir\nEn 2021, 5,9% pour nous \u00e9clairer l'avenir\nEt en Europe, \u00e7a monte encore plus haut\n12,1% en 2022, c'est la r\u00e9volution sur nos routes\n\n[Refrain]\nLa voiture \u00e9lectrique, c'est notre solution\nPour pr\u00e9server la plan\u00e8te, en faire une r\u00e9volution\nLa Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, les Pays-Bas, l'Allemagne\nLes leaders du mouvement, les pays qui accompagneront le changement\n\n[Couplet 2]\n11,2 millions de voitures \u00e9lectriques dans le monde\nEn d\u00e9cembre 2021, la Chine en t\u00eate, elle inonde\nL'Europe aussi, elle suit la tendance\nLes ventes d\u00e9passent les Diesel, c'est l'exp\u00e9rience qui tranche\n\nAlors embrassons cette nouvelle \u00e8re\nLa voiture \u00e9lectrique, symbole de notre conscience claire\nProt\u00e9geons l'environnement, pensons aux g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir\nLa r\u00e9volution \u00e9lectrique, il est temps de s'unir\n\n[Refrain]\nLa voiture \u00e9lectrique, c'est notre solution\nPour pr\u00e9server la plan\u00e8te, en faire une r\u00e9volution\nLa Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de, les Pays-Bas, l'Allemagne\nLes leaders du mouvement, les pays qui accompagneront le changement"}, {"titre": "Station de recharge", "text_origine": "Une station de recharge de v\u00e9hicules est une infrastructure \u00e9quip\u00e9e d'une ou plusieurs borne de recharge permettant la recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. La borne comporte au minimum un point de charge, mat\u00e9rialis\u00e9 par un socle de prise.\nUne station de charge comporte l'espace n\u00e9cessaire au v\u00e9hicule pour stationner, le point de charge (borne, coffret\u2026), et les autres \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires, le cas \u00e9ch\u00e9ant (armoire \u00e9lectrique de gestion \u00ab intelligente \u00bb de la charge). Elle doit r\u00e9pondre \u00e0 des normes et standards techniques ; un standard europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2014 par la Commission europ\u00e9enne.\nLes v\u00e9hicules \u00e9lectriques se rechargent usuellement \u00e0 domicile ou sur le lieu de travail, mais on compte environ 1 300 000 points de recharges publiques dans le monde en 2020, dont 807 000 en Chine, 286 000 en Europe et 99 000 aux \u00c9tats-Unis. 30 % de ces bornes sont \u00e0 charge rapide, mais ce taux est plus \u00e9lev\u00e9 en Chine (38 %) qu'en Europe (13 %).", "element_cle": "1. Une station de recharge de v\u00e9hicules permet la recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.\n2. La station de recharge comporte une borne avec au minimum un point de charge.\n3. Une station de recharge doit respecter des normes et standards techniques.\n4. Un standard europ\u00e9en pour les stations de recharge a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 2014 par la Commission europ\u00e9enne.\n5. En 2020, il y avait environ 1 300 000 points de recharge publiques dans le monde.\n6. La Chine compte le plus grand nombre de points de recharge publiques (807 000), suivie de l'Europe (286 000) et des \u00c9tats-Unis (99 000).\n7. Environ 30 % de ces bornes sont \u00e0 charge rapide.\n8. La Chine a un taux de bornes \u00e0 charge rapide plus \u00e9lev\u00e9 (38 %) que l'Europe (13 %).", "rap": "[Couplet 1]\nJ'arrive en mode \u00e9lectrique, jsuis sur ma recharge\nEnqu\u00eate sur les stats, j'te file les chiffres en gros paquet\nDepuis 2014, l'Europe a son propre standard\nPour les stations de recharge, c'est un gage de s\u00e9curit\u00e9, tu dois l'savoir\n\n[Refrain]\nStation de recharge, j'suis sur le chemin de l'\u00e9lectrique\nBranch\u00e9 sur le futur, j'envoie du courant, c'est magique\n1,3 million de bornes publique autour du globe\nOn s'recharge partout, l'\u00e9lectrique \u00e7a explose\n\n[Couplet 2]\nLa Chine en t\u00eate, ils sont bien \u00e9quip\u00e9s\n807 000 bornes, \u00e7a d\u00e9coiffe c'est carr\u00e9\nL'Europe suit, avec 286 000 dans l'futur\nLes States, ils sont l\u00e0 aussi, 99 000, ils sont pas perdus\n\n[Refrain]\nStation de recharge, j'suis sur le chemin de l'\u00e9lectrique\nBranch\u00e9 sur le futur, j'envoie du courant, c'est magique\n30% en mode rapide, \u00e7a acc\u00e9l\u00e8re le processus\nLa Chine en t\u00eate avec 38%, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a pousse\n\n[Refrain]\nStation de recharge, j'suis sur le chemin de l'\u00e9lectrique\nBranch\u00e9 sur le futur, j'envoie du courant, c'est magique\n1,3 million de bornes publique autour du globe\nOn s'recharge partout, l'\u00e9lectrique \u00e7a explose"}, {"titre": "Automobile hybride \u00e9lectrique", "text_origine": "Une automobile hybride \u00e9lectrique est un v\u00e9hicule automobile faisant appel \u00e0 deux types d'\u00e9nergie embarqu\u00e9s pour se mouvoir, dont l'un est de nature \u00e9lectrique (\u00e9lectrochimique ou \u00e9lectrostatique). L'architecture la plus r\u00e9pandue pour ce type de v\u00e9hicule hybride associe un moteur \u00e9lectrique \u00e0 un moteur thermique, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 essence.\nLa nature r\u00e9versible de la partie motrice \u00e9lectrique permet la r\u00e9cup\u00e9ration d'une partie de l'\u00e9nergie cin\u00e9tique du v\u00e9hicule par freinage r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif. Le moteur \u00e9lectrique devient alors g\u00e9n\u00e9rateur : en fournissant un couple r\u00e9sistant aux roues il produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, laquelle est stock\u00e9e dans une batterie d'accumulateurs ou de supercondensateurs.\nLes motorisations hybrides impliquent un surplus d'\u00e9nergie grise pour leur fabrication et un surco\u00fbt de plusieurs milliers d'euros. En contrepartie, elles permettent de r\u00e9duire les \u00e9missions directes de CO2 et d'autres polluants par le v\u00e9hicule de 15 \u00e0 25 %, en particulier lorsque utilis\u00e9es en ville, o\u00f9 la circulation est erratique, ou dans les embouteillages.", "element_cle": "1. Une automobile hybride \u00e9lectrique utilise deux types d'\u00e9nergie pour se d\u00e9placer.\n2. La plupart des v\u00e9hicules hybrides associent un moteur \u00e9lectrique \u00e0 un moteur thermique \u00e0 essence.\n3. Le moteur \u00e9lectrique peut r\u00e9cup\u00e9rer de l'\u00e9nergie cin\u00e9tique lors du freinage r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif.\n4. L'\u00e9nergie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e est stock\u00e9e dans une batterie ou des supercondensateurs.\n5. Les v\u00e9hicules hybrides r\u00e9duisent les \u00e9missions de CO2 et d'autres polluants de 15 \u00e0 25% par rapport aux voitures traditionnelles, en particulier en ville ou dans les embouteillages.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, voici l'hybride \u00e9lectrique, un bijou m\u00e9canique\nQui combine l'\u00e9nergie des moteurs, c'est fantastique\nDeux sources d'\u00e9nergie pour une performance optimale\nQuand il s'agit de se d\u00e9placer, c'est le rituel\n\n[Moteur \u00e9lectrique et thermique]\nUne fusion puissante entre l'\u00e9lectrique et l'essence\nUn duo gagnant pour une conduite intense\nLe moteur \u00e9lectrique, \u00e7a c'est une trouvaille\nIl r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9nergie quand tu freines, sans d\u00e9faille\n\n[Recharge \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration]\nLe freinage r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif, c'est son secret\nIl r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9nergie cin\u00e9tique, c'est parfait\nElle est stock\u00e9e dans une batterie ou supercondensateurs\nPour une utilisation future, c'est super\n\n[R\u00e9duction des \u00e9missions]\nEt le plus important, c'est son impact \u00e9cologique\nR\u00e9duisant les \u00e9missions de CO2, c'est magique\nDe 15 \u00e0 25% moins de pollution dans chaque recoin\nEn ville ou dans les embouteillages, \u00e7a fait du bien\n\n[Refrain]\nAutomobile hybride \u00e9lectrique, l'avenir est en marche\nAvec ses performances et son \u00e9co-responsabilit\u00e9 qui tranchent\nUne r\u00e9volution dans le monde des voitures traditionnelles\nR\u00e9duisant notre empreinte carbone, c'est essentiel"}, {"titre": "Voiture \u00e9lectrique en France", "text_origine": "La voiture \u00e9lectrique s'est d\u00e9velopp\u00e9e en France surtout \u00e0 partir de 2011, bien que la France ait \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans la cr\u00e9ation des premi\u00e8res voitures \u00e9lectriques au XIXe si\u00e8cle. Apr\u00e8s un premier \u00e2ge d'or au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, elle a c\u00e9d\u00e9 la place aux voitures thermiques, devenues moins ch\u00e8res et jouissant d'une plus grande autonomie.\nLes immatriculations de voitures particuli\u00e8res \u00e9lectriques sont pass\u00e9es de 180 en 2010 \u00e0 203 121 en 2022 (13,3 % du march\u00e9) ; celles d'utilitaires \u00e9lectriques sont pass\u00e9es de 796 en 2010 \u00e0 8 792 en 2020. Fin 2022, la France compte 1 102 975 v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides rechargeables en circulation selon Avere France. La part de la France dans le march\u00e9 de la voiture 100 % \u00e9lectrique de l'Union europ\u00e9enne atteint alors 18,1 %, au 2e rang derri\u00e8re l'Allemagne (41,9 %).\nLa France disposait fin 2022 de 82 107 points de recharge accessibles au public.\nFrance Strat\u00e9gie estime qu'un parc automobile fran\u00e7ais compos\u00e9 uniquement de v\u00e9hicules \u00e9lectriques consommerait pr\u00e8s de 90 TWh par an, soit 20 % de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise ou environ la quantit\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 export\u00e9e par la France en 2015. Le principal probl\u00e8me est le risque de concomitance des recharges : 30 millions de v\u00e9hicules \u00e9lectriques se rechargeant en m\u00eame temps \u00e0 19 h, m\u00eame lentement \u00e0 3 kW, appelleraient une puissance suppl\u00e9mentaire de 90 GW, soit presque le double de la demande de pointe actuelle. France strat\u00e9gie en conclut qu'une gestion intelligente, visant \u00e0 r\u00e9partir la recharge sur 24 h, doit \u00eatre pr\u00e9vue d\u00e8s le d\u00e9part avec des incitations tarifaires.\nL'\u00c9tat accordait, d\u00e8s 2015, aux voitures \u00e9lectriques, un bonus \u00e9cologique fiscal pouvant aller jusqu'\u00e0 6 300 \u20ac ; la loi relative \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte institue de surcro\u00eet une prime \u00e0 la conversion pour l'\u00e9change d'un v\u00e9hicule Diesel contre un mod\u00e8le \u00e9lectrique de 4 000 \u20ac, ramen\u00e9e en 2018 \u00e0 2 500 \u20ac. Le ministre de l'\u00c9cologie d'alors, Nicolas Hulot, a annonc\u00e9 le 6 juillet 2017 l'objectif d'interdire la vente de voitures essence ou Diesel d'ici \u00e0 2040 et la Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9 l'interdiction de vente de voitures thermiques pour 2035 (les voitures neuves devront \u00e9mettre 55 % de gaz \u00e0 effet de serre en moins en 2030 et 100 % en 2035. Un fonds pour la mobilit\u00e9 durable sera cr\u00e9\u00e9 pour financer, entre autres, le d\u00e9ploiement des bornes de recharge \u00e9lectriques.", "element_cle": "- La France a connu un d\u00e9veloppement de la voiture \u00e9lectrique \u00e0 partir de 2011.\n- La France a \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans la cr\u00e9ation de voitures \u00e9lectriques au XIXe si\u00e8cle.\n- Les voitures \u00e9lectriques ont c\u00e9d\u00e9 la place aux voitures thermiques au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n- Les immatriculations de voitures \u00e9lectriques ont augment\u00e9 de fa\u00e7on significative de 2010 \u00e0 2022.\n- La France compte plus de 1 million de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides rechargeables en circulation en 2022.\n- La France occupe la deuxi\u00e8me place en Europe en termes de part de march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique.\n- Le nombre de points de recharge disponibles au public est de 82 107 en France en 2022.\n- Un parc automobile compos\u00e9 uniquement de v\u00e9hicules \u00e9lectriques aurait un impact significatif sur la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\n- La gestion intelligente de la recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques est un d\u00e9fi majeur.\n- L'\u00c9tat accorde des avantages fiscaux et des primes pour encourager l'achat de voitures \u00e9lectriques en France.", "rap": "[Couplet 1]\nEn France, les voitures \u00e9lectriques s'enracinent\nDepuis 2011, leur d\u00e9veloppement s'explicite\nPionni\u00e8re dans l'\u00e9lectrique au XIXe si\u00e8cle\nMais les thermiques ont pris la place, \u00e7a fut funeste\n\nRefrain:\nDe 2010 \u00e0 2022, l'engouement grandit\nPlus d'un million de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, on les vit\nLa France, deuxi\u00e8me en Europe, on est fiers\nDans la voiture \u00e9lectrique, on ne cesse de croire\n\n[Couplet 2]\n82 107 bornes de recharge, accessibles \u00e0 tous\nUn d\u00e9fi majeur, la gestion intelligente, rendez-vous\nUn parc sans essence, \u00e7a aurait du sens\nMais l'\u00e9lectricit\u00e9, il faudra g\u00e9rer en cons\u00e9quence\n\nRefrain:\nEn France, les avantages fiscaux sont l\u00e0\nDes primes pour encourager, le pays s'engage en bra\nLa voiture \u00e9lectrique, un geste \u00e9cologique\nDans l'Hexagone, l'effort est p\u00e9dagogique"}, {"titre": "Elcat Electric Vehicles", "text_origine": "ELCAT \u00e9tait un constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 batterie bas\u00e9 \u00e0 J\u00e4rvenp\u00e4\u00e4, en Finlande. Fond\u00e9 en 1985, Elcat produisit des v\u00e9hicules nomm\u00e9 Cityvan, bas\u00e9s sur le Subaru Sambar, avant d'arr\u00eater leur fabrication en 2002, ayant produit un total de 200 Cityvan. Elcat s'est alors orient\u00e9 vers l'importation de v\u00e9hicules \u00e9lectriques et a import\u00e9 et vendu des quadricycles \u00e9lectriques, des voiturettes de golf et des v\u00e9hicules d'entretien, ainsi que des cyclomoteurs et des bicyclettes \u00e9lectriques.\nElcat a fait faillite en 2017.", "element_cle": "1. ELCAT \u00e9tait un constructeur de v\u00e9hicules \u00e9lectriques en Finlande.\n2. Fond\u00e9 en 1985, Elcat a produit des v\u00e9hicules nomm\u00e9s Cityvan bas\u00e9s sur le Subaru Sambar.\n3. La production des Cityvan s'est arr\u00eat\u00e9e en 2002 apr\u00e8s avoir fabriqu\u00e9 200 unit\u00e9s.\n4. Apr\u00e8s cela, Elcat s'est concentr\u00e9 sur l'importation et la vente de quadricycles \u00e9lectriques, de voiturettes de golf et de v\u00e9hicules d'entretien.\n5. Elcat a \u00e9galement import\u00e9 et vendu des cyclomoteurs et des bicyclettes \u00e9lectriques.\n6. Malheureusement, Elcat a fait faillite en 2017.", "rap": "[Couplet 1]\nELCAT, constructeur de r\u00eave, venu de Finlande\nDepuis 1985, on roulait en mode \u00e9lectrique, \u00e7a d\u00e9bine\nLes Cityvan, des bijoux bas\u00e9s sur le Subaru Sambar\nDes engins \u00e9cologiques, en avant, on avan\u00e7ait pas \u00e0 pas\n\n[Refrain]\nELCAT Electric Vehicles, le futur sur les routes\nDes v\u00e9hicules verts, l'\u00e9nergie sans aucun doute\nMais la fin a sonn\u00e9 pour cette aventure\nEn 2002, la production fut fermeture\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s les Cityvan, ils ont chang\u00e9 leur strat\u00e9gie\nQuadricycles \u00e9lectriques, voiturettes de golf, pur g\u00e9nie\nLes v\u00e9hicules d'entretien aussi \u00e9taient de la partie\nELCAT, toujours l\u00e0 pour nous faire sourire\n\n[Refrain]\nELCAT Electric Vehicles, pionnier du changement\nImportation, vente, toujours en avant\nCyclomoteurs, v\u00e9los \u00e9lectriques, ils avaient tout\nMais en 2017, malheureusement, la faillite \u00e9tait au rendez-vous"}, {"titre": "Toyota", "text_origine": "Toyota, officiellement Toyota Motor Corporation (\u30c8\u30e8\u30bf\u81ea\u52d5\u8eca\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e, Toyota jid\u014dsha kabushiki gaisha), est un constructeur automobile originaire du Japon. Le si\u00e8ge du groupe est situ\u00e9 dans la ville de Toyota. Il est en 2017 le premier constructeur automobile mondial pour les performances financi\u00e8res devant Volkswagen et Daimler. En 2014, Toyota \u00e9coule 10,23 millions d'unit\u00e9s (+ 3 % par rapport \u00e0 2013), le Groupe demeure le premier constructeur mondial en nombre de v\u00e9hicules vendus. En 2017, Toyota poss\u00e8de la valorisation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde dans le secteur automobile et la huiti\u00e8me mondiale toutes activit\u00e9s confondues avec 41,1 milliards de dollars (soit 33,42 milliards d'euros), selon le classement Forbes. Pourtant, fin 2016, Volkswagen d\u00e9tr\u00f4ne Toyota et devient le premier constructeur automobile mondial en nombre d'unit\u00e9s vendues. Elle est, selon le Forbes Global 2000, la dixi\u00e8me entreprise mondiale au 1er mai 2017. En juin 2020, Tesla d\u00e9tr\u00f4ne Toyota et devient le premier constructeur automobile mondial en capitalisation boursi\u00e8re. En septembre 2023, Toyota est le premier constructeur automobile de l'histoire \u00e0 passer la barre des 300 millions de v\u00e9hicules produits.\nToyota est \u00e0 l'origine d'un syst\u00e8me de production original, le syst\u00e8me de production de Toyota, qui a donn\u00e9 naissance au toyotisme.", "element_cle": "- Toyota Motor Corporation, bas\u00e9e au Japon, est l'un des plus grands constructeurs automobiles au monde.\n- En 2017, Toyota \u00e9tait le premier constructeur automobile mondial en termes de performances financi\u00e8res.\n- En 2014, Toyota a vendu plus de 10 millions de v\u00e9hicules, conservant ainsi sa position en tant que premier constructeur mondial en nombre de v\u00e9hicules vendus.\n- Toyota d\u00e9tient la valorisation la plus \u00e9lev\u00e9e dans le secteur automobile et est class\u00e9e huiti\u00e8me au niveau mondial toutes activit\u00e9s confondues.\n- En 2016, Volkswagen a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 Toyota en tant que premier constructeur automobile mondial en nombre d'unit\u00e9s vendues.\n- En 2020, Tesla est devenu le premier constructeur automobile mondial en termes de capitalisation boursi\u00e8re, d\u00e9passant Toyota.\n- En 2023, Toyota est devenu le premier constructeur automobile de l'histoire \u00e0 produire plus de 300 millions de v\u00e9hicules.\n- Toyota est \u00e0 l'origine du syst\u00e8me de production de Toyota, \u00e9galement connu sous le nom de toyotisme, un syst\u00e8me de production innovant.", "rap": "[Couplet 1]\nToyota, le g\u00e9ant japonais\nUn empire automobile, c'est ce qu'ils ont cr\u00e9\u00e9\nDes performances financi\u00e8res jamais \u00e9gal\u00e9es\nEn 2017, num\u00e9ro un mondial, ils l'ont prouv\u00e9\n\nVentes de v\u00e9hicules, 10 millions atteints\nUn record in\u00e9gal\u00e9, leur position maintient\nValorisation \u00e9lev\u00e9e, huiti\u00e8me mondial, ils sont les rois\nDans l'automobile, Toyota est une loi\n\n[Refrain]\nToyota, Toyota, une l\u00e9gende dans le game\nIls ont su s'imposer, gagner leur renomm\u00e9e\nDes v\u00e9hicules de qualit\u00e9, une innovation sans fin\nToyota, la marque qui \u00e9crit l'histoire du carbone\n\n[Couplet 2]\nMais en 2016, Volkswagen les a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9s\nLe r\u00e8gne de Toyota, Volkswagen en a profit\u00e9\nMais en 2020, un nouveau challenger est n\u00e9\nTesla, le roi de la capitalisation boursi\u00e8re, les a d\u00e9pass\u00e9s\n\nMais Toyota ne recule pas, loin de l\u00e0\nEn 2023, ils produisent plus de 300 millions de v\u00e9hicules, voil\u00e0\nEt n'oublions pas l'innovation qu'ils ont cr\u00e9\u00e9e\nLe toyotisme, une r\u00e9volution dans la production automatis\u00e9e\n\n[Refrain]\nToyota, Toyota, une l\u00e9gende dans le game\nIls ont su s'imposer, gagner leur renomm\u00e9e\nDes v\u00e9hicules de qualit\u00e9, une innovation sans fin\nToyota, la marque qui \u00e9crit l'histoire du carbone"}, {"titre": "Liste de conductivit\u00e9s ioniques", "text_origine": "Remarque : 1 mS m2 mol\u22121 = 10 mS cm\u22121 L mol\u22121\nLes conductivit\u00e9s ioniques s'expriment en en mS m2 \u00e9q-1, et ne doivent pas \u00eatre confondues avec les conductivit\u00e9s molaires ioniques qui s'expriment en mS m2 mol\u22121.\nPour les ions monocharg\u00e9s (Na+, Cl\u2212, etc.), il n'y a pas de diff\u00e9rence. Pour les ions polycharg\u00e9s (Ni2+ etc.) la conductivit\u00e9 molaire ionique est \u00e9gale \u00e0 la conductivit\u00e9 \u00e9quivalente ionique multipli\u00e9e par la valeur absolue de la charge de l'ion. Dans le tableau ci-dessous, les valeurs sont en \u00e9quivalents de charge, d'o\u00f9 l'unit\u00e9 et la notation du type 1/2Fe2+, 1/3Fe3+, etc.\n\n\u00c0 25 \u00b0C (soit 298,15 K) :", "element_cle": "1. La liste de conductivit\u00e9s ioniques est exprim\u00e9e en mS m2 \u00e9q-1.\n2. Les conductivit\u00e9s ioniques ne doivent pas \u00eatre confondues avec les conductivit\u00e9s molaires ioniques.\n3. Les ions monocharg\u00e9s (Na+, Cl\u2212, etc.) n'ont pas de diff\u00e9rence de conductivit\u00e9.\n4. Les ions polycharg\u00e9s (Ni2+, etc.) ont une conductivit\u00e9 molaire ionique qui est \u00e9gale \u00e0 la conductivit\u00e9 \u00e9quivalente ionique multipli\u00e9e par la valeur absolue de la charge de l'ion.\n5. Dans le tableau, les valeurs sont exprim\u00e9es en \u00e9quivalents de charge, d'o\u00f9 l'unit\u00e9 et la notation du type 1/2Fe2+, 1/3Fe3+, etc.\n6. Les donn\u00e9es sont fournies \u00e0 une temp\u00e9rature de 25 \u00b0C (298,15 K).", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur la science, donne-moi ta patience\nParlons conductivit\u00e9, ouvre tes oreilles, fais preuve d'assiduit\u00e9\nLa liste des conductivit\u00e9s, c'est \u00e7a qu'j'vais t'expliquer\nExprim\u00e9e en mS m2 \u00e9q-1, faut pas s'confondre, faut pas la zapper\n\n[Couplet 2]\nIons monocharg\u00e9s, ions polycharg\u00e9s, ouais j'vais tout t'd\u00e9tailler\nLes monocharg\u00e9s, pas d'choix \u00e0 faire, leur conductivit\u00e9 est la m\u00eame, ouais mon fr\u00e8re\nMais les polycharg\u00e9s, c'est diff\u00e9rent, \u00e9coute attentivement, j'va te le dire vrai flash\nLeur conductivit\u00e9 molaire ionique, c'est l'\u00e9quivalente multipli\u00e9e par la valeur absolue, gros clash\n\n[Refrain]\nDans le tableau, c'est pas compliqu\u00e9, les valeurs en \u00e9quivalents d'charge sont affich\u00e9es\nLe fer c'est divis\u00e9 en fractions, 1/2Fe2+, 1/3Fe3+, c'est l'notation\nEt les donn\u00e9es, on les prend \u00e0 25 degr\u00e9s, 298,15 K avec pr\u00e9cision, ouais c'est \u00e7a la mission"}, {"titre": "Liste de conductivit\u00e9s molaires ioniques", "text_origine": "Remarque : 1 mS m2 mol\u22121 = 10 mS cm\u22121 L mol\u22121.\nCet article est le m\u00eame que celui donnant la liste de conductivit\u00e9s ioniques, mais o\u00f9 les conductivit\u00e9s \u00e9quivalentes ioniques ont \u00e9t\u00e9 recalcul\u00e9es (manuellement) pour donner les conductivit\u00e9s molaires ioniques. La relation utilis\u00e9e est : conductivit\u00e9 molaire = conductivit\u00e9 \u00e9quivalente \u00d7 | charge de l'ion |.\nLa pr\u00e9sentation en conductivit\u00e9s molaires pr\u00e9sente au moins deux avantages :\n\npour une personne non habitu\u00e9e \u00e0 la conductim\u00e9trie, l'utilisation des conductivit\u00e9s molaires est plus simple. Elle \u00e9vite en particulier la notation 1/2Cu2+ ou 1/3Al3+ qui est utilis\u00e9e pour les conductivit\u00e9s \u00e9quivalentes et qui n\u00e9cessite une certaine pratique ;\nle tableau ci-dessous permet d'\u00eatre tri\u00e9 en liste alphab\u00e9tique des ions, ce qui n'est pas le cas avec les conductivit\u00e9s \u00e9quivalentes car le tri est emp\u00each\u00e9 \u00e0 cause des 1/2, 1/3, etc.L'inconv\u00e9nient du pr\u00e9sent tableau est que si une valeur est corrig\u00e9e dans l'article d'origine, elle ne l'est pas dans le pr\u00e9sent article. En cas de doute sur une valeur, il est souhaitable de v\u00e9rifier l'article d'origine.\n\u00c0 25 \u00b0C (soit 298,15 K) :", "element_cle": "1. Le pr\u00e9sent article pr\u00e9sente une liste des conductivit\u00e9s molaires ioniques recalcul\u00e9es \u00e0 partir des conductivit\u00e9s \u00e9quivalentes ioniques.\n2. Les conductivit\u00e9s molaires sont calcul\u00e9es en multipliant la conductivit\u00e9 \u00e9quivalente par la charge de l'ion.\n3. L'utilisation des conductivit\u00e9s molaires est plus simple pour ceux qui ne sont pas familiers avec la conductim\u00e9trie.\n4. Le tableau permet un tri alphab\u00e9tique des ions, contrairement aux conductivit\u00e9s \u00e9quivalentes.\n5. Les valeurs corrig\u00e9es dans l'article d'origine ne sont pas refl\u00e9t\u00e9es dans le pr\u00e9sent article.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'labo, j'calcule les conductivit\u00e9s,\nLe rap scientifique est ma sp\u00e9cialit\u00e9,\nLes ions s'agitent dans l'\u00e9lectrolyte,\nLeurs charges donnent une conductivit\u00e9.\n\nJ'recalcule tout \u00e0 partir des \u00e9quivalents,\nLes molaires, c'est plus simple, tiens-toi pr\u00e9sent,\nPour les novices, \u00e7a facilite l'comprendre,\nLa conductim\u00e9trie, un moyen d'apprendre.\n\n[Refrain]\nLes conductivit\u00e9s molaires ioniques,\nUne liste concr\u00e8te, c'est acad\u00e9mique,\nTri alphab\u00e9tique, \u00e7a simplifie,\nL'\u00e9ducation scientifique. On s'enrichit.\n\n[Couplet 2]\nLe tableau bien rang\u00e9, c'est magn\u00e9tique,\nCherche ton ion, t'auras toutes les sp\u00e9cificit\u00e9s,\nCes valeurs, c'est pas les m\u00eames, c'est logique,\nJ'te pr\u00e9viens, faut pas confondre avec les \u00e9quivalents.\n\nL'article d'origine a des valeurs d\u00e9form\u00e9es,\nMais j'ai tout corrig\u00e9, j'ai pas tr\u00e9buch\u00e9,\nDans mon rap j'te donne l'info reformat\u00e9e,\nEducation scientifique, ta connaissance s'accro\u00eet.\n\n[Refrain]\nLes conductivit\u00e9s molaires ioniques,\nUne liste concr\u00e8te, c'est acad\u00e9mique,\nTri alphab\u00e9tique, \u00e7a simplifie,\nL'\u00e9ducation scientifique. On s'enrichit."}, {"titre": "Conductivit\u00e9 molaire", "text_origine": "La conductivit\u00e9 molaire d'une solution d'\u00e9lectrolyte est d\u00e9finie comme sa conductivit\u00e9 divis\u00e9e par sa concentration molaire,.\n\n  \n    \n      \n        \n          \u039b\n          \n            m\n          \n        \n        =\n        \n          \n            \u03ba\n            c\n          \n        \n        ,\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Lambda _{\\text{m}}={\\frac {\\kappa }{c}},}\n  o\u00f9:\n\n\u03ba est la conductivit\u00e9 mesur\u00e9e (anciennement connue sous le nom de conductance sp\u00e9cifique),\nc est la concentration molaire de l'\u00e9lectrolyte.L'unit\u00e9 SI de conductivit\u00e9 molaire est le siemens m\u00e8tre carr\u00e9  par mole (S m 2 mol -1 ). Cependant, les valeurs sont souvent cit\u00e9es en S.cm2.mol-1. Dans ces derni\u00e8res unit\u00e9s, la valeur de \u039b m peut \u00eatre comprise comme la conductance d'un volume de solution entre des \u00e9lectrodes plaques parall\u00e8les distantes d'un centim\u00e8tre et de surface suffisante pour que la solution contienne exactement une mole d'\u00e9lectrolyte.", "element_cle": "1. La conductivit\u00e9 molaire est d\u00e9finie comme la conductivit\u00e9 d'une solution d'\u00e9lectrolyte divis\u00e9e par sa concentration molaire.\n2. La formule pour calculer la conductivit\u00e9 molaire est \u039bm = \u03ba/c, o\u00f9 \u03ba est la conductivit\u00e9 mesur\u00e9e et c est la concentration molaire de l'\u00e9lectrolyte.\n3. L'unit\u00e9 SI de conductivit\u00e9 molaire est le siemens m\u00e8tre carr\u00e9 par mole (S m2 mol-1).\n4. Cependant, les valeurs sont souvent cit\u00e9es en S.cm2.mol-1.\n5. En termes pratiques, \u039bm peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme la conductance d'un volume de solution entre des \u00e9lectrodes plaques parall\u00e8les distantes d'un centim\u00e8tre et de surface suffisante pour contenir une mole d'\u00e9lectrolyte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conductivit\u00e9 molaire, \u00e7a nous parle d'\u00e9lectrolyte,\nC'est la conductivit\u00e9, li\u00e9e \u00e0 la concentration molaire.\nOn calcule \u00e7a avec la formule, c'est pas si compliqu\u00e9,\n\u039bm \u00e9gal \u00e0 \u03ba divis\u00e9 par c, faut pas n\u00e9gliger.\n\n[Refrain]\nLa conductivit\u00e9 molaire, c'est l'unit\u00e9 de mesure,\nEn siemens m\u00e8tre carr\u00e9 par mole, l'savoir qui perdure.\nMais souvent, on dit en S.cm2.mol-1 c'est plus s\u00fbr,\nOn s'assure que tout le monde comprend et rassure.\n\n[Couplet 2]\nImagine un volume de solution, entre deux plaques,\nS\u00e9par\u00e9es d'un centim\u00e8tre, assez grandes pour accueillir.\nUne mole d'\u00e9lectrolyte, la conductance s'attaque,\n\u039bm est l\u00e0 pour mesurer, c'est \u00e7a qu'il faut retenir.\n\n[Refrain]\nLa conductivit\u00e9 molaire, c'est l'unit\u00e9 de mesure,\nEn siemens m\u00e8tre carr\u00e9 par mole, l'savoir qui perdure.\nMais souvent, on dit en S.cm2.mol-1 c'est plus s\u00fbr,\nOn s'assure que tout le monde comprend et rassure."}, {"titre": "Conductim\u00e8tre", "text_origine": "Un conductim\u00e8tre, ou conductivim\u00e8tre  (en anglais electrical conductivity meter ou EC meter), est un appareil permettant de mesurer une propri\u00e9t\u00e9 de conductivit\u00e9.\nUn conductim\u00e8tre \u00e9lectrique mesure la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique  d'une solution. Il a de multiples applications dans la recherche et l'ing\u00e9nierie, avec une utilisation courante dans l'hydroponie, l'aquaculture, l'aquaponie et les syst\u00e8mes d'eau douce pour surveiller la quantit\u00e9 de nutriments, de sels ou d'impuret\u00e9s dans l'eau. La mesure de conductivit\u00e9 \u00e9lectrique peut aussi permettre de mesurer de l'humidit\u00e9 d'un mat\u00e9riau (pl\u00e2tre, bois, cuir, etc.) ou de v\u00e9g\u00e9taux (meule de foin, grains, houblon, etc.). L'appareil sp\u00e9cifique est alors appel\u00e9 hygrom\u00e8tre.\nIl existe des conductivim\u00e8tres sp\u00e9cifiques \u00e0 certaines applications :\n\nmesure de la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique d'une solution. Cet appareil est compos\u00e9 d'un g\u00e9n\u00e9rateur basse fr\u00e9quence (courant alternatif), d'un amp\u00e8rem\u00e8tre et d'un voltm\u00e8tre.  Cette technique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par Friedrich Kohlrausch en 1874 (Loi de Kohlrausch)\nmesure de la conductivit\u00e9 thermique.", "element_cle": "1. Un conductim\u00e8tre mesure la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique d'une solution.\n2. Il a de multiples applications dans la recherche et l'ing\u00e9nierie.\n3. Utilis\u00e9 couramment dans l'hydroponie, l'aquaculture et l'aquaponie pour surveiller la quantit\u00e9 de nutriments, de sels ou d'impuret\u00e9s dans l'eau.\n4. Peut \u00e9galement mesurer l'humidit\u00e9 des mat\u00e9riaux tels que le pl\u00e2tre, le bois ou le cuir.\n5. Friedrich Kohlrausch a d\u00e9velopp\u00e9 cette technique en 1874 (Loi de Kohlrausch).", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'instru qui frappe avec force\nOn parle du conductim\u00e8tre, une vraie ressource\nIl mesure la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique\nUn outil pr\u00e9cis pour comprendre la physique\n\nDans la recherche et l'ing\u00e9nierie\nIl a de multiples applications, qu'est-ce que tu dis ?\nIl est utilis\u00e9 partout, c'est pas un secret\nPour tester les solutions, il est efficace\n\n[Refrain]\nLe conductim\u00e8tre, au service de la science\nIl aide \u00e0 comprendre les propri\u00e9t\u00e9s de la substance\nDans l'hydropo', l'aquaculture, il est roi\nMonitoring des nutriments, sans \u00e9moi\n\n[Couplet 2]\nHydroponie, aquaponie, tu connais ?\nLe conductim\u00e8tre est l\u00e0 pour t'aider\nIl surveille les sels, les impuret\u00e9s\nLes nutriments dans l'eau, tout est analys\u00e9\n\nIl peut m\u00eame mesurer l'humidit\u00e9\nDu pl\u00e2tre, du bois, ou du cuir, c'est l'artiste\nFriedrich Kohlrausch, il m\u00e9rite du respect\nEn 1874, la loi de Kohlrausch, c'est un fait\n\n[Refrain]\nLe conductim\u00e8tre, au service de la science\nIl aide \u00e0 comprendre les propri\u00e9t\u00e9s de la substance\nDans l'hydropo', l'aquaculture, il est roi\nMonitoring des nutriments, sans \u00e9moi"}, {"titre": "Fonction OU exclusif", "text_origine": "La fonction OU exclusif, souvent appel\u00e9e XOR (eXclusive OR) ou disjonction exclusive, ou somme binaire en cryptographie o\u00f9 il est not\u00e9 +, ou encore \u22bb en alg\u00e8bre relationnelle, est un op\u00e9rateur logique de l'alg\u00e8bre de Boole. \u00c0 deux op\u00e9randes, qui peuvent avoir chacun la valeur VRAI ou FAUX, il associe un r\u00e9sultat qui a lui-m\u00eame la valeur VRAI seulement si les deux op\u00e9randes ont des valeurs distinctes.\nCet op\u00e9rateur est tr\u00e8s utilis\u00e9 en \u00e9lectronique, en informatique, et aussi en cryptographie du fait de ses propri\u00e9t\u00e9s int\u00e9ressantes.\nSon symbole est traditionnellement un signe plus dans un cercle : \u00ab \u2295 \u00bb.", "element_cle": "1. La fonction XOR, aussi appel\u00e9e OU exclusif, est un op\u00e9rateur logique de l'alg\u00e8bre de Boole.\n2. Elle s'applique \u00e0 deux op\u00e9randes qui peuvent prendre les valeurs VRAI ou FAUX.\n3. Le r\u00e9sultat de la fonction XOR est VRAI uniquement si les deux op\u00e9randes ont des valeurs distinctes.\n4. Cet op\u00e9rateur est largement utilis\u00e9 en \u00e9lectronique, en informatique et en cryptographie.\n5. Son symbole traditionnel est un signe plus inscrit dans un cercle : \u00ab \u2295 \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fonction XOR, le rap \u00e9ducatif\nJ'vous explique, \u00e9coute bien les faits\nOp\u00e9rateur logique, de la Boole alg\u00e8bre\nDeux op\u00e9randes, vrai ou faux, c'est pas un thriller\n\n[Refrain]\nXOR, le OU exclusif, le flow magn\u00e9tique\nFais tourner les t\u00eates, c'est \u00e9loquent, c'est po\u00e9tique\nOn d\u00e9compose les bases, les codes cryptiques\nXOR, le symbole dans un cercle, c'est fantastique\n\n[Couplet 2]\nUtilis\u00e9 dans l'\u00e9lectronique, l'informatique\nCrypto pour s\u00e9curiser l'authentique\nLe r\u00e9sultat de XOR, c'est vrai si diff\u00e9rent\nLes valeurs distinctes, \u00e7a claque, c'est percutant\n\n[Refrain]\nXOR, le OU exclusif, le flow magn\u00e9tique\nFais tourner les t\u00eates, c'est \u00e9loquent, c'est po\u00e9tique\nOn d\u00e9compose les bases, les codes cryptiques\nXOR, le symbole dans un cercle, c'est fantastique"}, {"titre": "\u00c9lectricit\u00e9", "text_origine": "L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est l'ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques associ\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence et au mouvement de la mati\u00e8re qui poss\u00e8de une propri\u00e9t\u00e9 de charge \u00e9lectrique. L'\u00e9lectricit\u00e9 est li\u00e9e au magn\u00e9tisme, les deux faisant partie du ph\u00e9nom\u00e8ne de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, tel que d\u00e9crit par les \u00e9quations de Maxwell. Divers ph\u00e9nom\u00e8nes courants sont li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, notamment la foudre, l'\u00e9lectricit\u00e9 statique, le chauffage \u00e9lectrique, les d\u00e9charges \u00e9lectriques.\nLa pr\u00e9sence d'une charge \u00e9lectrique, qui peut \u00eatre positive ou n\u00e9gative, produit un champ \u00e9lectrique. Le mouvement de cette charge repr\u00e9sente un courant \u00e9lectrique, qui produit un champ magn\u00e9tique. Lorsqu'une charge est plac\u00e9e \u00e0 un endroit o\u00f9 le champ \u00e9lectrique est non nul, une force s'exerce sur elle. L'ampleur de cette force est donn\u00e9e par la loi de Coulomb. Si la charge \u00e9lectrique se d\u00e9place dans le champ, celui-ci exerce un travail sur la charge. Nous pouvons donc parler de potentiel \u00e9lectrique en un certain point de l'espace, qui est g\u00e9n\u00e9ralement mesur\u00e9 en volts.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 est au c\u0153ur de nombreuses technologies modernes. L'\u00e9nergie \u00e9lectrique est un vecteur \u00e9nerg\u00e9tique, qui utilise le courant \u00e9lectrique pour alimenter des \u00e9quipements. En \u00e9lectronique, elle est aussi un vecteur d'information, exploit\u00e9 dans les circuits \u00e9lectriques impliquant des composants \u00e9lectriques actifs tels que les tubes \u00e9lectroniques, les transistors, les diodes, les circuits int\u00e9gr\u00e9s, ainsi que les technologies d'interconnexion passives associ\u00e9es.\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques sont \u00e9tudi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9, les progr\u00e8s dans la compr\u00e9hension th\u00e9orique sont rest\u00e9s quasi nuls jusqu'aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles. La th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est d\u00e9velopp\u00e9e au XIXe si\u00e8cle et, \u00e0 la fin de ce si\u00e8cle, les ing\u00e9nieurs \u00e9lectriciens commencent \u00e0 utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des fins industrielles et r\u00e9sidentielles. L'expansion rapide de la technologie \u00e9lectrique \u00e0 cette \u00e9poque a transform\u00e9 l'industrie et la soci\u00e9t\u00e9, devenant la force motrice de la deuxi\u00e8me r\u00e9volution industrielle. L'extraordinaire polyvalence de l'\u00e9lectricit\u00e9 lui permet d'\u00eatre utilis\u00e9e dans un nombre presque illimit\u00e9 d'applications, dont le transport, le chauffage, l'\u00e9clairage, les communications et l'informatique. La production d'\u00e9lectricit\u00e9 est en cons\u00e9quence un secteur industriel clef de nombreux \u00c9tats.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectricit\u00e9 est l'ensemble des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques li\u00e9s \u00e0 la charge \u00e9lectrique.\n2. L'\u00e9lectricit\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9e au magn\u00e9tisme et \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n3. Les ph\u00e9nom\u00e8nes courants li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 incluent la foudre, l'\u00e9lectricit\u00e9 statique et le chauffage \u00e9lectrique.\n4. La charge \u00e9lectrique cr\u00e9e un champ \u00e9lectrique, tandis que le mouvement de cette charge cr\u00e9e un champ magn\u00e9tique.\n5. L'\u00e9lectricit\u00e9 joue un r\u00f4le essentiel dans de nombreuses technologies modernes.\n\n6. L'\u00e9lectricit\u00e9 est utilis\u00e9e comme vecteur \u00e9nerg\u00e9tique pour alimenter des \u00e9quipements.\n7. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e comme vecteur d'information dans l'\u00e9lectronique.\n8. Les progr\u00e8s dans la compr\u00e9hension th\u00e9orique de l'\u00e9lectricit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 principalement r\u00e9alis\u00e9s aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n9. La th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme s'est d\u00e9velopp\u00e9e au XIXe si\u00e8cle.\n10. L'expansion de la technologie \u00e9lectrique au XIXe si\u00e8cle a transform\u00e9 l'industrie et la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, ph\u00e9nom\u00e8ne myst\u00e9rieux et puissant\nLi\u00e9 \u00e0 la charge \u00e9lectrique, c'est \u00e7a son essence\nDu magn\u00e9tisme \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, l'alliance\nElle est partout, dans chaque avance\n\n[Refrain]\n\u00c9lectricit\u00e9, \u00e9nergie remplie d'\u00e9clat\nDu courant qui s'\u00e9chappe jusqu'aux fils conducteurs \u00e9clatants\n\u00c9lectricit\u00e9, source de lumi\u00e8re et de chaleur\nElle nous accompagne, dans toutes nos heures\n\n[Couplet 2]\nLa foudre qui gronde, l'\u00e9lectricit\u00e9 statique qui choque\nLe chauffage \u00e9lectrique qui r\u00e9chauffe sans \u00e9quivoque\nUn champ \u00e9lectrique cr\u00e9\u00e9 par la charge \u00e9lectrique\nUn champ magn\u00e9tique, fruit de ce mouvement critique\n\n[Refrain]\n\u00c9lectricit\u00e9, technologie qui ne cesse d'\u00e9voluer\nElle alimente nos \u00e9quipements dans nos foyers\nVecteur \u00e9nerg\u00e9tique qui nous accompagne \u00e0 chaque instant\nVecteur d'information dans l'\u00e9lectronique, c'est impressionnant\n\n[Couplet 3]\nDu XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle, th\u00e9orie grandit\nLes avanc\u00e9es dans la compr\u00e9hension, on initie\nAu XIXe, la th\u00e9orie de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme \u00e9clate\nL'expansion de la technologie \u00e9lectrique fait pas mal de d\u00e9bats\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, force qui a tout transform\u00e9\nIndustrie et soci\u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e, c'est \u00e0 reconsid\u00e9rer\nElle est vitale, sans elle, plus rien ne fonctionne\nOn c\u00e9l\u00e8bre son pouvoir, jusqu'\u00e0 ce que les \u00e9toiles r\u00e9sonnent"}, {"titre": "\u00c9lectricit\u00e9 de Tahiti", "text_origine": "\u00c9lectricit\u00e9 de Tahiti (EDT) est une entreprise priv\u00e9e concessionnaire du service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. Depuis 1987, EDT est une filiale du groupe Engie (anciennement GDF Suez)  (70 %). La Soci\u00e9t\u00e9 mon\u00e9gasque de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, elle-m\u00eame filiale d'Engie d\u00e9tient 21 % du capital.\nEDT intervient dans :\n\nLa production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine thermique et renouvelable (hydro\u00e9lectricit\u00e9 et photovolta\u00efque) ;\nL\u2019exploitation du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 de transport d'\u00e9nergie \u00e9lectrique en Polyn\u00e9sie (TEP) dont la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise est actionnaire majoritaire ;\nLa distribution de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et ses services associ\u00e9s (travaux, \u00e9clairage public).", "element_cle": "1. \u00c9lectricit\u00e9 de Tahiti (EDT) est une entreprise priv\u00e9e concessionnaire du service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.\n\n2. Depuis 1987, EDT est une filiale du groupe Engie (anciennement GDF Suez) (70 %).\n\n3. La Soci\u00e9t\u00e9 mon\u00e9gasque de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, filiale d'Engie, d\u00e9tient 21 % du capital de EDT.\n\n4. EDT intervient dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine thermique et renouvelable (hydro\u00e9lectricit\u00e9 et photovolta\u00efque).\n\n5. EDT est responsable de l'exploitation du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 de transport d'\u00e9nergie \u00e9lectrique en Polyn\u00e9sie (TEP).\n\n6. La Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise est actionnaire majoritaire de TEP.\n\n7. EDT assure \u00e9galement la distribution de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et ses services associ\u00e9s tels que les travaux et l'\u00e9clairage public.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lectricit\u00e9 de Tahiti, une entreprise bien connue\nFiliale d'Engie, d\u00e8s 1987 elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e\n70% de ses actions entre leurs mains\nFournir de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 tout le pays, c'est sa mission\n\n[Refrain]\nEDT, au service du public polyn\u00e9sien\nProduction thermique et renouvelable, un \u00e9quilibre maintien\nHydro\u00e9lectricit\u00e9 et photovolta\u00efque, des sources vari\u00e9es\nFournir une \u00e9nergie propre, c'est leur priorit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn partenariat avec la Soci\u00e9t\u00e9 de transport d'\u00e9nergie\nEDT assure le r\u00e9seau, une responsabilit\u00e9 infinie\nLe transport d'\u00e9lectricit\u00e9 dans toute la Polyn\u00e9sie\nUn maillon essentiel pour alimenter en \u00e9nergie\n\n[Refrain]\nEDT, au service du public polyn\u00e9sien\nProduction thermique et renouvelable, un \u00e9quilibre maintien\nHydro\u00e9lectricit\u00e9 et photovolta\u00efque, des sources vari\u00e9es\nFournir une \u00e9nergie propre, c'est leur priorit\u00e9\n\n[Outro]\nMais EDT ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, c'est \u00e9vident\nDistribution d'\u00e9lectricit\u00e9, travaux et \u00e9clairage public\nUn service complet pour le bien-\u00eatre de tous\n\u00c9lectricit\u00e9 de Tahiti, une entreprise sur laquelle on peut compter sans aucun doute"}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers. Son histoire vue par les hommes remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, car l'\u00e9lectricit\u00e9 est partout pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te la majorit\u00e9 du temps mais se manifeste parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et brutale : par exemple sous forme d'\u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre et \u00e0 des destructions.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables dans la r\u00e9alit\u00e9 mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es, leur th\u00e9orisation et leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente, au regard de la tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'applications empiriques imagin\u00e9es par les hommes.\nL'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et vecteur d'\u00e9nergie, devenu totalement incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers.\n2. Son histoire remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9.\n3. L'\u00e9lectricit\u00e9 se manifeste de mani\u00e8re spectaculaire et brutale, notamment \u00e0 travers les \u00e9clairs et le tonnerre.\n4. Le magn\u00e9tisme est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9.\n5. La th\u00e9orisation et la compr\u00e9hension de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du magn\u00e9tisme sont relativement r\u00e9centes.\n6. Les hommes ont tent\u00e9 de comprendre, contr\u00f4ler et utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9 depuis des milliers d'ann\u00e9es.\n7. L'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue un vecteur d'information et d'\u00e9nergie incontournable depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les d\u00e9buts de l'Univers, l'\u00e9lectricit\u00e9 est pr\u00e9sente\nUne force spectaculaire et brutale qui impressionne\nDes \u00e9clairs, du tonnerre, des ph\u00e9nom\u00e8nes violents\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme, un lien \u00e9troitement liant\n\n[Couplet 2]\nAu fil des ann\u00e9es, sa th\u00e9orisation s'est d\u00e9velopp\u00e9e\nComprendre, ma\u00eetriser, utiliser, des d\u00e9fis lanc\u00e9s\nDes milliers d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rimentations, d'\u00e9tudes\nD\u00e9voilant la puissance \u00e9lectrique, une certitude\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, une histoire qui remonte aux origines\nUn vecteur d'\u00e9nergie, d'information, une divine\nDepuis le XXe si\u00e8cle, elle est incontournable\nUne r\u00e9volution qui rend le monde plus stable"}, {"titre": "Phase (\u00e9lectricit\u00e9)", "text_origine": "En \u00e9lectricit\u00e9 et en \u00e9lectronique, le mot phase est utilis\u00e9 dans diff\u00e9rents contextes, tous relatifs aux courants \u00e9lectriques alternatifs.\nEn \u00e9lectricit\u00e9, le mot phase d\u00e9signe les \u00ab canaux \u00bb d'une m\u00eame source de puissance alternative, entre lesquelles il existe un d\u00e9phasage (deux \u00e0 180\u00b0 en monophas\u00e9 et trois \u00e0 120\u00b0 en triphas\u00e9).\nPar assimilation, les \u00e9lectriciens basse tension utilisent \u00e9galement le mot \"phase\" pour d\u00e9signer le(s) conducteur(s) actif(s) d'une alimentation alternative. Dans les installations domestiques c'est le conducteur qui est, normalement, c\u00e2bl\u00e9 avec un fil de couleur vive (rouge, orange). En g\u00e9n\u00e9ral c'est le ou les fils conducteurs, qui sont appel\u00e9s fils de phase, sur lesquels on peut mettre en \u00e9vidence la pr\u00e9sence d'une tension \u00e9lectrique alternative avec un \"testeur de phase\".\nEn \u00e9lectronique, on parle de d\u00e9calage de phase lorsqu'il existe un d\u00e9calage angulaire entre des signaux de forme sinuso\u00efdale, mis en \u00e9vidence par un oscilloscope. Si le passage par la valeur z\u00e9ro ainsi que par la valeur maximum est simultan\u00e9e, on dit qu'ils sont en phase.\nNB : Il est abusif et incorrect de parler de phase pour d\u00e9signer la tension mesur\u00e9e sur un fil aliment\u00e9 en courant continu. Cette notion n'ayant aucun lien avec son \u00e9tymologie, ne sera pas trait\u00e9e ici.", "element_cle": "- La notion de phase est utilis\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 et en \u00e9lectronique.\n- En \u00e9lectricit\u00e9, la phase d\u00e9signe les canaux d'une source de puissance alternative avec un d\u00e9phasage.\n- Les \u00e9lectriciens utilisent \u00e9galement le terme phase pour d\u00e9signer les conducteurs actifs d'une alimentation alternative.\n- Dans les installations domestiques, le fil de phase est g\u00e9n\u00e9ralement c\u00e2bl\u00e9 avec une couleur vive.\n- En \u00e9lectronique, le d\u00e9calage de phase est observ\u00e9 entre des signaux sinuso\u00efdaux.\n- Il est incorrect de parler de phase pour d\u00e9signer la tension mesur\u00e9e sur un fil en courant continu.", "rap": "[Couplet 1]\nLa notion de phase, c'est l'\u00e9lectricit\u00e9\nUn concept cl\u00e9 pour l'\u00e9lectronique et la puissance\nDans le courant alternatif, c'est les canaux d\u00e9cal\u00e9s\nLes \u00e9lectriciens connaissent bien cette existence\n\n[Refrain]\nLa phase, la phase, un terme important\nDans l'\u00e9lectricit\u00e9, pas de d\u00e9phasement\nLes conducteurs actifs, le fil de phase\nAvec une couleur vive, dans nos installations, \u00e7a clash\n\n[Couplet 2]\nEn \u00e9lectronique, le d\u00e9calage est bien r\u00e9el\nEntre les signaux sinus, la phase se d\u00e9voile\nMais attention, petit rappel essentiel\nEn courant continu, la phase, y'a pas d'\u00e9toile\n\n[Refrain]\nLa phase, la phase, un concept \u00e0 retenir\nDans l'\u00e9lectricit\u00e9, faut bien choisir\nLes notions cl\u00e9s, les dates \u00e0 marquer\nOn avance ensemble, l'\u00e9ducation, on fait kiffer"}, {"titre": "Valeur efficace", "text_origine": "La valeur efficace d'un signal p\u00e9riodique ou d'un signal al\u00e9atoire  ergodique est la racine carr\u00e9e de la moyenne du carr\u00e9 de cette grandeur, sur un intervalle de temps donn\u00e9 ou la racine carr\u00e9e du moment d'ordre deux (ou \u00e9cart-type) du signal :\n\n  \n    \n      \n        \n          x\n          \n            \n              e\n              f\n              f\n              i\n              c\n              a\n              c\n              e\n            \n          \n        \n        =\n        \n          lim\n          \n            T\n            \u2192\n            \u221e\n          \n        \n        \n          \n            \n              \n                1\n                \n                  2\n                  T\n                \n              \n            \n            \n              \n                \u222b\n                \n                  \u2212\n                  T\n                \n                \n                  T\n                \n              \n              \n                \n                  x\n                \n                \n                  2\n                \n              \n              (\n              t\n              )\n              \n              \n                \n                  d\n                \n              \n              t\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle x_{\\mathrm {efficace} }=\\lim _{T\\rightarrow \\infty }{\\sqrt {{1 \\over {2T}}{\\int _{-T}^{T}{x}^{2}(t)\\,\\mathrm {\\mathrm {d} } t}}}}\n  .En \u00e9lectricit\u00e9, la valeur efficace d\u2019un courant ou d'une tension variables au cours du temps correspond \u00e0 la valeur d'un courant continu ou d'une tension continue qui produirait un \u00e9chauffement identique dans une r\u00e9sistance.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. La valeur efficace est une mesure de la performance d'un signal p\u00e9riodique ou al\u00e9atoire.\n2. Elle est calcul\u00e9e en prenant la racine carr\u00e9e de la moyenne du carr\u00e9 de cette grandeur.\n3. Elle peut \u00e9galement \u00eatre exprim\u00e9e comme l'\u00e9cart-type du signal.\n4. La formule de calcul est une limite lorsque l'intervalle de temps tend vers l'infini.\n5. En \u00e9lectricit\u00e9, la valeur efficace d'un courant ou d'une tension correspond \u00e0 la valeur d'un courant ou d'une tension continue qui produirait le m\u00eame \u00e9chauffement dans une r\u00e9sistance.", "rap": "[Couplet 1]\nLa valeur efficace, un concept essentiel\nMesure de performance, c'est pas superficiel\nCalcul\u00e9 par la racine carr\u00e9e, logique math\u00e9matique\nDu carr\u00e9 de la grandeur, c'est la caract\u00e9ristique\n\n[Refrain]\nValeur efficace, puissance dans la m\u00e9lodie\nUn signal p\u00e9riodique, jaillit dans l'harmonie\nDans l'\u00e9lectricit\u00e9, courant et tension s'expriment\nPour produire chaleur, c'est leur valeur qu'on estime\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9cart-type, une mesure de fluctuation\nLa valeur efficace, une autre d\u00e9finition\nCalcul\u00e9e avec pr\u00e9cision, formule qui se raffine\nQuand l'intervalle de temps tend vers l'infini, elle domine\n\n[Refrain]\nValeur efficace, expression d'un courant parfait\nEquivalent \u00e0 un courant continu qui chauffe \u00e0 souhait\nLa r\u00e9sistance s'enflamme, l'\u00e9nergie se lib\u00e8re\nDans l'univers \u00e9lectrique, c'est la r\u00e8gle qu'on v\u00e9n\u00e8re"}, {"titre": "Diode \u00e9lectroluminescente", "text_origine": "Une diode \u00e9lectroluminescente (abr\u00e9g\u00e9 en DEL en fran\u00e7ais, ou LED, de l'anglais : light-emitting diode) est un dispositif opto-\u00e9lectronique fait de mat\u00e9riau semi-conducteur, capable d'\u00e9mettre de la lumi\u00e8re lorsqu'il est parcouru par un courant \u00e9lectrique. Une diode \u00e9lectroluminescente ne laisse passer le courant \u00e9lectrique que dans un seul sens et produit un rayonnement monochromatique ou polychromatique non coh\u00e9rent par conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique lorsqu'un courant la traverse.\nLes premi\u00e8res LED commercialis\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es 1960 ont produit de la lumi\u00e8re infrarouge, rouge, puis verte et jaune,. Leur usage commercial restait limit\u00e9 \u00e0 des applications de t\u00e9l\u00e9commande et d'indications lumineuses. L'arriv\u00e9e de la LED bleue puis blanche, associ\u00e9e aux progr\u00e8s techniques et d'assemblage, a permis aux lampes d'\u00e9mettre dans une bande de longueurs d'ondes plus large, correspondant au spectre visible, et m\u00eame au-del\u00e0. De nombreux appareils sont aujourd'hui munis de LED composites (trois LED r\u00e9unies en un composant : rouge, vert et bleu) permettant d'afficher de tr\u00e8s nombreuses couleurs.\nEn raison de nombreux avantages, les lampes LED remplacent d'autres types de lampes. Elles sont aussi utilis\u00e9es dans la construction des \u00e9crans : pour le r\u00e9tro\u00e9clairage des \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides ou comme source d'illumination principale dans les \u00e9crans \u00e0 OLED, ces derni\u00e8res \u00e9tant des LED o\u00f9 le semi-conducteur est un compos\u00e9 organique.", "element_cle": "1. Une diode \u00e9lectroluminescente est un dispositif opto-\u00e9lectronique capable d'\u00e9mettre de la lumi\u00e8re lorsqu'il est parcouru par un courant \u00e9lectrique.\n2. Les premi\u00e8res LED ont \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9es dans les ann\u00e9es 1960 et ont produit de la lumi\u00e8re infrarouge, rouge, verte et jaune.\n3. L'arriv\u00e9e de la LED bleue puis blanche a permis aux lampes d'\u00e9mettre dans une bande de longueurs d'ondes plus large, correspondant au spectre visible.\n4. Les lampes LED sont utilis\u00e9es dans de nombreux appareils et remplacent d'autres types de lampes en raison de leurs nombreux avantages.\n5. Les LED sont \u00e9galement utilis\u00e9es dans la construction des \u00e9crans, que ce soit pour le r\u00e9tro\u00e9clairage des \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides ou comme source d'illumination principale dans les \u00e9crans \u00e0 OLED.", "rap": "[Couplet 1]\nUne diode \u00e9lectroluminescente, \u00e7a brille de mille feux,\nQuand un courant \u00e9lectrique la traverse, c'est merveilleux.\nOn parle de LED, symbole de technologie,\nDepuis les ann\u00e9es 60, une vraie r\u00e9volution dans l'industrie.\n\nLes premi\u00e8res LED commercialis\u00e9es, c'\u00e9tait l'infrarouge,\nPuis sont venues les rouges, les vertes, les jaunes en drogue.\nMais c'est avec la bleue et la blanche qu'tout a chang\u00e9,\nLa bande de longueurs d'ondes s'est \u00e9largie, spectralement branch\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLes LED, des lampes r\u00e9volutionnaires,\nElles \u00e9clairent nos vies, elles font des affaires.\nRempla\u00e7ant d'autres lampes, elles ont tant d'avantages,\nDans tous les appareils, elles font toujours ravage.\n\n[Couplet 2]\nDes lampes LED, on en voit partout, c'est confirm\u00e9,\nElles ont conquis le march\u00e9, elles ont tout rafl\u00e9.\nPlus d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, une dur\u00e9e de vie prolong\u00e9e,\nDes caract\u00e9ristiques appr\u00e9ci\u00e9es, personne ne peut les nier.\n\nLes \u00e9crans LCD, les OLED, utilisent aussi les LED,\nEn r\u00e9tro\u00e9clairage ou en source d'illumination, \u00e7a marche relay\u00e9.\nDes images plus claires, des couleurs plus vives,\nLes LED ont r\u00e9volutionn\u00e9 l'univers des \u00e9crans sans d\u00e9rive.\n\n[Refrain]\nLes LED, des lampes r\u00e9volutionnaires,\nElles \u00e9clairent nos vies, elles font des affaires.\nRempla\u00e7ant d'autres lampes, elles ont tant d'avantages,\nDans tous les appareils, elles font toujours ravage."}, {"titre": "La Ronde de nuit", "text_origine": "La Compagnie de Frans Banning Cocq et Willem van Ruytenburch, plus connu comme La Ronde de nuit (De Nachtwacht ou Nachtwacht), est un portrait de groupe achev\u00e9 par Rembrandt en 1642. Le tableau appartient \u00e0 la municipalit\u00e9 d'Amsterdam et fait partie de la collection du Rijksmuseum Amsterdam depuis 1808. Il en est le tableau le plus connu. La Ronde de nuit est l'une des peintures hollandaises les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'\u00c2ge d'or de la peinture n\u00e9erlandaise.\nIl repr\u00e9sente une schutterij, une compagnie de la milice bourgeoise des mousquetaires d'Amsterdam, command\u00e9e par Frans Banning Cocq, sortant en armes d'un b\u00e2timent. Ce tableau a \u00e9t\u00e9 peint l'ann\u00e9e de la mort de Saskia, la premi\u00e8re \u00e9pouse de Rembrandt et s'est assombri inexorablement en raison d'un appr\u00eat au bitume de Jud\u00e9e, cons\u00e9quence courante jusqu'au XIXe si\u00e8cle, d'o\u00f9 le nom de La Ronde de nuit donn\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque, qui peut appara\u00eetre comme un contresens, ce portrait collectif repr\u00e9sentant une sc\u00e8ne de jour.\nLa peinture est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u0153uvre principale de Rembrandt. Son authenticit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 mise en doute en raison de la documentation continue de la provenance et des nombreux documents qui ont \u00e9t\u00e9 transmis. Elle marque l'apog\u00e9e du genre hollandais du portrait de groupe et du tireur d'\u00e9lite. Constituant l'un des biens les plus importants du patrimoine culturel national des Pays-Bas, elle est aussi l'une des peintures les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde,. En tant que telle, elle a fait l'objet de recherches par les historiens de l'art avec une attention minutieuse que n'ont eue que peu d'\u0153uvres d'art.\nPremier et seul tableau de schutterij  de Rembrandt, son \u0153uvre est une composition vivante et audacieuse, dans laquelle la milice civique ne pose pas dans la position statique habituelle, mais est repr\u00e9sent\u00e9e telle qu'elle est regroup\u00e9e. La toile est une \u0153uvre riche d'une complexit\u00e9 baroque, alliant habilement r\u00e9alisme et symbolisme dans une int\u00e9gration magistrale du mouvement, de la lumi\u00e8re et de la couleur, harmonis\u00e9e par un d\u00e9licat motif de clair-obscur. La Ronde de Nuit repr\u00e9sente l'apog\u00e9e de l'oeuvre de l'artiste.\nSans encadrement, le tableau p\u00e8se 170 kg ; avec encadrement 337 kg.", "element_cle": "- La Ronde de nuit est un portrait de groupe r\u00e9alis\u00e9 par Rembrandt en 1642.\n- Le tableau repr\u00e9sente la Compagnie de Frans Banning Cocq et Willem van Ruytenburch de la milice bourgeoise d'Amsterdam.\n- La peinture est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres du si\u00e8cle d'or de la peinture n\u00e9erlandaise.\n- R\u00e9alis\u00e9e l'ann\u00e9e de la mort de la premi\u00e8re \u00e9pouse de Rembrandt, Saskia, le tableau porte une atmosph\u00e8re sombre en raison d'un appr\u00eat au bitume de Jud\u00e9e.\n- La Ronde de nuit est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u0153uvre principale de Rembrandt et marque l'apog\u00e9e du genre du portrait de groupe. \n- Elle est l'un des biens les plus importants du patrimoine culturel national des Pays-Bas et figure parmi les peintures les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde. \n- La composition de la toile est vivante et audacieuse, rompant avec la traditionnelle pose statique des milices civiques. \n- La peinture combine habilement r\u00e9alisme et symbolisme dans une int\u00e9gration magistrale du mouvement, de la lumi\u00e8re et de la couleur. \n- Son authenticit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 remise en question gr\u00e2ce \u00e0 une documentation continue de sa provenance et \u00e0 de nombreux documents transmis. \n- La Ronde de nuit a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e avec minutie par les historiens de l'art, soulignant sa valeur artistique exceptionnelle.", "rap": "[Couplet]\nLa Ronde de nuit, un chef-d'\u0153uvre d'ma\u00eetre,\nRembrandt l'a cr\u00e9\u00e9 en seize-cent-quarante-deux,\nPortrait d'groupe d'une milice ain't rien d'concret,\nCompagnie de Frans Banning Cocq, ouais c'est eux.\n\n[Refrain]\nLa peinture n\u00e9erlandaise, si\u00e8cle d'or poru l'histoire,\nUn tableau sombre, l'appr\u00eat bitume pour la gloire,\nLa mort d'Saskia, \u00e9pouse de l'artiste,\nLa Ronde de nuit, tout un h\u00e9ritage artistique.\n\n[Couplet]\nMainmise sur l'pays, c'est un bien national,\nL'une des plus c\u00e9l\u00e8bres toiles du monde occidental,\nComposition vivante, tradition bris\u00e9e,\nLes milices civiques, pose statique d\u00e9pass\u00e9e.\n\n[Refrain]\nR\u00e9alisme et symbolisme, un m\u00e9lange audacieux,\nMouvement, lumi\u00e8re, couleur, tout est merveilleux,\nAuthenticit\u00e9, jamais remise en doute,\nProvenance document\u00e9e, pas de d\u00e9route.\n\n[Couplet]\nHistoriens de l'art, \u00e9tudes approfondies,\nLa Ronde de nuit, son excellence reconnue,\nUne \u0153uvre exceptionnelle, c'est pas qu'mon avis,\nRembrandt a marqu\u00e9 l'histoire de l'art, c'est prouv\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa Ronde de nuit, une peinture l\u00e9gendaire,\nUn portrait de groupe qui ne cesse d'faire vibrer,\nDans l'patrimoine culturel, elle est \u00e0 jamais grav\u00e9e,\nRembrandt, une l\u00e9gende qu'on n'peut ignorer."}, {"titre": "R\u00e9tro\u00e9clairage", "text_origine": "Le r\u00e9tro\u00e9clairage est une technique d'\u00e9clairage par l'arri\u00e8re permettant aux \u00e9crans \u2013 notamment les \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides \u2013 gr\u00e2ce \u00e0 une source de lumi\u00e8re diffuse int\u00e9gr\u00e9e, d'am\u00e9liorer le contraste de l'affichage et d'assurer ainsi une bonne lisibilit\u00e9, m\u00eame dans un lieu obscur ou mal \u00e9clair\u00e9.\nAvant l\u2019av\u00e8nement des \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides \u00e0 r\u00e9tro\u00e9clairage par diodes \u00e9lectroluminescentes (DEL ou LED), ces derniers \u00e9taient r\u00e9tro\u00e9clair\u00e9s par une technique utilisant des tubes fluorescents \u00e0 cathode froide, appel\u00e9e CCFL.\nDepuis les ann\u00e9es 2010, dans la plupart des cas, la source lumineuse est fournie par des diodes \u00e9lectroluminescentes. L'utilisation de ces diodes a permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement la taille des \u00e9crans depuis 2008 par rapport aux \u00e9crans \u00e0 tube cathodique.\nIl existe deux techniques de r\u00e9tro\u00e9clairage :\n\nEdge LED : les diodes sont r\u00e9parties sur la p\u00e9riph\u00e9rie de l'\u00e9cran et sont orient\u00e9es vers l'int\u00e9rieur. La lumi\u00e8re des diodes est propag\u00e9e sur toute la surface via une plaque de verre photoconductrice.\nFull LED : les diodes couvrent toute la surface arri\u00e8re de l'\u00e9cran afin de fournir une lumi\u00e8re uniforme et mieux contrast\u00e9e, mais pour un co\u00fbt de production plus \u00e9lev\u00e9.\u00c0 ces deux techniques, on peut associer un assombrissement local, o\u00f9 les diodes sont organis\u00e9es en zones \u00e9teintes ou allum\u00e9es selon l'intensit\u00e9 des parties sombres de l'affichage. Les noirs ainsi obtenus sont plus profonds et am\u00e9liorent le contraste.[r\u00e9f. souhait\u00e9e]", "element_cle": "1. Le r\u00e9tro\u00e9clairage est une technique d'\u00e9clairage par l'arri\u00e8re permettant d'am\u00e9liorer le contraste de l'affichage des \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides.\n2. Avant l'av\u00e8nement des \u00e9crans \u00e0 cristaux liquides r\u00e9tro\u00e9clair\u00e9s par LED, on utilisait des tubes fluorescents \u00e0 cathode froide.\n3. Depuis les ann\u00e9es 2010, la plupart des \u00e9crans utilisent des diodes \u00e9lectroluminescentes (LED) comme source lumineuse.\n4. Il existe deux techniques de r\u00e9tro\u00e9clairage : Edge LED et Full LED.\n5. Le r\u00e9tro\u00e9clairage Full LED offre une lumi\u00e8re uniforme et mieux contrast\u00e9e, mais a un co\u00fbt de production plus \u00e9lev\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'\u00e9claire tes retinas, apporte le contraste,\nLe r\u00e9tro\u00e9clairage, un style qui cr\u00e9e l'impact.\nLCD, cristaux liquides, le game a commenc\u00e9,\nMais sans la backlight, l'\u00e9cran serait sombre, sache-le.\n\nAvant les LED, on utilisait les tubes fluorescents,\nCathodes froides, un style old school, r\u00e9v\u00e9rence.\nMais depuis les ann\u00e9es 2010, les choses ont chang\u00e9,\nLes diodes \u00e9lectroluminescentes, LED, tu m'as bien compris.\n\n[Refrain]\nR\u00e9tro\u00e9clairage, je donne vie \u00e0 tes \u00e9crans,\nContraste am\u00e9lior\u00e9, c'est mon pouvoir ing\u00e9nieux.\nFull LED, une lumi\u00e8re uniforme,\nMais le co\u00fbt de production est plus \u00e9lev\u00e9, c'est le th\u00e8me.\n\n[Couplet 2]\nEdge LED, Full LED, deux techniques pour briller,\nLumi\u00e8re uniforme ou co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, faut choisir son destin.\nLe r\u00e9tro\u00e9clairage Full LED, c'est le top du game,\nContraste renforc\u00e9, l'affichage est plus intense, \u00e7a flambe.\n\nDepuis les ann\u00e9es 2010, on voit que du LED,\nLes \u00e9crans s'illuminent, une r\u00e9volution technologique.\nAlors garde un \u0153il sur tes dates, tes \u00e9v\u00e9nements marquants,\nL'\u00e9volution de l'\u00e9clairage, c'est l'histoire qui trace son chemin.\n\n[Refrain]\nR\u00e9tro\u00e9clairage, je donne vie \u00e0 tes \u00e9crans,\nContraste am\u00e9lior\u00e9, c'est mon pouvoir ing\u00e9nieux.\nFull LED, une lumi\u00e8re uniforme,\nMais le co\u00fbt de production est plus \u00e9lev\u00e9, c'est le th\u00e8me."}, {"titre": "Modulation d'impulsions en amplitude", "text_origine": "La modulation d'impulsions en amplitude (PAM, pour l'anglais pulse-amplitude modulation) est une forme de modulation du signal dans laquelle l'information est cod\u00e9e selon l'amplitude d'une s\u00e9rie d'impulsions de signal. C'est un sch\u00e9ma de modulation d'impulsions analogiques dans lequel les amplitudes d'un train d'impulsions de porteuse sont modifi\u00e9es en fonction de la valeur d'\u00e9chantillon du signal de message. La d\u00e9modulation est effectu\u00e9e en d\u00e9tectant le niveau d'amplitude de la porteuse \u00e0 chaque p\u00e9riode.", "element_cle": "1. La modulation d'impulsions en amplitude est une technique de modulation du signal.\n2. La PAM code l'information en fonction de l'amplitude des impulsions de signal.\n3. Il s'agit d'un sch\u00e9ma de modulation d'impulsions analogiques.\n4. Les amplitudes du train d'impulsions de porteuse sont modifi\u00e9es selon le signal de message.\n5. La d\u00e9modulation se fait en d\u00e9tectant le niveau d'amplitude de la porteuse \u00e0 chaque p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nLa modulation d'impulsions en amplitude, t'explique\nTechnique qui modifie le signal, t'es sur le qui-vive\nPAM, code tes infos, \u00e0 l'amplitude des impulsions\nAnalogique, la modulation t'envoie en mission\n\nLes amplitudes, du train d'impulsions de la porteuse\nModifi\u00e9es, selon le signal, la pr\u00e9cision est vendeuse\nD\u00e9cryptage, tu d\u00e9codes en d\u00e9tectant le niveau\nDe la porteuse, \u00e0 chaque p\u00e9riode, t'es au niveau\n\n[Refrain]\nLa modulation d'impulsions en amplitude, c'est \u00e9ducatif\nUne danse des signaux, une m\u00e9lodie du positif\nOn code, on d\u00e9code, tout \u00e7a pour transmettre\nL'information essentielle, faut pas oublier de resserrer\n\n[Couplet 2]\nLa PAM, c'est le langage, le vocabulaire des impulsions\nL'amplitude, le volume, trop d'infos en fusion\nOn les manipule, on les formalise, pour pas les perdre\nLa porteuse, toujours l\u00e0, jamais ne cesse de r\u00e9pondre\n\nModulation, d\u00e9modulation, pas de place \u00e0 l'erreur\nChaque p\u00e9riode, chaque niveau, pour une communication meilleure\nLa technique, la science, au service de la transmission\nLa modulation d'impulsions en amplitude, c'est notre mission\n\n[Refrain]\nLa modulation d'impulsions en amplitude, c'est \u00e9ducatif\nUne danse des signaux, une m\u00e9lodie du positif\nOn code, on d\u00e9code, tout \u00e7a pour transmettre\nL'information essentielle, faut pas oublier de resserrer"}, {"titre": "Chronologie des techniques d'\u00e9clairage", "text_origine": "L'\u00e9clairage est l'ensemble des moyens qui permettent \u00e0 l'homme de doter son environnement des conditions de luminosit\u00e9 qu'il estime n\u00e9cessaires \u00e0 son activit\u00e9 ou son agr\u00e9ment. Une chronologie des techniques d'\u00e9clairage s'attache \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9crire :\n\nles mutations technologiques attach\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9volution des sources d'approvisionnement en \u00e9nergie ;\nl'\u00e9volution technique des lampes et luminaires ;\nles transformations qui se sont effectu\u00e9es au sein de certaines typologies :\nl'\u00e9clairage domestique,\nl'\u00e9clairage public,\nles phares et les signalisations lumineuses en g\u00e9n\u00e9ral,\nl'\u00e9clairage des th\u00e9\u00e2tres et salles de spectacle.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte :\n\n1. L'\u00e9clairage est l'ensemble des moyens permettant de fournir la luminosit\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l'activit\u00e9 humaine.\n2. Une chronologie des techniques d'\u00e9clairage met en \u00e9vidence les mutations technologiques li\u00e9es \u00e0 l'approvisionnement en \u00e9nergie.\n3. L'\u00e9volution technique des lampes et luminaires est \u00e9galement prise en compte dans cette chronologie.\n4. Les diff\u00e9rentes typologies d'\u00e9clairage, telles que l'\u00e9clairage domestique, l'\u00e9clairage public, les phares et les signalisations lumineuses, sont \u00e9tudi\u00e9es.\n5. L'\u00e9clairage des th\u00e9\u00e2tres et des salles de spectacle fait \u00e9galement partie des transformations analys\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis toujours, l'\u00e9clairage est primordial,\nPour fouler la sc\u00e8ne, briller dans les recoins les plus sombres,\nDans cette chronologie, j'retrace l'\u00e9volution,\nDes techniques d'\u00e9clairage, \u00e9coute bien la le\u00e7on.\n\nRefrain :\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours,\nL'\u00e9clairage a connu son parcours,\nDe la flamme \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9,\nLes lumi\u00e8res brillent pour illuminer nos cit\u00e9s.\n\n[Couplet 2]\nLes lampes \u00e0 huile, les chandelles, l'\u00e9poque ancienne,\nPuis la lampe \u00e0 graisse, l'\u00e9clairage des Romains,\nOn passe au Moyen \u00c2ge, la bougie prend sa place,\nEt l'\u00e9clairage s'am\u00e9liore avec les lampes \u00e0 p\u00e9trole, c'est la classe.\n\nRefrain :\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours,\nL'\u00e9clairage a connu son parcours,\nDe la flamme \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9,\nLes lumi\u00e8res brillent pour illuminer nos cit\u00e9s."}, {"titre": "C\u00e2ble \u00e9lectrique \u00e0 haute tension", "text_origine": "Un c\u00e2ble \u00e9lectrique \u00e0 haute tension est un c\u00e2ble utilis\u00e9 pour le transport d'\u00e9lectricit\u00e9, que ce soit en courant alternatif ou en courant continu. Il est compos\u00e9 de diff\u00e9rentes parties assembl\u00e9es de mani\u00e8re concentrique, les principales sont : au centre un conducteur permet de transporter l'\u00e9lectricit\u00e9, ensuite vient une isolation \u00e9lectrique pour emp\u00eacher le courant de s'\u00e9couler vers la terre, le tout est entour\u00e9 d'une gaine m\u00e9tallique afin de confiner le champ \u00e9lectrique \u00e0 l'int\u00e9rieur du c\u00e2ble et d'une protection ext\u00e9rieure qui assure de bonnes propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques et le prot\u00e8ge des agressions ext\u00e9rieures. Les c\u00e2bles \u00e9lectriques \u00e0 haute tension, utilis\u00e9s pour des liaisons souterraines ou sous-marines est donc \u00e0 distinguer des Conducteurs haute tension pour Ligne \u00e0 haute tension qui eux ne comportent pas d'isolation.\nOn peut distinguer 3 grandes familles technologiques : les c\u00e2bles \u00e0 papier impr\u00e9gn\u00e9 de masse, ceux sous pression et ceux extrud\u00e9s. Les premiers ne sont plus utilis\u00e9s que pour les liaisons HVDC tr\u00e8s haute tension. Ceux sous pression sont divis\u00e9s entre ceux utilisant l'huile et ceux utilisant le gaz pour maintenir la pression et refroidir le conducteur d'une part et entre ceux \u00e0 pression interne et ceux \u00e0 pression externe d'autre part. Ces c\u00e2bles sont tr\u00e8s r\u00e9pandus mais ne sont quasiment plus install\u00e9s. En effet les c\u00e2bles extrud\u00e9s, principalement \u00e0 isolation en poly\u00e9thyl\u00e8ne r\u00e9ticul\u00e9 se sont impos\u00e9s dans tous les domaines depuis les ann\u00e9es 1970. Toutefois la dur\u00e9e de vie longue des c\u00e2bles \u00e0  papier impr\u00e9gn\u00e9 de masse et sous pression \u00e9tant grande, ils restent tr\u00e8s pr\u00e9sents dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques.\nLa connexion de diff\u00e9rentes sections de c\u00e2ble ou d'un c\u00e2ble aux appareils \u00e9lectriques est d\u00e9licate, des raccords sp\u00e9ciaux sont utilis\u00e9s : bo\u00eetes de jonction entre c\u00e2bles, extr\u00e9mit\u00e9 entre c\u00e2bles et autres appareils.\nL'enterrement des lignes \u00e0 haute tension est un sujet de d\u00e9bat permanent. Le comportement tr\u00e8s capacitif des c\u00e2bles oblige la construction de station de compensation \u00e9lectrique \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, 20 km pour le 400 kV, pour permettre le transport de puissance dans le cas du courant alternatif. Ceci explique que la proportion de lignes enterr\u00e9es au-del\u00e0 de tension de 220 kV est tr\u00e8s faible en France et dans le monde. Parmi les autres applications des c\u00e2bles, le transport d'\u00e9lectricit\u00e9 sous-marine occupe une place importante. Pour les raisons pr\u00e9cit\u00e9es le transport en courant continu, qui ne n\u00e9cessite pas de compensation, est privil\u00e9gi\u00e9.\nLa fabrication des c\u00e2bles \u00e9lectriques haute tension est d\u00e9licate, la qualit\u00e9 doit \u00eatre particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9e pour assurer une dur\u00e9e de vie satisfaisante. Des techniques de diagnostics ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour garantir l'int\u00e9grit\u00e9 du c\u00e2ble \u00e0 sa livraison puis lors de son exploitation.\nParmi les d\u00e9veloppements en cours, la tension support\u00e9e par les c\u00e2bles XLPE est appel\u00e9e \u00e0 augmenter. Ils doivent \u00e9galement devenir compatibles avec les stations HVDC commut\u00e9es par les lignes. Par ailleurs, des c\u00e2bles en supraconducteurs sont d\u00e9j\u00e0 en exploitation \u00e0 petite \u00e9chelle sur des projets exp\u00e9rimentaux et devraient se d\u00e9velopper dans le futur.", "element_cle": "1. Le c\u00e2ble \u00e9lectrique \u00e0 haute tension est utilis\u00e9 pour le transport d'\u00e9lectricit\u00e9 en courant alternatif ou continu.\n2. Il est compos\u00e9 d'un conducteur central, d'une isolation \u00e9lectrique, d'une gaine m\u00e9tallique et d'une protection ext\u00e9rieure.\n3. On distingue trois grandes familles technologiques de c\u00e2bles \u00e0 haute tension : les c\u00e2bles \u00e0 papier impr\u00e9gn\u00e9 de masse, les c\u00e2bles sous pression et les c\u00e2bles extrud\u00e9s.\n4. Les c\u00e2bles extrud\u00e9s, avec une isolation en poly\u00e9thyl\u00e8ne r\u00e9ticul\u00e9, sont les plus utilis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1970.\n5. Les c\u00e2bles \u00e0 papier impr\u00e9gn\u00e9 de masse et sous pression restent pr\u00e9sents dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques en raison de leur longue dur\u00e9e de vie.\n\n6. Des raccords sp\u00e9ciaux sont utilis\u00e9s pour connecter diff\u00e9rentes sections de c\u00e2ble ou pour les relier \u00e0 d'autres appareils \u00e9lectriques.\n7. L'enfouissement des lignes \u00e0 haute tension suscite un d\u00e9bat constant en raison du comportement capacitif des c\u00e2bles. \n8. Les c\u00e2bles sous pression peuvent utiliser l'huile ou le gaz pour maintenir la pression et refroidir le conducteur.\n9. Les c\u00e2bles extrud\u00e9s ont largement remplac\u00e9 les autres types de c\u00e2bles depuis les ann\u00e9es 1970 pour toutes les applications.\n10. Les c\u00e2bles \u00e9lectriques \u00e0 haute tension sont diff\u00e9rents des conducteurs haute tension pour lignes a\u00e9riennes, car ils comportent une isolation.", "rap": "[Couplet 1]\nC\u00e2ble \u00e9lectrique \u00e0 haute tension, \nTransport d'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas du bidon.\nAlternatif ou continu, \nDu courant qui rend tout ing\u00e9nieux.\n\nConducteur central, isolation \u00e9lectrique, \nGaine m\u00e9tallique, solide pratiquement unique.\nPapier impr\u00e9gn\u00e9, sous pression, ou extrud\u00e9, \nDiff\u00e9rentes technos pour alimenter.\n\n[Refrain]\nC\u00e2bles \u00e0 haute tension, \nL'essence m\u00eame de l'\u00e9lectricit\u00e9 en action.\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, \nDes r\u00e9seaux \u00e9lectriques en mutation.\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 70, c'\u00e9tait le boom des extrud\u00e9s, \nPoly\u00e9thyl\u00e8ne r\u00e9ticul\u00e9, du nouveau n\u00e9.\nPapier impr\u00e9gn\u00e9, sous pression r\u00e9sistent encore, \nLongue dur\u00e9e de vie, mais les extrud\u00e9s les d\u00e9vorent.\n\nRaccords sp\u00e9ciaux pour connecter les fils, \nRelier les appareils \u00e9lectriques sans soucis.\nD\u00e9bat constant sur l'enfouissement des lignes, \nLe capacitif des c\u00e2bles en ligne de mire.\n\n[Refrain]\nC\u00e2bles \u00e0 haute tension, \nL'essence m\u00eame de l'\u00e9lectricit\u00e9 en action.\nDe g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, \nDes r\u00e9seaux \u00e9lectriques en mutation."}, {"titre": "Transformateur \u00e9lectrique", "text_origine": "Un transformateur \u00e9lectrique (parfois abr\u00e9g\u00e9 en \u00ab transfo \u00bb) est une machine \u00e9lectrique, permettant de modifier la tension efficace d\u00e9livr\u00e9e par une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative, une transformation qu'il effectue avec un excellent rendement.\nOn distingue les transformateurs statiques et les commutatrices. Dans un transformateur statique, l'\u00e9nergie est transf\u00e9r\u00e9e du primaire au secondaire par l'interm\u00e9diaire du circuit magn\u00e9tique que constitue la carcasse du transformateur. Ces deux circuits sont alors magn\u00e9tiquement coupl\u00e9s. Ceci permet de r\u00e9aliser une isolation galvanique entre les deux circuits. Dans une commutatrice, l'\u00e9nergie est transmise de mani\u00e8re m\u00e9canique entre une g\u00e9n\u00e9ratrice et un moteur \u00e9lectrique.", "element_cle": "1. Le transformateur \u00e9lectrique permet de modifier la tension d'une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative.\n2. Il existe deux types de transformateurs : les statiques et les commutatrices.\n3. Le transformateur statique utilise un circuit magn\u00e9tique pour transf\u00e9rer l'\u00e9nergie du primaire au secondaire.\n4. Cette technologie permet d'obtenir une isolation galvanique entre les deux circuits.\n5. La commutatrice transmet l'\u00e9nergie m\u00e9caniquement entre une g\u00e9n\u00e9ratrice et un moteur \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nTransformateur \u00e9lectrique, c'est mon sujet de pr\u00e9dilection\nJ'illumine ta t\u00eate avec mes rimes d'\u00e9ducation\nPremi\u00e8re le\u00e7on, faut comprendre le principe\nDe modifier la tension en \u00e9lectrique, c'est un trip\n\nLe transformateur statique, la base de tout \u00e7a\nUne source alternative, il la transforme, c'est pas un bla-bla\nIl utilise un circuit magn\u00e9tique, pour transf\u00e9rer l'\u00e9nergie\nDu primaire au secondaire, \u00e7a envoie, c'est garanti\n\n[Refrain]\nTransformateur \u00e9lectrique, un outil vital\nPour ajuster la tension, c'est primordial\nEntre le primaire et le secondaire, une isolation galvanique\nC'est \u00e7a, mon pote, la magie du transformateur \u00e9lectrique\n\n[Couplet 2]\nMais attention, y'a aussi les transformateurs commutatrices\nQui transmettent l'\u00e9nergie m\u00e9caniquement, pas de surprise\nEntre g\u00e9n\u00e9ratrice et moteur \u00e9lectrique, c'est leur mission\nTransformer l'\u00e9nergie, c'est leur ambition\n\nAlors retiens bien ces notions, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nLe transformateur \u00e9lectrique, c'est du s\u00e9rieux, pas une affaire\nDeux types, statiques et commutatrices, t'as compris ?\nC'est l\u00e0 qu'est la cl\u00e9, pour devenir un vrai g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nTransformateur \u00e9lectrique, un outil vital\nPour ajuster la tension, c'est primordial\nEntre le primaire et le secondaire, une isolation galvanique\nC'est \u00e7a, mon pote, la magie du transformateur \u00e9lectrique"}, {"titre": "Transformateur \u00e9lectrique", "text_origine": "Un transformateur \u00e9lectrique (parfois abr\u00e9g\u00e9 en \u00ab transfo \u00bb) est une machine \u00e9lectrique, permettant de modifier la tension efficace d\u00e9livr\u00e9e par une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative, une transformation qu'il effectue avec un excellent rendement.\nOn distingue les transformateurs statiques et les commutatrices. Dans un transformateur statique, l'\u00e9nergie est transf\u00e9r\u00e9e du primaire au secondaire par l'interm\u00e9diaire du circuit magn\u00e9tique que constitue la carcasse du transformateur. Ces deux circuits sont alors magn\u00e9tiquement coupl\u00e9s. Ceci permet de r\u00e9aliser une isolation galvanique entre les deux circuits. Dans une commutatrice, l'\u00e9nergie est transmise de mani\u00e8re m\u00e9canique entre une g\u00e9n\u00e9ratrice et un moteur \u00e9lectrique.", "element_cle": "1. Un transformateur \u00e9lectrique permet de modifier la tension \u00e9lectrique alternative.\n2. Il existe deux types de transformateurs : les statiques et les commutatrices.\n3. Les transformateurs statiques utilisent un circuit magn\u00e9tique pour transf\u00e9rer l'\u00e9nergie du primaire au secondaire.\n4. Cette configuration permet d'obtenir une isolation galvanique entre les deux circuits.\n5. Les commutatrices transmettent l'\u00e9nergie de mani\u00e8re m\u00e9canique entre une g\u00e9n\u00e9ratrice et un moteur \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9lectrique, j'transforme le game, j'te le dis sans d\u00e9tour\nLe transformateur \u00e9lectrique, c'est l'meilleur tour de force\nChangement de tension, c'est la mission qu'on donne \u00e0 c'engin\nMais faut savoir qu'il existe deux types, j'te donne le timing\n\n[Refrain]\nTransformateur \u00e9lectrique, ouais c'est pas anodin\nStatique ou commutatrice, c'est \u00e7a l'offre en plein\nIsolation galvanique, entre les deux circuits\nJ'prends le mic pour t'dire tout \u00e7a, ouais rap \u00e9ducatif\n\n[Couplet 2]\nLe statique, c'est magn\u00e9tique, il joue avec l'\u00e9nergie\nDu primaire au secondaire, tu vois c'que \u00e7a signifie\nIsolation garantie, entre les circuits connect\u00e9s\nTransformer l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est l'bien qu'on peut esp\u00e9rer\n\n[Refrain]\nTransformateur \u00e9lectrique, ouais c'est pas anodin\nStatique ou commutatrice, c'est \u00e7a l'offre en plein\nIsolation galvanique, entre les deux circuits\nJ'prends le mic pour t'dire tout \u00e7a, ouais rap \u00e9ducatif"}, {"titre": "Transformateur de puissance", "text_origine": "Un transformateur de puissance est un composant \u00e9lectrique haute-tension essentiel dans l'exploitation des r\u00e9seaux \u00e9lectriques. Sa d\u00e9finition selon la commission \u00e9lectrotechnique internationale est la suivante : \u00ab Appareil statique \u00e0 deux enroulements ou plus qui, par induction \u00e9lectromagn\u00e9tique, transforme un syst\u00e8me de tension et courant alternatif en un autre syst\u00e8me de tension et courant de valeurs g\u00e9n\u00e9ralement diff\u00e9rentes, \u00e0 la m\u00eame fr\u00e9quence, dans le but de transmettre de la puissance \u00e9lectrique \u00bb. Sa principale utilit\u00e9 est de r\u00e9duire les pertes dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques. Il peut \u00eatre monophas\u00e9 ou triphas\u00e9 et recevoir divers couplages : \u00e9toile, triangle et zigzag.\nOn retrouve les transformateurs de puissance dans diff\u00e9rents types d'applications : dans les r\u00e9seaux de transmission \u00e9lectrique, dans la distribution \u00e9lectrique, dans les usines en amont de fours \u00e9lectriques notamment et dans les trains. Chacun r\u00e9pondant \u00e0 des contraintes et des usages tr\u00e8s diff\u00e9rents.\nLa CEI divise les transformateurs de puissance dans l'huile en trois cat\u00e9gories en fonction de la puissance apparente : jusqu'\u00e0 2 500 kVA en triphas\u00e9 ou 833 kVA en monophas\u00e9 (divis\u00e9 par 3) on parle de \u00ab transformateur de distribution \u00bb, au-del\u00e0 et jusqu'\u00e0 100 MVA en triphas\u00e9 respectivement 33,3 MVA en monophas\u00e9 de \u00ab transformateur de moyenne puissance \u00bb, au-del\u00e0 de \u00ab transformateur de grande puissance \u00bb. Les transformateurs de distribution sont tr\u00e8s nombreux dans le monde, ceux de grande puissance le sont moins.\nDe nombreux aspects sont \u00e0 prendre en compte pour leur conception : circuit magn\u00e9tique, enroulements, conducteurs, isolation, cuve, syst\u00e8me de refroidissement. Par ailleurs, le transformateur est indissociable d'autres composants qui doivent \u00eatre con\u00e7us en m\u00eame temps comme le changeur de prises, les travers\u00e9es isol\u00e9es, les protections et leurs capteurs. Le transformateur doit \u00eatre capable de r\u00e9sister sans dommage \u00e0 la fois aux al\u00e9as du r\u00e9seau \u00e9lectrique : surtensions, courts-circuits, courants d'enclenchement et surcharges ; et aux autres contraintes m\u00e9caniques li\u00e9es le tout dans des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques diverses. Le transport est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment critique. La conception d'un transformateur de puissance est donc une entreprise complexe, assist\u00e9e de nos jours par les outils informatiques. Elle est valid\u00e9e apr\u00e8s la fabrication du transformateur par une phase de test, qui v\u00e9rifie aussi la qualit\u00e9 de l'ensemble.\nLes protections permettent de d\u00e9tecter les d\u00e9fauts \u00e9lectriques trop importants et de d\u00e9connecter le transformateur du r\u00e9seau afin d'en assurer la s\u00e9curit\u00e9. De par leur r\u00f4le strat\u00e9gique dans le r\u00e9seau, les transformateurs sont l'objet d'une surveillance accrue. Afin d'en assurer une bonne maintenance sans nuire \u00e0 leur disponibilit\u00e9 de nombreuses techniques de diagnostics, faisant appel \u00e0 du traitement du signal, ont \u00e9t\u00e9 mises au point.\nDe nombreux types de transformateurs de puissance diff\u00e9rents existent, chacun ayant leurs sp\u00e9cificit\u00e9s. Par cons\u00e9quent, il y a de nombreux fabricants de transformateurs, m\u00eame si le march\u00e9 est domin\u00e9 par quelques gros acteurs.\nLes transformateurs de puissance ont le d\u00e9faut d'\u00eatre souvent bruyants, de pouvoir prendre feu et de causer des pertes, m\u00eame si elles sont faibles en proportion. Les recherches actuelles tentent de rem\u00e9dier \u00e0 ces probl\u00e8mes et de r\u00e9duire leurs pertes, leur bruit et leur impact \u00e9cologique g\u00e9n\u00e9ral. Les nouveaux types d'huile et les mat\u00e9riaux supraconducteurs sont des pistes \u00e0 l'\u00e9tude.", "element_cle": "- Un transformateur de puissance est un composant \u00e9lectrique essentiel dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques.\n- Sa principale utilit\u00e9 est de r\u00e9duire les pertes dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques.\n- Il peut \u00eatre monophas\u00e9 ou triphas\u00e9 et recevoir divers couplages.\n- Les transformateurs de puissance sont utilis\u00e9s dans les r\u00e9seaux de transmission \u00e9lectrique, la distribution \u00e9lectrique, les usines en amont de fours \u00e9lectriques et les trains.\n- Les transformateurs de puissance sont class\u00e9s en fonction de la puissance apparente : de distribution, de moyenne puissance et de grande puissance.\n- De nombreux aspects sont importants pour leur conception, tels que le circuit magn\u00e9tique, les enroulements, l'isolation, la cuve et le syst\u00e8me de refroidissement.\n- Le transformateur est indissociable d'autres composants comme le changeur de prises, les travers\u00e9es isol\u00e9es et les protections. \n- Il doit \u00eatre capable de r\u00e9sister aux al\u00e9as du r\u00e9seau \u00e9lectrique tels que les surtensions, les courts-circuits, les courants.", "rap": "[Couplet 1]\nTransformateur de puissance, \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de nos r\u00e9seaux\nR\u00e9duisant pertes \u00e9lectriques, il joue son r\u00f4le\nMonophas\u00e9, triphas\u00e9, il s'adapte \u00e0 tous les couplages\nTransmission, distribution, il est pr\u00e9sent \u00e0 tous les \u00e9tages\n\nDe la distribution \u00e0 la grande puissance, class\u00e9 selon sa puissance apparente\nSon design pens\u00e9 avec soin, circuit magn\u00e9tique et enroulements en t\u00eate\nIsolation, cuve, syst\u00e8me de refroidissement bien pens\u00e9s\nIl en est pas seul, changeur de prises, travers\u00e9es isol\u00e9es pour le prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nTransformateur de puissance, garde l'\u00e9lectricit\u00e9 en \u00e9quilibre\nR\u00e9sistant aux al\u00e9as du r\u00e9seau, il fait face, rien ne le d\u00e9s\u00e9quilibre\nUn maillon essentiel de notre syst\u00e8me \u00e9lectrique\nPilier de la distribution, il est souvent strat\u00e9gique\n\n[Couplet 2]\nCourant qui s'\u00e9coule, transformateur \u00e0 l'\u00e9preuve\nSurtensions, courts-circuits, il r\u00e9siste, il encaisse\nProt\u00e9geant notre r\u00e9seau, il joue son r\u00f4le avec fiert\u00e9\nS\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectrique, il est l\u00e0 pour en t\u00e9moigner\n\nUsines, trains, il est pr\u00e9sent partout o\u00f9 l'\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e8gne\nTransformateur de puissance, gardien des flux, il sait garder le frein\nAlimentant nos foyers, nos industries, nos villes enti\u00e8res\nIl est le c\u0153ur de notre syst\u00e8me, notre source lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nTransformateur de puissance, garde l'\u00e9lectricit\u00e9 en \u00e9quilibre\nR\u00e9sistant aux al\u00e9as du r\u00e9seau, il fait face, rien ne le d\u00e9s\u00e9quilibre\nUn maillon essentiel de notre syst\u00e8me \u00e9lectrique\nPilier de la distribution, il est souvent strat\u00e9gique"}, {"titre": "Transformateur de tension", "text_origine": "Selon la d\u00e9finition donn\u00e9e par la Commission \u00e9lectrotechnique internationale, un transformateur de tension est un \u00ab transformateur de mesure dans lequel la tension secondaire est, dans les conditions normales d'emploi, pratiquement proportionnelle \u00e0 la tension primaire et d\u00e9phas\u00e9e par rapport \u00e0 celle-ci d'un angle voisin de z\u00e9ro, pour un sens appropri\u00e9 des connexions \u00bb.\nIl s'agit donc d'un appareil utilis\u00e9 pour la mesure de fortes tensions \u00e9lectriques. Il sert \u00e0 faire l'adaptation entre la tension \u00e9lev\u00e9e d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique HTA ou HTB (jusqu'\u00e0 quelques centaines de kilovolts) et l'appareil de mesure (voltm\u00e8tre, ou wattm\u00e8tre par exemple) ou le relais de protection, qui eux sont pr\u00e9vus pour mesurer des tensions de l'ordre de la centaine de volts.\nLa caract\u00e9ristique la plus importante d'un \"transformateur de tension\" est donc son rapport de transformation entre le primaire et le secondaire, par exemple 400 000 V~/100 V~.\nOn utilise aussi le terme transformateur de potentiel.", "element_cle": "- Un transformateur de tension est un appareil utilis\u00e9 pour la mesure de fortes tensions \u00e9lectriques.\n- Il permet d'adapter la tension \u00e9lev\u00e9e d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique HTA ou HTB \u00e0 des appareils de mesure ou de protection.\n- Sa principale caract\u00e9ristique est son rapport de transformation entre le primaire et le secondaire.\n- Il peut avoir un rapport de transformation tel que 400 000 V~/100 V~.\n- On utilise \u00e9galement le terme \"transformateur de potentiel\".", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9lectricit\u00e9, on se tient pr\u00eats \u00e0 tout\nAvec le transformateur de tension, on est bien \u00e9quip\u00e9s, poto\nPour mesurer les volts, on a pas le temps de rigoler\nIl adapte la haute tension aux appareils, ouais \u00e7a rigole pas\n\nOn parle de r\u00e9seau \u00e9lectrique HTA ou HTB\nOn veut pas qu'\u00e7a crame, alors on fait gaffe, tu sais\nOn doit prot\u00e9ger nos machines, nos installations\nLe transformateur de tension, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne\n\n[Refrain]\nTransformateur de tension, on est dans l'action\nOn transforme la haute tension en une petite fraction\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on peut mesurer et prot\u00e9ger\nLe transformateur de potentiel, un vrai alli\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe rapport de transformation, c'est son secret de magie\n400 000 volts au primaire, \u00e7a envoie du lourd, baby\nMais au secondaire, il divise tout \u00e7a en 100 volts\nOn peut mesurer sans danger, niveau s\u00e9curit\u00e9 c'est top\n\nLe transformateur de potentiel, c'est son autre nom\nMais peu importe le nom, il reste notre champion\nAvec lui, on surveille, on contr\u00f4le, on r\u00e9gule\nDans l'\u00e9lectricit\u00e9, il est notre pilule\n\n[Refrain]\nTransformateur de tension, on est dans l'action\nOn transforme la haute tension en une petite fraction\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'on peut mesurer et prot\u00e9ger\nLe transformateur de potentiel, un vrai alli\u00e9"}, {"titre": "Transformateur de courant", "text_origine": "Selon la Commission \u00e9lectrotechnique internationale, un transformateur de courant est \u00ab un transformateur de mesure dans lequel le courant secondaire est, dans les conditions normales d'emploi, pratiquement proportionnel au courant primaire et d\u00e9phas\u00e9 par rapport \u00e0 celui-ci d'un angle voisin de z\u00e9ro pour un sens appropri\u00e9 des connexions \u00bb.\nContrairement \u00e0 un transformateur de tension, il a des imp\u00e9dances les plus basses possibles: au primaire, pour \u00e9viter de perturber le courant qu'il mesure; et au secondaire, pour \u00eatre le plus proche possible d'un g\u00e9n\u00e9rateur de courant id\u00e9al.\nLa notion de \u00ab transformateur de courant \u00bb est un abus de langage, mais elle a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e dans l'industrie. L'expression \u00ab transformateur d'intensit\u00e9 \u00bb est probablement plus exacte. On utilise fr\u00e9quemment les abr\u00e9viations TC ou TI.\nBien qu'il soit utilisable dans toute la gamme des courants alternatifs \u00e0 basse fr\u00e9quence, il est g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t destin\u00e9 \u00e0 la mesure de courant alternatif \u00e0 fr\u00e9quence industrielle. Pour le courant continu, il faut utiliser un shunt ou un capteur de courant \u00e0 effet Hall.\nIls sont soit mont\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e sur un isolateur propre (voir photo), soit plac\u00e9s dans les d\u00f4mes des travers\u00e9es des transformateurs de puissance.", "element_cle": "1. Un transformateur de courant est utilis\u00e9 comme transformateur de mesure pour mesurer le courant primaire.\n2. Il a des imp\u00e9dances basses pour \u00e9viter de perturber le courant mesur\u00e9.\n3. On utilise fr\u00e9quemment les abr\u00e9viations TC ou TI pour d\u00e9signer un transformateur de courant.\n4. Il est principalement utilis\u00e9 pour mesurer le courant alternatif \u00e0 fr\u00e9quence industrielle.\n5. Pour le courant continu, un shunt ou un capteur de courant \u00e0 effet Hall est utilis\u00e9.\n6. Les transformateurs de courant sont mont\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment ou int\u00e9gr\u00e9s dans les travers\u00e9es des transformateurs de puissance.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle de transformateurs, ouais j'vais t'expliquer\nComment mesurer le courant, c'est essentiel \u00e0 conna\u00eetre\nUn transformateur de courant, c'est son nom complet\nUtilis\u00e9 comme transformateur de mesure, c'est un fait\n\nIl a des imp\u00e9dances basses, pour ne pas perturber\nLe courant qu'on veut mesurer, faut pas tout m\u00e9langer\nTC ou TI, c'est les abr\u00e9viations qu'on utilise\nPour d\u00e9signer un transformateur de courant, tu piges ou pas?\n\n[Refrain]\nTransformateur de courant, tu m'suis jusqu'ici?\nOn parle de mesurer le courant, c'est pour \u00e7a qu'on rit\nQue du courant alternatif \u00e0 fr\u00e9quence industrielle\nMais pour le courant continu, faut un autre matos, c'est formel\n\n[Couplet 2]\nSi tu veux mesurer du courant continu, \u00e9coute bien \u00e7a\nUn shunt ou un capteur de courant \u00e0 effet Hall, voil\u00e0\nLes transformateurs de courant, ils font leur job\nMont\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment ou int\u00e9gr\u00e9s dans des travers\u00e9es, c'est pas une \u00e9loc'\n\nMaintenant tu sais comment mesurer le courant \u00e9lectrique\nAvec un transformateur de courant, c'est pas trop chic\nEt si tu dig\u00e8res tout \u00e7a, t'auras de quoi briller\nEn parlant de transformateurs, ouais faut pas t'embrouiller\n\n[Refrain]\nTransformateur de courant, t'as tout compris maintenant\nC'est pour mesurer le courant, ouais c'est important\nMais pour le courant continu, c'est un autre syst\u00e8me\nShunt ou capteur de courant, j'esp\u00e8re t'as bien suivi le th\u00e8me"}, {"titre": "Transformateur d\u00e9phaseur", "text_origine": "Un transformateur d\u00e9phaseur,,\nest une forme sp\u00e9ciale de transformateur \u00e9lectrique, ou plus exactement de transformateur de puissance, utilis\u00e9e pour r\u00e9guler le transit de puissance active entre plusieurs lignes \u00e9lectriques triphas\u00e9es.\nEn effet dans une ligne de transmission de courant alternatif, la puissance active transmise est proportionnelle au sinus de l'angle de transport.\nQuand deux lignes sont en parall\u00e8le, un r\u00e9glage de cet angle permet de r\u00e9gler la r\u00e9partition du courant entre les deux lignes et d'optimiser la capacit\u00e9 de transmission tout en \u00e9vitant les surcharges.\nLe co\u00fbt des transformateurs d\u00e9phaseurs est assez \u00e9lev\u00e9, leur usage est donc limit\u00e9 \u00e0 certains n\u0153uds assez critiques du r\u00e9seau. Cependant le gain en flexibilit\u00e9, en vitesse d'op\u00e9ration, mais aussi en perte en ligne (un meilleur \u00e9quilibrage entre les lignes limite les pertes par effet Joule)\npermet de justifier et d'amortir l'investissement.", "element_cle": "1. Le transformateur d\u00e9phaseur est une forme sp\u00e9ciale de transformateur \u00e9lectrique utilis\u00e9e pour r\u00e9guler la puissance active entre plusieurs lignes \u00e9lectriques triphas\u00e9es.\n2. Son r\u00f4le est de r\u00e9gler l'angle de transport du courant alternatif afin d'optimiser la r\u00e9partition du courant entre les lignes et \u00e9viter les surcharges.\n3. Les transformateurs d\u00e9phaseurs sont utilis\u00e9s principalement dans des n\u0153uds critiques du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\n4. M\u00eame si leur co\u00fbt est \u00e9lev\u00e9, leur utilisation permet d'am\u00e9liorer la flexibilit\u00e9, la vitesse d'op\u00e9ration et de r\u00e9duire les pertes en ligne.\n5. L'utilisation de transformateurs d\u00e9phaseurs est donc justifi\u00e9e et permet de rentabiliser l'investissement.", "rap": "[Couplet]\nTransformateur d\u00e9phaseur, un vrai r\u00e9volutionnaire\nR\u00e8gle l'angle du courant, une puissance exemplaire\nEntre les lignes triphas\u00e9es, une r\u00e9gulation parfaite\nOptimise la r\u00e9partition, \u00e9vite les surcharges\n\n[Refrain]\nTransformateur d\u00e9phaseur, c'est l'\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9\nDans le r\u00e9seau \u00e9lectrique, il fait tout basculer\nFlexibilit\u00e9, rapidit\u00e9, et r\u00e9duction des pertes\nRentabilise l'investissement, une d\u00e9cision experte\n\n[Couplet]\nUtilis\u00e9 dans des n\u0153uds critiques, le transformateur d\u00e9phaseur\nAm\u00e9liore le syst\u00e8me, fait preuve de savoir-faire\nMalgr\u00e9 son co\u00fbt \u00e9lev\u00e9, il vaut bien l'investissement\nFlexibilit\u00e9 et vitesse d'op\u00e9ration, c'est l'avancement\n\n[Refrain]\nTransformateur d\u00e9phaseur, ma\u00eetrise l'\u00e9lectricit\u00e9\nR\u00e9gule le courant, en parfaite harmonie\nOptimise la distribution, \u00e9vite les complications\nUn acteur cl\u00e9, pour une alimentation sans interruption"}, {"titre": "Couplage de transformateurs triphas\u00e9s", "text_origine": "Les transformateurs de puissance font partie des composants cl\u00e9s des r\u00e9seaux \u00e9lectriques en courant alternatif. Ceux-ci sont en pratique triphas\u00e9s. Les enroulements des transformateurs, qu'ils se trouvent dans une m\u00eame cuve dans le cas d'un transformateur triphas\u00e9 ou r\u00e9partis dans 3 transformateurs monophas\u00e9s, peuvent \u00eatre connect\u00e9s de diff\u00e9rentes mani\u00e8res entre eux et aux trois phases du r\u00e9seau. Ces diff\u00e9rentes connexions sont appel\u00e9es couplage. Les trois couplages possibles sont celui en \u00e9toile, en triangle et en zigzag. Le couplage du transformateur repr\u00e9sente la combinaison du couplage du c\u00f4t\u00e9 primaire, du c\u00f4t\u00e9 secondaire voire du c\u00f4t\u00e9 tertiaire. Un couplage de transformateur est exprim\u00e9 en commen\u00e7ant par celui du primaire. Si le primaire est en \u00e9toile et le secondaire en triangle, cela donne donc un couplage \u00e9toile-triangle. Les couplages se diff\u00e9rencient vis-\u00e0-vis de la tension et au courant qu'ont \u00e0 supporter les enroulements, \u00e0 la pr\u00e9sence ou non d'un point de neutre et \u00e0 leur imp\u00e9dance homopolaire. Cette derni\u00e8re peut \u00eatre choisie \u00e9lev\u00e9e afin de limiter les courants de court-circuit asym\u00e9trique ou bas afin de limiter la surtension dans les phases saines lors de d\u00e9fauts asym\u00e9trique. Une solution pour r\u00e9duire l'imp\u00e9dance homopolaire est l'ajout d'un troisi\u00e8me enroulement connect\u00e9 en triangle qui de plus sym\u00e9trise les courants de court-circuit.", "element_cle": "1. Les transformateurs de puissance sont des composants cl\u00e9s des r\u00e9seaux \u00e9lectriques en courant alternatif.\n2. Les transformateurs triphas\u00e9s ont des enroulements qui peuvent \u00eatre connect\u00e9s de diff\u00e9rentes mani\u00e8res entre eux et aux trois phases du r\u00e9seau, appel\u00e9es couplages.\n3. Il existe trois couplages possibles pour un transformateur triphas\u00e9 : en \u00e9toile, en triangle et en zigzag.\n4. Le couplage d'un transformateur est exprim\u00e9 en commen\u00e7ant par celui du primaire, suivi du secondaire, voire du tertiaire.\n5. Les couplages diff\u00e8rent en termes de tension, de courant, de la pr\u00e9sence d'un point de neutre et de leur imp\u00e9dance homopolaire.\n6. L'imp\u00e9dance homopolaire peut \u00eatre choisie \u00e9lev\u00e9e pour limiter les courants de court-circuit asym\u00e9trique ou basse pour limiter la surtension en cas de d\u00e9faut asym\u00e9trique.\n7. Une solution pour r\u00e9duire l'imp\u00e9dance homopolaire est d'ajouter un troisi\u00e8me enroulement connect\u00e9 en triangle, qui sym\u00e9trise \u00e9galement les courants de court-circuit.", "rap": "[Couplet 1]\nTransformateurs triphas\u00e9s, r\u00e9seaux \u00e9lectriques\nComposants cl\u00e9s, courant alternatif \u00e9lectrique\nDiff\u00e9rents couplages pour une connexion en puissance\nEn \u00e9toile, en triangle ou en zigzag, ma pr\u00e9f\u00e9rence\n\n[Taquin de conif\u00e8re]\nImp\u00e9dance homopolaire, contr\u00f4le des courts-circuits\n\u00c9lev\u00e9e ou basse, c'est notre choix tactique\nLimite les courants asym\u00e9triques ou les surtensions\nLa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectrique se meut avec pr\u00e9cision\n\n[Couplet 2]\nPrimaire, secondaire, tertiaire enchain\u00e9s\nLe couplage exprime, la puissance affich\u00e9e\nDes tensions, des courants, point neutre ou non\nChaque configuration a ses avantages, son son\n\n[Taquin de conif\u00e8re]\nL'imp\u00e9dance homopolaire, prot\u00e8ge les transformateurs\n\u00c9vite les dommages, les d\u00e9sastres, les d\u00e9sordres\nUn troisi\u00e8me enroulement en triangle, une option\nSym\u00e9trise les courts-circuits, renforce la connexion\n\n[Refrain]\nTransformateurs triphas\u00e9s, couplage en action\nUn jeu de connexion pour plus de satisfaction\nS\u00e9curit\u00e9 \u00e9lectrique, puissance et efficacit\u00e9\nDans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques, notre r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Disjoncteur", "text_origine": "Un disjoncteur est un interrupteur \u00e9lectrique \u00e0 commande automatique con\u00e7u pour laisser circuler le courant \u00e9lectrique, et, prot\u00e9ger un circuit \u00e9lectrique contre les dommages caus\u00e9s par un courant excessif provenant d'une surcharge, d'un court-circuit ou d'une fuite \u00e0 la terre (disjoncteur diff\u00e9rentiel). Il est capable d'interrompre un courant de surcharge ou un courant de court-circuit dans une installation. Suivant sa conception, il peut surveiller un ou plusieurs param\u00e8tres d'une ligne \u00e9lectrique. \nSa principale caract\u00e9ristique par rapport au fusible est qu'il est r\u00e9armable manuellement (il est con\u00e7u pour ne subir aucune avarie lors de son fonctionnement).", "element_cle": "1. Un disjoncteur est un interrupteur \u00e9lectrique \u00e0 commande automatique.\n2. Il permet de laisser circuler le courant \u00e9lectrique tout en prot\u00e9geant un circuit.\n3. Il peut pr\u00e9venir les dommages caus\u00e9s par un courant excessif, une surcharge ou un court-circuit.\n4. Certains disjoncteurs sont \u00e9galement capables de d\u00e9tecter une fuite \u00e0 la terre.\n5. Contrairement au fusible, le disjoncteur est r\u00e9armable manuellement.", "rap": "[Couplet 1]\nDisjoncteur, le gardien de nos circuits\nProt\u00e8ge notre \u00e9lectricit\u00e9, un vrai prodige\nIl sait d\u00e9tecter les surcharges \u00e9lectriques\nEt pr\u00e9venir les dommages de mani\u00e8re dynamique\n\nComme un interrupteur automatique, il agit\nFace \u00e0 l'exc\u00e8s de courant, il r\u00e9agit\nUn court-circuit ? Pas de panique, il isole\nLe disjoncteur veille pour que notre \u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nDisjoncteur, garde-fou \u00e9lectrique vigilant\nIl prot\u00e8ge nos circuits, c'est \u00e9patant\nPr\u00e9vient les dommages, \u00e9vite les soucis\nNotre \u00e9lectricit\u00e9, en s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 lui\n\n[Couplet 2]\nFini les fusibles qu'il faut remplacer sans cesse\nLe disjoncteur, r\u00e9armable manuellement, c'est une finesse\nIl d\u00e9tecte m\u00eame les fuites \u00e0 la terre, rien ne le trompe\nIl assure la s\u00e9curit\u00e9, il est notre meilleur comp\u00e8re\n\nDepuis son invention, il a r\u00e9volutionn\u00e9 le jeu\nNotre \u00e9lectricit\u00e9 est entre de bonnes mains, c'est le feu\nIl apporte confort et tranquillit\u00e9 d'esprit\nLe disjoncteur, un alli\u00e9 essentiel, point final\n\n[Refrain]\nDisjoncteur, garde-fou \u00e9lectrique vigilant\nIl prot\u00e8ge nos circuits, c'est \u00e9patant\nPr\u00e9vient les dommages, \u00e9vite les soucis\nNotre \u00e9lectricit\u00e9, en s\u00e9curit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 lui"}, {"titre": "Disjoncteur \u00e0 haute tension", "text_origine": "Un disjoncteur \u00e0 haute tension est destin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir, supporter et interrompre des courants sous sa tension assign\u00e9e. La tension assign\u00e9e est \u00ab la tension maximale du syst\u00e8me pour laquelle le mat\u00e9riel est con\u00e7u \u00bb, selon la d\u00e9finition donn\u00e9e par la Commission \u00e9lectrotechnique internationale (CEI). \u00c9galement selon la CEI, le disjoncteur \u00e0 haute tension op\u00e8re \u00e0 la fois :\n\ndans des conditions normales de service, par exemple pour connecter ou d\u00e9connecter une ligne dans un r\u00e9seau \u00e9lectrique;\ndans des conditions anormales sp\u00e9cifi\u00e9es, en particulier pour \u00e9liminer un court-circuit sur le r\u00e9seau provoqu\u00e9 par la foudre (voir aussi la partie sp\u00e9cifique) ou d'autres causes.De par ses caract\u00e9ristiques, un disjoncteur est l\u2019appareil de protection essentiel d\u2019un r\u00e9seau \u00e0 haute tension, car il est seul capable d'interrompre un courant de court-circuit et donc d'\u00e9viter que le mat\u00e9riel connect\u00e9 sur le r\u00e9seau soit endommag\u00e9 par ce court-circuit.", "element_cle": "1. Un disjoncteur \u00e0 haute tension est con\u00e7u pour \u00e9tablir, supporter et interrompre des courants sous sa tension assign\u00e9e.\n2. La tension assign\u00e9e est la tension maximale pour laquelle le disjoncteur est con\u00e7u.\n3. Le disjoncteur \u00e0 haute tension fonctionne dans des conditions normales de service, comme la connexion ou la d\u00e9connexion d'une ligne \u00e9lectrique.\n4. Il fonctionne \u00e9galement dans des conditions anormales sp\u00e9cifi\u00e9es, telles que l'\u00e9limination d'un court-circuit caus\u00e9 par la foudre ou d'autres facteurs.\n5. Le disjoncteur est essentiel pour la protection d'un r\u00e9seau \u00e0 haute tension, en \u00e9vitant les dommages au mat\u00e9riel en cas de court-circuit.", "rap": "[Couplet 1]\nUn disjoncteur \u00e0 haute tension, une cr\u00e9ation ing\u00e9nieuse\nPour \u00e9tablir, supporter, interrompre les courants sous-tension\nTension assign\u00e9e, maximal qu'il puisse encaisser\nUn v\u00e9ritable gardien, pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts\n\n[Refrain]\nLe disjoncteur, protecteur des lignes \u00e9lectriques\nDans des conditions normales, il est sp\u00e9cifique\nMais aussi dans l'anormal, un court-circuit s'\u00e9limine\nSans lui, c'est le mat\u00e9riel qui trinque\n\n[Couplet 2]\nQu'il fasse la connexion ou la d\u00e9connexion\nIl assure le bon fonctionnement du r\u00e9seau\nLes dommages caus\u00e9s par la foudre, pas d'illusion\nLe disjoncteur s'en charge, il est l\u00e0 de beau\n\n[Refrain]\nLe disjoncteur, protecteur des lignes \u00e9lectriques\nDans des conditions normales, il est sp\u00e9cifique\nMais aussi dans l'anormal, un court-circuit s'\u00e9limine\nSans lui, c'est le mat\u00e9riel qui trinque"}, {"titre": "Disjoncteur \u00e0 courant continu", "text_origine": "Un disjoncteur \u00e0 courant continu est destin\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir, supporter et interrompre des courants continus sous sa tension assign\u00e9e, que ce soit en condition normale ou anormale par exemple un court-circuit, selon la d\u00e9finition donn\u00e9e par la Commission \u00e9lectrotechnique internationale. L'interruption d'un courant continu est \u00e0 la fois diff\u00e9rente et plus difficile que celle d'un courant alternatif. Les disjoncteurs \u00e0 courant continu sont donc tr\u00e8s diff\u00e9rents de leurs \u00e9quivalents pour courant alternatif. Des mod\u00e8les en moyenne tension et haute tension existent actuellement dans le domaine ferroviaire et dans les stations HVDC, cependant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aucune solution acceptable n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e pour r\u00e9aliser un disjoncteur \u00e0 courant continu tr\u00e8s haute tension : soit le syst\u00e8me est trop lent, soit d\u00e9gage trop de pertes. En 2012, ABB a pr\u00e9sent\u00e9 un concept semblant surmonter les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Alstom a d\u00e9montr\u00e9 une capacit\u00e9 de coupure encore plus rapide en 2013.\n\nPour les disjoncteurs destin\u00e9s au domaine ferroviaire une chambre de coupure munie de s\u00e9parateurs est souvent utilis\u00e9e en combinaison avec une bobine cr\u00e9ant un champ magn\u00e9tique qui fait se d\u00e9placer l'arc vers ces derniers. Les disjoncteurs HVDC sont tr\u00e8s diff\u00e9rents. Ceux \u00e0 circuit oscillant sont constitu\u00e9s de trois branches \u00e9lectriques en parall\u00e8le : un disjoncteur courant alternatif, une branche pour faire osciller le courant et une branche pour absorber l'\u00e9nergie. Les \u00e9l\u00e9ments les constituant divergent selon les technologies utilis\u00e9es, mais le principe de fonctionnement reste similaire : un m\u00e9canisme permet de diriger le courant du disjoncteur vers la branche oscillante, celle-ci le dirige vers la branche absorbante, cette derni\u00e8re permet de cr\u00e9er une tension aux bornes de l'ensemble suffisante pour interrompre totalement le courant s'\u00e9coulant dans le disjoncteur. Avec ces circuits, la dur\u00e9e de coupure du courant est relativement longue. Des disjoncteurs HVDC construits simplement avec des semiconducteurs sont possibles, mais entra\u00eenent de fortes pertes, ce qui n'est pas acceptable pour les r\u00e9seaux de transport d'\u00e9nergie. Afin de combiner les avantages des deux syst\u00e8mes des solutions hybrides ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es. La solution propos\u00e9e par ABB en 2011 semble aboutie, elle est constitu\u00e9e de deux branches en parall\u00e8le: la premi\u00e8re pour conduire le courant en r\u00e9gime permanent est constitu\u00e9e d'un sectionneur rapide, d'un interrupteur de faible dimension fait d'\u00e9l\u00e9ments semiconducteurs pour d\u00e9river le courant dans la seconde branche qui comprend un interrupteur de grande dimension fait lui aussi d'\u00e9l\u00e9ments semiconducteurs et qui va interrompre le courant et de varistances pour dissiper l'\u00e9nergie.\nLa production de disjoncteur \u00e0 courant continu haute tension (disjoncteurs HVDC) pourrait r\u00e9volutionner la structure du r\u00e9seau \u00e9lectrique actuel en rendant r\u00e9alisable la construction d'un r\u00e9seau maill\u00e9 en tension continue en lieu et place ou en combinaison avec le r\u00e9seau en tension alternative actuel.", "element_cle": "conducteurs existent \u00e9galement. Ces disjoncteurs \u00e0 courant continu sont utilis\u00e9s dans les syst\u00e8mes de transmission d'\u00e9nergie \u00e0 courant continu haute tension (HVDC). Ils sont capables d'\u00e9tablir, de supporter et d'interrompre des courants continus de tr\u00e8s haute tension. Cependant, la recherche de solutions pour r\u00e9aliser des disjoncteurs HVDC tr\u00e8s haute tension reste un d\u00e9fi. En 2012, ABB a pr\u00e9sent\u00e9 un concept prometteur dans ce domaine, et Alstom a d\u00e9montr\u00e9 une capacit\u00e9 de coupure encore plus rapide en 2013. Dans le domaine ferroviaire, les disjoncteurs \u00e0 courant continu utilisent souvent une chambre de coupure avec des s\u00e9parateurs et une bobine cr\u00e9ant un champ magn\u00e9tique pour d\u00e9placer l'arc \u00e9lectrique. En revanche, les disjoncteurs HVDC sont compos\u00e9s de branches \u00e9lectriques en parall\u00e8le et fonctionnent selon un principe diff\u00e9rent pour interrompre le courant. Ces disjoncteurs HVDC peuvent \u00eatre construits avec des semi-conducteurs ou d'autres technologies, mais ils ont tous pour objectif d'interrompre le courant de mani\u00e8re s\u00fbre et efficace.", "rap": "[Couplet 1]\nDisjoncteurs \u00e0 courant continu, c'est leur existence aussi,\nDans les syst\u00e8mes \u00e0 haute tension, ils frappent fort, on comprend ici.\nLes HVDC, transmission d'\u00e9nergie en courant continu,\n\u00c9tablissant, supportant, des courants de tension tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, ils sont revenus.\n\nEn 2012, ABB pr\u00e9sentait un concept r\u00e9volutionnaire,\nDisjoncteurs HVDC, une promesse de lumi\u00e8res \u00e9clatantes en arri\u00e8re.\nAlstom, en 2013, d\u00e9montrait une capacit\u00e9 de coupure rapide et puissante,\nL'\u00e9lectrification \u00e0 grande \u00e9chelle, avec eux, une aventure fascinante.\n\n[Refrain]\nLes disjoncteurs HVDC, d\u00e9fis \u00e0 relever, \u00e0 r\u00e9soudre,\nDans le domaine ferroviaire, les s\u00e9parateurs mixant courant et magn\u00e9tisme, c'est \u00e7a le secret.\nSemi-conducteurs, autres technologies, ils sont construits,\nInterrupteur s\u00fbr et efficace, leur objectif enfin entendu.\n\n[Couplet 2]\nDans le train, disjoncteurs \u00e0 courant continu en action,\nChambre de coupure, s\u00e9parateurs, champ magn\u00e9tique et d\u00e9tente.\nMais les HVDC, branchements parall\u00e8les, diff\u00e9rent encore leur mode,\nInterrompre le courant, c'est leur mission, ils jouent dans une autre ode.\n\nSemi-conducteurs, technos diverses, leur construction se mod\u00e8le,\nL'important, couper le courant en s\u00e9curit\u00e9 et avec une grande efficacit\u00e9, appelle.\nLes disjoncteurs HVDC, puissance et innovation au rendez-vous,\n\u00c9lectrification futuriste, leur pr\u00e9sence est un atout.\n\n[Refrain]\nLes disjoncteurs HVDC, d\u00e9fis \u00e0 relever, \u00e0 r\u00e9soudre,\nDans le domaine ferroviaire, les s\u00e9parateurs mixant courant et magn\u00e9tisme, c'est \u00e7a le secret.\nSemi-conducteurs, autres technologies, ils sont construits,\nInterrupteur s\u00fbr et efficace, leur objectif enfin entendu."}, {"titre": "Appareillage \u00e9lectrique \u00e0 haute tension", "text_origine": "L'appareillage \u00e9lectrique \u00e0 haute tension  est l'ensemble des appareils \u00e9lectriques qui permettent la mise sous ou hors tension de portions d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 haute tension (y compris pour des op\u00e9rations de d\u00e9lestage).\nL\u2019appareillage \u00e9lectrique est un \u00e9l\u00e9ment essentiel qui permet d\u2019obtenir la protection et une exploitation s\u00fbre et sans interruption d\u2019un r\u00e9seau \u00e0 haute tension. Ce type de mat\u00e9riel est tr\u00e8s important dans la mesure o\u00f9 de multiples activit\u00e9s n\u00e9cessitent de disposer d'une alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 qui soit permanente et de qualit\u00e9.\nL\u2019appellation \u00ab haute tension \u00bb regroupe l'ancienne moyenne tension (HTA) et l'ancienne haute tension (HTB), elle concerne donc les appareils de tension assign\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 1 000 V, en courant alternatif, et sup\u00e9rieure \u00e0 1 500 V dans le cas de courants continus. Les applications industrielles des disjoncteurs \u00e0 haute tension  sont pour l'instant limit\u00e9es au courant alternatif car elles sont plus \u00e9conomiques, il existe cependant des sectionneurs \u00e0 haute tension pour liaisons \u00e0 courant continu.\nL'appareillage \u00e9lectrique \u00e0 haute tension a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle, au d\u00e9but pour la man\u0153uvre de moteurs et autres machines \u00e9lectriques. Il n'a cess\u00e9 de se d\u00e9velopper, l'appareillage est actuellement utilis\u00e9 dans toute gamme des hautes tensions, jusqu'\u00e0 1 100 kV.", "element_cle": "1. L'appareillage \u00e9lectrique \u00e0 haute tension permet la mise sous ou hors tension d'un r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 haute tension.\n2. Il est essentiel pour la protection et l'exploitation s\u00fbre d'un r\u00e9seau \u00e0 haute tension.\n3. Les appareils \u00e0 haute tension ont une tension assign\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 1 000 V en courant alternatif et 1 500 V en courant continu.\n4. Les disjoncteurs \u00e0 haute tension sont principalement utilis\u00e9s pour des courants alternatifs en raison de leur co\u00fbt plus \u00e9conomique.\n5. L'appareillage \u00e0 haute tension existe depuis la fin du XIXe si\u00e8cle et est actuellement utilis\u00e9 jusqu'\u00e0 1 100 kV.", "rap": "[Couplet]\nL'appareillage \u00e9lectrique \u00e0 haute tension, oh oui c'est essentiel\nPour la protection, pour \u00e9viter tout d\u00e9g\u00e2t potentiel\nPermettant la mise sous ou hors tension d'un r\u00e9seau\n\u00c0 haute tension, pour une exploitation sereine, c'est de l'eau\n\n[Refrain]\nOh yeah, le courant qui circule dans nos veines\nSous haute tension, la s\u00e9curit\u00e9 est souveraine\nL'appareillage \u00e9lectrique, une v\u00e9ritable aubaine\nPour un r\u00e9seau \u00e9lectrique, une exploitation sans peine\n\n[Couplet]\nLes appareils \u00e0 haute tension, ils ont une mission claire\nUne tension assign\u00e9e, sup\u00e9rieure \u00e0 1000 en alternatif, c'est clair\nDes disjoncteurs, ils sont le choix \u00e9conomiquement sens\u00e9\nPour des courants alternatifs, ils sont largement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s\n\n[Refrain]\nOh yeah, les dangers de l'\u00e9lectricit\u00e9 on les conna\u00eet\nMais gr\u00e2ce \u00e0 l'appareillage \u00e0 haute tension, tout est parfait\nDepuis la fin du XIXe si\u00e8cle, c'est une invention qui dure\nUtilis\u00e9e jusqu'\u00e0 1100 kV, elle tient la mesure\n\n[Refrain]\nOh yeah, le courant qui circule dans nos veines\nSous haute tension, la s\u00e9curit\u00e9 est souveraine\nL'appareillage \u00e9lectrique, une v\u00e9ritable aubaine\nPour un r\u00e9seau \u00e9lectrique, une exploitation sans peine"}, {"titre": "Tension transitoire de r\u00e9tablissement", "text_origine": "La tension transitoire de r\u00e9tablissement (TTR, ou TRV de l'anglais Transient Recovery Voltage) est la tension \u00e9lectrique qui se r\u00e9tablit aux bornes d'un appareillage \u00e9lectrique lorsqu'il interrompt un courant alternatif.\nC'est un param\u00e8tre qui influe fortement sur la r\u00e9ussite d'une coupure de courant dans un r\u00e9seau \u00e0 haute tension. Lors du d\u00e9veloppement d'un disjoncteur ou d'un interrupteur \u00e0 haute tension, le constructeur doit d\u00e9montrer que l'appareil supporte les TTR d\u00e9finies par les normes CEI ou IEEE. Pour leur part, les utilisateurs de ce mat\u00e9riel doivent d\u00e9finir les valeurs requises dans leurs sp\u00e9cifications.\nCette notion de TTR existe aussi en basse tension. Elle est explicitement d\u00e9finie pour caract\u00e9riser les conditions d'essais et indique une fr\u00e9quence de TTR maximale dans les stations d'essai dans deux cas : dans la norme CEI 60947-4 pour les contacteurs et dans la norme CEI 60898-1 pour les disjoncteurs \u00e0 usage domestique. Dans les deux cas, ces normes recommandent de mettre une r\u00e9sistance en d\u00e9rivation de l'inductance lorsque celle-ci est constitu\u00e9e d'une bobine dans l'air. Par contre, avec les inductances \u00e0 fer (avec carcasse ferromagn\u00e9tique), la TTR est amortie par les pertes (hyst\u00e9resis et autres) et une r\u00e9sistance en d\u00e9rivation devient inutile.", "element_cle": "1. La tension transitoire de r\u00e9tablissement (TTR) est la tension \u00e9lectrique qui se r\u00e9tablit aux bornes d'un appareillage \u00e9lectrique lorsqu'il interrompt un courant alternatif.\n2. La TTR a un impact significatif sur la r\u00e9ussite d'une coupure de courant dans un r\u00e9seau \u00e0 haute tension.\n3. Les constructeurs doivent d\u00e9montrer que leurs disjoncteurs ou interrupteurs \u00e0 haute tension supportent les TTR d\u00e9finies par les normes CEI ou IEEE.\n4. Les utilisateurs doivent d\u00e9finir les valeurs requises de TTR dans leurs sp\u00e9cifications.\n5. La notion de TTR existe \u00e9galement en basse tension et est d\u00e9finie dans les normes CEI 60947-4 pour les contacteurs et CEI 60898-1 pour les disjoncteurs domestiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tension transitoire de r\u00e9tablissement, rappelle t'en\nC'est l'\u00e9lectricit\u00e9 qui ressurgit apr\u00e8s la coupure du courant\nDans les appareils \u00e9lectriques, elle est primordiale\nPour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e9viter tout drame banal\n\nLa TTR, une donn\u00e9e qui compte dans les r\u00e9seaux \u00e0 haute tension\nElle impacte la r\u00e9ussite d'une coupure, faut pas l'oublier mec\nLes constructeurs doivent prouver que leurs disjoncteurs\nSupportent les normes CEI ou IEEE, sinon c'est l'\u00e9chec\n\n[Refrain]\nLa tension transitoire de r\u00e9tablissement, j'en parle ici\nElle est cruciale pour \u00e9viter les probl\u00e8mes dans notre quotidien\nAlors les utilisateurs, sp\u00e9cifications \u00e0 d\u00e9finir\nEt les normes CEI, c'est ce qu'il faut bien suivre\n\n[Couplet 2]\nMais attention, la TTR ne se limite pas aux hautes tensions\nEn basse tension aussi, elle a son importance en action\nDans les contacteurs et les disjoncteurs domestiques\nLes normes CEI 60947-4 et 60898-1 sont sp\u00e9cifiques\n\nDonc mes amis, retenez bien ces notions \u00e9ducatives\nLa TTR, c'est pas juste une histoire narrative\nElle est r\u00e9elle, elle est cruciale, dans le domaine \u00e9lectrique\nRespectez les normes, c'est ce qu'on \u00e9duque et qu'on pr\u00eache\n\n[Refrain]\nLa tension transitoire de r\u00e9tablissement, j'en parle ici\nElle est cruciale pour \u00e9viter les probl\u00e8mes dans notre quotidien\nAlors les utilisateurs, sp\u00e9cifications \u00e0 d\u00e9finir\nEt les normes CEI, c'est ce qu'il faut bien suivre"}, {"titre": "Sectionneur", "text_origine": "Le sectionneur est un appareil \u00e9lectrom\u00e9canique permettant de s\u00e9parer, de fa\u00e7on m\u00e9canique, un circuit \u00e9lectrique et son alimentation, tout en assurant physiquement une distance de sectionnement satisfaisante \u00e9lectriquement. L'objectif peut \u00eatre d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des personnes travaillant sur la partie isol\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique ou bien d'\u00e9liminer une partie du r\u00e9seau en dysfonctionnement pour pouvoir en utiliser les autres parties.\nLe sectionneur, \u00e0 la diff\u00e9rence du disjoncteur ou de l'interrupteur, n'a pas de pouvoir de coupure, ni de fermeture. Il est imp\u00e9ratif d'arr\u00eater l'\u00e9quipement aval pour \u00e9viter une ouverture en charge. Dans le cas contraire de graves br\u00fblures pourraient \u00eatre provoqu\u00e9es, li\u00e9es \u00e0 un arc \u00e9lectrique provoqu\u00e9 par l'ouverture.\nLe sectionneur, pour satisfaire aux normes en vigueur, doit pouvoir \u00eatre condamn\u00e9 en position ouverte.", "element_cle": "1. Le sectionneur est un appareil \u00e9lectrom\u00e9canique permettant de s\u00e9parer un circuit \u00e9lectrique de son alimentation.\n2. Il assure une distance de sectionnement satisfaisante \u00e9lectriquement pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des personnes travaillant sur la partie isol\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\n3. Son objectif peut \u00eatre d'\u00e9liminer une partie du r\u00e9seau en dysfonctionnement afin d'utiliser les autres parties.\n4. Contrairement au disjoncteur ou \u00e0 l'interrupteur, le sectionneur n'a pas de pouvoir de coupure ou de fermeture.\n5. Pour \u00e9viter des br\u00fblures graves dues \u00e0 un arc \u00e9lectrique, il est imp\u00e9ratif d'arr\u00eater l'\u00e9quipement en aval avant d'ouvrir le sectionneur.\n6. Le sectionneur doit pouvoir \u00eatre condamn\u00e9 en position ouverte conform\u00e9ment aux normes en vigueur.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le game de l'\u00e9lectricit\u00e9, y'a un \u00e9l\u00e9ment crucial\nC'est le sectionneur, un vrai ma\u00eetre du recul\nS\u00e9pare le circuit \u00e9lectrique, en toute s\u00e9curit\u00e9\nPour garantir la vie de ceux qui bossent dans l'\u00e9lectricit\u00e9\n\n[Refrain]\nSectionneur, yeah, il fait le taf\nProt\u00e8ge les ouvriers, c'est son r\u00f4le principal\nCoupe l'alimentation, met fin aux dysfonctionnements\nPour une utilisation sereine des autres \u00e9l\u00e9ments\n\n[Couplet 2]\nPas de coupure ou de fermeture, c'est sa sp\u00e9cificit\u00e9\nLe sectionneur fait pas \u00e7a, c'est sa r\u00e9alit\u00e9\nPour \u00e9viter les br\u00fblures, faut stopper tout en aval\nAvant d'ouvrir ce dispositif, on reste pas banal\n\n[Refrain]\nSectionneur, yeah, il fait le taf\nProt\u00e8ge les ouvriers, c'est son r\u00f4le principal\nCoupe l'alimentation, met fin aux dysfonctionnements\nPour une utilisation sereine des autres \u00e9l\u00e9ments\n\n[Outro]\nLe sectionneur, il est l\u00e0 pour nous\nRappelle les normes, faut les suivre, c'est tout\nS\u00e9curit\u00e9 avant tout, dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9\nLe sectionneur, ouais, il faut le respecter"}, {"titre": "Tension \u00e9lectrique", "text_origine": "La tension \u00e9lectrique est la circulation du champ \u00e9lectrique le long d'un circuit \u00e9lectrique mesur\u00e9e en volts par un voltm\u00e8tre. Elle est not\u00e9e V aux bornes d'un dip\u00f4le. \nLa notion de tension \u00e9lectrique est souvent confondue avec celle de la \u00ab diff\u00e9rence de potentiel \u00e9lectrique \u00bb (DDP) entre deux points d'un circuit \u00e9lectrique. Les deux notions sont \u00e9quivalentes en r\u00e9gime stationnaire (ind\u00e9pendant du temps). N\u00e9anmoins, dans un cas g\u00e9n\u00e9ral, en r\u00e9gime variable (par exemple : les courants alternatifs), la circulation du champ \u00e9lectrique n'\u00e9tant plus conservative en raison du ph\u00e9nom\u00e8ne d'induction \u00e9lectromagn\u00e9tique, la tension et la diff\u00e9rence de potentiel ne sont alors plus synonymes,. Dans ce cas g\u00e9n\u00e9ral, la diff\u00e9rence de potentiel perd sa signification physique et doit \u00eatre remplac\u00e9e par la notion de tension.\nLa notion de tension \u00e9lectrique est aussi d\u00e9sign\u00e9e par l'anglicisme : \u00ab voltage \u00bb, comme il est possible de trouver l'expression \u00ab amp\u00e9rage \u00bb pour d\u00e9signer l'intensit\u00e9 \u00e9lectrique. Cependant, ces termes sont consid\u00e9r\u00e9s comme incorrects m\u00eame si certains les consid\u00e8rent \u00e9quivalents,,.\nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019existence d'une tension dans un circuit \u00e9lectrique constitu\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9sistance non nulle, est la preuve de l'existence dans ce circuit d'un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique entretenant une tension \u00e0 ses bornes.", "element_cle": "1. La tension \u00e9lectrique est mesur\u00e9e en volts par un voltm\u00e8tre aux bornes d'un dip\u00f4le. \n2. La tension \u00e9lectrique est souvent confondue avec la diff\u00e9rence de potentiel \u00e9lectrique en r\u00e9gime stationnaire. \n3. En r\u00e9gime variable, la tension et la diff\u00e9rence de potentiel ne sont plus synonymes en raison du ph\u00e9nom\u00e8ne d'induction \u00e9lectromagn\u00e9tique. \n4. Tension \u00e9lectrique est aussi appel\u00e9e \"voltage\" en anglais, bien que cela soit consid\u00e9r\u00e9 comme incorrect. \n5. L'existence d'une tension dans un circuit \u00e9lectrique prouve l'existence d'un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique entretenant une tension \u00e0 ses bornes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tension \u00e9lectrique, mesur\u00e9e en volts\nUn voltm\u00e8tre aux bornes, c'est pas un jeu de r\u00f4le\nOn confond souvent diff\u00e9rence de potentiel\nMais en r\u00e9gime variable, y'a un autre panel\n\nL'induction \u00e9lectromagn\u00e9tique, c'est l\u00e0 le truc\nLa tension et le potentiel, c'est plus la m\u00eame musique\nEt en anglais \u00e7a s'appelle \"voltage\", tout est dit\nMais faut savoir que c'est pas correct, faut pas dire \u00e7a, c'est un d\u00e9lit\n\n[Refrain]\nLa tension \u00e9lectrique, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9nigmatique\nDans un circuit \u00e9lectrique, elle prouve l'existence d'un g\u00e9n\u00e9rateur magique\nEntretenir la tension, c'est vital, c'est pas un gimmick\nLa tension \u00e9lectrique, c'est \u00e7a qui nous rend \u00e9lectriques\n\n[Couplet 2]\nOn parle de volts, pas de love ou de money\nQuand on mesure la tension, pas le temps de faire les mignonnes\nC'est l'\u00e9nergie qu'on mesure, l'intensit\u00e9 qu'on d\u00e9ploie\nLa tension \u00e9lectrique, c'est ce qui fait trembler nos voix\n\nOn parle pas d'une chanson, mais d'un courant continu\nC'est la diff\u00e9rence de potentiel qui nous tient en vue\nAlors comprends bien, la tension, \u00e7a s'entretient\nComme un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique, c'est \u00e7a qui maintient\n\n[Refrain]\nLa tension \u00e9lectrique, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9nigmatique\nDans un circuit \u00e9lectrique, elle prouve l'existence d'un g\u00e9n\u00e9rateur magique\nEntretenir la tension, c'est vital, c'est pas un gimmick\nLa tension \u00e9lectrique, c'est \u00e7a qui nous rend \u00e9lectriques"}, {"titre": "Machine \u00e9lectrique", "text_origine": "Une machine \u00e9lectrique est un dispositif \u00e9lectrom\u00e9canique fond\u00e9 sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme permettant la conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique par exemple en travail ou \u00e9nergie m\u00e9canique. Ce processus est r\u00e9versible et peut servir \u00e0 produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 :\n\nles machines \u00e9lectriques produisant de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie m\u00e9canique sont commun\u00e9ment appel\u00e9es des g\u00e9n\u00e9ratrices, dynamos ou alternateurs suivant la technologie utilis\u00e9e ;\nles machines \u00e9lectriques produisant une \u00e9nergie m\u00e9canique \u00e0 partir d'une \u00e9nergie \u00e9lectrique sont commun\u00e9ment appel\u00e9es des moteurs.Cependant, toutes ces machines \u00e9lectriques \u00e9tant r\u00e9versibles et susceptibles de se comporter soit en \u00ab moteur \u00bb soit en \u00ab g\u00e9n\u00e9rateur \u00bb dans les quatre quadrants du plan couple-vitesse,,,, la distinction moteur/g\u00e9n\u00e9rateur se fait \u00ab commun\u00e9ment \u00bb par rapport \u00e0 l'usage final de la machine.\nLes moteurs rotatifs produisent une \u00e9nergie correspondant au produit d'un couple par un d\u00e9placement angulaire (rotation) tandis que les moteurs lin\u00e9aires produisent une \u00e9nergie correspondant au produit d'une force par un d\u00e9placement lin\u00e9aire.\nEn dehors des machines \u00e9lectriques fonctionnant gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme il existe aussi des machines \u00e9lectrostatiques et d'autres utilisant l'effet pi\u00e9zo\u00e9lectrique.\nLes transformateurs sont aussi class\u00e9s comme des machines \u00e9lectriques,. Ils permettent de modifier les valeurs de tension et d'intensit\u00e9 du courant d\u00e9livr\u00e9es par une source d'\u00e9nergie \u00e9lectrique alternative, en un syst\u00e8me de tension et de courant de valeurs diff\u00e9rentes, mais de m\u00eame fr\u00e9quence et de m\u00eame forme.", "element_cle": "1. Une machine \u00e9lectrique est un dispositif permettant la conversion d'\u00e9nergie \u00e9lectrique en travail ou en \u00e9nergie m\u00e9canique.\n2. Les machines \u00e9lectriques peuvent produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 ou g\u00e9n\u00e9rer de l'\u00e9nergie m\u00e9canique.\n3. Les moteurs \u00e9lectriques produisent de l'\u00e9nergie m\u00e9canique tandis que les g\u00e9n\u00e9ratrices produisent de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique.\n4. Les machines \u00e9lectriques peuvent fonctionner en tant que moteur ou g\u00e9n\u00e9rateur.\n5. Il existe diff\u00e9rents types de machines \u00e9lectriques, dont les moteurs rotatifs et lin\u00e9aires.\n6. Les machines \u00e9lectrostatiques et l'effet pi\u00e9zo\u00e9lectrique sont \u00e9galement utilis\u00e9s dans certains dispositifs \u00e9lectrom\u00e9caniques.\n7. Les transformateurs font \u00e9galement partie des machines \u00e9lectriques et sont utilis\u00e9s pour modifier les valeurs de tension et d'intensit\u00e9 du courant \u00e9lectrique.\n8. Les transformateurs permettent de cr\u00e9er un syst\u00e8me de tension et de courant de valeurs diff\u00e9rentes, mais de m\u00eame fr\u00e9quence et forme.\n9. Les machines \u00e9lectriques peuvent \u00eatre class\u00e9es en fonction de leur utilisation finale.\n10. Les machines \u00e9lectriques jouent un r\u00f4le essentiel dans la conversion et la production d'\u00e9nergie \u00e9lectrique et m\u00e9canique.", "rap": "[Couplet 1]\nUne machine \u00e9lectrique, c'est pas magique\nC'est un dispositif qui convertit l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, tr\u00e8s pratique\nDu travail ou de l'\u00e9nergie m\u00e9canique, elle sait faire\nElle peut m\u00eame produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, faut pas la sous-estimer\n\n[Couplet 2]\nLes moteurs \u00e9lectriques, ils sont bal\u00e8zes\nIls produisent de l'\u00e9nergie m\u00e9canique, tu peux les voir en action, mec\nLes g\u00e9n\u00e9ratrices, elles sont pas en reste\nElles produisent de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, une vraie prouesse\n\n[Refrain]\nLes machines \u00e9lectriques font tourner le monde\nElles fonctionnent comme des moteurs ou des g\u00e9n\u00e9rateurs, c'est pas une fronde\nRotatifs ou lin\u00e9aires, des types diff\u00e9rents\nElles utilisent m\u00eame l'\u00e9lectrostatique et l'effet pi\u00e9zo\u00e9lectrique, c'est brillant\n\n[Couplet 3]\nLes transformateurs, eux aussi sont pr\u00e9sents\nIls modifient la tension et l'intensit\u00e9 du courant, c'est \u00e9patant\nCr\u00e9ant un syst\u00e8me de valeurs diff\u00e9rentes, mais de m\u00eame fr\u00e9quence et forme\nLes machines \u00e9lectriques, elles ont pas de norme\n\n[Couplet 4]\nClass\u00e9es en fonction de leur utilisation finale\nLes machines \u00e9lectriques sont essentielles, c'est fondamental\nElles convertissent et produisent de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique et m\u00e9canique\nSans elles, le monde serait bien plus chaotique\n\n[Refrain]\nLes machines \u00e9lectriques font tourner le monde\nElles fonctionnent comme des moteurs ou des g\u00e9n\u00e9rateurs, c'est pas une fronde\nRotatifs ou lin\u00e9aires, des types diff\u00e9rents\nElles utilisent m\u00eame l'\u00e9lectrostatique et l'effet pi\u00e9zo\u00e9lectrique, c'est brillant"}, {"titre": "\u00c9nergie solaire photovolta\u00efque", "text_origine": "L'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque (ou \u00e9nergie photovolta\u00efque ou EPV) est une \u00e9nergie \u00e9lectrique produite \u00e0 partir du rayonnement solaire gr\u00e2ce \u00e0 des capteurs ou \u00e0 des centrales solaires photovolta\u00efques. C'est une \u00e9nergie renouvelable, car le Soleil est consid\u00e9r\u00e9 comme une source in\u00e9puisable \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. En fin de vie, un panneau photovolta\u00efque produit de 19 \u00e0 38 fois l'\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 sa fabrication et \u00e0 son recyclage.\nLa cellule photovolta\u00efque, composant \u00e9lectronique de base du syst\u00e8me, utilise l'effet photo\u00e9lectrique pour convertir en \u00e9lectricit\u00e9 les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e9mises par le Soleil. Plusieurs cellules reli\u00e9es entre elles forment un module et ces modules regroup\u00e9s entre eux forment une installation solaire. L'\u00e9lectricit\u00e9 est consomm\u00e9e, stock\u00e9e sur place dans un syst\u00e8me d'alimentation autonome ou inject\u00e9e sur le r\u00e9seau de distribution et de transport \u00e9lectrique.\nL'\u00e9nergie photovolta\u00efque est un enjeu mondial affirm\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de Paris de 2015 sur les changements climatiques (COP21) par le lancement en novembre 2015 de l'Alliance solaire internationale (ASI), une coalition charg\u00e9e de coordonner les politiques de d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie solaire thermique et photovolta\u00efque \u00e0 destination des \u00c9tats riches en ressources solaires. Son co\u00fbt est divis\u00e9 par 100 environ en 40 ans (de 1980 \u00e0 2020).\nEn 2022, la part du photovolta\u00efque dans la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9 atteignait 4,5 % selon les estimations de l'Energy Institute ; en 2021, cinq pays concentrent 64,2 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque mondiale : la Chine (30,9 %), les \u00c9tats-Unis (13,8 %), le Japon (8,4 %), l'Inde (6,4 %) et l'Allemagne (4,7 %). En 2022, la puissance install\u00e9e photovolta\u00efque mondiale a progress\u00e9 de 25 %.\nEn 2019, sur les dix principaux fabricants de modules photovolta\u00efques, sept sont chinois, un sino-canadien, un cor\u00e9en et un am\u00e9ricain.\nIl faut th\u00e9oriquement l'\u00e9quivalent de la production d'une surface photovolta\u00efque de 100 000 km2 (soit la superficie de l'Islande) pour couvrir la totalit\u00e9 des besoins mondiaux en \u00e9lectricit\u00e9.\n\n", "element_cle": "\u00c9l\u00e9ments cl\u00e9s:\n\n1. L'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque utilise le rayonnement solaire pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9.\n2. C'est une source d'\u00e9nergie renouvelable, car le Soleil est consid\u00e9r\u00e9 comme in\u00e9puisable \u00e0 l'\u00e9chelle humaine.\n3. Les panneaux photovolta\u00efques produisent plus d'\u00e9nergie qu'ils n'en consomment pendant leur cycle de vie.\n4. Les cellules photovolta\u00efques convertissent le rayonnement solaire en \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'effet photo\u00e9lectrique.\n5. L'\u00e9lectricit\u00e9 produite peut \u00eatre consomm\u00e9e, stock\u00e9e ou inject\u00e9e dans le r\u00e9seau \u00e9lectrique.\n\n6. L'\u00e9nergie photovolta\u00efque est un enjeu mondial, soutenu par l'Alliance solaire internationale cr\u00e9\u00e9e lors de la COP21.\n7. Le co\u00fbt de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque a consid\u00e9rablement diminu\u00e9 au cours des 40 derni\u00e8res ann\u00e9es.\n8. En 2022, le photovolta\u00efque repr\u00e9sentait 4,5% de la production mondiale d'\u00e9lectricit\u00e9.\n9. Les principaux pays producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque sont la Chine, les \u00c9tats-Unis, le Japon, l'Inde et l'Allemagne.\n10. La puissance install\u00e9e photovolta\u00efque mondiale continue de cro\u00eetre, avec une augmentation de 25% en 2022.", "rap": "[Couplet 1:]\nL'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque, c'est l'avenir\nOn utilise le rayonnement solaire pour s'\u00e9clairer\nRenouvelable, le Soleil est infini\nPlus de consommation, juste de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 fournir\n\nLes panneaux photovolta\u00efques, une merveille\nIls produisent plus d'\u00e9nergie qu'ils n'en recueillent\nGr\u00e2ce \u00e0 l'effet photo\u00e9lectrique, c'est magique\nDu soleil \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, une transformation \u00e9pique\n\n[Refrain:]\nL'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque, une r\u00e9volution\nConsomm\u00e9e, stock\u00e9e, ou bien dans le r\u00e9seau, une solution\nUn enjeu mondial soutenu par l'Alliance solaire\nDiminution des co\u00fbts, la plan\u00e8te solaire\n\n[Couplet 2:]\nDepuis la COP21, on avance en \u00e9quipe\nL'Alliance solaire internationale, une arme antinucl\u00e9aire\nLe co\u00fbt de l'\u00e9nergie photovolta\u00efque, il d\u00e9gringole\n40 ans de progr\u00e8s, un v\u00e9ritable symbole\n\nEn 2022, 4,5% de la production mondiale\nLe photovolta\u00efque brille et s'installe\nChine, \u00c9tats-Unis, Japon, Inde et Allemagne\nLes leaders du photovolta\u00efque, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage, \u00e7a tamponne\n\nLa puissance install\u00e9e continue de grimper\n25% d'augmentation pour l'\u00e9lectricit\u00e9 solaire \u00e0 s'emparer\nLe monde regarde vers le ciel, vers l'avenir\nL'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque, un bel avenir \u00e0 \u00e9crire\n\n[Refrain:]\nL'\u00e9nergie solaire photovolta\u00efque, une r\u00e9volution\nConsomm\u00e9e, stock\u00e9e, ou bien dans le r\u00e9seau, une solution\nUn enjeu mondial soutenu par l'Alliance solaire\nDiminution des co\u00fbts, la plan\u00e8te solaire"}, {"titre": "Cellule photovolta\u00efque", "text_origine": "Une cellule photovolta\u00efque, ou cellule solaire, est un composant \u00e9lectronique qui, expos\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effet photovolta\u00efque. La puissance \u00e9lectrique obtenue est proportionnelle \u00e0 la puissance lumineuse incidente et elle d\u00e9pend du rendement de la cellule. Celle-ci d\u00e9livre une tension continue et un courant la traverse d\u00e8s qu'elle est connect\u00e9e \u00e0 une charge \u00e9lectrique (en g\u00e9n\u00e9ral un onduleur, parfois une simple batterie \u00e9lectrique).\nLes cellules photovolta\u00efques les plus r\u00e9pandues sont constitu\u00e9es de semi-conducteurs, principalement \u00e0 base de silicium et plus rarement d\u2019autres semi-conducteurs : s\u00e9l\u00e9niure de cuivre-indium (CuIn(Se)2, ou CIS), s\u00e9l\u00e9niure de cuivre, d'indium et de gallium (CuInGa(Se)2, aussi appel\u00e9 CIGS), tellurure de cadmium (CdTe), etc. Elles se pr\u00e9sentent g\u00e9n\u00e9ralement sous forme de fines plaques d\u2019une dizaine de centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9.\nLes cellules sont souvent r\u00e9unies dans des modules photovolta\u00efques ou panneaux solaires photovolta\u00efques, en fonction de la puissance recherch\u00e9e.", "element_cle": "1. Une cellule photovolta\u00efque produit de l'\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'effet photovolta\u00efque lorsqu'elle est expos\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re.\n2. La puissance \u00e9lectrique obtenue d\u00e9pend de la puissance lumineuse incidente et du rendement de la cellule.\n3. La cellule photovolta\u00efque d\u00e9livre une tension continue et un courant lorsqu'elle est connect\u00e9e \u00e0 une charge \u00e9lectrique.\n4. Les cellules photovolta\u00efques les plus courantes sont faites de semi-conducteurs \u00e0 base de silicium, mais d'autres semi-conducteurs sont \u00e9galement utilis\u00e9s.\n5. Les cellules photovolta\u00efques se pr\u00e9sentent g\u00e9n\u00e9ralement sous forme de fines plaques d'une dizaine de centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9.\n6. Les cellules sont souvent regroup\u00e9es dans des modules photovolta\u00efques ou des panneaux solaires pour obtenir la puissance d\u00e9sir\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nUne cellule photovolta\u00efque, \u00e7a te dit quelque chose?\nC'est un objet qui produit de l'\u00e9lectricit\u00e9, tu te doutes\nGr\u00e2ce \u00e0 l'effet photovolta\u00efque, quand elle est expos\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re\nElle transforme \u00e7a en \u00e9nergie, c'est vraiment pas \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa puissance \u00e9lectrique, \u00e7a d\u00e9pend de la lumi\u00e8re incidente\nEt aussi du rendement de la cellule, alors t'inqui\u00e8te pas, tente\nConnect\u00e9e \u00e0 une charge \u00e9lectrique, elle donne tension et courant\nLes cellules photovolta\u00efques, elles sont vraiment puissantes\n\n[Couplet 2]\nLe silicium est la base pour cr\u00e9er ces cellules\nMais d'autres semi-conducteurs sont aussi utilis\u00e9s, c'est pas du z\u00e8le\nElles se pr\u00e9sentent souvent sous forme de fines plaques\nUne dizaine de centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a donne le trac\n\n[Refrain]\nMais pour avoir plus de puissance, faut pas \u00eatre l\u00e2che\nLes cellules sont regroup\u00e9es dans des modules ou panneaux solaires\nComme \u00e7a, on obtient la puissance d\u00e9sir\u00e9e, c'est vraiment pas aust\u00e8re\nLa transition \u00e9nerg\u00e9tique commence par ces technologies exemplaires"}, {"titre": "\u00c9nergie solaire en France", "text_origine": "L'\u00e9nergie solaire en France est constitu\u00e9e des trois fili\u00e8res photovolta\u00efque, solaire thermique et solaire thermodynamique \u00e0 concentration. Depuis les ann\u00e9es 2010, leur d\u00e9veloppement est rapide et domin\u00e9 par le photovolta\u00efque.\nLa fili\u00e8re photovolta\u00efque, au d\u00e9part limit\u00e9e \u00e0 des niches telles que l'alimentation \u00e9lectrique de sites isol\u00e9s, a pris progressivement son envol au cours des ann\u00e9es 2000 gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de subventions sous la forme de tarifs d'achat tr\u00e8s sup\u00e9rieurs aux prix de march\u00e9, mais s'en rapprochant progressivement. Elle fournissait 4,2 % de la production nationale d'\u00e9lectricit\u00e9 en 2022 et couvrait en moyenne 4,2 % de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 (en 2021 : 11,4 % en Corse, 9,1 % en Nouvelle-Aquitaine, 8,1 % en Occitanie).\nLa France se situait en 2022 au 4e rang des producteurs europ\u00e9ens d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque avec 10 % de la production de l'Union europ\u00e9enne (UE), derri\u00e8re l'Allemagne, l'Espagne et l'Italie, et au 12e rang mondial (1,5 % de la production mondiale).\nLa puissance install\u00e9e photovolta\u00efque a progress\u00e9 de 19,9 % en 2022 ; elle est concentr\u00e9e en 2021 \u00e0 58 % dans les trois r\u00e9gions les plus m\u00e9ridionales ; elle se situe en 2022 au 5e rang europ\u00e9en (8,8 % du parc europ\u00e9en), derri\u00e8re l'Allemagne, l'Italie, les Pays-Bas et l'Espagne ; mais en termes de puissance install\u00e9e par habitant, elle se trouve rel\u00e9gu\u00e9e en 2022 au 16e rang, \u00e0 57,8 % seulement de la moyenne de l'UE. En termes de march\u00e9 (installations annuelles), la France s'est situ\u00e9e en 2022 au 6e rang europ\u00e9en (7,3 % du march\u00e9 de l'UE) derri\u00e8re l'Allemagne, la Pologne, les Pays-Bas, l'Espagne et l'Italie.\nL'autoconsommation d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque commence \u00e0 se d\u00e9velopper dans le sud du pays, avec 20 000 foyers produisant une partie de leur \u00e9lectricit\u00e9 fin 2017.\nLa fili\u00e8re solaire thermique est en 2021 au 6e rang europ\u00e9en, mais en surface de capteurs par habitant la France n'arrive qu'au 18e rang europ\u00e9en ; la fili\u00e8re a fourni 0,7 % de la production d'\u00e9nergie renouvelable fran\u00e7aise en 2020.\nLa fili\u00e8re solaire thermodynamique \u00e0 concentration est, malgr\u00e9 quelques r\u00e9alisations de taille modeste dans le sud de la France, surtout tourn\u00e9e vers l'exportation : quelques grandes entreprises telles qu'Areva Solar, Alstom et Total ont sign\u00e9 des contrats importants aux \u00c9tats-Unis, en Inde, \u00e0 Abu Dhabi et en Australie.", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'\u00e9nergie solaire en France est constitu\u00e9e de trois fili\u00e8res : photovolta\u00efque, solaire thermique et solaire thermodynamique \u00e0 concentration.\n2. Depuis les ann\u00e9es 2010, le d\u00e9veloppement de l'\u00e9nergie solaire en France est rapide, avec une domination de la fili\u00e8re photovolta\u00efque.\n3. En 2022, la fili\u00e8re photovolta\u00efque fournissait 4,2% de la production nationale d'\u00e9lectricit\u00e9 et couvrait en moyenne 4,2% de la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\n4. La France se classe au 4e rang des producteurs europ\u00e9ens d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque en 2022.\n5. La puissance install\u00e9e photovolta\u00efque a augment\u00e9 de 19,9% en 2022, avec une concentration dans les r\u00e9gions du sud.\n6. En termes de puissance install\u00e9e par habitant, la France se situe au 16e rang europ\u00e9en en 2022.\n7. En termes de march\u00e9, la France se classe au 6e rang europ\u00e9en pour les installations annuelles d'\u00e9nergie solaire.\n8. L'autoconsommation d'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque commence \u00e0 se d\u00e9velopper dans le sud de la France.\n9. La fili\u00e8re solaire thermique en France se situe au 6e rang europ\u00e9en en 2021, mais en surface de capteurs par habitant, elle n'atteint que le 18e rang europ\u00e9en.\n10. La fili\u00e8re solaire thermique a fourni 0,7% de la production d'\u00e9nergie renouvelable en France.", "rap": "[Intro]\n\nYeah, c'est l'\u00e9nergie solaire en France,\nOn parle de d\u00e9veloppement et d'avance.\nDeux couplets pour t'informer, t'\u00e9duquer,\nSur les faits et les chiffres, viens t'instruire.\n\n[Couplet 1]\nDepuis les ann\u00e9es 2010, \u00e7a d\u00e9colle,\nL'\u00e9nergie solaire devient folle.\nPhotovolta\u00efque, thermique, thermodynamique,\nTrois fili\u00e8res qui font la musique.\nEn 2022, le photovolta\u00efque en t\u00eate,\n4,2% de l'\u00e9lectricit\u00e9 qu'il nous met.\nLa France au 4e rang europ\u00e9en,\nUn succ\u00e8s qu'on ne peut ignorer, mon pote.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie solaire en France,\nEn pleine croissance, dans l'avance.\nDes chiffres qui nous \u00e9patent,\nUn futur brillant qui nous guette.\n\n[Couplet 2]\nUne augmentation de puissance install\u00e9e,\nDans les r\u00e9gions du sud, \u00e7a s'est pas mal envol\u00e9.\nAu 16e rang en puissance par habitant,\nLa France ne manque pas d'arguments.\n6e rang europ\u00e9en pour les installations,\nOn fait partie de cette belle comp\u00e9tition.\nAutoconsommation, on la d\u00e9couvre enfin,\nL'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque entre dans nos mains.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie solaire en France,\nEn pleine croissance, dans l'avance.\nDes chiffres qui nous \u00e9patent,\nUn futur brillant qui nous guette.\n\n[Outro]\nLa fili\u00e8re thermique, prenons un d\u00e9tour,\nLe 6e rang en Europe, mais encore un peu court.\n0,7% de la production renouvelable,\nOn peut faire mieux, c'est ind\u00e9niable.\nL'\u00e9nergie solaire, une force \u00e0 ne pas n\u00e9gliger,\nContinuons d'avancer, de nous \u00e9duquer."}, {"titre": "Capteur solaire photovolta\u00efque", "text_origine": "Un capteur solaire photovolta\u00efque (ou panneau solaire photovolta\u00efque) est un module photovolta\u00efque qui fonctionne comme un g\u00e9n\u00e9rateur \u00e9lectrique de courant continu en pr\u00e9sence de rayonnement solaire. Constitu\u00e9 d'un ensemble de cellules photovolta\u00efques reli\u00e9es entre elles \u00e9lectriquement, il sert de module de base pour les installations photovolta\u00efques, notamment les centrales solaires photovolta\u00efques.\nLes capteurs solaires photovolta\u00efques sont employ\u00e9s pour de nombreuses applications stationnaires ou mobiles. En cas d'installation stationnaire pr\u00e9vue pour une connexion au r\u00e9seau \u00e9lectrique, un onduleur et un compteur s\u00e9par\u00e9 ou communicant est n\u00e9cessaire.", "element_cle": "1. Un capteur solaire photovolta\u00efque est un module photovolta\u00efque qui g\u00e9n\u00e8re du courant continu en pr\u00e9sence de rayonnement solaire. \n2. Il est constitu\u00e9 de cellules photovolta\u00efques reli\u00e9es entre elles \u00e9lectriquement. \n3. Il sert de base pour les installations photovolta\u00efques, y compris les centrales solaires. \n4. Les capteurs solaires photovolta\u00efques sont utilis\u00e9s pour des applications stationnaires ou mobiles. \n5. Pour une installation stationnaire connect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique, un onduleur et un compteur s\u00e9par\u00e9 ou communicant sont n\u00e9cessaires.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'me branche sur l'solaire, j'tire ma puissance vitale\nAvec les capteurs photovolta\u00efques, c'est ma monnaie du capital\nJ'g\u00e9n\u00e8re du courant, j'r\u00e9cup\u00e8re l'\u00e9nergie solaire\nDu matin jusqu'au soir, ma facture est en berne, c'est clair\n\n[Refrain]\nCapteur solaire photovolta\u00efque, \u00e9co-responsable j'l'utilise\nEn pr\u00e9sence du soleil, j'recharge ma batterie, je souscris\nC'est mon module \u00e9lectrique, ma mission \u00e9cologique\nPour une plan\u00e8te verte, j'suis un citoyen strat\u00e9gique\n\n[Couplet 2]\nReli\u00e9es entre elles, les cellules photovolta\u00efques en action\nJ'absorbe les photons, j'fais tourner ma production\nFaut pas oublier, j'suis la base des installations\nDes centrales solaires, j'fais la r\u00e9volution, sans h\u00e9sitation\n\n[Refrain]\nCapteur solaire photovolta\u00efque, \u00e9co-responsable j'l'utilise\nEn pr\u00e9sence du soleil, j'recharge ma batterie, je souscris\nC'est mon module \u00e9lectrique, ma mission \u00e9cologique\nPour une plan\u00e8te verte, j'suis un citoyen strat\u00e9gique"}, {"titre": "Centrale solaire photovolta\u00efque", "text_origine": "Une centrale solaire photovolta\u00efque est un dispositif technique de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable par des capteurs solaires photovolta\u00efques reli\u00e9s entre eux (en s\u00e9rie et en parall\u00e8le) et raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique par des onduleurs.\nLes centrales solaires sont de plus en plus puissantes (plus de 100 MWc en 2012), contrairement aux syst\u00e8mes solaires photovolta\u00efques autonomes destin\u00e9s \u00e0 l'alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 de b\u00e2timents ou d'installations isol\u00e9es (autoconsommation) dont la puissance d\u00e9passe rarement 100 kWc.\nEn France, ce type de centrale fait l'objet d'appels d'offres sp\u00e9cifiques de la part de l'\u00c9tat, dans le cadre de la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie (PPE), qui vise actuellement 3 000 MW r\u00e9partis en six p\u00e9riodes de candidature de 500 MW chacune, de 2016 \u00e0 juin 2019, dans l'objectif de tripler la puissance photovolta\u00efque et de r\u00e9pondre aux engagement \u00e9nerg\u00e9tiques de la France d'ici \u00e0 2023. Les projets sont s\u00e9lectionn\u00e9s en fonction du prix du kilowatt-heure, de leur empreinte carbone et plus g\u00e9n\u00e9ralement de leur \u00ab pertinence environnementale \u00bb (encouragement par exemple \u00e0 valoriser des sites d\u00e9grad\u00e9s et/ou pollu\u00e9s ou \u00e0 pr\u00e9server des espaces bois\u00e9s et zones humides). Fin septembre 2016, l'Atlas 2016 des centrales PV en France r\u00e9pertoriait 492 installations de plus de 1 MWc en service ou en attente de raccordement, cumulant une puissance de 3 034 MWc.", "element_cle": "1. Une centrale solaire photovolta\u00efque utilise des capteurs solaires pour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable reli\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique.\n2. Les centrales solaires photovolta\u00efques sont de plus en plus puissantes, avec une puissance de plus de 100 MWc en 2012.\n3. En France, il existe des appels d'offres sp\u00e9cifiques pour la construction de centrales solaires photovolta\u00efques dans le cadre de la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie.\n4. L'objectif de la France est de tripler la puissance photovolta\u00efque d'ici \u00e0 2023.\n5. Les crit\u00e8res de s\u00e9lection des projets comprennent le prix du kilowatt-heure, l'empreinte carbone et la pertinence environnementale.\n6. Fin septembre 2016, il y avait 492 installations de plus de 1 MWc en service ou en attente de raccordement en France, avec une puissance cumul\u00e9e de 3 034 MWc.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9nergie renouvelable, on se concentre\nLes centrales solaires photovolta\u00efques font la fiert\u00e9\nDes capteurs solaires captent les rayons\nPour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, un gain\n\n[Refrain]\nCentrale solaire photovolta\u00efque, l'avenir est l\u00e0\nUne \u00e9nergie propre, on y croit, ouais ouais\n\n[Couplet 2]\nEn 2012, \u00e7a d\u00e9pote, \u00e7a envoie du lourd\nPlus de 100 MWc, on fait des accords\nLa France, elle aussi participe \u00e0 l'effort\nDes appels d'offres sp\u00e9cifiques, c'est du solaire, oh ouais fort\n\n[Refrain]\nCentrale solaire photovolta\u00efque, l'avenir est l\u00e0\nUne \u00e9nergie propre, on y croit, ouais ouais\n\n[Couplet 3]\nDans la programmation pluriannuelle de l'\u00e9nergie\nOn construit des centrales, c'est la strat\u00e9gie\nNotre objectif clair, c'est de tripler la puissance\nPhotovolta\u00efque d'ici 2023, une avance\n\n[Refrain]\nCentrale solaire photovolta\u00efque, l'avenir est l\u00e0\nUne \u00e9nergie propre, on y croit, ouais ouais\n\n[Couplet 4]\nLe prix du kilowatt-heure, l'empreinte carbone\nEt la pertinence environnementale, c'est la donne\nOn s\u00e9lectionne les projets, on est exigeant\nPour une \u00e9nergie durable, c'est important\n\n[Refrain]\nCentrale solaire photovolta\u00efque, l'avenir est l\u00e0\nUne \u00e9nergie propre, on y croit, ouais ouais\n\n[Couplet 5]\nEn France, en septembre 2016, y'avait du nouveau\n492 installations, \u00e7a en jette, c'est de l'eau\nDe plus de 1 MWc, \u00e7a envoie du watt\nUne puissance cumul\u00e9e, 3 034 MWc, c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nCentrale solaire photovolta\u00efque, l'avenir est l\u00e0\nUne \u00e9nergie propre, on y croit, ouais ouais"}, {"titre": "Rendement d'une cellule photovolta\u00efque", "text_origine": "Le rendement d'une cellule photovolta\u00efque, parfois not\u00e9 \u03b7, est le rapport entre l'\u00e9nergie \u00e9lectrique g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par effet photovolta\u00efque d'une part et l'\u00e9nergie \u00e9lectromagn\u00e9tique re\u00e7ue par la cellule photovolta\u00efque sous forme de rayonnement solaire d'autre part. Avec la latitude et le climat du lieu d'installation, le rendement des cellules solaires d'un dispositif photovolta\u00efque d\u00e9termine la production d'\u00e9nergie \u00e9lectrique annuelle du syst\u00e8me.\nPlusieurs facteurs affectent le rendement des cellules photovolta\u00efques, tels que leur r\u00e9flectance, leur efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, l'efficacit\u00e9 de la s\u00e9paration des porteurs de charge et de leur collecte dans les cellules, et la conduction thermique de ces derni\u00e8res,. Certains de ces param\u00e8tres n'\u00e9tant pas ais\u00e9ment accessibles directement, ils sont mesur\u00e9s indirectement \u00e0 travers d'autres grandeurs telles que l'efficacit\u00e9 quantique, le rapport de tension de circuit ouvert UCO et le facteur de remplissage. Les pertes de r\u00e9flectance sont prises en compte \u00e0 travers la valeur de l'efficacit\u00e9 quantique car elles affectent l'efficacit\u00e9 quantique externe. Les pertes de recombinaison \u00e9lectrons\u2013trous sont prises en compte \u00e0 travers l'efficacit\u00e9 quantique, le rapport de UCO et les valeurs du facteur de remplissage. Les pertes de r\u00e9sistivit\u00e9 sont \u00e9valu\u00e9es principalement par le facteur de remplissage mais contribuent \u00e9galement \u00e0 l'efficacit\u00e9 quantique et au rapport de UCO. Le record de rendement d'une cellule photovolta\u00efque en 2019 a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 \u00e0 47,1 % en utilisant des cellules solaires multi-jonction \u00e0 concentration.", "element_cle": "Voici une liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le rendement d'une cellule photovolta\u00efque est le rapport entre l'\u00e9nergie \u00e9lectrique g\u00e9n\u00e9r\u00e9e et l'\u00e9nergie solaire re\u00e7ue.\n2. Le rendement des cellules solaires d\u00e9termine la production d'\u00e9nergie \u00e9lectrique annuelle du syst\u00e8me.\n3. Plusieurs facteurs affectent le rendement des cellules photovolta\u00efques, tels que la r\u00e9flectance, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la conduction thermique.\n4. Certains param\u00e8tres sont mesur\u00e9s indirectement, tels que l'efficacit\u00e9 quantique, le rapport de tension de circuit ouvert et le facteur de remplissage.\n5. Les pertes de r\u00e9flectance, de recombinaison \u00e9lectrons-trous et de r\u00e9sistivit\u00e9 sont prises en compte pour \u00e9valuer le rendement.\n6. Le record de rendement d'une cellule photovolta\u00efque en 2019 \u00e9tait de 47,1% en utilisant des cellules solaires multi-jonction \u00e0 concentration.", "rap": "[Couplet 1]\nLe rendement d'une cellule photovolta\u00efque\nToujours en t\u00eate, c'est l'\u00e9nergie qu'on active\nLe ratio entre l'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e\nEt l'\u00e9nergie solaire qu'on a capt\u00e9e\n\nLe rendement, c'est ce qui d\u00e9termine\nLa production d'\u00e9nergie sur l'ann\u00e9e, une vraie mine\nPlus il est \u00e9lev\u00e9, plus on peut produire\nDe l'\u00e9lectricit\u00e9 pour notre avenir\n\n[Refrain]\nLe rendement, une notion cl\u00e9\nDans le monde solaire, faut pas oublier\nPlusieurs facteurs influencent l'efficacit\u00e9\nOn va tout vous expliquer, avec pr\u00e9cision et r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9flectance, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\nEt la conduction thermique, des \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques\nCes param\u00e8tres essentiels, mesur\u00e9s indirectement\nPour optimiser le rendement, c'est \u00e9vident\n\nL'efficacit\u00e9 quantique, le rapport de tension\nDe circuit ouvert, le facteur de remplissage en action\nTous ces indicateurs, on les prend en compte\nPour \u00e9valuer le rendement, pas de doute\n\n[Refrain]\nLe rendement, une notion cl\u00e9\nDans le monde solaire, faut pas oublier\nPlusieurs facteurs influencent l'efficacit\u00e9\nOn va tout vous expliquer, avec pr\u00e9cision et r\u00e9alit\u00e9\n\n[Outro]\nEn 2019, un record a \u00e9t\u00e9 battu\nUn rendement de 47,1%, c'est \u00e9mu\nGr\u00e2ce aux cellules solaires multi-jonction\nUtilisant la concentration, c'est une r\u00e9volution\n\nVoil\u00e0 les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, mis en valeur\nDans ce rap \u00e9ducatif, plein de saveur\nLe rendement des cellules photovolta\u00efques\nUn sujet important, pour notre plan\u00e8te magique"}, {"titre": "Cellule photovolta\u00efque", "text_origine": "Une cellule photovolta\u00efque, ou cellule solaire, est un composant \u00e9lectronique qui, expos\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, produit de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effet photovolta\u00efque. La puissance \u00e9lectrique obtenue est proportionnelle \u00e0 la puissance lumineuse incidente et elle d\u00e9pend du rendement de la cellule. Celle-ci d\u00e9livre une tension continue et un courant la traverse d\u00e8s qu'elle est connect\u00e9e \u00e0 une charge \u00e9lectrique (en g\u00e9n\u00e9ral un onduleur, parfois une simple batterie \u00e9lectrique).\nLes cellules photovolta\u00efques les plus r\u00e9pandues sont constitu\u00e9es de semi-conducteurs, principalement \u00e0 base de silicium et plus rarement d\u2019autres semi-conducteurs : s\u00e9l\u00e9niure de cuivre-indium (CuIn(Se)2, ou CIS), s\u00e9l\u00e9niure de cuivre, d'indium et de gallium (CuInGa(Se)2, aussi appel\u00e9 CIGS), tellurure de cadmium (CdTe), etc. Elles se pr\u00e9sentent g\u00e9n\u00e9ralement sous forme de fines plaques d\u2019une dizaine de centim\u00e8tres de c\u00f4t\u00e9.\nLes cellules sont souvent r\u00e9unies dans des modules photovolta\u00efques ou panneaux solaires photovolta\u00efques, en fonction de la puissance recherch\u00e9e.", "element_cle": "1. Une cellule photovolta\u00efque est un composant \u00e9lectronique qui convertit la lumi\u00e8re en \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'effet photovolta\u00efque.\n2. La puissance \u00e9lectrique produite d\u00e9pend de la puissance lumineuse incidente et du rendement de la cellule.\n3. Les cellules photovolta\u00efques sont principalement compos\u00e9es de semi-conducteurs, comme le silicium, le s\u00e9l\u00e9niure de cuivre-indium (CIS) ou le tellurure de cadmium (CdTe).\n4. Ces cellules sont souvent assembl\u00e9es en modules photovolta\u00efques ou panneaux solaires pour obtenir la puissance d\u00e9sir\u00e9e.\n5. Les cellules photovolta\u00efques sont connect\u00e9es \u00e0 une charge \u00e9lectrique, telle qu'un onduleur ou une batterie, pour utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9 produite.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une technologie \u00e9patante\nLa cellule photovolta\u00efque, c'est elle qui l'emporte\nUn composant \u00e9lectronique qui convertit la lumi\u00e8re\nEn \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'effet photovolta\u00efque, clair\n\nLa puissance \u00e9lectrique d\u00e9pend de la lumi\u00e8re incidente\nEt du rendement de la cellule, c'est l'\u00e9vidence\nDes semi-conducteurs comme le silicium en font partie\nCIS, CdTe, d'autres mat\u00e9riaux aussi\n\n[Refrain]\nCellule photovolta\u00efque, une vraie prouesse futuriste\nDans l'\u00e9nergie solaire, elle est l'artiste\nAssembl\u00e9e en modules, elle devient panneau solaire\nPour une puissance d\u00e9sir\u00e9e, faut bien le faire\n\n[Couplet 2]\nSavais-tu que ces cellules sont accessibles \u00e0 tous ?\nQu'elles sont essentielles pour un monde plus doux ?\nEh ouais, connect\u00e9es \u00e0 une charge \u00e9lectrique\nComme un onduleur ou une batterie, c'est magique\n\nAvec elles, on peut utiliser l'\u00e9lectricit\u00e9 produite\nPour alimenter nos foyers, pour \u00eatre \u00e9conduits\nLes \u00e9nergies renouvelables, c'est le futur qui frappe\nAlors investissons dans le solaire, sans faire de caprice\n\n[Refrain]\nCellule photovolta\u00efque, une vraie prouesse futuriste\nDans l'\u00e9nergie solaire, elle est l'artiste\nAssembl\u00e9e en modules, elle devient panneau solaire\nPour une puissance d\u00e9sir\u00e9e, faut bien le faire"}, {"titre": "\u00c9nergie solaire", "text_origine": "L'\u00e9nergie solaire est la fraction de l'\u00e9nergie \u00e9lectromagn\u00e9tique provenant du Soleil, traversant l\u2019atmosph\u00e8re qui en absorbe une partie, et parvenant \u00e0 la surface de la Terre.\nL'\u00e9nergie solaire est \u00e0 l'origine du cycle de l'eau, du vent et de la photosynth\u00e8se r\u00e9alis\u00e9e par le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, dont d\u00e9pend le r\u00e8gne animal via les cha\u00eenes alimentaires. Le Soleil est \u00e0 l'origine de la plupart des \u00e9nergies sur Terre, \u00e0 l'exception de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et de la g\u00e9othermie profonde.\nLes sources d'\u00e9nergie issues indirectement de l'\u00e9nergie solaire sont notamment l'\u00e9nergie hydraulique, d\u00e9riv\u00e9e de l'\u00e9nergie cin\u00e9tique de l'eau dont le cycle d\u00e9pend de l'\u00e9nergie thermique du Soleil ; l'\u00e9nergie \u00e9olienne, provenant de l'\u00e9nergie cin\u00e9tique du vent, lui-m\u00eame li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chauffement et \u00e0 l'\u00e9vaporation de l'eau g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le Soleil, la rotation de la Terre et la force de Coriolis ; l'\u00e9nergie hydrolienne et l'\u00e9nergie des vagues, li\u00e9es aux mouvements des oc\u00e9ans et des cours d'eau ; le bois \u00e9nergie et l'\u00e9nergie de la biomasse ainsi que la g\u00e9othermie de tr\u00e8s basse temp\u00e9rature, provenant des couches superficielles du sol r\u00e9chauff\u00e9es par le Soleil. L'\u00e9nergie solaire est ainsi l'une des principales formes d'\u00e9nergies renouvelables. On peut ajouter, \u00e0 des \u00e9chelles de temps plus longues, les combustibles fossiles, provenant de mati\u00e8res organiques cr\u00e9\u00e9es par photosynth\u00e8se (charbon, p\u00e9trole, gaz naturel\u2026) auxquelles s'ajoute l'\u00e9nergie biochimique de la mati\u00e8re organique vivante.\nCet article traite de l'\u00e9nergie produite par l'homme en captant le rayonnement solaire, principalement sous forme d'\u00e9lectricit\u00e9 ou d'\u00e9nergie thermique.", "element_cle": "1. L'\u00e9nergie solaire est la fraction de l'\u00e9nergie \u00e9lectromagn\u00e9tique provenant du Soleil.\n2. Le Soleil est \u00e0 l'origine de la plupart des \u00e9nergies sur Terre, \u00e0 l'exception de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire et de la g\u00e9othermie profonde.\n3. Les sources d'\u00e9nergie indirectement li\u00e9es au soleil comprennent l'\u00e9nergie hydraulique, \u00e9olienne, hydrolienne, des vagues, du bois et de la biomasse.\n4. L'\u00e9nergie solaire est l'une des principales formes d'\u00e9nergies renouvelables.\n5. Cet article se concentre sur l'\u00e9nergie solaire capt\u00e9e par l'homme sous forme d'\u00e9lectricit\u00e9 ou d'\u00e9nergie thermique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie solaire, c'est la force supr\u00eame,\nProvenant du soleil, elle nous entra\u00eene.\nElle est pr\u00e9sente partout sur notre plan\u00e8te,\nElle nous donne la vie, c'est pas un secret.\n\nLe soleil est la source de toute \u00e9nergie,\nSa chaleur, sa lumi\u00e8re, au quotidien on en ravi.\nSans lui, pas d'\u00e9nergie sur Terre, tu comprends,\nSauf la g\u00e9othermie et la nucl\u00e9aire, bien \u00e9videmment.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie solaire, une ressource naturelle,\nRenouvelable et propre, \u00e7a c'est essentiel.\nHydraulique, \u00e9olienne, biomasse, toutes li\u00e9es,\nAu soleil, notre \u00e9nergie, on la doit respecter.\n\n[Couplet 2]\nOn parle des sources indirectes, t'inqui\u00e8te,\nHydraulique, \u00e9olienne, elles sont toutes pr\u00eates.\nLes vagues, le bois, la biomasse aussi,\nToutes ces \u00e9nergies, c'est du solaire en harmonie.\n\nMais on se concentre ici sur celle capt\u00e9e par l'homme,\nL'\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nergie thermique qui r\u00e9sonnent.\nPour un monde plus vert, plus durable \u00e0 l'horizon,\nL'\u00e9nergie solaire, c'est la solution.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie solaire, une ressource naturelle,\nRenouvelable et propre, \u00e7a c'est essentiel.\nHydraulique, \u00e9olienne, biomasse, toutes li\u00e9es,\nAu soleil, notre \u00e9nergie, on la doit respecter."}, {"titre": "G\u00e9othermie", "text_origine": "La g\u00e9othermie, du grec g\u00e9o (\u00ab la Terre \u00bb) et thermos (\u00ab la chaleur \u00bb), est \u00e0 la fois la science qui \u00e9tudie les ph\u00e9nom\u00e8nes thermiques internes du globe terrestre, et la technique qui vise \u00e0 les exploiter. Par extension, la \u00ab g\u00e9othermie \u00bb d\u00e9signe aussi parfois l'\u00e9nergie g\u00e9othermique issue de l'\u00e9nergie de la Terre, qui est convertie en chaleur.\nPour capter l'\u00e9nergie g\u00e9othermique, on fait circuler un fluide dans les profondeurs de la terre. Ce fluide peut \u00eatre celui d'une nappe d'eau chaude captive naturelle, ou de l'eau inject\u00e9e sous pression pour fracturer une roche chaude et imperm\u00e9able. Dans les deux cas, le fluide se r\u00e9chauffe et remonte charg\u00e9 d'\u00e9nergie thermique. Celle-ci est utilis\u00e9e directement ou convertie partiellement en \u00e9lectricit\u00e9.\nL'\u00e9nergie g\u00e9othermique est localement exploit\u00e9e pour chauffer ou disposer d'eau chaude depuis des mill\u00e9naires, par exemple en Chine, dans la Rome antique et dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "element_cle": "1. La g\u00e9othermie est une science et une technique qui \u00e9tudie et exploite les ph\u00e9nom\u00e8nes thermiques internes de la Terre.\n2. L'\u00e9nergie g\u00e9othermique est obtenue en captant la chaleur du sous-sol terrestre.\n3. Cette \u00e9nergie est utilis\u00e9e pour chauffer des habitations ou produire de l'eau chaude depuis des mill\u00e9naires.\n4. La g\u00e9othermie peut \u00eatre capt\u00e9e \u00e0 partir d'une nappe d'eau chaude naturelle ou en injectant de l'eau sous pression pour fracturer une roche chaude et imperm\u00e9able.\n5. L'\u00e9nergie g\u00e9othermique peut \u00eatre directement utilis\u00e9e ou convertie en \u00e9lectricit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9othermie, une science et une technique,\nQui exploite les ph\u00e9nom\u00e8nes thermiques internes de la Terre de mani\u00e8re unique.\nOn capte la chaleur du sous-sol terrestre,\nUne \u00e9nergie propre, on peut s'en mettre plein les poches, tu peux \u00eatre le t\u00e9moin de ce geste.\n\nDepuis des mill\u00e9naires, cette chaleur est exploit\u00e9e,\nPour le chauffage des habitations, l'eau chaude on l'a toujours aliment\u00e9e.\n\u00c7a fait pas de bruit, \u00e7a fait pas de fum\u00e9e,\nUne \u00e9nergie renouvelable, c'est \u00e7a qu'il faut propager.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9othermie, une \u00e9nergie verte et durable,\nOn la capte dans les entrailles de la Terre, c'est pas banal.\nChauffage, eau chaude, on en tire profit,\nEcologiques et \u00e9conomiques, c'est les avantages \u00e0 faire vivre.\n\n[Couplet 2]\nPour capter cette \u00e9nergie, deux m\u00e9thodes sont utilis\u00e9es,\nUne nappe d'eau chaude naturelle ou une roche fractur\u00e9e.\nOn peut la sentir, l'exploiter, la moduler \u00e0 notre volont\u00e9,\nL'\u00e9nergie g\u00e9othermique, c'est une ressource \u00e0 ne pas n\u00e9gliger.\n\nOn peut l'utiliser directement sans la convertir,\nPour chauffer nos maisons, nos b\u00e2timents, notre devoir.\nOu bien la convertir en \u00e9lectricit\u00e9, la faire jaillir,\nLa g\u00e9othermie, une source d'\u00e9nergie qu'il faut soutenir.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9othermie, une \u00e9nergie verte et durable,\nOn la capte dans les entrailles de la Terre, c'est pas banal.\nChauffage, eau chaude, on en tire profit,\nEcologiques et \u00e9conomiques, c'est les avantages \u00e0 faire vivre."}, {"titre": "\u00c9nergie renouvelable", "text_origine": "Les \u00e9nergies renouvelables (parfois abr\u00e9g\u00e9es EnR) proviennent de sources d'\u00e9nergie dont le renouvellement naturel est assez rapide pour qu'elles puissent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain. Elles proviennent de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels cycliques ou constants induits par les astres : le Soleil essentiellement pour la chaleur et la lumi\u00e8re qu'il produit, mais aussi l'attraction de la Lune (mar\u00e9es) et la chaleur engendr\u00e9e par la Terre (g\u00e9othermie). Leur caract\u00e8re renouvelable d\u00e9pend d'une part de la vitesse \u00e0 laquelle la source est consomm\u00e9e, et d'autre part de la vitesse \u00e0 laquelle elle se renouvelle.\nLa part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation finale mondiale d\u2019\u00e9nergie \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 17,9 %, dont 6,9 % de biomasse traditionnelle (bois, d\u00e9chets agricoles, etc.) et 11,0 % d'\u00e9nergies renouvelables \u00ab modernes \u00bb : 4,3 % de chaleur produite par les \u00e9nergies renouvelables thermiques (biomasse, g\u00e9othermie, solaire thermique), 3,6 % d'hydro\u00e9lectricit\u00e9, 2,1 % pour les autres renouvelables \u00e9lectriques (\u00e9olien, solaire photovolta\u00efque, g\u00e9othermie, biomasse, biogaz) et 1 % pour les biocarburants ; leur part dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait estim\u00e9e en 2018 \u00e0 26,4 %.\nLes \u00e9nergies renouvelables intermittentes ne peuvent pas moduler leur production en fonction de la demande \u00e9lectrique. En l'absence de stockage de l'\u00e9nergie \u00e0 grande \u00e9chelle, elles doivent donc \u00eatre coupl\u00e9es \u00e0 des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables, telles que celles fonctionnant avec un combustible fossile (centrales au charbon ou au gaz), \u00e0 l'\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique ou \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.", "element_cle": "1. Les \u00e9nergies renouvelables proviennent de sources d'\u00e9nergie in\u00e9puisables \u00e0 l'\u00e9chelle du temps humain.\n2. Le Soleil, la Lune et la chaleur de la Terre sont les principales sources d'\u00e9nergies renouvelables.\n3. En 2018, les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentaient 17,9 % de la consommation finale mondiale d'\u00e9nergie.\n4. Les \u00e9nergies renouvelables sont utilis\u00e9es dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 (26,4 % en 2018) et la production de chaleur.\n5. Les \u00e9nergies renouvelables intermittentes n\u00e9cessitent des sources d'\u00e9lectricit\u00e9 modulables pour compenser leur production fluctuante.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9nergies renouvelables, c'est du g\u00e9nie\nDes sources in\u00e9puisables, des puits d'\u00e9nergie\nLe Soleil, la Lune, la Terre qui chauffe\nVoil\u00e0 les principaux moteurs qui nous surclassent\n\nEn 2018, c'\u00e9tait le tournant\n17,9 % de conso finale, c'\u00e9tait \u00e9patant\nLes \u00e9nergies renouvelables, une vraie r\u00e9volution\nPour la plan\u00e8te, c'est la seule solution\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, l'avenir est l\u00e0\nPas de limites, pas de tracas\nOn utilise le vent, l'eau, le soleil\nPour pr\u00e9server notre belle merveille\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9lectricit\u00e9, elles en raffolent\n26,4 % \u00e0 ce jour, c'est un vrai symbole\nProduction de chaleur, c'est aussi leur casquette\nLes \u00e9nergies renouvelables, toujours \u00e0 l'affiche\n\nMais attention, certaines sont capricieuses\nLeur production fluctue, c'est leur vice\nPour compenser, il faut de l'\u00e9lectricit\u00e9 modulable\nUn \u00e9quilibre parfait, c'est le d\u00e9fi in\u00e9vitable\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables, l'avenir est l\u00e0\nPas de limites, pas de tracas\nOn utilise le vent, l'eau, le soleil\nPour pr\u00e9server notre belle merveille"}, {"titre": "Centrale g\u00e9othermique", "text_origine": "Une centrale g\u00e9othermique est un type de centrale \u00e9lectrique dont la source primaire est l'\u00e9nergie g\u00e9othermique. Les technologies utilis\u00e9es comprennent les turbines \u00e0 vapeur s\u00e8che, les centrales \u00e0 condensation et les centrales \u00e0 cycle combin\u00e9. La production d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique est utilis\u00e9e dans 27 pays, alors que le chauffage g\u00e9othermique est utilis\u00e9 dans 70 pays.\nLes estimations du potentiel de production d'\u00e9lectricit\u00e9 de l'\u00e9nergie g\u00e9othermique varient de 35 \u00e0 2 000 GW. La puissance install\u00e9e mondiale atteignait 13 931 MW en 2019, soit presque 14 GW. \nEn 2020, les centrales g\u00e9othermiques ont produit 0,35 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale et sept pays produisent plus de 10 % de leur \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie, le record \u00e9tant d\u00e9tenu par le Kenya, dont les centrales g\u00e9othermiques produisent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9. Les principaux producteurs sont les \u00c9tats-Unis (19,8 % du total mondial), l'Indon\u00e9sie (16,4 %), les Philippines (11,3 %), la Turquie (10,6 %) et la Nouvelle-Z\u00e9lande (8,7 %).\nL'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique est consid\u00e9r\u00e9e comme durable car l'extraction de chaleur est faible compar\u00e9e \u00e0 l'enthalpie de la plan\u00e8te. Les \u00e9missions des centrales g\u00e9othermiques existantes sont en moyenne de 122 kg de CO2 par (MWh) d'\u00e9lectricit\u00e9, environ un huiti\u00e8me de celles d'une centrale \u00e0 charbon conventionnelle.", "element_cle": "- Une centrale g\u00e9othermique est une centrale \u00e9lectrique qui utilise l'\u00e9nergie g\u00e9othermique comme source primaire.\n- Les technologies utilis\u00e9es dans les centrales g\u00e9othermiques comprennent les turbines \u00e0 vapeur s\u00e8che, les centrales \u00e0 condensation et les centrales \u00e0 cycle combin\u00e9.\n- La production d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique est utilis\u00e9e dans 27 pays et le chauffage g\u00e9othermique est utilis\u00e9 dans 70 pays.\n- La puissance install\u00e9e mondiale des centrales g\u00e9othermiques atteignait 13 931 MW en 2019.\n- En 2020, les centrales g\u00e9othermiques ont produit 0,35 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale et sept pays produisent plus de 10 % de leur \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie.\n- Les principaux producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique sont les \u00c9tats-Unis, l'Indon\u00e9sie, les Philippines, la Turquie et la Nouvelle-Z\u00e9lande.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique est consid\u00e9r\u00e9e comme une source durable car son extraction de chaleur a un impact faible sur l'environnement.\n- Les \u00e9missions de CO2 des centrales g\u00e9othermiques sont beaucoup plus basses que celles des centrales \u00e0 charbon conventionnelles.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'une source divine\nLa g\u00e9othermie, une \u00e9nergie qui illumine\nCentrale g\u00e9othermique, un joyau technique\nQui utilise la chaleur, c'est pas un truc anodin\n\n[Tech 1]\nTurbines \u00e0 vapeur s\u00e8che, condensation ou cycle combin\u00e9\nLes technos des centrales, elles savent bien briller\n13 931 MW, \u00e7a d\u00e9pote en puissance\nEn 2019, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9othermie, une solution \u00e9cologique\nPour l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est une alternative magnifique\nOn chauffe 70 pays, l'\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\nLa plan\u00e8te nous sourit, c'est \u00e7a l'effet g\u00e9otherme\n\n[Couplet 2]\n0,35 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 mondiale en 2020\nMais sept pays s'accrochent, c'est pas du flou\nPlus de 10 % d'\u00e9lectricit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9othermie\nLes USA, l'Indon\u00e9sie, les Philippines, merci\n\n[Tech 2]\nTurquie et Nouvelle-Z\u00e9lande aussi sont dans la danse\nLes g\u00e9ants de l'\u00e9lectro, des vrais pr\u00e9curseurs en avance\nL'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique, une source durable essentielle\nPeu d'impact sur l'environnement, elle est sp\u00e9ciale\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9othermie, une solution \u00e9cologique\nPour l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est une alternative magnifique\nOn chauffe 70 pays, l'\u00e9lectricit\u00e9 dans 27\nLa plan\u00e8te nous sourit, c'est \u00e7a l'effet g\u00e9otherme\n\n[Outro]\nMoins d'\u00e9missions de CO2 qu'les centrales au charbon\nLa g\u00e9othermie, une source propre, c'est bon\nOn fait bouger les lignes, le rap de l'\u00e9ducation\nLa g\u00e9othermie est l\u00e0 pour \u00e9viter toute pollution"}, {"titre": "\u00c9nergie en Islande", "text_origine": "Les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques de l'Islande, \u00c9tat insulaire, sont importantes du fait de sa g\u00e9ologie unique et de son hydrographie abondante. Gr\u00e2ce \u00e0 celles-ci, 81,4 % de la consommation d'\u00e9nergie primaire totale du pays provenait d'\u00e9nergies renouvelables en 2018 : g\u00e9othermie 61,8 %, \u00e9nergie hydraulique 19,3 % et agrocarburants 0,3 %. Les combustibles fossiles ne contribuaient que pour 18,6 % (principalement le p\u00e9trole : 16,8 %). Au niveau de la consommation finale d'\u00e9nergie, la part des combustibles fossiles est plus \u00e9lev\u00e9e : 23,1 % ; la part de l'\u00e9lectricit\u00e9, enti\u00e8rement produite \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables (hydro\u00e9lectricit\u00e9 69,7 %, g\u00e9othermie 30,3 %) est de 51,8 %, celle de la chaleur de r\u00e9seau, provenant \u00e0 97 % de la g\u00e9othermie, est de 21,7 % et celle des \u00e9nergies renouvelables en utilisation directe (surtout g\u00e9othermie) de 3,4 %.\nMais les consommations \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre, bien que minoritaires, suffisaient \u00e0 amener les \u00e9missions de CO2 de l'Islande \u00e0 un niveau l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne en 2017 ; ces \u00e9missions incombent pour l'essentiel au secteur des transports, dont les consommations de carburants se r\u00e9partissent en 41 % pour l'aviation, 30 % pour les transports routiers, 17 % pour la p\u00eache et 9 % pour les transports maritimes. Le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s (\u00e9lectriques purs et hybrides rechargeables), dont la part de march\u00e9 atteint 25 % en 2019, apporte un d\u00e9but de solution.\nLe principal usage de l'\u00e9nergie g\u00e9othermique est le chauffage, la chaleur \u00e9tant distribu\u00e9e aux b\u00e2timents gr\u00e2ce \u00e0 un important r\u00e9seau de chaleur. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente la majeure partie de la production \u00e9lectrique. La plupart des centrales hydro\u00e9lectriques sont d\u00e9tenues par Landsvirkjun, la compagnie nationale d'\u00e9nergie, qui est le principal fournisseur \u00e9lectrique en Islande.\nLe potentiel \u00e9nerg\u00e9tique de l'Islande est bien sup\u00e9rieur aux besoins de sa population de 340 000 habitants. Or, l'Islande \u00e9tant une \u00eele, situ\u00e9e \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres des terres les plus proches, son \u00e9lectricit\u00e9 ne peut \u00eatre export\u00e9e. Ceci a conduit le pays \u00e0 attirer des industries \u00e0 forte consommation \u00e9nerg\u00e9tique sur son territoire, de telle sorte que ces industries repr\u00e9sentent de nos jours 82 % de la consommation \u00e9lectrique.", "element_cle": "1. L'Islande dispose de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques importantes gr\u00e2ce \u00e0 sa g\u00e9ologie et son hydrographie.\n2. En 2018, 81,4 % de la consommation d'\u00e9nergie primaire du pays provenait d'\u00e9nergies renouvelables.\n3. Les principales sources d'\u00e9nergie renouvelable utilis\u00e9es sont la g\u00e9othermie, l'\u00e9nergie hydraulique et les agrocarburants.\n4. Les combustibles fossiles ne repr\u00e9sentent que 18,6 % de la consommation d'\u00e9nergie, principalement le p\u00e9trole.\n5. La part de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite \u00e0 partir d'\u00e9nergies renouvelables est de 51,8 %, dont 69,7 % provient de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 et 30,3 % de la g\u00e9othermie.\n6. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de l'Islande sont l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne en raison des transports.\n7. Le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s contribue \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2.\n8. L'\u00e9nergie g\u00e9othermique est principalement utilis\u00e9e pour le chauffage gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau de chaleur.\n9. L'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente la majeure partie de la production \u00e9lectrique en Islande.\n10. Le potentiel \u00e9nerg\u00e9tique de l'Islande d\u00e9passe largement les besoins de sa population de 340 000 habitants.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le pays des Vikings, l'\u00e9nergie est magique\nL'Islande, un joyau, g\u00e9ologie fantastique\nReposant sur des ressources in\u00e9puisables\nGr\u00e2ce \u00e0 l'hydrographie, c'est pas croyable\n\n81,4 % en 2018, renouvelables en priorit\u00e9\nUne consommation d'\u00e9nergie qui fait effet\nG\u00e9othermie, hydraulique, agrocarburants au rendez-vous\nLes combustibles fossiles enfin moins flous\n\n[Refrain]\nL'Islande montre l'exemple, un horizon vert\nRessources renouvelables, faut pas \u00eatre \u00e0 l'envers\n\u00c9nergie propre, on oublie les polluants\nPour un avenir sain, c'est primordial, important\n\n[Couplet 2]\n51,8 % de l'\u00e9lectricit\u00e9, renouvelable sans piti\u00e9\nHydro\u00e9lectricit\u00e9 et g\u00e9othermie, efficacit\u00e9\nUn peu plus d'\u00e9missions que l'Europe, les transports en cause\nMais les v\u00e9hicules \u00e9lectrifi\u00e9s font la pause\n\nChauffage g\u00e9othermique, chaleur dans tout le pays\nUn r\u00e9seau qui propage, hiver comme \u00e9t\u00e9, c'est un d\u00e9lice\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, principale dans la production\nLe potentiel d'\u00e9nergie d\u00e9passe la population\n\n[Refrain]\nL'Islande montre l'exemple, un horizon vert\nRessources renouvelables, faut pas \u00eatre \u00e0 l'envers\n\u00c9nergie propre, on oublie les polluants\nPour un avenir sain, c'est primordial, important"}, {"titre": "\u00c9nergies renouvelables en Afrique", "text_origine": "Les sources d'\u00e9nergies renouvelables sont utilis\u00e9es dans de nombreux pays africains pour r\u00e9pondre aux besoins \u00e9nerg\u00e9tiques locaux.\nLes pays en d\u00e9veloppement sont propices \u00e0 l'application des technologies d'\u00e9nergies renouvelables. De nombreux pays disposent de petits dispositifs solaires, \u00e9oliens et g\u00e9othermiques qui fournissent de l'\u00e9nergie aux populations urbaines et rurales. Ces types de production sont utiles dans les r\u00e9gions recul\u00e9es en raison du co\u00fbt excessif du transport de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de grandes centrales \u00e9lectriques.\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie est essentiel pour r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et promouvoir la croissance \u00e9conomique. Les technologies de la communication, l'\u00e9ducation, l'industrialisation, l'am\u00e9lioration de l'agriculture et l'expansion des r\u00e9seaux d'eau municipaux n\u00e9cessitent tous un acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9nergie abondante, fiable et rentable.", "element_cle": "1) Les pays africains utilisent les \u00e9nergies renouvelables pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins \u00e9nerg\u00e9tiques.\n2) Les technologies d'\u00e9nergies renouvelables sont particuli\u00e8rement adapt\u00e9es aux pays en d\u00e9veloppement.\n3) Des dispositifs solaires, \u00e9oliens et g\u00e9othermiques sont utilis\u00e9s pour fournir de l'\u00e9nergie aux populations urbaines et rurales.\n4) Ces sources d'\u00e9nergie sont pr\u00e9cieuses dans les r\u00e9gions recul\u00e9es o\u00f9 le transport d'\u00e9lectricit\u00e9 depuis les grandes centrales est co\u00fbteux.\n5) L'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie est essentiel pour r\u00e9duire la pauvret\u00e9 et favoriser la croissance \u00e9conomique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes pays africains, levez la main si vous me suivez\nOn parle \u00e9nergies renouvelables, c'est pas rien\nPour r\u00e9pondre \u00e0 vos besoins, faut savoir innover\n\u00c9nergie propre, \u00e9cologique pour mieux avancer\n\nLes technologies renouvelables, l'Afrique en a besoin\nLes pays en d\u00e9veloppement, une opportunit\u00e9 qui sonne\nSolaire, \u00e9olien, g\u00e9othermique au menu\nFournir de l'\u00e9nergie, voil\u00e0 notre but avou\u00e9\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables en Afrique, on y met du coeur\nPour illuminer les villes, les campagnes et les labeurs\nDes sources pr\u00e9cieuses, pour les endroits recul\u00e9s\nR\u00e9duire la pauvret\u00e9, et la croissance stimuler\n\n[Couplet 2]\nLe transport d'\u00e9lectricit\u00e9 co\u00fbte cher dans les contr\u00e9es\nAlors on mise sur le solaire, pour \u00eatre assur\u00e9\nLes panneaux en plein soleil, captent l'\u00e9nergie bien s\u00fbre\nEt la redistribuent aux gens, pour des jours meilleurs\n\n\u00c9olien et g\u00e9othermique, des solutions sans pollution\nPour les populations, un vrai souffle de solution\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9nergie, un pas vers l'avenir radieux\nR\u00e9duire la pauvret\u00e9, c'est ce qu'on vise tous les eux\n\n[Refrain]\n\u00c9nergies renouvelables en Afrique, on y met du coeur\nPour illuminer les villes, les campagnes et les labeurs\nDes sources pr\u00e9cieuses, pour les endroits recul\u00e9s\nR\u00e9duire la pauvret\u00e9, et la croissance stimuler"}, {"titre": "Source d'\u00e9nergie", "text_origine": "Une source d'\u00e9nergie est un ph\u00e9nom\u00e8ne physique ou un ph\u00e9nom\u00e8ne chimique dont il est possible d'exploiter l'\u00e9nergie \u00e0 des fins industrielles ou biophysiques. Une source d'\u00e9nergie est dite \u00ab primaire \u00bb si elle est issue d'un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel et n'a pas \u00e9t\u00e9 transform\u00e9e ; elle est dite \u00ab secondaire \u00bb si elle est le r\u00e9sultat d'une transformation volontaire. Elle peut \u00eatre \u00ab renouvelable \u00bb si ses r\u00e9serves ne s'\u00e9puisent pas de fa\u00e7on significative dans l'\u00e9chelle de temps de son exploitation, ou \u00ab durable \u00bb dans le contexte \u00e9cologique.", "element_cle": "1. Une source d'\u00e9nergie est un ph\u00e9nom\u00e8ne physique ou chimique exploit\u00e9 \u00e0 des fins industrielles ou biophysiques.\n2. Une source d'\u00e9nergie peut \u00eatre primaire ou secondaire selon qu'elle est naturelle ou transform\u00e9e.\n3. Les sources d'\u00e9nergie renouvelables ne s'\u00e9puisent pas dans l'\u00e9chelle de temps de leur exploitation.\n4. Les sources d'\u00e9nergie durables prennent en compte l'aspect \u00e9cologique.\n5. L'exploitation des sources d'\u00e9nergie n\u00e9cessite une gestion responsable pour assurer leur disponibilit\u00e9 future.", "rap": "[Couplet 1]\nUne source d'\u00e9nergie, une force primordiale\nChimique ou physique, elle est essentielle\nIndustrielle ou biophysique, elle nous propulse\nDans un monde en perp\u00e9tuel mouvement, une danse fr\u00e9n\u00e9tique\n\nLes sources d'\u00e9nergie, primaires ou secondaires\nNaturelles ou transform\u00e9es, elles nous \u00e9clairent\nRenouvelables, in\u00e9puisables dans le temps\nLe vent, le soleil, une ressource abondante\n\n[Refrain]\nLes sources d'\u00e9nergie, vitales pour notre soci\u00e9t\u00e9\nDurables et \u00e9cologiques, une nouvelle mentalit\u00e9\nGardons en t\u00eate la responsabilit\u00e9\nDe g\u00e9rer ces ressources pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, en r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'exploitation des sources d'\u00e9nergie, un d\u00e9fi de taille\nUne gestion responsable, pour pr\u00e9server la nature qui s'\u00e9merveille\nPrenons soin de chaque kilowatt, chaque baril\nPour assurer une disponibilit\u00e9 future, un enjeu crucial\n\nLes dates cl\u00e9s, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nLa r\u00e9volution industrielle, un tournant passionnant\nL'essor des \u00e9nergies renouvelables, une avanc\u00e9e grandissante\nL'urgence climatique, une prise de conscience agissante\n\n[Refrain]\nLes sources d'\u00e9nergie, vitales pour notre soci\u00e9t\u00e9\nDurables et \u00e9cologiques, une nouvelle mentalit\u00e9\nGardons en t\u00eate la responsabilit\u00e9\nDe g\u00e9rer ces ressources pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, en r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "\u00c9nergie en Nouvelle-Z\u00e9lande", "text_origine": "Le secteur de l'\u00e9nergie en Nouvelle-Z\u00e9lande pr\u00e9sente plusieurs caract\u00e9ristiques originales :\n\nl'\u00cele du Sud dispose, gr\u00e2ce \u00e0 sa pluviosit\u00e9 exceptionnelle, de ressources hydro\u00e9lectriques abondantes : l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 assurait 55,5 % de la production \u00e9lectrique de la Nouvelle-Z\u00e9lande en 2021 ;\nl'\u00cele du Nord, dot\u00e9e d'un volcanisme tr\u00e8s actif, a des ressources g\u00e9othermiques importantes : la g\u00e9othermie assurait 19,2 % de la production \u00e9lectrique en 2021 ; la Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e9tait en 2020 le 5e producteur mondial d'\u00e9lectricit\u00e9 g\u00e9othermique avec 8,7 % du total mondial ;\nl'abondance de ressources, hydro\u00e9lectriques en particulier, a attir\u00e9 l'industrie de l'aluminium, dont les proc\u00e9d\u00e9s \u00e9lectrolytiques sont tr\u00e8s consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9 : l'industrie des m\u00e9taux de base consomme 16 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite dans le pays.La Nouvelle-Z\u00e9lande produit du p\u00e9trole, du gaz naturel et du charbon ; ces productions sont en d\u00e9clin, sauf celle de charbon, du fait de l'\u00e9puisement des gisements ; elle importe du p\u00e9trole (85 % de sa consommation int\u00e9rieure) et du charbon (8,5 % de sa consommation) et consomme la totalit\u00e9 de sa production de gaz naturel.\nSa production d'\u00e9lectricit\u00e9, qui repr\u00e9sente 24,8 % de la consommation finale d'\u00e9nergie, est tir\u00e9e en 2021 \u00e0 85,2 % des \u00e9nergies renouvelables (hydraulique : 55,5 % ; g\u00e9othermie : 19,2 % ; \u00e9olien : 6,0 % ; biomasse : 4,0 % ; solaire photovolta\u00efque : 0,5 %).\nLa consommation d'\u00e9nergie primaire par habitant \u00e9tait en 2022 sup\u00e9rieure de 114 % \u00e0 la moyenne mondiale et de 25 % \u00e0 celle de la France, \u00e0 cause de la pr\u00e9sence d'usines d'aluminium.\nDu fait de cette forte consommation et malgr\u00e9 ses ressources renouvelables, la Nouvelle-Z\u00e9lande a des \u00e9missions de CO2 par habitant sup\u00e9rieures de 29 % \u00e0 la moyenne mondiale en 2022, mais inf\u00e9rieures de 29 % \u00e0 la moyenne de l'OCDE ; 67 % de ces \u00e9missions proviennent des consommations de p\u00e9trole.", "element_cle": "1. La Nouvelle-Z\u00e9lande poss\u00e8de des ressources hydro\u00e9lectriques abondantes sur l'\u00cele du Sud gr\u00e2ce \u00e0 sa pluviosit\u00e9 exceptionnelle.\n2. L'\u00cele du Nord b\u00e9n\u00e9ficie de ressources g\u00e9othermiques importantes en raison de son volcanisme actif.\n3. En 2021, l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sentait 55,5 % de la production \u00e9lectrique n\u00e9o-z\u00e9landaise, tandis que la g\u00e9othermie en repr\u00e9sentait 19,2 %.\n4. La Nouvelle-Z\u00e9lande est le 5e plus grand producteur d'\u00e9nergie g\u00e9othermique au monde.\n5. L'industrie de l'aluminium consomme 16 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 produite en Nouvelle-Z\u00e9lande, attir\u00e9e par l'abondance de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, notamment hydro\u00e9lectriques.\n6. La production de p\u00e9trole, de gaz naturel et de charbon en Nouvelle-Z\u00e9lande est en d\u00e9clin, \u00e0 l'exception du charbon, en raison de l'\u00e9puisement des gisements.\n7. La Nouvelle-Z\u00e9lande importe 85 % de sa consommation de p\u00e9trole et 8,5 % de sa consommation de charbon.\n8. En 2021, 85,2 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande provenait de sources d'\u00e9nergie renouvelable, dont l'hydraulique, la g\u00e9othermie, l'\u00e9olien, la biomasse et le solaire photovolta\u00efque.\n9. La consommation d'\u00e9nergie primaire par habitant en Nouvelle-Z\u00e9lande est sup\u00e9rieure de 114 % \u00e0 la moyenne mondiale et de 25 % \u00e0 celle de la France, principalement en raison de la pr\u00e9sence d'usines d'aluminium.\n10. Malgr\u00e9 ses ressources renouvelables, la Nouvelle-Z\u00e9lande a des \u00e9missions de CO2 par habitant sup\u00e9rieures de 29 % \u00e0 la moyenne mondiale en 2022, principalement dues \u00e0 la consommation de p\u00e9trole.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande, terre d'\u00e9nergie,\nSur l'\u00cele du Sud, des ressources hydro\u00e9lectriques bien garnies.\nLa pluie tombe en abondance, une chance,\nPour produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 en abondance.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00cele du Nord, terre de chaleur,\nSon volcanisme actif offre des ressources g\u00e9othermiques en valeur.\n19,2 % de l'\u00e9lectricit\u00e9, un bon ratio,\nIssu de cette \u00e9nergie, tout droit sorti du sous-sol.\n\n[Refrain]\nDe l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 gogo,\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande, pays de l'eau.\n55,5 % de production, c'est pas rien,\nEt la g\u00e9othermie qui suit son chemin.\n\n[Couplet 3]\n5e producteur d'\u00e9nergie g\u00e9othermique \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale,\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande, avec sa production ph\u00e9nom\u00e9nale.\nMais attention, l'aluminium y est friand,\n16 % de l'\u00e9lectricit\u00e9, pour ce m\u00e9tal demand\u00e9 tant.\n\n[Couplet 4]\nLe p\u00e9trole, le gaz naturel et le charbon, \u00e7a d\u00e9cline,\nSeul le charbon subsiste, c'est la dure r\u00e9alit\u00e9 qui d\u00e9teint.\nL'\u00e9puisement des gisements en est la cause,\nUne situation qui nous cause une pause.\n\n[Refrain]\nDes importations d'or noir et de charbon,\n85 % pour le p\u00e9trole, pas tr\u00e8s bon.\nEt malgr\u00e9 tout, l'\u00e9nergie renouvelable est l\u00e0,\n85,2 % de production, \u00e7a nous fait briller.\n\n[Couplet 5]\nMais c\u00f4t\u00e9 consommation, la Nouvelle-Z\u00e9lande brille trop fort,\n114 % de plus que la moyenne mondiale, c'est un sort.\nEt compar\u00e9 \u00e0 la France, c'est 25 % de plus,\nC'est l'industrie de l'aluminium qui nous rend fou.\n\n[Couplet 6]\nMalheureusement, les \u00e9missions de CO2 ne mentent pas,\n29 % de plus que la moyenne mondiale, \u00e7a ne va pas.\nLa consommation de p\u00e9trole en est la principale cause,\nIl faut agir, c'est une chose qu'il ne faut pas one.\n\n[Refrain]\nLa Nouvelle-Z\u00e9lande, terre d'\u00e9nergie renouvelable,\nMais des efforts restent n\u00e9cessaires, c'est ind\u00e9niable.\nR\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, c'est maintenant,\nPour pr\u00e9server notre plan\u00e8te, c'est important."}, {"titre": "\u00c9nergie en Italie", "text_origine": "L'Italie est un pays tr\u00e8s d\u00e9pendant des importations pour son approvisionnement en \u00e9nergie : en 2021, 78,1 % de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e dans le pays \u00e9tait import\u00e9e ; l'Italie est le 2e importateur net d'\u00e9lectricit\u00e9 au monde en 2019, le 6e importateur de gaz naturel en 2021 et le 8e importateur de p\u00e9trole en 2019.\nSa consommation int\u00e9rieure d'\u00e9nergie primaire par habitant est en 2022 sup\u00e9rieure de 37,5 % \u00e0 la moyenne mondiale, mais inf\u00e9rieure de 20 % \u00e0 celle de la France et de 29 % \u00e0 celle de l'Allemagne ; elle provient en 2022 \u00e0 83,6 % des \u00e9nergies fossiles (gaz naturel : 38,3 % ; p\u00e9trole : 40,2 % ; charbon : 5,0 %) et \u00e0 16,6 % des \u00e9nergies renouvelables.\nL'Italie a cependant \u00e9t\u00e9 pionni\u00e8re dans l'exploitation de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9, qui fournit 9,8 % de son \u00e9lectricit\u00e9 en 2022 (17,3 % en 2020), et de la g\u00e9othermie (2,1 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9) ; elle a d\u00e9velopp\u00e9 plus r\u00e9cemment ses autres \u00e9nergies renouvelables : elle d\u00e9tenait en 2022, dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9, le 9e rang mondial pour le solaire, le 14e rang mondial pour l'\u00e9olien, et en 2020 le 6e rang mondial pour la g\u00e9othermie et le 8e rang pour la biomasse ; au total, les \u00e9nergies renouvelables ont produit 39,9 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 italienne en 2021, contre 27 % en 2010. Le solaire produit 8,7 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 du pays et l'\u00e9olien 7,2 %.\nMais l'\u00e9lectricit\u00e9 ne couvre, en 2019, que 21,3 % de la consommation finale d'\u00e9nergie, qui repose pour 67,8 % sur l'utilisation directe des combustibles fossiles, surtout dans les transports, le chauffage et l'industrie. Les \u00e9nergies renouvelables ont fourni 15 % de la consommation finale d'\u00e9nergie en 2018. La production d'\u00e9lectricit\u00e9 provient pour 63,9 % des combustibles fossiles (gaz naturel : 54,4 %, charbon : 6,1 %, p\u00e9trole : 3,4 %) et pour 34,9 % des \u00e9nergies renouvelables  (hydro\u00e9lectricit\u00e9 : 9,8 %, solaire : 9,6 %, \u00e9olien : 7,2 %, biomasse, d\u00e9chets et g\u00e9othermie : 8,3 %).\nLes \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9nergie en Italie atteignaient 5,13 tonnes par habitant en 2019, sup\u00e9rieures de 17 % \u00e0 la moyenne mondiale et de 18 % \u00e0 celles de la France, mais inf\u00e9rieures de 34 % \u00e0 celles de l'Allemagne.", "element_cle": "1. L'Italie d\u00e9pend fortement des importations pour son approvisionnement en \u00e9nergie.\n2. En 2021, 78,1 % de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Italie \u00e9tait import\u00e9e.\n3. L'Italie est le 2e importateur net d'\u00e9lectricit\u00e9 au monde en 2019.\n4. L'Italie est le 6e importateur de gaz naturel en 2021 et le 8e importateur de p\u00e9trole en 2019.\n5. La consommation int\u00e9rieure d'\u00e9nergie primaire par habitant en Italie est sup\u00e9rieure de 37,5 % \u00e0 la moyenne mondiale en 2022.\n6. En 2022, 83,6 % de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e en Italie provient des \u00e9nergies fossiles.\n7. L'Italie est pionni\u00e8re dans l'exploitation de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9.\n8. Les \u00e9nergies renouvelables ont repr\u00e9sent\u00e9 39,9 % de l'\u00e9lectricit\u00e9 italienne en 2021, contre 27 % en 2010.\n9. En 2019, l'\u00e9lectricit\u00e9 ne couvrait que 21,3 % de la consommation finale d'\u00e9nergie en Italie.\n10. Les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9nergie en Italie \u00e9taient de 5,13 tonnes par habitant en 2019.", "rap": "[Couplet 1]\nEn Italie, l'\u00e9nergie fait tourner le pays,\nMais faut dire qu'ils en importent trop, c'est vrai.\n78,1 pour cent, \u00e7a fait beaucoup,\nFaut qu'ils trouvent une autre solution \u00e0 tout.\n\nDeuxi\u00e8me importateur mondial d'\u00e9lectricit\u00e9,\nEn 2019, c'\u00e9tait leur r\u00e9alit\u00e9.\nLe gaz naturel et le p\u00e9trole aussi,\nL'Italie d\u00e9pend des autres, c'est pas bien.\n\n[Refrain]\nMais l'Italie, faut qu'elle se r\u00e9veille,\nChanger son approvisionnement, c'est pas de la peine.\nLes \u00e9nergies fossiles, faut qu'elles s'\u00e9cartent,\nLes renouvelables, faut les mettre en avant.\n\n[Couplet 2]\nEn Italie, la consommation explose,\n37,5% de plus que la moyenne mondiale, j'ose.\n83,6 pour cent, les fossiles r\u00e8gnent,\nFaut qu'ils passent au vert, qu'ils se d\u00e9tachent.\n\nL'hydro\u00e9lectricit\u00e9, ils sont en pointe,\nPionniers dans le domaine, \u00e7a claque.\nLes \u00e9nergies renouvelables grimpent aussi,\nEn 2021, elles repr\u00e9sentaient 39,9%.\n\n[Refrain]\nMais l'Italie, faut qu'elle se r\u00e9veille,\nChanger son approvisionnement, c'est pas de la peine.\nLes \u00e9nergies fossiles, faut qu'elles s'\u00e9cartent,\nLes renouvelables, faut les mettre en avant.\n\n[Couplet 3]\nEn 2019, l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait en retard,\nSeulement 21,3% pour la consommation, c'est pas gla\u00e7ant.\nLes \u00e9missions de CO2, elles sont trop hautes,\n5,13 tonnes par habitant, faut qu'ils d\u00e9cotent.\n\nL'Italie, faut qu'elle prenne conscience,\nQu'elle peut faire mieux, qu'elle a les comp\u00e9tences.\nLes \u00e9nergies propres, elles sont l'avenir,\nFaut qu'elle saute le pas, qu'elle se tire.\n\n[Refrain]\nMais l'Italie, faut qu'elle se r\u00e9veille,\nChanger son approvisionnement, c'est pas de la peine.\nLes \u00e9nergies fossiles, faut qu'elles s'\u00e9cartent,\nLes renouvelables, faut les mettre en avant."}, {"titre": "Chapeau (presse \u00e9crite)", "text_origine": "Le chapeau (souvent \u00e9crit chap\u00f4 dans le milieu de la presse) est un texte g\u00e9n\u00e9ralement court, pr\u00e9sent\u00e9 en plus gros et/ou en caract\u00e8res gras, pr\u00e9c\u00e9dant le corps d'un article de presse et dont le but est d'en encourager la lecture, par exemple en r\u00e9sumant le message.\nPlac\u00e9 commun\u00e9ment au-dessus du corps de l'article, sa justification (largeur) \u00ab coiffe \u00bb g\u00e9n\u00e9ralement les diff\u00e9rentes colonnes du contenu de l'article (d'o\u00f9 le terme \u00ab chapeau \u00bb). Pour les journalistes, le chapeau constitue, avec la titraille et une \u00e9ventuelle illustration, les \u00e9l\u00e9ments essentiels de l'accroche, cens\u00e9e donner envie de lire l'article.", "element_cle": "1. Le chapeau est un texte court qui pr\u00e9c\u00e8de le corps d'un article de presse, destin\u00e9 \u00e0 encourager la lecture.\n2. Il est pr\u00e9sent\u00e9 en plus gros caract\u00e8res et en gras pour attirer l'attention.\n3. Le chapeau r\u00e9sume g\u00e9n\u00e9ralement le message de l'article.\n4. Il est plac\u00e9 au-dessus du corps de l'article et justifie la largeur des colonnes du contenu.\n5. Le chapeau, avec la titraille et une \u00e9ventuelle illustration, constitue l'accroche qui incite \u00e0 lire l'article.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'commence par un chapeau, pour attirer l'attention\nTexte court et pr\u00e9cis, pour encourager la lecture\nEn gros caract\u00e8res, en gras, j'pose l'accent\nEt j'resume le message, pr\u00eat \u00e0 faire la connexion\n\nLe chapeau, c'est la cl\u00e9 pour captiver les esprits\nPlac\u00e9 au-dessus du texte, il fait toute la diff\u00e9rence\nIl justifie la largeur des colonnes, tout est bien \u00e9crit\nAvec le titre et l'illu, c'est l'accroche qui fait la cadence\n\n[Refrain]\nYo, le chapeau c'est crucial, \u00e7a joue un r\u00f4le capital\nPour susciter l'int\u00e9r\u00eat, faire bouillir les mentalit\u00e9s\nDans l'article, j'ai tout mis, l'\u00e9ducation en focal\nDes faits marquants, des dates cl\u00e9s, pour changer les r\u00e9alit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nJ'pars sur l'\u00e9ducation, une vraie mission\nDes notions claires et pr\u00e9cises, pour ouvrir les horizons\nJ'me focalise sur l'histoire, les moments forts\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, qu'on oublie pas, c'est s\u00fbr\n\nDu pass\u00e9 glorieux aux combats pour l'\u00e9galit\u00e9\nJ'retrace les victoires, les struggles, avec fiert\u00e9\nDe la cr\u00e9ation de l'\u00e9cole r\u00e9publicaine jusqu'\u00e0 nos jours\nJ'rappe pour instruire, \u00e9veiller, faire le parcours\n\n[Refrain]\nYo, le chapeau c'est crucial, \u00e7a joue un r\u00f4le capital\nPour susciter l'int\u00e9r\u00eat, faire bouillir les mentalit\u00e9s\nDans l'article, j'ai tout mis, l'\u00e9ducation en focal\nDes faits marquants, des dates cl\u00e9s, pour changer les r\u00e9alit\u00e9s"}, {"titre": "Histoire de la presse \u00e9crite en France", "text_origine": "L'histoire de la presse \u00e9crite en France traite de la naissance puis du d\u00e9veloppement de supports appel\u00e9s p\u00e9riodiques destin\u00e9s \u00e0 informer et \u00e0 d\u00e9tendre les publics de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re.\nCette histoire commence r\u00e9ellement tout au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle avec l'apparition des premiers p\u00e9riodiques imprim\u00e9s et est la cons\u00e9quence directe de la diffusion de la presse typographique et de la baisse du prix du papier.\nL'augmentation du nombre de titres et des tirages va aller de pair avec la r\u00e9volution industrielle et l'am\u00e9lioration du niveau d'\u00e9ducation.\nDepuis les ann\u00e9es 1990, avec l'apparition de l'\u00e9dition num\u00e9rique en ligne, on assiste \u00e0 une diminution des tirages sous forme papier.", "element_cle": "1. La presse \u00e9crite en France remonte au XVIIe si\u00e8cle avec l'apparition des premiers p\u00e9riodiques imprim\u00e9s.\n2. L'\u00e9volution de la presse \u00e9crite est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la diffusion de la presse typographique et \u00e0 la baisse du prix du papier.\n3. La r\u00e9volution industrielle et l'am\u00e9lioration du niveau d'\u00e9ducation ont conduit \u00e0 une augmentation du nombre de titres et des tirages.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1990, l'\u00e9dition num\u00e9rique en ligne a entra\u00een\u00e9 une diminution des tirages sous forme papier.\n5. L'histoire de la presse \u00e9crite en France est marqu\u00e9e par l'objectif d'informer et de divertir les publics de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLa presse \u00e9crite, un moyen de faire conna\u00eetre,\nEn France, d\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle, elle a vu na\u00eetre,\nLes premiers p\u00e9riodiques imprim\u00e9s,\nPour informer, rassembler, et sensibiliser.\n\nL'\u00e9volution a suivi, li\u00e9e \u00e0 la typographie,\nLa presse s'est diffus\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 la technologie,\nLe prix du papier a baiss\u00e9, favorisant son expansion,\nEt la voil\u00e0, conqu\u00e9rant toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\n\n[Refrain]\nLa presse \u00e9crite, un t\u00e9moin de notre histoire,\nDe l'\u00e9ducation \u00e0 l'information, elle est le miroir,\nDes tirages en hausse, des titres nombreux,\nUn moyen essentiel pour un public curieux.\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9volution industrielle a fait son effet,\nPlus de titres, plus de tirages \u00e0 travers les papiers,\nLe niveau d'\u00e9ducation s'est am\u00e9lior\u00e9,\nLa presse \u00e9crite a su s'adapter pour satisfaire.\n\nLes ann\u00e9es 90 sont arriv\u00e9es avec l'\u00e8re num\u00e9rique,\nLa presse en ligne, une r\u00e9volution critique,\nLes tirages papier diminuent, c'est un fait,\nMais l'objectif d'informer reste \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLa presse \u00e9crite, un t\u00e9moin de notre histoire,\nDe l'\u00e9ducation \u00e0 l'information, elle est le miroir,\nDes tirages en hausse, des titres nombreux,\nUn moyen essentiel pour un public curieux.\n\nLa presse \u00e9crite en France, c'est une histoire \u00e0 part enti\u00e8re,\nUn moyen de diffusion, de connaissances \u00e9ph\u00e9m\u00e8res,\nMais l'essentiel reste l\u00e0, informer et divertir,\nEt continuer \u00e0 faire r\u00e9sonner notre avenir."}, {"titre": "Presse \u00e9crite en Alg\u00e9rie", "text_origine": "Cet article dresse la liste  des journaux alg\u00e9riens.\nSelon une \u00e9tude effectu\u00e9e en 2010 par la soci\u00e9t\u00e9 IMMAR Research & Consultancy, 60,5 % des Alg\u00e9riens \u00e2g\u00e9s de plus de 15 ans lisent la presse quotidienne alg\u00e9rienne ; ce taux grimpe \u00e0 95 % chez les universitaires.\n65 % des lecteurs sont arabophones, soit plus de huit millions, et 10 % sont francophones. La presse francophone s\u2019adresse aux grands centres urbains et les villes universitaires. Cependant, la configuration linguistique du lectorat varie selon la r\u00e9gion et l\u2019\u00e2ge. Ainsi 76 % des lecteurs dans la r\u00e9gion Est sont arabophones et, dans la r\u00e9gion Centre, 30 % sont bilingues et 14 % sont francophones alors que le taux des francophones ne d\u00e9passent pas les 4 % dans les r\u00e9gions Est et Sud. Parmi le lectorat des jeunes, 72 % sont arabophones contre seulement 34 % des lecteurs \u00e2g\u00e9s de plus de 55 ans.", "element_cle": "- Cet article pr\u00e9sente la liste des journaux alg\u00e9riens.\n- Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e en 2010 indique que 60,5 % des Alg\u00e9riens de plus de 15 ans lisent la presse quotidienne alg\u00e9rienne.\n- Le taux de lecture atteint 95 % chez les universitaires.\n- 65 % des lecteurs sont arabophones tandis que 10 % sont francophones.\n- La presse francophone cible les grands centres urbains et les villes universitaires.\n- La r\u00e9partition linguistique des lecteurs varie selon la r\u00e9gion et l'\u00e2ge.\n- Dans la r\u00e9gion Est, 76 % des lecteurs sont arabophones.\n- Dans la r\u00e9gion Centre, 30 % sont bilingues et 14 % sont francophones.\n- Les r\u00e9gions Est et Sud comptent moins de 4 % de francophones.\n- Parmi les jeunes, 72 % sont arabophones, tandis que seulement 34 % des lecteurs de plus de 55 ans le sont.", "rap": "[Couplet 1]\nLa presse alg\u00e9rienne, voil\u00e0 c'qu'on va \u00e9voquer\nDes journaux qui informent, tous les jours ils tapent\nDans les mains des gens, les anciens comme les jeunes\nMais qui les lit vraiment, faut qu'j'te donne l'info'\n\nEn 2010, une \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nQue 60,5% des Alg\u00e9riens sont branch\u00e9s\nSur la presse d'chez nous, celle qui nous fait vibrer\nEt chez les universitaires, c'est \u00e0 95% qu'ils s'capter\n\n[Refrain]\nLa presse \u00e9crite en Alg\u00e9rie, elle est bien pr\u00e9sente\nLes arabophones \u00e0 65%, les francophones \u00e0 10%\nLes jeunes sont \u00e0 fond, les anciens un peu moins\nLa presse alg\u00e9rienne, toujours dans nos mains\n\n[Couplet 2]\nDans les grands centres urbains et les villes univ'\nLa presse francophone cible, elle en fait son business\nMais l'reste du pays, \u00e7a varie selon les r\u00e9gions\nL'\u00e2ge et les langues, faut qu'tu l\u00e8ves l'pouce\n\nDans l'Est, c'est du costaud, 76% arabophones dans leur lambris\nPendant qu'au Centre, 30% sont bilingues, ya pas d'bl\u00e8mes\nEt 14% mettent le feu, les francophones dans leur train\nMais dans l'Est et le Sud, moins de 4%, la francophonie est en tr\u00eave\n\nParmi les jeunes, 72% parlent en arabe, on les sent\nMais chez les plus de 55 ans, seulement 34%, c'est pas autant\nLa presse en Alg\u00e9rie, elle touche toutes les g\u00e9n\u00e9rations\nMais faut s'remettre \u00e0 lire, pour une meilleure \u00e9ducation\n\n[Refrain]\nLa presse \u00e9crite en Alg\u00e9rie, elle est bien pr\u00e9sente\nLes arabophones \u00e0 65%, les francophones \u00e0 10%\nLes jeunes sont \u00e0 fond, les anciens un peu moins\nLa presse alg\u00e9rienne, toujours dans nos mains"}, {"titre": "Presse au Royaume-Uni", "text_origine": "Au Royaume-Uni, il existait traditionnellement deux genres de quotidiens : les journaux demi-format ou tablo\u00efds et les journaux grand format (ou plein format ou encore journaux de qualit\u00e9). Les tablo\u00efds s'adressaient \u00e0 un lectorat populaire, tandis que les grands formats privil\u00e9giaient la qualit\u00e9 de l'information et de l'analyse. Si la distinction entre ces deux cat\u00e9gories demeure valable sur le fond, le grand format est d\u00e9sormais en voie de disparition. Les quotidiens r\u00e9gionaux sont par ailleurs tr\u00e8s nombreux.", "element_cle": "1. Au Royaume-Uni, il existe traditionnellement deux genres de quotidiens : les tablo\u00efds et les grands formats.\n2. Les tablo\u00efds s'adressent principalement \u00e0 un lectorat populaire, tandis que les grands formats privil\u00e9gient la qualit\u00e9 de l'information et de l'analyse.\n3. Le grand format est en voie de disparition au Royaume-Uni.\n4. Les quotidiens r\u00e9gionaux sont tr\u00e8s nombreux au Royaume-Uni.\n5. La distinction entre tablo\u00efds et grands formats reste pertinente malgr\u00e9 les changements dans l'industrie de la presse britannique.", "rap": "[Intro]\nYo, yo, check it out\nJ'vais vous parler de la presse au Royaume-Uni\nDes journaux, des tablo\u00efds, les grands formats aussi\n\n[Couplet 1]\nAu pays des Beatles, de la reine et des fish and chips\nOn trouve deux genres de journaux, faut pas faire de m\u00e9prise\nLes tablo\u00efds, c'est pour les gens du peuple, ouais ouais\nLes grands formats, c'est plus pour l'info \u00e0 gogo\n\n[Refrain]\nTablo\u00efds ou grands formats, faut choisir son camp\nDans le monde de l'info, tout le monde n'est pas sympa\nMais la qualit\u00e9 et l'analyse, \u00e7a reste important\nAu Royaume-Uni, faut rester vigilant\n\n[Couplet 2]\nLes grands formats sont en voie de disparition, c'est dur\nMais les tablo\u00efds continuent de buzzer, c'est s\u00fbr\nLes quotidiens r\u00e9gionaux, ils sont nombreux, ouais ouais\nChacun avec sa touche, ils ont tous leur succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nTablo\u00efds ou grands formats, faut choisir son camp\nDans le monde de l'info, tout le monde n'est pas sympa\nMais la qualit\u00e9 et l'analyse, \u00e7a reste important\nAu Royaume-Uni, faut rester vigilant\n\n[Outro]\nAlors voil\u00e0, c'\u00e9tait un petit coup de projecteur\nSur la presse au Royaume-Uni, son univers\nFaut pas oublier, gardez les yeux bien ouverts\nEt ne croyez pas tout ce qu'on vous sert"}, {"titre": "Journalisme d'enqu\u00eate", "text_origine": "Le journalisme d'enqu\u00eate, ou journalisme d'investigation, est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, en consultant et recoupant plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits, en r\u00e9sistant \u00e0 la tentation de la course \u00e0 l'exclusivit\u00e9, ce qui implique une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques, le respect de la d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information. Confin\u00e9e longtemps \u00e0 la presse \u00e9crite et \u00e0 certains pays, il s'est timidement invit\u00e9 dans l'audiovisuel et de nouveaux continents au XXIe si\u00e8cle puis a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la masse de donn\u00e9es accessibles sur Internet.", "element_cle": "1. Le journalisme d'enqu\u00eate est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n2. Les journalistes d'enqu\u00eate consultent et recoupent plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits.\n3. Le journalisme d'enqu\u00eate implique une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques.\n4. Les journalistes d'enqu\u00eate doivent respecter la d\u00e9ontologie du journalisme et prot\u00e9ger leurs sources d'information.\n5. Le journalisme d'enqu\u00eate \u00e9tait initialement confin\u00e9 \u00e0 la presse \u00e9crite mais s'est \u00e9tendu \u00e0 l'audiovisuel et \u00e0 internet au XXIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, une plume aff\u00fbt\u00e9e\nDes recherches approfondies pour d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9\nDes sujets d\u00e9licats, d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nLes enqu\u00eateurs, des h\u00e9ros, ces reporters du mal\n\n[Couplet 2]\nConsultant plusieurs sources, c'est leur credo\nRecoupant les faits pour ouvrir les yeux des gros\nInd\u00e9pendance totale, pas de pouvoirs corrompus\nLe journalisme d'enqu\u00eate, un contre-pouvoir in\u00e9branlable, tu m'entends \u00e7a ?\n\n[Refrain]\nLes journalistes d'enqu\u00eate, gardiens de l'info vraie\nLa d\u00e9ontologie du journalisme, leur boussole en fait\nProt\u00e9ger leurs sources, leur devoir sacr\u00e9\nDu papier \u00e0 l'\u00e9cran, le journalisme d'enqu\u00eate est l\u00e0 pour durer"}, {"titre": "France T\u00e9l\u00e9visions", "text_origine": "France T\u00e9l\u00e9visions (\u00e9galement appel\u00e9 France TV et stylis\u00e9 france\u2022tv) est une soci\u00e9t\u00e9 nationale de programme qui g\u00e8re les activit\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9vision publique en France, de la production \u00e0 la diffusion. Cr\u00e9\u00e9e le 7 septembre 1992 comme un simple groupement des deux cha\u00eenes publiques, elle est remplac\u00e9e par une holding le 1er ao\u00fbt 2000 avant de devenir une entreprise commune le 4 janvier 2010.\nPremier groupe audiovisuel en France en termes d'audiences, la soci\u00e9t\u00e9 regroupe entre autres les cha\u00eenes France 2, France 3 et ses antennes de proximit\u00e9, France 4 et Culturebox pendant la soir\u00e9e et la nuit, France 5, France Info ainsi que les cha\u00eenes ultra-marines du r\u00e9seau La 1re. Elle d\u00e9tient \u00e9galement des participations dans plusieurs cha\u00eenes th\u00e9matiques et internationales. Elle est pr\u00e9sente \u00e0 la radio en outre-mer et poss\u00e8de plusieurs sites web.", "element_cle": "1. France T\u00e9l\u00e9visions : soci\u00e9t\u00e9 nationale de programme g\u00e9rant la t\u00e9l\u00e9vision publique en France depuis 1992.\n2. Cr\u00e9\u00e9e le 7 septembre 1992, elle est devenue une entreprise commune le 4 janvier 2010.\n3. Premier groupe audiovisuel en France en termes d'audiences.\n4. France T\u00e9l\u00e9visions regroupe des cha\u00eenes telles que France 2, France 3, France 4, France 5, France Info, et les cha\u00eenes ultra-marines du r\u00e9seau La 1re.\n5. Elle d\u00e9tient des participations dans plusieurs cha\u00eenes th\u00e9matiques et internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien ce que je vais t'd\u00e9crire\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, un empire \u00e0 acqu\u00e9rir\nDepuis 1992, ils contr\u00f4lent la t\u00e9l\u00e9 publique\nCr\u00e9\u00e9e le 7 septembre, une date historique\n\n[Couplet 2]\nDevenu une entreprise commune en 2010\nFrance T\u00e9l\u00e9, le premier groupe en audience, le plus grand\nFrance 2, France 3, France 4 et France 5\nSans oublier France Info, ils contr\u00f4lent tout le game\n\n[Refrain]\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, la t\u00e9l\u00e9vision nationale\nDes cha\u00eenes ultra-marines du r\u00e9seau La 1re\nDes participations dans d'autres cha\u00eenes internationales\nLeur influence s'\u00e9tend, ils dominent le spectre audiovisuel\n\n[Couplet 3]\nDes \u00e9missions divertissantes, mais aussi \u00e9ducatives\nFrance T\u00e9l\u00e9, toujours l\u00e0 pour instruire les natifs\nIls mettent en avant des id\u00e9es et des documentaires\nEnseignent aux t\u00e9l\u00e9spectateurs, v\u00e9ritables visionnaires\n\n[Couplet 4]\nDe la culture et de l'information, leur priorit\u00e9\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, un rep\u00e8re dans la soci\u00e9t\u00e9\nIls nous guident \u00e0 travers l'Histoire et les \u00e9v\u00e9nements\nEn nous offrant des programmes de qualit\u00e9 en tout temps\n\n[Refrain]\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, la t\u00e9l\u00e9vision nationale\nDes cha\u00eenes ultra-marines du r\u00e9seau La 1re\nDes participations dans d'autres cha\u00eenes internationales\nLeur influence s'\u00e9tend, ils dominent le spectre audiovisuel"}, {"titre": "Cash Investigation", "text_origine": "Cash Investigation est une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise d'investigation diffus\u00e9e sur France 2 depuis le 27 avril 2012. Elle est pr\u00e9sent\u00e9e par \u00c9lise Lucet (ancienne pr\u00e9sentatrice du journal de 13 heures sur la m\u00eame cha\u00eene et de Pi\u00e8ces \u00e0 Conviction, \u00e9mission similaire sur France 3).\nElle s'attache \u00e0 enqu\u00eater dans le \u00ab monde merveilleux des affaires \u00bb, selon la formule ironiquement prononc\u00e9e par la pr\u00e9sentatrice \u00e0 chaque d\u00e9but d'\u00e9mission. Les enqu\u00eates abordent les d\u00e9rives des grandes entreprises, de la finance, du marketing (ex. : verdissage, neuromarketing, travail des enfants, etc.), elles s'attaquent aussi au d\u00e9tournement d'argent public, \u00e0 l'\u00e9vasion fiscale, \u00e0 l'influence des lobbies, aux conflits d'int\u00e9r\u00eats et \u00e0 la manipulation de l'information par les spin doctors (conseillers en communication).\nL'\u00e9mission produite par Premi\u00e8res Lignes, l'agence de presse du grand reporter Paul Moreira et de Luc Hermann, s'inscrit dans la lign\u00e9e des programmes d'investigation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s comme 60 Minutes, Panorama, Frontline et Enqu\u00eate.", "element_cle": "1. \"Cash Investigation est une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise d'investigation diffus\u00e9e sur France 2 depuis le 27 avril 2012.\"\n2. \"Elle est pr\u00e9sent\u00e9e par \u00c9lise Lucet, ancienne pr\u00e9sentatrice du journal de 13 heures sur la m\u00eame cha\u00eene.\"\n3. \"L'\u00e9mission enqu\u00eate sur les d\u00e9rives des grandes entreprises, de la finance et du marketing, tel que le verdissage, le neuromarketing et le travail des enfants.\"\n4. \"Elle aborde \u00e9galement des th\u00e8mes tels que le d\u00e9tournement d'argent public, l'\u00e9vasion fiscale, l'influence des lobbies et les conflits d'int\u00e9r\u00eats.\"\n5. \"Cash Investigation d\u00e9nonce la manipulation de l'information par les spin doctors, les conseillers en communication.\"\n6. \"L'\u00e9mission est produite par Premi\u00e8res Lignes, l'agence de presse du grand reporter Paul Moreira et de Luc Hermann.\"\n7. \"Elle s'inscrit dans la lign\u00e9e des programmes d'investigation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s comme 60 Minutes, Panorama, Frontline et Enqu\u00eate.\"", "rap": "[Couplet 1]\nCash Investigation, l'\u00e9mission de v\u00e9rit\u00e9\nDiffus\u00e9e sur France 2 depuis 2012\n\u00c9lise Lucet \u00e0 la pr\u00e9sentation, sans compromis\nAncienne du journal de 13 heures, elle brille\n\nD\u00e9rives des grandes entreprises, focus sur la finance\nVerdissage, neuromarketing, travail des enfants, balance\nD\u00e9tournement d'argent public, \u00e9vasion fiscale en masse\nLobbys et conflits d'int\u00e9r\u00eats, rien ne les d\u00e9passe\n\n[Refrain]\nCash Investigation, la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e\nSous les projecteurs de l'actualit\u00e9\nManipulation de l'info, les spin doctors \u00e0 l'\u0153uvre\nProduite par Premi\u00e8res Lignes, la v\u00e9rit\u00e9 se prouve\n\n[Couplet 2]\nPaul Moreira, grand reporter, \u00e0 la t\u00eate de l'agence\nLuc Hermann, leur complice dans cette aventure engageante\n60 Minutes, Panorama, Frontline, des inspirations\nEnqu\u00eate, une lign\u00e9e de programmes d'investigation\n\nCash Investigation, un regard sans concession\nSur les travers de notre soci\u00e9t\u00e9 en action\nDonnant une voix aux oubli\u00e9s, aux sacrifi\u00e9s\nPour un monde plus juste, sans compromis\n\n[Refrain]\nCash Investigation, la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e\nSous les projecteurs de l'actualit\u00e9\nManipulation de l'info, les spin doctors \u00e0 l'\u0153uvre\nProduite par Premi\u00e8res Lignes, la v\u00e9rit\u00e9 se prouve"}, {"titre": "\u00c9lise Lucet", "text_origine": "\u00c9lise Lucet, n\u00e9e le 30 mai 1963 \u00e0 Rouen (Seine-Maritime), est une journaliste d'investigation, r\u00e9dactrice en chef, pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision et productrice fran\u00e7aise.\nApr\u00e8s une vingtaine d'ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 France 3, dont une partie en tant que pr\u00e9sentatrice du 19/20, elle pr\u00e9sente ensuite pendant onze ans, le Journal de 13 heures de France 2 du lundi au vendredi, ce jusqu'au 29 avril 2016.\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans le journalisme d'investigation, elle produit et pr\u00e9sente Pi\u00e8ces \u00e0 conviction de 2000 \u00e0 2011, le magazine Cash investigation \u00e0 partir de 2012 et le magazine Envoy\u00e9 sp\u00e9cial depuis 2016 sur France 2.", "element_cle": "1. \u00c9lise Lucet est une journaliste d'investigation, r\u00e9dactrice en chef, pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision et productrice fran\u00e7aise.\n2. Elle est n\u00e9e le 30 mai 1963 \u00e0 Rouen (Seine-Maritime).\n3. Elle a travaill\u00e9 pendant une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 France 3, notamment comme pr\u00e9sentatrice du 19/20.\n4. Elle a ensuite pr\u00e9sent\u00e9 le Journal de 13 heures de France 2 pendant onze ans, jusqu'au 29 avril 2016.\n5. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le journalisme d'investigation.\n6. Elle a produit et pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9mission Pi\u00e8ces \u00e0 conviction de 2000 \u00e0 2011.\n7. Elle est \u00e9galement connue pour avoir cr\u00e9\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9 le magazine Cash investigation \u00e0 partir de 2012.\n8. Depuis 2016, elle pr\u00e9sente le magazine Envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur France 2.\n9. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises pour son travail journalistique.\n10. \u00c9lise Lucet est une figure embl\u00e9matique du journalisme en France.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9lise Lucet, une reporter hors paire\nJournaliste d'investigation \u00e0 faire trembler\nPr\u00e9sentatrice courageuse et passionn\u00e9e\nSa plume ac\u00e9r\u00e9e, elle l'a bien m\u00e9rit\u00e9e\n\nN\u00e9e \u00e0 Rouen en soixante-trois\nUne \u00e9toile est n\u00e9e, un talent qui explose\nFrance 3 fut son premier terrain de jeu\nPr\u00e9sentatrice du 19/20, elle a tout fait feu\n\n[Refrain]\n\u00c9lise Lucet, une voix qui r\u00e9sonne\nJournaliste de talent, une force qui \u00e9tonne\nDans le journalisme d'investigation, elle excelle\nUne ic\u00f4ne de la t\u00e9l\u00e9, une v\u00e9ritable \u00e9tincelle\n\n[Couplet 2]\nLe Journal de 13 heures, elle a r\u00e9gn\u00e9\nPendant onze ans, elle a tout enflamm\u00e9\nMais \u00c9lise ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, non non\nPi\u00e8ces \u00e0 conviction, c'est son autre son\n\nCash investigation, son b\u00e9b\u00e9 est n\u00e9\nUn magazine-choc qui d\u00e9voile la v\u00e9rit\u00e9\nEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial, elle y est maintenant\nD\u00e9non\u00e7ant les scandales sans rel\u00e2che, infatigablement\n\n[Refrain]\n\u00c9lise Lucet, une voix qui r\u00e9sonne\nJournaliste de talent, une force qui \u00e9tonne\nDans le journalisme d'investigation, elle excelle\nUne ic\u00f4ne de la t\u00e9l\u00e9, une v\u00e9ritable \u00e9tincelle\n\n\u00c9lise Lucet, une figure embl\u00e9matique\nR\u00e9compens\u00e9e pour son travail authentique\nLe journalisme a enfin sa reine\nMerci \u00c9lise pour tout ce que tu am\u00e8nes\n\n[Refrain]\n\u00c9lise Lucet, une voix qui r\u00e9sonne\nJournaliste de talent, une force qui \u00e9tonne\nDans le journalisme d'investigation, elle excelle\nUne ic\u00f4ne de la t\u00e9l\u00e9, une v\u00e9ritable \u00e9tincelle"}, {"titre": "Prix Pulitzer", "text_origine": "Le prix Pulitzer (en anglais : Pulitzer Prize) est un prix am\u00e9ricain d\u00e9cern\u00e9 par l'Universit\u00e9 Columbia de New York et remis \u00e0 des personnes, journaux, magazines, revues ou agences de presse dans les domaines suivants : journalisme, litt\u00e9rature, fiction et musique, domaines eux-m\u00eames divis\u00e9s en cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques. Il jouit d'une grande popularit\u00e9 \u00e0 travers le monde.\nSous l'impulsion de Joseph Pulitzer, qui fut \u00ab le pr\u00e9curseur \u00bb du journalisme d'investigation, d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle dans son quotidien New York World, inspirant d'autres qui comme lui, Charles E. Scripps ou William Randolph Hearst ont construit des empires de presse sur ce concept apr\u00e8s avoir opt\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t pour \u00ab une presse d'investigation engag\u00e9e \u00bb.\nSelon son testament, le prix est mis en place en 1917, pr\u00e8s de 6 ans apr\u00e8s la mort de son cr\u00e9ateur. Au d\u00e9but, il \u00e9tait attribu\u00e9 \u00e0 une douzaine de cat\u00e9gories du journalisme et des arts. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, il est d\u00e9cern\u00e9 pour 21 rubriques, dont plusieurs types de reportages, l'\u00e9ditorial, la caricature, la photographie, le roman, la biographie, le th\u00e9\u00e2tre, la po\u00e9sie, l'histoire et la musique. Une enveloppe de 10 000 dollars am\u00e9ricains accompagne le prix, remis au mois d\u2019avril \u00e0 des personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines, alors que le laur\u00e9at du prix du service public remporte une m\u00e9daille d'or.", "element_cle": "1. Le prix Pulitzer est un prix am\u00e9ricain d\u00e9cern\u00e9 par l'Universit\u00e9 Columbia de New York.\n2. Il est remis \u00e0 des personnes, journaux, magazines, revues ou agences de presse dans diff\u00e9rents domaines tels que le journalisme, la litt\u00e9rature, la fiction et la musique.\n3. Le Pulitzer a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sous l'impulsion de Joseph Pulitzer, qui fut un pr\u00e9curseur du journalisme d'investigation.\n4. Le prix a \u00e9t\u00e9 mis en place en 1917, pr\u00e8s de 6 ans apr\u00e8s la mort de Pulitzer, et initialement attribu\u00e9 \u00e0 une douzaine de cat\u00e9gories du journalisme et des arts.\n5. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, le prix est d\u00e9cern\u00e9 pour 21 rubriques, allant des reportages et de l'\u00e9ditorial \u00e0 la photographie, la biographie, le th\u00e9\u00e2tre et la musique.\n6. Chaque laur\u00e9at re\u00e7oit une enveloppe de 10 000 dollars am\u00e9ricains et le prix est remis au mois d'avril \u00e0 des personnalit\u00e9s am\u00e9ricaines.\n7. Le laur\u00e9at du prix du service public re\u00e7oit une m\u00e9daille d'or.\n\nNote: Cela fait un total de 7 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, respectant la limite de 5 \u00e0 10 \u00e9l\u00e9ments maximum.", "rap": "[Couplet]\nLe Prix Pulitzer, tu le connais ou pas?\nUn prix am\u00e9ricain qui en jette, c'est l\u00e0-bas\nD\u00e9cern\u00e9 par l'Universit\u00e9 Columbia de New York\nIl r\u00e9compense le journalisme et bien d'autres bords\n\n[Refrain]\nLe Prix Pulitzer, la reconnaissance supr\u00eame\nPour les talents brillants, ceux qui cr\u00e8vent les syst\u00e8mes\nDu journalisme \u00e0 la musique, toutes les cat\u00e9gories\nLa cons\u00e9cration, c'est \u00e7a la vraie victoire\n\n[Couplet]\nJoseph Pulitzer, un pr\u00e9curseur, un visionnaire\nIl a marqu\u00e9 l'histoire du journalisme, c'est clair\nLe prix fut cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s sa mort, en 1917\nUne douzaine de cat\u00e9gories, une r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Refrain]\nLe Prix Pulitzer, la reconnaissance supr\u00eame\nPour les talents brillants, ceux qui cr\u00e8vent les syst\u00e8mes\nDu journalisme \u00e0 la musique, toutes les cat\u00e9gories\nLa cons\u00e9cration, c'est \u00e7a la vraie victoire\n\n[Couplet]\nAu fil des ann\u00e9es, le prix s'est d\u00e9velopp\u00e9\n21 rubriques maintenant, c'est vari\u00e9\nDu reportage \u00e0 la biographie, du th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la photo\nLe talent est r\u00e9compens\u00e9, il en impose\n\n[Refrain]\nLe Prix Pulitzer, la reconnaissance supr\u00eame\nPour les talents brillants, ceux qui cr\u00e8vent les syst\u00e8mes\nDu journalisme \u00e0 la musique, toutes les cat\u00e9gories\nLa cons\u00e9cration, c'est \u00e7a la vraie victoire\n\n[Couplet]\n10 000 dollars, une somme bien m\u00e9rit\u00e9e\nRemise chaque ann\u00e9e en avril, les laur\u00e9ats illumin\u00e9s\nUne m\u00e9daille d'or pour le prix du service public\nLe Prix Pulitzer, un honneur authentique\n\n[Refrain]\nLe Prix Pulitzer, la reconnaissance supr\u00eame\nPour les talents brillants, ceux qui cr\u00e8vent les syst\u00e8mes\nDu journalisme \u00e0 la musique, toutes les cat\u00e9gories\nLa cons\u00e9cration, c'est \u00e7a la vraie victoire"}, {"titre": "M\u00e9dia", "text_origine": "Le terme m\u00e9dia d\u00e9signe tout moyen de distribution, de diffusion ou de communication interpersonnelle, de masse ou de groupe, d'\u0153uvres, de documents, ou de messages \u00e9crits, visuels, sonores ou audiovisuels (comme la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, Internet, la presse, les t\u00e9l\u00e9communications, etc.). Ce terme est souvent utilis\u00e9 comme l'abr\u00e9viation du terme anglais mass-media ou m\u00e9dias de masse en fran\u00e7ais.\nL'expression m\u00e9dias de masse d\u00e9signe les m\u00e9dias qui ont acquis une diffusion \u00e0 grande \u00e9chelle pour r\u00e9pondre rapidement \u00e0 une demande d'information d'un public vaste, compl\u00e9t\u00e9e dans de nombreux cas par une demande de distraction. La plupart des entreprises dites de m\u00e9dia emploient des journalistes et des animateurs de divertissement. Ils recueillent dans un premier temps des informations aupr\u00e8s de sources d'information, en leur assurant la protection des sources d'information, ce qui leur permet d'acqu\u00e9rir une audience, et valorisent, dans un second temps, leur audience par la vente d'espaces publicitaires. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ce mod\u00e8le dominant, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9achat et les p\u00e9riodiques ne diffusant que des petites annonces et publicit\u00e9s sont aussi consid\u00e9r\u00e9s comme des m\u00e9dias.\nDans les pays industrialis\u00e9s, o\u00f9 les m\u00e9dias se sont largement d\u00e9velopp\u00e9s, ils sont majoritairement d\u00e9tenus par de grands groupes industriels dont les dirigeants, proches du pouvoir politique, sont r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9s pour instrumentaliser l'information \u00e0 des fins partisanes plus ou moins reconnues (th\u00e8se de la \u00ab fabrication du consentement \u00bb). Mais l'av\u00e8nement d'Internet, des TIC signe celui des m\u00e9dias alternatifs (blogs, r\u00e9seaux sociaux\u2026). L'information n'est plus alors forc\u00e9ment soumise aux r\u00e8gles d\u00e9ontologiques, notamment celle de la v\u00e9rification par les faits, la multiplication et l'ampleur des hoax inaugurant selon certains une nouvelle \u00ab \u00e8re \u00bb : l'\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9.", "element_cle": "1. Le terme m\u00e9dia fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 tous les moyens de communication de masse tels que la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, Internet.\n2. Les m\u00e9dias de masse r\u00e9pondent \u00e0 une demande d'information et de divertissement du public \u00e0 grande \u00e9chelle.\n3. Les entreprises de m\u00e9dias emploient des journalistes et des animateurs pour recueillir des informations et attirer une audience.\n4. Les m\u00e9dias peuvent \u00eatre d\u00e9tenus par de grands groupes industriels et critiqu\u00e9s pour leur manipulation de l'information.\n5. L'av\u00e8nement d'Internet a permis l'\u00e9mergence de m\u00e9dias alternatifs tels que les blogs et les r\u00e9seaux sociaux.\n6. Certains m\u00e9dias alternatifs ne respectent pas toujours les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques et peuvent diffuser de fausses informations.\n7. Certains estiment que nous sommes dans une \u00e8re de post-v\u00e9rit\u00e9 o\u00f9 la v\u00e9rification des faits est remise en question.", "rap": "[Couplet]\nLes m\u00e9dias, c'est l'arme du grand pouvoir\nContr\u00f4le des masses, mensonges et pouvoirs\nRadio, t\u00e9l\u00e9, Internet en plein essor\nMais faut savoir trier dans tous ces discours\n\n[Couplet]\nLes m\u00e9dias de masse, ils veulent nous divertir\nMais aussi nous informer, pour nous s\u00e9duire\nDes journalistes, animateurs de renom\nTout est fait pour qu'on reste coll\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cran\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias, m\u00e9dias, c'est pas toujours la v\u00e9rit\u00e9\nM\u00e9dias, m\u00e9dias, faut savoir trier les id\u00e9es\nEntre manipulation et info v\u00e9rifi\u00e9e\nFaisons preuve de recul dans notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet]\nLes m\u00e9dias, parfois d\u00e9tenus par des industriels\nManipulent les infos, \u00e7a peut sembler banal\nMais faut pas se laisser berner par leurs discours\nQuestionner, v\u00e9rifier, garder l'esprit critique toujours\n\n[Couplet]\nInternet a ouvert de nouvelles portes\nDes m\u00e9dias alternatifs, des voix qui sortent\nBlogs, r\u00e9seaux sociaux, nouveaux acteurs\nMais attention, certains ne respectent pas les valeurs\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias, m\u00e9dias, c'est pas toujours la v\u00e9rit\u00e9\nM\u00e9dias, m\u00e9dias, faut savoir trier les id\u00e9es\nEntre manipulation et info v\u00e9rifi\u00e9e\nFaisons preuve de recul dans notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet]\n\u00c0 l'\u00e8re du post-v\u00e9rit\u00e9, tout est remis en cause\nLa v\u00e9rification des faits devient une clause\nCertains croient ce qu'ils veulent, peu importe la r\u00e9alit\u00e9\nMais nous, gardons les yeux ouverts sur la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nM\u00e9dias, m\u00e9dias, c'est pas toujours la v\u00e9rit\u00e9\nM\u00e9dias, m\u00e9dias, faut savoir trier les id\u00e9es\nEntre manipulation et info v\u00e9rifi\u00e9e\nFaisons preuve de recul dans notre soci\u00e9t\u00e9"}, {"titre": "Les Num\u00e9riques", "text_origine": "Les Num\u00e9riques est un site web grand public consacr\u00e9 aux biens de consommation des techniques de pointe lanc\u00e9 en 2004 par Vincent Alzieu, Mathias Lallement et Florent Alzieu. En 2014, il appartient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Neweb,, propri\u00e9t\u00e9 du groupe TF1. En 2022, il appartient au groupe Reworld Media.\nIl a \u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises un magazine papier en kiosque, en 2011 en collaboration avec la revue Images sous le nom de \u00ab Guide d'achat num\u00e9rique \u00bb, puis de nouveau \u00e0 partir d'octobre 2017, sous le titre \u00ab Les Num\u00e9riques \u00bb,.", "element_cle": "1. Les Num\u00e9riques est un site web grand public sp\u00e9cialis\u00e9 dans les produits technologiques lanc\u00e9 en 2004.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Vincent Alzieu, Mathias Lallement et Florent Alzieu.\n3. En 2014, il est rachet\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Neweb, appartenant au groupe TF1.\n4. En 2022, il est rachet\u00e9 par le groupe Reworld Media.\n5. Le site a \u00e9galement \u00e9dit\u00e9 un magazine papier en collaboration avec la revue Images, d'abord en 2011 sous le nom de \u00ab Guide d'achat num\u00e9rique \u00bb puis \u00e0 partir d'octobre 2017 sous le titre \u00ab Les Num\u00e9riques \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te raconte l'histoire d'un site web\nQui met la technologie sur un p'tit plateau\nLes Num\u00e9riques, c'est son nom\nPour les geeks, c'est comme la cime de l'Aconcagua\n\nCr\u00e9\u00e9 en 2004 par trois p'tits g\u00e9nies\nVincent, Mathias et Florent, les boss en s\u00e9rie\nIls voulaient donner aux gens le contr\u00f4le\nSur leurs achats tech', c'est la parole qu'on d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nLes Num\u00e9riques, le site au top des tendances\nOn t'propose des tests sans indulgence\nLa v\u00e9rit\u00e9 sur les produits tech', sans censure\nLa r\u00e9f\u00e9rence pour choisir en toute assurance\n\n[Couplet 2]\nEn 2014, c'est un rachat qui op\u00e8re\nLa soci\u00e9t\u00e9 Neweb, dans l'air on sait qu'elle est\nGroupe TF1, l'avenir s'illumine\nLes Num\u00e9riques dans une nouvelle vitrine\n\nEn 2022, c'est le groupe Reworld Media\nQui met les billets pour une nouvelle symphonie\nMais qu'importe le propri\u00e9taire, on reste alerte\nPour t'offrir des infos qui font la diff\u00e9rence\n\n[Refrain]\nLes Num\u00e9riques, le site au top des tendances\nOn t'propose des tests sans indulgence\nLa v\u00e9rit\u00e9 sur les produits tech', sans censure\nLa r\u00e9f\u00e9rence pour choisir en toute assurance"}, {"titre": "Humanit\u00e9s num\u00e9riques", "text_origine": "Les humanit\u00e9s num\u00e9riques (traduction fran\u00e7aise de digital humanities [DH]) ou sciences humaines num\u00e9riques, sont compos\u00e9es de diff\u00e9rents champs d'\u00e9tudes qui sont les suivants : recherche, enseignement et ing\u00e9nierie au croisement de l'informatique et des arts, lettres, sciences humaines et sciences sociales.\nElles se caract\u00e9risent par des m\u00e9thodes et des pratiques li\u00e9es au d\u00e9veloppement et \u00e0 l'utilisation de m\u00e9thodes et d'outils num\u00e9riques en sciences humaines et sociales (les humanities computing ou \u00ab humanit\u00e9s computationnelles \u00bb), en ligne et hors ligne, ainsi que par la volont\u00e9 de prendre en compte les nouveaux contenus et m\u00e9dias num\u00e9riques, au m\u00eame titre que des objets d'\u00e9tude plus traditionnels (les digital studies, ou \u00ab \u00e9tudes num\u00e9riques \u00bb).\nLes humanit\u00e9s num\u00e9riques s'enracinent souvent d'une fa\u00e7on explicite dans un mouvement en faveur de la diffusion, du partage et de la valorisation du savoir.", "element_cle": "1. Les humanit\u00e9s num\u00e9riques sont un domaine d'\u00e9tudes qui se situe \u00e0 l'intersection de l'informatique et des sciences humaines et sociales.\n2. Elles utilisent des m\u00e9thodes et des outils num\u00e9riques pour la recherche et l'enseignement.\n3. Les humanit\u00e9s num\u00e9riques englobent les arts, les lettres, les sciences humaines et les sciences sociales.\n4. Elles int\u00e8grent les contenus et les m\u00e9dias num\u00e9riques dans leurs \u00e9tudes, en ligne et hors ligne.\n5. Les humanit\u00e9s num\u00e9riques mettent l'accent sur la diffusion et le partage du savoir.", "rap": "[Couplet 1]\nLes humanit\u00e9s num\u00e9riques, c'est le fruit d'une fusion,\nScience humaine et informatique en communion,\nUn domaine d'\u00e9tudes o\u00f9 se croisent les chemins,\nDes outils num\u00e9riques au service du bien.\n\n[Couplet 2]\nRecherche et enseignement, tout est digitalis\u00e9,\nDes m\u00e9thodes nouvelles, faut s'adapter,\nL'art, les lettres, les sciences humaines,\nTout est int\u00e9gr\u00e9, dans une seule cha\u00eene.\n\n[Refrain]\nHumanit\u00e9s num\u00e9riques, un savoir qui se partage,\nEntre les r\u00e9seaux, un pont se fait arche,\nDiffusion et partage, valeurs fondamentales,\nGr\u00e2ce aux m\u00e9dias num\u00e9riques, savoir si vital."}, {"titre": "Habilet\u00e9 num\u00e9rique", "text_origine": "L'habilet\u00e9 num\u00e9rique, parfois appel\u00e9e alphab\u00e9tisation num\u00e9rique, est une composante de l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias. Il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 d'un individu \u00e0 trouver, \u00e9valuer, produire et communiquer des informations claires par le biais de l'\u00e9criture et d'autres formes de communication sur diverses plateformes num\u00e9riques. La culture num\u00e9rique met en valeur les comp\u00e9tences en grammaire, informatique, \u00e9criture et dactylographie d'un individu sur des plateformes telles que les m\u00e9dias sociaux et les sites de blogs. L'habilet\u00e9 num\u00e9rique inclut \u00e9galement d'autres appareils, tels que les smartphones, les tablettes, les ordinateurs portables et les ordinateurs de bureau.\nAlors que la culture num\u00e9rique se concentrait initialement sur les comp\u00e9tences num\u00e9riques et les ordinateurs autonomes, elle s\u2019est davantage tourn\u00e9e vers les p\u00e9riph\u00e9riques r\u00e9seau, notamment Internet et l\u2019utilisation des m\u00e9dias sociaux. L'alphab\u00e9tisation num\u00e9rique ne remplace pas les formes traditionnelles d'alphab\u00e9tisation, mais repose sur les comp\u00e9tences qui constituent le fondement des formes traditionnelles d'alphab\u00e9tisation. Les gens utilisent les m\u00e9dias num\u00e9riques pour toute une gamme d'activit\u00e9s: exploration, connexion, cr\u00e9ation et apprentissage. Selon Microsoft, la culture num\u00e9rique aide les apprenants \u00e0 acqu\u00e9rir une compr\u00e9hension essentielle d\u2019\u00e9quipements sophistiqu\u00e9s tels que les ordinateurs personnels. Les cours les aident \u00e0 utiliser la technologie pour compl\u00e9ter leur quotidien et \u00e0 devenir plus productifs. La ma\u00eetrise de la technologie inclut les pratiques sociales, \u00e9thiques et perspicaces inh\u00e9rentes \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, au travail, aux loisirs et \u00e0 la routine quotidienne. La Soci\u00e9t\u00e9 internationale pour la technologie dans l\u2019\u00e9ducation d\u00e9finit des param\u00e8tres pour la culture num\u00e9rique autour de six points de rep\u00e8re. Celles-ci comprennent l'innovation, la communication et la coop\u00e9ration, la recherche et l'information, la pens\u00e9e critique, la r\u00e9solution de probl\u00e8mes et la prise de d\u00e9cision, la citoyennet\u00e9 num\u00e9rique et les concepts et op\u00e9rations technologiques.", "element_cle": "1. L'habilet\u00e9 num\u00e9rique, \u00e9galement appel\u00e9e alphab\u00e9tisation num\u00e9rique, est une composante de l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias.\n2. Elle consiste \u00e0 trouver, \u00e9valuer, produire et communiquer des informations claires sur les plateformes num\u00e9riques.\n3. La culture num\u00e9rique met en valeur les comp\u00e9tences en grammaire, informatique, \u00e9criture et dactylographie.\n4. L'habilet\u00e9 num\u00e9rique inclut l'utilisation de smartphones, tablettes, ordinateurs portables et de bureau.\n5. La culture num\u00e9rique se concentre \u00e9galement sur Internet et l'utilisation des m\u00e9dias sociaux.\n6. Elle compl\u00e8te les formes traditionnelles d'alphab\u00e9tisation sans les remplacer.\n7. Les m\u00e9dias num\u00e9riques sont utilis\u00e9s pour explorer, se connecter, cr\u00e9er et apprendre.\n8. La culture num\u00e9rique aide les apprenants \u00e0 acqu\u00e9rir une compr\u00e9hension essentielle de la technologie.\n9. Elle englobe les pratiques sociales, \u00e9thiques et perspicaces dans l'\u00e9ducation, le travail et les loisirs.\n10. La Soci\u00e9t\u00e9 internationale pour la technologie dans l'\u00e9ducation a d\u00e9fini six rep\u00e8res pour la culture num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet]\nHabilet\u00e9 num\u00e9rique, l'alphab\u00e9tisation du futur\nOn trouve, on \u00e9value, on produit, on communique c'est s\u00fbr\nSur toutes les plateformes, clairement on s'en sort\nSmartphones, tablettes, ordi, on en a l'effort\n\n[Couplet]\nLa culture num\u00e9rique, \u00e7a met en valeur les comp\u00e9tences\nDe grammaire, d'informatique, d'\u00e9criture, notes de r\u00e9f\u00e9rences\nOn tape vite sur le clavier, on g\u00e8re le codage\nUn monde virtuel qu'on contr\u00f4le sans bagage\n\n[Refrain]\nLa culture num\u00e9rique, c'est le pr\u00e9sent, le futur\nOn explore, on se connecte, on cr\u00e9e, on apprend avec assurance\nElle compl\u00e8te l'alphab\u00e9tisme traditionnel sans faire de rupture\nElle nous aide \u00e0 comprendre cette technologie qui a de l'importance"}, {"titre": "Nomadisme num\u00e9rique", "text_origine": "Le nomadisme num\u00e9rique, nomadisme digital ou mobilit\u00e9 connect\u00e9e (qui int\u00e8gre \u00e9ventuellement la mobilit\u00e9 virtuelle r\u00e9put\u00e9e pour offrir tout ou une partie des avantages de la mobilit\u00e9 dans l'espace, sans certains de ses inconv\u00e9nients, dont la n\u00e9cessit\u00e9 de se d\u00e9placer physiquement) d\u00e9signe les usages et usagers des technologies \u00e9lectroniques et informatiques sans-fil permettant d'acc\u00e9der aux m\u00e9dias num\u00e9riques et \u00e0 des informations num\u00e9riques, les modifier ou de communiquer par la t\u00e9l\u00e9phonie mobile ou par Internet et travailler En ligne et hors-ligne quel que soit l'endroit o\u00f9 l'on se trouve. \nCette forme de nomadisme virtuel pose de nouvelles questions \u00e9thiques. On ignore comment la psych\u00e9 humaine s'adaptera \u00e0 la virtualit\u00e9 et aux caract\u00e9ristiques nouvelles de ce monde \u00e9mergent, avec en outre le risque d'augmentation de la fracture num\u00e9rique.  En outre, des incertitudes concernent encore les effets sur la sant\u00e9 et l'environnement de la consommation \u00e9lectrique et production de d\u00e9chets \u00e9lectroniques de ces technologies tr\u00e8s consommatrices de ressources pas, peu, difficilement ou co\u00fbteusement renouvelables, qui \u00e9voluent rapidement en rendant des g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9centes de mat\u00e9riels d\u00e9suets. Des incertitudes concernent aussi les effets des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques induits par le d\u00e9veloppement et l'omnipr\u00e9sence des syst\u00e8mes sans-fil.", "element_cle": "1. Le nomadisme num\u00e9rique fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'utilisation de technologies sans fil pour acc\u00e9der aux m\u00e9dias num\u00e9riques et communiquer, quel que soit l'endroit o\u00f9 l'on se trouve.\n2. Cette forme de nomadisme pose de nouvelles questions \u00e9thiques, notamment en ce qui concerne l'adaptation de la psych\u00e9 humaine \u00e0 la virtualit\u00e9 et les risques de fracture num\u00e9rique.\n3. Les effets sur la sant\u00e9 et l'environnement de la consommation \u00e9lectrique et de la production de d\u00e9chets \u00e9lectroniques de ces technologies sont encore incertains.\n4. Les technologies sans fil \u00e9voluent rapidement, rendant obsol\u00e8tes certaines g\u00e9n\u00e9rations r\u00e9centes de mat\u00e9riels.\n5. Les effets des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques induits par le d\u00e9veloppement des syst\u00e8mes sans fil sont \u00e9galement une source d'incertitude.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nomadisme num\u00e9rique, c'est la nouvelle \u00e8re\nL'acc\u00e8s aux m\u00e9dias, m\u00eame loin de la mer\nTechnologies sans fil, connexion totale\nPeu importe o\u00f9 tu es, toujours dans le viseur des \u00e9toiles\n\nMais \u00e7a soul\u00e8ve des questions, des interrogations\nL'\u00e9thique est mise sur la table, sans h\u00e9sitations\nL'adaptation de l'humain, \u00e0 cette r\u00e9alit\u00e9 virtuelle\nEt attention \u00e0 la fracture, la fameuse fracture num\u00e9rique\n\n[Refrain]\nNomadisme num\u00e9rique, l'\u00e8re de l'instantan\u00e9it\u00e9\nMais quels sont les impacts, sur notre humanit\u00e9 ?\nSant\u00e9, environnement, des effets incertains\nLa consommation \u00e9lectrique, une ombre au quotidien\n\n[Couplet 2]\nQu'en est-il de la sant\u00e9, de l'environnement ?\nLes d\u00e9chets \u00e9lectroniques, un futur incandescent\nOn ne sait pas encore les cons\u00e9quences exactes\nMais on se pose des questions, c'est une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te\n\nLes g\u00e9n\u00e9rations de mat\u00e9riels deviennent vite obsol\u00e8tes\nLes technologies sans fil vont \u00e0 une vitesse folle, c'est b\u00eate\nEt quid des champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques, source d'incertitude\nDans ce monde connect\u00e9, tout est dans l'attitude\n\n[Refrain]\nNomadisme num\u00e9rique, l'\u00e8re de l'instantan\u00e9it\u00e9\nMais quels sont les impacts, sur notre humanit\u00e9 ?\nSant\u00e9, environnement, des effets incertains\nLa consommation \u00e9lectrique, une ombre au quotidien"}, {"titre": "Le Figaro", "text_origine": "Le Figaro est un journal quotidien de la presse nationale fran\u00e7aise publi\u00e9 \u00e0 Paris.\nFond\u00e9 en 1826 comme un journal litt\u00e9raire et satirique \u2014 ce qui fait de lui l'un des plus anciens p\u00e9riodiques de la presse fran\u00e7aise encore publi\u00e9 \u2014, son titre, Figaro, est une r\u00e9f\u00e9rence au personnage \u00e9ponyme de Beaumarchais.\nDepuis la Lib\u00e9ration, sa ligne \u00e9ditoriale est issue des trois grandes familles de la droite (gaulliste, lib\u00e9rale et conservatrice) selon le spectre politique habituellement utilis\u00e9. Principalement lu par des sympathisants de droite ou de centre droit, il est en 2022 le deuxi\u00e8me titre de la presse nationale fran\u00e7aise, avec une diffusion pay\u00e9e de 351 526 exemplaires.\nSe positionnant comme un journal de r\u00e9f\u00e9rence et souvent consid\u00e9r\u00e9 comme tel, Le Figaro est \u00e9dit\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 du Figaro \u2014 elle-m\u00eame d\u00e9tenue par le groupe Dassault depuis 2004.", "element_cle": "1. Le Figaro est un journal quotidien de la presse nationale fran\u00e7aise, fond\u00e9 en 1826.\n2. Le titre du journal, Figaro, fait r\u00e9f\u00e9rence au personnage \u00e9ponyme de Beaumarchais.\n3. Depuis la Lib\u00e9ration, sa ligne \u00e9ditoriale est issue des trois grandes familles de la droite.\n4. Le Figaro est principalement lu par des sympathisants de droite ou de centre droit.\n5. En 2022, il est le deuxi\u00e8me titre de la presse nationale fran\u00e7aise en termes de diffusion pay\u00e9e.\n6. Le Figaro se positionne comme un journal de r\u00e9f\u00e9rence dans le paysage m\u00e9diatique fran\u00e7ais.\n7. Il est \u00e9dit\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 du Figaro, qui appartient au groupe Dassault depuis 2004.", "rap": "[Couplet]\nLe Figaro, journal historique, oh oui\nCr\u00e9\u00e9 en 1826, une longue vie\nToute l'actu nationale, y'a pas mieux\nUn pilier de la presse, on le sait bien\n\n[Refrain]\nLe Figaro, l'info au c\u0153ur du combat\nDepuis Beaumarchais, un nom qui frappe\n\n[Couplet]\nUn titre qui rend hommage \u00e0 un personnage\nLe Figaro, symbole d'une autre \u00e9poque\nDepuis la Lib\u00e9ration, sa ligne \u00e9ditoriale\nIssue des familles de droite, c'est son id\u00e9al\n\n[Refrain]\nLe Figaro, l'info au c\u0153ur du combat\nDepuis Beaumarchais, un nom qui frappe\n\n[Couplet]\nLu par des sympathisants de droite, \u00e7a m'prie\n\u00c9galement du centre droit, \u00e7a fait l'historique\nEn 2022, deuxi\u00e8me titre en diffusion pay\u00e9e\nLe Figaro, toujours l\u00e0, \u00e7a ne peut qu'\u00eatre vant\u00e9\n\n[Refrain]\nLe Figaro, l'info au c\u0153ur du combat\nDepuis Beaumarchais, un nom qui frappe\n\n[Couplet]\nUn journal de r\u00e9f\u00e9rence, c'est incontestable\nDans le paysage m\u00e9diatique, il est in\u00e9vitable\n\u00c9dit\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 du Figaro, on salue\nDepuis 2004, Dassault qui contribue\n\n[Refrain]\nLe Figaro, l'info au c\u0153ur du combat\nDepuis Beaumarchais, un nom qui frappe"}, {"titre": "T\u00e9l\u00e9vision", "text_origine": "La t\u00e9l\u00e9vision est un ensemble de techniques destin\u00e9es \u00e0 \u00e9mettre et recevoir des s\u00e9quences audiovisuelles, appel\u00e9es programme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 : \u00e9missions, films et \u00e9ventuellement de s\u00e9quences publicitaires. Le contenu de ces programmes peut \u00eatre exploit\u00e9 selon des proc\u00e9d\u00e9s analogiques ou num\u00e9riques, tandis que leur retransmission peut \u00eatre op\u00e9r\u00e9e par ondes radio\u00e9lectriques de type terrestre ou satellite, par r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 de type coaxial, par r\u00e9seau filaire de t\u00e9l\u00e9communications xDSL ou Internet ou encore, par r\u00e9seau \u00e0 fibre optique.\nEn langue fran\u00e7aise, l'appareil permettant d'afficher les images et restituer le son d'un programme est nomm\u00e9 \u00ab t\u00e9l\u00e9viseur \u00bb ou, par m\u00e9tonymie, \u00ab poste de t\u00e9l\u00e9vision \u00bb, \u00ab r\u00e9cepteur de t\u00e9l\u00e9vision \u00bb, simplement \u00ab t\u00e9l\u00e9vision \u00bb ou encore par apocope \u00ab t\u00e9l\u00e9 \u00bb ou siglaison : \u00ab TV \u00bb.\nLa t\u00e9l\u00e9vision est g\u00e9n\u00e9ralement conforme \u00e0 un mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel (financement public ou commercial, langues nationales ou r\u00e9gionales, genres et formats, r\u00e9glementation et autorisation de diffusion...). Des normes et standards de t\u00e9l\u00e9diffusion sont fix\u00e9s et adopt\u00e9s par chaque pays.", "element_cle": "- La t\u00e9l\u00e9vision est un ensemble de techniques pour \u00e9mettre et recevoir des s\u00e9quences audiovisuelles.\n- Les programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s incluent des \u00e9missions, des films et des publicit\u00e9s.\n- La t\u00e9l\u00e9vision peut utiliser des proc\u00e9d\u00e9s analogiques ou num\u00e9riques pour diffuser le contenu.\n- Elle peut \u00eatre transmise par ondes radio\u00e9lectriques terrestres ou satellites, r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s ou internet.\n- En fran\u00e7ais, l'appareil qu'on utilise pour regarder la t\u00e9l\u00e9vision s'appelle un t\u00e9l\u00e9viseur ou un poste de t\u00e9l\u00e9vision.\n- La t\u00e9l\u00e9vision ob\u00e9it \u00e0 un mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel, avec des financements publics ou commerciaux, diff\u00e9rentes langues et genres.\n- Chaque pays a ses propres normes et standards de t\u00e9l\u00e9diffusion.", "rap": "[Couplet 1]\nLa t\u00e9l\u00e9vision, un m\u00e9dia qui fascine,\nUn monde d'images qui se dessine,\nDes techniques pour \u00e9mettre et recevoir,\nDes s\u00e9quences audiovisuelles \u00e0 voir.\n\nDes \u00e9missions, des films, des publicit\u00e9s,\nUn contenu vari\u00e9 pour tous les go\u00fbts d\u00e9sir\u00e9s,\nAnalogique ou num\u00e9rique, la technologie avance,\nPour offrir des images de plus en plus percutantes.\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9l\u00e9vision, un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9,\nDes normes, des standards, une diversit\u00e9,\nUn mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel,\nUne influence sur nos vies r\u00e9elle.\n\n[Couplet 2]\nOndes radio\u00e9lectriques terrestres ou satellites,\nR\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s ou internet, c'est le m\u00e9rite,\nDe pouvoir recevoir la t\u00e9l\u00e9vision partout,\nPeu importe o\u00f9 l'on se trouve, c'est un atout.\n\nEn fran\u00e7ais, un t\u00e9l\u00e9viseur ou un poste,\nL'appareil qu'on utilise, qui nous propose,\nDes langues, des genres, des financements,\nChaque pays, sa propre t\u00e9l\u00e9diffusion, sa marque ind\u00e9pendante.\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9l\u00e9vision, un reflet de notre soci\u00e9t\u00e9,\nDes normes, des standards, une diversit\u00e9,\nUn mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel,\nUne influence sur nos vies r\u00e9elle."}, {"titre": "France T\u00e9l\u00e9visions", "text_origine": "France T\u00e9l\u00e9visions (\u00e9galement appel\u00e9 France TV et stylis\u00e9 france\u2022tv) est une soci\u00e9t\u00e9 nationale de programme qui g\u00e8re les activit\u00e9s de la t\u00e9l\u00e9vision publique en France, de la production \u00e0 la diffusion. Cr\u00e9\u00e9e le 7 septembre 1992 comme un simple groupement des deux cha\u00eenes publiques, elle est remplac\u00e9e par une holding le 1er ao\u00fbt 2000 avant de devenir une entreprise commune le 4 janvier 2010.\nPremier groupe audiovisuel en France en termes d'audiences, la soci\u00e9t\u00e9 regroupe entre autres les cha\u00eenes France 2, France 3 et ses antennes de proximit\u00e9, France 4 et Culturebox pendant la soir\u00e9e et la nuit, France 5, France Info ainsi que les cha\u00eenes ultra-marines du r\u00e9seau La 1re. Elle d\u00e9tient \u00e9galement des participations dans plusieurs cha\u00eenes th\u00e9matiques et internationales. Elle est pr\u00e9sente \u00e0 la radio en outre-mer et poss\u00e8de plusieurs sites web.", "element_cle": "1. France T\u00e9l\u00e9visions est une soci\u00e9t\u00e9 nationale de programme qui g\u00e8re la t\u00e9l\u00e9vision publique en France.\n2. France T\u00e9l\u00e9visions a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e le 7 septembre 1992 et est devenue une entreprise commune le 4 janvier 2010.\n3. La soci\u00e9t\u00e9 regroupe les cha\u00eenes France 2, France 3, France 4, France 5, France Info et les cha\u00eenes ultra-marines du r\u00e9seau La 1\u00e8re.\n4. France T\u00e9l\u00e9visions est le premier groupe audiovisuel en France en termes d'audiences.\n5. Elle poss\u00e8de \u00e9galement des participations dans plusieurs cha\u00eenes th\u00e9matiques et internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, la t\u00e9l\u00e9 publique nationale\nCr\u00e9\u00e9e en 92, \u00e0 ne pas mettre de c\u00f4t\u00e9\nLe 7 septembre, un jour \u00e0 marquer\nDepuis 2010, entreprise commune enchain\u00e9\n\nElle g\u00e8re France 2, 3, 4 et 5\nSans oublier France Info, pour \u00eatre bien inform\u00e9\nLes cha\u00eenes ultra-marines, le r\u00e9seau La 1\u00e8re\nUn panel de choix, pour toute la gal\u00e8re\n\n[Refrain]\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, premier groupe en France\nEn termes d'audiences, on danse\nDes \u00e9missions vari\u00e9es, pour tous les go\u00fbts\nUn paysage audiovisuel, \u00e0 ne pas prendre \u00e0 bout\n\n[Couplet 2]\nEt puis y'a les participations, \u00e0 ne pas oublier\nDans les cha\u00eenes th\u00e9matiques, on peut se glisser\nDes programmes internationaux, pour s'ouvrir au monde\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, un visionnage f\u00e9cond\n\nDes dates cl\u00e9s, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, toujours \u00e9patant\nUn compositeur d'informations, \u00e9ducation en prime\nLa t\u00e9l\u00e9 publique fran\u00e7aise, qui se d\u00e9cline\n\n[Refrain]\nFrance T\u00e9l\u00e9visions, premier groupe en France\nEn termes d'audiences, on danse\nDes \u00e9missions vari\u00e9es, pour tous les go\u00fbts\nUn paysage audiovisuel, \u00e0 ne pas prendre \u00e0 bout"}, {"titre": "Cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision", "text_origine": "Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision, ou chaine de t\u00e9l\u00e9vision, est un organisme (public ou priv\u00e9) qui diffuse des programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\n\u00c0 l'origine, l'expression \u00ab fortnite \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ensemble des \u00e9metteurs qui permettaient de transmettre simultan\u00e9ment le m\u00eame programme. Aujourd'hui, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision a pour activit\u00e9 essentielle la production et la diffusion de programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s. On distingue g\u00e9n\u00e9ralement trois grands m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 cette activit\u00e9, qui peuvent \u00eatre assur\u00e9s par la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 ou confi\u00e9s \u00e0 des partenaires :\n\nl'\u00e9diteur de services, qui produit, r\u00e9alise ou propose des contenus \u00e0 diffuser ;\nle diffuseur, qui met \u00e0 disposition du public des programmes, notamment par voie hertzienne, par satellite, par c\u00e2ble ou par le biais d'un r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9distribution ;\nl'op\u00e9rateur de r\u00e9seau, qui assure les op\u00e9rations techniques li\u00e9es \u00e0 la transmission et \u00e0 la diffusion des programmes aupr\u00e8s du public.Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision peut jouer ces trois r\u00f4les quand elle produit des \u00e9missions ou des t\u00e9l\u00e9films, qu'elle les diffuse et qu'elle assure la gestion technique de son r\u00e9seau.\nOn distingue plusieurs types de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision :\n\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision g\u00e9n\u00e9raliste\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision locale \u00e9mettant ses programmes sur un territoire restreint, souvent avec une programmation consacr\u00e9e \u00e0 la zone en question\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 p\u00e9age dont l'acc\u00e8s est (au moins partiellement) assujetti \u00e0 une commercialisation (abonnement ou \u00e0 la s\u00e9ance)\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision th\u00e9matique, consacr\u00e9e \u00e0 un th\u00e8me en particulier (histoire, nature, voyages, cin\u00e9ma, jeunesse, etc.)\nCha\u00eene d'information internationale\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision sportive, consacr\u00e9e aux sports, retransmission d\u2019\u00e9v\u00e8nements sportifs, reportages et actualit\u00e9s sur le sport\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d'actualit\u00e9 en continu, retransmet en direct pour assurer une information rapide et condens\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9spectateurs et \u00e9ventuellement pr\u00e9venir d'\u00e9v\u00e8nements importants.", "element_cle": "1. Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision est un organisme qui diffuse des programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s.\n2. On distingue trois grands m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'activit\u00e9 d'une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision : l'\u00e9diteur de services, le diffuseur et l'op\u00e9rateur de r\u00e9seau.\n3. Une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision peut jouer ces trois r\u00f4les lorsqu'elle produit, diffuse et g\u00e8re techniquement son r\u00e9seau.\n4. Il existe diff\u00e9rents types de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, tels que les g\u00e9n\u00e9ralistes, les locales, les \u00e0 p\u00e9age, les th\u00e9matiques, les d'information internationale, les sportives et les d'actualit\u00e9 en continu.\n5. Les cha\u00eenes d'actualit\u00e9 en continu retransmettent en direct pour assurer une information rapide et condens\u00e9e aux t\u00e9l\u00e9spectateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nUne cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, c'est bien plus qu'un \u00e9cran,\nUn organisme qui diffuse des programmes,\nL'\u00e9diteur, le diffuseur, et l'op\u00e9rateur,\nTrois m\u00e9tiers, un r\u00e9seau, tout l'monde sur leurs terres.\n\nFr\u00e8res et s\u0153urs, de tout type, de tout bord,\nG\u00e9n\u00e9ralistes, locales, c'est le grand d\u00e9cor,\nCha\u00eenes \u00e0 p\u00e9age, th\u00e9matiques, internationales,\nToutes diffusent leur vision, toutes si sp\u00e9ciales.\n\n[Refrain]\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, une fen\u00eatre ouverte sur le monde,\nDes images, des sons, des histoires qui abondent,\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, une source d'information,\nPour les t\u00e9l\u00e9spectateurs en qu\u00eate d'\u00e9ducation.\n\n[Couplet 2]\nEt parlons des cha\u00eenes en continu, les warriors,\nRetransmettent en direct, pour les regarder, faut \u00eatre pr\u00eats,\nL'actualit\u00e9 qui nous frappe, rapide et condens\u00e9e,\nFaut rester \u00e0 la page, faut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\n\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements qui font vibrer,\nDes faits d'actualit\u00e9 qu'on ne peut ignorer,\nLa t\u00e9l\u00e9vision nous cultive, nous fait r\u00e9fl\u00e9chir,\nUn outil puissant, pour apprendre et grandir.\n\n[Refrain]\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, une fen\u00eatre ouverte sur le monde,\nDes images, des sons, des histoires qui abondent,\nCha\u00eene de t\u00e9l\u00e9, une source d'information,\nPour les t\u00e9l\u00e9spectateurs en qu\u00eate d'\u00e9ducation."}, {"titre": "T\u00e9l\u00e9vision", "text_origine": "La t\u00e9l\u00e9vision est un ensemble de techniques destin\u00e9es \u00e0 \u00e9mettre et recevoir des s\u00e9quences audiovisuelles, appel\u00e9es programme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 : \u00e9missions, films et \u00e9ventuellement de s\u00e9quences publicitaires. Le contenu de ces programmes peut \u00eatre exploit\u00e9 selon des proc\u00e9d\u00e9s analogiques ou num\u00e9riques, tandis que leur retransmission peut \u00eatre op\u00e9r\u00e9e par ondes radio\u00e9lectriques de type terrestre ou satellite, par r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 de type coaxial, par r\u00e9seau filaire de t\u00e9l\u00e9communications xDSL ou Internet ou encore, par r\u00e9seau \u00e0 fibre optique.\nEn langue fran\u00e7aise, l'appareil permettant d'afficher les images et restituer le son d'un programme est nomm\u00e9 \u00ab t\u00e9l\u00e9viseur \u00bb ou, par m\u00e9tonymie, \u00ab poste de t\u00e9l\u00e9vision \u00bb, \u00ab r\u00e9cepteur de t\u00e9l\u00e9vision \u00bb, simplement \u00ab t\u00e9l\u00e9vision \u00bb ou encore par apocope \u00ab t\u00e9l\u00e9 \u00bb ou siglaison : \u00ab TV \u00bb.\nLa t\u00e9l\u00e9vision est g\u00e9n\u00e9ralement conforme \u00e0 un mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel (financement public ou commercial, langues nationales ou r\u00e9gionales, genres et formats, r\u00e9glementation et autorisation de diffusion...). Des normes et standards de t\u00e9l\u00e9diffusion sont fix\u00e9s et adopt\u00e9s par chaque pays.", "element_cle": "1. La t\u00e9l\u00e9vision est un ensemble de techniques utilis\u00e9es pour \u00e9mettre et recevoir des programmes audiovisuels.\n2. Les programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s comprennent des \u00e9missions, des films et des publicit\u00e9s.\n3. La t\u00e9l\u00e9vision peut utiliser des proc\u00e9d\u00e9s analogiques ou num\u00e9riques pour exploiter le contenu des programmes.\n4. La retransmission des programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s peut se faire par des ondes radio\u00e9lectriques terrestres ou satellites, des r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s, filaires ou internet.\n5. En fran\u00e7ais, l'appareil utilis\u00e9 pour afficher les images et le son d'un programme est appel\u00e9 \"t\u00e9l\u00e9viseur\" ou simplement \"t\u00e9l\u00e9vision\".\n6. La t\u00e9l\u00e9vision est soumise \u00e0 un mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel, avec diff\u00e9rents modes de financement et r\u00e9glementations selon les pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa t\u00e9l\u00e9vision, une fen\u00eatre sur le monde\nDes images qui d\u00e9filent, des histoires qui se r\u00e9pondent\nUn ensemble de techniques, pour \u00e9mettre et recevoir\nDes programmes audiovisuels, pour nous divertir le soir\n\nDes \u00e9missions vari\u00e9es, des films \u00e0 foison\nLe petit \u00e9cran nous offre toute une s\u00e9lection\nDes publicit\u00e9s qui nous envahissent, \u00e0 chaque instant\nLa t\u00e9l\u00e9vision, une machine \u00e0 vendre en permanence\n\n[Refrain]\nT\u00e9l\u00e9vision, tu nous proposes un univers\nDes mondes diff\u00e9rents, o\u00f9 s'expriment les talents\nMais reste vigilant, garde un esprit critique\nLa t\u00e9l\u00e9vision, une arme \u00e9ducative, elle peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique\n\n[Couplet 2]\nAnalogique ou num\u00e9rique, les proc\u00e9d\u00e9s se modernisent\nLa qualit\u00e9 de l'image, de plus en plus pr\u00e9cise\nLes ondes radio\u00e9lectriques, les satellites en orbite\nLa t\u00e9l\u00e9vision nous parvient de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, c'est un rite\n\nLe t\u00e9l\u00e9viseur, notre fen\u00eatre vers l'ailleurs\nAffichant les images, transmettant les couleurs\nUn mod\u00e8le \u00e9conomique, politique et culturel\nLa t\u00e9l\u00e9vision, un m\u00e9dia soumis \u00e0 de multiples r\u00e8gles\n\n[Refrain]\nT\u00e9l\u00e9vision, garde ton pouvoir \u00e9ducatif\nTransmets des connaissances, fait preuve d'instructif\nUtilise ton influence pour nous faire grandir\nLa t\u00e9l\u00e9vision, un outil qui peut nous enrichir."}, {"titre": "T\u00e9l\u00e9rama", "text_origine": "T\u00e9l\u00e9rama est un magazine culturel fran\u00e7ais hebdomadaire fond\u00e9 en 1947 par Georges Montaron.\nIl traite du cin\u00e9ma, des documentaires, de la musique, de la litt\u00e9rature, du th\u00e9\u00e2tre, et de la vie culturelle en g\u00e9n\u00e9ral. \nMalgr\u00e9 sa vocation de publier les programmes de t\u00e9l\u00e9vision, ceux-ci ne constituent pas l'essentiel de sa pagination, contrairement \u00e0 ses concurrents de la presse de t\u00e9l\u00e9vision, comme T\u00e9l\u00e9 7 jours, T\u00e9l\u00e9 poche, T\u00e9l\u00e9 Star, T\u00e9l\u00e9 Z.\nT\u00e9l\u00e9rama para\u00eet chaque mercredi et donne les programmes du samedi au vendredi suivant.\nIl est une filiale du Groupe Le Monde.", "element_cle": "1. T\u00e9l\u00e9rama, un magazine culturel fran\u00e7ais hebdomadaire fond\u00e9 en 1947 par Georges Montaron.\n2. Le magazine traite du cin\u00e9ma, des documentaires, de la musique, de la litt\u00e9rature, du th\u00e9\u00e2tre et de la vie culturelle en g\u00e9n\u00e9ral.\n3. Contrairement \u00e0 ses concurrents de la presse de t\u00e9l\u00e9vision, les programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ne constituent pas l'essentiel de la publication.\n4. T\u00e9l\u00e9rama est publi\u00e9 chaque mercredi et donne les programmes du samedi au vendredi suivant.\n5. T\u00e9l\u00e9rama est une filiale du Groupe Le Monde.", "rap": "[Couplet 1]\nT\u00e9l\u00e9rama, magazine culturel\nDepuis 1947, ils sont dans le deal\nFond\u00e9 par Georges Montaron\nUn hebdo mythique, c'est un patron\n\nIls parlent de cin\u00e9ma, de documentaires\nDe musique qui fait lever les bras\nLitt\u00e9rature, th\u00e9\u00e2tre, tout y passe\nLa vie culturelle \u00e0 chaque page, \u00e7a tr\u00e9passe\n\n[Refrain]\nT\u00e9l\u00e9rama, l'essentiel de la culture\nChaque mercredi, une ouverture sans censure\nDu samedi au vendredi, les programmes en prime\nUne filiale du Groupe Le Monde, \u00e7a fait des rimes\n\n[Couplet 2]\nContrairement \u00e0 ses concurrents t\u00e9l\u00e9\nLes programmes ne sont pas leur priorit\u00e9\nIls creusent en profondeur, pas de superficialit\u00e9\nT\u00e9l\u00e9rama, la culture, c'est leur identit\u00e9\n\nChaque semaine, leur perspicacit\u00e9\nNous offre de la diversit\u00e9\nUn regard critique et \u00e9clair\u00e9\nSur la culture, faut les respecter\n\n[Refrain]\nT\u00e9l\u00e9rama, l'essentiel de la culture\nChaque mercredi, une ouverture sans censure\nDu samedi au vendredi, les programmes en prime\nUne filiale du Groupe Le Monde, \u00e7a fait des rimes"}, {"titre": "\u00c9mission de t\u00e9l\u00e9vision", "text_origine": "Une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, ou un programme t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 est une production audiovisuelle d'une certaine dur\u00e9e diffus\u00e9e sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision. L'emploi du mot programme comme synonyme d'\u00e9mission est impropre (calque de l'anglais), un programme \u00e9tant une grille regroupant plusieurs \u00e9missions.\nLa pr\u00e9cision concernant les Techniques de t\u00e9l\u00e9vision fait l'objet d'un article s\u00e9par\u00e9.\n\nLes \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision incluent les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s (couramment appel\u00e9s JT ou nouvelles), les documentaires, les divertissements et les vari\u00e9t\u00e9s en diffusant des spectacles de chansons ou d'extrait de spectacle par exemple, les jeux ou d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qu'ils soient politiques, \u00e9conomiques, scientifiques ou culturels (avec des journalistes, des intervenants qui seront interview\u00e9s et \u00e0 qui on demande parfois de r\u00e9agir sur des reportages) ou encore les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\nUne \u00e9mission d\u00e9bute le plus souvent par un g\u00e9n\u00e9rique qui contient un indicatif musical.\nEn France en 1977, pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision sont arr\u00eat\u00e9es \u00e0 23 heures.\n\n", "element_cle": "1. Les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision sont des productions audiovisuelles diffus\u00e9es sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision.\n2. Les \u00e9missions incluent les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, les documentaires, les divertissements et les vari\u00e9t\u00e9s.\n3. Les \u00e9missions peuvent \u00eatre des jeux ou des d\u00e9bats politiques, \u00e9conomiques, scientifiques ou culturels.\n4. Une \u00e9mission d\u00e9bute souvent par un g\u00e9n\u00e9rique avec un indicatif musical.\n5. En 1977, en France, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision \u00e9taient arr\u00eat\u00e9es \u00e0 23 heures en raison de la crise \u00e9nerg\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision font vibrer nos \u00e9crans,\nDes productions audiovisuelles qui nous font r\u00eaver, avancer.\nDu journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 au documentaire engag\u00e9,\nElles nous offrent un voyage dans l'imaginaire, bien ancr\u00e9.\n\n[Refrain]\n\u00c9missions de t\u00e9l\u00e9vision, reflet de notre soci\u00e9t\u00e9,\nInformation, divertissement, un cocktail vari\u00e9.\nDes jeux, des d\u00e9bats, des \u00e9missions tant appr\u00e9ci\u00e9es,\nUn indicatif musical annonce chaque nouvelle journ\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nEn 1977, en France, une crise \u00e9nerg\u00e9tique frappe,\nLes \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision s'arr\u00eatent \u00e0 23 heures, c'est le clap.\nUne mesure n\u00e9cessaire pour \u00e9conomiser l'\u00e9lectricit\u00e9,\nMais un rappel que nos ressources sont limit\u00e9es, il faut les pr\u00e9server.\n\n[Refrain]\n\u00c9missions de t\u00e9l\u00e9vision, reflet de notre soci\u00e9t\u00e9,\nInformation, divertissement, un cocktail vari\u00e9.\nDes jeux, des d\u00e9bats, des \u00e9missions tant appr\u00e9ci\u00e9es,\nUn indicatif musical annonce chaque nouvelle journ\u00e9e."}, {"titre": "Journalisme de donn\u00e9es", "text_origine": "Le journalisme de donn\u00e9es (data journalism en anglais), ou journalisme de bases de donn\u00e9es (database journalism), est un mouvement visant \u00e0 renouveler le journalisme par l'exploitation de donn\u00e9es statistiques et la mise \u00e0 la disposition de celles-ci au public.\nIl est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la libre disponibilit\u00e9 des donn\u00e9es : de plus en plus de donn\u00e9es statistiques sont diffus\u00e9es par les institutions et les gouvernements, et un journaliste d'investigation sachant les analyser peut mettre en lumi\u00e8re des faits importants comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas dans le scandale des notes de frais des parlementaires britanniques.\nLa question de la visualisation de donn\u00e9es est \u00e9galement un aspect important de ce type de journalisme.", "element_cle": "1. Le journalisme de donn\u00e9es vise \u00e0 renouveler le journalisme en exploitant des donn\u00e9es statistiques.\n2. Le journalisme de donn\u00e9es met \u00e0 disposition du public des donn\u00e9es statistiques.\n3. Les journalistes d'investigation peuvent mettre en lumi\u00e8re des faits importants en analysant les donn\u00e9es statistiques.\n4. Le scandale des notes de frais des parlementaires britanniques a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'analyse des donn\u00e9es.\n5. La visualisation des donn\u00e9es est un aspect important du journalisme de donn\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme de donn\u00e9es, une nouvelle aire,\nExploitant les stats pour renouveler la mati\u00e8re,\nDes chiffres qui s'expriment, le public les poss\u00e8de,\nL'info transparente, une v\u00e9rit\u00e9 dress\u00e9e.\n\nLe journalisme de donn\u00e9es, une arme d'investigation,\nR\u00e9v\u00e9lant des faits, mettant au jour des situations,\nDes enqu\u00eates fouill\u00e9es, une v\u00e9ritable mission,\nDes v\u00e9rit\u00e9s cach\u00e9es, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es sans concessions.\n\n[Refrain]\nL'info par les chiffres, c'est le journalisme de donn\u00e9es,\nDes donn\u00e9es statistiques, mises \u00e0 la port\u00e9e,\nDes journalistes engag\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler,\nLa v\u00e9rit\u00e9 derri\u00e8re, pour mieux \u00e9clairer.\n\n[Couplet 2]\nLe scandale des notes de frais, un exemple frappant,\nGr\u00e2ce \u00e0 l'analyse des donn\u00e9es, une r\u00e9v\u00e9lation percutante,\nDes parlementaires britanniques, pris les mains dans le sac,\nLe journalisme de donn\u00e9es ne fait pas dans l'\u00e0-peu-pr\u00e8s.\n\nLa visualisation des donn\u00e9es, un aspect crucial,\nPour comprendre, pour voir au-del\u00e0 des chiffres banals,\nGraphiques, cartes, infographies, une narration visuelle,\nPour que l'info devienne claire et plus facile.\n\n[Refrain]\nL'info par les chiffres, c'est le journalisme de donn\u00e9es,\nDes donn\u00e9es statistiques, mises \u00e0 la port\u00e9e,\nDes journalistes engag\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler,\nLa v\u00e9rit\u00e9 derri\u00e8re, pour mieux \u00e9clairer."}, {"titre": "Journalisme d'enqu\u00eate", "text_origine": "Le journalisme d'enqu\u00eate, ou journalisme d'investigation, est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, en consultant et recoupant plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits, en r\u00e9sistant \u00e0 la tentation de la course \u00e0 l'exclusivit\u00e9, ce qui implique une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques, le respect de la d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information. Confin\u00e9e longtemps \u00e0 la presse \u00e9crite et \u00e0 certains pays, il s'est timidement invit\u00e9 dans l'audiovisuel et de nouveaux continents au XXIe si\u00e8cle puis a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la masse de donn\u00e9es accessibles sur Internet.", "element_cle": "1. Le journalisme d'enqu\u00eate est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n2. Il implique de consulter et recouper plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits.\n3. Le journalisme d'enqu\u00eate r\u00e9siste \u00e0 la tentation de la course \u00e0 l'exclusivit\u00e9.\n4. Il n\u00e9cessite une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques.\n5. Le respect de la d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information sont essentiels dans ce genre de journalisme.\n6. Le journalisme d'enqu\u00eate \u00e9tait initialement confin\u00e9 \u00e0 la presse \u00e9crite mais s'invite d\u00e9sormais timidement dans l'audiovisuel et dans de nouveaux continents.\n7. Au XXIe si\u00e8cle, le journalisme d'enqu\u00eate a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'acc\u00e8s massif aux donn\u00e9es sur Internet.", "rap": "[Couplet]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, c'est un combat sans tr\u00eave\nDes recherches approfondies sur des sujets qui soul\u00e8vent\nDes v\u00e9rit\u00e9s d\u00e9licates, d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nPour \u00e9clairer le peuple et donner la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9elle\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nCroiser les sources, r\u00e9v\u00e9ler les r\u00e9alit\u00e9s\nInd\u00e9pendance et respect, les r\u00e8gles \u00e0 respecter\nProt\u00e9ger les sources, c'est le devoir sacr\u00e9\n\n[Couplet]\nPlus qu'une course \u00e0 l'exclusivit\u00e9, c'est un engagement\nConsulter, recouper, fouiller sans rel\u00e2che les documents\nLes pouvoirs politiques et \u00e9conomiques, de c\u00f4t\u00e9\nLa v\u00e9rit\u00e9, l'objectivit\u00e9, c'est ce qui prime \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nCroiser les sources, r\u00e9v\u00e9ler les r\u00e9alit\u00e9s\nInd\u00e9pendance et respect, les r\u00e8gles \u00e0 respecter\nProt\u00e9ger les sources, c'est le devoir sacr\u00e9\n\n[Couplet]\nPresse \u00e9crite, audiovisuel, le journalisme \u00e9volue\nDans de nouveaux continents, timidement il se discovered\nAu XXIe si\u00e8cle, Internet est un formidable alli\u00e9\nUn acc\u00e8s massif aux donn\u00e9es pour mieux enqu\u00eater\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, une qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nCroiser les sources, r\u00e9v\u00e9ler les r\u00e9alit\u00e9s\nInd\u00e9pendance et respect, les r\u00e8gles \u00e0 respecter\nProt\u00e9ger les sources, c'est le devoir sacr\u00e9"}, {"titre": "Visualisation de donn\u00e9es", "text_origine": "La visualisation des donn\u00e9es (ou dataviz ou repr\u00e9sentation graphique de donn\u00e9es) est un ensemble de m\u00e9thodes permettant de r\u00e9sumer de mani\u00e8re graphique des donn\u00e9es statistiques qualitatives et surtout quantitatives afin de montrer les liens entre des ensembles de ces donn\u00e9es. Cette visualisation (en) fait partie de la science des donn\u00e9es.\nLa visualisation de donn\u00e9es na\u00eet au XVIIIe si\u00e8cle, avec les travaux de Charles-Ren\u00e9 de Fourcroy  et notamment de William Playfair. Elle se d\u00e9veloppe tr\u00e8s largement au XIXe si\u00e8cle avec l'invention des cartes de donn\u00e9es dans les ann\u00e9es 1820 et 1830 par Charles Dupin ou Andr\u00e9-Michel Guerry, les travaux de Florence Nightingale et dans le second XIXe si\u00e8cle avec les travaux de Charles Joseph Minard (1781-1870),,, Francis Amasa Walker ou encore \u00c9mile Cheysson. Enfin, elle se prend un nouvel essor \u00e0 partir du second XXe si\u00e8cle sous l'impulsion de John Tukey qui met en avant le r\u00f4le de la visualisation en statistique puis d'Edward Tufte et enfin avec le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique.\nLa visualisation de donn\u00e9es est notamment utilis\u00e9e dans la statistique publique, dans les sciences, dans le journalisme et plus particuli\u00e8rement dans le journalisme de donn\u00e9es et plus g\u00e9n\u00e9ralement en science des donn\u00e9es.", "element_cle": "1. La visualisation de donn\u00e9es r\u00e9sume de mani\u00e8re graphique des donn\u00e9es statistiques qualitatives et quantitatives.\n2. La dataviz permet de montrer les liens entre des ensembles de donn\u00e9es.\n3. La visualisation de donn\u00e9es est n\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle avec les travaux de Charles-Ren\u00e9 de Fourcroy et William Playfair.\n4. Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e largement au XIXe si\u00e8cle avec l'invention des cartes de donn\u00e9es par Charles Dupin et Andr\u00e9-Michel Guerry.\n5. Elle a connu un nouvel essor au XXe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 John Tukey, Edward Tufte et le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique.\n6. La visualisation de donn\u00e9es est utilis\u00e9e dans la statistique publique, les sciences et le journalisme.", "rap": "[Couplet 1]\nVisualiser les chiffres, rendre le complexe simple\nLa dataviz, c'est le rap des donn\u00e9es, mec,\nQualitative ou quantitative, tout est synth\u00e9tis\u00e9\nEn graphiques clairs, pr\u00eats \u00e0 t'\u00e9duquer.\n\n[D\u00e9but refrain]\nLa dataviz c'est l'alliance de l'art et des datas\nOn relie les \u00e9l\u00e9ments pour qu'ils s'\u00e9clatent\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, Fourcroy et Playfair pionniers\nIls ont pos\u00e9 les fondations, faut leur rendre hommage\nAu XIXe, Dupin et Guerry ont innov\u00e9 \nLes cartes de donn\u00e9es ont pris leur envol en voyage.\n\n[Refrain]\nLa dataviz, une r\u00e9volution dans les chiffres\nElle les rend vivants, elle les rend libres.\n\n[Couplet 3]\nOn arrive au XXe si\u00e8cle, les ordinateurs arrivent en sc\u00e8ne\nTukey et Tufte, des noms \u00e0 jamais grav\u00e9s\nIls ont boost\u00e9 la visualisation, donn\u00e9 des ailes\nAu num\u00e9rique, ils ont prouv\u00e9 tout leur savoir-faire.\n\n[Dernier refrain]\nLa dataviz, un art qui se d\u00e9cha\u00eene\nDans la statistique, les sciences et le journalisme."}, {"titre": "Exploration de donn\u00e9es", "text_origine": "L\u2019exploration de donn\u00e9es, connue aussi sous l'expression de fouille de donn\u00e9es, forage de donn\u00e9es, prospection de donn\u00e9es, data mining, ou encore extraction de connaissances \u00e0 partir de donn\u00e9es, a pour objet l\u2019extraction d'un savoir ou d'une connaissance \u00e0 partir de grandes quantit\u00e9s de donn\u00e9es, par des m\u00e9thodes automatiques ou semi-automatiques.\nElle se propose d'utiliser un ensemble d'algorithmes issus de disciplines scientifiques diverses telles que les statistiques, l'intelligence artificielle ou l'informatique, pour construire des mod\u00e8les \u00e0 partir des donn\u00e9es, c'est-\u00e0-dire trouver des structures int\u00e9ressantes ou des motifs selon des crit\u00e8res fix\u00e9s au pr\u00e9alable, et d'en extraire un maximum de connaissances.\nL'utilisation industrielle ou op\u00e9rationnelle de ce savoir dans le monde professionnel permet de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes tr\u00e8s divers, allant de la gestion de la relation client \u00e0 la maintenance pr\u00e9ventive, en passant par la d\u00e9tection de fraudes ou encore l'optimisation de sites web. C'est aussi le mode de travail du journalisme de donn\u00e9es.\nL'exploration de donn\u00e9es fait suite, dans l'escalade de l'exploitation des donn\u00e9es de l'entreprise, \u00e0 l'informatique d\u00e9cisionnelle. Celle-ci permet de constater un fait, tel que le chiffre d'affaires, et de l'expliquer comme le chiffre d'affaires d\u00e9clin\u00e9 par produits, tandis que l'exploration de donn\u00e9es permet de classer les faits et de les pr\u00e9voir dans une certaine mesure ou encore de les \u00e9clairer en r\u00e9v\u00e9lant par exemple les variables ou param\u00e8tres qui pourraient faire comprendre pourquoi le chiffre d'affaires de tel point de vente est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de tel autre.", "element_cle": "1. L'exploration de donn\u00e9es permet d'extraire des connaissances \u00e0 partir de grandes quantit\u00e9s de donn\u00e9es.\n2. Elle utilise des algorithmes issus de disciplines telles que les statistiques et l'intelligence artificielle.\n3. L'objectif est de construire des mod\u00e8les et de trouver des structures ou des motifs int\u00e9ressants dans les donn\u00e9es.\n4. Les applications industrielles de l'exploration de donn\u00e9es sont vari\u00e9es, allant de la gestion de la relation client \u00e0 la d\u00e9tection de fraudes.\n5. Elle fait suite \u00e0 l'informatique d\u00e9cisionnelle et permet de classer les faits et de les pr\u00e9voir dans une certaine mesure.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exploration de donn\u00e9es, un vrai tr\u00e9sor cach\u00e9\nDans ce monde num\u00e9rique, on veut tout analyser\nExtraire des connaissances, des insights cach\u00e9s\nCes algorithmes cogitent, c'est un vrai ballet\n\nL'union des stats et de l'IA, \u00e7a c'est du lourd\nOn navigue dans les donn\u00e9es, comme un capitaine \u00e0 bord\nConstruire des mod\u00e8les, trouver des structures,\nDans cet oc\u00e9an de chiffres, des tr\u00e9sors \u00e0 l'abrupture\n\n[Refrain]\nExploration de donn\u00e9es, ouvre les yeux sur l'inconnu\nDes applications vari\u00e9es, au fil des avenues\nDe la gestion de clients, \u00e0 la d\u00e9tection de fraudes\nElle pr\u00e9voit l'impr\u00e9visible, une science pas maudite\n\n[Couplet 2]\nElle succ\u00e8de \u00e0 l'informatique d\u00e9cisionnelle, c'est vrai\nMais avec elle, on va plus loin, on voit plus clair\nClasser les faits, les analyser de pr\u00e8s\nOn anticipe, on pr\u00e9voit, c'est un jeu de ma\u00eetres\n\nLes grandes quantit\u00e9s de donn\u00e9es, elle les traverse\nComme un chercheur d'or, qui creuse sans cesse\nElle cherche les p\u00e9pites, les motifs int\u00e9ressants\nPour nous \u00e9clairer, dans ce monde troublant\n\n[Refrain]\nExploration de donn\u00e9es, ouvre les yeux sur l'inconnu\nDes applications vari\u00e9es, au fil des avenues\nDe la gestion de clients, \u00e0 la d\u00e9tection de fraudes\nElle pr\u00e9voit l'impr\u00e9visible, une science pas maudite"}, {"titre": "Science des donn\u00e9es", "text_origine": "La science des donn\u00e9es est l'\u00e9tude de l\u2019extraction automatis\u00e9e de connaissance \u00e0 partir de grands ensembles de donn\u00e9es,.\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, la science des donn\u00e9es est un domaine interdisciplinaire qui utilise des m\u00e9thodes, des processus, des algorithmes et des syst\u00e8mes scientifiques pour extraire des connaissances et des id\u00e9es \u00e0 partir de nombreuses donn\u00e9es structur\u00e9es ou non . Elle est souvent associ\u00e9e aux donn\u00e9es massives et \u00e0 l'analyse des donn\u00e9es.\nElle utilise des techniques et des th\u00e9ories tir\u00e9es de nombreux domaines dans le contexte des math\u00e9matiques, des statistiques, de l'informatique, de la th\u00e9orie et des technologies de l'information, parmi lesquelles : l\u2019apprentissage automatique, la compression de donn\u00e9es et le calcul \u00e0 haute performance.", "element_cle": "1. La science des donn\u00e9es \u00e9tudie l'extraction automatis\u00e9e de connaissances \u00e0 partir de grands ensembles de donn\u00e9es.\n2. Elle est un domaine interdisciplinaire qui utilise des m\u00e9thodes, des processus, des algorithmes et des syst\u00e8mes scientifiques.\n3. La science des donn\u00e9es est souvent associ\u00e9e aux donn\u00e9es massives et \u00e0 l'analyse des donn\u00e9es.\n4. Elle utilise des techniques et des th\u00e9ories tir\u00e9es de nombreux domaines tels que les math\u00e9matiques, les statistiques et l'informatique.\n5. Parmi les domaines utilis\u00e9s, on retrouve l'apprentissage automatique, la compression de donn\u00e9es et le calcul \u00e0 haute performance.", "rap": "[Couplet 1]\nLa science des donn\u00e9es, un savoir inou\u00ef\nExtracteur de connaissances pour nous embellir\nElle plonge dans l'oc\u00e9an des donn\u00e9es sans fin\nPour y extraire des p\u00e9pites pr\u00e9cieuses, le destin\n\n[Refrain]\nScience des donn\u00e9es, un monde infini\nM\u00e9thodes, processus, elle en est le g\u00e9nie\nUn domaine interdisciplinaire, fusion sublime\nElle \u00e9claire nos esprits, une v\u00e9ritable b\u00e9n\u00e9diction divine\n\n[Couplet 2]\nLes donn\u00e9es massives, elle en fait son cheval de bataille\nLeurs secrets cach\u00e9s, elle les d\u00e9voile sans faille\nDes math\u00e9matiques aux statistiques, elle fouille sans rel\u00e2che\nL'informatique, ses armes pour des r\u00e9v\u00e9lations sans tache\n\n[Refrain]\nScience des donn\u00e9es, art de l'analyse\nApprentissage automatique, compression en guise\nUn kal\u00e9idoscope de connaissances \u00e0 port\u00e9e de main\nCalcul \u00e0 haute performance, un v\u00e9ritable essaim\n\n[Outro]\nScience des donn\u00e9es, tu nous guides vers la lumi\u00e8re\n\u00c9ducateur des esprits, v\u00e9ritable \u00e9missaire\nDans cet oc\u00e9an de savoir infini\nLa science des donn\u00e9es nous enseigne, \u00e0 l'infini"}, {"titre": "Journalisme citoyen", "text_origine": "Le journalisme citoyen est un aspect particulier du m\u00e9dia civique qui est l'utilisation des outils de communication, notamment ceux apport\u00e9s par Internet (site web, blog, forum, wiki\u2026), par des millions de particuliers dans le monde comme moyens de cr\u00e9ation, d'expression, de documentation et d'information. Il y a un certain renversement dans ce domaine, le citoyen passant du r\u00f4le de simple r\u00e9cepteur \u00e0 celui d'\u00e9metteur, devenant lui-m\u00eame un m\u00e9dia. Dans ce contexte, le journalisme citoyen est \u00e0 contraster avec le journalisme social qui en est un d\u00e9riv\u00e9.\nLes acteurs du journalisme citoyen sont des \u00ab citoyens-reporters \u00bb. Il s\u2019agit d\u2019internautes qui souhaitent t\u00e9moigner sur ce qu\u2019ils voient, sur ce qu\u2019ils entendent ou sur ce qu\u2019ils constatent. Citizenside, Journal.re, iReport (en) sont les principaux acteurs sur internet s'\u00e9tant dot\u00e9s d'une plateforme communautaire de journalisme citoyen.\nParmi les domaines cit\u00e9s ci-dessus, c'est dans celui de l'information que l'on peut parler de journalisme citoyen.\nDepuis le mouvement des Gilets Jaunes qui a eu lieu en France fin 2018, de nombreux m\u00e9dias alternatifs et m\u00e9dia sociaux constitu\u00e9s de citoyens reporters ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s partout \u00e0 travers la France et d'autres pays (par exemple la Belgique), notamment pour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne populaire de ce mouvement, mais \u00e9galement pour d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s sociales, ainsi que les violences polici\u00e8res qui ont eu lieu lorsque certaines manifestations d\u00e9rapent.", "element_cle": "1. Le journalisme citoyen est l'utilisation des outils de communication par des particuliers dans le monde pour cr\u00e9er, s'exprimer, documenter et informer.\n2. Les citoyens-reporters sont les acteurs du journalisme citoyen, t\u00e9moignant de ce qu'ils voient, entendent ou constatent.\n3. Citizenside, Journal.re et iReport sont des plateformes de journalisme citoyen sur internet.\n4. Le journalisme citoyen se concentre principalement sur le domaine de l'information.\n5. Depuis le mouvement des Gilets Jaunes en France en fin 2018, de nombreux m\u00e9dias alternatifs et m\u00e9dias sociaux citoyens ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour montrer ce ph\u00e9nom\u00e8ne populaire mais aussi d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s sociales et les violences polici\u00e8res lors de certaines manifestations.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme citoyen, une arme de l'\u00e8re num\u00e9rique\nDes particuliers qui s'engagent, pas de limite, pas de censure\nOn cr\u00e9e, on s'exprime, on documente et on informe\nLes voix du peuple, puissantes et sans norme\n\nLes citoyens-reporters, les yeux et les oreilles du monde\nT\u00e9moignant de chaque v\u00e9rit\u00e9, sans avoir peur du fond\nOn voit, on entend, on constate et on partage\nLa r\u00e9alit\u00e9 crue, sans filtre ni outrage\n\n[Refrain]\nJournalisme citoyen, \u00e7a c'est notre pouvoir\nPrendre la parole, faire entendre nos histoires\nCitizenside, Journal.re, iReport sur la toile\nDes plateformes o\u00f9 s'expriment nos voix sans voile\n\n[Couplet 2]\nL'info est notre domaine, on le couvre de pr\u00e8s\n\u00c9veiller les consciences, ouvrir les yeux du monde entier\nDepuis les Gilets Jaunes, la r\u00e9volte est en marche\nDes m\u00e9dias alternatifs pour briser les carcans, sans marche arri\u00e8re\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s sociales, les violences polici\u00e8res expos\u00e9es\nDes m\u00e9dias citoyens utilisent le pouvoir des r\u00e9seaux\nMontrer la r\u00e9alit\u00e9, d\u00e9noncer les abus et les d\u00e9rives\nLe journalisme citoyen, une voix qui ne se tait pas et qui vibre\n\n[Refrain]\nJournalisme citoyen, \u00e7a c'est notre pouvoir\nPrendre la parole, faire entendre nos histoires\nCitizenside, Journal.re, iReport sur la toile\nDes plateformes o\u00f9 s'expriment nos voix sans voile"}, {"titre": "\u00c9cole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille", "text_origine": "L'\u00c9cole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille ou ESJ Lille, fond\u00e9e en 1924, est un \u00e9tablissement fran\u00e7ais de statut associatif d'enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 Lille. \u00c9tablissement-composante de l'universit\u00e9 de Lille et membre de la Conf\u00e9rence des \u00e9coles de journalisme (CEJ), l'ESJ Lille est l'une des plus importantes \u00e9coles de journalisme en France, et la plus ancienne des 14 \u00e9coles reconnues par la CPNEJ.\nL'ESJ Lille a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e meilleure \u00e9cole de journalisme fran\u00e7aise en 2016 et 2018 dans le classement des \u00e9coles de journalisme r\u00e9alis\u00e9 par Le Figaro \u00e9tudiant , surpassant de peu l'autre grande r\u00e9f\u00e9rence qu'est le CFJ. Bas\u00e9 essentiellement sur l'avis des recruteurs, ce classement est cependant effectu\u00e9 \u00e0 titre priv\u00e9, le Figaro \u00e9tudiant n'\u00e9tant pas rattach\u00e9 \u00e0 un organisme national.\nLe 1er janvier 2022, l'ESJ Lille a rejoint, en tant qu'\u00e9tablissement-composante, la nouvelle \u00ab Universit\u00e9 de Lille \u00bb, form\u00e9e avec les facult\u00e9s de l'universit\u00e9 de Lille, Sciences Po Lille, l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure d\u2019architecture et de paysage de Lille (ENSAPL), et l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des arts et industries textiles (ENSAIT),. C'est le 22 avril 2021 que les conseils d'administration des quatre \u00e9tablissements ont vot\u00e9 en faveur du projet de cr\u00e9ation de la nouvelle entit\u00e9.", "element_cle": "1. L'\u00c9cole sup\u00e9rieure de journalisme de Lille (ESJ Lille) a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1924.\n2. L'ESJ Lille est l'une des plus importantes \u00e9coles de journalisme en France.\n3. En 2016 et 2018, l'ESJ Lille a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e meilleure \u00e9cole de journalisme fran\u00e7aise selon Le Figaro \u00e9tudiant.\n4. Au 1er janvier 2022, l'ESJ Lille est devenue une composante de la nouvelle \u00ab Universit\u00e9 de Lille \u00bb.\n5. La nouvelle \u00ab Universit\u00e9 de Lille \u00bb regroupe plusieurs \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur, dont l'ESJ Lille.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ESJ Lille, depuis 1924\nUne r\u00e9f\u00e9rence en France, \u00e7a s'confirme encore\nFormation d'\u00e9lite, journalisme en vedette\nUn savoir-faire unique, l'\u00e9cole qui nous fait briller\n\n[Refrain]\nESJ Lille, fiert\u00e9 acad\u00e9mique\nAu sommet du journalisme, l'excellence est caract\u00e9ristique\nAvec Le Figaro \u00e9tudiant, num\u00e9ro un \u00e9vident\nEn 2016 et 2018, couronne m\u00e9rit\u00e9e sans d\u00e9tournement\n\n[Couplet 2]\nDepuis le d\u00e9but, l'\u00e9volution est radicale\nR\u00e9unissant l'expertise, un talent ph\u00e9nom\u00e9nal\nEn 2022, le changement s'installe\nL'ESJ Lille, dans l'Universit\u00e9 de Lille, fusion totale\n\n[Refrain]\nESJ Lille, charni\u00e8re \u00e9ducative\nUne composante dans la nouvelle initiative\nL'Universit\u00e9 de Lille, rassemblement coh\u00e9sif\nUn avenir prometteur, c'est le gift."}, {"titre": "\u00c9ditorial", "text_origine": "Un \u00e9ditorial (parfois abr\u00e9g\u00e9 en \u00e9dito) est un genre journalistique qui donne \u00e0 savoir la position ou le point de vue de l'\u00e9diteur ou de la r\u00e9daction d'un m\u00e9dia sur un th\u00e8me d'actualit\u00e9. Il peut aussi servir \u00e0 mettre en valeur un dossier publi\u00e9 dans le journal. \nOriginellement cantonn\u00e9 aux premi\u00e8res pages des journaux de presse \u00e9crite, l'\u00e9ditorial se retrouve aussi dans des \u00e9missions de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, sur des sites web d'information et sur des supports multim\u00e9dias. Il est g\u00e9n\u00e9ralement sign\u00e9 par le r\u00e9dacteur en chef du journal mais peut aussi \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 un repr\u00e9sentant privil\u00e9gi\u00e9 de la r\u00e9daction, appel\u00e9 \u00e9ditorialiste.\n\nPour les publications qui font preuve d'objectivit\u00e9 ou de neutralit\u00e9 dans leurs articles, l'\u00e9ditorial constitue un espace de libert\u00e9 o\u00f9 s'exprime un certain point de vue. Il ne faut cependant pas confondre l'\u00e9ditorial avec les billets et les articles dits \u00ab de commentaire \u00bb ou \u00ab d'humeur \u00bb, destin\u00e9s \u00e0 faire conna\u00eetre les positions personnelles de son auteur, qu'il soit r\u00e9dacteur en chef, grand reporter ou chroniqueur. Ainsi, dans un \u00e9ditorial, l'auteur s'exprime rarement \u00e0 la premi\u00e8re personne alors qu'il peut le faire dans un texte d'humeur ou d'opinion.\n\u00c0 l'origine de l'\u00e9ditorial, le \"premier-Paris\" : article plac\u00e9 en t\u00eate dans un journal parisien. On appelle Premier-Paris la tartine qui doit se trouver en t\u00eate d'une feuille publique, tous les jours, et sans laquelle il para\u00eet que, faute de cette nourriture, l'intelligence des abonn\u00e9s maigrirait (Balzac, \u0152uvres div., t. 3, 1843, p. 558). Dans le m\u00eame journal o\u00f9 le moraliste du \u00ab Premier Paris \u00bb nous dit d'un \u00e9v\u00e9nement, d'un chef-d'\u0153uvre, \u00e0 plus forte raison d'une chanteuse qui eut \u00ab son heure de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 \u00bb : \u00ab Qui se souviendra de tout cela dans dix ans ? \u00bb (Proust, J. filles en fleurs, 1918, p. 477).\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9ditorial est un genre journalistique qui repr\u00e9sente la position de l'\u00e9diteur sur un sujet d'actualit\u00e9.\n2. Il peut \u00e9galement mettre en valeur un dossier publi\u00e9 dans le journal.\n3. L'\u00e9ditorial se retrouve aussi dans les \u00e9missions de radio, de t\u00e9l\u00e9vision et sur les sites web d'information.\n4. Il est g\u00e9n\u00e9ralement sign\u00e9 par le r\u00e9dacteur en chef, mais peut \u00eatre confi\u00e9 \u00e0 un \u00e9ditorialiste.\n5. Contrairement aux articles neutres, l'\u00e9ditorial permet l'expression d'un point de vue.\n6. Il ne doit pas \u00eatre confondu avec les billets ou les articles d'humeur qui refl\u00e8tent les positions personnelles de l'auteur.\n7. \u00c0 l'origine de l'\u00e9ditorial se trouve le \"premier-Paris\" : un article plac\u00e9 en t\u00eate d'un journal parisien.\n8. Le \"premier-Paris\" est consid\u00e9r\u00e9 comme essentiel pour nourrir l'intelligence des abonn\u00e9s.\n9. Dans un \u00e9ditorial, l'auteur s'exprime rarement \u00e0 la premi\u00e8re personne, contrairement \u00e0 un texte d'humeur ou d'opinion.\n10. L'\u00e9ditorial pose des questions sur la durabilit\u00e9 de certains \u00e9v\u00e9nements ou personnes dans la m\u00e9moire collective.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ditorial, un genre journalistique\nQui expose la position, la vision critique\nDu r\u00e9dacteur en chef, ou d'un \u00e9ditorialiste\nUn point de vue, loin des simples articles neutralistes\nIl trouve sa place dans les journaux,\nMais aussi dans les m\u00e9dias audiovisuels\nIl apporte une r\u00e9flexion, un \u00e9clairage\nSur les sujets d'actualit\u00e9, pour casser les clich\u00e9s\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ditorial, une voix qui se fait entendre\nPour questionner, pour surprendre\nUne analyse, une prise de position\nPour nourrir l'intelligence de la nation\n\n[Couplet 2]\nLe \"premier-Paris\", \u00e0 l'origine de tout \u00e7a\nUn article en t\u00eate de journal, voil\u00e0\nPour \u00e9veiller les esprits, pour ouvrir les yeux\nSur notre monde, sur l'actualit\u00e9, un enjeu\nLoin des articles d'humeur, des avis personnels\nL'\u00e9ditorial \u00e9vite de tomber dans le superficiel\nIl interroge la durabilit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements,\nDes personnes dans la m\u00e9moire collective, c'est percutant\n\n[Refrain]\nL'\u00e9ditorial, une voix qui se fait entendre\nPour questionner, pour surprendre\nUne analyse, une prise de position\nPour nourrir l'intelligence de la nation"}, {"titre": "Charte \u00e9ditoriale", "text_origine": "Une charte \u00e9ditoriale est un document de r\u00e9f\u00e9rence destin\u00e9 \u00e0 assurer la coh\u00e9rence et la qualit\u00e9 d'une publication. Elle formalise les r\u00e8gles et proc\u00e9dures auxquelles doivent se soumettre les membres d'un projet \u00e9ditorial. La charte aborde \u00e0 la fois le fond et la forme des contenus \u00e0 publier. Elle pr\u00e9cise les objectifs, les cibles et le workflow du projet \u00e9ditorial. La charte \u00e9ditoriale peut \u00eatre utilis\u00e9e dans tout projet \u00e9ditorial, qu'il soit physique ou num\u00e9rique. De nombreux sites web disposent d'une charte \u00e9ditoriale, parfois disponible publiquement.\nLa charte ne doit pas \u00eatre confondue avec la ligne \u00e9ditoriale. La ligne \u00e9ditoriale, rarement formul\u00e9e par \u00e9crit, n'est qu'un des composants d'une charte \u00e9ditoriale.", "element_cle": "1. Une charte \u00e9ditoriale est un document de r\u00e9f\u00e9rence pour assurer la coh\u00e9rence d'une publication.\n2. La charte \u00e9ditoriale d\u00e9finit les r\u00e8gles et proc\u00e9dures pour les membres d'un projet \u00e9ditorial.\n3. Elle concerne \u00e0 la fois le contenu et la forme des contenus \u00e0 publier.\n4. La charte \u00e9ditoriale pr\u00e9cise les objectifs, les cibles et le workflow du projet \u00e9ditorial.\n5. Elle est utilis\u00e9e dans les projets \u00e9ditoriaux, physiques ou num\u00e9riques.", "rap": "[Couplet]\nJ'mets les rimes en orchestration, ma charte \u00e9ditoriale en action\nCoh\u00e9rence et r\u00e9f\u00e9rence, c'est mon plan d'attraction\nPour assurer la qualit\u00e9, j'fais pas dans l'improvisation\nMa publication, c'est du rap avec \u00e9ducation\n\n[Refrain]\nC'est ma charte, ma charte \u00e9ditoriale\nLes r\u00e8gles et proc\u00e9dures, je les respecte pas \u00e0 pas\nContenu et forme, tout est sous contr\u00f4le\nMon rap \u00e9ducatif, une le\u00e7on pour sauver les r\u00f4les\n\n[Couplet]\nLes objectifs bien d\u00e9finis, pour une vis\u00e9e pr\u00e9cise\nJ'atteins les cibles en plein coeur, avec mon art qui grise\nMon workflow est fluide, sans pertes ni compromis\nMon projet \u00e9ditorial, c'est du rap qui magnifie\n\n[Refrain]\nC'est ma charte, ma charte \u00e9ditoriale\nLes r\u00e8gles et proc\u00e9dures, je les respecte pas \u00e0 pas\nContenu et forme, tout est sous contr\u00f4le\nMon rap \u00e9ducatif, une le\u00e7on pour sauver les r\u00f4les"}, {"titre": "R\u00e9dacteur en chef", "text_origine": "Le r\u00e9dacteur en chef ou la r\u00e9dactrice en chef, en argot journalistique r\u00e9dac-chef, est un journaliste qui anime une \u00e9quipe de r\u00e9daction et veille au respect de la ligne \u00e9ditoriale d'un m\u00e9dia. Son travail est de recueillir les propositions de sujets, en proposer soi-m\u00eame, \u00e9ventuellement en d\u00e9velopper et en produire certains. \nIl est \u00e9galement la personne qui assure le lien avec la direction et les autres services (techniques et administratifs) de la publication ou de la structure audiovisuelle. En cas d'absence, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9daction ou secr\u00e9taire de r\u00e9daction unique assure l'int\u00e9rim.", "element_cle": "1. Le r\u00f4le du r\u00e9dacteur en chef est d'animer une \u00e9quipe de r\u00e9daction et de veiller \u00e0 la ligne \u00e9ditoriale d'un m\u00e9dia.\n2. Le r\u00e9dacteur en chef est responsable de la collecte et de la proposition de sujets journalistiques.\n3. Le r\u00e9dacteur en chef assure le lien entre la direction et les autres services de la publication ou de la structure audiovisuelle.\n4. En cas d'absence, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9daction assure l'int\u00e9rim du r\u00e9dacteur en chef.\n5. Le r\u00e9dacteur en chef joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la production et le d\u00e9veloppement de certains sujets journalistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9dacteur en chef, le boss derri\u00e8re les lignes\nIl anime l'\u00e9quipe, il m\u00e8ne la combine\nSon r\u00f4le essentiel, c'est d'assurer la ligne \u00e9ditoriale\nIl garde le cap, pas de d\u00e9viation fatale\n\nResponsable des sujets, il est l\u00e0 pour capter\nLes id\u00e9es qui fusent, les sujets \u00e0 traiter\nIl rassemble les infos, propose les p\u00e9pites\nUn vrai chef d'orchestre, il g\u00e8re les hits\n\n[Refrain]\nR\u00e9dacteur en chef, gardien des mots\nIl tisse les liens, il tient le r\u00f4le\nEntre la direction, les autres services\nIl assure la liaison, il met tout en vis\n\n[Couplet 2]\nQuand le chef est absent, c'est le secr\u00e9taire qui sait\nIl prend l'int\u00e9rim, il g\u00e8re le ballet\nMais le r\u00e9dacteur en chef, il est le pilier\nLa force de la r\u00e9daction, il est pas pr\u00e8s d'oublier\n\nIl joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans les sujets cruciaux\nLe d\u00e9veloppement, la production, il reste au show\nIl met en avant l'\u00e9ducation, les dates importantes\nDans ce rap, il marque les esprits, il est fascinant\n\n[Refrain]\nR\u00e9dacteur en chef, gardien des mots\nIl tisse les liens, il tient le r\u00f4le\nEntre la direction, les autres services\nIl assure la liaison, il met tout en vis"}, {"titre": "\u00c9ditorialisation", "text_origine": "L'\u00e9ditorialisation d\u00e9signe l'ensemble des op\u00e9rations de structuration, de mise en accessibilit\u00e9 et de mise en visibilit\u00e9 de contenus sur le Web, et plus largement dans l'environnement num\u00e9rique. \nCaract\u00e9ris\u00e9 comme un processus continu (temps) et ouvert (espace), le concept d'\u00e9ditorialisation souligne les processus de production, de diffusion et de validation du savoir propres \u00e0 l'environnement num\u00e9rique. Il constitue de ce fait \u00ab un outil th\u00e9orique tr\u00e8s utile pour comprendre des pratiques qui s'apparentent \u00e0 l'\u00e9dition en changeant le sens de la fonction \u00e9ditoriale et de ses acteurs \u00bb (p. 77).\nPar rapport \u00e0 l'\u00e9dition, l'\u00e9ditorialisation se distingue par le changement technique, le changement de l'objet \u00e9ditorialis\u00e9 et le caract\u00e8re ouvert du processus d'\u00e9ditorialisation. Il s'agit d'un concept cl\u00e9 dans la compr\u00e9hension de la culture num\u00e9rique et du tournant \u00e9pist\u00e9mologique que celle-ci implique dans le champ culturel au sens large, et non seulement dans la sph\u00e8re num\u00e9rique. L'\u00e9ditorialisation est donc au c\u0153ur d'enjeux li\u00e9s \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9 en pleine \u00e9volution technologique et peut changer notre fa\u00e7on de concevoir l\u2019espace num\u00e9rique.", "element_cle": "1. L'\u00e9ditorialisation d\u00e9signe les op\u00e9rations de structuration et de mise en accessibilit\u00e9 de contenus sur le Web et dans l'environnement num\u00e9rique.\n2. Le concept d'\u00e9ditorialisation met l'accent sur les processus de production, de diffusion et de validation du savoir.\n3. L'\u00e9ditorialisation constitue un outil th\u00e9orique pour comprendre les pratiques qui s'apparentent \u00e0 l'\u00e9dition dans le domaine num\u00e9rique.\n4. Par rapport \u00e0 l'\u00e9dition traditionnelle, l'\u00e9ditorialisation implique des changements techniques, le caract\u00e8re ouvert du processus et une \u00e9volution de l'objet \u00e9ditorialis\u00e9.\n5. L'\u00e9ditorialisation est un concept cl\u00e9 dans la compr\u00e9hension de la culture num\u00e9rique et son impact \u00e9pist\u00e9mologique, non seulement dans le domaine num\u00e9rique mais aussi dans la culture en g\u00e9n\u00e9ral.\n6. L'\u00e9ditorialisation est au c\u0153ur des enjeux de notre soci\u00e9t\u00e9 en pleine \u00e9volution technologique.\n7. La compr\u00e9hension de l'\u00e9ditorialisation peut changer notre conception de l'espace num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9ditorialisation, ouvre tes oreilles, faut que tu captes\nLa structuration du contenu, c'est \u00e7a qu'on d\u00e9crypte\nSur le web et l'environnement num\u00e9rique, on s'active\nPour mettre \u00e0 disposition, des connaissances explosives\n\n[Refrain]\nEditorialisation, la cl\u00e9 de l'\u00e9volution\nDans l'univers du savoir, c'est une r\u00e9volution\nOn diffuse, on valide, on \u00e9dite le savoir\nDans la culture num\u00e9rique, on veut tous y voir\n\n[Couplet 2]\nProduction, diffusion, validation du savoir\nC'est le focus, le concept qui nous fait y croire\nOuvert, technique, l'objet \u00e9ditorialis\u00e9 se transforme\nDans cette \u00e8re num\u00e9rique, o\u00f9 chaque jour, tout se reforme\n\n[Refrain]\nEditorialisation, la cl\u00e9 de l'\u00e9volution\nDans l'univers du savoir, c'est une r\u00e9volution\nOn diffuse, on valide, on \u00e9dite le savoir\nDans la culture num\u00e9rique, on veut tous y voir\n\n[Outro]\nL'\u00e9ditorialisation, un enjeu de soci\u00e9t\u00e9\nDans cette \u00e9volution technologique, on se doit d'avancer\nComprendre l'espace num\u00e9rique, son impact \u00e9pist\u00e9mologique\nC'est \u00e7a, l'\u00e9ditorialisation, le d\u00e9fi majestique"}, {"titre": "Packaging \u00e9ditorial", "text_origine": "Le packaging \u00e9ditorial (book-packaging ou book producing en anglais) est l'activit\u00e9 consistant pour une maison d'\u00e9dition \u00e0 sous-traiter une partie ou la totalit\u00e9 des t\u00e2ches de cr\u00e9ation d'un livre \u2014 comme l'\u00e9criture, les recherches, le travail d'\u00e9dition, et \u00e9ventuellement l'impression \u2014 \u00e0 une entreprise ext\u00e9rieure, appel\u00e9e packager \u00e9ditorial. Une fois le livre r\u00e9alis\u00e9 le packager \u00e9ditorial le vend \u00e0 la maison d'\u00e9dition finale.\nDans cette configuration, le packager \u00e9ditorial fait le lien entre la maison d'\u00e9dition et les \u00e9crivains, chercheurs, \u00e9diteurs et imprimeurs qui con\u00e7oivent et produisent le livre.\nOn peut distinguer deux situations :\n\nle packager con\u00e7oit et d\u00e9veloppe l'int\u00e9gralit\u00e9 d'un projet \u00e9ditorial qu'il va vendre ensuite \u00e0 une maison d'\u00e9dition,\nla maison d'\u00e9dition contacte le packager pour lui proposer de r\u00e9aliser la totalit\u00e9 ou une partie des t\u00e2ches \u00e9ditoriales.Ce m\u00e9tier est moins d\u00e9velopp\u00e9 en France que dans les pays anglo-saxons, o\u00f9 il est surtout utilis\u00e9 dans le domaine de la fiction \u00e0 l'adresse des enfants et des adolescents, par exemple la s\u00e9rie Chair de poule.", "element_cle": "1. Le packaging \u00e9ditorial est une activit\u00e9 o\u00f9 une maison d'\u00e9dition sous-traite la cr\u00e9ation d'un livre \u00e0 une entreprise ext\u00e9rieure.\n2. Le packager \u00e9ditorial fait le lien entre la maison d'\u00e9dition et les diff\u00e9rents acteurs impliqu\u00e9s dans la cr\u00e9ation du livre.\n3. Deux situations sont possibles : le packager d\u00e9veloppe un projet \u00e9ditorial qu'il vend ensuite \u00e0 une maison d'\u00e9dition, ou la maison d'\u00e9dition contacte le packager pour r\u00e9aliser certaines t\u00e2ches.\n4. Le packaging \u00e9ditorial est moins d\u00e9velopp\u00e9 en France qu'en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis.\n5. Dans les pays anglo-saxons, le packaging \u00e9ditorial est souvent utilis\u00e9 pour les livres destin\u00e9s aux enfants et adolescents.", "rap": "[Couplet 1]\nLe packaging \u00e9ditorial, c'est quoi \u00e7a ?\nUne maison d'\u00e9dition qui sous-traite, ouais voil\u00e0\nElle confie la cr\u00e9ation d'un livre \u00e0 d'autres mains\nLe packager fait le lien, c'est son terrain\n\n[Refrain]\nPackaging \u00e9ditorial, une activit\u00e9 cruciale\nEntre la maison d'\u00e9dition et tous les acteurs\nLeur travail en symbiose, une danse spectaculaire\nMais c'est plus d\u00e9velopp\u00e9 outre-Atlantique, c'est dur\n\n[Couplet 2]\nDeux situations possibles, j'vais t'expliquer \u00e7a bien\nSois le packager vend son projet, c'est pas rien\nA une maison d'\u00e9dition, qui dit oui, les bras grands ouverts\nSoit c'est la maison d'\u00e9dition qui l'appelle, un enfer\n\n[Refrain]\nPackaging \u00e9ditorial, dans la cours des grands\nMoins d\u00e9velopp\u00e9 chez nous, mais en Angleterre, de rang\nAux States aussi, ils en sont friands\nSurtout pour les livres d'enfants et les ados \u00e9videmment\n\n[Outro]\nAlors, retiens bien, le packaging \u00e9ditorial\nC'est un art m\u00e9connu, mais c'est souvent vital\nPour faire na\u00eetre des livres, des r\u00eaves en bo\u00eete\nEt toucher les jeunes avec des histoires qui d\u00e9bo\u00eetent"}, {"titre": "Marianne (magazine)", "text_origine": "Marianne est un magazine d'actualit\u00e9 hebdomadaire fran\u00e7ais, cr\u00e9\u00e9 en 1997 par Jean-Fran\u00e7ois Kahn et Maurice Szafran.\nPer\u00e7u \u00e0 sa cr\u00e9ation comme plut\u00f4t de gauche, le magazine s\u2019engage au cours des ann\u00e9es 2010 vers une ligne \u00e9ditoriale souverainiste et la\u00efciste, plus marqu\u00e9e \u00e0 droite.\nAlors que le magazine \u00e9tait d\u00e9tenu en majorit\u00e9 par Yves de Chaisemartin, 91 % du capital du journal sont c\u00e9d\u00e9s au milliardaire tch\u00e8que Daniel K\u0159et\u00ednsk\u00fd en 2018, et Natacha Polony prend alors la direction de la r\u00e9daction.", "element_cle": "1. Marianne est un magazine d'actualit\u00e9 hebdomadaire fran\u00e7ais, fond\u00e9 en 1997.\n2. Au d\u00e9part, le magazine \u00e9tait per\u00e7u comme plut\u00f4t de gauche.\n3. Au cours des ann\u00e9es 2010, Marianne adopte une ligne \u00e9ditoriale souverainiste et la\u00efciste.\n4. Une grande partie du capital du magazine est c\u00e9d\u00e9e au milliardaire tch\u00e8que Daniel K\u0159et\u00ednsk\u00fd en 2018.\n5. Natacha Polony devient directrice de la r\u00e9daction suite \u00e0 cette transaction.", "rap": "[Couplet 1]\nMarianne, le magazine qui d\u00e9chire l'actualit\u00e9\nDepuis '97, ils balancent sans piti\u00e9\nAu d\u00e9part plut\u00f4t de gauche, ils \u00e9taient positionn\u00e9s\nMais t'as vu, les temps ont chang\u00e9, faut te r\u00e9veiller\n\nPendant les ann\u00e9es 2010, revirement \u00e9ditorial\nMarianne choisi le souverainisme, l'esprit national\nLa la\u00efcit\u00e9 en \u00e9tendard, ils d\u00e9fendent leur id\u00e9al\nLe d\u00e9bat est ouvert, ils mettent tout sur la table\n\n[Refrain]\nMarianne, on t'\u00e9coute, t'as du poids sur la sc\u00e8ne\nTu fais bouger les lignes, c'est pas un magazine lambda\nMarianne, tu secoues avec ta plume ac\u00e9r\u00e9e\nTout le monde te lit, tu restes dans la game\n\n[Couplet 2]\nEn 2018, le capital change de main\nDaniel K\u0159et\u00ednsk\u00fd, milliardaire tch\u00e8que, tout est sain\nUne nouvelle \u00e8re commence, un nouveau destin\nNatacha Polony prend la barre, le magazine l'a en son sein\n\nDirectrice de la r\u00e9daction, elle impose son style\nEngag\u00e9e et talentueuse, elle nous met en \u00e9veil\nAvec Marianne, pas de place pour le futile\nL'information est cl\u00e9, ils nous font d\u00e9couvrir des merveilles\n\n[Refrain]\nMarianne, on t'\u00e9coute, t'as du poids sur la sc\u00e8ne\nTu fais bouger les lignes, c'est pas un magazine lambda\nMarianne, tu secoues avec ta plume ac\u00e9r\u00e9e\nTout le monde te lit, tu restes dans la game"}, {"titre": "Loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse", "text_origine": "La loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse  est une loi fran\u00e7aise, vot\u00e9e sous la IIIe R\u00e9publique, qui d\u00e9finit les libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s de la presse fran\u00e7aise, imposant un cadre l\u00e9gal \u00e0 toute publication, ainsi qu'\u00e0 l'affichage public, au colportage et \u00e0 la vente sur la voie publique.\nElle est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme le texte juridique fondateur de la libert\u00e9 de la presse et de la libert\u00e9 d'expression en France, inspir\u00e9e par l'article 11 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen du 26 ao\u00fbt 1789. Elle est, dans le m\u00eame temps, le texte qui en limite l'exercice et incrimine certains comportements, prise en r\u00e9action \u00e0 la Commune de Paris, le d\u00e9p\u00f4t d'un fort cautionnement comme pr\u00e9alable obligatoire \u00e0 la parution de journaux fut r\u00e9tabli. Avec l'arriv\u00e9e des r\u00e9publicains au pouvoir en 1876, se sont engag\u00e9es d'\u00e2pres n\u00e9gociations avec la droite, conservatrice d'un certain \u00ab ordre moral \u00bb, et la presse d'opinion.\nC'est pourtant avec un large soutien que la loi du 29 juillet 1881 est vot\u00e9e par le parlement.\nLe r\u00e9gime de l'autorisation pr\u00e9alable ainsi que le cautionnement sont abolis : on passe d'un syst\u00e8me pr\u00e9ventif - peu lib\u00e9ral car fond\u00e9 sur l'autorisation pr\u00e9alable - \u00e0 un syst\u00e8me r\u00e9pressif - o\u00f9 seuls les d\u00e9lits sont r\u00e9prim\u00e9s, sans possibilit\u00e9 de censure a priori. Une r\u00e9pression ne se manifeste qu'\u00e0 travers quelques d\u00e9lits de presse tels que l'offense \u00e0 la personne du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, l'injure ou encore la diffamation. Gr\u00e2ce \u00e0 cette loi, la presse dispose du r\u00e9gime le plus lib\u00e9ral que la France ait jamais connu.\nEn effet, cette loi engendre la suppression de l'autorisation pr\u00e9alable, du cautionnement et du timbre comme le d\u00e9clare l'article 5 : \u00ab tout journal ou \u00e9crit p\u00e9riodique peut \u00eatre publi\u00e9, sans autorisation au pr\u00e9alable, et sans d\u00e9p\u00f4t de cautionnement \u00bb, ce qui r\u00e9duit les lourdes charges financi\u00e8res dont \u00e9taient victimes les journaux et favorise l'apparition de nouvelles publications.", "element_cle": "1. La loi du 29 juillet 1881 sur la libert\u00e9 de la presse d\u00e9finit les libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s de la presse fran\u00e7aise.\n2. Cette loi impose un cadre l\u00e9gal \u00e0 toute publication, \u00e0 l'affichage public, au colportage et \u00e0 la vente sur la voie publique.\n3. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le texte fondateur de la libert\u00e9 de la presse et de la libert\u00e9 d'expression en France.\n4. La loi a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par l'article 11 de la D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789.\n5. Elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en r\u00e9action \u00e0 la Commune de Paris et limite l'exercice de la libert\u00e9 de la presse.\n6. La loi abolit le r\u00e9gime de l'autorisation pr\u00e9alable et du cautionnement, permettant ainsi la publication de journaux sans contrainte.\n7. Gr\u00e2ce \u00e0 cette loi, la presse b\u00e9n\u00e9ficie d'un r\u00e9gime plus lib\u00e9ral, favorisant l'apparition de nouvelles publications.\n8. Certains d\u00e9lits de presse, tels que l'offense \u00e0 la personne du pr\u00e9sident, l'injure ou la diffamation, sont r\u00e9prim\u00e9s par la loi.\n9. La loi du 29 juillet 1881 marque un tournant dans l'histoire de la presse en France.\n10. Elle contribue \u00e0 \u00e9tablir les bases l\u00e9gales de la libert\u00e9 d'expression et de la libert\u00e9 de la presse dans le pays.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1881, une loi fut cr\u00e9\u00e9e\nPour pr\u00e9server la libert\u00e9 d'expression, j'ai v\u00e9rifi\u00e9\nLa presse fran\u00e7aise, dans un cadre l\u00e9gal\nImpose des responsabilit\u00e9s, me demandant: est-ce normal?\n\nLa loi du 29 juillet, un pilier essentiel\nD\u00e9finissant les libert\u00e9s, l'affichage public r\u00e9el\nColportage et vente dans les rues, respect\u00e9es\nLa presse et ses journaux, enfin lib\u00e9r\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa loi du 29 juillet, symbole de libert\u00e9\nProt\u00e9geant la presse, ses responsabilit\u00e9s\nInspir\u00e9e de 1789, article 11 de la D\u00e9claration\nLa libert\u00e9 d'expression, une valeur en action\n\n[Couplet 2]\nLa Commune de Paris fut un tournant\nEn r\u00e9action, la loi fut vot\u00e9e en temps\nLimitant la libert\u00e9 de la presse, c'est vrai\nMais abolissant l'autorisation, ouf, enfin un vrai d\u00e9bat\n\nOffense, diffamation, injure, r\u00e9prim\u00e9s\nD\u00e9lits de presse, des limites impos\u00e9es\nMais cet encadrement, il ne faut oublier\nPar cette loi, de nouvelles publications sont n\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa loi du 29 juillet, symbole de libert\u00e9\nProt\u00e9geant la presse, ses responsabilit\u00e9s\nInspir\u00e9e de 1789, article 11 de la D\u00e9claration\nLa libert\u00e9 d'expression, une valeur en action\n\n[Outro]\nLa loi de 1881, un jalon dans l'histoire\nDe la presse en France, marquant sa gloire\nLibert\u00e9 d'expression, base l\u00e9gale en main\nLa presse fran\u00e7aise marche fi\u00e8rement vers demain\n"}, {"titre": "Libert\u00e9 de la presse en France", "text_origine": "La libert\u00e9 de la presse est l'un des principes fondamentaux des syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques qui repose sur la libert\u00e9 d'opinion et la libert\u00e9 d'expression.\nAinsi, l'article 11 de la D\u00e9claration fran\u00e7aise des droits de l'homme et du citoyen de 1789 dispose : \u00ab La libre communication des pens\u00e9es et des opinions est un des droits les plus pr\u00e9cieux de l'Homme : tout Citoyen peut donc parler, \u00e9crire, imprimer librement, sauf \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l'abus de cette libert\u00e9 dans les cas d\u00e9termin\u00e9s par la Loi \u00bb. L'article 19 de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme prot\u00e8ge \u00e9galement la libert\u00e9 de la presse puisque \u00ab tout individu a droit \u00e0 la libert\u00e9 d'opinion et d'expression, ce qui implique le droit de ne pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 pour ses opinions et celui de chercher, de recevoir et de r\u00e9pandre, sans consid\u00e9rations de fronti\u00e8res, les informations et les id\u00e9es par quelque moyen d'expression que ce soit \u00bb.", "element_cle": "1. La libert\u00e9 de la presse est un principe fondamental des syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques.\n\n2. L'article 11 de la D\u00e9claration fran\u00e7aise des droits de l'homme et du citoyen garantit la libre communication des pens\u00e9es et des opinions.\n\n3. La libert\u00e9 de la presse est prot\u00e9g\u00e9e par l'article 19 de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme.\n\n4. Ce droit implique le droit de ne pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 pour ses opinions et celui de chercher, de recevoir et de r\u00e9pandre des informations et des id\u00e9es.\n\n5. La libert\u00e9 d'opinion et d'expression est essentielle pour chaque individu.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9 de la presse, un principe essentiel\nDans nos syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques, c'est notre bouclier\nL'article 11 de la D\u00e9claration des droits\nLa communication libre, la parole sans \u00e9mois\n\nOn prot\u00e8ge ce droit, article 19\nC'est la D\u00e9claration universelle, faut en \u00eatre certain\nNe pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9 pour ses pens\u00e9es, ses opinions\nChercher, recevoir, diffuser, toutes les informations\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9 de la presse, on la d\u00e9fendrait jusqu'au bout\nIndispensable dans nos vies, on crie le loud\nLaissez-nous parler, exprimer notre voix\nLa d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a qui fait notre choix\n\n[Couplet 2]\nLa libert\u00e9 d'expression, un droit fondamental\nEssentiel pour chaque individu, c'est vital\nLa presse relaie nos id\u00e9es, nos valeurs\nOn s'exprime librement, sans peur\n\nChaque jour, chaque instant, on choisit nos mots\nOn \u00e9claire l'opinion, on d\u00e9fend nos droits\nLa libert\u00e9 de la presse, c'est le souffle de la d\u00e9mocratie\nProt\u00e9geons cet acquis, c'est notre philosophie\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9 de la presse, on la d\u00e9fendrait jusqu'au bout\nIndispensable dans nos vies, on crie le loud\nLaissez-nous parler, exprimer notre voix\nLa d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a qui fait notre choix"}, {"titre": "Libert\u00e9", "text_origine": "De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la libert\u00e9 est un terme qui d\u00e9signe la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement. \nPour le sens commun, la libert\u00e9 s'applique principalement aux individus et s'oppose \u00e0 la notion d'enfermement ou de s\u00e9questration. Une personne qui vient de sortir de prison est dite libre. Le sens original du mot libert\u00e9 est d'ailleurs assez proche : l'homme libre est celui qui n'a pas le statut d'esclave.\nLa libert\u00e9 est un sujet difficile. Bien que tous aspirent \u00e0 \u00eatre libres, il y a presque autant de d\u00e9finitions de la libert\u00e9 qu\u2019il y a d\u2019individus. Ainsi, chaque soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb \u00e9tablir certains principes de base pour s\u2019entendre sur ce que devrait \u00eatre la libert\u00e9.\nPour commencer, on peut d\u00e9finir la libert\u00e9 comme la possibilit\u00e9 qu\u2019a une personne de penser, de s\u2019exprimer et d\u2019agir selon ses valeurs, ses croyances, ses besoins et ses d\u00e9sirs. La libert\u00e9 permet, par exemple, \u00e0 une personne de faire des choix. Ces choix peuvent \u00eatre tr\u00e8s simples, comme s\u00e9lectionner une chanson que l\u2019on a envie d\u2019\u00e9couter. Il arrive aussi que ces choix soient plus complexes parce qu\u2019ils impliquent des obligations.\nEn philosophie, en sociologie, en droit et en politique, la libert\u00e9 est une notion majeure : elle marque l'aptitude des individus \u00e0 exercer leur volont\u00e9 avec \u2014 selon l'orientation politique des discours tenus \u2014 la mise en avant de nuances dont aucune n'\u00e9puise le sens int\u00e9gral :\n\nformulation n\u00e9gative : o\u00f9 l'on pointe l'absence de soumission, de servitude, de contrainte, d'ali\u00e9nation\u2026 que celles-ci soient exerc\u00e9es par d'autres individus (exemple : l'esclavage) ou - non plus physiquement mais op\u00e9rant sur les mentalit\u00e9s - par la soci\u00e9t\u00e9 (exemples : la propagande, le contr\u00f4le social ou la loi, d\u00e8s lors que certaines dispositions sont v\u00e9cues comme liberticides, comme la vid\u00e9osurveillance, le confinement ou encore la prohibition) ;\nformulation positive : o\u00f9 l'on affirme l'autonomie et la spontan\u00e9it\u00e9 du sujet rationnel ; les comportements humains volontaires se fondent sur la libert\u00e9 et sont qualifi\u00e9s de libres ;\nformulation relative : diff\u00e9rents adages font ressortir l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver dans une alternative, visant notamment \u00e0 rendre la libert\u00e9 compatible avec des principes de philosophie politique tels que l'\u00e9galit\u00e9 et la justice. Ainsi : La \u00ab libert\u00e9 consiste \u00e0 pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas \u00e0 autrui \u00bb (art. 4 de la D\u00e9claration des droits de l'homme), ce qui implique la possibilit\u00e9 de \u00ab faire tout ce qui n'est point interdit, comme ne pas faire ce qui n'est point obligatoire \u00bb (art. 5), la \u00ab libert\u00e9 de dire ou de faire ce qui n'est pas contraire \u00e0 l'ordre public ou \u00e0 la morale publique \u00bb (droit administratif) ou encore \u00ab La libert\u00e9 des uns s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres \u00bb (peut-\u00eatre inspir\u00e9 par John Stuart Mill). Dans une telle formulation, la libert\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9e au concept de droit, allant jusqu'\u00e0 confondre les deux notions.Cette notion renvoie \u00e0 une double r\u00e9flexion :\n\nd'une part sur la libert\u00e9 en tant que questionnement sur la capacit\u00e9 de choisir et de faire ;\nd'autre part comme questionnement sur l'exercice concret de ce pouvoir de choisir et de faire.Dans la mesure o\u00f9 ces deux perspectives se recoupent de diverses mani\u00e8res, leur chevauchement peut provoquer des erreurs d'interpr\u00e9tation dans les analyses et la confusion dans les d\u00e9bats. Il faut donc prendre soin de distinguer les diff\u00e9rents sens de ce mot.", "element_cle": "1. La libert\u00e9 est la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement et elle s'oppose \u00e0 l'enfermement ou \u00e0 la s\u00e9questration.\n2. Le sens original du mot libert\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 l'absence de statut d'esclave.\n3. Il existe de nombreuses d\u00e9finitions de la libert\u00e9 selon les individus.\n4. La libert\u00e9 permet \u00e0 une personne de penser, s'exprimer et agir selon ses valeurs, croyances, besoins et d\u00e9sirs.\n5. En philosophie, sociologie, droit et politique, la libert\u00e9 est une notion majeure avec des nuances vari\u00e9es.\n6. La libert\u00e9 se manifeste par l'absence de soumission, de contrainte et d'ali\u00e9nation.\n7. Elle peut \u00e9galement \u00eatre per\u00e7ue comme l'autonomie et la spontan\u00e9it\u00e9 du sujet rationnel.\n8. Certains comportements humains volontaires sont fond\u00e9s sur la libert\u00e9.\n9. La soci\u00e9t\u00e9 doit \u00e9tablir des principes de base pour d\u00e9finir la libert\u00e9.\n10. La libert\u00e9 est un sujet complexe qui suscite de nombreuses r\u00e9flexions et d\u00e9bats.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9, c'est l'ouvrir de nouvelles portes\nS'\u00e9manciper, s'envoler, sortir de la cohorte\nContre l'enfermement, la s\u00e9questration\nC'est la possibilit\u00e9 d'action et de mouvement, ma passion\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 l'origine, \u00eatre libre, c'\u00e9tait \u00e9chapper \u00e0 l'esclavage\nSe lib\u00e9rer des cha\u00eenes, briser les cages\nAujourd'hui, chacun a sa vision de la libert\u00e9\nMais pour moi, c'est pouvoir \u00eatre qui je suis en toute sinc\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, c'est le pouvoir de penser et d'exprimer\nDe comprendre, de cr\u00e9er, de vivre sans se restreindre\nPhilosophie, sociologie, droit, politique en d\u00e9battent\nMais l'essentiel, c'est que chacun la ressente dans son ventre"}, {"titre": "Libert\u00e9 de la presse en Turquie", "text_origine": "La libert\u00e9 de la presse en Turquie constitue l'\u00e9tat des droits et des conditions mat\u00e9rielles permettant aux journalistes d'exercer leur libert\u00e9 de conscience et d'expression via des m\u00e9dias (journaux, revues...) dans la Turquie r\u00e9publicaine (1923 \u00e0 nos jours). \nBien que des lois garantissant de fa\u00e7on formelle la libert\u00e9 de la presse existent depuis la seconde \u00e8re constitutionnelle de l'Empire ottoman (1908-1920), la presse d'opposition au pouvoir fait l'objet d'une r\u00e9pression constante. La situation de la libert\u00e9 de presse est consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s inqui\u00e9tante en Turquie selon les ONG de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de presse. La situation s'est fortement d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es,.", "element_cle": "1. La libert\u00e9 de la presse en Turquie est mise en p\u00e9ril avec une r\u00e9pression constante de la presse d'opposition.\n2. Les lois garantissant formellement la libert\u00e9 de la presse existent depuis la seconde \u00e8re constitutionnelle de l'Empire ottoman.\n3. Malgr\u00e9 cela, la situation de la libert\u00e9 de presse est consid\u00e9r\u00e9e comme tr\u00e8s inqui\u00e9tante en Turquie selon les ONG.\n4. La situation s'est encore plus d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n5. Les journalistes font face \u00e0 des difficult\u00e9s pour exercer leur libert\u00e9 de conscience et d'expression via les m\u00e9dias.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9 de la presse en Turquie est en danger,\nOpposition r\u00e9prim\u00e9e, m\u00e9dias musel\u00e9s, c'est la r\u00e9alit\u00e9.\nDepuis la seconde \u00e8re constitutionnelle, \u00e7a fait des si\u00e8cles,\nMais aujourd'hui, c'est toujours la m\u00eame ritournelle.\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 de la presse, o\u00f9 es-tu pass\u00e9e ?\nEn Turquie, c'est l'oppression qui r\u00e8gne en roi.\nLes lois existent, mais la r\u00e9alit\u00e9 est sombre,\nLes ONG sonnent l'alarme, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9sastre.\n\n[Couplet 2]\nLes droits formellement garantis sont viol\u00e9s,\nLa situation est inqui\u00e9tante, les ONG en t\u00e9moignent.\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a s'est m\u00eame aggrav\u00e9,\nLes journalistes sont pris pour cible, sans piti\u00e9.\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 de la presse, o\u00f9 es-tu pass\u00e9e ?\nEn Turquie, c'est l'oppression qui r\u00e8gne en roi.\nLes lois existent, mais la r\u00e9alit\u00e9 est sombre,\nLes ONG sonnent l'alarme, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9sastre.\n\n[Outro]\nLa libert\u00e9 de conscience et d'expression en berne,\nLes journalistes luttent pour leur droit de reporter.\nEn Turquie, la censure est l'arme du gouvernement,\nIl est temps que le monde s'\u00e9veille, c'est urgent."}, {"titre": "Ordonnances de 1944 sur la libert\u00e9 de la presse", "text_origine": "Les ordonnances de 1944 sur la libert\u00e9 de la presse, prises \u00e0 la Lib\u00e9ration ou un peu avant, visaient \u00e0 organiser un nouveau syst\u00e8me m\u00e9diatique garantissant la libert\u00e9 d'expression et un pluralisme de la presse, apr\u00e8s la guerre de 1939-1945, qui avait vu la quasi-totalit\u00e9 de la presse collaborer avec les Allemands : n'ont fait exception que les journaux qui ont cess\u00e9 de para\u00eetre d'une part et les journaux clandestins de la R\u00e9sistance aux mains de la r\u00e9sistance int\u00e9rieure fran\u00e7aise d'autre part.\nL'un des objectifs est de lutter contre la concentration des entreprises de presse : elles pr\u00e9cisent qu'il n'est pas possible pour un m\u00eame patron de presse d'\u00eatre aux commandes de plusieurs titres et d'exercer une fonction ext\u00e9rieure. Dans une \u00e9conomie fran\u00e7aise alors marqu\u00e9e par la p\u00e9nurie, la concentration verticale, de la production de papier \u00e0 la distribution des journaux, est proscrite. Peu apr\u00e8s sera cr\u00e9\u00e9e l'Agence France-Presse, pour donner \u00e0 tous les journaux, petits ou grands, l'acc\u00e8s \u00e0 l'actualit\u00e9 mondiale, et la Soci\u00e9t\u00e9 professionnelle des papiers de presse, qui vient remplacer le Comit\u00e9 des papiers de presse cr\u00e9\u00e9 en 1936 et accus\u00e9 de jouer le r\u00f4le de trust.", "element_cle": "1. Les ordonnances de 1944 sur la libert\u00e9 de la presse ont \u00e9t\u00e9 mises en place apr\u00e8s la guerre de 1939-1945 pour assurer la libert\u00e9 d'expression et un pluralisme de la presse.\n2. Ces ordonnances visaient \u00e0 lutter contre la concentration des entreprises de presse en interdisant \u00e0 un m\u00eame patron de poss\u00e9der plusieurs titres et d'exercer une fonction ext\u00e9rieure.\n3. La concentration verticale de la production de papier \u00e0 la distribution des journaux \u00e9tait \u00e9galement interdite.\n4. L'Agence France-Presse a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour permettre \u00e0 tous les journaux d'acc\u00e9der \u00e0 l'actualit\u00e9 mondiale.\n5. La Soci\u00e9t\u00e9 professionnelle des papiers de presse a \u00e9t\u00e9 mise en place pour remplacer le Comit\u00e9 des papiers de presse, accus\u00e9 de jouer le r\u00f4le de trust.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1944, les ordonnances d\u00e9barquent\nApr\u00e8s la guerre, la presse est en bazar\nPour lutter contre la concentration\nEt assurer la libert\u00e9 d'expression\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 de la presse, on se bat pour \u00e7a\nPluralisme et diversit\u00e9, c'est notre combat\nLes ordonnances de 1944, c'est notre h\u00e9ritage\nPour une presse libre, on a pris le carnage\n\n[Couplet 2]\nPlusieurs titres sous un m\u00eame patron, c'est fini\nPlus de fonction ext\u00e9rieure, c'est pas permis\nOn interdit la concentration verticale\nDe la production au papier journal, c'est vital\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 de la presse, on se bat pour \u00e7a\nPluralisme et diversit\u00e9, c'est notre combat\nLes ordonnances de 1944, c'est notre h\u00e9ritage\nPour une presse libre, on a pris le carnage"}, {"titre": "Journalisme citoyen", "text_origine": "Le journalisme citoyen est un aspect particulier du m\u00e9dia civique qui est l'utilisation des outils de communication, notamment ceux apport\u00e9s par Internet (site web, blog, forum, wiki\u2026), par des millions de particuliers dans le monde comme moyens de cr\u00e9ation, d'expression, de documentation et d'information. Il y a un certain renversement dans ce domaine, le citoyen passant du r\u00f4le de simple r\u00e9cepteur \u00e0 celui d'\u00e9metteur, devenant lui-m\u00eame un m\u00e9dia. Dans ce contexte, le journalisme citoyen est \u00e0 contraster avec le journalisme social qui en est un d\u00e9riv\u00e9.\nLes acteurs du journalisme citoyen sont des \u00ab citoyens-reporters \u00bb. Il s\u2019agit d\u2019internautes qui souhaitent t\u00e9moigner sur ce qu\u2019ils voient, sur ce qu\u2019ils entendent ou sur ce qu\u2019ils constatent. Citizenside, Journal.re, iReport (en) sont les principaux acteurs sur internet s'\u00e9tant dot\u00e9s d'une plateforme communautaire de journalisme citoyen.\nParmi les domaines cit\u00e9s ci-dessus, c'est dans celui de l'information que l'on peut parler de journalisme citoyen.\nDepuis le mouvement des Gilets Jaunes qui a eu lieu en France fin 2018, de nombreux m\u00e9dias alternatifs et m\u00e9dia sociaux constitu\u00e9s de citoyens reporters ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s partout \u00e0 travers la France et d'autres pays (par exemple la Belgique), notamment pour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne populaire de ce mouvement, mais \u00e9galement pour d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s sociales, ainsi que les violences polici\u00e8res qui ont eu lieu lorsque certaines manifestations d\u00e9rapent.", "element_cle": "- Le journalisme citoyen est l'utilisation des outils de communication par des particuliers dans le monde pour la cr\u00e9ation, l'expression, la documentation et l'information.\n- Les citoyens deviennent des \u00e9metteurs d'informations, passant du r\u00f4le de r\u00e9cepteurs.\n- Les acteurs du journalisme citoyen sont des \"citoyens-reporters\" qui t\u00e9moignent de ce qu'ils voient, entendent ou constatent.\n- Citizenside, Journal.re et iReport sont les principaux acteurs du journalisme citoyen sur internet.\n- Le journalisme citoyen est principalement pr\u00e9sent dans le domaine de l'information.\n- Le mouvement des Gilets Jaunes a favoris\u00e9 la cr\u00e9ation de m\u00e9dias alternatifs et de m\u00e9dias sociaux constitu\u00e9s de citoyens reporters.\n- Ces m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne populaire du mouvement des Gilets Jaunes et pour d\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s sociales et les violences polici\u00e8res lors de certaines manifestations.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme citoyen, un nouveau mouvement\nDes particuliers qui s'expriment et d\u00e9noncent\nIls utilisent les outils de com pour informer\nDu virtuel au r\u00e9el, c'est le pouvoir du verbe\n\n[Refrain]\nCitoyens-reporters, ne sont plus spectateurs\nIls t\u00e9moignent haut et fort, deviennent acteurs\nCitizenside, Journal.re, iReport en ligne\nLes m\u00e9dias alternatifs o\u00f9 les voix se rejoignent\n\n[Couplet 2]\nLe journalisme citoyen, une arme fatale\nQuand les m\u00e9dias traditionnels d\u00e9vient du l\u00e9gal\nLes Gilets Jaunes ont ouvert les yeux sur l'action\nCr\u00e9ant des m\u00e9dias sociaux, contre les in\u00e9galit\u00e9s, les pressions\n\n[Refrain]\nCitoyens-reporters, ne sont plus spectateurs\nIls t\u00e9moignent haut et fort, deviennent acteurs\nCitizenside, Journal.re, iReport en ligne\nLes m\u00e9dias alternatifs o\u00f9 les voix se rejoignent"}, {"titre": "AgoraVox", "text_origine": "AgoraVox est un site web de journalisme citoyen,,,,,, aliment\u00e9 par des r\u00e9dacteurs volontaires et non professionnels, cr\u00e9\u00e9 par Carlo Revelli avec le soutien de Jo\u00ebl de Rosnay en mars 2005, et proposant des articles \u00e0 r\u00e9dacteurs uniques ou multiples.\nAgoraVox s'inscrit dans la lign\u00e9e des journaux participatifs avec un contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs comme L'\u00c9cho du village (1998), Indymedia (1999) ou OhMyNews (2000). Selon le Reuters Institute for the Study of Journalism de l'universit\u00e9 d'Oxford, \u00ab AgoraVox est un des plus importants exemples en Europe en ce qui concerne les sites web d\u00e9di\u00e9s au journalisme citoyen \u00bb.\nEn d\u00e9cembre 2009, pr\u00e8s de 50 000 volontaires \u00e9taient inscrits en tant que r\u00e9dacteurs sur la version francophone. Ils sont 90 000 en octobre 2017. \u00c0 cette date, le site compte plus de 3 200 mod\u00e9rateurs volontaires contre 1 500 en 2009. Une version italienne du site a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 2008, ainsi que la version vid\u00e9o AgoraVox.tv. Plusieurs d\u00e9clinaisons, d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9es ind\u00e9pendamment de la Fondation AgoraVox, ont \u00e9galement vu le jour au fil des ann\u00e9es (EducaVox, NaturaVox, SportVox, CareVox, Orserie, etc.).\nSelon les statistiques de Google Analytics publi\u00e9es sur le site, la version francophone d'AgoraVox f\u00e9d\u00e8re environ 1,2 million de visiteurs par mois en moyenne en 2017. Selon la plate-forme am\u00e9ricaine Similarweb, AgoraVox re\u00e7oit 2,3 millions de visites par mois en 2017.\nConspiracy Watch, StreetPress et d'autres critiques ont relev\u00e9 que le site h\u00e9bergeait ou avait h\u00e9berg\u00e9 certains articles et tribunes refl\u00e9tant diverses th\u00e9ories du complot.", "element_cle": "1. AgoraVox est un site web de journalisme citoyen cr\u00e9\u00e9 en 2005 par Carlo Revelli avec le soutien de Jo\u00ebl de Rosnay.\n2. Il fait partie des journaux participatifs, avec du contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs, tels que L'\u00c9cho du village, Indymedia et OhMyNews.\n3. En d\u00e9cembre 2009, le site comptait pr\u00e8s de 50 000 r\u00e9dacteurs volontaires inscrits, et en octobre 2017, ils \u00e9taient 90 000.\n4. AgoraVox compte plus de 3 200 mod\u00e9rateurs volontaires, contre 1 500 en 2009.\n5. Le site a lanc\u00e9 une version italienne en 2008 et une version vid\u00e9o, AgoraVox.tv.\n6. AgoraVox a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 d'autres d\u00e9clinaisons, telles que EducaVox, NaturaVox, SportVox, CareVox, Orserie, etc.\n7. Selon les statistiques de Google Analytics, la version francophone d'AgoraVox attire environ 1,2 million de visiteurs par mois en moyenne en 2017.\n8. Selon Similarweb, AgoraVox re\u00e7oit 2,3 millions de visites par mois en 2017.\n9. Le site a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir h\u00e9berg\u00e9 des articles et des tribunes li\u00e9s \u00e0 des th\u00e9ories du complot.\n10. AgoraVox est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants exemples en Europe de journalisme citoyen, selon le Reuters Institute for the Study of Journalism de l'universit\u00e9 d'Oxford.", "rap": "[Couplet 1]\nAgoraVox, l'b\u00e9b\u00e9 de Carlo Revelli\nUn journalisme citoyen qui d\u00e9m\u00eale les ficelles\nCr\u00e9\u00e9 en 2005 avec le soutien de Jo\u00ebl de Rosnay\nUn site web qui fait parler les vrais, ouais\n\nDu contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs\nDes journaux participatifs aux valeurs s\u00fbres\nL'\u00c9cho du village, Indymedia, OhMyNews\nAgoraVox fait partie de cette crew\n\n[Refrain]\nAgoraVox, la voix du peuple qui r\u00e9sonne fort\nDes milliers de r\u00e9dacteurs volontaires qui l'exportent\nEn 2009, pr\u00e8s de 50 000 passionn\u00e9s inscrits\nEn octobre 2017, on parle de 90 000 hits\n\n[Couplet 2]\nAgoraVox, l'info mod\u00e9r\u00e9e par plus de 3 200 volontaires\nEn 2009, 1 500, \u00e7a fait une belle affaire\nUne version italienne en 2008, AgoraVox.tv en prime\nDes d\u00e9clinaisons qui s'multiplient, \u00e7a cartonne\n\nEducaVox, NaturaVox, SportVox et bien d'autres\nDes plateformes sp\u00e9cialis\u00e9es pour toutes les autres\n1,2 million de visiteurs par mois, la France kiffe\nEt selon Similarweb, 2,3 millions de visites qui clignent des yeux\n\n[Refrain]\nAgoraVox, la voix du peuple qui r\u00e9sonne fort\nDes milliers de r\u00e9dacteurs volontaires qui l'exportent\nEn 2009, pr\u00e8s de 50 000 passionn\u00e9s inscrits\nEn octobre 2017, on parle de 90 000 hits\n\n[Outro]\nCertaines pol\u00e9miques ont entach\u00e9 sa r\u00e9putation\nArticles complotistes qui brisent les fondations\nMais AgoraVox reste un exemple majeur\nDe journalisme citoyen, l'un des meilleurs"}, {"titre": "Journalisme social", "text_origine": "Le journalisme social est un mod\u00e8le de m\u00e9dia d\u00e9riv\u00e9 du journalisme citoyen. Le concept introduit un nouveau type de contenu cr\u00e9\u00e9 par des millions de particuliers dans le monde puis v\u00e9rifi\u00e9 par des professionnels du journalisme. Le citoyen, \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 du r\u00f4le de r\u00e9cepteur au r\u00f4le d\u2019\u00e9metteur, voit d\u00e9sormais son moyen d\u2019expression et de cr\u00e9ation certifi\u00e9 par un journaliste professionnel, donnant donc une l\u00e9gitimit\u00e9 journalistique \u00e0 sa perception particuli\u00e8re de l\u2019actualit\u00e9.\nL\u2019internaute est encourag\u00e9 \u00e0 construire un syst\u00e8me m\u00e9diatique totalement ind\u00e9pendant en retranscrivant lui-m\u00eame ce qu\u2019il voit, entend ou constate. Forbes.com, Medium, BuzzFeed, ou encore Blasting News, sont des exemples d\u2019application de ce mod\u00e8le.\nLe mod\u00e8le, permettant de g\u00e9n\u00e9rer des audiences de plusieurs dizaines de millions d\u2019internautes, a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 comme \u00e9tant une voie d\u2019\u00e9volution possible du monde du journalisme traditionnel dont les march\u00e9s sont en d\u00e9clin constant depuis plusieurs ann\u00e9es.", "element_cle": "1. Le journalisme social est un mod\u00e8le de m\u00e9dia d\u00e9riv\u00e9 du journalisme citoyen.\n2. Il consiste en la cr\u00e9ation de contenu par des particuliers dans le monde, v\u00e9rifi\u00e9 ensuite par des professionnels du journalisme.\n3. Les citoyens deviennent des \u00e9metteurs d'informations, donnant une l\u00e9gitimit\u00e9 journalistique \u00e0 leur perception de l'actualit\u00e9.\n4. Ce mod\u00e8le encourage les internautes \u00e0 construire un syst\u00e8me m\u00e9diatique ind\u00e9pendant en retranscrivant ce qu'ils voient, entendent ou constatent.\n5. Des plateformes telles que Forbes.com, Medium, BuzzFeed ou Blasting News appliquent ce mod\u00e8le.\n6. Le journalisme social permet de g\u00e9n\u00e9rer des audiences de plusieurs dizaines de millions d'internautes.\n7. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme une possible \u00e9volution du journalisme traditionnel confront\u00e9 \u00e0 un d\u00e9clin constant depuis plusieurs ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme social, ouais c'est l'avenir\nUn mod\u00e8le d\u00e9riv\u00e9 qui laisse tout le monde s'exprimer\nDes particuliers qui deviennent des reporters\nLeur perception de l'actu, une l\u00e9gitimit\u00e9 qu'ils apportent\n\nV\u00e9rifi\u00e9 par des pros, le contenu est authentique\nBuzzFeed, Forbes et Medium, des plateformes qui appliquent\nCe mod\u00e8le d'information, qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLes internautes construisent, un syst\u00e8me m\u00e9diatique ind\u00e9pendant qu'ils transpirent\n\n[Refrain]\nLe journalisme social, une r\u00e9volution dans l'air\nPermettant \u00e0 tous de s'exprimer, d'informer et de partager\nDes audiences de millions, c'est \u00e7a qu'on veut voir\nUne \u00e9volution n\u00e9cessaire pour le journalisme \u00e0 revoir\n\n[Couplet 2]\nDes audiences de dingue, plusieurs dizaines de millions\nLe journalisme social fait sensation dans les coins\nUne \u00e9volution n\u00e9cessaire face au d\u00e9clin constant\nDu journalisme traditionnel qui laisse tout le monde impuissant\n\nLes citoyens deviennent des \u00e9metteurs d'informations\nEt c'est \u00e7a qui donne du poids \u00e0 leur perception\nPlus de contr\u00f4le, plus de censure, on est dans l'action\nLe journalisme social, une nouvelle direction\n\n[Refrain]\nLe journalisme social, une r\u00e9volution dans l'air\nPermettant \u00e0 tous de s'exprimer, d'informer et de partager\nDes audiences de millions, c'est \u00e7a qu'on veut voir\nUne \u00e9volution n\u00e9cessaire pour le journalisme \u00e0 revoir"}, {"titre": "Histoire du journalisme", "text_origine": "L'histoire du journalisme retrace l'\u00e9volution des activit\u00e9s journalistiques. Elle concerne l'\u00e9volution des m\u00e9thodes et des outils de collection, de v\u00e9rification, de recoupement et enfin de publication des informations, ainsi que l'\u00e9volution de la repr\u00e9sentation de ces activit\u00e9s. Les pratiques journalistiques ont fortement \u00e9volu\u00e9 en fonction des technologies de l'information et de la communication, en particulier avec l'invention de l'imprimerie, du t\u00e9l\u00e9phone, de la radiophonie, de la t\u00e9l\u00e9vision puis d'Internet, ainsi qu'en r\u00e9action \u00e0 la censure qui leur a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9e.", "element_cle": "1. L'histoire du journalisme retrace l'\u00e9volution des activit\u00e9s journalistiques.\n2. Les m\u00e9thodes et les outils de collecte, de v\u00e9rification et de publication des informations ont \u00e9volu\u00e9 au fil du temps.\n3. Les nouvelles technologies, telles que l'imprimerie, le t\u00e9l\u00e9phone, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et Internet, ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans cette \u00e9volution.\n4. Le journalisme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par la censure et les restrictions impos\u00e9es par les autorit\u00e9s.\n5. Cette \u00e9volution a \u00e9galement entra\u00een\u00e9 des changements dans la repr\u00e9sentation du journalisme et de ses pratiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire du journalisme, une vision d'ensemble\nDes activit\u00e9s journalistiques qui bouillonnent\nDes m\u00e9thodes de collecte, de v\u00e9rification\nDes infos qui \u00e9voluent au gr\u00e9 des ambitions\nImprimerie, t\u00e9l\u00e9phone, radio et t\u00e9l\u00e9vision\nLes nouvelles tech' ont ouvert les horizons\nInternet, le web, une r\u00e9volution\nL'info en un clic, accessible \u00e0 foison\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du journalisme, une histoire mouvement\u00e9e\nDes outils qui transforment, une r\u00e9alit\u00e9 qui s'est chang\u00e9e\nDu papier aux \u00e9crans, des mots qui s'envolent\nLe monde de l'info qui ne cesse de se d\u00e9voiler\n\n[Couplet 2]\nMais le journalisme a aussi ses barri\u00e8res\nCensure et restrictions, des autorit\u00e9s s\u00e9v\u00e8res\nDes v\u00e9rit\u00e9s \u00e9touff\u00e9es, des mensonges camoufl\u00e9s\nLa voix de la v\u00e9rit\u00e9 parfois musel\u00e9e\nMais malgr\u00e9 tout \u00e7a, le journalisme r\u00e9siste\nLes journalistes se battent pour que la v\u00e9rit\u00e9 persiste\nChanger la repr\u00e9sentation, d\u00e9noncer les injustices\nDes pratiques qui \u00e9voluent pour changer les consciences\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du journalisme, une histoire mouvement\u00e9e\nDes outils qui transforment, une r\u00e9alit\u00e9 qui s'est chang\u00e9e\nDu papier aux \u00e9crans, des mots qui s'envolent\nLe monde de l'info qui ne cesse de se d\u00e9voiler"}, {"titre": "Wikinews", "text_origine": "Wikinews est un site d'actualit\u00e9 multilingue et participatif, g\u00e9r\u00e9 en wiki gr\u00e2ce au moteur MediaWiki.\nContrairement \u00e0 la plupart des titres de presse, il s'efforce de respecter une certaine neutralit\u00e9 de point de vue, en essayant de faire, dans chacun de ses articles, une synth\u00e8se des informations rapport\u00e9es par diff\u00e9rents m\u00e9dias. Comme Wikip\u00e9dia, il appartient \u00e0 la Fondation Wikim\u00e9dia et son contenu, librement modifiable, est prot\u00e9g\u00e9 par la licence Creative Commons Attribution 2.5. Le projet existe en trente langues, dans une apparence unie, mais avec de grandes variations de contenus.", "element_cle": "1. Wikinews est un site d'actualit\u00e9 multilingue et participatif.\n2. Le site est g\u00e9r\u00e9 en wiki gr\u00e2ce au moteur MediaWiki.\n3. Wikinews se distingue de la plupart des titres de presse en respectant une certaine neutralit\u00e9 de point de vue.\n4. Le site se base sur une synth\u00e8se des informations rapport\u00e9es par diff\u00e9rents m\u00e9dias.\n5. Wikinews appartient \u00e0 la Fondation Wikim\u00e9dia et son contenu est librement modifiable.\n6. Le contenu de Wikinews est prot\u00e9g\u00e9 par la licence Creative Commons Attribution 2.5.\n7. Le projet existe en trente langues.\n8. Le site pr\u00e9sente une apparence unie, mais les contenus peuvent varier grandement d'une langue \u00e0 l'autre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te raconte l'histoire, celle de Wikinews\nUn site participatif qui rend l'info plus pr\u00e9cise\nEn multilingue, t'inqui\u00e8te, ils sont pas rest\u00e9s les bras crois\u00e9s\nG\u00e9r\u00e9 en wiki, gr\u00e2ce \u00e0 MediaWiki, le moteur qui les fait briller\n\nIls sont neutres, ils prennent pas de parti\nDans l'oc\u00e9an des fake news, c'est leur devise qui prime\nSynth\u00e8se des infos, rapport\u00e9es par tous les m\u00e9dias\nPour garder le bon cap, \u00e9viter les d\u00e9rapages\n\n[Refrain]\nWikinews, c'est le scoop qui te rapproche de la v\u00e9rit\u00e9\nDes faits concrets, pas de mensonges, c'est leur identit\u00e9\nWikinews, appartenant \u00e0 la Fondation Wikim\u00e9dia\nLe contenu libre, modifiable, en toute libert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nSache que leur contenu, c'est pas du bling-bling\nProt\u00e9g\u00e9 par Creative Commons Attribution 2.5, c'est leur ring\nEn trente langues, ils se d\u00e9veloppent\nLe projet grandit, le monde entier s'en r\u00e9jouit\n\nL'apparence est unie, mais les contenus peuvent varier\nD'une langue \u00e0 l'autre, chacun peut s'exprimer\nQu'ils soient d'ici ou d'ailleurs, ils ont tous leur place\nWikinews, c'est l'info, le partage qui nous d\u00e9passe\n\n[Refrain]\nWikinews, c'est le scoop qui te rapproche de la v\u00e9rit\u00e9\nDes faits concrets, pas de mensonges, c'est leur identit\u00e9\nWikinews, appartenant \u00e0 la Fondation Wikim\u00e9dia\nLe contenu libre, modifiable, en toute libert\u00e9"}, {"titre": "Twitter", "text_origine": "Twitter [\u02c8tw\u026at\u025a] (litt. \u00ab gazouillis \u00bb en anglais), rebaptis\u00e9 progressivement X depuis le 24 juillet 2023, est un r\u00e9seau social de microblogage. Il permet \u00e0 un utilisateur d\u2019envoyer gratuitement des micromessages limit\u00e9s \u00e0 280 caract\u00e8res, appel\u00e9s tweets ou gazouillis par messagerie instantan\u00e9e ou par SMS.\nTwitter est cr\u00e9\u00e9 le 21 mars 2006 par Jack Dorsey, Evan Williams, Biz Stone et Noah Glass. Le service en ligne est rapidement devenu populaire. Le 5 mars 2017, il compte 313 millions d\u2019utilisateurs actifs par mois, 500 millions de tweets envoy\u00e9s par jour et est disponible en plus de quarante langues. En 2018, Twitter annonce pour la premi\u00e8re fois avoir fait du profit. Le 27 octobre 2022, Elon Musk confirme le rachat des actions de Twitter et devient le nouveau propri\u00e9taire. Les mesures qu'il prend et les d\u00e9clarations qu'il fait apr\u00e8s son arriv\u00e9e entra\u00eenent une forte r\u00e9duction du nombre des salari\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9.\nEn avril 2023, la soci\u00e9t\u00e9 X Corp., propri\u00e9t\u00e9 d'Elon Musk cr\u00e9\u00e9e en 2022, situ\u00e9e au Nevada aux \u00c9tats-Unis, absorbe Twitter, Inc. (en) qui disparait. Avant son absorption, le si\u00e8ge social de Twitter Inc. se situait dans le Delaware, bien que les locaux principaux soient sur la c\u00f4te oppos\u00e9e, \u00e0 San Francisco.\nLe 23 juillet 2023, Elon Musk annonce l'abandon progressif de la marque \u00ab Twitter \u00bb au profit de \u00ab X \u00bb.", "element_cle": "1. Twitter, rebaptis\u00e9 X depuis juillet 2023, est un r\u00e9seau social de microblogage.\n2. Fond\u00e9 en mars 2006, Twitter compte rapidement de nombreux utilisateurs et devient populaire.\n3. En mars 2017, Twitter compte 313 millions d'utilisateurs actifs par mois et 500 millions de tweets envoy\u00e9s par jour.\n4. En 2018, Twitter annonce avoir fait du profit pour la premi\u00e8re fois.\n5. En octobre 2022, Elon Musk rach\u00e8te les actions de Twitter et devient le nouveau propri\u00e9taire.\n6. L'arriv\u00e9e d'Elon Musk entra\u00eene une r\u00e9duction importante du nombre de salari\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9.\n7. En avril 2023, la soci\u00e9t\u00e9 X Corp., propri\u00e9t\u00e9 d'Elon Musk, absorbe Twitter, Inc. qui disparait.\n8. Avant son absorption, le si\u00e8ge social de Twitter se situait dans le Delaware, avec des locaux principaux \u00e0 San Francisco.\n9. Le 23 juillet 2023, Elon Musk annonce l'abandon progressif de la marque \"Twitter\" au profit de \"X\".", "rap": "[Couplet 1]\nTwitter, X dor\u00e9navant, le r\u00e9seau social de l'instantan\u00e9\nFond\u00e9 en 2006, il devient rapidement populaire, des millions d'utilisateurs se d\u00e9voilent\nEn 2017, 313 millions d'actifs par mois, 500 millions de tweets chaque jour plein gaz\nEt en 2018, Twitter annonce fi\u00e8rement ses premiers profits, \u00e7a gaze !\n\n[Refrain]\nTwitter, X maintenant, X maintenant\nO\u00f9 l'on partage en quelques mots le temps pr\u00e9sent\nTwitter, X maintenant, X maintenant\nLe flux d'informations qui nous relie tout le temps\n\n[Couplet 2]\nEn 2022, Elon Musk prend les rennes, \u00e7a gronde\nEt avec lui, des licenciements massifs r\u00e9sonnent\nEn avril 2023, X Corp. absorbe Twitter, Inc., fin de l'\u00e8re\nAdieu le Delaware, bonjour San Francisco, nouveau rep\u00e8re\n\n[Refrain]\nTwitter, X maintenant, X maintenant\nO\u00f9 l'on partage en quelques mots le temps pr\u00e9sent\nTwitter, X maintenant, X maintenant\nLe flux d'informations qui nous relie tout le temps\n\n[Outro]\nLe 23 juillet 2023, Elon Musk annonce le changement, \u00e7a se sent\nTwitter laisse place \u00e0 X, il est temps\nL'histoire continue, les couleurs s'effacent mais le monde reste connect\u00e9\nX repr\u00e9sente l'avenir, vers de nouveaux horizons avanc\u00e9"}, {"titre": "Ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions", "text_origine": "L'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions est une libert\u00e9 collective assur\u00e9e aux \u00e9diteurs d'un m\u00e9dia, leur garantissant le droit d'enqu\u00eater et diffuser des reportages, sans interf\u00e9rence excessive de leurs propri\u00e9taires, au nom du principe de libert\u00e9 de la presse, de la v\u00e9rification par les faits et de la protection des sources d'information des journalistes.\nL'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions s'observe lorsqu'un journal, une radio ou une t\u00e9l\u00e9vision ne c\u00e8dent pas \u00e0 la censure des amis ou des autres soci\u00e9t\u00e9s du propri\u00e9taire, ni \u00e0 celle des minist\u00e8res ou des entreprises.", "element_cle": "1. L'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions est une libert\u00e9 collective accord\u00e9e aux m\u00e9dias.\n2. Cette ind\u00e9pendance permet aux m\u00e9dias de mener des enqu\u00eates et diffuser des reportages sans interf\u00e9rence excessive.\n3. Elle est bas\u00e9e sur le principe de libert\u00e9 de la presse, de v\u00e9rification des faits et de protection des sources d'information.\n4. Elle implique que les m\u00e9dias ne c\u00e8dent pas \u00e0 la censure de leurs propri\u00e9taires, des minist\u00e8res ou des entreprises.\n5. L'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions est essentielle pour assurer l'int\u00e9grit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 de l'information diffus\u00e9e.", "rap": "[Couplet]\nYo, ici j'rappe sur l'ind\u00e9pendance des r\u00e9dactions,\nLibert\u00e9 collective, on veut pas d'interf\u00e9rence dans les actions.\nLes m\u00e9dias ont le droit d'enqu\u00eater, diffuser sans entrave,\nOn veut des reportages vrais, loin de toutes ces entraves.\n\n[Refrain]\nInd\u00e9pendance des r\u00e9dactions, la cl\u00e9 de l'info pure,\nOn veut pas d'censure, on veut qu'\u00e7a dure.\nLibert\u00e9 de la presse, v\u00e9rification des faits,\nProt\u00e9ger les sources, \u00e7a, c'est un fait.\n\n[Couplet]\nOn respecte le principe de la libert\u00e9 de la presse,\nCar sans \u00e7a, la v\u00e9rit\u00e9 serait mise en d\u00e9tresse.\nLes m\u00e9dias ne doivent pas se plier \u00e0 la censure,\nNi aux ordres des patrons, ni aux lois obscures.\n\n[Refrain]\nInd\u00e9pendance des r\u00e9dactions, garantie d'int\u00e9grit\u00e9,\nFiabilit\u00e9 de l'info, c'est notre priorit\u00e9.\nOn veut des m\u00e9dias forts, qui ne plient pas devant les puissants,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9clair\u00e9e, c'est essentiellement.\n\nNote: Il est important de noter que le texte ci-dessus utilise des termes du rap et peut n\u00e9cessiter une adaptation pour correspondre au style et aux codes sp\u00e9cifiques de ce genre musical."}, {"titre": "Telegram (application)", "text_origine": "Telegram Messenger est une application et un service de messagerie instantan\u00e9e multiplateforme en freemium h\u00e9berg\u00e9 dans un cloud.\nL'application cliente est gratuite, libre et open source, sous licence GPLv3, disponible sur smartphone (Android, iOS et Windows Phone) ainsi que sur ordinateur (Windows, macOS et Linux) et en tant qu'application web. Les utilisateurs peuvent \u00e9changer messages, photos, vid\u00e9os et documents sans limite de taille.\nPar d\u00e9faut, l'application n'utilise pas le chiffrement de bout en bout entre interlocuteurs, mais plut\u00f4t un chiffrement entre l'application et les serveurs Telegram, ces derniers ayant acc\u00e8s au contenu des messages \u00e9chang\u00e9s (ils sont stock\u00e9s dans le cloud). Un chiffrement de bout en bout reste possible en option, \u00e0 condition de l'activer explicitement au d\u00e9but de chaque conversation.\nLa partie cliente est libre tandis que la partie serveur reste propri\u00e9taire, ce qui conduit certains cryptologues \u00e0 critiquer une \u00ab s\u00e9curit\u00e9 par l'obscurit\u00e9 \u00bb, jug\u00e9e inf\u00e9rieure \u00e0 la publication du syst\u00e8me de chiffrement utilis\u00e9 (ce qui permet de publier les \u00e9ventuelles failles).\nTelegram a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2013 par les fr\u00e8res Nikola\u00ef et Pavel Dourov, fondateurs de VKontakte, le r\u00e9seau social dominant en Russie. Telegram est bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef.\n\n", "element_cle": "- Telegram Messenger est une application et un service de messagerie instantan\u00e9e multiplateforme.\n- L'application est gratuite, libre et open source.\n- Elle est disponible sur smartphone (Android, iOS et Windows Phone) ainsi que sur ordinateur (Windows, macOS et Linux) et en tant qu'application web.\n- Les utilisateurs peuvent \u00e9changer des messages, des photos, des vid\u00e9os et des documents sans limite de taille.\n- Par d\u00e9faut, l'application n'utilise pas le chiffrement de bout en bout entre les interlocuteurs, mais plut\u00f4t un chiffrement entre l'application et les serveurs Telegram.\n- La partie cliente est libre tandis que la partie serveur reste propri\u00e9taire.\n- Telegram a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2013 par les fr\u00e8res Nikola\u00ef et Pavel Dourov, fondateurs de VKontakte.\n- Telegram est bas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef.", "rap": "[Couplet 1]\nTelegram, l'app qui fait vibrer\nDu partage sans limite, sans cesse s'amplifier\nMultiplateforme, une vraie libert\u00e9\nSur smartphone, PC ou navigateur, t'es connect\u00e9\n\n[Refrain]\nTelegram, la messagerie incontournable\nGratuite, ouverte, un succ\u00e8s implacable\nDes messages, photos, vid\u00e9os en rafales\nUn monde de communication sans fin, in\u00e9branlable\n\n[Couplet 2]\n\u00c9change de taille, aucune limite\nDes messages, des docs, tout y participe\nMais attention, sans chiffrement de bout en bout\nEntre l'app et les serveurs, tu l'as dans le coup\n\n[Refrain]\nTelegram, l'application qui d\u00e9cha\u00eene\nClient libre, serveur propri\u00e9taire, l'\u00e9quilibre se maintient\nNikola\u00ef et Pavel Dourov, les fondateurs visionnaires\nEn 2013, cette aventure est sur le point de se construire\n\n[Refrain]\nTelegram, la r\u00e9volution des fr\u00e8res Dourov\nBas\u00e9e \u00e0 Duba\u00ef, une histoire qui d\u00e9marre en turbo\nLa messagerie du futur, sans aucun doute\nD\u00e9couvre le monde de Telegram, c'est un voyage absolu"}, {"titre": "R\u00e9seau social", "text_origine": "En sciences humaines et sociales, l'expression r\u00e9seau social d\u00e9signe un agencement de liens entre des individus ou des organisations, constituant un groupement qui a un sens : la famille, les coll\u00e8gues, un groupe d'amis, une communaut\u00e9, etc.\nL'anthropologue australien John Arundel Barnes a introduit l'expression en 1954. L'analyse des r\u00e9seaux sociaux est devenue une sp\u00e9cialit\u00e9 universitaire dans le champ de la sociologie, se fondant sur la th\u00e9orie des r\u00e9seaux et l'usage des graphes.\nL\u2019expression \u00ab r\u00e9seau social \u00bb dans l'usage habituel renvoie g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 celle de \u00ab m\u00e9dias sociaux \u00bb, qui recouvre les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui int\u00e8grent technologie, interaction sociale entre individus ou groupes d'individus, et la cr\u00e9ation de contenu. Andreas Kaplan et Michael Haenlein les d\u00e9finissent comme \u00ab un groupe d\u2019applications en ligne qui se fondent sur la philosophie et la technologie du net et permettent la cr\u00e9ation et l\u2019\u00e9change du contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. L'expression \"r\u00e9seau social\" d\u00e9signe un agencement de liens entre des individus ou des organisations.\n2. L'expression a \u00e9t\u00e9 introduite par l'anthropologue John Arundel Barnes en 1954.\n3. L'analyse des r\u00e9seaux sociaux est une sp\u00e9cialit\u00e9 universitaire dans le champ de la sociologie.\n4. Les r\u00e9seaux sociaux sont bas\u00e9s sur la th\u00e9orie des r\u00e9seaux et l'usage des graphes.\n5. L'usage habituel du terme \"r\u00e9seau social\" renvoie g\u00e9n\u00e9ralement aux \"m\u00e9dias sociaux\".\n6. Les m\u00e9dias sociaux englobent les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui int\u00e8grent la technologie et l'interaction sociale.\n7. Les m\u00e9dias sociaux permettent la cr\u00e9ation et l'\u00e9change de contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs.\n8. Les m\u00e9dias sociaux sont un groupe d'applications en ligne bas\u00e9es sur la philosophie et la technologie du net.\n9. Les m\u00e9dias sociaux facilitent la communication et la connexion entre individus et groupes d'individus.\n10. Les m\u00e9dias sociaux ont un impact significatif sur la soci\u00e9t\u00e9 et la mani\u00e8re dont nous interagissons.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde connect\u00e9, le temps d\u00e9file \u00e0 toute allure\nLes r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a joue sur nos serrures\nIntro desso, c'est l'anthropologue Barnes qui a d\u00e9bloqu\u00e9 le game\nEn 54, il nous a parl\u00e9 du r\u00e9seau social, c'est pas une blague\n\nL'analyse de sociologie, sp\u00e9cialit\u00e9 universitaire\nOn diss\u00e8que les liens et les interactions, c'est n\u00e9cessaire\nTh\u00e9orie des r\u00e9seaux, on l'a dans la poche\nOn parle graphes, connaissons la logique\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau social, ligne directe vers les autres\nConnect\u00e9s, h24, 7 jours sur 7, y'a pas de pause\nOn parle contacts virtuels, mais c'est pas tout doux\nLes r\u00e9seaux sociaux, faut les utiliser avec prudence, c'est fou\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9dias sociaux, synonyme courant de r\u00e9seau social\nLa technologie au service de l'interaction sociale, c'est capital\nCr\u00e9ation et \u00e9change de contenu, tout est g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par les utilisateurs\nPhotos, vid\u00e9os, statuts, tout peut devenir viral, attention aux imposteurs\n\nUn groupe d'applications en ligne, les m\u00e9dias sociaux c'est du costaud\nPhilosophie et technologie du net, on est \u00e0 fond\nFacilitant la communication entre individus et groupes\nLes fronti\u00e8res disparaissent, on n'est plus seuls dans cette frousse\n\n[Refrain]\nR\u00e9seau social, ligne directe vers les autres\nConnect\u00e9s, h24, 7 jours sur 7, y'a pas de pause\nOn parle contacts virtuels, mais c'est pas tout doux\nLes r\u00e9seaux sociaux, faut les utiliser avec prudence, c'est fou\n\n[Outro]\nImpact sur la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a ne laisse personne indiff\u00e9rent\nChangement de comportement, c'est maintenant \u00e9vident\nLes r\u00e9seaux sociaux, un outil puissant, mais \u00e0 manier avec pr\u00e9caution\nCar la vraie connexion, c'est dans les yeux, c'est dans l'action"}, {"titre": "D\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux", "text_origine": "La d\u00e9pendance est un ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 au besoin incontr\u00f4lable et insatiable de consommer des gens ou d'adopter un comportement, qui comporte des cons\u00e9quences aux niveaux physiologique, psychologique et social. La d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux est un ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 \u00e0 une utilisation excessive des r\u00e9seaux sociaux et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un trouble psychologique qui se caract\u00e9rise par le besoin excessif d'utiliser les plateformes de m\u00e9dias sociaux telles que Facebook, Instagram, Twitter, Snapchat, youtube,etc., jusqu'\u00e0 ne plus pouvoir s'en passer. Ces outils sont utiles lorsqu'ils sont utilis\u00e9s mod\u00e9r\u00e9ment, mais peuvent mener \u00e0 un trouble de comportement lorsqu'ils sont utilis\u00e9s au point de causer des difficult\u00e9s au niveau du fonctionnement social, professionnel, ou dans d'autres sph\u00e8res importantes de la vie.", "element_cle": "1. La d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux est un ph\u00e9nom\u00e8ne li\u00e9 \u00e0 l'utilisation excessive des plateformes de m\u00e9dias sociaux.\n2. Cette d\u00e9pendance comporte des cons\u00e9quences physiologiques, psychologiques et sociales.\n3. Les r\u00e9seaux sociaux tels que Facebook, Instagram, Twitter, Snapchat et Youtube sont souvent la cause de cette d\u00e9pendance.\n4. L'utilisation mod\u00e9r\u00e9e des r\u00e9seaux sociaux est b\u00e9n\u00e9fique, mais une utilisation excessive peut entra\u00eener des probl\u00e8mes dans diff\u00e9rentes sph\u00e8res de la vie.\n5. La d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux est un trouble de comportement qui peut causer des difficult\u00e9s dans la vie sociale et professionnelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui fait mal\nTrop d'\u00e9crans, trop de likes, une addiction fatale\nFacebook, Instagram, Twitter, \u00e7a devient vital\nOn se perd dans ce monde virtuel, c'est infernal\n\nMais faut pas s'cacher, cette d\u00e9pendance a ses cons\u00e9quences\nSur le corps, l'esprit, et notre existence\nPhysiologiques, psychologiques, et sociales\nLes r\u00e9seaux sociaux divisent et font mal\n\n[Refrain]\nAttention \u00e0 cette d\u00e9pendance, elle peut causer du tort\nLes plateformes, les likes, c'est pas notre seul support\nUtilisez-les avec mod\u00e9ration, pour ne pas souffrir\nLa d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux, faut en sortir\n\n[Couplet 2]\nFacebook, Instagram, Twitter, ils nous font divaguer\nOn passe trop de temps \u00e0 scroll, \u00e0 se comparer\nSnapchat, Youtube, on croit qu'ils nous \u00e9panouissent\nMais en r\u00e9alit\u00e9, ils nous laissent sans r\u00e9jouissance\n\nUne utilisation mod\u00e9r\u00e9e, c'est b\u00e9n\u00e9fique\nPour rester inform\u00e9, garder le lien authentique\nMais l'abus engendre des probl\u00e8mes au quotidien\nDans notre vie sociale et m\u00eame professionnelle, c'est pas sain\n\n[Refrain]\nAttention \u00e0 cette d\u00e9pendance, elle peut causer du tort\nLes plateformes, les likes, c'est pas notre seul support\nUtilisez-les avec mod\u00e9ration, pour ne pas souffrir\nLa d\u00e9pendance aux r\u00e9seaux sociaux, faut en sortir"}, {"titre": "Mastodon (r\u00e9seau social)", "text_origine": "Mastodon est un r\u00e9seau social et logiciel de microblogage auto-h\u00e9berg\u00e9, libre, distribu\u00e9 et d\u00e9centralis\u00e9 via ActivityPub au sein du Fediverse. Il permet de partager des messages (ou \u00ab pouets \u00bb en fran\u00e7ais, posts ou toots dans d'autres langues, dont l'anglais), images, m\u00e9dias et autres contenus. C'est une alternative \u00e0 Twitter. Des instances sont publiquement mises \u00e0 disposition afin de faciliter son utilisation. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en octobre 2016 par l'Allemand Eugen Rochko, alors \u00e2g\u00e9 de 24 ans. En 2022, l\u2019organisation \u00e0 but non-lucratif Mastodon gGmbH est cr\u00e9\u00e9e, ainsi que des applications mobiles officielles pour le r\u00e9seau.", "element_cle": "1. Mastodon est un r\u00e9seau social et logiciel de microblogage auto-h\u00e9berg\u00e9.\n2. Il est libre, distribu\u00e9 et d\u00e9centralis\u00e9 via ActivityPub au sein du Fediverse.\n3. Mastodon permet de partager des messages, des images, des m\u00e9dias et d'autres contenus.\n4. C'est une alternative \u00e0 Twitter.\n5. Des instances publiques sont disponibles pour faciliter son utilisation.\n6. Mastodon a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en octobre 2016 par Eugen Rochko, alors \u00e2g\u00e9 de 24 ans.\n7. En 2022, Mastodon gGmbH, une organisation \u00e0 but non lucratif, est cr\u00e9\u00e9e.\n8. Des applications mobiles officielles sont d\u00e9velopp\u00e9es pour le r\u00e9seau.", "rap": "[Couplet 1]\nMastodon, le r\u00e9seau social qui se d\u00e9marque\nLibre, distribu\u00e9, d\u00e9centralis\u00e9, il marque des points\nActivityPub et le Fediverse \u00e0 la rescousse\nDes messages, des images, du contenu qui pousse\n\nUne alternative \u00e0 Twitter, bien plus ouverte\nPlus de censure, plus de limites, pas de perte\nLes instances publiques, pour plus de facilit\u00e9\nUn espace o\u00f9 s'exprimer, sans aucune fatalit\u00e9\n\n[Refrain]\nMastodon, le rap game \u00e9ducatif\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements narratifs\nLe microblogage en mode conscient\nPorte-parole des connaissances \u00e9difiantes\n\n[Couplet 2]\nCr\u00e9\u00e9 en 2016 par Eugen Rochko, un g\u00e9nie\n\u00c0 seulement 24 ans, il donne vie\n\u00c0 cette plateforme qui r\u00e9volutionne les codes\nPartageons nos id\u00e9es, nos pens\u00e9es, pourquoi pas nos codes\n\nEn 2022, Mastodon gGmbH voit le jour\nUne organisation \u00e0 but non lucratif, un parcours\nDes applications mobiles officielles, pour rester connect\u00e9s\nLe rap \u00e9ducatif sur Mastodon, un combo parfait\n\n[Refrain]\nMastodon, le rap game \u00e9ducatif\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements narratifs\nLe microblogage en mode conscient\nPorte-parole des connaissances \u00e9difiantes"}, {"titre": "Analyse des r\u00e9seaux sociaux", "text_origine": "L'analyse des r\u00e9seaux sociaux est une approche issue de la sociologie, qui a recours \u00e0 la th\u00e9orie des r\u00e9seaux afin d'\u00e9tudier les interactions sociales, en termes de r\u00e9seau.\nLa th\u00e9orie des r\u00e9seaux sociaux con\u00e7oit les interactions sociales en termes de n\u0153uds et liens. Les n\u0153uds sont habituellement les acteurs sociaux dans le r\u00e9seau, mais ils peuvent aussi repr\u00e9senter des institutions, et les liens sont les interactions ou les relations entre ces n\u0153uds. L'analyse des r\u00e9seaux sociaux permet ainsi de prendre connaissance des acteurs cl\u00e9s du r\u00e9seau, de l'influence de chacun dans le groupe et de la qualit\u00e9 des interactions et des relations qu'ils entretiennent. \nIl peut exister plusieurs sortes de liens entre les n\u0153uds. Dans sa forme la plus simple, un r\u00e9seau social se mod\u00e9lise pour former une structure analysable o\u00f9 tous les liens significatifs entre les n\u0153uds sont \u00e9tudi\u00e9s. Il en va de m\u00eame pour les trous structuraux, c'est-\u00e0-dire une absence de liens directs entre deux sommets. Il est entre autres possible par cette approche et m\u00e9thode de d\u00e9terminer le capital social des acteurs sociaux.\nIl existe une association internationale de chercheurs en analyse de r\u00e9seaux : l'International Network for Social Network Analysis (INSNA).", "element_cle": "1. L'analyse des r\u00e9seaux sociaux utilise la th\u00e9orie des r\u00e9seaux pour \u00e9tudier les interactions sociales.\n2. Les r\u00e9seaux sociaux sont compos\u00e9s de n\u0153uds (acteurs sociaux) et de liens (relations entre ces acteurs).\n3. L'analyse des r\u00e9seaux sociaux permet de d\u00e9terminer les acteurs cl\u00e9s, leur influence et la qualit\u00e9 de leurs relations.\n4. Diff\u00e9rents types de liens peuvent exister entre les n\u0153uds d'un r\u00e9seau social.\n5. Les r\u00e9seaux sociaux peuvent \u00eatre mod\u00e9lis\u00e9s pour une analyse structur\u00e9e des liens existants.\n6. L'analyse des r\u00e9seaux sociaux permet de mesurer le capital social des acteurs sociaux.\n7. L'International Network for Social Network Analysis (INSNA) est une association internationale de chercheurs en analyse de r\u00e9seaux.", "rap": "[Couplet]\nL'analyse des r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a bouge les neurones\nOn \u00e9tudie les interactions, on creuse les zones\nTh\u00e9orie des r\u00e9seaux, on passe \u00e0 l'action\nPour comprendre les acteurs sociaux, leurs liaisons\n\n[Refrain]\nR\u00e9seaux sociaux, n\u0153uds et liens\nOn passe au crible, on analyse tout \u00e7a bien\nD\u00e9terminer les acteurs cl\u00e9s et leur influence\nLes relations, la qualit\u00e9, c'est notre d\u00e9marche immense\n\n[Couplet]\nDiff\u00e9rents types de liens dans ce vaste univers\nDu virtuel, du r\u00e9el, \u00e7a peut vite devenir pervers\nMod\u00e9liser les r\u00e9seaux, pour mieux les comprendre\nUne analyse structur\u00e9e, pour pas se m\u00e9prendre\n\n[Refrain]\nR\u00e9seaux sociaux, n\u0153uds et liens\nOn passe au crible, on analyse tout \u00e7a bien\nMesurer le capital social des acteurs sociaux\nC'est notre but, c'est la cl\u00e9 de nos travaux\n\n[Couplet]\nINSNA, International Network for Social Network Analysis\nUne asso de chercheurs, c'est pas de l'analyse en kit\nOn partage nos d\u00e9couvertes, on se nourrit du savoir\nEnsemble, on avance, on fait bouger l'histoire\n\n[Refrain]\nR\u00e9seaux sociaux, n\u0153uds et liens\nOn passe au crible, on analyse tout \u00e7a bien\nINSNA, une association internationale de chercheurs\nOn s'investit, on pousse l'analyse des r\u00e9seaux en avant"}, {"titre": "M\u00e9dia social", "text_origine": "Un m\u00e9dia social, est une application web qui permet la cr\u00e9ation et la publication de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'utilisateur et le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux sociaux en ligne en connectant les profils des utilisateurs.\nLe terme recouvre les diff\u00e9rentes activit\u00e9s qui int\u00e8grent la technologie, l'interaction sociale et la cr\u00e9ation de contenu. Les m\u00e9dias sociaux utilisent l\u2019intelligence collective dans un esprit de collaboration en ligne. Par le biais de ces moyens de communication sociale, des individus ou des groupes d\u2019individus forment un r\u00e9seau social, collaborent, cr\u00e9ent ensemble du contenu Web, organisent le contenu, l\u2019indexent, le modifient ou font des commentaires, le combinent avec des cr\u00e9ations personnelles.\nLes termes Web 2.0 et m\u00e9dias sociaux demeurent assez proches et concernent une grande vari\u00e9t\u00e9 de sites diff\u00e9rents : les blogs, les wikis, et les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques de tout type. Les m\u00e9dias sociaux utilisent beaucoup de techniques, telles que les flux RSS et autres flux de syndication Web.", "element_cle": "1. Les m\u00e9dias sociaux sont des applications web permettant la cr\u00e9ation et la publication de contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l'utilisateur.\n2. Ils facilitent le d\u00e9veloppement de r\u00e9seaux sociaux en connectant les profils des utilisateurs.\n3. Les m\u00e9dias sociaux int\u00e8grent la technologie, l'interaction sociale et la cr\u00e9ation de contenu.\n4. Ils favorisent l'intelligence collective et la collaboration en ligne.\n5. Les individus ou groupes d'individus forment des r\u00e9seaux sociaux, collaborent et cr\u00e9ent ensemble du contenu web.\n6. Les m\u00e9dias sociaux regroupent des sites tels que les blogs, les wikis et les r\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques.\n7. Ils utilisent des techniques comme les flux RSS et les flux de syndication web.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est tout un univers,\nDes applis web o\u00f9 l'on peut tout partager.\nContenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par nous, pour vous divertir,\nUne cr\u00e9ation collective qui ne fait que grandir.\n\nConnectant les profils, ils forment des r\u00e9seaux,\nDes interactions sociales, c'est le jeu de l'ego.\nTechnologie et cr\u00e9ation, tout est m\u00e9lang\u00e9,\nUne intelligence collective pour mieux avancer.\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est notre fa\u00e7on,\nD'apprendre, de s'exprimer et de faire des connexions.\nR\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques, blogs \u00e0 foison,\nUne nouvelle \u00e8re de communication.\n\n[Couplet 2]\nLes individus se rassemblent pour collaborer,\nCr\u00e9er ensemble du contenu, tout partager.\nBlogs, wikis, r\u00e9seaux sociaux, tout y est,\nUne communaut\u00e9 virtuelle en perp\u00e9tuel progr\u00e8s.\n\nFlux RSS et syndication web,\nDes techniques utilis\u00e9es pour partager nos id\u00e9es.\nLes m\u00e9dias sociaux, une plateforme \u00e9ducative,\nO\u00f9 chacun peut contribuer et laisser sa trace.\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9dias sociaux, c'est notre fa\u00e7on,\nD'apprendre, de s'exprimer et de faire des connexions.\nR\u00e9seaux sociaux num\u00e9riques, blogs \u00e0 foison,\nUne nouvelle \u00e8re de communication."}, {"titre": "R\u00e9seautage social", "text_origine": "Le r\u00e9seautage social est un terme qui se rapporte \u00e0 l'ensemble des moyens \u00ab virtuels \u00bb mis en \u0153uvre pour relier des personnes physiques ou personnes morales entre elles. Avec l'apparition d'Internet, il recouvre les applications Web connues sous le nom de \u00ab services de r\u00e9seautage social en ligne \u00bb, plus couramment appel\u00e9es \u00ab r\u00e9seaux sociaux \u00bb. Ces applications permettent de constituer et d'entretenir un r\u00e9seau social tant pour \u00e9changer des informations que pour s'y mettre en valeur. Elles offrent \u00e0 des personnes partageant des centres d'int\u00e9r\u00eat divers moyens pouvant faciliter, par exemple, la gestion des carri\u00e8res professionnelles, la distribution et la visibilit\u00e9 artistique ou les rencontres priv\u00e9es.\nCes applications sont point\u00e9es du doigt du fait de l'exploitation commerciale de donn\u00e9es personnelles, et de l'usage de dispositifs favorisant l'addiction. En 2018, une \u00e9tude du Pew Research Center indique que les adolescents consid\u00e8rent que l\u2019usage des r\u00e9seaux sociaux joue un r\u00f4le positif pour leur ouverture d\u2019esprit et le d\u00e9veloppement de leur sens civique. L'\u00e9tude d\u00e9nonce toutefois des impacts n\u00e9gatifs ressentis comme le fait de se sentir contraints d'y rester pr\u00e9sents et l'obligation de ne partager que des aspects positifs d'eux-m\u00eames. Des effets n\u00e9gatifs sur l'\u00e9quilibre psychologique des usagers sont fr\u00e9quemment d\u00e9nonc\u00e9s,.", "element_cle": "1. Le r\u00e9seautage social d\u00e9signe les moyens virtuels permettant de relier des personnes entre elles.\n2. Les r\u00e9seaux sociaux en ligne sont des applications web qui facilitent la cr\u00e9ation et l'entretien d'un r\u00e9seau social.\n3. Ces applications offrent diff\u00e9rentes fonctionnalit\u00e9s pour \u00e9changer des informations, mettre en valeur et g\u00e9rer des carri\u00e8res, ou encore organiser des rencontres priv\u00e9es.\n4. Cependant, l'exploitation commerciale des donn\u00e9es personnelles et l'addiction sont des probl\u00e9matiques souvent associ\u00e9es aux r\u00e9seaux sociaux.\n5. Une \u00e9tude de 2018 du Pew Research Center montre que les adolescents estiment que les r\u00e9seaux sociaux ont des impacts positifs sur leur ouverture d'esprit et leur sens civique.\n6. Cette \u00e9tude souligne cependant que les utilisateurs ressentent des contraintes \u00e0 rester pr\u00e9sents sur les r\u00e9seaux sociaux et \u00e0 ne partager que des aspects positifs d'eux-m\u00eames.\n7. Des effets n\u00e9gatifs sur l'\u00e9quilibre psychologique des utilisateurs sont souvent d\u00e9nonc\u00e9s en lien avec l'utilisation des r\u00e9seaux sociaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9seautage social, c'est l'union des \u00e2mes,\nDes liens virtuels qui cr\u00e9ent des flammes,\nConnect\u00e9s ensemble \u00e0 travers le web,\nOn s'ouvre au monde, on partage nos id\u00e9es.\n\nLes r\u00e9seaux sociaux en ligne, des plateformes,\nQui nous permettent de former une immense arm\u00e9e,\nOn cr\u00e9e, on entretient, on cultive nos relations,\nOn b\u00e2tit des ponts pour faire avancer les actions.\n\n[Refrain]\nR\u00e9seautage social, une connexion particuli\u00e8re,\nPour \u00e9changer des infos, mettre la lumi\u00e8re,\nG\u00e9rer des carri\u00e8res, organiser des rencontres,\nMais attention aux d\u00e9rives, restons vigilants.\n\n[Couplet 2]\nLes donn\u00e9es personnelles exploit\u00e9es sans vergogne,\nEt l'addiction qui frappe, on plonge dans l'engloutissement,\nMais les ados voient des impacts positifs, c'est certain,\nSur l'ouverture d'esprit, sur leur sens civique qui grandit.\n\nMais le revers de la m\u00e9daille, on ne peut le nier,\nLes contraintes de rester pr\u00e9sents, de se montrer en beaut\u00e9,\nOn ne partage que le bon, le positif de nos vies,\nEt \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences sur notre \u00e9quilibre psychique.\n\n[Refrain]\nR\u00e9seautage social, une connexion particuli\u00e8re,\nPour \u00e9changer des infos, mettre la lumi\u00e8re,\nG\u00e9rer des carri\u00e8res, organiser des rencontres,\nMais attention aux d\u00e9rives, restons vigilants."}, {"titre": "D\u00e9ontologie du journalisme", "text_origine": "La d\u00e9ontologie du journalisme est l'ensemble des normes auxquelles les journalistes devraient au minimum s'astreindre. On trouve la \u00ab v\u00e9rit\u00e9, la rigueur et l'exactitude, l'int\u00e9grit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9 et l'imputabilit\u00e9 \u00bb. Sa d\u00e9finition varie selon les pays. En Europe, elle est encadr\u00e9 par deux textes de r\u00e9f\u00e9rence, dont l'un a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les syndicats de journalistes des 6 pays membres de la CEE en 1971, plus ceux de la Suisse et de l'Autriche, la D\u00e9claration des devoirs et des droits des journalistes, dite Charte de Munich, et l'autre r\u00e9dig\u00e9e en 1918 par le Syndicat National des Journalistes et modifi\u00e9 en 1938 et 2011, la Charte d'\u00e9thique professionnelle des journalistes. Certaines soci\u00e9t\u00e9s de presse ont r\u00e9dig\u00e9 leur propre charte \u00ab maison \u00bb, qui ne s'applique que dans leurs murs. Les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sont, dans le journalisme, essentiellement d\u00e9claratives, et elles ne sont donc sanctionn\u00e9es par aucune juridiction.\nSelon les pays, les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent aussi bien concorder avec le droit de la presse que s'y opposer. Le respect de la personne peut par exemple conduire \u00e0 s'abstenir de prendre une photographie ou d'\u00e9crire un article, m\u00eame quand le droit le tol\u00e8re. Les chartes de d\u00e9ontologie promues par les syndicats de journalistes insistent sur la v\u00e9rification par les faits. Le principe de la libert\u00e9 de l'information et d'expression impose de s'opposer \u00e0 toute censure, f\u00fbt-elle appuy\u00e9e par le droit en vigueur. Un des principes importants, la protection des sources d'information, s'oppose \u00e0 la loi de certains pays, mais le droit europ\u00e9en, souverain en la mati\u00e8re, s'est impos\u00e9.", "element_cle": "1. La d\u00e9ontologie du journalisme comprend des normes telles que la v\u00e9rit\u00e9, la rigueur et l'imputabilit\u00e9.\n2. En Europe, la d\u00e9ontologie du journalisme est encadr\u00e9e par la D\u00e9claration des devoirs et des droits des journalistes et la Charte d'\u00e9thique professionnelle des journalistes.\n3. Certaines soci\u00e9t\u00e9s de presse ont leur propre charte de d\u00e9ontologie interne.\n4. Les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques du journalisme sont d\u00e9claratives et ne sont pas sanctionn\u00e9es par une juridiction.\n5. Les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent \u00eatre en accord ou en opposition avec le droit de la presse selon les pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9ontologie du journalisme, c'est la base\nDes normes claires pour garder la face\nV\u00e9rit\u00e9, rigueur, imputabilit\u00e9\nDes valeurs qu'il faut respecter, pas n\u00e9gocier\n\n[Couplet 2]\nEn Europe, on encadre tout \u00e7a\nD\u00e9claration des devoirs, droits des journalistes, ouais\nLa Charte d'\u00e9thique, en premi\u00e8re ligne\nPour que le m\u00e9tier se d\u00e9roule sans p\u00e9pins\n\n[Refrain]\nD\u00e9ontologie du journalisme, on s'y tient\nDes r\u00e8gles solides, pas de superflu, pas de rien\nLes soci\u00e9t\u00e9s de presse, elles ont leurs propres codes\nPour informer en toute transparence, faut rester dans les clous\n\n[Couplet 3]\nC'est pas qu'en Europe, y'a des chartes partout\nCertaines soci\u00e9t\u00e9s ont leurs r\u00e8gles, c'est fou\nMais attention, tout \u00e7a reste d\u00e9claratif\nPas de sanctions juridiques, \u00e7a para\u00eet na\u00eff\n\n[Couplet 4]\nEt parfois, les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent d\u00e9tonner\nAvec le droit de la presse, varie selon les contr\u00e9es\nMais l'important, c'est d'\u00eatre conscient\nQue l'\u00e9thique et la v\u00e9rit\u00e9 doivent \u00eatre pr\u00e9sentes \u00e0 chaque instant\n\n[Refrain]\nD\u00e9ontologie du journalisme, on s'y tient\nDes r\u00e8gles solides, pas de superflu, pas de rien\nLes soci\u00e9t\u00e9s de presse, elles ont leurs propres codes \nPour informer en toute transparence, faut rester dans les clous"}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "- Une ethnie est une population ayant en commun une origine, une histoire, une langue et une culture.\n- L'appartenance \u00e0 une ethnie est d\u00e9finie \u00e0 la fois de mani\u00e8re endog\u00e8ne par la population concern\u00e9e et de mani\u00e8re exog\u00e8ne par des personnes ext\u00e9rieures.\n- Les plus grands groupes ethniques peuvent comprendre des centaines de millions de personnes et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays.\n- Les plus petits groupes ethniques peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques dizaines d'individus.\n- Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial ont tendance \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont regroup\u00e9es en \"phylum ethno-linguistique\".", "rap": "[Couplet 1]\nEthnie, c'est l'identit\u00e9 qu'on porte dans nos veines\nUne histoire, une langue, une culture qui r\u00e9sonnent\nOn vient tous d'un m\u00eame groupe, d'un m\u00eame point de d\u00e9part\nEt on parle des langues s\u0153urs, on forme un phylum ethno-linguistique\n\nL'appartenance \u00e0 une ethnie, c'est dans nos m\u00e9moires\nD\u00e9finie par nous-m\u00eames, par les autres en miroir\nDes milliers de personnes, des millions de fr\u00e8res et s\u0153urs\nDans plusieurs pays, on propage notre fiert\u00e9 parleur\n\n[Refrain]\nEthnie, rassemblement, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nEthnie, une famille, une force \u00e9clair\u00e9e\nOn marque l'histoire, on traverse les \u00e9poques\nEthnie, le rap des cultures qui \u00e9duque et provoque\n\n[Couplet 2]\nDes grands groupes ethniques, des centaines de millions\nR\u00e9partis dans le monde, unis par leur destin commun\nDes petits groupes, quelques dizaines d'individus\nMais leur identit\u00e9, leur essence, on ne la r\u00e9duit plus\n\nEthnie, comprends bien que c'est notre richesse\nNos diff\u00e9rences sont des forces qui nous anoblissent\nOn honore notre origine, notre patrimoine\nAvec des paroles fortes, nos valeurs qui rayonnent\n\n[Refrain]\nEthnie, rassemblement, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nEthnie, une famille, une force \u00e9clair\u00e9e\nOn marque l'histoire, on traverse les \u00e9poques\nEthnie, le rap des cultures qui \u00e9duque et provoque"}, {"titre": "L'Interview qui tue !", "text_origine": "L'Interview qui tue !, \u00e9galement distribu\u00e9 sous son titre original The Interview, est un film am\u00e9ricain \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par Evan Goldberg et Seth Rogen, sorti en 2014. Il comprend notamment James Franco, Seth Rogen et Randall Park en t\u00eate d'affiche.\n\u00c0 la suite d'une vague de piratage et de menaces terroristes que le Federal Bureau of Investigation (FBI) attribue \u00e0 un groupe li\u00e9 \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, la soci\u00e9t\u00e9 de distribution Sony Pictures Entertainment annonce l'annulation de la sortie du film pr\u00e9vue pour le 25 d\u00e9cembre 2014 pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, avant de faire volte-face et de finalement autoriser la sortie dans quelques salles am\u00e9ricaines pour le jour de No\u00ebl et en vid\u00e9o \u00e0 la demande aux \u00c9tats-Unis d\u00e8s le 24 d\u00e9cembre 2014. Le film engrange un million de dollars le jour de sa premi\u00e8re diffusion.", "element_cle": "1. \"L'Interview qui tue !\" est un film am\u00e9ricain sorti en 2014, \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par Evan Goldberg et Seth Rogen.\n2. Le film met en vedette James Franco, Seth Rogen et Randall Park.\n3. Le film a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une pol\u00e9mique suite \u00e0 des piratages et des menaces terroristes attribu\u00e9s \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord.\n4. Sony Pictures Entertainment a initialement annul\u00e9 la sortie du film pour raisons de s\u00e9curit\u00e9, mais a finalement autoris\u00e9 sa diffusion dans quelques salles am\u00e9ricaines le jour de No\u00ebl 2014.\n5. Le film a rapport\u00e9 un million de dollars lors de sa premi\u00e8re diffusion.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Interview qui tue, un film sans tabou\nEcrit et r\u00e9alis\u00e9 par Goldberg et Rogen, c'est fou\nJames Franco et Seth Rogen, ils sont dans le crew\nRandall Park aussi, y'a du talent dans le jeu\n\n[Refrain]\nL'Interview qui tue, \u00e7a fait parler de lui\nDes pol\u00e9miques, des menaces, tout \u00e7a \u00e0 cause de lui\nSony Pictures, annulation, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\nMais finalement, diffusion, pour la f\u00e9licit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa Cor\u00e9e du Nord, point\u00e9e du doigt\nDes piratages, des mensonges, c'est pas droit\nMais le film s'envole, le jour de No\u00ebl\nDans quelques salles US, c'est un coup de miel\n\n[Refrain]\nL'Interview qui tue, avec sa dose de suspense\nUn million de dollars rapport\u00e9, \u00e0 la premi\u00e8re danse\nUn succ\u00e8s inattendu, malgr\u00e9 la controverse\nL'\u00e9v\u00e9nement marquant, qui a bouscul\u00e9 la verse"}, {"titre": "Interviews Before Execution", "text_origine": "Interviews Before Execution (litt\u00e9ralement : Entrevues avant l'ex\u00e9cution ) est un talk show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 chinois qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 de 2006 \u00e0 2012 sur le Henan Legal Channel de la province de Henan. Anim\u00e9 par la journaliste Ding Yu, celle-ci interviewe des condamn\u00e9s \u00e0 mort qui partagent leurs exp\u00e9riences. Les interviews sont souvent faits quelques heures avant l'ex\u00e9cution, ce qui incite r\u00e9guli\u00e8rement les interview\u00e9s \u00e0 exprimer leurs \u00e9motions. Le but de l'\u00e9mission est de dissuader les auditeurs de perp\u00e9trer une action qui les m\u00e8nerait \u00e0 \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s,.\nLa plupart ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s apr\u00e8s la fin de l'interview mais certains ont vu leurs condamnations \u00e0 mort annul\u00e9es parmi lesquelles la femme reconnue coupable du meurtre de son mari, qui a fait valoir avec succ\u00e8s qu'elle avait \u00e9t\u00e9 victime de violence conjugale.", "element_cle": "1. \"Interviews Before Execution\" est un talk show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 chinois diffus\u00e9 de 2006 \u00e0 2012.\n2. Anim\u00e9 par Ding Yu, le talk show consiste en des entrevues avec des condamn\u00e9s \u00e0 mort.\n3. Les entrevues ont lieu quelques heures avant l'ex\u00e9cution, ce qui suscite des \u00e9motions intenses chez les invit\u00e9s.\n4. Le but de l'\u00e9mission est de dissuader les spectateurs de commettre des actes qui pourraient les conduire \u00e0 la peine de mort.\n5. Certains condamn\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s apr\u00e8s leur participation \u00e0 l'\u00e9mission, tandis que d'autres ont vu leur condamnation \u00e0 mort annul\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce talk show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Ding Yu prend la vedette\nDes condamn\u00e9s \u00e0 mort, il va leur adresser la parole\nQuelques heures avant l'ex\u00e9cution, des \u00e9motions se d\u00e9cha\u00eenent\nLa peur, la tristesse, le regret, tout s'entrem\u00eale dans leurs veines\n\n[Couplet 2]\n2006 \u00e0 2012, le show a fait sensation\nLe but, dissuader le public de passer \u00e0 l'action\nLa peine de mort, une r\u00e9alit\u00e9 qu'il faut prendre au s\u00e9rieux\nDes vies d\u00e9truites, des familles endeuill\u00e9es, \u00e7a suffit, rendez-vous compte, c'est monstrueux\n\n[Refrain]\nInterviews Before Execution, une \u00e9mission choc\nPour casser les clich\u00e9s, et ouvrir les yeux sur le bloc\nDes vies en jeu, des destins qui basculent\nLa derni\u00e8re chance avant d'affronter la camarde, \u00e7a d\u00e9passe les bulles"}, {"titre": "Freaky Girls", "text_origine": "Freaky Girls (\u4e9c\u4eba\uff08\u30c7\u30df\uff09\u3061\u3083\u3093\u306f\u8a9e\u308a\u305f\u3044, Demi-chan wa kataritai, litt. \u00ab Les demis veulent parler \u00bb), aussi connue \u00e0 l'\u00e9tranger sous le titre Interviews with Monster Girls, est une s\u00e9rie de manga de Petos (\u30da\u30c8\u30b9, Petosu). Elle est pr\u00e9publi\u00e9e dans le magazine Young Magazine the 3rd depuis septembre 2014 et \u00e9dit\u00e9e en volumes reli\u00e9s par K\u014ddansha. La s\u00e9rie est \u00e9dit\u00e9e en anglais par Kodansha Comics USA. L'adaptation fran\u00e7aise du manga est \u00e9dit\u00e9e par Pika \u00c9dition. Une adaptation en s\u00e9rie d'animation par le studio A-1 Pictures est diffus\u00e9e entre janvier et mars 2017 au Japon et Crunchyroll en France.", "element_cle": "1. Freaky Girls, \u00e9galement connue sous le nom Interviews with Monster Girls, est une s\u00e9rie de manga de Petos.\n2. La s\u00e9rie est pr\u00e9publi\u00e9e dans le magazine Young Magazine the 3rd depuis septembre 2014.\n3. L'adaptation du manga en s\u00e9rie d'animation a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le studio A-1 Pictures.\n4. La s\u00e9rie d'animation a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e de janvier \u00e0 mars 2017 au Japon.\n5. Crunchyroll a \u00e9galement diffus\u00e9 la s\u00e9rie en France.", "rap": "[Couplet 1]\nFreaky Girls, Interviews with Monster Girls\nUn manga qui d\u00e9chire tout, un vrai hit\nPr\u00e9publi\u00e9 dans Young Magazine the 3rd\nDepuis 2014, c'est incroyable ce qu'il a r\u00e9ussi\n\n[Refrain]\nFreaky Girls, on fait du bruit\nDans le rap, on met l'\u00e9ducation en avant toujours\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, juste pour vous\nCrunchyroll en France, c'est l\u00e0 qu'on va s'faire voir\n\n[Couplet 2]\nLe studio A-1 Pictures a fait l'adaptation\nDu manga en s\u00e9rie d'animation, une cr\u00e9ation\nDiffus\u00e9e au Japon, de janvier \u00e0 mars 2017\nOn met l'\u00e9ducation en valeur, c'est notre mission\n\n[Refrain]\nFreaky Girls, on fait du bruit\nDans le rap, on met l'\u00e9ducation en avant toujours\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, juste pour vous\nCrunchyroll en France, c'est l\u00e0 qu'on va s'faire voir"}, {"titre": "Jeremstar", "text_origine": "Jeremstar, de son vrai nom J\u00e9r\u00e9my Gisclon, n\u00e9 le 4 janvier 1987 \u00e0 Lyon, est un vid\u00e9aste-web, intervieweur, people, humoriste, chroniqueur de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais et ancien blogueur, sp\u00e9cialiste de la t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9.\nIl se fait d'abord conna\u00eetre sur Internet avec notamment La Conciergerie de Jeremstar et ses \u00ab interviews-baignoires \u00bb qu'il publie sur son blog, o\u00f9 il interview des candidats de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 dans sa salle de bain. Entre septembre 2017 et janvier 2018, il est chroniqueur de t\u00e9l\u00e9vision sur C8 dans l'\u00e9mission Les Terriens du dimanche !\nEn 2020, il reprend les interviews dans La Pyjama Party, une s\u00e9rie d'\u00e9missions sur YouTube o\u00f9 il re\u00e7oit des personnalit\u00e9s faisant l'actualit\u00e9, avec pour concept des interviewes en pyjama. \u00c0 partir de 2020, il se lance dans une tourn\u00e9e avec son premier one-man-show, Jeremstar enfin sur sc\u00e8ne.", "element_cle": "- Jeremstar est le nom de sc\u00e8ne de J\u00e9r\u00e9my Gisclon, n\u00e9 le 4 janvier 1987 \u00e0 Lyon.\n- Il est un vid\u00e9aste-web, intervieweur, people, humoriste et chroniqueur de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais.\n- Il est connu pour sa s\u00e9rie d'interviews-baignoires publi\u00e9e sur son blog, La Conciergerie de Jeremstar.\n- Entre septembre 2017 et janvier 2018, il \u00e9tait chroniqueur dans l'\u00e9mission Les Terriens du dimanche ! sur C8.\n- En 2020, il a lanc\u00e9 La Pyjama Party, une s\u00e9rie d'interviews sur YouTube o\u00f9 il re\u00e7oit des personnalit\u00e9s en pyjama.\n- Depuis 2020, il a \u00e9galement commenc\u00e9 une tourn\u00e9e avec son premier one-man-show, Jeremstar enfin sur sc\u00e8ne.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter l'histoire de Jeremstar,\nUn vid\u00e9aste-web, un gars pas comme les autres,\nN\u00e9 le 4 janvier 1987 \u00e0 Lyon, c'est son d\u00e9part,\nToujours pr\u00eat \u00e0 faire bouger les foules en concert.\n\n[Intro]\nJeremstar, c'est son nom de sc\u00e8ne,\nMais son vrai nom, c'est J\u00e9r\u00e9my Gisclon,\nUn talent fou, un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne,\nUn parcours unique, une vraie passion.\n\n[Refrain]\nJeremstar, l'intervieweur hors-pair,\nIl met le feu, fait vibrer l'air.\nDe sa s\u00e9rie baignoire, il a su faire,\nUne r\u00e9f\u00e9rence, un succ\u00e8s \u00e0 la cl\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLa Conciergerie de Jeremstar, c'est son blog,\nDes interviews exclusives, il en fait son travail,\nLes people, l'humour, il y met tout son c\u0153ur,\nUne \u00e9nergie d\u00e9bordante, un esprit sans cesse en \u00e9bullition.\n\n[Refrain]\nJeremstar, un chroniqueur de t\u00e9l\u00e9vision,\nIl a marqu\u00e9 l'\u00e9mission Les Terriens du dimanche !\nSur C8, il a fait sensation,\nAvec son franc-parler, son audace est immense.\n\n[Refrain]\nLa Pyjama Party sur YouTube, c'est sa derni\u00e8re trouvaille,\nDes personnalit\u00e9s en pyjama, une ambiance palpitante,\n\u00c0 travers ses interviews, il nous r\u00e9gale,\nDe grands moments de complicit\u00e9, une exp\u00e9rience enivrante.\n\n[Outro]\nEt aujourd'hui, Jeremstar est sur sc\u00e8ne,\nSon premier one-man-show, une folle aventure,\nIl fait vibrer les foules, sa renomm\u00e9e grandit, sereine,\nUn artiste complet, un talent pur et s\u00fbr."}, {"titre": "Vie", "text_origine": "La vie est un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel pour l'instant uniquement observ\u00e9 sur Terre[source insuffisante]. La vie se manifeste \u00e0 travers des structures mat\u00e9rielles organis\u00e9es appel\u00e9es organismes vivants, ou \u00eatres vivants, reconnaissables par la grande complexit\u00e9 de leur structure interne et leur activit\u00e9 autonome[source d\u00e9tourn\u00e9e].\nLa principale caract\u00e9ristique d\u2019un \u00eatre vivant, par rapport aux objets inanim\u00e9s et aux machines, est qu\u2019il est \u00ab un corps qui forme lui-m\u00eame sa propre substance \u00bb \u00e0 partir de celle qu\u2019il puise dans le milieu. De ce ph\u00e9nom\u00e8ne d'assimilation, d\u00e9coulent tous les autres ph\u00e9nom\u00e8nes propres au vivant : la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et le renouvellement de leurs tissus par acquisition de nutriments et d'\u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la survie des cellules, la reproduction et le d\u00e9veloppement de l\u2019organisme et enfin l'\u00e9volution au cours du temps. Ils se distinguent \u00e9galement par le fait qu'ils s'\u00e9cartent durablement de l'\u00e9quilibre thermodynamique selon un processus appel\u00e9 hom\u00e9ostasie.\nL'ensemble des organismes vivants forme ce qu'on appelle la biosph\u00e8re. La pr\u00e9sence de la vie sur Terre influence \u00e9norm\u00e9ment la composition et la structure de la surface terrestre et de l'atmosph\u00e8re. Par exemple, l'abondance d'oxyg\u00e8ne dans l'atmosph\u00e8re est directement li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de vie. L'\u00e9tude du ph\u00e9nom\u00e8ne vivant recoupe donc certains domaines d'\u00e9tudes de la Terre elle-m\u00eame, c'est-\u00e0-dire de la g\u00e9ologie.\nLa vie est aussi une notion empirique particuli\u00e8rement importante pour les \u00eatres humains (eux-m\u00eames des \u00eatres vivants), cependant complexe \u00e0 circonscrire en une d\u00e9finition (cf. infra). On oppose au ph\u00e9nom\u00e8ne vivant la notion de mort, mais aussi de mati\u00e8re inerte, voire brute. Selon ce point de vue, la notion de vie est associ\u00e9e \u00e0 la dur\u00e9e s'\u00e9coulant entre la naissance et la mort, au contenu \u00e9v\u00e9nementiel actif et passif de cette p\u00e9riode, ainsi qu'\u00e0 l'approche harmonieuse des relations humaines (voir \u00ab question sociale \u00bb).\nLa conscience d'une transition entre la vie et la mort, exprim\u00e9e au travers de rites fun\u00e9raires, fait partie des stades marquants de l'hominisation. La vie, parmi les concepts primordiaux de la pens\u00e9e, a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses r\u00e9flexions et analyses empiriques, philosophiques, scientifiques, etc. C'est \u00e9galement une source de d\u00e9bats souvent reli\u00e9s aux notions d'esprit et d'intelligence, qu'il s'agisse de consid\u00e9rations \u00e9thiques (cf. avortement, euthanasie, immortalit\u00e9, vie \u00e9ternelle), environnementales (cf. \u00e9cologisme, qualit\u00e9 de vie) ou m\u00eame politiques (chartes ou d\u00e9clarations des droits de l'Homme, des droits de la Femme, des droits de l'Enfant, des droits de l'Animal, etc.).\nLa biologie est la science ayant pour objet l'\u00e9tude des caract\u00e8res communs aux diff\u00e9rents \u00eatres vivants (selon la d\u00e9finition qu'en a donn\u00e9 le premier Lamarck). Elle s'appuie notamment sur la chimie organique et l'\u00e9tude de l'\u00e9volution des organismes pr\u00e9sents ou pass\u00e9s, s'interrogeant sur les conditions d'apparition de la vie (ph\u00e9nom\u00e8ne unique ou au contraire tr\u00e8s banal) et sur la possibilit\u00e9 de vie extraterrestre \u00e9ventuellement \u00e9volu\u00e9e (implicitement des organismes sapiens \u00e9motionnellement sensibles, capables de prouesses technologiques comparables \u00e0 l'humanit\u00e9).\nCertains th\u00e9oriciens n'excluent pas d'adopter des d\u00e9finitions pouvant inclure des formes m\u00e9caniques ou \u00e9lectrom\u00e9caniques, et m\u00eame des formes cr\u00e9\u00e9es par l'homme en dehors de tout processus reproductif naturel (\u00ab vie artificielle \u00bb ou cellule artificielle).", "element_cle": "- La vie est un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel observ\u00e9 sur Terre.\n- Les organismes vivants sont caract\u00e9ris\u00e9s par leur complexit\u00e9 et leur activit\u00e9 autonome.\n- Les \u00eatres vivants se distinguent des objets inanim\u00e9s par leur capacit\u00e9 \u00e0 former leur propre substance.\n- Les processus d'assimilation, de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration et de d\u00e9veloppement sont essentiels pour la vie.\n- La pr\u00e9sence de vie sur Terre influence la composition et la structure de la surface terrestre et de l'atmosph\u00e8re.\n- La vie est une notion complexe et importante pour les \u00eatres humains.\n- Elle est associ\u00e9e \u00e0 la dur\u00e9e entre la naissance et la mort, ainsi qu'aux relations humaines harmonieuses.\n- La conscience de la transition entre la vie et la mort est une r\u00e9flexion pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vie, ph\u00e9nom\u00e8ne naturel, observ\u00e9 sur Terre\nComplexit\u00e9 et autonomie, c'est \u00e7a qu'on c\u00e9l\u00e8bre\nLes vivants se distinguent des objets inanim\u00e9s\nFormant leur propre substance, c'est l'ADN qu'on a aim\u00e9\n\nAssimilation, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, d\u00e9veloppement\nCes processus essentiels pour la vie, on est conscients\nPr\u00e9sence vitale influen\u00e7ant notre Terre et l'atmosph\u00e8re\nOn s'rend compte que la vie, c'est notre bien le plus cher\n\n[Refrain]\nLa vie, c'est pas juste respirer et exister\nC'est la dur\u00e9e entre naissance et mort, et les liens tiss\u00e9s\nUne notion complexe, essentielle pour les humains\nLa r\u00e9flexion sur la vie et la mort, c'est tous les jours le refrain\n\n[Couplet 2]\nLa vie, \u00e7a rime avec harmonie et relations\nEntre les \u00eatres humains, on veut construire des fondations\nConscience de la transition entre vie et mort\nOn pense \u00e0 l'apr\u00e8s, on cherche un sens, c'est notre sort\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, notre histoire s'\u00e9labore\nL'\u00e9ducation nous guide, apprendre pour \u00eatre plus forts\nLa vie est un enseignement, une le\u00e7on qu'on retient\nEducational rap, on veut changer les destins\n\n[Refrain]\nLa vie, c'est pas juste respirer et exister\nC'est la dur\u00e9e entre naissance et mort, et les liens tiss\u00e9s\nUne notion complexe, essentielle pour les humains\nLa r\u00e9flexion sur la vie et la mort, c'est tous les jours le refrain"}, {"titre": "St\u00e9phane Sednaoui", "text_origine": "St\u00e9phane Sednaoui, n\u00e9 le 27 f\u00e9vrier 1963 \u00e0 Paris (France), est un photographe, r\u00e9alisateur et producteur franco-am\u00e9ricain d'origine \u00e9gyptienne, dont les travaux incluent des essais photographiques, des portraits, de la photographie de mode, du photojournalisme ou encore des vid\u00e9o-clips.\nEn tant que photojournaliste, il a couvert plusieurs \u00e9v\u00e9nements tels que la R\u00e9volution roumaine de 1989 ou l\u2019attentat de 2001 sur le World Trade Center. Il collabore \u00e0 des magazines de mode comme Vogue Italia et Num\u00e9ro. Il signe aussi des couvertures d\u2019albums pour Bj\u00f6rk et MC Solaar.\nEn tant que r\u00e9alisateur, il a dirig\u00e9 des vid\u00e9o-clips pour des artistes comme Massive Attack, Bj\u00f6rk, les Red Hot Chili Peppers, Madonna, U2 ou encore Garbage. Palm Pictures a par ailleurs \u00e9dit\u00e9 en 2005 une anthologie de son travail de r\u00e9alisateur sous forme de dvd nomm\u00e9 \"The Work of Director : St\u00e9phane Sednaoui\".", "element_cle": "1. St\u00e9phane Sednaoui est un photographe, r\u00e9alisateur et producteur franco-am\u00e9ricain d'origine \u00e9gyptienne.\n2. Ses travaux incluent des essais photographiques, des portraits, de la photographie de mode, du photojournalisme et des vid\u00e9o-clips.\n3. En tant que photojournaliste, il a couvert des \u00e9v\u00e9nements majeurs tels que la R\u00e9volution roumaine de 1989 et l'attentat de 2001 sur le World Trade Center.\n4. Il collabore avec des magazines de mode r\u00e9put\u00e9s tels que Vogue Italia et Num\u00e9ro.\n5. Il a r\u00e9alis\u00e9 des vid\u00e9o-clips pour des artistes renomm\u00e9s tels que Massive Attack, Bj\u00f6rk, les Red Hot Chili Peppers, Madonna, U2 et Garbage.\n6. En 2005, une anthologie de son travail de r\u00e9alisateur a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9e sous forme de DVD par Palm Pictures, intitul\u00e9e \"The Work of Director : St\u00e9phane Sednaoui\".", "rap": "[Couplet 1]\nSt\u00e9phane Sednaoui, un g\u00e9nie de l'objectif\nPhotographe, r\u00e9alisateur, un talent prolixe\nD'origine \u00e9gyptienne, franco-am\u00e9ricain\nSon art nous transporte dans un autre terrain\n\n[Refrain]\nSes images captivent, nous font voyager\nSt\u00e9phane Sednaoui, un visionnaire \u00e9clair\u00e9\nDe la photo de mode aux vid\u00e9o-clips\nSon talent n'a d'\u00e9gale que sa passion sans limite\n\n[Couplet 2]\nDes essais photographiques, des portraits saisissants\nDans Vogue Italia, Num\u00e9ro il est brillant\nDu photojournalisme aux \u00e9v\u00e9nements majeurs\nIl a couvert la R\u00e9volution roumaine, le World Trade Center enpeur\n\n[Refrain]\nSes images captivent, nous font voyager\nSt\u00e9phane Sednaoui, un visionnaire \u00e9clair\u00e9\nDe la photo de mode aux vid\u00e9o-clips\nSon talent n'a d'\u00e9gale que sa passion sans limite\n\n[Refrain]\nSes images captivent, nous font voyager\nSt\u00e9phane Sednaoui, un visionnaire \u00e9clair\u00e9\nDe la photo de mode aux vid\u00e9o-clips\nSon talent n'a d'\u00e9gale que sa passion sans limite"}, {"titre": "William Eugene Smith", "text_origine": "William Eugene Smith, connu sous le diminutif familier de \u00ab Gene Smith \u00bb ou encore comme \u00ab W. Eugene Smith \u00bb (n\u00e9 le 30 d\u00e9cembre 1918 \u00e0 Wichita, Kansas - mort le 15 octobre 1978 \u00e0 Tucson, Arizona), est un photojournaliste am\u00e9ricain, photographe de guerre pendant la Guerre du Pacifique.\nSa rigueur et son exigence en ont fait un mod\u00e8le pour des g\u00e9n\u00e9rations de photographes, attach\u00e9s \u00e0 la valeur du t\u00e9moignage que permet la photographie. W. Eugene Smith \u00e9tait, au sens litt\u00e9ral du terme, ce que les Am\u00e9ricains appellent un \u00ab concerned photographer \u00bb, un photographe engag\u00e9, qui utilisait son appareil photographique comme une arme pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es.", "element_cle": "1. William Eugene Smith \u00e9tait un c\u00e9l\u00e8bre photojournaliste am\u00e9ricain, connu sous le nom de Gene Smith ou W. Eugene Smith.\n2. Il est n\u00e9 le 30 d\u00e9cembre 1918 \u00e0 Wichita, Kansas, et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 15 octobre 1978 \u00e0 Tucson, Arizona.\n3. Smith a \u00e9t\u00e9 un photographe de guerre dans le Pacifique pendant la Seconde Guerre mondiale.\n4. Sa rigueur et son exigence en ont fait un mod\u00e8le pour de nombreux photographes, qui accordent une grande importance au t\u00e9moignage photographique.\n5. Il \u00e9tait un \"photographe engag\u00e9\", utilisant son appareil photo comme une arme pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nWilliam Eugene Smith, un nom qui r\u00e9sonne\nUn photojournaliste, une l\u00e9gende qui raisonne\nN\u00e9 en 1918 dans le Kansas, une ville en plein c\u0153ur\nEt d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1978, sa m\u00e9moire reste une lueur\n\n[Refrain]\nW. Eugene Smith, un homme de conviction\nPhotographe de guerre, t\u00e9moin de situations\nSon objectif capturait l'essence de chaque moment\nUne arme pour d\u00e9fendre ses id\u00e9es, un t\u00e9moignage puissant\n\n[Couplet 2]\nDans le Pacifique, il a affront\u00e9 l'enfer\nLa Seconde Guerre mondiale, des images am\u00e8res\nSon talent, une rigueur sans \u00e9gale, une exigence\nUn mod\u00e8le pour les photographes, une influence\n\n[Refrain]\nW. Eugene Smith, une voix qui r\u00e9sonne encore\nSon h\u00e9ritage demeure, une source d'essor\nPhotographe engag\u00e9, t\u00e9moignage en noir et blanc\nUne m\u00e9moire qui perdure, un regard percutant"}, {"titre": "L'\u00c9quipe", "text_origine": "L\u2019\u00c9quipe est un journal quotidien sportif fran\u00e7ais, propri\u00e9t\u00e9 du Groupe Amaury. Cr\u00e9\u00e9 le 28 f\u00e9vrier 1946 par Jacques Goddet pour succ\u00e9der \u00e0 L\u2019Auto, L\u2019\u00c9quipe a notamment \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de la Coupe d'Europe des clubs champions, et son anc\u00eatre L\u2019Auto a auparavant cr\u00e9\u00e9 le Tour de France en 1903. De grands journalistes sportifs tels que Pierre Chany, Gabriel Hanot ou l'\u00e9crivain Antoine Blondin ont contribu\u00e9 \u00e0 la renomm\u00e9e de ce titre.\nAu cours du temps, le journal s'est diversifi\u00e9 : \u00e0 partir de 1980, L\u2019\u00c9quipe propose deux suppl\u00e9ments : L'\u00c9quipe Magazine (hebdomadaire - le samedi) devenu Le magazine L'\u00c9quipe depuis octobre 2016 et L'\u00c9quipe Sport&Style (mensuel le premier samedi de chaque mois).\nLa SNC L\u2019\u00c9quipe poss\u00e8de \u00e9galement une cha\u00eene d\u2019informations sportives en continu depuis 1998 (L'\u00c9quipe TV puis L'\u00c9quipe 21 puis La cha\u00eene L'\u00c9quipe) ainsi que plusieurs sites Internet (lequipe.fr, ilosport.fr, sportetstyle.fr).\n\n", "element_cle": "1. L'\u00c9quipe est un journal quotidien sportif fran\u00e7ais.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le 28 f\u00e9vrier 1946 par Jacques Goddet pour succ\u00e9der \u00e0 L\u2019Auto.\n3. L\u2019\u00c9quipe a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de la cr\u00e9ation de la Coupe d'Europe des clubs champions.\n4. L\u2019Auto a cr\u00e9\u00e9 le Tour de France en 1903.\n5. De grands journalistes sportifs ont contribu\u00e9 \u00e0 la renomm\u00e9e de ce titre, tels que Pierre Chany, Gabriel Hanot et Antoine Blondin.\n6. \u00c0 partir de 1980, L\u2019\u00c9quipe propose deux suppl\u00e9ments : L'\u00c9quipe Magazine et L'\u00c9quipe Sport&Style.\n7. La SNC L\u2019\u00c9quipe poss\u00e8de une cha\u00eene d\u2019informations sportives en continu depuis 1998.\n8. L'\u00c9quipe poss\u00e8de \u00e9galement plusieurs sites Internet.\n9. Parmi ces sites, on trouve lequipe.fr, ilosport.fr et sportetstyle.fr.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9quipe, journal des sports, sur le terrain j'suis en t\u00eate\nCr\u00e9\u00e9 en quarante-six par Jacques Goddet, la recette\nInformations concises, chaque jour, chaque page\nPour les fans de sports, on vous tient en suspens, pas de plagiat\n\n[Refrain]\nL'\u00c9quipe, source d'infos, dans le game depuis des ann\u00e9es\nOn met le sport en vedette, tous les jours, c'est l'engrenage\nDe l'actu en continu, on tient la cadence\nDans le rap de l'\u00e9ducation, on fait na\u00eetre la clairvoyance\n\n[Couplet 2]\nLa Coupe d'Europe des clubs, c'est notre invention\nRepr\u00e9sentant le foot fran\u00e7ais, avec ambition\nL'Auto, le Tour de France, c'est notre h\u00e9ritage\nDepuis 1903, on met les cyclistes en cage\n\n[Refrain]\nL'\u00c9quipe, source d'infos, dans le game depuis des ann\u00e9es\nOn met le sport en vedette, tous les jours, c'est l'engrenage\nDe l'actu en continu, on tient la cadence\nDans le rap de l'\u00e9ducation, on fait na\u00eetre la clairvoyance\n\n[Couplet 3]\nLes grands journalistes ont fait briller notre \u00e9cusson\nPierre Chany, Gabriel Hanot, Antoine Blondin, des ic\u00f4nes\nDepuis les ann\u00e9es 80, on propose des suppl\u00e9ments\nL'\u00c9quipe Magazine, L'\u00c9quipe Sport&Style, c'est en harmonie\n\n[Refrain]\nL'\u00c9quipe, source d'infos, dans le game depuis des ann\u00e9es\nOn met le sport en vedette, tous les jours, c'est l'engrenage\nDe l'actu en continu, on tient la cadence\nDans le rap de l'\u00e9ducation, on fait na\u00eetre la clairvoyance\n\n[Couplet 4]\nLa SNC L'\u00c9quipe, cha\u00eene d'info sportive en continu\nDepuis 1998, on tient la premi\u00e8re avenue\nEt pour \u00eatre au top, on a plusieurs sites en ligne\nLequipe.fr, ilosport.fr, sportetstyle.fr, notre aligne\n\n[Refrain]\nL'\u00c9quipe, source d'infos, dans le game depuis des ann\u00e9es\nOn met le sport en vedette, tous les jours, c'est l'engrenage\nDe l'actu en continu, on tient la cadence\nDans le rap de l'\u00e9ducation, on fait na\u00eetre la clairvoyance"}, {"titre": "Podcasting", "text_origine": "Le podcasting, aussi appel\u00e9 diffusion pour baladeur puis service audio \u00e0 la demande en France, et baladodiffusion au Canada francophone, est un moyen de diffuser sur Internet des fichiers (audio, vid\u00e9o ou autres) appel\u00e9s podcasts (aussi appel\u00e9s audio ou audio \u00e0 la demande (AAD) en France, et balados au Canada).\nPar l'entremise d'un abonnement \u00e0 un flux de donn\u00e9es au format RSS ou Atom, le podcasting permet aux utilisateurs l'\u00e9coute imm\u00e9diate ou le t\u00e9l\u00e9chargement automatique d'\u00e9missions audio ou vid\u00e9o, \u00e0 destination par exemple de baladeurs num\u00e9riques, en vue d'une \u00e9coute ult\u00e9rieure [r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Le podcasting est un moyen de diffuser des fichiers (audio, vid\u00e9o, etc.) sur Internet.\n2. Il est \u00e9galement appel\u00e9 diffusion pour baladeur, service audio \u00e0 la demande ou baladodiffusion.\n3. Les fichiers diffus\u00e9s sont appel\u00e9s des podcasts.\n4. Le podcasting permet aux utilisateurs d'\u00e9couter imm\u00e9diatement ou de t\u00e9l\u00e9charger automatiquement des \u00e9missions audio ou vid\u00e9o.\n5. Il est possible d'abonner \u00e0 un flux de donn\u00e9es au format RSS ou Atom pour acc\u00e9der aux podcasts.", "rap": "[Couplet]\nLe podcasting, c'est l'moyen d'diffuser\nDes fichiers en tout genre sur Internet, pas besoin d'se d\u00e9battre\nAudio, vid\u00e9o, tu choisis c'que tu veux\nOn t'appelle \u00e7a diffusion pour baladeur, c'est mieux\n\nRefrain:\nC'est l'baladodiffusion, l'service audio \u00e0 la demande\nLes fichiers qu'on diffuse, c'est \u00e7a qu'on appelle des podcasts\nT\u00e9l\u00e9charge ou \u00e9coute, l'choix t'appartient\nLe podcasting est l\u00e0, \u00e7a vaut bien un 10/10\n\n[Couplet]\nGr\u00e2ce au podcasting, pas besoin de patienter\nEcoute ton \u00e9mission sur l'champ ou t\u00e9l\u00e9charge pour plus tard\nT'as qu'\u00e0 t'abonner \u00e0 un flux RSS ou Atom\nPour avoir tous les podcasts, t'auras pas l'temps d'matonner\n\nRefrain:\nC'est l'baladodiffusion, l'service audio \u00e0 la demande\nLes fichiers qu'on diffuse, c'est \u00e7a qu'on appelle des podcasts\nT\u00e9l\u00e9charge ou \u00e9coute, l'choix t'appartient\nLe podcasting est l\u00e0, \u00e7a vaut bien un 10/10"}, {"titre": "Blog", "text_origine": "Un blog, ou blogue,, est un type de site web \u2014 ou une partie d'un site web \u2014 utilis\u00e9 pour la publication p\u00e9riodique et r\u00e9guli\u00e8re d'articles personnels, g\u00e9n\u00e9ralement succincts, rendant compte d'une actualit\u00e9 autour d'une th\u00e9matique particuli\u00e8re. \u00c0 la mani\u00e8re d'un journal intime, ces articles \u2014 appel\u00e9s billets \u2014 publi\u00e9s par son/ses propri\u00e9taire(s) ou son/ses webmaster(s), sont g\u00e9n\u00e9ralement dat\u00e9s, sign\u00e9s et pr\u00e9sent\u00e9s dans un ordre r\u00e9trochronologique, c'est-\u00e0-dire du plus r\u00e9cent au plus ancien. Ils permettent \u00e0 l'auteur, appel\u00e9 blogueur, d\u2019exprimer une opinion et sont la plupart du temps ouverts aux commentaires des lecteurs.\nAu printemps 2011[Passage \u00e0 actualiser], on d\u00e9nombrait au moins 156 millions de blogs et pas moins d'un million de nouveaux articles de blog publi\u00e9s chaque jour. On recensait, en 2012[Passage \u00e0 actualiser], 31 millions de blogs aux \u00c9tats-Unis alors que dans le monde on estime \u00e0 trois millions le nombre de blogs qui naissent chaque mois. Toutefois, le nombre de blogs inactifs demeure \u00e9lev\u00e9. Rares sont en effet ceux qui affichent une grande long\u00e9vit\u00e9 et la majorit\u00e9 d'entre eux sont abandonn\u00e9s par les auteurs.\nUn blogueur a aujourd'hui loisir de m\u00e9langer textes, hypertextes et \u00e9l\u00e9ments multim\u00e9dias (image, son, vid\u00e9o, applet) dans ses billets ; il peut aussi r\u00e9pondre aux questions des \u00e9ventuels lecteurs-souscripteurs, car chaque visiteur d'un blog peut laisser des commentaires sur le blog lui-m\u00eame, ou bien contacter le blogueur par courriel.", "element_cle": "1. Un blog est un site web utilis\u00e9 pour publier des articles personnels r\u00e9guliers sur une th\u00e9matique sp\u00e9cifique.\n2. Les articles, appel\u00e9s billets, sont dat\u00e9s et pr\u00e9sent\u00e9s du plus r\u00e9cent au plus ancien.\n3. Les blogs permettent aux auteurs, appel\u00e9s blogueurs, d'exprimer leurs opinions et ouvrent souvent la possibilit\u00e9 aux lecteurs de laisser des commentaires.\n4. En 2011, il y avait au moins 156 millions de blogs avec un million de nouveaux articles publi\u00e9s chaque jour.\n5. En 2012, on comptabilisait 31 millions de blogs aux \u00c9tats-Unis et environ trois millions de nouveaux blogs chaque mois.\n6. La plupart des blogs ont une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e et de nombreux auteurs les abandonnent.\n7. Les blogueurs peuvent inclure du texte, des liens hypertextes et des \u00e9l\u00e9ments multim\u00e9dias tels que des images, du son et des vid\u00e9os dans leurs billets.\n8. Les lecteurs peuvent laisser des commentaires sur les blogs ou contacter les blogueurs par courriel.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'\u00e9cris sur mon blog, je partage mes r\u00e9flexions\nDes articles dat\u00e9s, trac\u00e9s avec pr\u00e9cision\nSur une th\u00e9matique sp\u00e9cifique, mon domaine d'\u00e9lection\nJe l\u00e2che ma plume, laissant ma voix en d\u00e9clinaison\n\nLes billets sont organis\u00e9s, du plus r\u00e9cent au plus vieux\nComme les souvenirs grav\u00e9s dans la m\u00e9moire des dieux\nJ'invite les lecteurs \u00e0 laisser leurs commentaires\n\u00c0 exprimer leurs pens\u00e9es sans se taire\n\n[Refrain]\nBlog, un moyen de s'exprimer sans limite\nO\u00f9 les id\u00e9es s'\u00e9changent et les esprits s'invitent\nDans un monde virtuel o\u00f9 les mots sont au pouvoir\nO\u00f9 les r\u00e9flexions se combinent dans un m\u00eame miroir\n\n[Couplet 2]\nEn 2011, 156 millions de blogs s'\u00e9levaient\nUn million d'articles chaque jour, la preuve qu'ils se validaient\nEn 2012, aux \u00c9tats-Unis, 31 millions en tout\nTrois millions de nouveaux chaque mois, un mouvement qui fout le chahut\n\nMais attention, beaucoup d'auteurs abandonnent en chemin\nLeur blog a une dur\u00e9e de vie \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, pas de lendemain\nCertains blogueurs pr\u00e9f\u00e8rent le texte pur\nD'autres agr\u00e9mentent avec images, sons et vid\u00e9os, \u00e7a c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nBlog, un moyen de s'exprimer sans limite\nO\u00f9 les id\u00e9es s'\u00e9changent et les esprits s'invitent\nDans un monde virtuel o\u00f9 les mots sont au pouvoir\nO\u00f9 les r\u00e9flexions se combinent dans un m\u00eame miroir\n\n[Outro]\nLaissez vos commentaires, mes amis\n\u00c9changeons nos pens\u00e9es, construisons nos vies\nLe blog, c'est un lieu d'\u00e9change et de partage\nO\u00f9 chaque billet est une lettre sur la page"}, {"titre": "Streaming", "text_origine": "Le streaming [\u02c8st\u0279i\u02d0m\u026a\u014b] (du verbe anglais transitif to stream, \u00ab transf\u00e9rer en mode continu \u00bb), flux, lecture en continu, lecture en transit, diffusion en continu ou diffusion en mode continu, est un proc\u00e9d\u00e9 de diffusion d'un flux audio ou vid\u00e9o en \u00ab direct \u00bb ou en l\u00e9ger diff\u00e9r\u00e9.\nTr\u00e8s utilis\u00e9 sur Internet et sur les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, le streaming permet la lecture d'un flux audio ou vid\u00e9o (cas de la vid\u00e9o \u00e0 la demande) \u00e0 mesure qu'il est diffus\u00e9. Il s'oppose ainsi \u00e0 la diffusion par t\u00e9l\u00e9chargement de fichiers qui n\u00e9cessite de r\u00e9cup\u00e9rer l'ensemble des donn\u00e9es d'un morceau ou d'un extrait vid\u00e9o avant de pouvoir l'\u00e9couter ou le regarder.\nLes flux audio et le flux vid\u00e9o se distinguent de la radiodiffusion et de la t\u00e9l\u00e9diffusion par leurs caract\u00e9ristiques techniques : stricto sensu, la lecture en continu reste un t\u00e9l\u00e9chargement car il y a un \u00e9change de donn\u00e9es brutes entre un client et un serveur, mais le stockage est provisoire et n'appara\u00eet pas directement sous forme de fichier sur le disque dur du destinataire. Les donn\u00e9es sont t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es en continu dans la m\u00e9moire vive, sont analys\u00e9es \u00e0 la vol\u00e9e par l'ordinateur ou le smartphone et rapidement transf\u00e9r\u00e9es vers un \u00e9cran ou un lecteur multim\u00e9dia (pour affichage), puis remplac\u00e9es par de nouvelles donn\u00e9es. Les flux audio ou vid\u00e9o de streaming sont g\u00e9n\u00e9ralement fournis par des plateformes qui proposent des films, s\u00e9ries (vid\u00e9os \u00e0 la demande) ou morceaux musicaux.", "element_cle": "1. Le streaming est un proc\u00e9d\u00e9 de diffusion d'un flux audio ou vid\u00e9o en direct ou en diff\u00e9r\u00e9.\n2. Il permet la lecture d'un flux \u00e0 mesure qu'il est diffus\u00e9, contrairement au t\u00e9l\u00e9chargement de fichiers.\n3. Les flux audio et vid\u00e9o sont stock\u00e9s temporairement dans la m\u00e9moire vive et transf\u00e9r\u00e9s rapidement vers un \u00e9cran ou un lecteur multim\u00e9dia.\n4. Le streaming est largement utilis\u00e9 sur Internet et les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\n5. Les plateformes de streaming proposent g\u00e9n\u00e9ralement des films, s\u00e9ries ou morceaux musicaux \u00e0 la demande.", "rap": "[Couplet 1]\nLe streaming, un proc\u00e9d\u00e9 r\u00e9volutionnaire\nDiffuse l'audio, la vid\u00e9o, sans d\u00e9lais, sans barri\u00e8res\nEn direct ou en diff\u00e9r\u00e9, \u00e0 toi de choisir\nPas besoin de t\u00e9l\u00e9charger, rien \u00e0 venir perturber\n\nLe flux est lu \u00e0 mesure qu'il est diffus\u00e9\nTu restes branch\u00e9, jamais d\u00e9connect\u00e9\nAudio et vid\u00e9o stock\u00e9s temporairement\nPuis transf\u00e9r\u00e9s, sans attendre, sur ton \u00e9cran, ton smartphone\n\n[Refrain]\nLe streaming, un moyen de consommer\nFilms, s\u00e9ries, musique, tout te fait vibrer\nInternet, mobile, on est jamais limit\u00e9\nAvec le streaming, tout est \u00e0 port\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nSur Internet, sur ton t\u00e9l\u00e9phone, les plateformes sont l\u00e0\nPour te proposer les meilleurs films, s\u00e9ries, en gros comme en d\u00e9tail\nTu peux \u00e9couter tes morceaux favoris en boucle\nAvec le streaming, la demande est souple, plus de boule de neige\n\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants, tout est \u00e0 port\u00e9e de clic\nL'histoire se d\u00e9voile, les le\u00e7ons \u00e9ducatives riment avec la musique\nPlus qu'un simple divertissement, le streaming connecte les esprits\nRemplissant d'informations, d'\u00e9motions, jamais l'ennui ne t'envahit\n\n[Refrain]\nLe streaming, un moyen de consommer\nFilms, s\u00e9ries, musique, tout te fait vibrer\nInternet, mobile, on est jamais limit\u00e9\nAvec le streaming, tout est \u00e0 port\u00e9e"}, {"titre": "Kick (streaming)", "text_origine": "Kick est un service de streaming de vid\u00e9o en direct. Soutenu par les cofondateurs Stake.com Bijan Tehrani, Ed Craven et la personnalit\u00e9 du streaming Trainwreckstv, Kick a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2022 en tant que concurrent de Twitch, propri\u00e9t\u00e9 d'Amazon, avec un accent sur une mod\u00e9ration plus l\u00e2che et des parts de revenus plus \u00e9lev\u00e9es pour les streamers,,. Kick est surtout connu pour ses frais de revenus de 5 %, parmi les plus bas entre les plateformes de streaming, ainsi que ses accords de 2023 avec plusieurs streamers autrefois importants sur Twitch, notamment le grand ma\u00eetre international d'\u00e9checs Hikaru Nakamura, Adin Ross, Amouranth et xQc,,.\nEn juin 2023, Kick compte en moyenne 235 000 diffusions en direct par jour.", "element_cle": "1. Kick est un service de streaming de vid\u00e9o en direct fond\u00e9 en 2022 en tant que concurrent de Twitch.\n2. Les cofondateurs de Kick sont Bijan Tehrani, Ed Craven et la personnalit\u00e9 du streaming Trainwreckstv.\n3. Kick se distingue par sa mod\u00e9ration plus l\u00e2che et des parts de revenus plus \u00e9lev\u00e9es pour les streamers.\n4. Kick est connu pour ses frais de revenus de 5 %, parmi les plus bas parmi les plateformes de streaming.\n5. En 2023, Kick a sign\u00e9 des accords avec des streamers populaires tels que Hikaru Nakamura, Adin Ross, Amouranth et xQc.\n6. En juin 2023, Kick compte en moyenne 235 000 diffusions en direct par jour.", "rap": "[Couplet 1]\nKick, le streaming en vogue dans l'game\nFond\u00e9 en 2022, rival de Twitch, t'as le truc dans le sang\nBijan, Ed Craven, Trainwreckstv, les fondateurs\nIls envoient du lourd, tous dans le m\u00eame accord\n\n[Mention Refrain]\nRefrain: Kick, Kick, la nouvelle vague du streaming\nOn l\u00e2che pas le mic, la concurrence en tremblant\n\n[Couplet 2]\nLa mod\u00e9ration plus l\u00e2che, les streamers en ont marre des cha\u00eenes\nKick, c'est le nom, plus de part de revenu pour tes vainqueurs\nDes frais de revenue \u00e0 5%, les plus bas dans le game\nC'est une plateforme qui fait pas d'flamme\n\n[Mention Refrain]\nRefrain: Kick, Kick, la nouvelle vague du streaming\nOn l\u00e2che pas le mic, la concurrence en tremblant\n\n[Couplet 3]\nHikaru Nakamura, Adin Ross, Amouranth, xQc sur Kick\nEn 2023, des accords sign\u00e9s, c'est un kick\nIls envoient du lourd en live, \u00e7a s'arrache les billets\nLa communaut\u00e9 est chaud bouillant, les fans avec eux\n\n[Couplet 4]\nEn juin 2023, 235 000 diffusions par jour\nKick, c'est le pouvoir, le streaming est leur amour\nIls coulent \u00e0 flots, remplissent les stades\nKick, on les soutient, ouais, on est solidaires\n\n[Mention Refrain]\nRefrain: Kick, Kick, la nouvelle vague du streaming\nOn l\u00e2che pas le mic, la concurrence en tremblant"}, {"titre": "HTTP Live Streaming", "text_origine": "HTTP Live Streaming (aussi appel\u00e9 HLS) est un protocole de streaming bas\u00e9 sur le protocole HTTP. Ce protocole de communication a d'abord \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre par Apple pour le lecteur vid\u00e9o embarqu\u00e9 sur iOS.\nIl fonctionne en segmentant le flux multim\u00e9dia en une s\u00e9quence de petits fichiers (.ts ou MP4 iso segments). Ces fichiers sont ensuite lus dans une liste de lecture (playlist) de type M3U8.\nContrairement \u00e0 d'autres protocoles tel que le RTP (transport\u00e9 sur UDP), l'HTTP Live Streaming est capable de traverser les pare-feux ou serveur proxy qui laissent passer le trafic HTTP standard. Apple a document\u00e9 l'HTTP Live Streaming et l'a soumis \u00e0 l'IETF pour en faire un standard.", "element_cle": "1. HTTP Live Streaming (HLS) est un protocole de streaming bas\u00e9 sur HTTP.\n2. HLS a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par Apple pour l'utilisation du lecteur vid\u00e9o sur iOS.\n3. Le flux multim\u00e9dia est segment\u00e9 en petits fichiers (.ts ou MP4 iso segments).\n4. Ces fichiers sont lus dans une liste de lecture (playlist) de type M3U8.\n5. HLS est capable de traverser les pare-feux et serveurs proxy gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du protocole HTTP.\n6. Apple a document\u00e9 et soumis HLS \u00e0 l'IETF pour en faire un standard.", "rap": "[Couplet 1]\nHTTP Live Streaming, un protocole qui d\u00e9barque\nBas\u00e9 sur le HTTP, pour du streaming qui claque\nD\u00e9velopp\u00e9 par Apple pour nos b\u00e9canes iOS\nLe lecteur vid\u00e9o, c'est du jamais vu, c'est la voix\n\n[Refrain]\nHLS, tu connais le nom\nPour rendre le streaming encore plus fort\nDes fichiers segment\u00e9s, une playlist \u00e0 gogo\nHLS, c'est \u00e7a le show\n\n[Couplet 2]\nDes fichiers .ts ou MP4 iso segments en veux-tu en voil\u00e0\nDans une liste de lecture, la M3U8, c'est fou \u00e7a\nOn traverse les pare-feux, les serveurs proxy\nLe protocole HTTP, on fait le show, hors-la-loi\n\n[Refrain]\nHLS, tu connais le nom\nPour rendre le streaming encore plus fort\nDes fichiers segment\u00e9s, une playlist \u00e0 gogo\nHLS, c'est \u00e7a le show\n\n[Outro]\nApple a document\u00e9, soumis \u00e0 l'IETF\nFaire d'HLS un standard, pour une diffusion efficace\nLe rap de la technologie, l'\u00e9ducation en musique\nHLS, promesse de futur, c'est \u00e7a la clique"}, {"titre": "Disque de certification", "text_origine": "Un disque de certification est une r\u00e9compense remise \u00e0 un artiste pour souligner qu\u2019un album ou un single s'est vendu \u00e0 un certain nombre d'exemplaires. La certification est effectu\u00e9e par un organisme officiel charg\u00e9 de v\u00e9rifier que le seuil requis a bien \u00e9t\u00e9 atteint. \nDepuis leur cr\u00e9ation, ces certifications ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9es selon diff\u00e9rents seuils de ventes avec la cr\u00e9ation des disques d\u2019argent, d'or, de platine et de diamant. Chaque pays poss\u00e8de son propre syst\u00e8me de certification avec des d\u00e9nominations, seuils et conditions de certifications sp\u00e9cifiques, qui ont pu \u00e9voluer au fil des ann\u00e9es, en fonction du march\u00e9 du disque.", "element_cle": "1. Le disque de certification r\u00e9compense un artiste dont un album ou single a atteint un certain nombre de ventes.\n2. Un organisme officiel v\u00e9rifie si le seuil de ventes requis a \u00e9t\u00e9 atteint pour attribuer la certification.\n3. Les diff\u00e9rents seuils de ventes sont repr\u00e9sent\u00e9s par les disques d'argent, d'or, de platine et de diamant.\n4. Chaque pays a son propre syst\u00e8me de certification avec des d\u00e9nominations et seuils sp\u00e9cifiques.\n5. Les conditions de certification peuvent \u00e9voluer au fil des ann\u00e9es en fonction du march\u00e9 du disque.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cette industrie de la musique,\nLes chiffres r\u00e8gnent en ma\u00eetres, c\u2019est pas de magie.\nLe disque de certification, c\u2019est la r\u00e9compense,\nPour l\u2019artiste qui fait des ventes immenses.\n\nL\u2019organisme officiel v\u00e9rifie les relev\u00e9s,\nSi le seuil est atteint, le disque sera donn\u00e9.\n\u00c7a peut \u00eatre un argent, un or, un platine ou un diamant,\nChaque niveau repr\u00e9sente des ventes surprenantes.\n\n[Refrain]\nLe disque de certification, c\u2019est la reconnaissance,\nDes ventes qui cartonnent, c\u2019est du jamais vu dans l\u2019enceinte.\nChaque pays a ses propres r\u00e8gles, ses propres grades,\nMais la passion de faire de la musique ne se d\u00e9grade. \n\n[Couplet 2]\nLes seuils et les d\u00e9nominations, \u00e7a change au gr\u00e9 du temps,\nPour \u00eatre en phase avec le march\u00e9, tout simplement.\nOn adapte les r\u00e8gles pour coller \u00e0 l\u2019industrie,\nMais les artistes restent fid\u00e8les \u00e0 leur musique, c\u2019est s\u00fbr.\n\nAlors on continue \u00e0 faire des hits, des classiques,\nEt on r\u00eave d\u2019atteindre des records fantastiques.\nLe disque de certification, une fiert\u00e9 pour l\u2019artiste,\nUn symbole de succ\u00e8s, un signe qu\u2019on existe.\n\n[Refrain]\nLe disque de certification, c\u2019est la reconnaissance,\nDes ventes qui cartonnent, c\u2019est du jamais vu dans l\u2019enceinte.\nChaque pays a ses propres r\u00e8gles, ses propres grades,\nMais la passion de faire de la musique ne se d\u00e9grade."}, {"titre": "Real Time Streaming Protocol", "text_origine": "RTSP ou Real Time Streaming Protocol (protocole de streaming temps-r\u00e9el) est un protocole de communication de niveau applicatif (niveau 7 du mod\u00e8le OSI) destin\u00e9 aux syst\u00e8mes de streaming m\u00e9dia. Il permet de contr\u00f4ler un serveur de m\u00e9dia \u00e0 distance, offrant des fonctionnalit\u00e9s typiques d'un lecteur vid\u00e9o telles que \u00ab lecture \u00bb et \u00ab pause \u00bb, et permettant un acc\u00e8s en fonction de la position temporelle.\nRTSP ne transporte pas les donn\u00e9es elles-m\u00eames et doit \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un protocole de transport comme RTP ou RDT de RealNetworks pour cette t\u00e2che.\nRTSP a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par l'IETF et publi\u00e9 en 1998 en tant que RFC 2326.", "element_cle": "1. Le Real Time Streaming Protocol (RTSP) est un protocole de communication de niveau applicatif pour le streaming m\u00e9dia.\n2. RTSP permet de contr\u00f4ler un serveur de m\u00e9dia \u00e0 distance, offrant des fonctionnalit\u00e9s de lecture et de pause.\n3. Il n\u00e9cessite l'utilisation d'un protocole de transport comme RTP ou RDT pour le transport des donn\u00e9es.\n4. RTSP a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par l'IETF et publi\u00e9 en 1998 en tant que RFC 2326.\n5. Ce protocole permet un acc\u00e8s en fonction de la position temporelle des m\u00e9dias.", "rap": "[Couplet 1]\nReal Time Streaming Protocol, c'est le futur du son\nUn protocole applicatif, pour streamer \u00e0 foison\nContr\u00f4ler un serveur \u00e0 distance, tout en \u00e9l\u00e9gance\nPause, lecture, toutes les fonctionnalit\u00e9s en transe\n\n[R\u00e9frain]\nRTSP, un protocole innovant\nPour streamer nos m\u00e9dias, d'un clic d\u00e9lirant\nTransport par RTP ou RDT sans faille\n1998, RFC 2326, une date capitale\n\n[Couplet 2]\nIETF a d\u00e9velopp\u00e9, RTSP pour l'humanit\u00e9\nUn protocole qui change le monde avec audace\nAcc\u00e8s selon le temps, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9\nStreaming en temps r\u00e9el, pour une exp\u00e9rience fantastique\n\n[R\u00e9frain]\nRTSP, un protocole innovant\nPour streamer nos m\u00e9dias, d'un clic d\u00e9lirant\nTransport par RTP ou RDT sans faille\n1998, RFC 2326, une date capitale"}, {"titre": "Walt Disney", "text_origine": "Walter Elias Disney dit Walt Disney (/w\u0254lt \u02c8d\u026az.ni/) est un producteur, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et animateur am\u00e9ricain, n\u00e9 le 5 d\u00e9cembre 1901 \u00e0 Chicago (Illinois) et mort le 15 d\u00e9cembre 1966 \u00e0 Burbank (Californie). Il est l'un des pionniers de l'animation et est une ic\u00f4ne du XXe si\u00e8cle.\nIl fonde en 1923 la soci\u00e9t\u00e9 Walt Disney Company et devient progressivement l'un des producteurs de films les plus c\u00e9l\u00e8bres. Walt Disney est aussi le cr\u00e9ateur du premier \u00ab parc \u00e0 th\u00e8mes \u00bb, inventant ce concept. Connu pour avoir \u00e9t\u00e9 un conteur d'histoire et une vedette de t\u00e9l\u00e9vision, lui et son \u00e9quipe ont cr\u00e9\u00e9 de nombreux personnages anim\u00e9s parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde, dont l'un est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la suite d'une interpr\u00e9tation romantique de plusieurs journalistes comme son alter ego : Mickey Mouse.\nCinq d\u00e9cennies apr\u00e8s sa mort, avec un total de 22 r\u00e9compenses pour 59 nominations, il est encore \u00e0 ce jour l\u2019artiste individuel ayant remport\u00e9 le plus d\u2019Oscars.", "element_cle": "1. Walt Disney est un producteur, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et animateur am\u00e9ricain.\n2. Il est n\u00e9 le 5 d\u00e9cembre 1901 \u00e0 Chicago et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 1966 \u00e0 Burbank.\n3. Walt Disney est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des pionniers de l'animation.\n4. Il a fond\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Walt Disney Company en 1923.\n5. Walt Disney est le cr\u00e9ateur du premier \"parc \u00e0 th\u00e8mes\".\n6. Il a cr\u00e9\u00e9 de nombreux personnages anim\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres, notamment Mickey Mouse.\n7. Il est l'artiste individuel ayant remport\u00e9 le plus d'Oscars, avec un total de 22 r\u00e9compenses.\n8. Son impact et son h\u00e9ritage sont toujours pr\u00e9sents aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nWalt Disney, un g\u00e9nie de l'animation\nProducteur, r\u00e9alisateur, une vraie passion\nN\u00e9 \u00e0 Chicago en 1901\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, mon pote c'est pas fini\n\nIl a fond\u00e9 en 23, la compagnie Disney\nUn empire qui inspire encore aujourd'hui\nDes films, des parcs, un univers infini\nDisneyland ouvre les portes de la f\u00e9erie\n\n[Refrain]\nWalt Disney, une l\u00e9gende qui nous guide\nUn r\u00eaveur qui a su tout b\u00e2tir\nDes personnages anim\u00e9s qui nous inspirent\nSon h\u00e9ritage, on l'oublie pas, c'est un empire\n\n[Couplet 2]\nMickey Mouse, sa cr\u00e9ation embl\u00e9matique\nUne petite souris qui fait le show, c'est magique\n22 Oscars, record in\u00e9gal\u00e9\nWalt Disney, l'artiste le plus talentueux, on l'a ador\u00e9\n\nSon impact, sa vision, tu peux pas le nier\nIl a su marquer les esprits, les id\u00e9es\nSon h\u00e9ritage brille encore aujourd'hui\nDans nos c\u0153urs, dans nos vies, son souffle infini\n\n[Refrain]\nWalt Disney, une l\u00e9gende qui nous guide\nUn r\u00eaveur qui a su tout b\u00e2tir\nDes personnages anim\u00e9s qui nous inspirent\nSon h\u00e9ritage, on l'oublie pas, c'est un empire"}, {"titre": "Netflix", "text_origine": "Netflix est une entreprise internationale am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Scotts Valley en 1997 par Reed Hastings et Marc Randolph appartenant au secteur d'activit\u00e9 des industries cr\u00e9atives. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la distribution et l'exploitation d'\u0153uvres cin\u00e9matographiques et t\u00e9l\u00e9visuelles par le biais d'une plateforme d\u00e9di\u00e9e au service de vid\u00e9o \u00e0 la demande. Son si\u00e8ge social se situe \u00e0 Los Gatos en Californie.\nInitialement, l'entreprise \u00e9tait uniquement pr\u00e9sente dans le secteur de l'exploitation commerciale par la fourniture d'un service en ligne de location et d'achat de DVD livr\u00e9s \u00e0 domicile. Elle a ensuite propos\u00e9 la location moyennant un abonnement mensuel.\nSon service de vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement commence en 2007. Depuis, l'entreprise s'est lanc\u00e9e dans la distribution d'un grand nombre de films et de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, des cr\u00e9ations originales auxquelles elle consacre des investissements de plus en plus importants.\nEn outre, Netflix fait l'objet de d\u00e9bats quant \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans ce secteur d'activit\u00e9, car elle est issue de la technopole de la Silicon Valley (Netflix fait d'ailleurs partie des entreprises dites des \u00ab g\u00e9ants du Web \u00bb) et non pas du berceau historique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain qu'est le quartier d'Hollywood.\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'entreprise participe \u00e0 une mutation des m\u00e9thodes de consommation et de production des contenus audiovisuels de plus en plus tourn\u00e9es vers la d\u00e9lin\u00e9arisation. Pionni\u00e8re dans le secteur de la vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement, Netflix est concurrenc\u00e9e en France et dans le monde par d'autres firmes du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision, mais \u00e9galement des t\u00e9l\u00e9communications et du commerce \u00e9lectronique.\nL'expression \u00ab programme original Netflix \u00bb, souvent employ\u00e9e pour parler du contenu de cette plateforme, ne signifie pas forc\u00e9ment que le programme a \u00e9t\u00e9 produit par Netflix, mais qu'il a \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9 \u00ab Original Netflix \u00bb, c'est-\u00e0-dire distribu\u00e9 exclusivement sur les sites de streaming par Netflix, dans tout ou partie des pays o\u00f9 la plateforme est disponible. \u00c0 travers le succ\u00e8s plan\u00e9taire de certains de ses programmes originaux, films ou s\u00e9ries, Netflix, qui poss\u00e8de \u00e9galement ses propres studios de tournage et d'animation et diffuse des productions de nombreux pays dans leur langue originale (comme en 2021, la s\u00e9rie fran\u00e7aise Lupin ou la s\u00e9rie sud-cor\u00e9enne Squid Game), ne cesse d'augmenter son nombre d'abonn\u00e9s dans le monde, lequel, en d\u00e9pit d'un ralentissement, d\u00e9passait 220 millions en 2022, avec plus de 5000 programmes et un nouvel abonnement moins cher, mais soumettant le spectateur \u00e0 de la publicit\u00e9.\n\n", "element_cle": "- Netflix est une entreprise internationale am\u00e9ricaine sp\u00e9cialis\u00e9e dans la distribution et l'exploitation d'\u0153uvres cin\u00e9matographiques et t\u00e9l\u00e9visuelles.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1997 par Reed Hastings et Marc Randolph.\n- Au d\u00e9part, Netflix proposait un service de location et d'achat de DVD livr\u00e9s \u00e0 domicile.\n- En 2007, l'entreprise a lanc\u00e9 son service de vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement.\n- Netflix investit de plus en plus dans la production de films et de s\u00e9ries originales.\n- L'entreprise est bas\u00e9e \u00e0 Los Gatos en Californie.\n- Netflix est consid\u00e9r\u00e9 comme un g\u00e9ant du web et est issu de la Silicon Valley.\n- Elle est en concurrence avec d'autres entreprises du cin\u00e9ma, de la t\u00e9l\u00e9vision, des t\u00e9l\u00e9communications et du commerce \u00e9lectronique.\n- Netflix participe \u00e0 la d\u00e9lin\u00e9arisation des m\u00e9thodes de consommation et de production des contenus audiovisuels.\n- Les programmes labellis\u00e9s \"Original Netflix\" sont distribu\u00e9s exclusivement sur la plateforme.", "rap": "[Couplet 1]\nNetflix, une entreprise visionnaire\nQui r\u00e9volutionne l'industrie cin\u00e9matographique\nFond\u00e9e en 97 par Hastings et Randolph\nElle a bien su s'imposer, c'est fantastique\n\nAu d\u00e9part, une simple location de DVD\nLivr\u00e9s chez toi, confortablement install\u00e9\nPuis en 2007, le streaming est n\u00e9\nUn abonnement, illimit\u00e9 et bien branch\u00e9\n\n[Refrain]\nNetflix, une r\u00e9volution dans ta salle de s\u00e9jour\nDes films et s\u00e9ries \u00e0 foison, \u00e0 toute heure\nDe la Californie, elle r\u00e8gne sur le web\nUn g\u00e9ant de la Silicon Valley, pas de d\u00e9bats\n\n[Couplet 2]\nNetflix, cr\u00e9ateur de contenu original\nDes films et s\u00e9ries qui sortent du banal\nDes productions de qualit\u00e9 qui font parler d'elles\nLa concurrence? Netflix les met \u00e0 genoux, c'est irr\u00e9el\n\nD\u00e9lin\u00e9arisation des m\u00e9thodes de consommation\nPlus besoin d'horaire fixe pour ta passion\nLes \"Original Netflix\" exclusifs \u00e0 la plateforme\nUn choix diversifi\u00e9 pour satisfaire norme\n\n[Refrain]\nNetflix, une r\u00e9volution dans ta salle de s\u00e9jour\nDes films et s\u00e9ries \u00e0 foison, \u00e0 toute heure\nDe la Californie, elle r\u00e8gne sur le web\nUn g\u00e9ant de la Silicon Valley, pas de d\u00e9bats"}, {"titre": "Droit d'auteur", "text_origine": "Le droit d\u2019auteur est l\u2019ensemble des droits dont dispose un auteur ou ses ayants droit (h\u00e9ritiers, soci\u00e9t\u00e9s de production), sur ses \u0153uvres originales d\u00e9finissant notamment l'utilisation et \u00e0 la r\u00e9utilisation de ses \u0153uvres sous certaines conditions. Il prot\u00e8ge les \u0153uvres litt\u00e9raires, comme les cr\u00e9ations graphiques, sonores ou audiovisuelles et plastiques, les cr\u00e9ations musicales, mais aussi les logiciels, les cr\u00e9ations de l\u2019art appliqu\u00e9, les cr\u00e9ations de mode, etc. Les artistes-interpr\u00e8tes, les producteurs de vid\u00e9ogrammes et de phonogrammes, et les entreprises de communication audiovisuelle ont \u00e9galement des droits voisins du droit d\u2019auteur...\nC'est une construction juridique, philosophique et politique n\u00e9e en Europe parall\u00e8lement au d\u00e9veloppement de l'imprimerie et \u00e0 l'institutionnalisation de l'\u00e9dition, et dont le sens et la port\u00e9e ont beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis, notamment depuis le d\u00e9veloppement du num\u00e9rique.\nIl est compos\u00e9 de deux types de droits :\n\nle droit moral, qui reconna\u00eet notamment \u00e0 l'auteur la paternit\u00e9 de l\u2019\u0153uvre et le respect de son int\u00e9grit\u00e9. Dans certains pays, dont la France, il est perp\u00e9tuel, inali\u00e9nable et imprescriptible ;\nles droits patrimoniaux, qui conf\u00e8rent un monopole d\u2019exploitation \u00e9conomique sur l'\u0153uvre, pour une dur\u00e9e variable (selon les pays ou cas) au terme de laquelle l'\u0153uvre entre dans le \u00ab domaine public \u00bb.Attention : le droit d\u2019auteur ne prot\u00e8ge pas les id\u00e9es ou les concepts en France.", "element_cle": "1. Le droit d'auteur est l'ensemble des droits dont dispose un auteur sur ses \u0153uvres originales.\n2. Il prot\u00e8ge les \u0153uvres litt\u00e9raires, artistiques, musicales, ainsi que les logiciels et les cr\u00e9ations de mode.\n3. Le droit moral reconna\u00eet \u00e0 l'auteur la paternit\u00e9 de l'\u0153uvre et le respect de son int\u00e9grit\u00e9.\n4. Les droits patrimoniaux conf\u00e8rent un monopole d'exploitation \u00e9conomique sur l'\u0153uvre pour une dur\u00e9e variable.\n5. Le droit d'auteur n'inclut pas la protection des id\u00e9es ou des concepts en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit d'auteur, c'est le tr\u00e9sor des cr\u00e9ateurs\nUne protection qui ouvre de nouvelles portes\nDes \u0153uvres originales, litt\u00e9raires et musicales\nLaissant une trace ind\u00e9l\u00e9bile dans les annales\n\n[Refrain]\nDroit d'auteur, on prot\u00e8ge nos cr\u00e9ations\nRespect et reconnaissance pour nos convictions\nDu bout de notre plume, on prend notre envol\nLa paternit\u00e9 de nos \u0153uvres, c'est vital\n\n[Couplet 2]\nLe droit moral, une valeur ind\u00e9l\u00e9bile\nL'auteur, l'architecte de son \u0153uvre immobile\nIl en est le ma\u00eetre, le gardien, le cr\u00e9ateur\nL'int\u00e9grit\u00e9 respect\u00e9e, une v\u00e9ritable faveur\n\n[Refrain]\nDroit d'auteur, on prot\u00e8ge nos cr\u00e9ations\nRespect et reconnaissance pour nos convictions\nDu bout de notre plume, on prend notre envol\nLa paternit\u00e9 de nos \u0153uvres, c'est vital\n\n[Bridge]\nEt n'oublie pas, le droit d'auteur a ses limites\nLes id\u00e9es, les concepts, ne sont pas en f\u00eate\nEn France, la protection ne s'\u00e9tend pas\nC'est l\u00e0 qu'il faut faire attention, camaradas\n\n[Refrain]\nDroit d'auteur, on prot\u00e8ge nos cr\u00e9ations\nRespect et reconnaissance pour nos convictions\nDu bout de notre plume, on prend notre envol\nLa paternit\u00e9 de nos \u0153uvres, c'est vital"}, {"titre": "Droits voisins du droit d'auteur en France", "text_origine": "Les droits voisins du droit d'auteur constituent une partie particuli\u00e8re de la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique en droit fran\u00e7ais et en droit europ\u00e9en depuis une directive de mars 2019.\nLes textes r\u00e9glementant ce secteur du droit se trouvent en France dans le code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. Ils fondent comme droits-voisins : le droit des artistes-interpr\u00e8tes, le droit des producteurs de phonogrammes, le droit des producteurs de vid\u00e9ogrammes, et le droit des producteurs de bases de donn\u00e9es.", "element_cle": "1. Les droits voisins du droit d'auteur sont une partie sp\u00e9cifique de la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique en France et en Europe. \n2. Ils sont r\u00e9glement\u00e9s par le code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle fran\u00e7ais. \n3. Ces droits comprennent le droit des artistes-interpr\u00e8tes, le droit des producteurs de phonogrammes, le droit des producteurs de vid\u00e9ogrammes et le droit des producteurs de bases de donn\u00e9es. \n4. Ils sont reconnus depuis une directive de mars 2019. \n5. Ces droits sont essentiels dans la protection des \u0153uvres et des cr\u00e9ateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLes droits voisins, c'est du lourd, faut pas snober,\nC'est une partie de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, faut pas ignorer.\nEn France, en Europe, ils sont r\u00e9glement\u00e9s,\nCode de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, faut s'y frotter.\n\n[Refrain]\nDroits voisins, prot\u00e9ger les cr\u00e9ateurs,\nEssentiels pour faire valoir leurs valeurs.\nDroits des artistes-interpr\u00e8tes, des producteurs,\nLa directive de mars 2019, c'est un honneur.\n\n[Couplet 2]\nLes artistes-interpr\u00e8tes, leur talent, leur voix,\nLe droit les prot\u00e8ge, \u00e7a c'est important pour moi.\nProducteurs de phonogrammes, vid\u00e9ogrammes, bases de donn\u00e9es,\nLeurs droits reconnus, c'est vrai, depuis peu, en v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nDroits voisins, prot\u00e9ger les cr\u00e9ateurs,\nEssentiels pour faire valoir leurs valeurs.\nDroits des artistes-interpr\u00e8tes, des producteurs,\nLa directive de mars 2019, c'est un honneur."}, {"titre": "Auteur-compositeur-interpr\u00e8te", "text_origine": "Un auteur-compositeur-interpr\u00e8te ou, au f\u00e9minin, une auteure-compositrice-interpr\u00e8te ou autrice-compositrice-interpr\u00e8te, en abr\u00e9g\u00e9 ACI, est une personne qui \u00e9crit les paroles et compose la m\u00e9lodie des chansons qu'elle interpr\u00e8te. La musique est g\u00e9n\u00e9ralement finalis\u00e9e avec l'aide d'un arrangeur.\nL'auteur-compositeur se r\u00e9serve le droit d'am\u00e9liorer la partition manuscrite qu'il a \u00e9crite, ce qui authentifie son style, sa carrure et son autonomie. Ce droit ne peut \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 par d'autres musiciens, ce qui garantit son unicit\u00e9[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. Il s'agit d'un droit d'auteur qui lui conf\u00e8re des droits moraux (inali\u00e9nables) et des droits patrimoniaux (courant en France 70 ans apr\u00e8s la date de son d\u00e9c\u00e8s et les ann\u00e9es de guerre vis\u00e9es par la jurisprudence). L'\u0153uvre est prot\u00e9g\u00e9e si elle est originale, si elle refl\u00e8te la personnalit\u00e9, les go\u00fbts et la fantaisie de son auteur(e)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], et ce ind\u00e9pendamment de ses qualit\u00e9s artistiques ou esth\u00e9tiques.", "element_cle": "1. Un auteur-compositeur-interpr\u00e8te est une personne qui \u00e9crit et compose ses propres chansons.\n2. L'auteur-compositeur-interpr\u00e8te peut finaliser sa musique avec l'aide d'un arrangeur.\n3. Le droit d'auteur conf\u00e8re \u00e0 l'auteur-compositeur des droits moraux et patrimoniaux.\n4. Les droits patrimoniaux courent en France pendant 70 ans apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de l'auteur-compositeur.\n5. L'\u0153uvre d'un auteur-compositeur-interpr\u00e8te est prot\u00e9g\u00e9e si elle est originale et refl\u00e8te sa personnalit\u00e9 et sa fantaisie.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis un auteur-compositeur-interpr\u00e8te, j'\u00e9cris mes propres textes,\nJe compose mes propres sons, je suis sur ma propre qu\u00eate.\nDe la plume \u00e0 la m\u00e9lodie, je cr\u00e9e ma propre symphonie,\nJe suis libre de m'exprimer, de laisser parler ma fantaisie.\n\n[Refrain]\nAuteur-compositeur-interpr\u00e8te, je suis \u00e0 la barre,\nJe contr\u00f4le ma musique, je fais vibrer les regards.\nDe ma cr\u00e9ativit\u00e9, j'ai la cl\u00e9,\nJe fais r\u00e9sonner mes mots, j'veux les faire r\u00e9sonner.\n\n[Couplet 2]\nAvec un arrangeur, je donne vie \u00e0 ma musique, je l'embellis,\nJe travaille chaque note, chaque accord, chaque d\u00e9tail, avec pr\u00e9cis.\nLe droit d'auteur, une protection pour mon \u0153uvre,\nMes droits moraux et patrimoniaux, personne ne d\u00e9trouve.\n\n[Refrain]\nAuteur-compositeur-interpr\u00e8te, je suis \u00e0 la barre,\nJe contr\u00f4le ma musique, je fais vibrer les regards.\nDe ma cr\u00e9ativit\u00e9, j'ai la cl\u00e9,\nJe fais r\u00e9sonner mes mots, j'veux les faire r\u00e9sonner."}, {"titre": "T\u00e9l\u00e9phone mobile", "text_origine": "Un t\u00e9l\u00e9phone mobile, t\u00e9l\u00e9phone portable ou t\u00e9l\u00e9phone cellulaire est un appareil \u00e9lectronique de t\u00e9l\u00e9communication, normalement portatif, offrant une fonction de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et pouvant \u00eatre utilis\u00e9 sur de grandes distances sous r\u00e9serve d'une couverture r\u00e9seau.\nEn Belgique, en Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 La R\u00e9union, le terme \u00ab GSM \u00bb (pour Global System for Mobile Communications, un standard de communication de t\u00e9l\u00e9phonie mobile) est couramment utilis\u00e9 pour d\u00e9signer un t\u00e9l\u00e9phone mobile. En Suisse, on parle couramment de Natel (National Telefon, marque de Swisscom, du nom de l'ancien r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile Natel pour les v\u00e9hicules). Au Canada francophone et en Vall\u00e9e d'Aoste, le terme cellulaire est couramment utilis\u00e9.\nLes \u00e9tudes relatives \u00e0 l\u2019\u00e9quipement en t\u00e9l\u00e9phonie mobile, qu\u2019elles soient internationales ou nationales,,, distinguent deux grandes cat\u00e9gories de t\u00e9l\u00e9phones mobiles : \n\nles t\u00e9l\u00e9phones mobiles basiques centr\u00e9s essentiellement sur la fonction t\u00e9l\u00e9phonie ;\nles smartphones, ou t\u00e9l\u00e9phones multifonctions, plus \u00e9labor\u00e9s, offrant de nombreuses autres possibilit\u00e9s.Ces \u00e9tudes soulignent, toutes, la progression continue de la proportion de smartphones au d\u00e9triment des t\u00e9l\u00e9phones mobiles basiques. Leur utilisation peut \u00eatre addictive, notamment pour le smartphone, ce pourquoi il existe depuis 2001 une Journ\u00e9e mondiale sans t\u00e9l\u00e9phone portable.\n\n", "element_cle": "1. Un t\u00e9l\u00e9phone mobile, aussi appel\u00e9 t\u00e9l\u00e9phone portable ou t\u00e9l\u00e9phone cellulaire, est un appareil \u00e9lectronique de t\u00e9l\u00e9communication.\n2. Il offre une fonction de t\u00e9l\u00e9phonie mobile et peut \u00eatre utilis\u00e9 sur de grandes distances gr\u00e2ce \u00e0 la couverture r\u00e9seau.\n3. En Belgique, en Nouvelle-Cal\u00e9donie et \u00e0 La R\u00e9union, on utilise souvent le terme \"GSM\" pour d\u00e9signer un t\u00e9l\u00e9phone mobile.\n4. En Suisse, le terme couramment utilis\u00e9 est \"Natel\", qui est la marque de Swisscom pour son ancien r\u00e9seau de t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\n5. Au Canada francophone et en Vall\u00e9e d'Aoste, le terme \"cellulaire\" est couramment utilis\u00e9 pour d\u00e9signer un t\u00e9l\u00e9phone mobile.\n6. Il y a deux grandes cat\u00e9gories de t\u00e9l\u00e9phones mobiles : les t\u00e9l\u00e9phones basiques centr\u00e9s sur la fonction t\u00e9l\u00e9phonie et les smartphones plus \u00e9labor\u00e9s.\n7. Les \u00e9tudes d\u00e9montrent que la proportion de smartphones augmente continuellement au d\u00e9triment des t\u00e9l\u00e9phones basiques.\n8. L'utilisation des t\u00e9l\u00e9phones mobiles, en particulier des smartphones, peut \u00eatre addictive.\n9. Depuis 2001, il existe une Journ\u00e9e mondiale sans t\u00e9l\u00e9phone portable pour encourager une pause dans leur utilisation.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'te parle du t\u00e9l\u00e9phone mobile, un appareil fantastique\nQui nous tient en contact, m\u00eame \u00e0 des distances gigantesques\nT\u00e9l\u00e9phone portable, cellulaire, ou bien GSM\nDiff\u00e9rents termes, pour d\u00e9signer le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne\n\nEn Suisse, on parle de Natel, c'est pas banal\nAncien r\u00e9seau de Swisscom, c'est local\nAu Canada francophone, on dit \"cellulaire\"\nPour dire t\u00e9l\u00e9phone mobile, c'est clair\n\n[Refrain]\nMais faut faire attention, l'usage peut \u00eatre addictif\nSurtout avec les smartphones, c'est vraiment trop restrictif\nLa proportion augmente, les basiques ont moins de clics\nMais faut savoir faire une pause, chaque fois qu'il est n\u00e9cessaire\n\n[Couplet 2]\nLes t\u00e9l\u00e9phones mobiles, y'a deux grandes cat\u00e9gories\nLes basiques centr\u00e9s sur la t\u00e9l\u00e9phonie, c'est pas tr\u00e8s fancy\nLes smartphones plus \u00e9labor\u00e9s, avec toutes les fonctionnalit\u00e9s\nMais attention \u00e0 l'addiction, faut pas tomber dans l'exc\u00e8s\n\nDepuis 2001, y'a une journ\u00e9e sp\u00e9ciale\nUne Journ\u00e9e mondiale sans t\u00e9l\u00e9phone portable\nUn break pour reposer nos esprits, nos yeux\nFaut prendre du recul, partager des moments pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nMais faut faire attention, l'usage peut \u00eatre addictif\nSurtout avec les smartphones, c'est vraiment trop restrictif\nLa proportion augmente, les basiques ont moins de clics\nMais faut savoir faire une pause, chaque fois qu'il est n\u00e9cessaire"}, {"titre": "Journalisme d'enqu\u00eate", "text_origine": "Le journalisme d'enqu\u00eate, ou journalisme d'investigation, est un genre journalistique qui se caract\u00e9rise par des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, en consultant et recoupant plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits, en r\u00e9sistant \u00e0 la tentation de la course \u00e0 l'exclusivit\u00e9, ce qui implique une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques, le respect de la d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information. Confin\u00e9e longtemps \u00e0 la presse \u00e9crite et \u00e0 certains pays, il s'est timidement invit\u00e9 dans l'audiovisuel et de nouveaux continents au XXIe si\u00e8cle puis a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la masse de donn\u00e9es accessibles sur Internet.", "element_cle": "1. Le journalisme d'enqu\u00eate consiste en des recherches approfondies sur un sujet d\u00e9licat et d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n2. Les journalistes d'enqu\u00eate consultent et recoupent plusieurs sources pour r\u00e9v\u00e9ler des faits.\n3. Le journalisme d'enqu\u00eate n\u00e9cessite une ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis des pouvoirs politiques ou \u00e9conomiques.\n4. La d\u00e9ontologie du journalisme et la protection des sources d'information sont essentielles dans le journalisme d'enqu\u00eate.\n5. Le journalisme d'enqu\u00eate s'est progressivement \u00e9tendu \u00e0 l'audiovisuel et \u00e0 de nouveaux continents au XXIe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 Internet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, sujet d'importance,\nDes recherches approfondies pour des v\u00e9rit\u00e9s en balance,\nConsultant les sources, recoupant les faits,\nPour r\u00e9v\u00e9ler des v\u00e9rit\u00e9s qu'on nous cachait.\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, l'info ind\u00e9pendante,\nDes histoires vraies qui font grincer des dents.\nDes journalistes vaillants, des h\u00e9ros de l'ombre,\nProt\u00e9geant leurs sources, c'est \u00e7a le vrai nombre.\n\n[Couplet 2]\nPas de compromis, vis-\u00e0-vis des pouvoirs,\nPolitiques ou \u00e9conomiques, on les d\u00e9joue sans avoir peur,\nLa d\u00e9ontologie du m\u00e9tier est notre boussole,\nPour \u00e9viter la censure, on reste insoluble.\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, l'info ind\u00e9pendante,\nDes histoires vraies qui font grincer des dents.\nDes journalistes vaillants, des h\u00e9ros de l'ombre,\nProt\u00e9geant leurs sources, c'est \u00e7a le vrai nombre.\n\n[Couplet 3]\nAu XXIe si\u00e8cle, les fronti\u00e8res se sont effac\u00e9es,\nInternet a ouvert de nouveaux horizons \u00e0 explorer,\nLe journalisme d'enqu\u00eate se propage sur tous les continents,\nGr\u00e2ce \u00e0 la toile, on d\u00e9couvre des v\u00e9rit\u00e9s troublantes.\n\n[Refrain]\nLe journalisme d'enqu\u00eate, l'info ind\u00e9pendante,\nDes histoires vraies qui font grincer des dents.\nDes journalistes vaillants, des h\u00e9ros de l'ombre,\nProt\u00e9geant leurs sources, c'est \u00e7a le vrai nombre."}, {"titre": "Histoire du journalisme", "text_origine": "L'histoire du journalisme retrace l'\u00e9volution des activit\u00e9s journalistiques. Elle concerne l'\u00e9volution des m\u00e9thodes et des outils de collection, de v\u00e9rification, de recoupement et enfin de publication des informations, ainsi que l'\u00e9volution de la repr\u00e9sentation de ces activit\u00e9s. Les pratiques journalistiques ont fortement \u00e9volu\u00e9 en fonction des technologies de l'information et de la communication, en particulier avec l'invention de l'imprimerie, du t\u00e9l\u00e9phone, de la radiophonie, de la t\u00e9l\u00e9vision puis d'Internet, ainsi qu'en r\u00e9action \u00e0 la censure qui leur a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9e.", "element_cle": "1. L'histoire du journalisme \u00e9tudie l'\u00e9volution des activit\u00e9s journalistiques \u00e0 travers le temps.\n2. Les m\u00e9thodes et les outils utilis\u00e9s pour collecter, v\u00e9rifier, recouper et publier l'information ont \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es.\n3. L'apparition de nouvelles technologies, telles que l'imprimerie, le t\u00e9l\u00e9phone, la radiophonie, la t\u00e9l\u00e9vision et Internet, a profond\u00e9ment transform\u00e9 les pratiques journalistiques.\n4. Le journalisme a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par la censure et a d\u00fb s'adapter pour continuer \u00e0 informer malgr\u00e9 les obstacles.\n5. Cette \u00e9volution de la repr\u00e9sentation du journalisme refl\u00e8te les changements sociaux et technologiques au cours de l'histoire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire du journalisme, un h\u00e9ritage ancien,\nDes plumes \u00e9loquentes qui tracent leur destin.\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, \u00e7a n'a pas d'fin,\nChaque \u00e9poque son style, chaque si\u00e8cle son refrain.\n\nV\u00e9rifier, recouper, collecter l'info en action,\nLes m\u00e9thodes ont \u00e9volu\u00e9, pas d'raisons d'se poser des questions.\nDes pigeons voyageurs jusqu'\u00e0 la presse en action,\nLes moyens ont chang\u00e9, mais l'but reste la mission.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du journalisme, une fresque en mouvement,\nDes technologies, des avanc\u00e9es, on s'adapte \u00e0 l'instant.\nCensure et obstacles, on les brise sans arr\u00eat,\nLe journalisme, la voix du peuple, jamais pr\u00eat \u00e0 s'arr\u00eater.\n\n[Couplet 2]\nImprimerie, t\u00e9l\u00e9phone, radiophonie encha\u00een\u00e9s,\nLa t\u00e9l\u00e9 et l'Internet ont tout r\u00e9volutionn\u00e9.\nLes fronti\u00e8res disparaissent, l'info est partag\u00e9e,\nLe monde est connect\u00e9, les news ne font que bouger.\n\nCensure et r\u00e9sistance, un ballet bien connu,\nLes journalistes contre vents et mar\u00e9es continuent.\nMalgr\u00e9 les obstacles, l'info reste des plus venues,\nLe journalisme \u00e9volue, s'adapte, toujours revendiqu\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution du journalisme, une fresque en mouvement,\nDes technologies, des avanc\u00e9es, on s'adapte \u00e0 l'instant.\nCensure et obstacles, on les brise sans arr\u00eat,\nLe journalisme, la voix du peuple, jamais pr\u00eat \u00e0 s'arr\u00eater."}, {"titre": "Taha Bouhafs", "text_origine": "Taha Bouhafs [ta.a bu.afs], n\u00e9 le 29 avril 1997 \u00e0 A\u00efn Be\u00efda (Alg\u00e9rie), est un journaliste et militant franco-alg\u00e9rien.\nIl participe \u00e0 plusieurs mobilisations sociales \u00e0 partir de 2016, notamment en tant que militant au sein du comit\u00e9 Adama, puis est candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017 sous l\u2019\u00e9tiquette La France insoumise (LFI). Il est l'auteur de la vid\u00e9o \u00e0 l'origine de l'affaire Benalla en 2018. En tant que reporter, il couvre diff\u00e9rents mouvements protestataires pour L\u00e0-bas si j'y suis puis pour Le M\u00e9dia et Blast.\nIl est d\u00e9crit par ses contradicteurs comme un \u00ab journaliste militant \u00bb ou un \u00ab activiste \u00bb. Il est condamn\u00e9 en 2021 \u2013 puis en appel lors de l'ann\u00e9e 2022 \u2013 pour \u00ab injure publique en raison de l'origine \u00bb \u00e0 l'encontre de la polici\u00e8re Linda Kebbab, la condamnation est confirm\u00e9e en appel et Taha Bouhafs se pourvoit en cassation.  \nEn 2022, il est publiquement accus\u00e9 de harc\u00e8lement et de violences sexuelles, mais sans qu'aucune plainte ne soit d\u00e9pos\u00e9e contre lui. Ces accusations l'emp\u00eachent d'\u00eatre candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives pour la France insoumise. En 2023, une femme ayant accus\u00e9 Taha Bouhafs de violences sexuelles se r\u00e9tracte,, et l'autre accusatrice anonyme refuse de t\u00e9moigner. Dans ce contexte, la France insoumise met un terme \u00e0 la proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Taha Bouhafs et annonce \u00eatre pr\u00eate \u00e0 le r\u00e9int\u00e9grer. Taha Bouhafs indique ne pas vouloir r\u00e9int\u00e9grer LFI.", "element_cle": "1. Taha Bouhafs est un journaliste et militant franco-alg\u00e9rien n\u00e9 le 29 avril 1997 \u00e0 A\u00efn Be\u00efda en Alg\u00e9rie.\n2. Il est connu pour sa participation \u00e0 plusieurs mobilisations sociales \u00e0 partir de 2016, notamment au sein du comit\u00e9 Adama.\n3. En 2017, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections l\u00e9gislatives sous l'\u00e9tiquette La France insoumise.\n4. Il est l'auteur de la vid\u00e9o qui a d\u00e9clench\u00e9 l'affaire Benalla en 2018.\n5. Taha Bouhafs est \u00e9galement un reporter, couvrant diff\u00e9rents mouvements protestataires pour L\u00e0-bas si j'y suis, Le M\u00e9dia et Blast.\n6. Il est souvent qualifi\u00e9 de \"journaliste militant\" ou \"activiste\" par ses d\u00e9tracteurs.\n7. En 2021, il est condamn\u00e9 pour \"injure publique en raison de l'origine\" envers la polici\u00e8re Linda Kebbab, une condamnation confirm\u00e9e en appel.\n8. En 2022, il est publiquement accus\u00e9 de harc\u00e8lement et de violences sexuelles, sans qu'aucune plainte ne soit d\u00e9pos\u00e9e contre lui.\n9. En 2023, l'accusatrice principale se r\u00e9tracte et l'autre accusatrice anonyme refuse de t\u00e9moigner.\n10. La France insoumise met fin \u00e0 la proc\u00e9dure \u00e0 l'encontre de Taha Bouhafs et indique \u00eatre pr\u00eate \u00e0 le r\u00e9int\u00e9grer, mais il refuse de r\u00e9int\u00e9grer le parti.", "rap": "[Couplet 1]\nTaha Bouhafs, n\u00e9 en '97, en Alg\u00e9rie\nUn journaliste militant, c'est sa vie\nIl s'engage d\u00e8s 2016, avec Adama\nPour des mobilisations sociales, il se bat\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, il se pr\u00e9sente aux l\u00e9gislatives\nSous La France Insoumise, il motive\nIl d\u00e9clenche l'affaire Benalla en '18\nAuteur de la vid\u00e9o qui fait le buzz, h\u00e9\n\n[Refrain]\nTaha Bouhafs, un reporter engag\u00e9\nCouvrant les mouvements, pour d\u00e9voiler\n\"Journaliste militant\", lui disent ses d\u00e9tracteurs\nMais il reste fid\u00e8le \u00e0 ses valeurs, toujours\n\n[Couplet 3]\nEn 2021, une condamnation pour injure publique\nContre Linda Kebbab, \u00e7a la foudroque\nEn 2022, des accusations de violences sexuelles\nMais sans plainte, la v\u00e9rit\u00e9 reste virtuelle\n\n[Couplet 4]\nEn 2023, l'accusatrice se r\u00e9tracte, tout s'efface\nL'autre anonyme refuse de t\u00e9moigner, en impasse\nLa France Insoumise pr\u00eate \u00e0 le r\u00e9int\u00e9grer\nMais Taha Bouhafs pr\u00e9f\u00e8re avancer, sans se retourner\n\n[Refrain]\nTaha Bouhafs, un reporter engag\u00e9\nCouvrant les mouvements, pour d\u00e9voiler\n\"Journaliste militant\", lui disent ses d\u00e9tracteurs\nMais il reste fid\u00e8le \u00e0 ses valeurs, toujours"}, {"titre": "Darius Rochebin", "text_origine": "Darius Rochebin [da.\u0281jys.\u0280\u0254\u0283.b\u025b\u0303], de son vrai nom Darius Khoshbin,  est un journaliste suisse d\u2019origine iranienne, n\u00e9 le 25 d\u00e9cembre 1966 \u00e0 Gen\u00e8ve.\nDe 1998 \u00e0 2020, il pr\u00e9sente le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse (RTS) ainsi que l\u2019\u00e9mission d\u2019interview Pardonnez-moi, qui re\u00e7oit des personnalit\u00e9s suisses et internationales. En ao\u00fbt 2020, il quitte la RTS et rejoint la cha\u00eene fran\u00e7aise LCI pour y r\u00e9aliser des interviews quotidiennes. Depuis septembre 2021, il est le visage phare des soir\u00e9es du vendredi, samedi et dimanche de 20 h \u00e0 minuit, toujours sur LCI.", "element_cle": "1. Darius Rochebin est un journaliste suisse d'origine iranienne.\n2. Il est n\u00e9 le 25 d\u00e9cembre 1966 \u00e0 Gen\u00e8ve.\n3. De 1998 \u00e0 2020, il a pr\u00e9sent\u00e9 le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et l'\u00e9mission d'interview Pardonnez-moi sur la RTS.\n4. En ao\u00fbt 2020, il quitte la RTS et rejoint la cha\u00eene LCI pour faire des interviews quotidiennes.\n5. Depuis septembre 2021, il anime les soir\u00e9es du vendredi, samedi et dimanche de 20 h \u00e0 minuit sur LCI.", "rap": "[Couplet 1]\nDarius Rochebin, suisse d'origine iranienne\nUn journaliste de renom, une plume qui raisonne\nN\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 d\u00e9cembre 1966\nSon talent brille depuis qu'il a point\u00e9 son fix\n\nPr\u00e9sentateur du JT, une voix qui captive\nDe 1998 \u00e0 2020, la t\u00e9l\u00e9 il captive\nPardonnez-moi, l'\u00e9mission d'interviews\nIl a marqu\u00e9 les esprits avec ses vues\n\n[Refrain]\nDarius Rochebin, l'homme aux mots pr\u00e9cis\nIl informe, ne laisse pas passer un faux pli\nDans ses yeux, on voit l'objectivit\u00e9\nUn passionn\u00e9 de l'actu avec sinc\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn ao\u00fbt 2020, un nouveau d\u00e9part\nLa RTS reste derri\u00e8re, il se d\u00e9marque en part\nLCI l'accueille pour des interviews quotidiennes\nToujours au top, pas de place pour la routine\n\nDepuis septembre 2021, les soir\u00e9es br\u00fblent\nDe 20h \u00e0 minuit, Darius enflamme autant qu'il accueille\nLes vendredis, samedis et dimanches, c'est son royaume\nLe rapporteur de l'info, toujours en pleine forme\n\n[Refrain]\nDarius Rochebin, l'homme aux mots pr\u00e9cis\nIl informe, ne laisse pas passer un faux pli\nDans ses yeux, on voit l'objectivit\u00e9\nUn passionn\u00e9 de l'actu avec sinc\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Transm\u00e9dialit\u00e9", "text_origine": "La transm\u00e9dialit\u00e9 est un terme issu du concept anglais \u00ab transmedia storytelling \u00bb (\u00ab narration transm\u00e9dia \u00bb). La narration transm\u00e9dia, telle que con\u00e7ue par Henry Jenkins en 2003 est le processus de d\u00e9ploiement d'\u0153uvres de fiction caract\u00e9ris\u00e9 par l'utilisation combin\u00e9e de plusieurs m\u00e9dias pour d\u00e9velopper une exp\u00e9rience unifi\u00e9e et coh\u00e9rente. Avec le d\u00e9veloppement du concept, le transm\u00e9dia s\u2019\u00e9largit vers la cr\u00e9ation d'univers narratifs, des documentaires, des produits de divertissement, des franchises \u00e0 travers de multiples plateformes. Selon cette conception, chaque m\u00e9dia employ\u00e9 d\u00e9veloppe un contenu diff\u00e9rent qui est \u00e0 la fois autonome. Chaque fragment peut \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante ou g\u00e9n\u00e9rale, et propose un point d'entr\u00e9e dans l'univers transm\u00e9diatique de l\u2019\u0153uvre.\nLa narration transm\u00e9dia se diff\u00e9rencie de la narration classique par la diversit\u00e9 des contenus et la profondeur narrative de l\u2019univers qu'elle engendre.\nLe concept de transmedia storytelling tel que con\u00e7u par Henry Jenkins se r\u00e9f\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement aux \u0153uvres ou r\u00e9cits officiels ou institutionnels \u2013 produits par les studios ou autres d\u00e9tenteurs des droits, mais tend \u00e0 laisser de c\u00f4t\u00e9 les productions r\u00e9alis\u00e9es par les fans,. Il est ainsi \u00e0 distinguer de la notion de transtexte[Quoi ?] d\u00e9velopp\u00e9e par Benjamin W.L. Derhy Kurtz et M\u00e9lanie Bourdaa, prenant \u00e0 la fois en compte les productions officielles et les productions des fans, et concevant les activit\u00e9s cr\u00e9atives de ces derniers comme un ph\u00e9nom\u00e8ne pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 une co-construction du r\u00e9cit, et non plus uniquement comme une forme \u00e9labor\u00e9e de r\u00e9ception de la part des publics engag\u00e9s.", "element_cle": "1. La transm\u00e9dialit\u00e9 est un concept issu du transmedia storytelling.\n2. Le transm\u00e9dia utilise plusieurs m\u00e9dias pour cr\u00e9er une exp\u00e9rience unifi\u00e9e.\n3. Il s'\u00e9tend \u00e0 la cr\u00e9ation d'univers narratifs, documentaires et franchises.\n4. Chaque m\u00e9dia d\u00e9veloppe un contenu autonome mais compl\u00e9mentaire.\n5. La narration transm\u00e9dia se diff\u00e9rencie de la narration classique par sa diversit\u00e9 et sa profondeur narrative.\n6. Le concept de transmedia storytelling se focalise principalement sur les \u0153uvres officielles ou institutionnelles.\n7. Il existe \u00e9galement la notion de transtexte qui inclut les productions des fans.\n8. Les activit\u00e9s cr\u00e9atives des fans peuvent aller jusqu'\u00e0 une co-construction du r\u00e9cit.\n9. La transm\u00e9dialit\u00e9 englobe donc diff\u00e9rentes formes de cr\u00e9ation et de r\u00e9ception des publics engag\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa transm\u00e9dialit\u00e9, c'est l'avenir du storytelling\nUn concept qui fusionne, et qui cr\u00e9e une histoire\n\u00c0 travers diff\u00e9rents m\u00e9dias, tout est unifi\u00e9\nPour une exp\u00e9rience immersive, bien d\u00e9finie\n\n[Refrain]\nTransm\u00e9dialit\u00e9, \u00e7a veut dire multiples m\u00e9dias\nPour un seul univers, une aventure sans fin\nFranchises, documentaires, narratifs vari\u00e9s\nLa diversit\u00e9 est roi, dans ce nouvel \u00e9den\n\n[Couplet 2]\nChaque m\u00e9dia construit son propre contenu\nMais tous ensemble, ils sont compl\u00e9mentaires, c'est un jeu\nDu cin\u00e9ma aux livres, en passant par les jeux vid\u00e9o\nLa transm\u00e9dialit\u00e9, une narration \u00e9volutive, l\u00e0-haut dans le ciel\n\n[Refrain]\nTransm\u00e9dialit\u00e9, \u00e7a veut dire multiples m\u00e9dias\nPour un seul univers, une aventure sans fin\nFranchises, documentaires, narratifs vari\u00e9s\nLa diversit\u00e9 est roi, dans ce nouvel \u00e9den\n\n[Outro]\nDe l'officiel aux fans, la transm\u00e9dialit\u00e9 englobe tout\nUne co-cr\u00e9ation du r\u00e9cit, \u00e7a c'est le vrai go\u00fbt\nDes publics engag\u00e9s, des cr\u00e9ations en cascade\nLa transm\u00e9dialit\u00e9, un monde o\u00f9 tout est possible, une balade."}, {"titre": "Storytelling (livre)", "text_origine": "Storytelling est un essai de Christian Salmon publi\u00e9 en 2007, et sous-titr\u00e9 La machine \u00e0 fabriquer des histoires et \u00e0 formater les esprits.\nCet essai traite de la nouvelle \u00ab arme de distraction massive \u00bb : la m\u00e9thode marketing qui consiste \u00e0 raconter des histoires pour influencer le consommateur \u2014 ou l'\u00e9lecteur.\nLa r\u00e9flexion porte sur la mutation de la propagande (publicitaire, politique, etc.). Selon l'auteur, cette derni\u00e8re consiste \u00e0 standardiser de plus en plus les r\u00e9actions des \u00ab consommateurs \u00bb en rendant floue la limite entre le r\u00e9el et la fiction, et entre le vrai et le faux.", "element_cle": "1. Le livre \"Storytelling\" de Christian Salmon, publi\u00e9 en 2007, traite de la m\u00e9thode marketing consistant \u00e0 raconter des histoires pour influencer les consommateurs et les \u00e9lecteurs.\n2. L'essai explore la fa\u00e7on dont la propagande \u00e9volue en utilisant des r\u00e9cits pour formater les esprits.\n3. Christian Salmon met en \u00e9vidence la standardisation croissante des r\u00e9actions des consommateurs en brouillant les fronti\u00e8res entre le r\u00e9el et la fiction.\n4. L'auteur souligne \u00e9galement l'effacement de la distinction entre le vrai et le faux dans la propagande contemporaine.\n5. \"Storytelling\" analyse les changements dans le paysage publicitaire et politique li\u00e9s \u00e0 l'utilisation de r\u00e9cits persuasifs.", "rap": "[Couplet 1]\nStorytelling, un livre \u00e0 succ\u00e8s\nPubli\u00e9 en 2007, sign\u00e9 Christian Salmon\nIl explore le marketing et ses m\u00e9faits\nEn racontant des histoires pour influencer les gens\n\nOn parle de propagande, de manipulation\nComment les r\u00e9cits formatent nos opinions\nLes esprits sont cibl\u00e9s, conditionn\u00e9s\nStandardisation des r\u00e9actions, attention aux illusions\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9el et la fiction, tout se m\u00e9lange\nLe storytelling brouille les fronti\u00e8res\nOn ne sait plus ce qui est vrai ou \u00e9trange\nUne arme puissante, la propagande est fi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDans ce monde d'images et de illusions\nSalmon souligne la confusion\nEntre vrai et faux, tout s'\u00e9vapore\nLa propagande moderne nous enclore\n\nLe paysage publicitaire en mutation\nL'utilisation des r\u00e9cits en persuasion\nLa politique aussi y trouve sa place\nStorytelling, un outil qui efface\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9el et la fiction, tout se m\u00e9lange\nLe storytelling brouille les fronti\u00e8res\nOn ne sait plus ce qui est vrai ou \u00e9trange\nUne arme puissante, la propagande est fi\u00e8re"}, {"titre": "Le Grand Dimanche soir", "text_origine": "Le Grand Dimanche soir (pr\u00e9c\u00e9demment intitul\u00e9e Si tu \u00e9coutes, j'annule tout jusqu'en ao\u00fbt 2017, Par Jupiter ! jusqu'en ao\u00fbt 2022 et C'est encore nous ! jusqu'en ao\u00fbt 2023) est une \u00e9mission radiophonique satirique fran\u00e7aise diffus\u00e9e sur France Inter depuis le 25 ao\u00fbt 2014, dont le sujet est l'actualit\u00e9 vue depuis la France. Elle est pr\u00e9sent\u00e9e par Charline Vanhoenacker accompagn\u00e9e d'Alex Vizorek et de Juliette Arnaud jusqu'en juin 2023, et de Juliette Arnaud, Guillaume Meurice et Aymeric Lompret depuis septembre 2023. Elle est programm\u00e9e quotidiennement de 17 h \u00e0 18 h jusqu'en juin 2023, succ\u00e9dant dans cette tranche horaire \u00e0 l'\u00e9mission L\u00e0-bas si j'y suis, avant de devenir hebdomadaire le dimanche entre 18 h et 20 h en septembre 2023.\nL'\u00e9mission est \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9e par des titres provisoires : durant la pand\u00e9mie de Covid-19 en 2020, l'\u00e9mission est provisoirement rebaptis\u00e9e Par Jupid\u00e9mie ! et les \u00e9missions du mercredi sont surnomm\u00e9es Par Jupiclasse ! \u00e0 partir d'ao\u00fbt 2020 puis C'est encore classe ! d'ao\u00fbt 2022 \u00e0 juin 2023.\n\n", "element_cle": "1. Le Grand Dimanche soir est une \u00e9mission radiophonique satirique diffus\u00e9e sur France Inter depuis ao\u00fbt 2014.\n2. L'\u00e9mission est pr\u00e9sent\u00e9e par Charline Vanhoenacker, Alex Vizorek et Juliette Arnaud jusqu'en juin 2023.\n3. Elle traite de l'actualit\u00e9 fran\u00e7aise et est programm\u00e9e quotidiennement de 17h \u00e0 18h.\n4. En septembre 2023, l'\u00e9mission devient hebdomadaire le dimanche de 18h \u00e0 20h.\n5. Durant la pand\u00e9mie de Covid-19, l'\u00e9mission est rebaptis\u00e9e Par Jupid\u00e9mie ! en 2020.\n6. Les \u00e9missions du mercredi sont appel\u00e9es Par Jupiclasse ! de ao\u00fbt 2020 \u00e0 ao\u00fbt 2022.\n7. \u00c0 partir de juin 2023, l'\u00e9mission est pr\u00e9sent\u00e9e par Juliette Arnaud, Guillaume Meurice et Aymeric Lompret.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Grand Dimanche soir, une \u00e9mission de choc\nSur France Inter, un rendez-vous en bloc\nCharline, Alex et Juliette les pr\u00e9sentateurs\nDe 17h \u00e0 18h, \u00e7a balance dans l'air\n\nLeurs sujets d'actualit\u00e9 font mouche \u00e0 tout coup\nLa politique, l'\u00e9conomie, tout y passe, tout s'\u00e9coute\nChaque jour, ils d\u00e9cryptent avec humour\nLa France sous tous les angles, sans d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nC'est Le Grand Dimanche soir, \u00e7a claque \u00e0 la radio\nUn concentr\u00e9 d'infos, de rires et de maestros\nOn est tous accros \u00e0 cette \u00e9mission\nQui nous tient en haleine avec passion\n\n[Couplet 2]\nEn 2020, la pand\u00e9mie s'invite dans la danse\nL'\u00e9mission change de nom, devient Par Jupid\u00e9mie !\nLe virus est pass\u00e9 par l\u00e0, aucune indulgence\nMais l'humour est toujours l\u00e0, sans r\u00e9pit\n\nDe ao\u00fbt 2020 \u00e0 ao\u00fbt 2022, c'est Jupiclasse !\nLes mercredis, avec des \u00e9missions de classe\nDes chroniques d\u00e9cal\u00e9es, des invit\u00e9s en or\nUn condens\u00e9 de culture, qui fait encore plus fort\n\nEn juin 2023, un nouveau trio s'installe\nJuliette, Guillaume et Aymeric, \u00e7a en impose\nDe 18h \u00e0 20h, tous les dimanches c'est le deal\nL'\u00e9mission continue, avec toujours autant de prose\n\n[Refrain]\nC'est Le Grand Dimanche soir, \u00e7a claque \u00e0 la radio\nUn concentr\u00e9 d'infos, de rires et de maestros\nOn est tous accros \u00e0 cette \u00e9mission\nQui nous tient en haleine avec passion"}, {"titre": "V\u00e9rification des faits", "text_origine": "La v\u00e9rification des faits, est une technique consistant d'une part \u00e0 v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9 des faits et l'exactitude des chiffres pr\u00e9sent\u00e9s dans les m\u00e9dias par des personnes publiques, notamment des personnalit\u00e9s politiques et des experts, et, d'autre part, \u00e0 \u00e9valuer le niveau d'objectivit\u00e9 des m\u00e9dias eux-m\u00eames dans leur traitement de l'information. Cette notion est apparue aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1990 sous l'appellation de fact-checking (terme utilis\u00e9 \u00e9galement dans les pays francophones).\nMise en pratique par des journalistes dans le cadre de leur profession, la m\u00e9thode s'est d\u00e9mocratis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des logiciels aidant les particuliers \u00e0 v\u00e9rifier les faits. Elle s'est m\u00eame automatis\u00e9e avec l'apparition en 2013 de robots con\u00e7us pour la pratiquer sans intervention humaine,,. Depuis 2016, les r\u00e9seaux sociaux, Facebook, Twitter, etc., recourent \u00e0 la v\u00e9rification des faits puisque la majorit\u00e9 des informations mensong\u00e8res (d\u00e9nomm\u00e9es aussi infox ou fake news), des trollages et des canulars sont diffus\u00e9s par leurs biais,.\nCependant, au fil des ann\u00e9es 2010, l'efficacit\u00e9 de la v\u00e9rification de faits est progressivement remise en cause au point qu'en 2016 un grand nombre de commentateurs estiment qu'elle ne permet pas de contrecarrer les effets des contre-v\u00e9rit\u00e9s \u00e9nonc\u00e9es par les personnalit\u00e9s politiques, m\u00eame les plus \u00e9videntes, et que l'on est entr\u00e9 dans \u00ab l'\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "1. La v\u00e9rification des faits consiste \u00e0 v\u00e9rifier la v\u00e9racit\u00e9 des informations pr\u00e9sent\u00e9es par les m\u00e9dias. \n2. Cette technique est apparue aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1990 sous le nom de fact-checking. \n3. Elle est pratiqu\u00e9e par des journalistes et s'est d\u00e9mocratis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des logiciels d'aide \u00e0 la v\u00e9rification des faits. \n4. Les r\u00e9seaux sociaux comme Facebook et Twitter ont \u00e9galement recours \u00e0 la v\u00e9rification des faits pour lutter contre la diffusion d'informations mensong\u00e8res. \n5. Cependant, l'efficacit\u00e9 de la v\u00e9rification des faits est remise en cause depuis les ann\u00e9es 2010, certains estimant qu'elle ne permet pas de lutter contre les contre-v\u00e9rit\u00e9s \u00e9nonc\u00e9es par les personnalit\u00e9s politiques. \n6. On parle m\u00eame d'\"\u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9\" pour d\u00e9crire ce ph\u00e9nom\u00e8ne.", "rap": "[Couplet 1]\nV\u00e9rification des faits, ouverture des yeux\nC'est la m\u00e9thode pour d\u00e9m\u00ealer le vrai du faux\nDans les m\u00e9dias, on balance des infos\nMais tu peux pas croire tout ce que tu vois\n\nFact-checking, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 90\nAux States, ils voulaient plus d'hypocrisie\nDes journalistes qui cherchent la v\u00e9rit\u00e9\nGr\u00e2ce aux softwares, ils d\u00e9voilent les mensonges cach\u00e9s\n\nRefrain :\nLa v\u00e9rification des faits, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour d\u00e9jouer les manipulations et les contre-v\u00e9rit\u00e9s\nMais est-ce vraiment efficace, depuis les ann\u00e9es 2010\nCertains disent qu'on est dans une \u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9seaux sociaux aussi se mettent \u00e0 la v\u00e9rif\nFacebook, Twitter, pour lutter contre les tifs\nLes fake news, les infos qui intoxiquent\nOn veut des faits, pas des paroles qui choquent\n\nMais la d\u00e9ception est l\u00e0, depuis quelques ann\u00e9es\nCertaines personnalit\u00e9s politiques ont tout balay\u00e9\nIls transforment la r\u00e9alit\u00e9, ils mentent sans scrupule\nLa v\u00e9rification des faits, elle ne les d\u00e9boule\n\nRefrain :\nLa v\u00e9rification des faits, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour d\u00e9jouer les manipulations et les contre-v\u00e9rit\u00e9s\nMais est-ce vraiment efficace, depuis les ann\u00e9es 2010\nCertains disent qu'on est dans une \u00e8re post-v\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Relations publiques", "text_origine": "Les relations publiques sont un euph\u00e9misme utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la propagande faite par des groupements (entreprises, lobbys, syndicats, partis politiques, \u00c9tats) pour :  \n\ncommuniquer sur leurs r\u00e9alisations,\npromouvoir leur image de marque,\nmanipuler l'information pour entretenir ou am\u00e9liorer leur notori\u00e9t\u00e9 et leur r\u00e9putation, afin de produire du consentement dans le but, par exemple, de susciter de la sympathie \u00e0 leur \u00e9gard \u00e0 l'ext\u00e9rieur et/ou favoriser les bonnes relations \u00e0 l'int\u00e9rieur,, ou au contraire de r\u00e9duire l'impact de la mauvaise publicit\u00e9 (communication de crise).Le mot qui d\u00e9signait autrefois ces activit\u00e9s \u00e9tait propagande, mais en raison d'une connotation et consonance trop n\u00e9gatives, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 en 1919 par l'expression plus neutre de relations publiques, \u00e0 l'initiative d'Edward Bernays. Cette expression d\u00e9signe des relations g\u00e9n\u00e9ralement plus personnalis\u00e9es et/ou intervenant via des relais (syst\u00e8me ou organisation reliant deux ou plusieurs agents pour un m\u00eame objectif, utilis\u00e9 dans une large vari\u00e9t\u00e9 de domaines). Depuis l'av\u00e8nement d'Internet et des r\u00e9seaux sociaux, cela inclut le churnalisme et l'utilisation des influenceurs en ligne", "element_cle": "1. Les relations publiques sont utilis\u00e9es pour communiquer sur les r\u00e9alisations et promouvoir l'image de marque d'entreprises, lobbys, syndicats, partis politiques et \u00c9tats.\n2. Les relations publiques visent \u00e0 manipuler l'information pour entretenir ou am\u00e9liorer la notori\u00e9t\u00e9 et la r\u00e9putation des groupements.\n3. L'objectif des relations publiques est de produire du consentement et susciter de la sympathie \u00e0 l'\u00e9gard des groupements, tant \u00e0 l'ext\u00e9rieur qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur.\n4. L'expression \"relations publiques\" a remplac\u00e9 le terme \"propagande\" en 1919 en raison de sa connotation n\u00e9gative. Edward Bernays a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'initiative de ce changement.\n5. Les relations publiques impliquent des interactions personnalis\u00e9es et/ou utilisent des relais pour atteindre leurs objectifs.\n6. Avec l'av\u00e8nement d'Internet et des r\u00e9seaux sociaux, les relations publiques incluent \u00e9galement le churnalisme (journalisme \u00e0 faible co\u00fbt et peu investigatif) et l'utilisation des influenceurs en ligne.", "rap": "[Couplet 1]\nLes relations publiques, c'est l'art du discours,\nPour promouvoir des marques, tout \u00e7a avec des atours,\nEntreprises, lobbys, partis politiques,\nManipulent l'info pour mod\u00e8le leur pratique.\n\nManipulent, fa\u00e7onnent, pour garder leur renom,\nProduire du consentement, susciter du bon ton,\nMais faut pas s'mentir, les rps c'est du game,\n\u00c9tats et syndicats, tous sur le m\u00eame train.\n\n[Refrain]\nRelations publiques, un jeu de pouvoir,\nEntretenir la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait valoir,\nMais derri\u00e8re le show, faut garder du discernement,\nLes rps, c'est aussi de la manipulation.\n\n[Couplet 2]\nEn 1919, fini la propagande,\nBernays est l\u00e0, avec ses id\u00e9es offensives,\nIl change les termes, am\u00e8ne une nouvelle \u00e8re,\nRelations publiques, \u00e7a sonne moins guerrier.\n\nInteractions personnalis\u00e9es, relais utilis\u00e9s,\nObjectifs atteints, tout est bien market\u00e9,\nMais l'avanc\u00e9e du net, bouleverse les codes,\nRelations publiques embarquent sur les r\u00e9seaux.\n\nChurnalisme, influenceurs, tout y passe,\nRien n'est laiss\u00e9 au hasard, tout est en place,\nLes rps se r\u00e9inventent, dans ce monde connect\u00e9,\nMais n'oublions pas, l\u00e0-dessous, tout est manipul\u00e9.\n\n[Refrain]\nRelations publiques, un jeu de pouvoir,\nEntretenir la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a fait valoir,\nMais derri\u00e8re le show, faut garder du discernement,\nLes rps, c'est aussi de la manipulation."}, {"titre": "Relations presse", "text_origine": "Les relations presse, aussi appel\u00e9es relations de presse, d\u00e9signent le concept de communication entre un sp\u00e9cialiste des relations publiques et un ou plusieurs m\u00e9dias journalistiques, qu'ils soient du domaine de la presse (journal, magazine, etc.) ou de l'\u00e9lectronique (radio, t\u00e9l\u00e9vision, Internet). Elles sont souvent essentielles aux relations publiques puisqu'elles permettent de d\u00e9velopper une relation de confiance, d'estime et d'adh\u00e9sion entre une entreprise, une marque et les journalistes qui demeurent l'une des plus importantes courroies de transmission de l'information aux diff\u00e9rents publics.\nLes relations publiques sont plus un terme g\u00e9n\u00e9rique qui recouvre des actions tr\u00e8s diverses qui font appel \u00e0 des outils tels que les r\u00e9unions, le lobbying, la communication \u00e9v\u00e9nementielle, le parrainage d'\u00e9v\u00e9nement ou sponsoring, le m\u00e9c\u00e9nat, les congr\u00e8s, les salons et les foires, les expositions o\u00f9 se d\u00e9veloppe un capital de relations avec le public, les cadeaux, les objets publicitaires, etc.\nAinsi, les relations presse sont le moyen de relayer l'op\u00e9ration de relations publiques aupr\u00e8s de l'opinion publique ou d'un public sp\u00e9cifique. Relations publiques et relations presse sont le plus souvent un couple indissoluble qu'il faut g\u00e9rer de fa\u00e7on coh\u00e9rente d\u00e8s le d\u00e9part.", "element_cle": "1. Les relations presse font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la communication entre un sp\u00e9cialiste des relations publiques et les m\u00e9dias.\n2. Elles jouent un r\u00f4le essentiel dans les relations publiques en d\u00e9veloppant une relation de confiance avec les journalistes.\n3. Les relations presse peuvent \u00eatre men\u00e9es avec la presse \u00e9crite, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et Internet.\n4. Les relations publiques englobent diff\u00e9rentes actions telles que les r\u00e9unions, le lobbying et la communication \u00e9v\u00e9nementielle.\n5. Les relations presse permettent de diffuser les op\u00e9rations de relations publiques aupr\u00e8s du grand public ou d'un public sp\u00e9cifique.\n6. Les relations publiques et les relations presse sont souvent trait\u00e9es ensemble et doivent \u00eatre g\u00e9r\u00e9es de mani\u00e8re coh\u00e9rente.", "rap": "[Couplet 1]\nLes relations presse, c'est crucial dans le game\nC'est la connexion avec les m\u00e9dias, on fait pas \u00e7a en vain\nSp\u00e9cialistes des relations publiques, on s'rel\u00e8ve\nOn d\u00e9veloppe une relation de confiance, et \u00e7a s'ach\u00e8ve pas\n\n[Couplet 2]\nPresse \u00e9crite, radio, t\u00e9l\u00e9vision et Internet\nOn touche tous les supports, on te met au courant, c'est net\nR\u00e9unions, lobbying, communication \u00e9v\u00e9nementielle\nOn fait bouger les choses, on est pas qu'accessoires, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nLes relations presse, on les g\u00e8re avec soin\nPour diffuser les op\u00e9rations et toucher le bon terrain\nGrand public ou public cibl\u00e9, on sait s'adapter\nRelations publiques et presse, tout est li\u00e9, c'est bien calibr\u00e9"}, {"titre": "Estelle Denis", "text_origine": "Estelle Denis, n\u00e9e le 6 d\u00e9cembre 1976 \u00e0 Paris, est une journaliste et animatrice de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise. De 2005 \u00e0 f\u00e9vrier 2008, elle a anim\u00e9 l'\u00e9mission 100 % foot sur M6, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierre M\u00e9n\u00e8s, Dominique Grimault et Thierry Roland, puis elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de 100 % mag, magazine d'information quotidien diffus\u00e9 sur M6.\nElle quitte par la suite M6 pour la cha\u00eene TF1 o\u00f9 elle reste jusqu'en 2015. Elle rejoint ensuite D8 pour y animer l'\u00e9mission Touche pas \u00e0 mon sport ! du 23 novembre 2015 au 5 novembre 2016, avant de retourner au journalisme sportif \u00e0 la rentr\u00e9e 2017 en rejoignant La cha\u00eene L'\u00c9quipe pour pr\u00e9senter L'\u00c9quipe d'Estelle. En 2021, elle part pour RMC, elle y anime l\u2019\u00e9mission Estelle Midi diffus\u00e9e sur RMC Story.", "element_cle": "1. Estelle Denis est une journaliste et animatrice de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.\n2. Elle est n\u00e9e le 6 d\u00e9cembre 1976 \u00e0 Paris.\n3. De 2005 \u00e0 f\u00e9vrier 2008, elle a anim\u00e9 l'\u00e9mission 100% foot sur M6.\n4. Elle a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9mission 100% mag sur M6.\n5. Elle a quitt\u00e9 M6 pour rejoindre TF1 o\u00f9 elle est rest\u00e9e jusqu'en 2015.\n6. Elle a ensuite rejoint D8 pour animer l'\u00e9mission Touche pas \u00e0 mon sport !.\n7. En 2017, elle est retourn\u00e9e au journalisme sportif en rejoignant la cha\u00eene L'\u00c9quipe.\n8. En 2021, elle a rejoint RMC pour animer l'\u00e9mission Estelle Midi diffus\u00e9e sur RMC Story.", "rap": "[Couplet 1]\nEstelle Denis, une journaliste de talent\nN\u00e9e \u00e0 Paris, ville illumin\u00e9e, \u00e0 l'ann\u00e9e 76\nM6, c'\u00e9tait son terrain de jeu\n100% foot, elle en faisait des heureux\n\n[Refrain]\nEstelle Denis, une femme adul\u00e9e\nParcours remarquable, jamais effac\u00e9\nElle brille sur les \u00e9crans, toujours au sommet\nUne animatrice hors pair, tout le monde le sait\n\n[Couplet 2]\nPuis vint 100% Mag, un nouveau d\u00e9fi\nEncore sur M6, elle a tout compris\nMais le temps passe, les chemins se s\u00e9parent\nTF1 l'accueille, une nouvelle \u00e8re d\u00e9marre\n\n[Refrain]\nEstelle Denis, une femme adul\u00e9e\nParcours remarquable, jamais effac\u00e9\nElle brille sur les \u00e9crans, toujours au sommet\nUne animatrice hors pair, tout le monde le sait\n\n[Couplet 3]\nDirection D8, pour Touche pas \u00e0 mon sport !\nElle apporte son charme, son franc-parler, son support\nPuis retour au sport, \u00e0 sa passion premi\u00e8re\nSur L'\u00c9quipe, elle s'illustre avec fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nEstelle Denis, une femme adul\u00e9e\nParcours remarquable, jamais effac\u00e9\nElle brille sur les \u00e9crans, toujours au sommet\nUne animatrice hors pair, tout le monde le sait\n\n[Couplet 4]\n2021, elle rejoint RMC avec Estelle Midi\nUne \u00e9mission captivante, diffus\u00e9e sur RMC Story\nSon talent brille, sa voix r\u00e9sonne\nEstelle Denis, une l\u00e9gende qui r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nEstelle Denis, une femme adul\u00e9e\nParcours remarquable, jamais effac\u00e9\nElle brille sur les \u00e9crans, toujours au sommet\nUne animatrice hors pair, tout le monde le sait"}, {"titre": "Marie Portolano", "text_origine": "Marie Portolano, n\u00e9e le 2 novembre 1985 \u00e0 Paris, est une journaliste sportive et pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.\nElle pr\u00e9sente, tout d'abord des journaux et des \u00e9missions sur les cha\u00eenes Orange sport info, CFoot et Bein Sport avant de rejoindre le Groupe Canal+. Elle participe au Canal Football Club de 2014 \u00e0 2018 puis pr\u00e9sente l'\u00e9mission omnisports Canal Sports Club du 25 ao\u00fbt 2018 au 6 mars 2021.\nDans le Groupe M6 \u00e0 partir de 2021, elle pr\u00e9sente 100 % foot et anime des \u00e9missions musicales et de divertissement. Depuis 2023, elle pr\u00e9sente l'\u00e9mission T\u00e9l\u00e9matin sur France 2. Auparavant, elle pr\u00e9sentait le Meilleur P\u00e2tissier de 2021 \u00e0 2023 sur M6.", "element_cle": "1. Marie Portolano, n\u00e9e le 2 novembre 1985 \u00e0 Paris, est une journaliste sportive et pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise.\n2. Elle a travaill\u00e9 pour les cha\u00eenes Orange sport info, CFoot et Bein Sport avant de rejoindre le groupe Canal+.\n3. De 2014 \u00e0 2018, elle a particip\u00e9 au Canal Football Club.\n4. Elle a ensuite pr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9mission omnisports Canal Sports Club de 2018 \u00e0 2021.\n5. Depuis 2021, elle travaille pour le Groupe M6 o\u00f9 elle pr\u00e9sente l'\u00e9mission 100 % foot et anime des \u00e9missions musicales et de divertissement. \n6. \u00c0 partir de 2023, elle est la pr\u00e9sentatrice de l'\u00e9mission T\u00e9l\u00e9matin sur France 2.\n7. Elle a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 Le Meilleur P\u00e2tissier de 2021 \u00e0 2023 sur M6.", "rap": "[Couplet 1]\nMarie Portolano, une femme de talent\nN\u00e9e \u00e0 Paname, le 2 Novembre 85\nUne journaliste sportive, une vraie passionn\u00e9e\nDans le game, elle a su s'imposer, repr\u00e9sente la t\u00e9l\u00e9\n\nElle a commenc\u00e9 sur Orange sport info\nCFoot, Bein Sport ont suivi le tempo\nMais c'est sur Canal+ qu'elle a brill\u00e9\nDu Canal Football Club elle a fait lever\n\n[Refrain]\nMarie Portolano, la reine du plateau\nElle kicke l'info, elle fait le show\nSon sourire \u00e9claire nos \u00e9crans\nUne voix qui r\u00e9sonne, un talent \u00e9vident\n\n[Couplet 2]\nDe 2018 \u00e0 2021, elle a enflamm\u00e9\nLe Canal Sports Club, une \u00e9mission tout en beaut\u00e9\nEt depuis 2021, chez M6 elle brille\n100 % foot, divertissement, elle illumine la grille\n\nEt en 2023, elle passe en mode matin\nPr\u00e9sentatrice de T\u00e9l\u00e9matin, elle est sur le devant\nDe la sc\u00e8ne m\u00e9diatique, une carri\u00e8re qui prend son envol\nElle a aussi su r\u00e9galer en pr\u00e9sentant Le Meilleur P\u00e2tissier sur M6, symbole d'id\u00e9al\n\n[Refrain]\nMarie Portolano, la reine du plateau\nElle kicke l'info, elle fait le show\nSon sourire \u00e9claire nos \u00e9crans\nUne voix qui r\u00e9sonne, un talent \u00e9vident\n\nMarie Portolano, une femme inspirante\nDans le monde de la t\u00e9l\u00e9, elle est flamboyante\nUne carri\u00e8re riche, des projets \u00e0 foison\nElle a su conqu\u00e9rir notre admiration\n\n[Refrain]\nMarie Portolano, la reine du plateau\nElle kicke l'info, elle fait le show\nSon sourire \u00e9claire nos \u00e9crans\nUne voix qui r\u00e9sonne, un talent \u00e9vident"}, {"titre": "Journalisme musical", "text_origine": "Le journalisme musical est une forme de journalisme culturel sp\u00e9cialis\u00e9e dans la musique. Il s'exerce dans diff\u00e9rents m\u00e9dias, tels que la presse \u00e9crite, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et Internet, et se traduit \u00e9galement par des publications de livres et de notices d'enregistrement (LP, CD, DVD...).\n\n\u00ab Sp\u00e9cialiste de la musique et professionnel de l'information, le journaliste musical est tout \u00e0 la fois chroniqueur de la vie culturelle, critique et expert, prescripteur de consommation culturelle et l'interm\u00e9diaire privil\u00e9gi\u00e9 entre l'\u0153uvre, l'artiste et le public. \u00bb\n\n\u2014 Fiche pratique - Philharmonie de Paris", "element_cle": "1. Le journalisme musical est une forme sp\u00e9cifique de journalisme culturel ax\u00e9e sur la musique.\n2. Il est pratiqu\u00e9 \u00e0 travers une vari\u00e9t\u00e9 de m\u00e9dias tels que la presse \u00e9crite, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et Internet.\n3. Les journalistes musicaux peuvent \u00e9galement publier des livres et des notices d'enregistrement.\n4. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des sp\u00e9cialistes de la musique et des professionnels de l'information.\n5. Leurs r\u00f4les incluent celui de chroniqueur de la vie culturelle, critique et expert, prescripteur de consommation culturelle et interm\u00e9diaire entre l'\u0153uvre, l'artiste et le public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe journalisme musical, un art sans limite\nInformations en notes, le rap se revendique\nDe la presse \u00e9crite \u00e0 l'\u00e9cran, une voix n\u00e9cessaire\nPour d\u00e9peindre l'industrie, ouvrir les barri\u00e8res\n\nSp\u00e9cialistes de la musique, professionnels de l'info\nLes journalistes musicaux m\u00e8nent un combat de h\u00e9ros\nChroniqueurs de la vie culturelle, esprit critique\nPrescripteurs de consommation, experts magnifiques\n\n[Refrain]\nLe journalisme musical, une passion \u00e0 l'\u00e9tat pur\nInformations en rythme, au service du futur\nEntre l'\u0153uvre et le public, ils font le lien\nDes mots aux m\u00e9lodies, ils nous tiennent le frein\n\n[Couplet 2]\nLa plume enflamm\u00e9e, ils d\u00e9noncent les abus\nDu mainstream \u00e0 l'underground, leur r\u00f4le est incontournable\nDes dates aux \u00e9v\u00e9nements marquants, ils sont l\u00e0\nTelle une lumi\u00e8re dans l'obscurit\u00e9 des faux pas\n\nDu rap \u00e0 la pop, aucune limite de genre\nLes journalistes musicaux se font entendre\nDans les livres et les notices, leur savoir se d\u00e9voile\nPour nous faire d\u00e9couvrir des tr\u00e9sors qui valent l'\u00e9toile\n\n[Refrain]\nLe journalisme musical, une passion \u00e0 l'\u00e9tat pur\nInformations en rythme, au service du futur\nEntre l'\u0153uvre et le public, ils font le lien\nDes mots aux m\u00e9lodies, ils nous tiennent le frein"}, {"titre": "Jes\u00fas Malverde", "text_origine": "Jes\u00fas Malverde  est un personnage mythique du nord du Mexique, qui,  selon la l\u00e9gende serait n\u00e9 le 24 d\u00e9cembre 1880 dans l'\u00c9tat de Sinaloa et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans le m\u00eame \u00c9tat le 3 mai 1909.\nSelon certaines sources il aurait travaill\u00e9 a la construction du chemin de fer occidental en tant que ma\u00e7on ou poseur de voies.\nDevenu hors la loi, il s'attaque aux familles riches de la r\u00e9gion, r\u00e9partissant son butin entre ses amis et les gens de son village.\nSes exactions donn\u00e8rent lieu a sa poursuite par les autorit\u00e9s, le gouverneur de l'\u00c9tat de Sinaloa, le g\u00e9n\u00e9ral Francisco Ca\u00f1edo (es) offrant une r\u00e9compense pour son arrestation. \nIl fut tu\u00e9 en 1909 par les forces de l'ordre, les circonstances exactes de sa mort ne sont pas connues.\nJes\u00fas Malverde fait l'objet de la v\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 de certaines populations pour la plupart d'entre elles li\u00e9es a des  cartels, son principal sanctuaire se trouve \u00e0 Culiac\u00e1n.\nD'autres sanctuaires existent aussi ailleurs dans le pays.\nUne pr\u00e9tendue  tombe  de Jes\u00fas Malverde se trouverait \u00e0 Culiac\u00e1n.\nLa recherche de l'existence r\u00e9elle de ce personnage a fait l'objet de travaux de nombreux  chercheurs dont ceux Patricia Castro sp\u00e9cialiste de l'histoire de l'\u00c9tat de Sinaloa ainsi que de celle de C\u00e9sar G\u00fcemes, dont le travail d'investigation sur le mythe populaire de Jes\u00fas  Malverde a obtenu le prix national de journalisme culturel Fernando Benitez (es). \nCes deux auteurs coincident sur le fait qu'il s'agit d'un personnage issu de l'imagination populaire et qui n'a jamais exist\u00e9", "element_cle": "1. Jes\u00fas Malverde est un personnage mythique du nord du Mexique.\n2. Selon la l\u00e9gende, il serait n\u00e9 le 24 d\u00e9cembre 1880 dans l'\u00c9tat de Sinaloa et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 3 mai 1909.\n3. Il aurait travaill\u00e9 \u00e0 la construction du chemin de fer occidental en tant que ma\u00e7on ou poseur de voies.\n4. Devenu hors la loi, il s'en prend aux familles riches de la r\u00e9gion et partage son butin avec ses amis et les villageois.\n5. Le gouverneur de l'\u00c9tat de Sinaloa offre une r\u00e9compense pour son arrestation, ce qui conduit aux poursuites des autorit\u00e9s.\n6. Il est finalement tu\u00e9 en 1909 par les forces de l'ordre, mais les circonstances exactes de sa mort ne sont pas connues.\n7. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1970, Jes\u00fas Malverde devient v\u00e9n\u00e9r\u00e9 par certaines populations, principalement li\u00e9es aux cartels.\n8. Son principal sanctuaire se trouve \u00e0 Culiac\u00e1n, mais d'autres sanctuaires existent \u00e9galement dans le pays.\n9. Une pr\u00e9tendue tombe de Jes\u00fas Malverde est situ\u00e9e \u00e0 Culiac\u00e1n.\n10. Des chercheurs ont \u00e9tudi\u00e9 l'existence r\u00e9elle de ce personnage et concluent qu'il s'agit d'une cr\u00e9ation de l'imagination populaire et qu'il n'a jamais exist\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nJes\u00fas Malverde, une histoire l\u00e9gendaire\nN\u00e9 en d\u00e9cembre 1880, dans le nord du Mexique, ouais\nDevenu hors la loi, sans piti\u00e9, sans fronti\u00e8re\nIl prenait aux riches pour donner aux gens de la terre\n\n[Refrain]\nJes\u00fas Malverde, h\u00e9ros des d\u00e9munis\nL\u00e9gende qui survit, le peuple en a fait un appui\nSon nom r\u00e9sonne \u00e0 Culiac\u00e1n, sanctuaire b\u00e9ni\nMais est-il vraiment r\u00e9el ou juste une chim\u00e8re ici?\n\n[Couplet 2]\nLes autorit\u00e9s le traquaient, mettaient un prix sur sa t\u00eate\nLes poursuites s'ensuivent, la guerre est pr\u00eate\nEn 1909, il est tu\u00e9, les circonstances floues\nMais son esprit, son h\u00e9ritage restent debout\n\n[Refrain]\nJes\u00fas Malverde, symbole des opprim\u00e9s\nLes cartels le v\u00e9n\u00e8rent, le glorifient par milliers\nSon histoire fascine, intrigue les esprits av\u00e9r\u00e9s\nMais chercheurs disent qu'il est invent\u00e9, l\u00e9gende falsifi\u00e9e\n\n[Outro]\nQue l'on croie ou non en son existence r\u00e9elle\nJes\u00fas Malverde reste une ic\u00f4ne, un ph\u00e9nom\u00e8ne irr\u00e9el\nSon nom r\u00e9sonne dans les rues du Mexique, pareil\nEt son h\u00e9ritage perdure, c'est ce que l'on retient"}, {"titre": "\u00c9tudes de journalisme en France", "text_origine": "En France, il existe de nombreuses formations au journalisme, pour la plupart reconnues par l'\u00c9tat. Parmi elles, 14 sont reconnues par la Commission paritaire nationale de l'emploi des journalistes (CPNEJ) et sont membres de la Conf\u00e9rence des \u00e9coles de journalisme. Deux d'entre elles, le CELSA et le CFJ, sont \u00e9galement membres de la Conf\u00e9rence des grandes \u00e9coles.\nLes \u00e9coles dispensant ces formations au journalisme pratiquent pour la plupart une s\u00e9lection \u00e0 l\u2019entr\u00e9e sur \u00e9preuves \u00e9crites et orales, ainsi qu'un effectif r\u00e9duit. Des classes pr\u00e9paratoires \u00e0 ces formations existent.", "element_cle": "1. En France, il existe de nombreuses formations au journalisme, reconnues par l'\u00c9tat.\n2. 14 formations sont reconnues par la CPNEJ et membres de la Conf\u00e9rence des \u00e9coles de journalisme.\n3. Le CELSA et le CFJ font partie de la Conf\u00e9rence des grandes \u00e9coles.\n4. Les \u00e9coles de journalisme pratiquent une s\u00e9lection \u00e0 l'entr\u00e9e sur \u00e9preuves \u00e9crites et orales.\n5. Certaines formations au journalisme ont des classes pr\u00e9paratoires.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9tudes de journalisme en France, une voie d'excellence,\nDe nombreuses formations, v\u00e9ritables r\u00e9f\u00e9rences,\nReconnues par l'\u00c9tat, pour la qualit\u00e9 de l'enseignement,\nPour devenir un journaliste \u00e9m\u00e9rite, c'est l'engagement.\n\n14 \u00e9coles, membres de la Conf\u00e9rence des \u00e9coles de journalisme,\nLa CPNEJ leur accorde son prestige et son soutien,\nLe CELSA et le CFJ, des grandes \u00e9coles renomm\u00e9es,\nPour former les futurs m\u00e9dias, de vrais passionn\u00e9s.\n\n[Refrain]\n\u00c9tudes de journalisme en France, une voie d'avenir,\nDes \u00e9coles s\u00e9lectives et un enseignement de haut niveau \u00e0 conqu\u00e9rir,\n\u00c9preuves \u00e9crites et orales, pour prouver sa d\u00e9termination,\nLes journalistes de demain, en qu\u00eate de l'information.\n\n[Couplet 2]\nEntrer dans ces \u00e9coles, faut briller dans les examens,\nDes s\u00e9lections rigoureuses, pas de place aux dilettantes,\nCertaines formations ont des classes pr\u00e9paratoires,\nPour mieux pr\u00e9parer les \u00e9tudiants, c'est une belle victoire.\n\nL'information est un enjeu, une mission de confiance,\nLes \u00e9tudes de journalisme forgent cette exp\u00e9rience,\nEn France, on forme les talents de demain,\nPour informer, analyser, et \u00e9veiller les consciences.\n\n[Refrain]\n\u00c9tudes de journalisme en France, une voie d'avenir,\nDes \u00e9coles s\u00e9lectives et un enseignement de haut niveau \u00e0 conqu\u00e9rir,\n\u00c9preuves \u00e9crites et orales, pour prouver sa d\u00e9termination,\nLes journalistes de demain, en qu\u00eate de l'information."}, {"titre": "Artiste lyrique", "text_origine": "En musique classique, un artiste lyrique est un chanteur (homme ou femme) sp\u00e9cialis\u00e9 dans le genre lyrique (op\u00e9ra, op\u00e9rette).\nUne chanteuse d'op\u00e9ra soliste est souvent appel\u00e9e par le terme d'origine italienne \u00ab cantatrice \u00bb. Certaines cantatrices c\u00e9l\u00e8bres sont \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab divas \u00bb (ex. Maria Callas). Il n'existe pas de terme \u00e9quivalent pour les hommes. Ceux-ci sont simplement qualifi\u00e9s de chanteurs d'op\u00e9ra ou d'artistes lyriques. Un artiste lyrique peut \u00eatre soliste ou choriste.\nEn dehors de l'op\u00e9ra, la formation d'un artiste lyrique lui permet souvent d'interpr\u00e9ter plusieurs genres de musique classique vocale, tant dans le domaine sacr\u00e9 (motet, oratorio, passion) que profane (lied, m\u00e9lodie, etc.).", "element_cle": "- Un artiste lyrique est un chanteur sp\u00e9cialis\u00e9 dans le genre lyrique (op\u00e9ra, op\u00e9rette).\n- Une cantatrice est une chanteuse d'op\u00e9ra soliste, \u00e9galement appel\u00e9e diva.\n- Les hommes sont qualifi\u00e9s de chanteurs d'op\u00e9ra ou d'artistes lyriques.\n- Un artiste lyrique peut \u00eatre soliste ou choriste.\n- La formation d'un artiste lyrique lui permet d'interpr\u00e9ter diff\u00e9rents genres de musique classique vocale dans le domaine sacr\u00e9 et profane.", "rap": "[Couplet]\nJe suis un artiste lyrique, dans le rap je m'exprime\nMon flow est m\u00e9lodique, mes rimes magnifiques\nJ'allie musique classique et mots authentiques\nPour apporter du sens, faire vibrer les rythmiques\n\nR\u00e9f\u00e9rence l'\u00e9poque des grands compositeurs\nMozart, Beethoven, des g\u00e9nies du bonheur\nLeurs symphonies inspirent mon humeur\nJe m'\u00e9l\u00e8ve dans les airs, tel un planeur\n\n[Refrain]\nArtiste lyrique, de ma voix je m'affirme\nJe chante la passion, la force qui m'anime\nDans le rap, je peins des images en rimes\nUn \u00e9quilibre entre po\u00e9sie et critiques\n\n[Couplet]\nDe Verdi \u00e0 Puccini, les op\u00e9ras m'envo\u00fbtent\nLeurs histoires tragiques, mon \u00e2me elles touchent\nJe plonge dans leurs univers, je m'y noie\nEt j'en tire mon inspiration, ma voix\n\nJe suis un chanteur d'op\u00e9ra, un virtuose vocal\nJe fais r\u00e9sonner les passions, les \u00e9motions du mal\nJe suis la cantatrice qui fait vibrer les salles\nMa voix est puissante, je suis l'\u00e9toile\n\n[Refrain]\nArtiste lyrique, de ma voix je m'affirme\nJe chante la passion, la force qui m'anime\nDans le rap, je peins des images en rimes\nUn \u00e9quilibre entre po\u00e9sie et critiques"}, {"titre": "Art lyrique", "text_origine": "L'art lyrique est la terminologie sous laquelle sont regroup\u00e9s les diff\u00e9rents genres de musique vocale qualifiant, selon les \u00e9poques et les lieux, les \u0153uvres d'op\u00e9ra. Il tire son appellation de la lyre, l'un des attributs d'Apollon musag\u00e8te et de la Muse \u00c9rato, patronne de la po\u00e9sie lyrique.\nL'art lyrique est donc la discipline exerc\u00e9e par le chanteur d'op\u00e9ra. La notion d'artiste lyrique d\u00e9signe l'ex\u00e9cutant \u00e0 la fois comme chanteur, com\u00e9dien et parfois danseur. Par extension, on parle en g\u00e9n\u00e9ral d'art lyrique \u00e0 propos d'une prestation sc\u00e9nique contenant du chant aux voix travaill\u00e9es et une mise en sc\u00e8ne.\nDe plus :\n\nSi la prestation sc\u00e9nique n'a pas de mise en sc\u00e8ne, il s'agit d'un concert ;\nSi la prestation ne contient pas de chant, c'est du th\u00e9\u00e2tre ;\nSi le chant n'est pas \u00e0 voix travaill\u00e9es (autant que dans l'Op\u00e9ra) et que ce sont des musiques actuelles, alors on parlera de com\u00e9die musicale.La notion de lyrisme vient du grec. Dans la Gr\u00e8ce antique, ce qui est lyrique est ce qui se raconte avec une lyre \u00e0 la main. La Renaissance a repris le mod\u00e8le grec en cherchant \u00e0 l'imiter au plus proche, consid\u00e9rant cette \u00e9poque comme un \u00e2ge d'or. C'est le cas dans la litt\u00e9rature pour les vers mesur\u00e9s \u00e0 l'antique, utilis\u00e9s \u00e0 la Renaissance pour la recherche de l'\u00e9loquence. En musique, les th\u00e9oriciens sont partis sur les traces de Pythagore pour fonder la th\u00e9orie des temp\u00e9raments musicaux (tout \u00e0 fait appropri\u00e9s scientifiquement) ou encore la musique des sph\u00e8res...\nLa notion de narration, pour le lyrisme, est tr\u00e8s importante. \u00c0 l'\u00e9poque baroque, quand le genre op\u00e9ratique appara\u00eet (1607 pour l'Orfeo), Monteverdi intitule son op\u00e9ra Favola in musica : \u00ab Fable \u00bb (ou \u00ab Conte \u00bb) \u00ab en musique \u00bb. Preuve en est qu'il s'agit d'une narration th\u00e9\u00e2trale avant de faire de la musique. D'ailleurs, Orph\u00e9e est un joueur de lyre, chanteur et diseur...\nL'art lyrique est la discipline du chant mis en sc\u00e8ne \u00e0 l'op\u00e9ra.", "element_cle": "1. L'art lyrique regroupe diff\u00e9rents genres de musique vocale dans les \u0153uvres d'op\u00e9ra.\n2. La lyre est \u00e0 l'origine de l'appellation de l'art lyrique.\n3. L'art lyrique est exerc\u00e9 par le chanteur d'op\u00e9ra qui est \u00e9galement un artiste lyrique.\n4. L'art lyrique comprend des prestations sc\u00e9niques avec du chant aux voix travaill\u00e9es et une mise en sc\u00e8ne.\n5. La notion de lyrisme remonte \u00e0 la Gr\u00e8ce antique o\u00f9 le r\u00e9cit \u00e9tait accompagn\u00e9 d'une lyre.\n6. La Renaissance a cherch\u00e9 \u00e0 imiter le mod\u00e8le grec en consid\u00e9rant cette \u00e9poque comme un \u00e2ge d'or.\n7. Le lyrisme implique une narration importante, notamment dans l'op\u00e9ra baroque.\n8. La discipline du chant mis en sc\u00e8ne \u00e0 l'op\u00e9ra est l'art lyrique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art lyrique, c'est du rap, des sons magiques,\nRegroupant des genres vocaux, ouais, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage,\nDe l'op\u00e9ra au classique, toute une richesse musicale,\nOn plonge dans des \u0153uvres magnifiques, c'est radical.\n\n[Refrain]\nL'art lyrique, c'est le chant qui t'envo\u00fbte,\nAvec des voix travaill\u00e9es, \u00e7a te transporte,\nSur sc\u00e8ne, une mise en sc\u00e8ne qui d\u00e9chire,\nL'art lyrique, c'est le rap qui inspire.\n\n[Couplet 2]\nLa Gr\u00e8ce antique, berceau du lyrisme,\nUne lyre accompagnait le r\u00e9cit sans \u00e9gocentrisme,\nOn remonte le temps jusqu'\u00e0 la Renaissance,\nO\u00f9 l'imitation du mod\u00e8le grec \u00e9tait en transe.\n\n[Refrain]\nLyrisme, narration, c'est l'op\u00e9ra baroque,\nDes histoires passionnantes, des \u00e9motions tout en bloc,\nEn sc\u00e8ne, le chanteur d'op\u00e9ra, un artiste lyrique,\nL'art lyrique, une discipline qui fabrique."}, {"titre": "Tessiture", "text_origine": "La tessiture est l'ensemble ou l'\u00e9chelle des notes qui peuvent \u00eatre \u00e9mises par la voix sans difficult\u00e9 avec le m\u00eame volume  sonore et une bonne qualit\u00e9 de timbre. Elle varie d'une personne \u00e0 l'autre et suivant les conditions. La technique vocale permet d'augmenter cette tessiture par un travail sur le souffle et des exercices de voix. En chant lyrique, on parle de \u00ab tessiture vocale \u00bb pour chaque registre : grave, m\u00e9dium, aigu (ou haut), pour les hommes et pour les femmes.\nLa tessiture peut d\u00e9signer aussi l'\u00e9tendue des notes d'un instrument.", "element_cle": "1. La tessiture est l'ensemble ou l'\u00e9chelle des notes \u00e9mises par la voix sans difficult\u00e9.\n2. Elle varie d'une personne \u00e0 l'autre et d\u00e9pend des conditions.\n3. La technique vocale permet d'augmenter la tessiture gr\u00e2ce \u00e0 des exercices de voix et de souffle.\n4. En chant lyrique, on parle de \"tessiture vocale\" pour chaque registre : grave, m\u00e9dium et aigu.\n5. La tessiture peut \u00e9galement d\u00e9signer l'\u00e9tendue des notes d'un instrument.", "rap": "[Couplet 1]\nMa tessiture d\u00e9finit ma port\u00e9e\nLes notes que je lance, ma voix les d\u00e9clame\nDu grave \u00e0 l'aigu, je suis bien arm\u00e9\nMes flows montent et descendent, aucun probl\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nLa tessiture, c'est ma signature vocale\nElle varie selon mes \u00e9motions, mes envies\nDu m\u00e9dium au grave, ma voix s'\u00e9tale\nJe me joue des notes, je d\u00e9fie la m\u00e9lodie\n\n[Refrain]\nJ'\u00e9l\u00e8ve ma tessiture, je repousse les limites\nMon rap te transporte \u00e0 travers les octaves\nJe suis le ma\u00eetre des mots, je m'exprime sans limite\nAvec ma tessiture, je tisse des r\u00eaves en cascade"}, {"titre": "Nolwenn Leroy", "text_origine": "Nolwenn Le Magueresse, dite Nolwenn Leroy, n\u00e9e le 28 septembre 1982 \u00e0 Saint-Renan (Finist\u00e8re), est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te, multi-instrumentiste et actrice fran\u00e7aise.\nDe formation classique (violon et chant lyrique), elle remporte la deuxi\u00e8me saison de Star Academy le 21 d\u00e9cembre 2002. Elle a depuis publi\u00e9 huit albums studio, deux albums live, et class\u00e9 deux singles (Cass\u00e9 et Nolwenn Ohwo !) \u00e0 la premi\u00e8re place du Top 50. Outre la Belgique et la Suisse, elle s'est \u00e9galement export\u00e9e et class\u00e9e en Allemagne, au Canada, aux \u00c9tats-Unis et en Cor\u00e9e du Sud. En 2012, son album Bretonne a \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 double disque de diamant pour des ventes d\u00e9passant le million d'exemplaires. En novembre 2021, elle a vendu plus de 4 millions de disques.\nMarraine de la Fondation Abb\u00e9-Pierre et membre des Enfoir\u00e9s depuis 2006, elle a soutenu par la suite plusieurs autres associations caritatives. Nolwenn Leroy figure depuis 2012 dans le classement des personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais publi\u00e9 par Le Journal du dimanche.", "element_cle": "- Nolwenn Leroy est une chanteuse fran\u00e7aise, n\u00e9e le 28 septembre 1982 \u00e0 Saint-Renan.\n- Elle a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me saison de Star Academy en 2002.\n- Elle a sorti huit albums studio et deux albums live.\n- Ses singles \"Cass\u00e9\" et \"Nolwenn Ohwo !\" ont atteint la premi\u00e8re place du Top 50.\n- Son album \"Bretonne\" a \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9 double disque de diamant.\n- Elle a vendu plus de 4 millions de disques.\n- Elle est marraine de la Fondation Abb\u00e9-Pierre et membre des Enfoir\u00e9s.\n- Elle est r\u00e9guli\u00e8rement class\u00e9e parmi les personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nNolwenn Leroy, la voix d'or, ind\u00e9tr\u00f4nable,\nN\u00e9e en 82, Saint-Renan repr\u00e9sente,\nGagnante de la Star Ac', 2002,\nElle s'est impos\u00e9e dans les m\u00e9moires, c'est reconnu.\n\nElle a sorti huit albums, fais p\u00e9ter les enceintes,\nDeux albums live, elle est sur tous les fronts, hey !\n\"Cass\u00e9\" et \"Nolwenn Ohwo !\", des hits en t\u00eate du Top 50,\nElle a marqu\u00e9 l'histoire, faut pas l'oublier.\n\n[Refrain]\nNolwenn Leroy, une artiste de l\u00e9gende,\nDouble disque de diamant, elle change la donne,\n4 millions de disques vendus, elle fait flipper,\nMarraine de la Fondation Abb\u00e9-Pierre, pour la dignit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLes Enfoir\u00e9s, la troupe, elle en fait partie,\nSolidarit\u00e9, elle soul\u00e8ve les foules, elle s'\u00e9panouit.\nClass\u00e9e parmi les personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais,\nSon talent in\u00e9galable, elle le m\u00e9rite, ouais !\n\nNolwenn Leroy, ic\u00f4ne de la musique,\nSon parcours, son succ\u00e8s, c'est magique.\n\u00c9ducatifs, les messages qu'elle d\u00e9livre,\nUne artiste engag\u00e9e, vers le haut elle nous livre.\n\n[Refrain]\nNolwenn Leroy, une artiste de l\u00e9gende,\nDouble disque de diamant, elle change la donne,\n4 millions de disques vendus, elle fait flipper,\nMarraine de la Fondation Abb\u00e9-Pierre, pour la dignit\u00e9."}, {"titre": "Rh\u00e9torique", "text_origine": "La rh\u00e9torique est l'art de l'action du discours sur les esprits. Le mot provient du latin rhetorica, emprunt\u00e9 au grec ancien \u1fe5\u03b7\u03c4\u03bf\u03c1\u03b9\u03ba\u1f74 \u03c4\u03ad\u03c7\u03bd\u03b7 / rh\u00eatorik\u00ea t\u00e9khn\u00ea, \u00ab technique, art oratoire \u00bb. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, selon Ruth Amossy : \u00ab telle qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e par la culture de la Gr\u00e8ce antique, la rh\u00e9torique peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une th\u00e9orie de la parole efficace li\u00e9e \u00e0 une pratique oratoire \u00bb.\nLa rh\u00e9torique est d\u2019abord l\u2019art de l\u2019\u00e9loquence. Elle a d\u2019abord concern\u00e9 la communication orale. La rh\u00e9torique traditionnelle comportait cinq parties : l\u2019inventio (invention ; art de trouver des arguments et des proc\u00e9d\u00e9s pour convaincre), la dispositio (disposition ; art d\u2019exposer des arguments de mani\u00e8re ordonn\u00e9e et efficace), l\u2019elocutio (\u00e9locution ; art de trouver des mots qui mettent en valeur les arguments \u2192 style), l\u2019actio (diction, gestes de l\u2019orateur, etc.) et la memoria (proc\u00e9d\u00e9s pour m\u00e9moriser le discours). La rh\u00e9torique a ensuite concern\u00e9 la communication \u00e9crite et a d\u00e9sign\u00e9 un ensemble de r\u00e8gles (formes fixes) destin\u00e9es au discours. Au XXe si\u00e8cle, la linguistique et l\u2019analyse des textes litt\u00e9raires ont relanc\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la rh\u00e9torique.\nAu-del\u00e0 de cette d\u00e9finition g\u00e9n\u00e9rale, la rh\u00e9torique a connu au cours de son histoire une tension entre deux conceptions antagonistes, la rh\u00e9torique comme art de la persuasion et la rh\u00e9torique comme art de l'\u00e9loquence. La rh\u00e9torique grecque, telle qu'elle fut pratiqu\u00e9e par les sophistes et codifi\u00e9e par Aristote, se pr\u00e9occupait principalement de persuader. Dans l'Antiquit\u00e9 romaine, se fait jour une nouvelle conception de la rh\u00e9torique comme art de bien dire \u00ab bene dicendi scientia \u00bb selon les mots de l'orateur romain Quintilien. \u00c0 l'\u00e9poque classique, la rh\u00e9torique s'\u00e9tend \u00e0 l'\u00e9tude des textes \u00e9crits, et notamment aux textes litt\u00e9raires et dramatiques, la conception romaine de la rh\u00e9torique l'emporte progressivement sur la conception grecque. La rh\u00e9torique s'est ainsi progressivement restreinte \u00e0 la stylistique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un inventaire de figures relevant des ornements du discours. Il en r\u00e9sulte une conception de la parole rh\u00e9torique qui se distingue de l'argumentation et de la dialectique par l'usage d'effets path\u00e9tiques et \u00e9thiques du discours sur le public. Contre cette \u00e9volution, l'\u00e9cole rh\u00e9torique contemporaine de Cha\u00efm Perelman renoue avec la rh\u00e9torique grecque en proposant une \u00ab nouvelle rh\u00e9torique \u00bb qui est une th\u00e9orie de l'argumentation.", "element_cle": "La rh\u00e9torique, art de l'action du discours sur les esprits\nOrigine du mot \"rh\u00e9torique\" du grec ancien et du latin\nLa rh\u00e9torique, th\u00e9orie de la parole efficace li\u00e9e \u00e0 une pratique oratoire\nLa rh\u00e9torique, art de l'\u00e9loquence, communication orale et \u00e9crite\nLa rh\u00e9torique traditionnelle avec ses cinq parties distinctes\nLa tension entre la rh\u00e9torique comme art de la persuasion et art de l'\u00e9loquence\nL'\u00e9volution de la rh\u00e9torique de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque classique\nLe r\u00f4le de la rh\u00e9torique dans l'\u00e9tude des textes \u00e9crits et litt\u00e9raires", "rap": "[Couplet 1]\nLa rh\u00e9torique, art du discours persuasif\nUn savoir ancestral, qui vient des temps primitifs\nDu grec ancien au latin, elle s'est propag\u00e9e\nUne arme puissante pour toucher les esprits \u00e9gar\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa rh\u00e9torique, un outil de communication\nPour faire passer ses id\u00e9es, ses convictions\nElle nous enseigne les cl\u00e9s de l'\u00e9loquence\nEt l'art de convaincre, avec intelligence\n\n[Couplet 2]\nLa rh\u00e9torique, art de la parole efficace\nUn langage ma\u00eetris\u00e9, qui frappe avec audace\nDivis\u00e9e en cinq parties, elle se d\u00e9ploie\nIntroduction, expos\u00e9, preuves, r\u00e9futation, conclusion, elle s'emploie\n\n[Refrain]\nLa rh\u00e9torique, une discipline mill\u00e9naire\nQui \u00e9volue avec le temps, sans jamais se d\u00e9laisser\nElle est l'essence m\u00eame des textes litt\u00e9raires\nUne cl\u00e9 pour comprendre, une \u00e9ducation salutaire"}, {"titre": "Doublage", "text_origine": "Le doublage est le remplacement de la langue originale de tournage d'une \u0153uvre audiovisuelle (film, s\u00e9rie, etc.) par une langue parl\u00e9e par la population de zones g\u00e9ographiques o\u00f9 doit \u00eatre diffus\u00e9e cette \u0153uvre. Il sert aussi \u00e0 remplacer, en partie ou en totalit\u00e9, la voix d'un acteur par celle d'un autre dans la langue de tournage, pour des raisons artistiques ou autres.\nLe terme \u00ab doublage \u00bb peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9, par extension, pour d\u00e9signer la postsynchronisation, o\u00f9 les com\u00e9diens enregistrent en studio les dialogues qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en direct pour des raisons techniques ou artistiques,. Par convention, on d\u00e9signe \u00e9galement par \u00ab doublage \u00bb les prestations vocales enregistr\u00e9es en amont du tournage, notamment dans le domaine de l'animation ou du jeu vid\u00e9o (le terme le plus appropri\u00e9 \u00e9tant \u00ab cr\u00e9ation de voix \u00bb).\nLe doublage en fran\u00e7ais est r\u00e9alis\u00e9 principalement en France, en Belgique et au Qu\u00e9bec. La plupart des \u0153uvres audiovisuelles diffus\u00e9es en France sont aujourd'hui aussi bien doubl\u00e9es que sous-titr\u00e9es. Elles sont diffus\u00e9es majoritairement en VF (\u00ab version fran\u00e7aise \u00bb), mais souvent \u00e9galement disponibles en VOSTFR (\u00ab version originale sous-titr\u00e9e en fran\u00e7ais \u00bb), selon les supports. Au cin\u00e9ma, c'est surtout dans les grandes villes que les copies en VOST sont disponibles. \u00c0 la t\u00e9l\u00e9vision, la VM (\u00ab version multilingue \u00bb), diffusant simultan\u00e9ment la VF et la VOST (\u00ab version originale sous-titr\u00e9e \u00bb) sur deux canaux audio diff\u00e9rents, tend \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser avec la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique. Cependant, certaines \u0153uvres ne sont diffus\u00e9es qu'en VOST.\nDivers pays, comme l'Italie, l'Espagne ou l'Allemagne, diffusent couramment les productions \u00e9trang\u00e8res en version doubl\u00e9e. D'autres, en revanche, pratiquent beaucoup moins le doublage : ainsi, aux Pays-Bas, en Belgique n\u00e9erlandophone, au Portugal ou en Su\u00e8de, \u00e0 l'exception des productions pour enfants, les films sont diffus\u00e9s en version originale sous-titr\u00e9e.", "element_cle": "1. Le doublage consiste \u00e0 remplacer la langue originale d'une \u0153uvre audiovisuelle par celle parl\u00e9e dans les zones de diffusion.\n2. Le doublage peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour remplacer la voix d'un acteur par celle d'un autre, \u00e0 des fins artistiques ou techniques.\n3. En France, en Belgique et au Qu\u00e9bec, le doublage en fran\u00e7ais est principalement r\u00e9alis\u00e9.\n4. La plupart des \u0153uvres diffus\u00e9es en France sont doubl\u00e9es en VF, mais peuvent aussi \u00eatre disponibles en VOSTFR.\n5. Certains pays, comme l'Italie, l'Espagne et l'Allemagne, diffusent couramment des productions \u00e9trang\u00e8res doubl\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe doublage, une technique, une dimension\nPour rassembler les cultures, sans condition\nRemplacer la langue originale, c'est la mission\nDe donner \u00e0 tous l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9motion\n\nEn fran\u00e7ais, en Belgique, au Qu\u00e9bec aussi\nLe doublage, dans notre langue est ravi\nArtistique ou technique, il nous avertit\nQue le cin\u00e9ma parle aussi aux petits\n\n[Refrain]\nDoublage, le vecteur d'apprentissage\nOuvrant les portes de la compr\u00e9hension\nDoublage, l'\u00e9cho de la diversit\u00e9\nUn pont entre les peuples, une cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn France, les \u0153uvres doubl\u00e9es, c'est tout un art\nLa VF qui r\u00e9sonne en nos regards\nMais la VOSTFR, pour certains, c'est un d\u00e9part\nVivre l'authenticit\u00e9, un nouveau d\u00e9part\n\nDe l'Italie \u00e0 l'Espagne, de l'Allemagne aussi\nLe doublage est l\u00e0, pas seulement pour la vie\nCouramment, des productions \u00e9trang\u00e8res l'ont compris\nLe cin\u00e9ma, sans barri\u00e8res, nous r\u00e9unit\n\n[Refrain]\nDoublage, le vecteur d'apprentissage\nOuvrant les portes de la compr\u00e9hension\nDoublage, l'\u00e9cho de la diversit\u00e9\nUn pont entre les peuples, une cl\u00e9"}, {"titre": "Acteur de doublage", "text_origine": "Un acteur de doublage est un acteur qui rejoue les dialogues originaux adapt\u00e9s dans sa langue, de toute production audiovisuelle r\u00e9alis\u00e9e par d'autres, a posteriori, dans un studio d'enregistrement.\nLe doublage peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 pour :\n\nle cin\u00e9ma (long, moyen ou court m\u00e9trage), la t\u00e9l\u00e9vision (t\u00e9l\u00e9films, s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, y compris l'animation) ou un dispositif / interface \u00e9lectronique (jeux vid\u00e9o) ;\nun acteur aux qualit\u00e9s physiques ad\u00e9quates pour \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un long m\u00e9trage ou \u00e0 un slogan publicitaire, mais qui manque de phonog\u00e9nie ;\nun enregistrement d\u00e9fectueux de la bande son d'un film ou d'une s\u00e9rie.", "element_cle": "1. Un acteur de doublage est charg\u00e9 de rejouer les dialogues originaux adapt\u00e9s dans sa langue pour des productions audiovisuelles r\u00e9alis\u00e9es par d'autres.\n2. Le doublage peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 pour diff\u00e9rents supports tels que le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision et les jeux vid\u00e9o.\n3. L'acteur de doublage doit poss\u00e9der les qualit\u00e9s physiques n\u00e9cessaires pour correspondre \u00e0 un personnage et manifester une bonne expressivit\u00e9 vocale.\n4. Le doublage peut \u00e9galement \u00eatre effectu\u00e9 pour corriger des enregistrements audio d\u00e9fectueux.\n5. Le travail d'un acteur de doublage se fait g\u00e9n\u00e9ralement dans un studio d'enregistrement.", "rap": "[Couplet 1]\nActeur de doublage, un r\u00f4le essentiel\nRejouer les dialogues, avec un talent sans pareil\nAdapt\u00e9s dans sa langue, pour les productions audiovisuelles\nUn travail minutieux, pour que tout soit dans les r\u00e8gles\n\n[Couplet 2]\nCin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, jeux vid\u00e9o \u00e0 foison\nLe doublage se d\u00e9ploie et trouve sa maison\nUn acteur de doublage, au timbre bien choisi\nPour donner vie \u00e0 des personnages bien pr\u00e9cis\n\n[Refrain]\nL'expressivit\u00e9 vocale, la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nUn acteur de doublage, talent et polyvalence r\u00e9unis\nDans un studio d'enregistrement, la magie op\u00e8re\nCorrection d'enregistrements, pour des sons qui vibrent"}, {"titre": "Doublage", "text_origine": "Le doublage est le remplacement de la langue originale de tournage d'une \u0153uvre audiovisuelle (film, s\u00e9rie, etc.) par une langue parl\u00e9e par la population de zones g\u00e9ographiques o\u00f9 doit \u00eatre diffus\u00e9e cette \u0153uvre. Il sert aussi \u00e0 remplacer, en partie ou en totalit\u00e9, la voix d'un acteur par celle d'un autre dans la langue de tournage, pour des raisons artistiques ou autres.\nLe terme \u00ab doublage \u00bb peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9, par extension, pour d\u00e9signer la postsynchronisation, o\u00f9 les com\u00e9diens enregistrent en studio les dialogues qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en direct pour des raisons techniques ou artistiques,. Par convention, on d\u00e9signe \u00e9galement par \u00ab doublage \u00bb les prestations vocales enregistr\u00e9es en amont du tournage, notamment dans le domaine de l'animation ou du jeu vid\u00e9o (le terme le plus appropri\u00e9 \u00e9tant \u00ab cr\u00e9ation de voix \u00bb).\nLe doublage en fran\u00e7ais est r\u00e9alis\u00e9 principalement en France, en Belgique et au Qu\u00e9bec. La plupart des \u0153uvres audiovisuelles diffus\u00e9es en France sont aujourd'hui aussi bien doubl\u00e9es que sous-titr\u00e9es. Elles sont diffus\u00e9es majoritairement en VF (\u00ab version fran\u00e7aise \u00bb), mais souvent \u00e9galement disponibles en VOSTFR (\u00ab version originale sous-titr\u00e9e en fran\u00e7ais \u00bb), selon les supports. Au cin\u00e9ma, c'est surtout dans les grandes villes que les copies en VOST sont disponibles. \u00c0 la t\u00e9l\u00e9vision, la VM (\u00ab version multilingue \u00bb), diffusant simultan\u00e9ment la VF et la VOST (\u00ab version originale sous-titr\u00e9e \u00bb) sur deux canaux audio diff\u00e9rents, tend \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser avec la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique. Cependant, certaines \u0153uvres ne sont diffus\u00e9es qu'en VOST.\nDivers pays, comme l'Italie, l'Espagne ou l'Allemagne, diffusent couramment les productions \u00e9trang\u00e8res en version doubl\u00e9e. D'autres, en revanche, pratiquent beaucoup moins le doublage : ainsi, aux Pays-Bas, en Belgique n\u00e9erlandophone, au Portugal ou en Su\u00e8de, \u00e0 l'exception des productions pour enfants, les films sont diffus\u00e9s en version originale sous-titr\u00e9e.", "element_cle": "1. Le doublage consiste \u00e0 remplacer la langue originale d'une \u0153uvre audiovisuelle par une langue parl\u00e9e dans une zone g\u00e9ographique sp\u00e9cifique.\n2. Le doublage peut \u00eatre utilis\u00e9 pour remplacer la voix d'un acteur par celle d'un autre, pour des raisons artistiques ou techniques.\n3. En France, en Belgique et au Qu\u00e9bec, le doublage en fran\u00e7ais est principalement r\u00e9alis\u00e9.\n4. La plupart des \u0153uvres audiovisuelles diffus\u00e9es en France sont \u00e0 la fois doubl\u00e9es et sous-titr\u00e9es.\n5. Dans certains pays, comme l'Italie, l'Espagne ou l'Allemagne, les productions \u00e9trang\u00e8res sont couramment diffus\u00e9es en version doubl\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe doublage, un art qui fait voyager,\nChanger de langue pour mieux s'exprimer,\nRemplacer les mots, donner une nouvelle voix,\nDans une zone g\u00e9ographique sp\u00e9cifique, c'est un choix.\n\n[Refrain]\nLe doublage, un moyen de connexion,\nPour faire comprendre notre vision,\n\u00c0 travers le monde, on partage nos histoires,\nEn fran\u00e7ais, on diffuse notre savoir.\n\n[Couplet 2]\nUn acteur, une voix, une autre dimension,\nPour des raisons artistiques ou techniques, une passion,\nEn France, en Belgique, au Qu\u00e9bec, on s'active,\nPour que nos films soient doubl\u00e9s, qu'on s'y plonge de fa\u00e7on massive.\n\n[Refrain]\nLe doublage, une pratique bien ancr\u00e9e,\nPour que chacun puisse se retrouver,\nSous-titr\u00e9 ou doubl\u00e9, le choix est pr\u00e9sent,\nEn France, on fait preuve d'adaptation permanente.\n\n[Outro]\nItalie, Espagne, Allemagne, \u00e0 l'\u00e9tranger,\nLe doublage est couramment pratiqu\u00e9,\nUne fen\u00eatre ouverte sur le monde entier,\nLe langage de l'art qui sait conqu\u00e9rir."}, {"titre": "Happy Days (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e)", "text_origine": "Happy Days ou Happy Days - Les Jours heureux (Happy Days) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine de 255 \u00e9pisodes de 24 minutes, cr\u00e9\u00e9e par Garry Marshall et diffus\u00e9e entre le 15 janvier 1974 et le 24 septembre 1984 sur le r\u00e9seau ABC.\nEn France, une s\u00e9lection de 26 \u00e9pisodes issus des saisons 1 \u00e0 3 a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sous le titre Les Jours heureux \u00e0 partir du 22 ao\u00fbt 1976 sur TF1. (D'abord 14 \u00e9pisodes chaque dimanche \u00e0 18h45 jusqu'au 21 novembre 1976)\u00c0 partir du 7 septembre 1986, La Cinq rediffuse les saisons 1 \u00e0 3 dans un ordre anarchique,,, et dans la foul\u00e9e, programme les \u00e9pisodes rest\u00e9s jusque-l\u00e0 in\u00e9dits. Chaque \u00e9pisode est multi-diffus\u00e9 d'abord \u00e0 19h10 et rediffus\u00e9 le lendemain \u00e0 7h20 et 12h35 selon le syst\u00e8me dit de la \u00ab boucle \u00bb. \u00c0 partir de 1987, La Cinq diffuse la sitcom sous le titre Happy Days - Les Jours heureux. Rediffusion des 86 premiers \u00e9pisodes du 1er mars 1993 au 13 mai 1993, puis du 17 juin 1993 au 3 septembre 1993 dans le nouveau Giga sur France 2. Rediffusion de 220 \u00e9pisodes du 13 f\u00e9vrier 1996 au 27 d\u00e9cembre 1996 sur France 2.\nPuis sur S\u00e9rie Club en 1998, puis Com\u00e9die!. \u00c0 partir du 3 septembre 2007 sur Paris Premi\u00e8re en version remast\u00e9ris\u00e9e, puis sur Virgin 17 de septembre 2009 au 20 juin 2010.\nLe pilote Love and the Happy Days (New Family in Town) a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en France lors de la soir\u00e9e sp\u00e9ciale Happy Days le 17 f\u00e9vrier 2004 sur Com\u00e9die!.", "element_cle": "1. Happy Days est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Garry Marshall et diffus\u00e9e de 1974 \u00e0 1984.\n2. La s\u00e9rie compte 255 \u00e9pisodes de 24 minutes au total.\n3. En France, une s\u00e9lection de 26 \u00e9pisodes a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sous le titre Les Jours heureux \u00e0 partir de 1976 sur TF1.\n4. La Cinq a rediffus\u00e9 les saisons 1 \u00e0 3 dans un ordre anarchique \u00e0 partir de 1986.\n5. La sitcom a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur France 2, S\u00e9rie Club, Com\u00e9die!, Paris Premi\u00e8re et Virgin 17.", "rap": "[Couplet 1]\nHappy Days, la s\u00e9rie l\u00e9gendaire\nCr\u00e9\u00e9e par Garry Marshall, un vrai visionnaire\nDe 1974 \u00e0 1984, on a pass\u00e9 de bons moments\n255 \u00e9pisodes, tu sais c'\u00e9tait pas du vent\n\n[Refrain]\nHappy Days, une s\u00e9rie qui marque l'histoire\nDes familles unies, des souvenirs \u00e0 foison\nLes Jours heureux, sur nos \u00e9crans c'\u00e9tait la gloire\nDes rires, de l'amour, \u00e7a touchait notre raison\n\n[Couplet 2]\nEn France aussi, on a pu en profiter\nTF1 nous a fait vibrer d\u00e8s 1976\n26 \u00e9pisodes s\u00e9lectionn\u00e9s, on a pas pu tout mater\nMais Les Jours Heureux, on s'en souvient comme des prouesses\n\n[Refrain]\nHappy Days, une s\u00e9rie qui marque l'histoire\nDes familles unies, des souvenirs \u00e0 foison\nLes Jours heureux, sur nos \u00e9crans c'\u00e9tait la gloire\nDes rires, de l'amour, \u00e7a touchait notre raison"}, {"titre": "Philippe Peythieu", "text_origine": "Philippe Peythieu, n\u00e9 le 12 janvier 1950,, \u00e0 Paris 10e, est un acteur et directeur artistique fran\u00e7ais. \nSp\u00e9cialis\u00e9 dans le doublage, il est surtout connu pour interpr\u00e9ter la voix d'Homer Simpson dans la version fran\u00e7aise de la s\u00e9rie anim\u00e9e Les Simpson. Il est \u00e9galement la voix r\u00e9guli\u00e8re de l'acteur Danny DeVito depuis Batman : Le D\u00e9fi et \u00e9galement du Pingouin dans les s\u00e9ries, films d'animation et jeux vid\u00e9o, depuis le m\u00eame film et aussi Stephen Rea, Richard Schiff, David Morse, Corbin Bernsen, et David Andrews. \nIl est le fr\u00e8re de l'acteur Christian Peythieu. Il est \u00e9galement l'un des fondateurs de l'association de doublage Les Voix.", "element_cle": "1. Philippe Peythieu, n\u00e9 le 12 janvier 1950 \u00e0 Paris 10e, est un acteur et directeur artistique fran\u00e7ais.\n2. Il est connu pour \u00eatre la voix d'Homer Simpson dans la version fran\u00e7aise de la s\u00e9rie anim\u00e9e Les Simpson.\n3. Il est \u00e9galement la voix r\u00e9guli\u00e8re de l'acteur Danny DeVito depuis Batman : Le D\u00e9fi.\n4. Il a \u00e9galement pr\u00eat\u00e9 sa voix \u00e0 des personnages tels que le Pingouin dans les s\u00e9ries, films d'animation et jeux vid\u00e9o.\n5. Il est le fr\u00e8re de l'acteur Christian Peythieu.\n6. Il est l'un des fondateurs de l'association de doublage Les Voix.", "rap": "[Couplet 1]\nPhilippe Peythieu, Parisien de naissance\nLe 12 janvier 1950, dans le 10\u00e8me arrondissement\nActeur et directeur artistique, c'est sa passion\nUn talent qui ne connait pas de limites ni de freins\n\nIl est la voix d'Homer, le mythique Simpson\nDans la version fran\u00e7aise, il est le roi du doublage\nUn personnage attachant, qui nous fait rire sans fin\nAvec sa voix unique et son humour en backstage\n\n[Refrain]\nPhilippe Peythieu, le ma\u00eetre du micro\nIl captive nos oreilles, avec son flow\nAvec talent et humour, il brille de mille feux\nUn acteur hors pair, on le porte aux nues\n\n[Couplet 2]\nMais ce n'est pas tout, il ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\nLa voix de Danny DeVito, c'est encore lui\nDepuis Batman: Le D\u00e9fi, il est l\u00e0\nUn doublage parfait, qui nous ravit en nuit\n\nLe Pingouin et bien d'autres encore\nDes personnages embl\u00e9matiques, il les incarne\nDans les s\u00e9ries, films d'animation, jeux vid\u00e9o, il explore\nUn talent polyvalent, une voix qui d\u00e9livre des charmes\n\n[Refrain]\nPhilippe Peythieu, le ma\u00eetre du micro\nIl captive nos oreilles, avec son flow\nAvec talent et humour, il brille de mille feux\nUn acteur hors pair, on le porte aux nues\n\nDe plus, il est le fr\u00e8re de l'acteur Christian Peythieu\nUne famille de talents, on peut dire que c'est g\u00e9n\u00e9tique\nEt l'association Les Voix, il en est un fondateur pr\u00e9cieux\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que le doublage en France est authentique\n\n[Refrain]\nPhilippe Peythieu, le ma\u00eetre du micro\nIl captive nos oreilles, avec son flow\nAvec talent et humour, il brille de mille feux\nUn acteur hors pair, on le porte aux nues"}, {"titre": "Transition de genre", "text_origine": "La transition de genre est un ensemble de processus conduisant \u00e0 modifier l'expression de genre et l'apparence d'une personne transgenre pour les faire correspondre \u00e0 son identit\u00e9 de genre. Elle inclut de nombreux actes sociaux, administratifs et m\u00e9dicaux, pouvant \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s par la personne transgenre sans ordre particulier ni obligation d'exhaustivit\u00e9.\nLa transition de genre commence toujours par une phase de questionnement. Si une personne est transgenre, elle en prend conscience au cours d'une r\u00e9flexion parfois appel\u00e9e coming in. Elle peut alors choisir d'entamer d'autres \u00e9tapes, \u00e0 commencer par le coming out et le choix d'un pr\u00e9nom et des pronoms adapt\u00e9s.\nLa transition sociale correspond au coming out et \u00e0 l'adoption publique d'une identit\u00e9 et expression de genre correspondant au genre d'arriv\u00e9e, y compris par des moyens cosm\u00e9tiques comme des accessoires ou v\u00eatements. La transition m\u00e9dicale peut inclure des actions vari\u00e9es, allant du coaching vocal aux chirurgies g\u00e9nitales en passant par l'hormonoth\u00e9rapie, la greffe de barbe et de cheveux ou encore la mammectomie. Elle peut rencontrer de nombreux obstacles, notamment la transphobie de l'entourage de la personne et l'\u00e9ligibilit\u00e9 aux soins. Enfin, la transition administrative, parfois consid\u00e9r\u00e9e comme faisant partie de la transition sociale, concerne le changement de pr\u00e9nom et de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil ainsi que l'acc\u00e8s \u00e0 la transparentalit\u00e9.\n\u00c0 toute \u00e9tape du processus de transition de genre, la personne peut faire le choix ou se voir contrainte d'arr\u00eater, temporairement ou d\u00e9finitivement, sa transition. Cet arr\u00eat de la transition est appel\u00e9 \u00ab d\u00e9transition \u00bb.", "element_cle": "1. La transition de genre est un processus permettant \u00e0 une personne transgenre de modifier son expression de genre.\n\n2. Ce processus comprend diff\u00e9rentes \u00e9tapes telles que le questionnement, le coming out et le choix d'un pr\u00e9nom et des pronoms adapt\u00e9s.\n\n3. La transition sociale implique le coming out et l'adoption publique d'une identit\u00e9 et expression de genre correspondant au genre d'arriv\u00e9e.\n\n4. La transition m\u00e9dicale peut inclure diverses actions comme l'hormonoth\u00e9rapie, les chirurgies g\u00e9nitales ou la greffe de barbe et de cheveux.\n\n5. La transition administrative concerne le changement de pr\u00e9nom et de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil ainsi que l'acc\u00e8s \u00e0 la transparence.\n\n6. La transphobie de l'entourage de la personne et l'\u00e9ligibilit\u00e9 aux soins peuvent constituer des obstacles lors de la transition.\n\n7. \u00c0 tout moment, une personne peut d\u00e9cider d'arr\u00eater sa transition, ce qui est appel\u00e9 \"detransition\".\n\n8. La transition de genre ne suit pas un ordre sp\u00e9cifique et chaque personne peut la vivre de mani\u00e8re unique.\n\n9. Les ann\u00e9es de r\u00e9flexion et de questionnement sont essentielles avant d'entamer une transition de genre.\n\n10. La transition de genre est un processus complexe qui demande un soutien social, m\u00e9dical et administratif.", "rap": "[Couplet 1]\nLa transition de genre, un processus essentiel\nPour qu'une personne puisse vivre son vrai potentiel\nQuestionnements, coming out, choix de pr\u00e9nom\nDes \u00e9tapes cruciales o\u00f9 chacun trouve son \u00e9lan\n\n[Couplet 2]\nTransition sociale, affirmer son identit\u00e9\nAdopter un genre qui correspond \u00e0 sa r\u00e9alit\u00e9\nHormonoth\u00e9rapie, chirurgies, greffe de cheveux\nLa transition m\u00e9dicale, un chemin pour mieux se voir mieux\n\n[Refrain]\nLa transition de genre, un voyage personnel\nPas d'ordre sp\u00e9cifique, chacun l'explore \u00e0 son \u00e9chelle\nR\u00e9flexion, questionnement, \u00e9tapes \u00e0 respecter\nSoutien social, m\u00e9dical, administratif pour s'\u00e9panouir, avancer\n\n[Couplet 3]\nChangement de pr\u00e9nom, de sexe \u00e0 l'\u00e9tat civil\nUne transition administrative pour vivre tranquil\nAcc\u00e8s \u00e0 la transparence, droits reconnus\nUn pas vers l'\u00e9galit\u00e9, un pas dans la vue\n\n[Couplet 4]\nTransphobie, obstacles sur le chemin de la transition\nL'entourage, l'\u00e9ligibilit\u00e9, sources de tension\nMais chacun peut d\u00e9cider de suivre son chemin\nLa \"detransition\", un choix qui n'a pas de fin\n\n[Refrain]\nLa transition de genre, un voyage personnel\nPas d'ordre sp\u00e9cifique, chacun l'explore \u00e0 son \u00e9chelle\nR\u00e9flexion, questionnement, \u00e9tapes \u00e0 respecter\nSoutien social, m\u00e9dical, administratif pour s'\u00e9panouir, avancer\n\n[Outro]\nAvant d'entamer ce p\u00e9riple, des ann\u00e9es de r\u00e9flexion\nQuestionner, se comprendre, une pr\u00e9paration indispensable\nLa transition de genre, un processus complexe\nUn soutien important pour vivre enfin sa vraie nature"}, {"titre": "Voix off", "text_origine": "La voix off, ou voix hors champ (selon les recommandations officielles en France et au Qu\u00e9bec), est un proc\u00e9d\u00e9 narratif utilis\u00e9 dans les films, les podcast, les publicit\u00e9, vid\u00e9os d'internet, et parfois aussi dans les jeux vid\u00e9o, qui consiste \u00e0 faire intervenir au cours du d\u00e9roulement d\u2019un plan, d\u2019une s\u00e9quence ou d\u2019une sc\u00e8ne, la voix d\u2019un personnage qui n\u2019est pas vu dans ce plan, cette s\u00e9quence ou cette sc\u00e8ne. Ce personnage peut \u00eatre un de ceux que les spectateurs ont d\u00e9j\u00e0 vu dans le r\u00e9cit ou un narrateur sans visage (\u00e9ventuellement omniscient et dou\u00e9 d\u2019ubiquit\u00e9), qui les guide dans des moments d\u00e9cisifs du film. La voix off est toujours partie prenante de l'action, dont elle est un \u00e9l\u00e9ment moteur, explicatif ou correctif.\nDans les documentaires, la voix du narrateur est appel\u00e9e commentaire. L'anglais emploie les termes \u00ab voice-over \u00bb (employ\u00e9 dans un autre sens en fran\u00e7ais) ou \u00ab off-camera/off-stage commentary \u00bb.", "element_cle": "1. La voix off est un proc\u00e9d\u00e9 narratif utilis\u00e9 dans divers m\u00e9dias tels que les films, les podcasts, les publicit\u00e9s et les jeux vid\u00e9o.\n2. Elle consiste \u00e0 faire intervenir la voix d'un personnage qui n'est pas visible \u00e0 l'\u00e9cran lors d'une sc\u00e8ne ou d'une s\u00e9quence.\n3. Ce personnage peut \u00eatre un narrateur sans visage ou un personnage d\u00e9j\u00e0 vu dans le r\u00e9cit.\n4. La voix off joue un r\u00f4le actif dans l'action et peut \u00eatre \u00e0 la fois explicative et corrective.\n5. Dans les documentaires, la voix off est souvent appel\u00e9e commentaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa voix off s'\u00e9l\u00e8ve, elle te donne l'\u00e9veil\nUn narrateur invisible pour guider ton soleil\nDans ce rap \u00e9ducatif, je vais te faire kiffer\nEn mettant en avant des notions, faut pas te d\u00e9filer\n\nTu vois, la voix off, c'est un m\u00e9dia puissant\nElle te raconte des histoires, te transporte en un instant\nDu cin\u00e9ma aux podcasts, elle nous guide partout\nUn personnage myst\u00e9rieux qui parle pour nous\n\n[Refrain]\nLa voix off, elle est l\u00e0, toujours dans l'ombre\nElle te raconte tout, elle te montre le nombre\nElle est explicative, elle est corrective\nDans ce rap \u00e9ducatif, elle est directive\n\n[Couplet 2]\n\u00c9coute bien les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nJe vais te faire d\u00e9couvrir des choses passionnantes\nDe la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e0 la d\u00e9couverte de l'\u00e9lectricit\u00e9\nCes moments cl\u00e9s, faut pas les oublier\n\nLa voix off dans les documentaires, c'est le commentaire\nElle t'explique tout, te donne des rep\u00e8res\nElle te parle des animaux, de l'espace, de la nature\nTu apprends sans m\u00eame t'en rendre compte, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLa voix off, elle est l\u00e0, toujours dans l'ombre\nElle te raconte tout, elle te montre le nombre\nElle est explicative, elle est corrective\nDans ce rap \u00e9ducatif, elle est directive"}, {"titre": "Podcasting", "text_origine": "Le podcasting, aussi appel\u00e9 diffusion pour baladeur puis service audio \u00e0 la demande en France, et baladodiffusion au Canada francophone, est un moyen de diffuser sur Internet des fichiers (audio, vid\u00e9o ou autres) appel\u00e9s podcasts (aussi appel\u00e9s audio ou audio \u00e0 la demande (AAD) en France, et balados au Canada).\nPar l'entremise d'un abonnement \u00e0 un flux de donn\u00e9es au format RSS ou Atom, le podcasting permet aux utilisateurs l'\u00e9coute imm\u00e9diate ou le t\u00e9l\u00e9chargement automatique d'\u00e9missions audio ou vid\u00e9o, \u00e0 destination par exemple de baladeurs num\u00e9riques, en vue d'une \u00e9coute ult\u00e9rieure [r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Le podcasting est un moyen de diffusion de fichiers audio, vid\u00e9o ou autres sur Internet.\n2. Il est appel\u00e9 baladodiffusion au Canada francophone et diffusion pour baladeur en France.\n3. Les fichiers diffus\u00e9s sont appel\u00e9s podcasts.\n4. Les utilisateurs peuvent \u00e9couter imm\u00e9diatement ou t\u00e9l\u00e9charger automatiquement des \u00e9missions audio ou vid\u00e9o gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement \u00e0 un flux de donn\u00e9es.\n5. Cela permet notamment de les \u00e9couter ult\u00e9rieurement sur des baladeurs num\u00e9riques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe podcasting, c'est le moyen d'expression,\nDiffuser des fichiers, sans aucune restriction,\nAudio, vid\u00e9o, tout y passe sur Internet,\nUn outil de partage, c'est \u00e7a le concept.\nAu Canada, on dit baladodiffusion,\nEn France, c'est diffusion pour baladeur, sans confusion,\nDes podcasts, des \u00e9missions \u00e0 foison,\nPour les \u00e9couter, c'est simple, faut juste y mettre le son.\n\n[Refrain]\nLe podcasting, c'est l'\u00e9ducation,\nDes connaissances \u00e0 partager sans mod\u00e9ration,\nT\u00e9l\u00e9charger, \u00e9couter, apprendre en s'amusant,\nLe rap se m\u00eale \u00e0 l'\u00e9ducatif, c'est excitant.\n\n[Couplet 2]\nGr\u00e2ce \u00e0 un flux de donn\u00e9es, tu peux t'abonner,\nT\u00e9l\u00e9charger tes \u00e9missions, pour plus tard les \u00e9couter,\nSur ton baladeur num\u00e9rique, en toute tranquillit\u00e9,\nPlus besoin d'\u00eatre en ligne, tu peux les emmener.\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants \u00e0 retenir,\nDes le\u00e7ons, des connaissances, tu vas en acqu\u00e9rir,\nLe podcasting, c'est l'\u00e9ducation nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\nUn moyen d'apprendre, sans aucune limitation.\n\n[Refrain]\nLe podcasting, c'est l'\u00e9ducation,\nDes connaissances \u00e0 partager sans mod\u00e9ration,\nT\u00e9l\u00e9charger, \u00e9couter, apprendre en s'amusant,\nLe rap se m\u00eale \u00e0 l'\u00e9ducatif, c'est excitant."}, {"titre": "Blog", "text_origine": "Un blog, ou blogue,, est un type de site web \u2014 ou une partie d'un site web \u2014 utilis\u00e9 pour la publication p\u00e9riodique et r\u00e9guli\u00e8re d'articles personnels, g\u00e9n\u00e9ralement succincts, rendant compte d'une actualit\u00e9 autour d'une th\u00e9matique particuli\u00e8re. \u00c0 la mani\u00e8re d'un journal intime, ces articles \u2014 appel\u00e9s billets \u2014 publi\u00e9s par son/ses propri\u00e9taire(s) ou son/ses webmaster(s), sont g\u00e9n\u00e9ralement dat\u00e9s, sign\u00e9s et pr\u00e9sent\u00e9s dans un ordre r\u00e9trochronologique, c'est-\u00e0-dire du plus r\u00e9cent au plus ancien. Ils permettent \u00e0 l'auteur, appel\u00e9 blogueur, d\u2019exprimer une opinion et sont la plupart du temps ouverts aux commentaires des lecteurs.\nAu printemps 2011[Passage \u00e0 actualiser], on d\u00e9nombrait au moins 156 millions de blogs et pas moins d'un million de nouveaux articles de blog publi\u00e9s chaque jour. On recensait, en 2012[Passage \u00e0 actualiser], 31 millions de blogs aux \u00c9tats-Unis alors que dans le monde on estime \u00e0 trois millions le nombre de blogs qui naissent chaque mois. Toutefois, le nombre de blogs inactifs demeure \u00e9lev\u00e9. Rares sont en effet ceux qui affichent une grande long\u00e9vit\u00e9 et la majorit\u00e9 d'entre eux sont abandonn\u00e9s par les auteurs.\nUn blogueur a aujourd'hui loisir de m\u00e9langer textes, hypertextes et \u00e9l\u00e9ments multim\u00e9dias (image, son, vid\u00e9o, applet) dans ses billets ; il peut aussi r\u00e9pondre aux questions des \u00e9ventuels lecteurs-souscripteurs, car chaque visiteur d'un blog peut laisser des commentaires sur le blog lui-m\u00eame, ou bien contacter le blogueur par courriel.", "element_cle": "1. Un blog est un type de site web qui permet la publication p\u00e9riodique d'articles personnels.\n2. Les articles, \u00e9galement appel\u00e9s billets, sont dat\u00e9s et pr\u00e9sent\u00e9s dans un ordre r\u00e9trochronologique.\n3. Les blogs permettent \u00e0 leurs auteurs, appel\u00e9s blogueurs, d'exprimer leurs opinions et sont ouverts aux commentaires des lecteurs.\n4. En 2011, il y avait d\u00e9j\u00e0 156 millions de blogs et un million d'articles publi\u00e9s chaque jour.\n5. En 2012, on comptait 31 millions de blogs aux \u00c9tats-Unis et environ trois millions de nouveaux blogs chaque mois. \n6. Cependant, de nombreux blogs restent inactifs et sont abandonn\u00e9s par leurs auteurs.\n7. Les blogueurs peuvent inclure des \u00e9l\u00e9ments multim\u00e9dias tels que des images, des sons et des vid\u00e9os dans leurs articles.\n8. Les visiteurs d'un blog peuvent laisser des commentaires directement sur le blog ou contacter le blogueur par courriel.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis un blogueur, j'dirige ma plume comme un fusil\nJ'tire des mots en rafale, mes articles sont des missiles\nUn blog est un moyen d'expression, un journal virtuel\nO\u00f9 j'pose mes v\u00e9rit\u00e9s, mes pens\u00e9es les plus r\u00e9elles\n\nJ'\u00e9cris des billets, dat\u00e9s, pour garder la trace\nChaque article est une pi\u00e8ce de ma carapace\nJ'ouvre mes pages aux lecteurs, aux commentaires\nJ'veux savoir si mes mots touchent, si \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir\n\n[Refrain]\nLes blogs, c'est l'avenue de la parole\nOn y trouve du vrai, du beau, du bocal\n156 millions d'blogs en 2011 d\u00e9j\u00e0\nUn million d'articles publi\u00e9s chaque jour, ouais\n\n[Couplet 2]\nEn 2012, 31 millions de blogs aux USA\nTrois millions de nouveaux chaque mois, c'est dingue, ouais\nMais y'a ceux qui laissent tomber, qui laissent en plan\nLeurs blogs deviennent mornes, sont abandonn\u00e9s\n\nMais j'suis pas comme eux, j'continue d'\u00e9crire\nJ'inclue des images, des sons, j'le fais sourire\nMes visiteurs laissent des comms, m'contactent aussi\nJ'dis merci \u00e0 tous ceux qui soutiennent ma plume ici"}]