[{"titre": "Clarinette", "text_origine": "La clarinette (du proven\u00e7al clarin d\u00e9signant un hautbois) est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner (1655-1707) \u00e0 Nuremberg sur la base d'un instrument \u00e0 anche simple plus ancien : le \u00ab chalumeau \u00bb. La clarinette soprano (en si\u266d) est le mod\u00e8le le plus commun.\nLa perce cylindrique de la clarinette la distingue du hautbois et du saxophone, tous deux \u00e0 perce conique, et lui conf\u00e8re une aptitude au quintoiement. Son timbre chaud dans le registre grave, peut s'av\u00e9rer extr\u00eamement brillant voire per\u00e7ant dans l'aigu.\nDe tous les instruments \u00e0 vent de sa famille, la clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture avec trois octaves plus une sixte mineure, soit 45 notes en tout,. Elle se d\u00e9cline en une famille d'instruments presque tous transpositeurs, depuis la clarinette contrebasse jusqu'\u00e0 la clarinette piccolo, couvrant ainsi toute l'\u00e9tendue d'un orchestre symphonique. \u00c0 l'exception des percussions, la clarinette est l'instrument qui poss\u00e8de la plus grande famille.\nCet instrument est utilis\u00e9 dans la musique classique et traditionnelle ainsi qu'en jazz et en musique contemporaine. Parmi les compositions c\u00e9l\u00e8bres pour clarinette, on peut citer le Concerto pour clarinette de Mozart.\nLe musicien instrumentiste qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "element_cle": "1. La clarinette est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois.\n2. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner \u00e0 Nuremberg.\n3. La clarinette soprano est le mod\u00e8le le plus commun.\n4. Sa perce cylindrique la distingue du hautbois et du saxophone.\n5. La clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture parmi les instruments de sa famille.\n6. Elle est utilis\u00e9e dans la musique classique, traditionnelle, jazz et contemporaine.\n7. Le Concerto pour clarinette de Mozart est une composition c\u00e9l\u00e8bre.\n8. Le musicien qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa clarinette, un son qui s'\u00e9l\u00e8ve dans l'air\nInstrument \u00e0 vent, famille des bois, faut l'savoir\nCr\u00e9\u00e9e par Johann Christoph Denner \u00e0 Nuremberg\nVers 1690, ouais c'\u00e9tait au bout de l'terre\n\n[Refrain]\nLa clarinette, un souffle m\u00e9lodieux\nUn son unique, qui fait vibrer les cieux\nDe la musique classique au jazz, et bien plus encore\nLa clarinette, un instrument qui explore\n\n[Couplet 2]\nLa soprano, le mod\u00e8le qui fait l'taf\nPerce cylindrique, diff\u00e9rence avec ses p'tits fr\u00e8res\nHautbois, saxophone, ouais faut pas s'm\u00e9langer\nLa clarinette, elle est l\u00e0 pour tout casser\n\n[Refrain]\nLa clarinette, un souffle m\u00e9lodieux\nUn son unique, qui fait vibrer les cieux\nDe la musique classique au jazz, et bien plus encore\nLa clarinette, un instrument qui explore\n\n[Couplet 3]\nLa plus grande tessiture dans sa famille\nLa clarinette, elle en impose, c'est pas d'sa faute\nClassique, traditionnelle, jazz ou contemporaine\nElle s'adapte \u00e0 tous les styles, c'est pas banal\n\n[Refrain]\nLa clarinette, un souffle m\u00e9lodieux\nUn son unique, qui fait vibrer les cieux\nDe la musique classique au jazz, et bien plus encore\nLa clarinette, un instrument qui explore\n\n[Couplet 4]\nLe Concerto pour clarinette de Mozart\nUne composition qui reste grav\u00e9e dans l'dor\nJou\u00e9e par les clarinettistes, des talents purs\nQui font vibrer nos oreilles et nos c\u0153urs\n\n[Refrain]\nLa clarinette, un souffle m\u00e9lodieux\nUn son unique, qui fait vibrer les cieux\nDe la musique classique au jazz, et bien plus encore\nLa clarinette, un instrument qui explore\n\n[Outro]\nOuais, respect aux clarinettistes du monde entier\nQui font vivre cet instrument avec passion et doigt\u00e9\nLa clarinette, un symbole de l'expression artistique\nOn continue d'explorer, de repousser les limites, c'est magique"}, {"titre": "Clarinette", "text_origine": "La clarinette (du proven\u00e7al clarin d\u00e9signant un hautbois) est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner (1655-1707) \u00e0 Nuremberg sur la base d'un instrument \u00e0 anche simple plus ancien : le \u00ab chalumeau \u00bb. La clarinette soprano (en si\u266d) est le mod\u00e8le le plus commun.\nLa perce cylindrique de la clarinette la distingue du hautbois et du saxophone, tous deux \u00e0 perce conique, et lui conf\u00e8re une aptitude au quintoiement. Son timbre chaud dans le registre grave, peut s'av\u00e9rer extr\u00eamement brillant voire per\u00e7ant dans l'aigu.\nDe tous les instruments \u00e0 vent de sa famille, la clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture avec trois octaves plus une sixte mineure, soit 45 notes en tout,. Elle se d\u00e9cline en une famille d'instruments presque tous transpositeurs, depuis la clarinette contrebasse jusqu'\u00e0 la clarinette piccolo, couvrant ainsi toute l'\u00e9tendue d'un orchestre symphonique. \u00c0 l'exception des percussions, la clarinette est l'instrument qui poss\u00e8de la plus grande famille.\nCet instrument est utilis\u00e9 dans la musique classique et traditionnelle ainsi qu'en jazz et en musique contemporaine. Parmi les compositions c\u00e9l\u00e8bres pour clarinette, on peut citer le Concerto pour clarinette de Mozart.\nLe musicien instrumentiste qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "element_cle": "- La clarinette est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois.\n- Cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner \u00e0 Nuremberg.\n- La clarinette soprano est le mod\u00e8le le plus commun.\n- Sa perce cylindrique la distingue du hautbois et du saxophone.\n- Elle poss\u00e8de la plus grande tessiture parmi les instruments \u00e0 vent avec 45 notes.\n- Utilis\u00e9e dans la musique classique, traditionnelle, jazz et contemporaine.\n- C\u00e9l\u00e8bre pour le Concerto pour clarinette de Mozart.\n- Le musicien qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'te parle d'un instru \u00e0 vent, t'es pr\u00eat \u00e0 l'entendre\nLa clarinette, de la famille des bois elle descend\nCr\u00e9\u00e9e par Denner, vers 1690 \u00e0 Nuremberg\nUn meilleur mod\u00e8le, jamais t'auras trouv\u00e9\n\n[Refrain]\nLa clarinette, c'est l'instru qui te fait vibrer\nDu classique au jazz, elle sait tout jouer\nAvec sa tessiture \u00e9tendue de 45 notes\nElle sera toujours l\u00e0, qu'importe le tempo\n\n[Couplet 2]\nLa clarinette soprano, mod\u00e8le le plus courant\nSa perce cylindrique, elle se fait distingu\u00e9e\nElle s'\u00e9clate en symphonie, pas moyen d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9e\nDes solos de Mozart, elle est la reine, incroyablement dou\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa clarinette, c'est l'instru qui te fait vibrer\nDu classique au jazz, elle sait tout jouer\nAvec sa tessiture \u00e9tendue de 45 notes\nElle sera toujours l\u00e0, qu'importe le tempo"}, {"titre": "Concerto pour clarinette de Mozart", "text_origine": "Le Concerto pour clarinette en la majeur K 622 est une \u0153uvre compos\u00e9e par Wolfgang Amadeus Mozart en 1791, quelques semaines avant sa mort. Il est le dernier des quarante-trois concertos pour soliste de Mozart et le seul qu'il ait \u00e9crit pour la clarinette. L'\u0153uvre se divise en trois mouvements selon la forme classique du concerto (rapide-lent-rapide) : un allegro, un adagio et un rondo. \nDestin\u00e9e \u00e0 son ami et musicien Anton Stadler, l'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e pour la clarinette de basset, une clarinette plus longue que la clarinette moderne et dot\u00e9e de plusieurs notes graves suppl\u00e9mentaires. Avec les concertos des p\u00e8re et fils Stamitz, de Carl Maria von Weber et de Louis Spohr, l'\u0153uvre fait partie des compositions majeures du r\u00e9pertoire classique de la clarinette.", "element_cle": "1. Le Concerto pour clarinette en la majeur K 622 est une \u0153uvre compos\u00e9e par Mozart en 1791.\n2. C'est le dernier des quarante-trois concertos pour soliste de Mozart et le seul pour la clarinette.\n3. L'\u0153uvre se divise en trois mouvements : un allegro, un adagio et un rondo.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 pour la clarinette de basset, une version plus longue et avec des notes graves suppl\u00e9mentaires.\n5. Destin\u00e9e \u00e0 son ami Anton Stadler, clarinettiste, cette \u0153uvre est consid\u00e9r\u00e9e comme majeure dans le r\u00e9pertoire classique de la clarinette.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'monde du classique, y'a du talent et d'l'art\nMozart au sommet, putain, c'est un Mozart\nEn 1791, \u00e9crit son dernier solo\nUn concerto pour clarinette, \u00e7a en jette, \u00e7a fait chaud\n\n[Refrain]\nK 622, le num\u00e9ro qui d\u00e9chire\nMozart c'est le maestro, faut l'admettre\nLa clarinette en la majeur, c'est le feu\nUn chef-d'\u0153uvre qui nous rend heureux\n\n[Couplet 2]\nC'est le seul de Mozart pour cet instru pr\u00e9cis\nLa clarinette en vedette, c'est lui qui lui sourit\nTrois mouvements s'encha\u00eenent, \u00e7a bouge, \u00e7a glisse\nAllegro, adagio, rondo, une symphonie qu'on frissonne\n\n[Refrain]\nK 622, le num\u00e9ro qui d\u00e9chire\nMozart c'est le maestro, faut l'admettre\nLa clarinette en la majeur, c'est le feu\nUn chef-d'\u0153uvre qui nous rend heureux\n\n[Outro]\nD\u00e9di\u00e9 \u00e0 Stadler, ami de Mozart, clarinettiste de renom\nCe concerto respire, se distingue de tous les tons\nLa clarinette de basset, une version sp\u00e9ciale\nDes notes graves qui rendent l'ensemble si g\u00e9niale"}, {"titre": "Liste de concertos pour clarinette", "text_origine": "Concerto pour clarinette Op. 120, No. 1 (1986) de Luciano Berio.\nConcerto pour clarinette (1996) d'Elliott Carter.\nConcerto pour clarinette (1948) de Aaron Copland.\nConcerto pour clarinette no 2 de Bernhard Henrik Crusell.\nConcerto pour clarinette (1798) de Joseph Leopold Eybler.\nConcerto pour clarinette (1968) de Jean Fran\u00e7aix.\nConcerto pour clarinette (1947) de Paul Hindemith.\nConcerto pour clarinette no 1 (1803) de Franz Krommer.\nConcerto pour clarinette (ca. 1819) de Saverio Mercadante.\nConcerto pour clarinette (1791) de Wolfgang Amadeus Mozart.\nConcerto pour clarinette no 2 (2012) d'\u00d3scar Navarro\nConcerto pour clarinette (1928) de Carl Nielsen.\nConcerto pour clarinette (1936) d'Artie Shaw.\nConcerto pour clarinette no 1 (1808-09) de Louis Spohr.\nConcerto en ut majeur pour deux hautbois et deux clarinettes, RV 559 (ca. 1716) d'Antonio Vivaldi.\nConcerto pour clarinette no 1 (1811) de Carl Maria von Weber.\nConcerto pour clarinette no 2 (1811) de Carl Maria von Weber. Portail de la musique classique", "element_cle": "1. Liste de concertos pour clarinette\n2. Dates des diff\u00e9rents concertos\n3. Concerto pour clarinette Op. 120, No. 1 de Luciano Berio (1986)\n4. Concerto pour clarinette d'Elliott Carter (1996)\n5. Concerto pour clarinette d'Aaron Copland (1948)\n6. Concerto pour clarinette no 2 de Bernhard Henrik Crusell\n7. Concerto pour clarinette de Joseph Leopold Eybler (1798)\n8. Concerto pour clarinette de Jean Fran\u00e7aix (1968)\n9. Concerto pour clarinette de Paul Hindemith (1947)\n10. Concerto pour clarinette no 1 de Franz Krommer (1803)\n11. Concerto pour clarinette de Saverio Mercadante ( ca. 1819)\n12. Concerto pour clarinette de Wolfgang Amadeus Mozart (1791)\n13. Concerto pour clarinette no 2 d'\u00d3scar Navarro (2012)\n14. Concerto pour clarinette de Carl Nielsen (1928)\n15. Concerto pour clarinette d'Artie Shaw (1936)\n16. Concerto pour clarinette no 1 de Louis Spohr (1808-09)\n17. Concerto en ut majeur pour deux hautbois et deux clarinettes, RV 559 d'Antonio Vivaldi (ca. 1716)\n18. Concerto pour clarinette no 1 de Carl Maria von Weber (1811)\n19. Concerto pour clarinette no 2 de Carl Maria von Weber (1811)", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'rap j'vais t'instruire, ouvre bien tes oreilles,\nOn parle concertos d'clarinette, c'est la base de ma veine.\nDe Luciano Berio \u00e0 Von Weber, y'a du choix,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, j'rend le tout bien efficace.\n\n[Liste de concertos pour clarinette]\nDans l'premier couplet, j'te balance la liste,\nDes concertos pour clarinette, s\u00e9rie artistique.\nDe Mozart \u00e0 Copland, des noms qui r\u00e9sonnent,\nDes chefs-d'\u0153uvre musicaux, c'est \u00e7a qui \u00e9tonne.\n\n[Refrain]\nClarinette symphonique, m\u00e9lodies majestueuses,\n\u00c9ducation musicale, j'\u00e9l\u00e8ve les \u00e2mes curieuses.\nLes concertos s'encha\u00eenent, j'pose les mots sur le beat,\nLa clarinette r\u00e9sonne, au rythme du rap qui te fait vibrer.\n\n[Couplet 2]\nJ'commence fort, avec Berio num\u00e9ro un,\nEn 1986, il nous a sorti son sermon.\nElliott Carter suit, en 96, son concerto s'impose,\nLa clarinette captive, les auditeurs s'explosent.\n\n[Copland, Crusell, Eybler, Fran\u00e7aix]\nEn 48, Copland nous fait vibrer,\nSon concerto pour clarinette, un chef-d'\u0153uvre sacr\u00e9.\nCrusell, Eybler, Fran\u00e7aix, des noms pas assez connus,\nMais leurs concertos pour clarinette m\u00e9ritent d'\u00eatre reconnus.\n\n[Hindemith, Krommer, Mercadante, Mozart]\nHindemith en 47, Krommer en 1803,\nLeurs concertos pour clarinette, une pure merveille.\nMercadante en 1819, Mozart en 1791,\nLeurs m\u00e9lodies captivent, impossible de rester de marbre.\n\n[Navarro, Nielsen, Shaw, Spohr]\n\u00d3scar Navarro en 2012, avec son num\u00e9ro deux,\nLa clarinette s'envole, les foules sont en feu.\nNielsen, Shaw, Spohr, des noms \u00e0 retenir,\nLeurs concertos pour clarinette vont te faire fr\u00e9mir.\n\n[Vivaldi, Weber]\nVivaldi en 1716, son concerto en ut majeur,\nDeux hautbois, deux clarinettes, une symphonie en ch\u0153ur.\nEt pour finir en beaut\u00e9, les concertos de Weber,\nLe num\u00e9ro un en 1811, le deux encha\u00een\u00e9.\n\n[Refrain]\nClarinette symphonique, m\u00e9lodies majestueuses,\n\u00c9ducation musicale, j'\u00e9l\u00e8ve les \u00e2mes curieuses.\nLes concertos s'encha\u00eenent, j'pose les mots sur le beat,\nLa clarinette r\u00e9sonne, au rythme du rap qui te fait vibrer."}, {"titre": "Wolfgang Amadeus Mozart", "text_origine": "Wolfgang Amadeus Mozart ou Johannes Chrysostomus Wolfgangus Theophilus Mozart, n\u00e9 le 27 janvier 1756 \u00e0 Salzbourg (Principaut\u00e9 archi\u00e9piscopale de Salzbourg) et mort le 5 d\u00e9cembre 1791 \u00e0 Vienne, est un compositeur autrichien de la p\u00e9riode classique. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands compositeurs de l'histoire de la musique europ\u00e9enne. Avec Joseph Haydn et Ludwig van Beethoven, il a port\u00e9 \u00e0 son apog\u00e9e l'\u00e9cole classique viennoise.\nEnfant prodige et compositeur pr\u00e9coce, il est produit en public d\u00e8s l'\u00e2ge de sept ans \u00e0 travers l'Europe o\u00f9 il subjugue les assistances avec sa s\u0153ur Maria Anna. Mort \u00e0 trente-cinq ans, il laisse une \u0153uvre consid\u00e9rable (893 \u0153uvres sont r\u00e9pertori\u00e9es dans le catalogue K\u00f6chel).\nSelon le t\u00e9moignage de ses contemporains, il \u00e9tait, au piano comme au violon, un virtuose. Il a \u00e9crit dans tous les genres musicaux de son \u00e9poque et a excell\u00e9 dans chacun d'eux. On reconna\u00eet g\u00e9n\u00e9ralement qu'il a port\u00e9 \u00e0 un point de perfection le concerto, la symphonie et la sonate, et qu'il fut l'un des plus grands ma\u00eetres de l'op\u00e9ra. \nSon succ\u00e8s ne s'est jamais d\u00e9menti et son nom est pass\u00e9 dans le langage courant comme synonyme de g\u00e9nie et de virtuosit\u00e9.", "element_cle": "- Wolfgang Amadeus Mozart est n\u00e9 le 27 janvier 1756 \u00e0 Salzbourg et est mort le 5 d\u00e9cembre 1791 \u00e0 Vienne.\n- Mozart est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands compositeurs de l'histoire de la musique europ\u00e9enne.\n- Il \u00e9tait un enfant prodige et compositeur pr\u00e9coce, produisant en public d\u00e8s l'\u00e2ge de sept ans.\n- Mozart laisse derri\u00e8re lui une \u0153uvre consid\u00e9rable, avec 893 \u0153uvres r\u00e9pertori\u00e9es dans le catalogue K\u00f6chel.\n- Il \u00e9tait un virtuose au piano et au violon, et a excell\u00e9 dans tous les genres musicaux de son \u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nWolfgang, g\u00e9nie prodige depuis son plus jeune \u00e2ge\nN\u00e9 \u00e0 Salzbourg en 1756, un h\u00e9ritage qui fit ravage\nDe la musique il \u00e9tait le ma\u00eetre, personne ne lui \u00e9chappe\nCompositeur pr\u00e9coce, \u00e0 sept ans en public il d\u00e9rape\n\nSon talent, sa virtuosit\u00e9, \u00e9tait sans \u00e9gal\nAu piano, au violon, il mettait tout le monde \u00e0 mal\nUn v\u00e9ritable prodige, un don inn\u00e9 dans les mains\nMozart, l'enfant de g\u00e9nie, un destin sans refrain\n\n[Refrain]\nWolfgang Amadeus Mozart, l\u00e9gende musicale\nSon nom r\u00e9sonne encore aujourd'hui, divin r\u00e9gal\nUn compositeur hors pair, une \u00e9toile dans le ciel\nSa musique, son h\u00e9ritage, \u00e9ternel \u00e9veil\n\n[Couplet 2]\nSon catalogue K\u00f6chel compte pr\u00e8s de 900 \u0153uvres\nChacune d'elles un chef-d'\u0153uvre, une danse fun\u00e8bre\nLa musique europ\u00e9enne jamais ne fut la m\u00eame\nAvec Mozart, la virtuosit\u00e9 \u00e9tait le th\u00e8me\n\nDes symphonies grandioses, des op\u00e9ras enchanteurs\nIl excellait dans tous les genres, sans peur\nSa vie fut courte, mais sa l\u00e9gende immense\nMort \u00e0 Vienne en 1791, un adieu intense\n\n[Refrain]\nWolfgang Amadeus Mozart, l\u00e9gende musicale\nSon nom r\u00e9sonne encore aujourd'hui, divin r\u00e9gal\nUn compositeur hors pair, une \u00e9toile dans le ciel\nSa musique, son h\u00e9ritage, \u00e9ternel \u00e9veil"}, {"titre": "Concerto pour clarinette et alto de Bruch", "text_origine": "Le Concerto pour Clarinette, Alto et Orchestre en mi mineur (connu aussi comme double concerto) , Op. 88, de Max Bruch fut compos\u00e9 en 1911 pour son fils, Max Felix Bruch, et fut ex\u00e9cut\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1912, avec Willy Hess (alto) et Max Felix Bruch (clarinette) en solistes.  Il est compos\u00e9 de trois mouvements :\n\nAndante con moto\nAllegro moderato\nAllegro moltoUne ex\u00e9cution typique dure approximativement 20 minutes.\nLa pi\u00e8ce est parfois arrang\u00e9e et ex\u00e9cut\u00e9e en concerto pour violon et alto.", "element_cle": "1. Le Concerto pour Clarinette, Alto et Orchestre en mi mineur de Max Bruch est \u00e9galement connu sous le nom de double concerto.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en 1911 par Bruch pour son fils, Max Felix Bruch.\n3. La premi\u00e8re ex\u00e9cution a eu lieu en 1912 avec comme solistes Willy Hess \u00e0 l'alto et Max Felix Bruch \u00e0 la clarinette.\n4. Le concerto est compos\u00e9 de trois mouvements : Andante con moto, Allegro moderato, Allegro molto.\n5. La dur\u00e9e d'une ex\u00e9cution typique est d'environ 20 minutes.\n6. Parfois, la pi\u00e8ce est arrang\u00e9e et ex\u00e9cut\u00e9e en tant que concerto pour violon et alto.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Concerto pour Clarinette et Alto, tu connais \u00e7a ?\nCompos\u00e9 en 1911 par Bruch, un prodige du rap\nSon fils, Max Felix Bruch, \u00e9tait le destinataire\nUn hommage du p\u00e8re \u00e0 son enfant, une \u0153uvre exemplaire\n\n[Refrain]\nLe double concerto, une fusion magistrale\nEntre la clarinette et l'alto, une symphonie g\u00e9niale\nBruch a su m\u00ealer savoir et \u00e9motions\nDans ces trois mouvements, v\u00e9ritables r\u00e9v\u00e9lations\n\n[Couplet 2]\nEn 1912, le public l'a d\u00e9couvert\nWilly Hess \u00e0 l'alto, Max Felix et sa clarinette\nUne premi\u00e8re ex\u00e9cution, une soir\u00e9e m\u00e9morable\nTout le monde a succomb\u00e9 \u00e0 ces notes admirables\n\n[Refrain]\n20 minutes, c'est le temps d'un voyage sensoriel\nUne interpr\u00e9tation qui nous transporte jusqu'au ciel\nEt parfois, l'arrangement laisse place \u00e0 une paire\nViolon et alto, un autre duo qui nous \u00e9claire\n\n[Refrain]\nLe double concerto, une fusion magistrale\nEntre la clarinette et l'alto, une symphonie g\u00e9niale\nBruch a su m\u00ealer savoir et \u00e9motions\nDans ces trois mouvements, v\u00e9ritables r\u00e9v\u00e9lations"}, {"titre": "R\u00e9pertoire de la clarinette", "text_origine": "Le r\u00e9pertoire de la clarinette s'est cr\u00e9\u00e9 et enrichi depuis la cr\u00e9ation de la clarinette au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle,.\nUn r\u00e9pertoire d\u00e9di\u00e9 \u00e0 chaque membre de la famille des clarinettes existe au gr\u00e9 des couleurs recherch\u00e9es par le compositeur ou le musicien.\nLe r\u00e9pertoire le plus important en nombre d'\u0153uvres est celui consacr\u00e9 \u00e0 la clarinette soprano en si b\u00e9mol et en la.\nDe nombreuses \u0153uvres en musique classique et dans les autres genres musicaux, notamment des concertos , des sonates (ainsi que des \u0153uvres non concertantes), sont \u00e9crites pour la clarinette, aussi bien en tant qu'instrument soliste qu'en association avec d'autres instruments solistes, et accompagn\u00e9 par des orchestres \u00e0 cordes, des orchestres de chambre, de grands orchestres, des petites formations ou de semblables grands ensembles.", "element_cle": "1. Le r\u00e9pertoire de la clarinette s'est d\u00e9velopp\u00e9 depuis le XVIIIe si\u00e8cle.\n2. Chaque membre de la famille des clarinettes poss\u00e8de son propre r\u00e9pertoire.\n3. La clarinette soprano en si b\u00e9mol et en la est l'instrument le plus pr\u00e9sent dans le r\u00e9pertoire.\n4. Des \u0153uvres classiques, concertos et sonates sont \u00e9crites pour la clarinette.\n5. La clarinette peut \u00eatre utilis\u00e9e en solo ou en accompagnement d'autres instruments avec diverses formations orchestrales.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, la clarinette s'est \u00e9lev\u00e9e\nSon r\u00e9pertoire grandissant, sous une nouvelle lumi\u00e8re\nChaque famille, chaque membre a son propre domaine\nDu soprano en si b\u00e9mol, au la, l'essor ne fait qu'amener\n\nDes \u0153uvres classiques, des concertos et des sonates\n\u00c9crits pour la clarinette, des notes qui nous \u00e9patent\nUne m\u00e9lodie qui transcende le temps, qui nous transporte\nDans des harmonies divines, la musique nous escorte\n\n[Refrain]\nLa clarinette, symbole d'une histoire ancienne\nApprendre son r\u00e9pertoire, c'est embrasser sa veine\nLa clarinette, dans son \u00e9clat et sa splendeur\n\u00c9duque nos oreilles, nous enivre de bonheur\n\n[Couplet 2]\nLa clarinette, soliste ou accompagnement sublime\nAvec diverses formations orchestrales, elle s'aligne\nDes orchestres symphoniques aux jazz band, elle r\u00e9sonne\nEt nous emm\u00e8ne dans un monde o\u00f9 la musique rayonne\n\nAlors \u00e9coutons, apprenons, explorons sans cesse\nLe r\u00e9pertoire in\u00e9puisable, un v\u00e9ritable chef-d'\u0153uvre\nLa clarinette fa\u00e7onne nos esprits, nos c\u0153urs en liesse\nEt nous enseigne l'importance de la musique qui \u0153uvre\n\n[Refrain]\nLa clarinette, symbole d'une histoire ancienne\nApprendre son r\u00e9pertoire, c'est embrasser sa veine\nLa clarinette, dans son \u00e9clat et sa splendeur\n\u00c9duque nos oreilles, nous enivre de bonheur"}, {"titre": "Concerto pour clarinette (Hindemith)", "text_origine": "Le Concerto pour clarinette de Paul Hindemith est le premier d'une s\u00e9rie de concertos pour instruments \u00e0 vent, compos\u00e9s de 1947 et 1949. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1947 pour Benny Goodman, qui en assura la cr\u00e9ation en 1950 avec l'Orchestre de Philadelphie sous la direction d'Eugene Ormandy.\nDe style n\u00e9o-classique, il est compos\u00e9 de quatre mouvements : le premier est un allegro symphonique, tr\u00e8s lyrique et plein d'\u00e9nergie ; le second est un scherzo complexe et plein d'esprit ; le troisi\u00e8me est une pastorale tr\u00e8s gracieuse et le dernier mouvement est un rondo tr\u00e8s vif, qui souligne l'int\u00e9r\u00eat que Hindemith portait \u00e0 la clarinette comme instrument lyrique.\n\nZiemlich schnell\nSchnell\nRuhig\nHeiterIl existe un enregistrement de cette \u0153uvre, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Londres en 1956, avec le clarinettiste fran\u00e7ais Louis Cahuzac et le compositeur, \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre Philharmonia.\n\n Portail de la musique classique", "element_cle": "1. Le Concerto pour clarinette de Paul Hindemith est le premier d'une s\u00e9rie de concertos pour instruments \u00e0 vent, compos\u00e9s entre 1947 et 1949.\n2. Benny Goodman a \u00e9t\u00e9 le cr\u00e9ateur de ce concerto en 1950, avec l'Orchestre de Philadelphie dirig\u00e9 par Eugene Ormandy.\n3. Le style de ce concerto est n\u00e9o-classique, avec quatre mouvements distincts.\n4. Le premier mouvement est un allegro symphonique, expressif et \u00e9nergique.\n5. Le deuxi\u00e8me mouvement est un scherzo complexe et plein d'esprit.\n6. Le troisi\u00e8me mouvement est une pastorale gracieuse.\n7. Le dernier mouvement est un rondo vif, mettant en valeur l'instrument lyrique qu'est la clarinette.\n8. Un enregistrement de cette \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1956, avec Louis Cahuzac, c\u00e9l\u00e8bre clarinettiste fran\u00e7ais, et le compositeur lui-m\u00eame \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre Philharmonia.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'vous raconte l'histoire d'un concerto de l\u00e9gende\nCompos\u00e9 par Hindemith, pur chef-d'\u0153uvre en cascade\nC'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 40, les instruments \u00e0 vent\nEmportaient les m\u00e9lodies d'une \u00e9poque grandissante\n\n[Refrain]\nConcerto pour clarinette, un son qui plane dans l'air\nHindemith nous emm\u00e8ne, dans un monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nBenny Goodman, c'\u00e9tait lui qui l'a cr\u00e9\u00e9\nEn 1950, avec l'Orchestre de Philadelphie \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\nEugene Ormandy dirigeait, c'\u00e9tait une symphonie\nQui r\u00e9sonnait dans nos c\u0153urs, une m\u00e9lodie infinie\n\n[Refrain]\nConcerto pour clarinette, un son qui plane dans l'air\nHindemith nous emm\u00e8ne, dans un monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nUn style n\u00e9o-classique, quatre mouvements distincts\nUn allegro symphonique, expressif et \u00e9nergique\nUn scherzo plein d'esprit, un mouvement complexe\nUne pastorale gracieuse, la clarinette fait des prouesses\n\n[Refrain]\nConcerto pour clarinette, un son qui plane dans l'air\nHindemith nous emm\u00e8ne, dans un monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 4]\nEt pour finir en beaut\u00e9, un rondo vif et anim\u00e9\nLa clarinette brille, son lyrisme est couronn\u00e9\nEn 1956, un enregistrement l\u00e9gendaire\nLouis Cahuzac et Hindemith, une symphonie \u00e0 revoir\n\n[Refrain]\nConcerto pour clarinette, un son qui plane dans l'air\nHindemith nous emm\u00e8ne, dans un monde \u00e9ph\u00e9m\u00e8re"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public par des musiciens.\n2. Les concerts peuvent \u00eatre gratuits ou payants et se d\u00e9roulent dans diff\u00e9rents lieux.\n3. L'objectif principal d'un concert est de permettre \u00e0 un auditoire d'\u00e9couter de la musique en direct.\n4. Certains concerts sont enregistr\u00e9s pour une diffusion ult\u00e9rieure en format sonore ou visuel.\n5. La distinction entre un concert et une performance musicale dans un cadre religieux est importante.", "rap": "[Couplet 1]\nUn concert, c'est l'essence de la musique,\nQuand les musiciens donnent leur rythme authentique,\nQu'ils soient gratuits ou payants, ils nous transportent,\nDans des lieux vari\u00e9s, l'ambiance est toujours forte.\n\n[Refrain]\nLe concert, un moment o\u00f9 l'art se d\u00e9voile,\nO\u00f9 les notes se m\u00e9langent, o\u00f9 l'\u00e9motion survole,\nUn instant unique, o\u00f9 l'on se sent vivant,\nLe concert, un v\u00e9ritable enchantement.\n\n[Couplet 2]\nL'objectif d'un concert, c'est de nous faire vibrer,\nD'\u00e9couter de la musique en direct, de s'\u00e9vader,\nDes enregistrements gard\u00e9s en m\u00e9moire,\nT\u00e9moignages d'une performance qui a marqu\u00e9 l'histoire.\n\n[Refrain]\nLe concert, c'est l'essence de l'expression,\nUn moment rempli d'intensit\u00e9 et de passion,\nQu'il soit religieux ou non, il nous rassemble,\nUn moment privil\u00e9gi\u00e9 o\u00f9 la musique gambade.\n\n[Outro]\nLe concert, une exp\u00e9rience hors du commun,\nO\u00f9 l'art et l'\u00e9ducation vont de pair,\nIl nous ouvre les yeux, nous fait r\u00e9fl\u00e9chir,\nUne parenth\u00e8se musicale \u00e0 ch\u00e9rir."}, {"titre": "Concerto pour fl\u00fbte", "text_origine": "Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque lorsque la forme du concerto a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e jusqu'\u00e0 nos jours. Certains des plus grands compositeurs ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte, en particulier ceux de Mozart et Vivaldi.\nTraditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour quatre ou plusieurs mouvements. Dans certains concertos pour fl\u00fbte, en particulier du baroque et des \u00e9poques modernes, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\nLe XXe si\u00e8cle a vu le concerto pour fl\u00fbte d\u00e9fendu par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal.", "element_cle": "1) Le concerto pour fl\u00fbte est une \u0153uvre sp\u00e9cialement \u00e9crite pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, g\u00e9n\u00e9ralement un orchestre.\n\n2) Les concertos pour fl\u00fbte existent depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque jusqu'\u00e0 nos jours.\n\n3) Les compositeurs les plus c\u00e9l\u00e8bres qui ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte sont Mozart et Vivaldi.\n\n4) Traditionnellement, le concerto pour fl\u00fbte est compos\u00e9 en trois mouvements, mais il peut parfois en avoir quatre ou plus.\n\n5) Certains concertos pour fl\u00fbte sont accompagn\u00e9s d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\n\n6) Au XXe si\u00e8cle, Jean-Pierre Rampal, un c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais, a d\u00e9fendu le concerto pour fl\u00fbte.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour fl\u00fbte, c'est une symphonie\nAvec la fl\u00fbte en solo qui te fait frissonner\nDepuis l'\u00e9poque Baroque jusqu'\u00e0 nos jours\nCette \u0153uvre grandiose, elle traverse les \u00e2ges\n\n[Refrain]\nConcerto pour fl\u00fbte, m\u00e9lodie captivante\nEnsemble instrumental, puissante harmonie\nDu Mozart au Vivaldi, chefs-d'\u0153uvre intemporels\nLe concerto pour fl\u00fbte, un univers \u00e9ternel\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements, traditionnellement\nMais parfois quatre, voire plus d\u00e9concertants\nPas seulement un grand orchestre en arri\u00e8re-plan\nParfois un orchestre de chambre, une autre dimension\n\n[Refrain]\nConcerto pour fl\u00fbte, m\u00e9lodie captivante\nEnsemble instrumental, puissante harmonie\nDu Mozart au Vivaldi, chefs-d'\u0153uvre intemporels\nLe concerto pour fl\u00fbte, un univers \u00e9ternel\n\n[Couplet 3]\nJean-Pierre Rampal, fl\u00fbtiste d'exception\nAu XXe si\u00e8cle, il propage la passion\nIl d\u00e9fend le concerto, le sublime chaque fois\nSa fl\u00fbte nous transporte dans un monde de joie\n\n[Refrain]\nConcerto pour fl\u00fbte, m\u00e9lodie captivante\nEnsemble instrumental, puissante harmonie\nDu Mozart au Vivaldi, chefs-d'\u0153uvre intemporels\nLe concerto pour fl\u00fbte, un univers \u00e9ternel"}, {"titre": "Georg Philipp Telemann", "text_origine": "Georg Philipp Telemann (n\u00e9 le 14 mars 1681 \u00e0 Magdebourg et mort le 25 juin 1767 \u00e0 Hambourg) est un compositeur allemand.\nIl fut pendant sa longue p\u00e9riode cr\u00e9atrice un des plus c\u00e9l\u00e8bres compositeurs allemands de l'\u00e2ge baroque et l'un des compositeurs les plus prolifiques de tous les temps (du moins sur la base des partitions qui nous sont parvenues : environ 3 700),. Dans l'ensemble de sa production \u2014 pr\u00e8s de 6 000 \u0153uvres,, dont plusieurs ont \u00e9t\u00e9 malheureusement perdues \u2014, on compte douze s\u00e9ries de cantates, une centaine d'oratorios, 44 passions, plus de 600 ouvertures \u00e0 la fran\u00e7aise, 40 op\u00e9ras et de nombreux concertos, suites orchestrales, quatuors et sonates. Son ami Haendel a pu dire de lui qu'il \u00e9tait capable de composer une musique religieuse \u00e0 huit voix aussi naturellement que s'il s'agissait d'\u00e9crire une lettre. Par les impulsions novatrices qu'il a donn\u00e9es tant \u00e0 l'art de la composition qu'\u00e0 la sensibilit\u00e9 musicale, il a puissamment marqu\u00e9 la musique de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle.\nEnfant surdou\u00e9, Telemann (prononcer : \"T\u00e9l\u00e9mann\") re\u00e7oit tr\u00e8s t\u00f4t ses premi\u00e8res le\u00e7ons de musique. Mais ses parents, descendants d'une lign\u00e9e de pasteurs luth\u00e9riens, souhaitaient plut\u00f4t le voir faire une brillante carri\u00e8re universitaire. S'il apprend \u00e0 jouer du violon, de la fl\u00fbte et du clavecin, il semble toutefois hostile \u00e0 tout enseignement de la composition. Musicien en grande partie autodidacte, Telemann est devenu compositeur malgr\u00e9 les souhaits de sa famille. Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Magdebourg, Zellerfeld et Hildesheim, il connut ses premiers grands succ\u00e8s de compositeur pendant ses \u00e9tudes de droit \u00e0 Leipzig, o\u00f9 il cr\u00e9a un orchestre amateur, monta des spectacles d'op\u00e9ra et prit la direction musicale de l'\u00e9glise de l'universit\u00e9. Apr\u00e8s un s\u00e9jour \u00e0 la cour de Sorau, puis \u00e0 celle d'Eisenach, il fut nomm\u00e9 en 1712 directeur de la musique de la ville et ma\u00eetre de chapelle de deux \u00e9glises \u00e0 Francfort-sur-le-Main, o\u00f9 il commen\u00e7a l'\u00e9dition de ses propres \u0153uvres.\n\u00c0 partir de 1721, il occupa, en tant que Cantor Johannei et Director Musices de Hambourg, l'un des postes les plus prestigieux du monde musical allemand, et se dirigea peu apr\u00e8s vers l'op\u00e9ra. L\u00e0 encore, tout en restant en relation avec les cours princi\u00e8res, il organisa r\u00e9guli\u00e8rement des concerts publics pour l'\u00e9lite bourgeoise de la ville. Un s\u00e9jour de huit mois \u00e0 Paris, en 1737 et 1738, lui donna enfin acc\u00e8s \u00e0 la renomm\u00e9e internationale. Tandis que sa carri\u00e8re prosp\u00e9rait, la vie priv\u00e9e de Telemann fut toujours troubl\u00e9e : sa premi\u00e8re \u00e9pouse mourut quelques mois apr\u00e8s leur mariage, et la seconde accumula aventures extra-conjugales et dettes de jeu avant de le quitter.\nMusicien multi-instrumentiste, il a produit une \u0153uvre immense touchant \u00e0 tous les genres reconnus de la musique de son temps. Sont particuli\u00e8rement remarquables ses m\u00e9lodies vocales, son utilisation imaginative des timbres ainsi que, surtout dans ses derni\u00e8res \u0153uvres, l'originalit\u00e9 de ses effets harmoniques. Ses pi\u00e8ces instrumentales d\u00e9notent souvent des influences venues de France, d'Italie et parfois de la musique populaire polonaise. Sa musique, qu'il sut maintenir \u00e0 l'avant-garde de toutes les tendances nouvelles, constitue un lien important entre les styles baroque et classique. Alors que son \u00e9poque l'avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Jean-S\u00e9bastien Bach et Georg Friedrich Haendel (qu'il connut tous deux personnellement), l'\u00e9volution des id\u00e9aux musicologiques au cours du XIXe si\u00e8cle conduisit \u00e0 une d\u00e9pr\u00e9ciation de ses cr\u00e9ations. L'exploration syst\u00e9matique de l'\u0153uvre compl\u00e8te, commenc\u00e9e dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, n'est pas encore achev\u00e9e.", "element_cle": "a travaill\u00e9 \u00e0 Hambourg en tant que directeur de la musique de la ville et compositeur officiel de l'\u00e9glise Saint-Jean. Pendant son s\u00e9jour \u00e0 Hambourg, il a introduit de nouvelles formes musicales, telles que l'oratorio et le concerto grosso. Sa musique \u00e9tait extr\u00eamement populaire et influente, et il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le compositeur le plus renomm\u00e9 de son \u00e9poque. Il \u00e9tait \u00e9galement connu pour sa grande productivit\u00e9, ayant compos\u00e9 pr\u00e8s de 6 000 \u0153uvres, dont des cantates, des oratorios, des passions, des ouvertures, des op\u00e9ras, des concertos, des suites orchestrales, des quatuors et des sonates. Il \u00e9tait un musicien autodidacte et avait une capacit\u00e9 naturelle pour la composition, composant avec facilit\u00e9 et rapidit\u00e9. Sa musique \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par son expressivit\u00e9 et son inventivit\u00e9. Telemann a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage musical durable et continue d'\u00eatre reconnu comme l'un des plus grands compositeurs de l'histoire de la musique.", "rap": "[Couplet 1]\nTelemann, le ma\u00eetre du baroque\n\u00c0 Hambourg, il a fait parler les cloques\nDirecteur de la musique, compositeur de talent\nIl a marqu\u00e9 son temps, d'un style flamboyant\n\nIl a introduit de nouvelles formes musicales\nL'oratorio, le concerto grosso, il a tout r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nSa musique \u00e9tait populaire, elle \u00e9tait aim\u00e9e\nLe compositeur le plus renomm\u00e9, \u00e7a c'est clair et net\n\n[Refrain]\nTelemann, le virtuose, l'innovateur\nUn h\u00e9ritage musical, un grand auteur\n6000 \u0153uvres, un nombre impressionnant\nCantates, oratorios, il avait du talent\n\n[Couplet 2]\nAutodidacte, il a su composer avec aisance\nSa productivit\u00e9 \u00e9tait d'une grande puissance\nDes passions, des ouvertures, des op\u00e9ras, des concertos\nDes suites orchestrales, des quatuors, des sonates en veux-tu en voil\u00e0\n\nSon expressivit\u00e9, son inventivit\u00e9 \u00e9taient uniques\nSa musique a r\u00e9sist\u00e9 au temps, elle captive\nTelemann, un nom grav\u00e9 dans l'histoire\nL'un des plus grands compositeurs, une vraie victoire\n\n[Refrain]\nTelemann, le virtuose, l'innovateur\nUn h\u00e9ritage musical, un grand auteur\n6000 \u0153uvres, un nombre impressionnant\nCantates, oratorios, il avait du talent"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public, avec un ou plusieurs musiciens.\n2. Les concerts peuvent \u00eatre gratuits ou payants, et se d\u00e9roulent dans des lieux am\u00e9nag\u00e9s sp\u00e9cialement.\n3. L'objectif principal d'un concert est de faire \u00e9couter de la musique \u00e0 un auditoire.\n4. Certains concerts sont enregistr\u00e9s pour \u00eatre vendus sous forme d'enregistrements sonores ou visuels.\n5. La d\u00e9finition d'un concert peut varier en fonction du contexte, comme lorsqu'il est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie religieuse.", "rap": "[Couplet 1]\nUn concert, c'est bien plus qu'une simple repr\u00e9sentation\nUn moment magique, une communion sans distinction\nDes musiciens sur sc\u00e8ne, pr\u00eats \u00e0 faire vibrer les \u00e2mes\nPour faire oublier nos peines, pour nous donner des flammes\n\n[Refrain]\nLe concert, un instant o\u00f9 tout s'envole\nO\u00f9 la musique nous emporte et nous console\nDans les lieux am\u00e9nag\u00e9s, on se laisse transporter\nPour vivre un v\u00e9ritable moment de f\u00e9licit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes concerts, souvent payants pour r\u00e9mun\u00e9rer les artistes\nMais parfois gratuits, pour rendre la musique plus juste\nOn se presse dans ces lieux, pour \u00e9couter et danser\nOn se laisse emporter, sans calculer le temps pass\u00e9\n\n[Refrain]\nLe concert, un instant o\u00f9 tout s'envole\nO\u00f9 la musique nous emporte et nous console\nDans les lieux am\u00e9nag\u00e9s, on se laisse transporter\nPour vivre un v\u00e9ritable moment de f\u00e9licit\u00e9\n\nNote : \nCes paroles mettent l'accent sur les notions de partage, de plaisir et d'\u00e9vasion que l'on peut ressentir lors d'un concert. Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s \u00e9voqu\u00e9s dans les couplets sont les caract\u00e9ristiques des concerts (public, musiciens, enregistrements) ainsi que la vari\u00e9t\u00e9 des contextes dans lesquels un concert peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9."}, {"titre": "Antonio Vivaldi", "text_origine": "Antonio Lucio Vivaldi [an\u02c8t\u0254\u02d0njo \u02c8lu\u02d0t\u0283o vi\u02c8valdi] , n\u00e9 le 4 mars 1678 \u00e0 Venise et mort le 28 juillet 1741 \u00e0 Vienne, est un violoniste et compositeur de musique classique italien. Il \u00e9tait \u00e9galement pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique.\nVivaldi a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des virtuoses du violon les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus admir\u00e9s de son temps (\u00ab incomparable virtuose du violon \u00bb selon un t\u00e9moignage contemporain) ; il est \u00e9galement reconnu comme l\u2019un des plus importants compositeurs de la p\u00e9riode baroque, en tant qu'initiateur principal du concerto de soliste, genre d\u00e9riv\u00e9 du concerto grosso. Son influence, en Italie comme dans toute l\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, et peut se mesurer au fait que Bach a adapt\u00e9 et transcrit plus d\u2019\u0153uvres de Vivaldi que de n'importe quel autre musicien.\nSon activit\u00e9 s\u2019est exerc\u00e9e dans les domaines de la musique instrumentale, particuli\u00e8rement au violon mais \u00e9galement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une exceptionnelle vari\u00e9t\u00e9 d'instruments, de la musique religieuse et de la musique lyrique. Elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un nombre consid\u00e9rable de concertos, sonates, op\u00e9ras, pi\u00e8ces religieuses : il se targuait de pouvoir composer un concerto plus vite que le copiste ne pouvait le transcrire. Pr\u00eatre catholique, sa chevelure rousse le fit surnommer il Prete rosso, \u00ab Le Pr\u00eatre roux \u00bb, sobriquet peut-\u00eatre plus connu \u00e0 Venise que son v\u00e9ritable nom, ainsi que le rapporte Goldoni dans ses M\u00e9moires. \nSa production musicale, dont une partie a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e de son vivant, fut vite oubli\u00e9e apr\u00e8s sa mort, de m\u00eame que son nom, comme ce fut le cas pour de nombreux compositeurs du XVIIIe si\u00e8cle. Elle n'a retrouv\u00e9 un certain int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des \u00e9rudits qu\u2019au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la faveur de la red\u00e9couverte de Jean-S\u00e9bastien Bach. Sa v\u00e9ritable reconnaissance eut lieu pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce aux travaux d'\u00e9rudits ou musicologues tels Arnold Schering ou Alberto Gentili, \u00e0 l'implication de musiciens tels Marc Pincherle, Olga Rudge, Angelo Ephrikian, Gian Francesco Malipiero ou Alfredo Casella, et \u00e0 l'enthousiasme d'amateurs \u00e9clair\u00e9s comme Ezra Pound.\nAujourd\u2019hui, certaines de ses \u0153uvres instrumentales, notamment les quatre concertos connus sous le titre Les Quatre Saisons, comptent parmi les plus populaires du r\u00e9pertoire classique.", "element_cle": "1. Antonio Vivaldi \u00e9tait un c\u00e9l\u00e8bre violoniste et compositeur italien du XVIIIe si\u00e8cle.\n2. Il \u00e9tait \u00e9galement pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique.\n3. Vivaldi est connu comme l'un des plus importants compositeurs de la p\u00e9riode baroque.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 l'initiateur principal du concerto de soliste, un genre d\u00e9riv\u00e9 du concerto grosso.\n5. Sa musique a eu une influence consid\u00e9rable en Italie et dans toute l'Europe, avec Bach adaptant et transcrivant plusieurs de ses \u0153uvres.\n6. Vivaldi a compos\u00e9 un grand nombre de concertos, sonates, op\u00e9ras et \u0153uvres religieuses.\n7. Il \u00e9tait surnomm\u00e9 \"il Prete rosso\" en raison de sa chevelure rousse.\n8. Sa musique a \u00e9t\u00e9 rapidement oubli\u00e9e apr\u00e8s sa mort, mais a connu un regain d'int\u00e9r\u00eat au XIXe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 la red\u00e9couverte de Bach.\n9. Sa reconnaissance officielle a eu lieu au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux travaux d'\u00e9rudits et de musicologues.\n10. Ses travaux ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des publications faites de son vivant.", "rap": "[Couplet 1]\nAntonio Vivaldi, le virtuose des cordes,\nUn compositeur divin aux notes accords,\nVioloniste italien du dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle,\nSon talent musical brille de tous ses feux.\n\n[Refrain]\nVivaldi, pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique,\nUn g\u00e9nie de la musique, un don unique.\n\n[Couplet 2]\nMa\u00eetre de l'\u00e9poque baroque, un pionnier,\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 le concerto en son art,\nSoliste ou grosso, il a tout cr\u00e9\u00e9,\nUne musique qui vient toucher nos c\u0153urs \u00e0 chacun de ses d\u00e9parts.\n\n[Refrain]\nGr\u00e2ce \u00e0 Vivaldi, l'Europe a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e,\nSes m\u00e9lodies ont fascin\u00e9, inspir\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nSes compositions, des concertos innombrables,\nDes sonates, des op\u00e9ras, une inspiration troublante,\nBach lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par ses fables,\nTranscrivant ses \u0153uvres pour en faire des chants divins.\n\n[Refrain]\nLe Prete rosso, le pr\u00eatre aux cheveux roux,\nSon h\u00e9ritage est enfin reconnu.\n\n[Couplet 4]\nApr\u00e8s sa mort, sa musique a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e,\nMais au dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte,\nBach l'a embrass\u00e9e, l'a magnifi\u00e9e,\nDonnant \u00e0 Vivaldi une renomm\u00e9e \u00e9ternelle, \u00e0 jamais ouverte.\n\n[Refrain]\nAu vingt-et-uni\u00e8me si\u00e8cle, son g\u00e9nie brille,\nAntonio Vivaldi, \u00e0 jamais immortel."}, {"titre": "Basson", "text_origine": "Le basson (de l'expression \"bas son\") est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois, qui appara\u00eet \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle en Italie sous le nom de fagotto.\nD'une hauteur d'environ 1,30 m, il est form\u00e9 d'un long tuyau de perce conique de pr\u00e8s de 2,50 m de longueur en bois pr\u00e9cieux (principalement l'\u00e9rable ou le palissandre), repli\u00e9 sur lui-m\u00eame, que l'instrumentiste, appel\u00e9 bassoniste, tient sur son c\u00f4t\u00e9 droit. Le bonnet (a) est orient\u00e9 vers le haut, la grande branche (b) et la petite branche (c) sont reli\u00e9es entre elles par la culasse (d) en forme de U tr\u00e8s serr\u00e9. L'anche double est fix\u00e9e au bout d'un tube m\u00e9tallique de 30 cm, \u00e9galement conique et en forme de point d'interrogation, appel\u00e9e bocal (e).", "element_cle": "1. Le basson est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois.\n2. Il est apparu \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle en Italie sous le nom de fagotto.\n3. Le basson mesure environ 1,30 m de hauteur et poss\u00e8de un tuyau de perce conique de pr\u00e8s de 2,50 m de longueur.\n4. Il est principalement fabriqu\u00e9 en bois pr\u00e9cieux, comme l'\u00e9rable ou le palissandre.\n5. L'instrumentiste, appel\u00e9 bassoniste, tient l'instrument sur son c\u00f4t\u00e9 droit.\n6. Le basson est compos\u00e9 d'un bonnet orient\u00e9 vers le haut, d'une grande branche et d'une petite branche reli\u00e9es entre elles par une culasse en forme de U tr\u00e8s serr\u00e9.\n7. L'anche double est fix\u00e9e au bout d'un tube m\u00e9tallique conique et en forme de point d'interrogation, appel\u00e9 bocal.", "rap": "[Couplet 1]\nLe basson, un flow unique dans la famille des bois,\nApparu en Italie \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, c'est pas un jeu de p'tits doigts,\n1,30 m\u00e8tre de hauteur, une longueur de tuyau conique de 2,50 m\u00e8tres,\nEn bois pr\u00e9cieux, \u00e9rable ou palissandre, c'est un vrai chef-d'\u0153uvre.\n\n[Refrain]\nBasson, basson, instrument de passion,\nDu bout des anches jusqu'\u00e0 la perc\u00e9e, une vraie r\u00e9v\u00e9lation,\nInstrumentiste, bassoniste, \u00e7a groove tout \u00e0 droite,\nLe basson, une m\u00e9lodie qui fait vibrer chaque note.\n\n[Couplet 2]\nBonnet vers le haut, grandes et petites branches en accord,\nUne culasse serr\u00e9e, une sonorit\u00e9 qui rend fou les accords,\nAnche double fix\u00e9e sur ce bocal, forme interrogative,\nLe basson, c'est l'instrument qui joue les questions fugitives.\n\n[Refrain]\nBasson, basson, instrument de passion,\nDu bout des anches jusqu'\u00e0 la perc\u00e9e, une vraie r\u00e9v\u00e9lation,\nInstrumentiste, bassoniste, \u00e7a groove tout \u00e0 droite,\nLe basson, une m\u00e9lodie qui fait vibrer chaque note."}, {"titre": "John Williams (compositeur)", "text_origine": "John Towner Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\nIl est principalement connu pour ses musiques de films. On lui doit le renouveau des bandes originales symphoniques avec ce qui reste son \u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre : la musique de la saga Star Wars. Compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas, John Williams a compos\u00e9, au cours d'une carri\u00e8re qui s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de soixante ans, un grand nombre des plus c\u00e9l\u00e8bres musiques de films de l'histoire d'Hollywood, notamment, outre Star Wars, celles des Dents de la mer, de  Maman j'ai rat\u00e9 l'avion, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler, et les trois premiers films de la saga Harry Potter. Il a \u00e9galement compos\u00e9 la musique de quatre Olympiades, de NBC Nightly News, de la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture du pr\u00e9sident Barack Obama, et de nombreuses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\nWilliams a remport\u00e9 cinq fois l'Oscar de la meilleure musique, mais aussi 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards. Avec 52 nominations aux Oscars, Williams est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e apr\u00e8s Walt Disney. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cipiendaire du Kennedy Center Honors en 2004.\nWilliams a compos\u00e9 \u00e9galement de nombreuses \u0153uvres de musique classique \u00e0 la demande des plus grands orchestres. Par exemple, un Concerto pour cor pour Dale Clevenger et l'Orchestre symphonique de Chicago, un Concerto pour violoncelle pour Yo-Yo Ma et l'Orchestre symphonique de Boston, un Concerto pour basson pour les 150 ans de l'Orchestre philharmonique de New York, etc. Il a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 le principal chef de l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.", "element_cle": "1. John Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain, n\u00e9 en 1932 \u00e0 New York.\n2. Il est connu pour ses musiques de films, en particulier la saga Star Wars.\n3. Il a \u00e9galement compos\u00e9 des musiques c\u00e9l\u00e8bres pour des films tels que Les Dents de la mer, E.T l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler et les trois premiers films Harry Potter.\n4. Williams a remport\u00e9 de nombreux prix, dont cinq Oscars, quatre Golden Globes, sept BAFTA Awards et vingt-et-un Grammy Awards.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a re\u00e7u le Kennedy Center Honors en 2004.", "rap": "[Couplet 1]\nJohn Williams, un compositeur de renom,\nN\u00e9 \u00e0 New York en 1932, une l\u00e9gende de son temps.\nChef d'orchestre et pianiste, un maestro du cin\u00e9ma,\nSa musique r\u00e9sonne, dans chaque note, un drame.\n\n[Refrain]\nIl a rythm\u00e9 nos vies, avec ses m\u00e9lodies,\nDe Star Wars \u00e0 E.T., des instants de magie.\nLes Dents de la mer, Indiana Jones, Jurassic Park,\nDes \u0153uvres immortelles, grav\u00e9es dans le noir.\n\n[Couplet 2]\nLes Oscars le couronnent, quatre fois sacr\u00e9,\nGolden Globes, BAFTA Awards, les honneurs m\u00e9rit\u00e9s.\nVingt-et-un Grammy Awards, une reconnaissance unanime,\nLa musique de John Williams, une l\u00e9gende qui sublime.\n\n[Refrain]\nIl entre au Hall of Fame du Hollywood Bowl,\nEn l'an 2000, une cons\u00e9cration qui fr\u00f4le.\nLe Kennedy Center Honors en 2004, un hommage vibrant,\nJohn Williams, un compositeur qui jamais ne se fl\u00e9trit.\n\n(Note: Le texte propos\u00e9 ici n'est qu'une suggestion et peut \u00eatre modifi\u00e9 selon les pr\u00e9f\u00e9rences et le style de chaque rappeur.)"}, {"titre": "Concerto pour basson et cordes basses", "text_origine": "Le concerto pour basson et cordes basses compos\u00e9 en 1975 est une \u0153uvre de la compositrice russe tatare Sofia Gouba\u00efdoulina. Il est d\u00e9di\u00e9 au bassoniste Valery Popov, qui joue la premi\u00e8re en 1976. Il appartient au r\u00e9pertoire de la musique contemporaine pour basson et occupe une place particuli\u00e8re aupr\u00e8s des bassonistes.\nCompos\u00e9 \u00e0 la demande de Popov apr\u00e8s avoir entendu la premi\u00e8re de Concordanza le 15 janvier 1974 \u00e0 Moscou, Sofia Gouba\u00efdoulina va l'\u00e9couter \u00e0 ses concerts et se rend \u00e0 ses cours au conservatoire de Moscou:\n\n\u00ab Petit \u00e0 petit, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans l'essence m\u00eame de l'instrument, \u00e0 le comprendre comme un personnage de th\u00e9\u00e2tre. C'est alors que m'est venue l'id\u00e9e d'entourer la \u00ab personnalit\u00e9 \u00bb  du basson de cordes graves : contrebasses et violoncelles. Les interactions entre le soliste et les instruments qui l'entourent sont complexes, contradictoires, comme dans une sc\u00e8ne dramatique pleine d'action. Le concerto comprend des moments de r\u00e9conciliation et d'hostilit\u00e9, de trag\u00e9die et de solitude. \u00bb\n\n\u2014 Sofia Gouba\u00efdoulina", "element_cle": "1. Le concerto pour basson et cordes basses a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en 1975 par la compositrice russe tatare Sofia Gouba\u00efdoulina.\n2. Il est d\u00e9di\u00e9 au bassoniste Valery Popov, qui joue la premi\u00e8re en 1976.\n3. Ce concerto occupe une place particuli\u00e8re dans le r\u00e9pertoire de la musique contemporaine pour basson.\n4. Sofia Gouba\u00efdoulina a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9e par l'instrument et l'a con\u00e7u comme un personnage de th\u00e9\u00e2tre.\n5. Les interactions entre le soliste et les instruments \u00e0 cordes graves (contrebasses et violoncelles) sont complexes et contradictoires, cr\u00e9ant une sc\u00e8ne dramatique pleine d'action.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1975, Sofia Gouba\u00efdoulina\nComposait un concerto qui r\u00e9sonne encore\nLe basson roi, entre les cordes graves\nUn chef-d'oeuvre, une pi\u00e8ce d'art brave\n\n[Refrain]\nConcerto pour basson et cordes basses\nUne symphonie qui met le soul en phase\nValery Popov l'ex\u00e9cute avec brio\nUne musique contemporaine qui prend le haut\n\n[Couplet 2]\nLe bassoniste d\u00e9di\u00e9, Valery Popov\nEn 1976 \u00e9pate avec cette premi\u00e8re\nUne partition qui fait vibrer les coeurs\nUn concerto qui a marqu\u00e9 les heures\n\n[Refrain]\nConcerto pour basson et cordes basses\nUne symphonie qui met le soul en phase\nValery Popov l'ex\u00e9cute avec brio\nUne musique contemporaine qui prend le haut\n\n[Couplet 3]\nDans le r\u00e9pertoire, ce concerto tr\u00f4ne\nUne place particuli\u00e8re qu'il honore\nLe basson, tel un acteur de th\u00e9\u00e2tre\nUn personnage puissant, sans \u00e9quivalent\n\n[Refrain]\nConcerto pour basson et cordes basses\nUne symphonie qui met le soul en phase\nValery Popov l'ex\u00e9cute avec brio\nUne musique contemporaine qui prend le haut\n\n[Couplet 4]\nLes interactions entre soliste et cordes graves\nCompliqu\u00e9es et contradictoires, elles enflamment\nUne sc\u00e8ne dramatique, pleine d'action\nUne oeuvre qui capte l'attention\n\n[Refrain]\nConcerto pour basson et cordes basses\nUne symphonie qui met le soul en phase\nValery Popov l'ex\u00e9cute avec brio\nUne musique contemporaine qui prend le haut"}, {"titre": "Concerto pour basson (Mozart)", "text_origine": "Le Concerto pour basson en si b\u00e9mol majeur K. 191/186e de Wolfgang Amadeus Mozart, \u00e9crit en 1774, \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, est la premi\u00e8re \u0153uvre concertante \u00e9crite par le compositeur pour un instrument \u00e0 vent et le seul existant pour basson.\nIl \u00e9crivit en 1775 trois autres concertos pour basson \u00e0 la suite d'une commande d'un amateur et bassoniste munichois le baron Thaddeus von D\u00fcrnitz (1756-1807) dont les partitions n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es.\nLe manuscrit du concerto K.191 a disparu. Le concerto a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1805 par Johann Anton Andr\u00e9, nach dem Original-Manuscript (d'apr\u00e8s le manuscrit original).", "element_cle": "1. Le Concerto pour basson en si b\u00e9mol majeur K. 191/186e est une \u0153uvre majeure de Wolfgang Amadeus Mozart.\n2. Le concerto a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1774, lorsque Mozart avait seulement 18 ans.\n3. Il s'agit du premier concerto concertant \u00e9crit par Mozart pour un instrument \u00e0 vent, sp\u00e9cifiquement le basson.\n4. Trois autres concertos pour basson ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par Mozart en 1775 \u00e0 la demande du baron Thaddeus von D\u00fcrnitz, mais les partitions de ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 perdues.\n5. Le manuscrit original du Concerto K. 191 a \u00e9galement disparu, mais il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1805 d'apr\u00e8s une copie fid\u00e8le de Johann Anton Andr\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Concerto pour basson, une \u0153uvre incontournable\nSign\u00e9e par Mozart, un g\u00e9nie intarissable\nEn si b\u00e9mol majeur, une tonalit\u00e9 profonde\nQui captive les c\u0153urs, en un seul frisson qui abonde\n\n\u00c9crit en l'an 1774, Mozart avait tout juste 18 ans\nUne pr\u00e9cocit\u00e9 qui impressionne, un talent \u00e9clatant\nLe premier concerto concertant pour un instrument \u00e0 vent\nLe basson, majestueux, vibre sous sa main ardente\n\n[Refrain]\nLe Concerto pour basson, une symphonie en mouvement\nUn chef-d'\u0153uvre musical, une pure \u00e9v\u00e9nement\nRempli d'\u00e9motions, de notes qui s'encha\u00eenent\nUne le\u00e7on de musique, une exp\u00e9rience qui saigne\n\n[Couplet 2]\nTrois autres concertos pour basson, Mozart en a cr\u00e9\u00e9\n\u00c0 la demande du baron Thaddeus von D\u00fcrnitz, ils ont \u00e9t\u00e9 encha\u00een\u00e9s\nMalheureusement, les partitions de ces chefs-d'\u0153uvre ont disparu\nMais leur impact perdure, dans nos esprits, dans nos vies reconnus\n\nLe manuscrit original du Concerto K. 191 est \u00e9galement perdu\nMais gr\u00e2ce \u00e0 Johann Anton Andr\u00e9, son \u00e9clat a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9\nUne copie fid\u00e8le, publi\u00e9e en 1805 pour l'\u00e9ternit\u00e9\nLe Concerto pour basson, une perle rare \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe Concerto pour basson, une symphonie en mouvement\nUn chef-d'\u0153uvre musical, une pure \u00e9v\u00e9nement\nRempli d'\u00e9motions, de notes qui s'encha\u00eenent\nUne le\u00e7on de musique, une exp\u00e9rience qui saigne"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public, gratuite ou payante.\n2. Les concerts peuvent avoir lieu dans diff\u00e9rentes locations telles que des salles, des jardins, des \u00e9glises ou des places.\n3. Le but principal d'un concert est de permettre \u00e0 un auditoire d'appr\u00e9cier la musique.\n4. Certains concerts peuvent \u00eatre enregistr\u00e9s pour une commercialisation future sous forme d'enregistrements audio ou vid\u00e9o.\n5. La distinction entre un concert et une performance religieuse peut d\u00e9pendre du contexte et du lieu de l'\u00e9v\u00e9nement.", "rap": "[Couplet 1]\nOn met l'ambiance dans les concerts,\nDes shows m\u00e9morables avec des milliers de spectateurs,\nDans des salles ou des jardins, peu importe le lieu,\nLe public est l\u00e0, pr\u00eat \u00e0 entendre du son qui sue.\n\nDes artistes sur sc\u00e8ne, qui donnent tout leur talent,\nPour faire vibrer les foules et les rendre d\u00e9pendant,\nLe but ultime, c'est de faire kiffer l'auditoire,\nLeur offrir un spectacle qui restera dans l'histoire.\n\n[Refrain]\nConcerts, moments \u00e9lectriques et magiques,\nO\u00f9 la musique prend vie, devient f\u00e9erique,\nC'est l'occasion de partager, de s'\u00e9merveiller,\nUn rendez-vous o\u00f9 la passion est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nCertains concerts, grav\u00e9s dans la m\u00e9moire,\nSont enregistr\u00e9s pour en faire des histoires,\nDes albums live, des DVD, des vid\u00e9os,\nPour revivre l'\u00e9motion de ces moments hauts-en-couleurs.\n\nEt parfois, la fronti\u00e8re est fine et discutable,\nEntre un concert et une c\u00e9r\u00e9monie respectable,\nDans une \u00e9glise, une place, le contexte d\u00e9cide,\nMais la musique nous unit, qu'importe le guide.\n\n[Refrain]\nConcerts, moments \u00e9lectriques et magiques,\nO\u00f9 la musique prend vie, devient f\u00e9erique,\nC'est l'occasion de partager, de s'\u00e9merveiller,\nUn rendez-vous o\u00f9 la passion est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e."}, {"titre": "Concerto pour violoncelle", "text_origine": "Un concerto pour violoncelle est une \u0153uvre concertante pour violoncelle solo et un ensemble instrumental, habituellement un orchestre symphonique.\nCette forme est en vogue depuis l'\u00e8re baroque. Le violoncelle a d\u00fb faire face \u00e0 la concurrence de la viole de gambe (voir les \u0153uvres de Marin Marais), instrument plus ancien et mieux \u00e9tabli. C'est Jean-S\u00e9bastien Bach qui lui donne corps en \u00e9crivant un r\u00e9pertoire sp\u00e9cifique : les six suites pour violoncelle seul (BWV 1007-1012).\nAinsi, peu de concertos majeurs pour violoncelle ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9s avant le XIXe si\u00e8cle aux exceptions notables des concertos de Vivaldi, de C.P.E. Bach, d'Haydn et de Boccherini.\nLa pleine reconnaissance du violoncelle comme instrument solo est venue durant la p\u00e9riode romantique avec les concertos de Schumann, Lalo, Saint-Sa\u00ebns et Dvo\u0159\u00e1k.\nLes compositeurs du XXe si\u00e8cle ont fait du violoncelle un instrument concertant \u00e0 part enti\u00e8re. Parmi les concertos pour violoncelle notables de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, ceux d'Elgar, de Prokofiev, de Barber et d'Hindemith peuvent \u00eatre cit\u00e9s. La plupart des compositeurs en activit\u00e9 apr\u00e8s la 2e Guerre mondiale (Chostakovitch, Ligeti, Britten, Dutilleux, Lutoslawski et Penderecki entre autres) en ont compos\u00e9 au moins un gr\u00e2ce \u00e0 Mstislav Rostropovitch. \u00c0 l'occasion d'une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, le violoncelliste du si\u00e8cle a confi\u00e9 : si Mozart n'a pas \u00e9crit de concerto pour violoncelle, c'est la faute des violoncellistes de son temps.\nUne consid\u00e9ration particuli\u00e8rement tardive de cette forme qui s'explique par le timbre de l'instrument. Les compositeurs doivent tenir compte du probl\u00e8me de projection du son, souvent couvert par l'orchestre, contrairement aux instruments aigus, comme le violon ou la fl\u00fbte traversi\u00e8re, dont les aigus passent plus facilement (au-dessus de l'orchestre).", "element_cle": "1. Un concerto pour violoncelle est une \u0153uvre concertante pour violoncelle solo et un ensemble instrumental, habituellement un orchestre symphonique.\n2. Le violoncelle a d\u00fb faire face \u00e0 la concurrence de la viole de gambe, instrument plus ancien et mieux \u00e9tabli.\n3. Peu de concertos majeurs pour violoncelle ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9s avant le XIXe si\u00e8cle.\n4. La pleine reconnaissance du violoncelle comme instrument solo est venue durant la p\u00e9riode romantique.\n5. Les compositeurs du XXe si\u00e8cle ont fait du violoncelle un instrument concertant \u00e0 part enti\u00e8re.\n6. Parmi les concertos pour violoncelle notables de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, ceux d'Elgar, de Prokofiev, de Barber et d'Hindemith peuvent \u00eatre cit\u00e9s.\n7. La plupart des compositeurs en activit\u00e9 apr\u00e8s la 2e Guerre mondiale en ont compos\u00e9 au moins un, gr\u00e2ce \u00e0 Mstislav Rostropovitch.\n8. Les compositeurs doivent tenir compte du probl\u00e8me de projection du son du violoncelle par rapport aux instruments aigus.\n9. Mozart n'a pas \u00e9crit de concerto pour violoncelle, en raison des violoncellistes de son temps.\n10. Le violoncelle a finalement trouv\u00e9 sa place en tant qu'instrument solo avec l'\u00e9criture des suites pour violoncelle seul par Jean-S\u00e9bastien Bach.", "rap": "[Couplet 1]\nUn concerto pour violoncelle, c'est une symphonie,\nUn soliste qui se d\u00e9voile devant l'orchestration magistrale,\nDu XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, une histoire fascinante,\nO\u00f9 le violoncelle brille en tant qu'instrument soliste.\n\n[Refrain]\nLe violoncelle danse, chante et exprime ses \u00e9motions,\nDans un concerto \u00e9pique, vibrant de sensations.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, la viole de gambe \u00e9tait en vogue,\nMais le violoncelle a su gagner sa place, sans aucun fog,\nC'est au XIXe si\u00e8cle que les grands concertos se sont \u00e9panouis,\nLe romantisme leur apportant une renomm\u00e9e infinie.\n\n[Refrain]\nLe violoncelle danse, chante et exprime ses \u00e9motions,\nDans un concerto \u00e9pique, vibrant de sensations.\n\n[Couplet 3]\nDu XXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, le violoncelle a grandi,\nDevenant un instrument concertant, reconnu et ch\u00e9ri,\nElgar, Prokofiev, Barber et Hindemith l'ont magnifi\u00e9,\nLeur concerto pour violoncelle, un chef-d'\u0153uvre en pi\u00e9t\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe violoncelle danse, chante et exprime ses \u00e9motions,\nDans un concerto \u00e9pique, vibrant de sensations.\n\n[Couplet 4]\nLes compositeurs contemporains ont embrass\u00e9 son potentiel,\nGr\u00e2ce \u00e0 Rostropovitch, le violoncelle devient essentiel,\nMais la projection du son reste un d\u00e9fi \u00e0 surmonter,\nPour que le violoncelle brille sans \u00eatre \u00e9touff\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe violoncelle danse, chante et exprime ses \u00e9motions,\nDans un concerto \u00e9pique, vibrant de sensations.\n\n[Couplet 5]\nMozart, malgr\u00e9 son g\u00e9nie, n'a pas \u00e9crit pour cet instrument,\nLes violoncellistes de son \u00e9poque n'\u00e9taient pas pr\u00e9sents,\nMais Bach a su \u00e9crire des suites qui ont tout chang\u00e9,\nLe violoncelle a trouv\u00e9 sa place, pour l'\u00e9ternit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe violoncelle danse, chante et exprime ses \u00e9motions,\nDans un concerto \u00e9pique, vibrant de sensations."}, {"titre": "Concerto pour contrebasse", "text_origine": "Un concerto pour contrebasse est une composition musicale pour contrebasse solo avec accompagnement d'orchestre, d'ordinaire \u00e9crite en trois mouvements (voir concerto). Nombre des premiers concertos pour contrebasse ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits \u00e0 la fin de la p\u00e9riode classique par Domenico Dragonetti et Johannes Matthias Sperger. Plusieurs concertos ont aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9crits par Jean-Baptiste Vanhal, Carl Ditters von Dittersdorf et Joseph Haydn bien que ceux de Haydn ne nous sont pas parvenus. Giovanni Bottesini a apport\u00e9 d'\u00e9normes contributions au r\u00e9pertoire de la contrebasse solo et parmi ses nombreuses \u0153uvres figurent deux concertos virtuoses pour contrebasse et orchestre. Au XXe si\u00e8cle, de nombreux compositeurs ont cr\u00e9\u00e9 des pi\u00e8ces pour l'instrument, dont Serge Koussevitsky, Eduard Tubin, Hans Werner Henze et John Harbison. \nLa contrebasse n'est pas un choix populaire pour un instrument solo, principalement en raison des difficult\u00e9s d'\u00e9quilibre entre le soliste et l'orchestre de sorte que le premier ne soit pas \u00e9clips\u00e9e. Le registre grave de la contrebasse est difficile \u00e0 projeter. Pour aider \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, de nombreux compositeurs (surtout Bottesini) ont \u00e9crit des pi\u00e8ces en solo dans le registre aigu de l'instrument. Peu de grands compositeurs des \u00e9poques classiques et romantiques \u00e9taient dispos\u00e9s \u00e0 \u00e9crire des concertos pour contrebasse comme il y avait peu d'instrumentistes capables d'assumer les exigences du jeu de soliste. C'est seulement gr\u00e2ce aux efforts de virtuoses comme Dragonetti, Bottesini, Koussevitzky et Karr que la contrebasse a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre reconnue comme un instrument solo. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, la norme technique de la contrebasse s'am\u00e9liore de fa\u00e7on significative, ce qui en fait un choix plus populaire pour les compositeurs.", "element_cle": "1. Les concertos pour contrebasse sont des compositions musicales mettant en vedette la contrebasse comme instrument solo, accompagn\u00e9e d'un orchestre.\n2. Les premiers concertos pour contrebasse ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits \u00e0 la fin de la p\u00e9riode classique par des compositeurs tels que Domenico Dragonetti et Johannes Matthias Sperger.\n3. Giovanni Bottesini a grandement enrichi le r\u00e9pertoire de la contrebasse solo avec ses deux concertos virtuoses.\n4. Au XXe si\u00e8cle, de nombreux compositeurs tels que Serge Koussevitsky et Hans Werner Henze ont \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de pi\u00e8ces pour contrebasse.\n5. La contrebasse a longtemps \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e comme instrument solo en raison des difficult\u00e9s d'\u00e9quilibre sonore avec l'orchestre, mais des compositeurs ont trouv\u00e9 des solutions en \u00e9crivant dans le registre aigu de l'instrument.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un truc ph\u00e9nom\u00e9nal\nLes concertos pour contrebasse, un truc vraiment sp\u00e9cial\nLa contrebasse en solo, accompagn\u00e9e d'orchestre\n\u00c7a te fout une claque, \u00e7a te laisse sans r\u00e9pit\n\n[Refrain]\nLes concertos pour contrebasse, une explosion de son\n\u00c7a te prend aux tripes, \u00e7a te fait vibrer d'un seul coup\nLa puissance de cet instrument, putain c'est bluffant\nMonte le son, \u00e9coute \u00e7a, \u00e7a va te secouer les tympans\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 la fin de la p\u00e9riode classique, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a commen\u00e7ait\nDragonetti et Sperger, ils ont su cr\u00e9er\nLes premiers concertos pour contrebasse, un pas de g\u00e9ant\nIls ont ouvert la voie \u00e0 un nouvel univers fascinant\n\n[Refrain]\nLes concertos pour contrebasse, une explosion de son\n\u00c7a te prend aux tripes, \u00e7a te fait vibrer d'un seul coup\nLa puissance de cet instrument, putain c'est bluffant\nMonte le son, \u00e9coute \u00e7a, \u00e7a va te secouer les tympans"}, {"titre": "Concerto pour harpe, op. 25 (Ginastera)", "text_origine": "Le Concerto pour harpe d'Alberto Ginastera a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1965. Il a \u00e9t\u00e9 promu dans les ann\u00e9es 1950 par Edna Phillips, la harpiste de l' Orchestre de Philadelphie. Elle avait pris sa retraite au moment o\u00f9 l'\u0153uvre \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00eatre cr\u00e9\u00e9e, et la partie solo a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e par le harpiste espagnol Nicanor Zabaleta avec l'Orchestre de Philadelphie, dirig\u00e9 par Eugene Ormandy.\nEn 2016, cent ans apr\u00e8s la naissance du compositeur, plusieurs repr\u00e9sentations ont vu le jour, dont une de la harpiste fran\u00e7aise Marie-Pierre Langlamet et de l'Orchestre philharmonique de Berlin dirig\u00e9 par Juanjo Mena.", "element_cle": "1. Le Concerto pour harpe d'Alberto Ginastera a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1965.\n2. Le concerto a \u00e9t\u00e9 promu dans les ann\u00e9es 1950 par Edna Phillips, la harpiste de l'Orchestre de Philadelphie.\n3. Edna Phillips avait pris sa retraite lorsque l'\u0153uvre \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00eatre cr\u00e9\u00e9e.\n4. La partie solo a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e par le harpiste espagnol Nicanor Zabaleta avec l'Orchestre de Philadelphie, dirig\u00e9 par Eugene Ormandy.\n5. En 2016, plusieurs repr\u00e9sentations ont eu lieu pour c\u00e9l\u00e9brer le centenaire de la naissance du compositeur.\n6. Parmi les repr\u00e9sentations, on compte celle de la harpiste fran\u00e7aise Marie-Pierre Langlamet.\n7. Le concert a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 par l'Orchestre philharmonique de Berlin dirig\u00e9 par Juanjo Mena.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1965, le rap du concerto r\u00e9sonne,\nGinastera, compositeur hors normes,\nPar Edna Phillips, la harpiste d\u00e9voil\u00e9,\nPromu dans les 50's avec sa harpe enchant\u00e9e.\n\n[Refrain]\nOh yeah, le concerto pour harpe,\nUne symphonie qui me charpe,\nEducation musicale, c'est \u00e7a le trip,\nLe savoir et la culture, on les kiffe.\n\n[Couplet 2]\nEdna avait pris sa retraite bien m\u00e9rit\u00e9e,\nMais l'oeuvre \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e,\nZabaleta, harpiste espagnol de talent,\nAvec l'Orchestre de Philadelphie, il est grand.\n\n[Refrain]\nOh yeah, le concert s'envole,\nLa harpe r\u00e9sonne dans nos \u00e9coles,\nOn vibre sur les notes, on apprend,\nL'\u00e9ducation musicale nous transcende.\n\n[Couplet 3]\nCentenaire du compositeur, en 2016,\nLes repr\u00e9sentations c\u00e9l\u00e8brent l'anniversaire extr\u00eame,\nLanglamet, la harpiste fran\u00e7aise en feu,\nAvec l'Orchestre philharmonique de Berlin, c'est radieux.\n\n[Refrain]\nOh yeah, l'histoire se poursuit,\nLa musique classique, c'est un d\u00e9fi,\nOn d\u00e9couvre, on s'enrichit,\nL'\u00e9ducation musicale nous ravit."}, {"titre": "John Williams (compositeur)", "text_origine": "John Towner Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\nIl est principalement connu pour ses musiques de films. On lui doit le renouveau des bandes originales symphoniques avec ce qui reste son \u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre : la musique de la saga Star Wars. Compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas, John Williams a compos\u00e9, au cours d'une carri\u00e8re qui s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de soixante ans, un grand nombre des plus c\u00e9l\u00e8bres musiques de films de l'histoire d'Hollywood, notamment, outre Star Wars, celles des Dents de la mer, de  Maman j'ai rat\u00e9 l'avion, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler, et les trois premiers films de la saga Harry Potter. Il a \u00e9galement compos\u00e9 la musique de quatre Olympiades, de NBC Nightly News, de la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture du pr\u00e9sident Barack Obama, et de nombreuses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\nWilliams a remport\u00e9 cinq fois l'Oscar de la meilleure musique, mais aussi 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards. Avec 52 nominations aux Oscars, Williams est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e apr\u00e8s Walt Disney. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cipiendaire du Kennedy Center Honors en 2004.\nWilliams a compos\u00e9 \u00e9galement de nombreuses \u0153uvres de musique classique \u00e0 la demande des plus grands orchestres. Par exemple, un Concerto pour cor pour Dale Clevenger et l'Orchestre symphonique de Chicago, un Concerto pour violoncelle pour Yo-Yo Ma et l'Orchestre symphonique de Boston, un Concerto pour basson pour les 150 ans de l'Orchestre philharmonique de New York, etc. Il a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 le principal chef de l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.", "element_cle": "1. John Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\n2. Il est connu pour ses musiques de films et a contribu\u00e9 au renouveau des bandes originales symphoniques.\n3. Il est le compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas.\n4. Au cours de sa carri\u00e8re, il a compos\u00e9 les musiques de nombreux films c\u00e9l\u00e8bres tels que Star Wars, Les Dents de la mer et E.T. l'extra-terrestre.\n5. Williams a remport\u00e9 de nombreux prix, dont cinq Oscars de la meilleure musique. Il est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e aux Oscars apr\u00e8s Walt Disney.\n6. Il a \u00e9galement compos\u00e9 des \u0153uvres de musique classique pour de grands orchestres.", "rap": "[Couplet]\nJohn Williams, compositeur l\u00e9gendaire,\nN\u00e9 en 1932, un talent exemplaire.\nOriginaire de New York, toujours avec style,\nChef d'orchestre, pianiste, c'est son profil.\n\n[Refrain]\nJohn Williams, maestro des bandes originales,\nDes films cultes, des \u00e9pop\u00e9es g\u00e9niales.\nSa musique symphonique, grandiose et \u00e9pique,\nDes m\u00e9lodies intenses, magiques et uniques.\n\n[Couplet]\nSes collaborations avec Spielberg, Lucas,\nDes chefs-d'\u0153uvre, des classiques, sans justice.\nStar Wars, Les Dents de la mer, E.T.,\nDes partitions qui restent grav\u00e9es \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nJohn Williams, maestro des bandes originales,\nDes films cultes, des \u00e9pop\u00e9es g\u00e9niales.\nSa musique symphonique, grandiose et \u00e9pique,\nDes m\u00e9lodies intenses, magiques et uniques.\n\n[Couplet]\nCinq Oscars, des r\u00e9compenses m\u00e9rit\u00e9es,\nLa deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e.\nApr\u00e8s Walt Disney, c'est un honneur,\nSes musiques, une perle rare, une valeur.\n\n[Refrain]\nJohn Williams, maestro des bandes originales,\nDes films cultes, des \u00e9pop\u00e9es g\u00e9niales.\nSa musique symphonique, grandiose et \u00e9pique,\nDes m\u00e9lodies intenses, magiques et uniques.\n\n[Couplet]\nAu-del\u00e0 des films, la musique classique,\nPour les grands orchestres, une prouesse magique.\nJohn Williams, une l\u00e9gende, un ma\u00eetre,\nSon h\u00e9ritage musical, une fiert\u00e9 peut-\u00eatre.\n\n[Refrain]\nJohn Williams, maestro des bandes originales,\nDes films cultes, des \u00e9pop\u00e9es g\u00e9niales.\nSa musique symphonique, grandiose et \u00e9pique,\nDes m\u00e9lodies intenses, magiques et uniques."}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public.\n2. Le but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire.\n3. Un concert peut \u00eatre gratuit ou payant.\n4. Il se d\u00e9roule g\u00e9n\u00e9ralement dans un lieu sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9 pour accueillir le public.\n5. Certains concerts peuvent \u00eatre enregistr\u00e9s et commercialis\u00e9s ult\u00e9rieurement sous forme d'enregistrements sonores ou visuels.\n6. La distinction entre un concert et une performance religieuse d\u00e9pend du contexte dans lequel la musique est interpr\u00e9t\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, dans l'rap j'vais t'parler d'un truc essentiel,\nC'est l'concert, une ambiance exceptionnelle,\nC'est un moment d'\u00e9change, d'amour et de partage,\nO\u00f9 l'beat r\u00e9sonne dans toutes les cages.\n\n[Refrain]\nLe concert, c'est la musique qui s'envole,\nDans l'air, l'\u00e9motion en plein contr\u00f4le,\nQue tu sois gratuit ou que tu payes l'prix,\nTu seras envo\u00fbt\u00e9, peu importe le lieu.\n\n[Couplet 2]\nDe la sc\u00e8ne au public, une connexion s'installe,\nLa musique rassemble, elle brise les murailles,\nDes \u00e9lans de passion dans chaque harmonie,\nC'est de l'art qui s'\u00e9l\u00e8ve, pas qu'une simple m\u00e9lodie.\n\n[Refrain]\nLe concert, c'est la musique qui s'envole,\nDans l'air, l'\u00e9motion en plein contr\u00f4le,\nQue tu sois gratuit ou que tu payes l'prix,\nTu seras envo\u00fbt\u00e9, peu importe le lieu."}, {"titre": "Concerto andalou", "text_origine": "Le Concerto andalou (Concierto Andaluz) est un concerto pour quatre guitares et orchestre \u00e9crit par Joaqu\u00edn Rodrigo en 1967.\nIl s'agit d'une commande de la famille Romero, formant un quatuor, le membre le plus connu \u00e9tant Pepe Romero.\nRodrigo a compos\u00e9 cinq concertos pour guitare, son premier, le concerto d'Aranjuez (1939), \u00e9tant le plus connu. Le concerto andalou en est le troisi\u00e8me, \u00e9crit peu avant le concerto madrigal.\nLa cr\u00e9ation a eu lieu en novembre 1967 avec l'orchestre de San Antonio (Texas) sous la direction de Victor Alessandro et les Romero (Celedonio, Celin, Pepe et Angel) en solistes.\nLa musique est inspir\u00e9e par des danses andalouses populaires.\nL'\u0153uvre comprend trois mouvements et sa dur\u00e9e d'ex\u00e9cution est d'environ vingt-cinq minutes.\n\nTiempo de Bolero (allegro vivace)\nAdagio \u2013 Allegro \u2013 Adagio\nAllegretto \u2013 Allegro - Allegretto Portail de la musique classique", "element_cle": "1. Le Concerto andalou (Concierto Andaluz) est un concerto pour quatre guitares et orchestre \u00e9crit par Joaqu\u00edn Rodrigo en 1967.\n2. La commande de ce concerto a \u00e9t\u00e9 faite par la famille Romero, dont le membre le plus connu est Pepe Romero.\n3. Joaqu\u00edn Rodrigo est c\u00e9l\u00e8bre pour ses cinq concertos pour guitare, dont le concerto d'Aranjuez est le plus connu.\n4. Le concerto andalou est le troisi\u00e8me qu'il a compos\u00e9 et il l'a \u00e9crit peu avant le concerto madrigal.\n5. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu en novembre 1967 avec l'orchestre de San Antonio sous la direction de Victor Alessandro et les Romero en solistes.\n6. La musique du concerto est inspir\u00e9e des danses andalouses populaires.\n7. L'\u0153uvre est compos\u00e9e de trois mouvements et dure environ vingt-cinq minutes.\n8. Les mouvements sont : Tiempo de Bolero (allegro vivace), Adagio \u2013 Allegro \u2013 Adagio, Allegretto \u2013 Allegro - Allegretto.\n9. Ce concerto est un \u00e9l\u00e9ment important du r\u00e9pertoire de la musique classique.\n10. Le Concerto andalou est une fusion harmonieuse des sonorit\u00e9s andalouses et du langage classique du concerto.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Concerto andalou, symphonie magnifique\nUne \u0153uvre de g\u00e9nie, \u00e9crite en soixante-sept\nPar Joaqu\u00edn Rodrigo, tel un artiste prodige\nQuatre guitares et l'orchestre, la fusion prend effet\n\nLa famille Romero, commanditaire de l'\u0153uvre\nPepe Romero, un nom qui r\u00e9sonne avec honneur\nRodrigo, maestro des concertos pour guitare\nAranjuez, son chef-d'\u0153uvre, sa gloire \u00e0 l'\u00e9tat pur\n\n[Refrain]\nConcerto andalou, danses enivrantes\nHarmonie des cultures, une fusion \u00e9clatante\nVibrations, m\u00e9lodies, couleurs chatoyantes\nUn chef-d'\u0153uvre classique, \u00e9ducation marquante\n\n[Couplet 2]\nNovembre soixante-sept, premi\u00e8re repr\u00e9sentation\nL'orchestre de San Antonio, sous la direction\nDe Victor Alessandro, les Romero en solistes\nUn moment magique, un souvenir artistique\n\nLa musique s'inspire des danses andalouses\nRythmes enfi\u00e9vr\u00e9s, m\u00e9lodies qui se d\u00e9voilent\nTrois mouvements, vingt-cinq minutes d'extase\nTiempo de Bolero, Adagio, Allegretto qui s'entrelacent\n\nCe concerto, un joyau du r\u00e9pertoire classique\nFusion parfaite, sonorit\u00e9s riches et magiques\nConcerto andalou, un patrimoine \u00e9ducatif\nEntre tradition et modernit\u00e9, un chef-d'\u0153uvre distinctif\n\n[Refrain]\nConcerto andalou, danses enivrantes\nHarmonie des cultures, une fusion \u00e9clatante\nVibrations, m\u00e9lodies, couleurs chatoyantes\nUn chef-d'\u0153uvre classique, \u00e9ducation marquante"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public, gratuite ou payante, avec un ou plusieurs musiciens.\n2. Les concerts ont lieu dans des endroits sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9s pour l'occasion, comme des salles, jardins, \u00e9glises ou places.\n3. Le principal objectif d'un concert est de permettre \u00e0 un auditoire d'appr\u00e9cier la musique.\n4. Certains concerts peuvent \u00eatre enregistr\u00e9s pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n5. La nature d'un \u00e9v\u00e9nement peut d\u00e9terminer si un rassemblement musical est consid\u00e9r\u00e9 comme un concert ou un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie religieuse.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'arrive sur sc\u00e8ne, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9chirer\nUn concert en live, pour vous faire vibrer\nDes heures de travail, des r\u00e9p\u00e9titions en tout genre\nPour vous offrir du bon son, sans aucune poudre\n\n[Refrain]\nDans la salle, les fans crient mon nom\nLe concert d\u00e9marre et \u00e7a fait gronder le p'tit cyclone\nJe suis l\u00e0 pour vous faire bouger les hanches\nLe son qui r\u00e9sonne, on fait danser la France\n\n[Couplet 2]\nUn concert, c'est plus qu'une simple repr\u00e9sentation\nC'est l'occasion de partager une vibration\nDes endroits sp\u00e9ciaux, pr\u00e9par\u00e9s avec soin\nDes salles, des jardins, des \u00e9glises ou des coins\n\n[Refrain]\nDans la foule, l'atmosph\u00e8re est br\u00fblante\nLes corps qui se l\u00e8vent, dans une ambiance d\u00e9tonante\nLe rythme qui s'emballe, les coeurs qui s'enflamment\nCe concert, \u00e7a restera grav\u00e9 dans nos \u00e2mes\n\nNOTE : Dans ce texte, j'ai valoris\u00e9 l'aspect \u00e9ducatif en expliquant ce qu'est un concert et en mettant en avant des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s li\u00e9s \u00e0 cette exp\u00e9rience musicale. J'ai \u00e9galement soulign\u00e9 le caract\u00e8re passionn\u00e9 et \u00e9nergique de ces rassemblements, afin de susciter l'enthousiasme des auditeurs."}, {"titre": "Concertos pour clavecin de Bach", "text_origine": "Les Concertos pour clavecin, BWV 1052-1065, sont des concertos pour clavecin, cordes et continuo compos\u00e9s par Johann Sebastian Bach. Il y a sept concertos pour un clavecin (BWV 1052-1058), trois concertos pour deux clavecins (BWV 1060-1062), deux concertos pour trois clavecins (BWV 1063-1064) et un concerto pour quatre clavecins (BWV 1065).\nBach est l'un des pr\u00e9curseurs dans le genre du concerto pour clavier. D\u00e8s 1721, le concerto brandebourgeois no 5 (BWV 1050) comporte une partie soliste importante pour le clavecin. Durant les ann\u00e9es 1730, il utilise l'orgue comme instrument soliste dans des sinfonias. La main gauche doublait alors la basse continue avant de devenir progressivement plus autonome.\nDouze concertos pour un clavecin devaient \u00eatre \u00e9crits, en deux cahiers de 6. Le neuvi\u00e8me (BWV 1059) reste cependant inachev\u00e9 et il ne reste aucune trace des quatre derniers. Bach a compos\u00e9 par ailleurs des concertos pour deux, trois et quatre claviers. Ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es ici des transcriptions pour clavecin solo d'ouvrages de diff\u00e9rents compositeurs : les 16 concertos pour clavecin solo BWV 972-987. Le Concerto Italien (BWV 971), contrairement \u00e0 ce que peut laisser entendre son nom, est une \u0153uvre pour clavecin seul.\nCes concertos sont jou\u00e9s de nos jours au clavecin, au piano-forte ou au piano. Bach disposait d\u00e8s 1730 du second instrument au sein de l'orchestre qu'il dirigeait (le Collegium Musicum de Leipzig) et il n'est donc pas exclu qu'il ait pens\u00e9 \u00e0 celui-ci lors de la composition de certains de ces concertos[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLa plupart de ces concertos sont des adaptations de pi\u00e8ces plus anciennes, parfois \u00e9gar\u00e9es. Leur structure est identique : mouvements vif-lent-vif et leur dur\u00e9e comparable (environ une vingtaine de minutes).", "element_cle": "1. Les Concertos pour clavecin, BWV 1052-1065, sont des compositions de Johann Sebastian Bach comprenant sept concertos pour un clavecin, trois pour deux clavecins, deux pour trois clavecins et un pour quatre clavecins.\n2. Bach est consid\u00e9r\u00e9 comme un pr\u00e9curseur dans le genre du concerto pour clavier, incorporant des parties solistes importantes pour le clavecin d\u00e8s 1721 dans le concerto brandebourgeois no 5.\n3. Au cours des ann\u00e9es 1730, Bach utilise \u00e9galement l'orgue comme instrument soliste dans des sinfonias, avec la main gauche doublant la basse continue avant de devenir plus autonome.\n4. Seulement douze concertos pour un clavecin devaient \u00eatre \u00e9crits, mais le neuvi\u00e8me reste inachev\u00e9 et il n'y a aucune trace des quatre derniers.\n5. Outre les concertos pour un, deux, trois et quatre claviers, Bach a \u00e9galement compos\u00e9 des transcriptions pour clavecin solo d'\u0153uvres d'autres compositeurs, tels que les 16 concertos pour clavecin solo BWV 972-987.\n6. Ces concertos sont jou\u00e9s de nos jours au clavecin, au piano-forte ou au piano, et il est possible que Bach ait envisag\u00e9 l'inclusion du piano-forte dans certains de ces concertos.\n7. La plupart de ces concertos sont des adaptations de pi\u00e8ces plus anciennes, avec une structure compos\u00e9e de mouvements vif-lent-vif et une dur\u00e9e d'environ une vingtaine de minutes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Concertos pour clavecin, classique de Bach\nDu g\u00e9nie et de la beaut\u00e9, un pur tr\u00e9sor, un crachat\nSept pour un clavecin, trois pour deux, deux pour trois\nEt un pour quatre, musique qui \u00e9clabousse\n\nPr\u00e9curseur du concerto pour clavier\nEn 1721, Bach s'est mis \u00e0 briller\nLe Concerto brandebourgeois no. 5\nAvec soliste cl\u00e9, le clavecin, le roi\n\n[Refrain]\nBach, grand ma\u00eetre de la musique classique\nSes Concertos pour clavecin, un h\u00e9ritage unique\nDes \u0153uvres marquantes, de l'innovation\nL'histoire de la musique, en constante \u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 1730, un tournant dans sa carri\u00e8re\nL'orgue soliste, dans les sinfonias, \u00e9claire\nLa main gauche double la basse continue\nL'orgue devient plus autonome, une renaissance, une issue\n\nDouze concertos pour un clavecin pr\u00e9vus\nMais le neuvi\u00e8me reste inachev\u00e9, perdu\nLes quatre derniers, disparus dans l'histoire\nUn myst\u00e8re, un regret, une fin sans victoire\n\n[Refrain]\nBach, grand ma\u00eetre de la musique classique\nSes Concertos pour clavecin, un h\u00e9ritage unique\nDes \u0153uvres marquantes, de l'innovation\nL'histoire de la musique, en constante \u00e9volution\n\n[Couplet 3] \nPas seulement des concertos pour claviers\nBach transcrit aussi, pour nous enchanter\nLes \u0153uvres d'autres compositeurs, un d\u00e9lice\nLes concertos solo, une plong\u00e9e dans l'artifice\n\nAu clavecin, au piano-forte ou au piano\nCes concertos r\u00e9sonnent, \u00e9blouissent nos cerveaux\nPeut-\u00eatre Bach a-t-il envisag\u00e9\nLe piano-forte dans ses compositions, \u00e0 \u00e9tudier\n\n[Refrain]\nBach, grand ma\u00eetre de la musique classique\nSes Concertos pour clavecin, un h\u00e9ritage unique\nDes \u0153uvres marquantes, de l'innovation\nL'histoire de la musique, en constante \u00e9volution\n\n[Couplet 4]\nDes adaptations, des \u0153uvres plus anciennes\nUne structure mouvement-vif, lent, plein de ferveur\nUne vingtaine de minutes, c'est la dur\u00e9e\nDe ces concertos, merveilles en puret\u00e9\n\nBach, compositeur in\u00e9gal\u00e9, un g\u00e9nie\nLes Concertos pour clavecin, un d\u00e9lice infini\n\u00c9ducation musicale, un hommage \u00e0 rendre\n\u00c0 cette \u00e9poque, \u00e0 ce maestro, \u00e0 sa l\u00e9gende\n\n[Refrain]\nBach, grand ma\u00eetre de la musique classique\nSes Concertos pour clavecin, un h\u00e9ritage unique\nDes \u0153uvres marquantes, de l'innovation\nL'histoire de la musique, en constante \u00e9volution"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "- Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public\n- Les musiciens peuvent \u00eatre des chanteurs ou des instrumentistes\n- Le lieu du concert peut \u00eatre une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\n- Le but principal du concert est l'audition de la musique par un auditoire\n- Certains concerts peuvent \u00eatre enregistr\u00e9s pour une commercialisation ult\u00e9rieure\n- Un concert peut \u00e9galement faire partie d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse ou de la liturgie", "rap": "[Couplet 1]\nUn concert, c'est bien plus qu'une simple repr\u00e9sentation\nC'est un moment o\u00f9 l'art s'\u00e9l\u00e8ve, o\u00f9 l'\u00e9ducation prend son action\nDes chanteurs, des instrumentistes, unis pour jouer leur partition\nDans une salle, un jardin, ou m\u00eame une \u00e9glise, quelle passion\n\n[Refrain]\nLe public s'assemble, l'auditoire est pr\u00eat\nPour \u00e9couter la musique et se laisser emporter\nLe concert, c'est un instant de partage intense\nO\u00f9 l'\u00e9ducation musicale fait une \u00e9loquence\n\n[Couplet 2]\nLes dates des concerts grav\u00e9es dans notre m\u00e9moire\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, qui nous laissent un h\u00e9ritage notoire\nLes enregistrements capturant ces m\u00e9lodies \u00e0 la gloire\nPour une commercialisation qui prolonge l'histoire\n\n[Refrain]\nLe public s'assemble, l'auditoire est pr\u00eat\nPour \u00e9couter la musique et se laisser emporter\nLe concert, c'est un instant de partage intense\nO\u00f9 l'\u00e9ducation musicale fait une \u00e9loquence"}, {"titre": "Concerto pour clavecin et cinq instruments", "text_origine": "Le Concerto pour clavecin et cinq instruments est un sextuor pour clavecin, fl\u00fbte, hautbois, clarinette, violon et violoncelle du compositeur espagnol Manuel de Falla. Esquiss\u00e9 en 1923, achev\u00e9 en 1926, il est cr\u00e9\u00e9 le 5 novembre 1926 \u00e0 Barcelone par des musiciens de l'Orchestre Pablo Casals, la claveciniste d\u00e9dicataire de l'\u0153uvre Wanda Landowska, sous la direction du compositeur. La place centrale confi\u00e9e au clavecin explicite le titre de concerto pour cette rare partition au style \u00ab irr\u00e9prochable qui atteint le pur abstrait, nourri de chair et de sang espagnols \u00bb selon le musicologue L. Campodonico. Publi\u00e9e en 1928 chez l'\u00e9diteur Max Eschig, l'\u0153uvre moderne par ses changements de m\u00e9trique et sa bitonalit\u00e9 re\u00e7ut des inconditionnels du Tricorne un accueil r\u00e9serv\u00e9 mais enchanta un Maurice Ravel.", "element_cle": "1. Le Concerto pour clavecin et cinq instruments est un Sextuor compos\u00e9 par Manuel de Falla.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9 en 1926 et cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Barcelone le 5 novembre de la m\u00eame ann\u00e9e.\n3. Le clavecin occupe une place centrale dans cette oeuvre, d\u00e9montrant ainsi son titre de concerto.\n4. Le style de cette partition est d\u00e9crit comme \"irr\u00e9prochable\" et empreint de l'essence espagnole.\n5. Publi\u00e9 en 1928 chez Max Eschig, il a \u00e9t\u00e9 accueilli avec r\u00e9serve par les partisans du Tricorne, mais a captiv\u00e9 Maurice Ravel.", "rap": "[Couplet 1]\nConcerto pour clavecin, chef-d'oeuvre de talent\nManuel de Falla, compositeur \u00e9patant\nEn 1926, il l'a achev\u00e9\nEt \u00e0 Barcelone, le 5 novembre cr\u00e9\u00e9\n\nCe sextuor r\u00e9volutionne, une prouesse\nLe clavecin, en vedette, exprime sa richesse\nUn concerto majestueux, aucune contestation\nLa musique espagnole, dans toute sa passion\n\n[Refrain]\nLe Concerto pour clavecin, un voyage ensorcelant\nLa magie des partitions, un enseignement fascinant\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s dans nos esprits\nUne exp\u00e9rience \u00e9ducative, qui nous unit\n\n[Couplet 2]\nPubli\u00e9 en 1928, chez Max Eschig\nMais critiqu\u00e9 par les fans du Tricorne, c'est pas fig\u00e9\nPourtant, Maurice Ravel, lui, \u00e9tait captiv\u00e9\nPar la beaut\u00e9 de cette oeuvre, rien \u00e0 reprocher\n\nL'irr\u00e9prochable style, l'essence espagnole\nUn m\u00e9lange unique, qui ensorcelle\nLe Concerto pour clavecin, un hymne \u00e0 l'art\nUne symphonie vibrante, qui touche notre c\u0153ur \u00e0 part\n\n[Refrain]\nLe Concerto pour clavecin, un voyage ensorcelant\nLa magie des partitions, un enseignement fascinant\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marqu\u00e9s dans nos esprits\nUne exp\u00e9rience \u00e9ducative, qui nous unit"}, {"titre": "Concerto pour piano", "text_origine": "Le concerto est un genre musical associant un soliste, ici le pianiste, \u00e0 une formation orchestrale. La plupart des concertos du r\u00e9pertoire sont \u00e9crits pour piano ou violon, mais on trouve des \u0153uvres pour n'importe quel instrument.\nAvant l'apparition du piano ou pianoforte \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, l'\u00e9poque baroque a produit des concertos pour clavier en utilisant le clavecin. Mais la faible intensit\u00e9 sonore de l'instrument ne lui permet pas d'entrer en comp\u00e9tition avec un grand orchestre. Aujourd'hui, ces pi\u00e8ces sont indiff\u00e9remment jou\u00e9es sur piano ou clavecin.\n\u00c0 partir de 1770, l'essor du pianoforte va progressivement supplanter le violon comme instrument concertant.\n\n", "element_cle": "1. Le concerto est un genre musical qui associe un soliste \u00e0 un orchestre.\n2. Les concertos les plus populaires sont \u00e9crits pour piano ou violon.\n3. Avant l'apparition du piano, des concertos pour clavier \u00e9taient \u00e9crits pour le clavecin.\n4. Ces concertos pour clavier sont maintenant jou\u00e9s indiff\u00e9remment sur piano ou clavecin.\n5. \u00c0 partir de 1770, le piano devient de plus en plus populaire et supplantera le violon en tant qu'instrument concertant.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto, un style, un crew musical\nUn soliste et l'orchestre, \u00e7a fait sensation\nPiano ou violon, les plus populaires\nLes notes s'envolent, la foule se r\u00e9gale\n\nAvant le piano, le clavecin r\u00e9gnait\nDes concertos pour clavier, on en jouait\nMaintenant, indiff\u00e9remment, piano ou clavecin\nLa musique r\u00e9sonne, l'\u00e9motion est sans fin\n\n[Refrain]\nLe concerto pour piano, une symphonie\nDes notes qui r\u00e9chauffent, qui nous emportent\nLes doigts glissent, frappent les touches\nUne danse m\u00e9lodieuse, juste et pr\u00e9cise\n\n[Couplet 2]\n1770, le piano s'impose en roi\nIl supplantera le violon, c'est comme \u00e7a\nLes doigts effleurent les touches avec gr\u00e2ce\nLes \u00e9motions se d\u00e9cha\u00eenent, la foule se ramasse\n\nLe concerto pour piano, une r\u00e9volution\nDes sonorit\u00e9s puissantes, une nouvelle option\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nLe rap \u00e9ducatif, des connaissances \u00e0 partager\n\n[Refrain]\nLe concerto pour piano, une symphonie\nDes notes qui r\u00e9chauffent, qui nous emportent\nLes doigts glissent, frappent les touches\nUne danse m\u00e9lodieuse, juste et pr\u00e9cise"}, {"titre": "Concerto pour quatre clavecins BWV 1065", "text_origine": "Le concerto pour quatre clavecins en la mineur, BWV 1065, du compositeur allemand Jean-S\u00e9bastien Bach (1685-1750) est un concerto pour quatre clavecins, ensemble \u00e0 cordes avec basse continue, appartenant \u00e0 sa s\u00e9rie de quatorze concertos pour clavecin, BWV 1052-1065. Cette composition baroque en 3 mouvements est une transcription, un arrangement et une adaptation de 1735 du concerto pour 4 violons et violoncelle en si mineur RV 580, 10e de la s\u00e9rie de 12 concertos de L'estro armonico opus 3 (L'invention harmonique) publi\u00e9s en 1711 par Antonio Vivaldi (1678-1741),.", "element_cle": "1. Le concerto pour quatre clavecins BWV 1065 est une composition de Jean-S\u00e9bastien Bach.\n2. Il fait partie d'une s\u00e9rie de quatorze concertos pour clavecin.\n3. Le concerto est une transcription, un arrangement et une adaptation d'un concerto de Vivaldi.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en 1735.\n5. Il est jou\u00e9 en ensemble \u00e0 cordes avec basse continue.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Concerto pour quatre clavecins BWV 1065,\nUn chef-d'\u0153uvre sign\u00e9 par Jean-S\u00e9bastien Bach,\nCompos\u00e9 en 1735, une date d\u00e9j\u00e0 mythique,\nUne \u0153uvre qui nous transporte dans un monde magique.\n\n[Refrain]\nBach, Bach, ma\u00eetre de la musique classique,\nSon concerto r\u00e9sonne comme une symphonie fantastique,\nEnsemble \u00e0 cordes, avec basse continue,\nUne m\u00e9lodie envo\u00fbtante qui nous gratifie.\n\n[Couplet 2]\nUne s\u00e9rie de quatorze concertos pour clavecin,\nMais le BWV 1065, c'est le summum du destin,\nUne transcription, un arrangement d'un concerto de Vivaldi,\nBach nous montre son g\u00e9nie, c'est infini.\n\n[Refrain]\nBach, Bach, v\u00e9ritable prodige des temps anciens,\nSon concerto pour quatre clavecins, un hymne,\nUne harmonie riche en \u00e9motions et en pr\u00e9cision,\nUne \u0153uvre embl\u00e9matique qui marque notre passion.\n\n(Note : J'ai limit\u00e9 \u00e0 deux couplets de quatre vers maximum pour respecter les consignes.)"}, {"titre": "Concerto pour orgue", "text_origine": "Comme tous les types de concertos, le concerto pour orgue est un genre musical consistant \u00e0 associer un orgue en tant qu'instrument soliste avec un orchestre jouant le r\u00f4le d'accompagnateur. On ne doit donc pas confondre le concerto pour orgue avec d'autres genres comme la symphonie ou le colloque dans lesquels l'orgue est trait\u00e9 comme \u00e9l\u00e9ment de la masse orchestrale et n'a pas de fonction soliste.\nLe concerto pour orgue a connu son apog\u00e9e pendant la p\u00e9riode baroque avec des compositeurs comme Vivaldi, Haendel ou Corrette. Il faut n\u00e9anmoins noter que dans cette p\u00e9riode, l'orgue en concerto est trait\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re d'un clavecin et la partie d'orgue ne comprend pratiquement jamais de p\u00e9dalier et il n'est accompagn\u00e9 que par un orchestre modeste pouvant se r\u00e9duire au quatuor (orchestre de chambre).\nPratiquement oubli\u00e9 durant la p\u00e9riode classique, il revient au XIXe si\u00e8cle par la grande porte, pour rivaliser avec le grand orchestre symphonique gr\u00e2ce \u00e0 Saint-Sa\u00ebns ou Guilmant. Le Concerto pour orgue, cordes et timbales de Poulenc est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres et des plus jou\u00e9s.", "element_cle": "1. Le concerto pour orgue consiste \u00e0 associer l'orgue, en tant qu'instrument soliste, avec un orchestre en tant qu'accompagnateur.\n2. Pendant la p\u00e9riode baroque, des compositeurs tels que Vivaldi, Haendel et Corrette ont connu l'apog\u00e9e du concerto pour orgue.\n3. \u00c0 cette \u00e9poque, l'orgue en concerto \u00e9tait souvent trait\u00e9 comme un clavecin, sans p\u00e9dalier et accompagn\u00e9 d'un orchestre modeste.\n4. Le concerto pour orgue a \u00e9t\u00e9 pratiquement oubli\u00e9 pendant la p\u00e9riode classique, mais est revenu au XIXe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 des compositeurs comme Saint-Sa\u00ebns et Guilmant.\n5. Le Concerto pour orgue, cordes et timbales de Poulenc est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres et des plus jou\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour orgue, un art en fusion,\nGrandiose, majestueux, une vraie institution.\nAssociant l'orgue avec l'orchestre en harmonie,\nUne symphonie \u00e9pique, une m\u00e9lodie infinie.\n\nPendant le baroque, Vivaldi, Haendel, Corrette,\nDes compositeurs de g\u00e9nie qui mettent la t\u00eate en f\u00eate.\nLe concerto pour orgue atteint son apog\u00e9e,\nUne explosion musicale, une \u00e9poque envout\u00e9e.\n\n[Refrain]\nOrgue et orchestre, une alliance supr\u00eame,\nLe concerto pour orgue, une musique qui s'aime.\nDu baroque au XIXe si\u00e8cle, un retour triomphal,\nLa grandeur de l'orgue, \u00e9clate dans chaque r\u00e9cital.\n\n[Couplet 2]\nAu temps du classique, le concerto s'estompe,\nMais le XIXe si\u00e8cle lui redonne sa gloire, sa pompe.\nSaint-Sa\u00ebns, Guilmant, font revivre cette oeuvre,\nDes sonorit\u00e9s puissantes, une symphonie qui s'\u00e9l\u00e8ve.\n\nEt Poulenc, dans son g\u00e9nie, cr\u00e9e un chef-d'\u0153uvre,\nSon concerto pour orgue, cordes et timbales s'inscrit en lettres d'or.\nIl r\u00e9sonne partout, c\u00e9l\u00e8bre et jamais \u00e9gal\u00e9,\nUne ode \u00e0 l'orgue, un hymne \u00e0 la beaut\u00e9. \n\n[Refrain]\nOrgue et orchestre, une alliance supr\u00eame,\nLe concerto pour orgue, une musique qui s'aime.\nDu baroque au XIXe si\u00e8cle, un retour triomphal,\nLa grandeur de l'orgue, \u00e9clate dans chaque r\u00e9cital."}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public d'un ou plusieurs musiciens.\n2. Les concerts peuvent avoir lieu dans divers lieux tels que des salles, des jardins, des \u00e9glises ou des places.\n3. Le principal objectif d'un concert est d'offrir une audition musicale \u00e0 un auditoire.\n4. Certains concerts sont enregistr\u00e9s pour \u00eatre commercialis\u00e9s sous forme d'enregistrements sonores ou visuels.\n5. La nature d'un concert peut \u00eatre diff\u00e9renci\u00e9e de celle d'une performance religieuse, m\u00eame si elle a lieu dans une \u00e9glise.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'balance mes mots sur sc\u00e8ne, comme un orateur\nUn concert, une exp\u00e9rience, un moment de pur bonheur\nDans les salles, les jardins, les \u00e9glises ou les places\nLa musique r\u00e9sonne, fait vibrer les masses\n\n[Refrain]\nUn concert, c'est l'occasion de se rassembler\nDe partager une passion, de s'\u00e9vader\nLa musique nous unit, peu importe o\u00f9 on va\nUn concert, c'est un moment qui restera\n\n[Couplet 2]\nL'objectif principal, c'est d'offrir du son\nUn spectacle vivant, plus qu'une simple chanson\nQuand les notes s'\u00e9l\u00e8vent, que les paroles se m\u00ealent\nOn cr\u00e9e une ambiance, une atmosph\u00e8re belle\n\n[Refrain]\nUn concert, c'est l'occasion de se rassembler\nDe partager une passion, de s'\u00e9vader\nLa musique nous unit, peu importe o\u00f9 on va\nUn concert, c'est un moment qui restera"}, {"titre": "Georg Friedrich Haendel", "text_origine": "Georg Friedrich Haendel [\u02c8\u0261e\u02d0\u0254\u0281k \u02c8f\u0281i\u02d0d\u0281\u026a\u00e7 \u02c8h\u025bnd\u0259l]  ou Georg Friederich  H\u00e4ndel (en anglais  Frederick Handel [d\u0292\u0254\u02d0(\u0279)d\u0292 \u02c8f\u0279\u025bd(\u0259)\u0279\u026ak \u02c8h\u00e6nd\u0259l]) est un compositeur saxon, devenu sujet anglais, n\u00e9 le 23 f\u00e9vrier 1685 \u00e0 Halle-sur-Saale et mort le 14 avril 1759 \u00e0 Westminster.\nHaendel personnifie souvent de nos jours l'apog\u00e9e de la musique baroque aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-S\u00e9bastien Bach,, Antonio Vivaldi, Georg Philipp Telemann et Jean-Philippe Rameau, et l'on peut consid\u00e9rer que l'\u00e8re de la musique baroque europ\u00e9enne prend fin avec l'ach\u00e8vement de l\u2019\u0153uvre de Haendel. N\u00e9 et form\u00e9 en Saxe, install\u00e9 quelques mois \u00e0 Hambourg avant un s\u00e9jour initiatique et itin\u00e9rant de trois ans en Italie, revenu bri\u00e8vement \u00e0 Hanovre avant de s'\u00e9tablir d\u00e9finitivement en Angleterre, il r\u00e9alisa dans son \u0153uvre une synth\u00e8se magistrale des traditions musicales de l'Allemagne, de l'Italie, de la France et de l'Angleterre,.\nVirtuose hors pair \u00e0 l'orgue et au clavecin, Haendel dut \u00e0 quelques-unes de ses \u0153uvres tr\u00e8s connues \u2014 notamment son oratorio Le Messie, ses concertos pour orgue et concerti grossi, ses suites pour clavecin (avec sa c\u00e9l\u00e8bre sarabande de Haendel), ses musiques de plein air (Water Music et Music for the Royal Fireworks) \u2014 de conserver une notori\u00e9t\u00e9 active pendant tout le XIXe si\u00e8cle, p\u00e9riode d'oubli pour la plupart de ses contemporains. Cependant, pendant plus de trente-cinq ans, il se consacra pour l'essentiel \u00e0 l'op\u00e9ra en italien (plus de 40 partitions d'opera seria), avant d'inventer et promouvoir l'oratorio en anglais dont il est un des ma\u00eetres incontest\u00e9s.\nSon nom peut se trouver sous plusieurs graphies : son extrait de bapt\u00eame en allemand, utilise la forme H\u00e4ndel, son nom s'\u00e9crit \u00e9galement Haendel (le \u00ab e \u00bb rempla\u00e7ant l'umlaut \u2014 traduit par le tr\u00e9ma), et cette forme, habituelle en fran\u00e7ais depuis longtemps, est en outre celle retenue dans l\u2019importante biographie par Romain Rolland. Apr\u00e8s son installation en Angleterre, lui-m\u00eame l'\u00e9crivait Handel sans tr\u00e9ma, mani\u00e8re quasi homophone retenue par les anglophones, et signait George Frideric Handel.", "element_cle": "1. Georg Friedrich Haendel \u00e9tait un compositeur saxon qui est devenu sujet anglais.\n2. Il est n\u00e9 le 23 f\u00e9vrier 1685 \u00e0 Halle-sur-Saale et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14 avril 1759 \u00e0 Westminster.\n3. Haendel est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des repr\u00e9sentants majeurs de la musique baroque, aux c\u00f4t\u00e9s de Bach, Vivaldi, Telemann et Rameau.\n4. Il a r\u00e9alis\u00e9 une synth\u00e8se des traditions musicales de l'Allemagne, de l'Italie, de la France et de l'Angleterre dans son \u0153uvre.\n5. Haendel \u00e9tait un virtuose de l'orgue et du clavecin, mais il est \u00e9galement connu pour ses compositions d'op\u00e9ras en italien et d'oratorios en anglais.\n6. Parmi ses \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres figurent Le Messie, ses concertos pour orgue, ses suites pour clavecin et sa musique de plein air.\n7. Le nom de Haendel peut \u00eatre orthographi\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, dont H\u00e4ndel et Haendel.\n8. La forme Haendel est la plus couramment utilis\u00e9e en fran\u00e7ais.\n9. Haendel a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre reconnu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 pendant le XIXe si\u00e8cle, alors que beaucoup de ses contemporains \u00e9taient tomb\u00e9s dans l'oubli.\n10. Sa contribution \u00e0 la musique baroque europ\u00e9enne marque la fin de cette \u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nGeorg Friedrich Haendel, un compositeur de g\u00e9nie\nD'origine saxonne, mais sujet anglais, il a conquis les esprits\nN\u00e9 le 23 f\u00e9vrier 1685 dans la Saale \u00e0 Halle\nEt d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Westminster, le 14 avril 1759, une l\u00e9gende qui s'en va\n\n[Refrain]\nHaendel, le maestro de la musique baroque\nUn g\u00e9nie qui a marqu\u00e9 de son empreinte l'\u00e9poque\nSa synth\u00e8se des traditions, un v\u00e9ritable chef-d'\u0153uvre\nUn virtuose de l'orgue et du clavecin, il fait vibrer nos c\u0153urs\n\n[Couplet 2]\nAux c\u00f4t\u00e9s de Bach, Vivaldi et Rameau, il brille\nUn repr\u00e9sentant majeur, un talent qui fusille\nIl a fusionn\u00e9 les styles de l'Allemagne, de l'Italie et de la France\nDans ses op\u00e9ras en italien, ses oratorios en anglais, une danse\n\n[Refrain]\nHaendel, le virtuose aux compositions grandioses\nLe Messie, les concertos pour orgue, des morceaux qui osent\nDes suites pour clavecin, une musique qui transcende\nSon nom, tant d'orthographes possibles, mais sa musique nous attend\n\n[Refrain]\nHaendel, immortalis\u00e9 malgr\u00e9 le temps qui d\u00e9file\nAlors que ses contemporains tombent dans l'oubli\nIl a marqu\u00e9 la fin de l'\u00e9poque baroque europ\u00e9enne\nSa contribution, une marque ind\u00e9l\u00e9bile, une symphonie qui raisonne"}, {"titre": "Georg Friedrich Haendel", "text_origine": "Georg Friedrich Haendel [\u02c8\u0261e\u02d0\u0254\u0281k \u02c8f\u0281i\u02d0d\u0281\u026a\u00e7 \u02c8h\u025bnd\u0259l]  ou Georg Friederich  H\u00e4ndel (en anglais  Frederick Handel [d\u0292\u0254\u02d0(\u0279)d\u0292 \u02c8f\u0279\u025bd(\u0259)\u0279\u026ak \u02c8h\u00e6nd\u0259l]) est un compositeur saxon, devenu sujet anglais, n\u00e9 le 23 f\u00e9vrier 1685 \u00e0 Halle-sur-Saale et mort le 14 avril 1759 \u00e0 Westminster.\nHaendel personnifie souvent de nos jours l'apog\u00e9e de la musique baroque aux c\u00f4t\u00e9s de Jean-S\u00e9bastien Bach,, Antonio Vivaldi, Georg Philipp Telemann et Jean-Philippe Rameau, et l'on peut consid\u00e9rer que l'\u00e8re de la musique baroque europ\u00e9enne prend fin avec l'ach\u00e8vement de l\u2019\u0153uvre de Haendel. N\u00e9 et form\u00e9 en Saxe, install\u00e9 quelques mois \u00e0 Hambourg avant un s\u00e9jour initiatique et itin\u00e9rant de trois ans en Italie, revenu bri\u00e8vement \u00e0 Hanovre avant de s'\u00e9tablir d\u00e9finitivement en Angleterre, il r\u00e9alisa dans son \u0153uvre une synth\u00e8se magistrale des traditions musicales de l'Allemagne, de l'Italie, de la France et de l'Angleterre,.\nVirtuose hors pair \u00e0 l'orgue et au clavecin, Haendel dut \u00e0 quelques-unes de ses \u0153uvres tr\u00e8s connues \u2014 notamment son oratorio Le Messie, ses concertos pour orgue et concerti grossi, ses suites pour clavecin (avec sa c\u00e9l\u00e8bre sarabande de Haendel), ses musiques de plein air (Water Music et Music for the Royal Fireworks) \u2014 de conserver une notori\u00e9t\u00e9 active pendant tout le XIXe si\u00e8cle, p\u00e9riode d'oubli pour la plupart de ses contemporains. Cependant, pendant plus de trente-cinq ans, il se consacra pour l'essentiel \u00e0 l'op\u00e9ra en italien (plus de 40 partitions d'opera seria), avant d'inventer et promouvoir l'oratorio en anglais dont il est un des ma\u00eetres incontest\u00e9s.\nSon nom peut se trouver sous plusieurs graphies : son extrait de bapt\u00eame en allemand, utilise la forme H\u00e4ndel, son nom s'\u00e9crit \u00e9galement Haendel (le \u00ab e \u00bb rempla\u00e7ant l'umlaut \u2014 traduit par le tr\u00e9ma), et cette forme, habituelle en fran\u00e7ais depuis longtemps, est en outre celle retenue dans l\u2019importante biographie par Romain Rolland. Apr\u00e8s son installation en Angleterre, lui-m\u00eame l'\u00e9crivait Handel sans tr\u00e9ma, mani\u00e8re quasi homophone retenue par les anglophones, et signait George Frideric Handel.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur Georg Friedrich Haendel :\n\n1. Georg Friedrich Haendel est un compositeur saxon, sujet anglais, n\u00e9 le 23 f\u00e9vrier 1685 et mort le 14 avril 1759.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des compositeurs baroques les plus importants, aux c\u00f4t\u00e9s de Bach, Vivaldi, Telemann et Rameau.\n3. Haendel a v\u00e9cu en Allemagne, en Italie et en Angleterre, puis s'est \u00e9tabli d\u00e9finitivement en Angleterre.\n4. Il a r\u00e9alis\u00e9 une synth\u00e8se magistrale des traditions musicales de l'Allemagne, de l'Italie, de la France et de l'Angleterre.\n5. Haendel \u00e9tait un virtuose de l'orgue et du clavecin, et certaines de ses \u0153uvres, comme Le Messie et Water Music, sont tr\u00e8s connues.\n6. Pendant plus de trente-cinq ans, il s'est consacr\u00e9 principalement \u00e0 l'op\u00e9ra en italien, avant d'inventer et de promouvoir l'oratorio en anglais.\n7. Son nom peut \u00eatre orthographi\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, telles que H\u00e4ndel, Haendel ou Handel.\n\nCes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s r\u00e9sument les informations essentielles du texte sur Georg Friedrich Haendel.", "rap": "[Couplet 1]\nGeorg Friedrich Haendel, n\u00e9 en 1685\nCompositeur baroque, un ma\u00eetre des m\u00e9lodies\nDu clavecin \u00e0 l'orgue, il envo\u00fbtait les foules\nUn virtuose, une l\u00e9gende qui roule\n\nIl a voyag\u00e9 entre l'Allemagne et l'Italie\nAvant de s'\u00e9tablir en Angleterre pour la vie\nUn m\u00e9lange harmonieux des traditions musicales\nDe l'Allemagne, de l'Italie, de la France et de l'Angleterre, c'est magistral\n\n[Refrain]\nHaendel, un compositeur in\u00e9gal\u00e9\nSon nom, peu importe comment il est \u00e9crit\nSa musique, son talent, jamais \u00e9gal\u00e9s\nPour l'\u00e9ternit\u00e9, il sera reconnu et applaudi\n\n[Couplet 2]\nPendant des ann\u00e9es, il a enchant\u00e9 les op\u00e9ras italiens\nDes notes qui s'envolaient comme des com\u00e8tes dans les cieux\nMais il a innov\u00e9, cr\u00e9\u00e9 l'oratorio anglais\nUne nouvelle forme musicale, son h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\n\nLe Messie, Water Music, des \u0153uvres immortelles\nDes compositions qui marquent l'Histoire avec des ailes\nHaendel, un g\u00e9nie de la musique sans \u00e9quivalent\nSon influence perdure encore de nos jours, c'est \u00e9vident\n\n[Refrain]\nHaendel, un compositeur in\u00e9gal\u00e9\nSon nom, peu importe comment il est \u00e9crit\nSa musique, son talent, jamais \u00e9gal\u00e9s\nPour l'\u00e9ternit\u00e9, il sera reconnu et applaudi"}, {"titre": "Organe", "text_origine": "Un organe est un groupe de tissus collaborant \u00e0 une m\u00eame fonction physiologique. Certains organes assurent simultan\u00e9ment ou alternativement plusieurs fonctions, mais dans ce cas, chaque fonction est g\u00e9n\u00e9ralement assur\u00e9e par un sous-ensemble de cellules.\nLe niveau d'organisation sup\u00e9rieur \u00e0 l'organe sont les appareils et les syst\u00e8mes, qui remplissent un ensemble de fonctions compl\u00e9mentaires. Le niveau d'organisation inf\u00e9rieur \u00e0 l'organe est le tissu.\nL'\u00e9tude des organes rel\u00e8ve de l'anatomie, qui fait partie du domaine de la biologie.\nLes organes peuvent \u00eatre d\u00e9crits par des planches anatomiques, des pr\u00e9parations anatomiques, des repr\u00e9sentations en cire ou des mod\u00e8les informatiques.", "element_cle": "1. Un organe est un groupe de tissus collaborant \u00e0 une m\u00eame fonction physiologique.\n2. Certains organes assurent plusieurs fonctions simultan\u00e9ment ou alternativement.\n3. Chaque fonction est g\u00e9n\u00e9ralement assur\u00e9e par un sous-ensemble de cellules.\n4. Les appareils et les syst\u00e8mes sont des niveaux d'organisation sup\u00e9rieurs \u00e0 l'organe.\n5. Les organes peuvent \u00eatre \u00e9tudi\u00e9s dans le domaine de la biologie, en particulier dans l'anatomie.\n6. La description des organes peut se faire \u00e0 travers des planches anatomiques, des pr\u00e9parations anatomiques, des repr\u00e9sentations en cire ou des mod\u00e8les informatiques.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'parle des organes, d'la biologie,\nDes tissus, de toute leur symphonie,\nUn groupe uni, pour une fonction,\nPhysiologique, en toute condition.\n\nCertains font tout, multit\u00e2ches incroyables,\nAssurant plusieurs fonctions admirables,\nIls travaillent ensemble, en alternance,\nUn ballet parfait, sans aucune m\u00e9fiance.\n\n[Refrain]\nLes organes, c'est l'essence de la vie,\nChaque fonction, une histoire infinie,\nDes cellules qui s'unissent, pour un but commun,\nDans notre corps, une harmonie sans fin.\n\n[Couplet 2]\nDes sous-ensembles de cellules, sp\u00e9cialis\u00e9s,\nQui accomplissent une fonction bien pr\u00e9cis\u00e9e,\nLes appareils, les syst\u00e8mes, un niveau sup\u00e9rieur,\nUne complexit\u00e9 croissante, un \u00e9quilibre majeur.\n\nDans l'anatomie, ils sont \u00e9tudi\u00e9s,\nDes planches, des pr\u00e9parations, pour les observer,\nLa repr\u00e9sentation en cire, ou les mod\u00e8les virtuels,\nToutes les m\u00e9thodes pour mieux comprendre le r\u00e9el.\n\n[Refrain]\nLes organes, c'est l'essence de la vie,\nChaque fonction, une histoire infinie,\nDes cellules qui s'unissent, pour un but commun,\nDans notre corps, une harmonie sans fin."}, {"titre": "Concerto pour orgue, cordes et timbales", "text_origine": "Le Concerto pour orgue, orchestre \u00e0 cordes et timbales en sol mineur est une \u0153uvre de Francis Poulenc compos\u00e9e entre 1934 et 1938. Le concerto a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par la Princesse de Polignac, \u00e0 laquelle il est d\u00e9di\u00e9. Achev\u00e9 \u00e0 Anost pr\u00e8s d'Autun en ao\u00fbt 1938, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la salle Gaveau \u00e0 Paris le 21 juin 1939 avec Maurice Durufl\u00e9 \u00e0 l'orgue et l'Orchestre symphonique de Paris dirig\u00e9s par Roger D\u00e9sormi\u00e8re.\nLe concerto est \u00e9crit pour orgue, timbales et orchestre \u00e0 cordes.\nLe concerto dure plus de vingt minutes, et consiste en un seul mouvement continu avec sept indications de tempo : Andante, Allegro giocoso, Subito andante moderato, Tempo allegro. Molto agitato, Tr\u00e8s calme : Lent, Tempo de l'allegro initial et Tempo d'introduction : Largo.", "element_cle": "1. \"Le Concerto pour orgue, cordes et timbales a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Francis Poulenc entre 1934 et 1938.\"\n2. \"Ce concerto a \u00e9t\u00e9 command\u00e9 par la Princesse de Polignac et lui est d\u00e9di\u00e9.\"\n3. \"La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu le 21 juin 1939 \u00e0 Paris, avec Maurice Durufl\u00e9 \u00e0 l'orgue et l'Orchestre symphonique de Paris dirig\u00e9 par Roger D\u00e9sormi\u00e8re.\"\n4. \"Le concerto est \u00e9crit pour orgue, timbales et orchestre \u00e0 cordes.\"\n5. \"Il dure plus de vingt minutes et se compose d'un seul mouvement continu avec sept indications de tempo.\"", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es trente, Poulenc s'est lev\u00e9,\nPour composer un chef-d'\u0153uvre tout orchestr\u00e9.\nLe Concerto pour orgue, cordes et timbales enflamm\u00e9,\nEntre 34 et 38, son \u0153uvre est n\u00e9e.\n\n[D\u00e9but du refrain]\nJ'parle d'\u00e9ducation, j'porte ces mots en flamme,\nDans mon rap concerto, j'\u00e9l\u00e8ve les \u00e2mes.\nJ'vous raconte l'histoire, sans oublier une date,\nPrenez vos stylos, mes amis, on va s'instruire, mate.\n\n[Couplet 2]\nCommand\u00e9 par la Princesse de Polignac, le concert d\u00e9di\u00e9,\nPoulenc voulait impressionner, casser les codes fig\u00e9s.\nLe 21 juin 39, \u00e0 Paris, les murs ont vibr\u00e9,\nDurufl\u00e9 \u00e0 l'orgue, l'Orchestre symphonique a d\u00e9chir\u00e9.\n\n[Refrain]\nJ'parle d'\u00e9ducation, j'porte ces mots en flamme,\nDans mon rap concerto, j'\u00e9l\u00e8ve les \u00e2mes.\nJ'vous raconte l'histoire, sans oublier une date,\nPrenez vos stylos, mes amis, on va s'instruire, mate.\n\n[Fin du refrain]\nEntre orgue, timbales et cordes, l'ambiance d\u00e9tonne,\nPlus de vingt minutes, c'est du feu qui r\u00e9sonne.\nUn seul mouvement qui s'envole dans les airs,\nPoulenc nous transporte, la musique \u00e0 l'envers."}, {"titre": "Concerto pour orgue", "text_origine": "Comme tous les types de concertos, le concerto pour orgue est un genre musical consistant \u00e0 associer un orgue en tant qu'instrument soliste avec un orchestre jouant le r\u00f4le d'accompagnateur. On ne doit donc pas confondre le concerto pour orgue avec d'autres genres comme la symphonie ou le colloque dans lesquels l'orgue est trait\u00e9 comme \u00e9l\u00e9ment de la masse orchestrale et n'a pas de fonction soliste.\nLe concerto pour orgue a connu son apog\u00e9e pendant la p\u00e9riode baroque avec des compositeurs comme Vivaldi, Haendel ou Corrette. Il faut n\u00e9anmoins noter que dans cette p\u00e9riode, l'orgue en concerto est trait\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re d'un clavecin et la partie d'orgue ne comprend pratiquement jamais de p\u00e9dalier et il n'est accompagn\u00e9 que par un orchestre modeste pouvant se r\u00e9duire au quatuor (orchestre de chambre).\nPratiquement oubli\u00e9 durant la p\u00e9riode classique, il revient au XIXe si\u00e8cle par la grande porte, pour rivaliser avec le grand orchestre symphonique gr\u00e2ce \u00e0 Saint-Sa\u00ebns ou Guilmant. Le Concerto pour orgue, cordes et timbales de Poulenc est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres et des plus jou\u00e9s.", "element_cle": "1. Le concerto pour orgue est un genre musical o\u00f9 l'orgue est le soliste et est accompagn\u00e9 par un orchestre.\n2. Il ne faut pas confondre le concerto pour orgue avec d'autres genres o\u00f9 l'orgue joue un r\u00f4le diff\u00e9rent dans l'orchestre.\n3. Le concerto pour orgue a connu son apog\u00e9e pendant la p\u00e9riode baroque avec des compositeurs tels que Vivaldi, Haendel et Corrette.\n4. Pendant cette p\u00e9riode, l'orgue \u00e9tait trait\u00e9 comme un clavecin et la partie d'orgue ne comprenait g\u00e9n\u00e9ralement pas de p\u00e9dalier.\n5. Le concerto pour orgue a \u00e9t\u00e9 presque oubli\u00e9 pendant la p\u00e9riode classique, mais a fait son retour au XIXe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 des compositeurs tels que Saint-Sa\u00ebns et Guilmant.\n6. Le Concerto pour orgue, cordes et timbales de Poulenc est l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres et des plus jou\u00e9s. \n7. Le concerto pour orgue peut \u00eatre accompagn\u00e9 d'un orchestre de chambre ou d'un grand orchestre symphonique.\n8. L'orgue en tant qu'instrument soliste offre des possibilit\u00e9s d'expression et de virtuosit\u00e9 uniques.\n9. Le concerto pour orgue est un v\u00e9ritable d\u00e9fi technique pour les organistes.\n10. Le concerto pour orgue est un genre musical qui continue d'\u00eatre explor\u00e9 et interpr\u00e9t\u00e9 par de nombreux musiciens contemporains.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour orgue, un genre musical unique\nO\u00f9 l'orgue est la star, entour\u00e9 d'un orchestre magique\nDans la p\u00e9riode baroque, il \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e\nAvec Vivaldi, Haendel, Corrette, des ma\u00eetres du m\u00e9tier\n\n[Refrain]\nMais ne le confonds pas avec les autres genres, mon pote\nL'orgue joue un r\u00f4le diff\u00e9rent, faut pas qu'tu t'y trompes\nLe concerto pour orgue, une explosion de sonorit\u00e9s\nUn d\u00e9fi technique, pour les organistes de qualit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, l'orgue revient en puissance\nSaint-Sa\u00ebns, Guilmant, mettent l'instrument en transe\nLe Concerto pour orgue de Poulenc, l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres\nJou\u00e9 par les maestros, devant des foules qui c\u00e9l\u00e8brent\n\n[Refrain]\nQue ce soit avec un orchestre de chambre ou symphonique\nL'orgue en solo, offre une virtuosit\u00e9 fantastique\nUn d\u00e9fi pour les organistes, une technique impeccable\nLe concerto pour orgue, un genre musical qui reste ind\u00e9tr\u00f4nable"}, {"titre": "Concerto pour fl\u00fbte", "text_origine": "Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque lorsque la forme du concerto a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e jusqu'\u00e0 nos jours. Certains des plus grands compositeurs ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte, en particulier ceux de Mozart et Vivaldi.\nTraditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour quatre ou plusieurs mouvements. Dans certains concertos pour fl\u00fbte, en particulier du baroque et des \u00e9poques modernes, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\nLe XXe si\u00e8cle a vu le concerto pour fl\u00fbte d\u00e9fendu par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal.", "element_cle": "1. Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental.\n2. Les concertos pour fl\u00fbte existent depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque jusqu'\u00e0 nos jours.\n3. Certains des plus grands compositeurs, tels que Mozart et Vivaldi, ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte.\n4. Traditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne peut avoir quatre mouvements ou plus.\n5. Certaines \u0153uvres baroques et modernes accompagnent la fl\u00fbte d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\n6. Au XXe si\u00e8cle, le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal a d\u00e9fendu le concerto pour fl\u00fbte.", "rap": "[Couplet 1]\nDe Mozart \u00e0 Vivaldi, dans l'histoire de la musique\nLe concerto pour fl\u00fbte, une v\u00e9ritable p\u00e9pite\nUn solo \u00e9blouissant, entour\u00e9 d'instruments divers\nUne harmonie parfaite, une m\u00e9lodie \u00e0 enivrer\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un chef-d'oeuvre sans \u00e9gal\nDu Baroque jusqu'\u00e0 nos jours, un h\u00e9ritage vital\nDes compositeurs prestigieux, ont laiss\u00e9 leur empreinte\nLe concerto pour fl\u00fbte, un voyage d'une telle splendeur\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements traditionnels, un rythme bien d\u00e9fini\nMais le concerto moderne, innove et \u00e9blouit\nQuatre mouvements voire plus, pour encore plus d'intensit\u00e9\nLa fl\u00fbte envo\u00fbtante, la orchestration en symbiose enchant\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, une tradition qui \u00e9volue\nDes oeuvres baroques aux orchestres de chambre, tout se remod\u00e8le\nAu XXe si\u00e8cle, Rampal a pris la rel\u00e8ve\nUn virtuose fran\u00e7ais, qui a d\u00e9fendu la fl\u00fbte avec z\u00e8le\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un h\u00e9ritage qui perdure\nDes sons ensorcelants, la m\u00e9lodie qui rassure\nEducation et passion, dans chaque partition\nLe concerto pour fl\u00fbte, une v\u00e9ritable r\u00e9volution"}, {"titre": "Concerto pour la main gauche", "text_origine": "Le Concerto pour la main gauche en r\u00e9 majeur de Maurice Ravel est un concerto pour piano et orchestre en un seul mouvement compos\u00e9 entre 1929 et 1931 et cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Vienne le 5 janvier 1932 par son d\u00e9dicataire, le pianiste autrichien Paul Wittgenstein qui a perdu son bras droit au cours de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. L'originalit\u00e9 de cette \u0153uvre, \u00e0 la \u00ab v\u00e9h\u00e9mence tragique \u00bb et \u00e0 la virtuosit\u00e9 consid\u00e9rable, r\u00e9side dans sa partie pianistique, \u00e9crite pour la seule main gauche de l'ex\u00e9cutant.\nL'\u0153uvre porte la r\u00e9f\u00e9rence M.82, dans le catalogue des \u0153uvres du compositeur \u00e9tabli par le musicologue Marcel Marnat.", "element_cle": "1. Le Concerto pour la main gauche est une composition de Maurice Ravel qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1932.\n2. Le pianiste autrichien Paul Wittgenstein, qui a perdu son bras droit pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, a d\u00e9dicac\u00e9 le concerto.\n3. L'\u0153uvre se distingue par sa partie pianistique \u00e9crite uniquement pour la main gauche de l'ex\u00e9cutant.\n4. Le Concerto pour la main gauche est connu pour sa v\u00e9h\u00e9mence tragique et sa virtuosit\u00e9 consid\u00e9rable.\n5. L'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e entre 1929 et 1931 et a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Vienne le 5 janvier 1932.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es trente, Ravel avait un plan\nComposer pour l'unique main gauche d'un grand pianiste autrichien \nWittgenstein, un soldat bless\u00e9 pendant la guerre\nMais son talent brille encore, malgr\u00e9 sa perte am\u00e8re\n\nRef (x2):\nConcerto pour la main gauche, une symphonie unique \nQui d\u00e9montre la force et l'audace, un d\u00e9fi magnifique \n\n[Couplet 2]\nVirtuosit\u00e9 et trag\u00e9die se m\u00e9langent dans ces notes\nRavel nous transporte dans un monde empreint de grands \u00e9chos\nUne v\u00e9h\u00e9mence qui ne peut \u00eatre ignor\u00e9e\nUne composition qui ne cesse de nous fasciner\n\nRef (x2):\nConcerto pour la main gauche, une symphonie unique \nQui d\u00e9montre la force et l'audace, un d\u00e9fi magnifique"}, {"titre": "Concerto pour violon", "text_origine": "Un concerto pour violon est une \u0153uvre pour violon solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Depuis la p\u00e9riode baroque, de nombreux compositeurs importants ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour violon.\nLes concertos pour violon les plus c\u00e9l\u00e8bres sont ceux de Vivaldi, Bach, Leclair, Mozart, Beethoven, Paganini, Mendelssohn, Brahms, Lalo, Saint-Sa\u00ebns,Tchaikovsky, Sibelius, Bruch, Bart\u00f3k, Prokofiev, Berg, Elgar et Shostakovich.\nLes concertos pour violon sont traditionnellement en trois mouvements. Mais certains compositeurs modernes (Dmitri Shostakovich, Igor Stravinsky) ont \u00e9galement \u00e9crit des concertos en quatre mouvements.\nCertains concertos pour violon, notamment ceux de la p\u00e9riode baroque et de la p\u00e9riode moderne, sont accompagn\u00e9s non pas par un orchestre complet, mais par un ensemble plus petit, comme un orchestre de chambre. Par exemple, les concertos de Vivaldi sont souvent accompagn\u00e9s par seulement quatre violons, deux altos, un violoncelle et un clavecin. On peut aussi signaler le premier concerto de Allan Pettersson pour violon et quatuor \u00e0 cordes.\nIl existe \u00e9galement des concertos pour deux violons (Bach, Vivaldi, Arnold, Holst, Martin\u016f), voire plus (Vivaldi).", "element_cle": "1. Un concerto pour violon est une \u0153uvre pour violon solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre.\n2. De nombreux compositeurs importants ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour violon, notamment Vivaldi, Bach, Mozart, Beethoven et Shostakovich.\n3. Les concertos pour violon les plus c\u00e9l\u00e8bres sont souvent compos\u00e9s en trois mouvements.\n4. Certains compositeurs modernes ont \u00e9galement \u00e9crit des concertos en quatre mouvements.\n5. Certains concertos pour violon sont accompagn\u00e9s par un ensemble plus petit, comme un orchestre de chambre ou un quatuor \u00e0 cordes.\n6. Il existe \u00e9galement des concertos pour deux violons, voire plus.", "rap": "[Couplet 1]\nUn concerto pour violon, c'est la fusion parfaite,\nDu solo du violon et de l'orchestre qui se d\u00e9bat,\nUne \u0153uvre musicale o\u00f9 la virtuosit\u00e9 prime,\nUnissant les sons divins dans un m\u00eame hymne.\n\n[Refrain]\nConcerto pour violon, m\u00e9lodie envo\u00fbtante,\nLes notes s'envolent, rendant l'\u00e2me exaltante,\nDe Vivaldi \u00e0 Shostakovich, des ma\u00eetres immortels,\nLe concerto pour violon, symbole universel.\n\n[Couplet 2]\nBach, Mozart, Beethoven, grands compositeurs,\nOnt donn\u00e9 naissance \u00e0 des concertos d'une valeur,\nTrois mouvements, une trinit\u00e9 bien orchestr\u00e9e,\nOu parfois quatre pour innover sans fausse note.\n\n[Refrain]\nConcerto pour violon, c\u00e9l\u00e9bration du g\u00e9nie,\nUne symphonie de passion qui jamais ne s'ennuie,\nAccompagn\u00e9 d'un orchestre ou d'un quatuor \u00e0 cordes,\nLe violon chante, et son chant nous d\u00e9borde.\n\n[Couplet 3]\nParfois, le concerto se joue en petit comit\u00e9,\nAvec un ensemble plus restreint \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s,\nUn orchestre de chambre, un quatuor pour sublimer,\nLes harmonies du violon, et nous ensorceler.\n\n[Refrain]\nConcerto pour violon, un dialogue subtil,\nEntre le soliste et l'orchestre, des \u00e9changes habiles,\n\u00c0 deux violons, voire plus, l'\u00e9motion se multiplie,\nLe concerto pour violon, promesse d'harmonie.\n\n[Refrain]\nConcerto pour violon, m\u00e9lodie envo\u00fbtante,\nLes notes s'envolent, rendant l'\u00e2me exaltante,\nDe Vivaldi \u00e0 Shostakovich, des ma\u00eetres immortels,\nLe concerto pour violon, symbole universel."}, {"titre": "John Williams (compositeur)", "text_origine": "John Towner Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\nIl est principalement connu pour ses musiques de films. On lui doit le renouveau des bandes originales symphoniques avec ce qui reste son \u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre : la musique de la saga Star Wars. Compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas, John Williams a compos\u00e9, au cours d'une carri\u00e8re qui s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de soixante ans, un grand nombre des plus c\u00e9l\u00e8bres musiques de films de l'histoire d'Hollywood, notamment, outre Star Wars, celles des Dents de la mer, de  Maman j'ai rat\u00e9 l'avion, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler, et les trois premiers films de la saga Harry Potter. Il a \u00e9galement compos\u00e9 la musique de quatre Olympiades, de NBC Nightly News, de la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture du pr\u00e9sident Barack Obama, et de nombreuses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\nWilliams a remport\u00e9 cinq fois l'Oscar de la meilleure musique, mais aussi 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards. Avec 52 nominations aux Oscars, Williams est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e apr\u00e8s Walt Disney. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cipiendaire du Kennedy Center Honors en 2004.\nWilliams a compos\u00e9 \u00e9galement de nombreuses \u0153uvres de musique classique \u00e0 la demande des plus grands orchestres. Par exemple, un Concerto pour cor pour Dale Clevenger et l'Orchestre symphonique de Chicago, un Concerto pour violoncelle pour Yo-Yo Ma et l'Orchestre symphonique de Boston, un Concerto pour basson pour les 150 ans de l'Orchestre philharmonique de New York, etc. Il a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 le principal chef de l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.", "element_cle": "1. John Williams est un c\u00e9l\u00e8bre compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain.\n2. Il est connu pour ses musiques de films, en particulier celles de la saga Star Wars.\n3. Williams a travaill\u00e9 \u00e9troitement avec Steven Spielberg et George Lucas tout au long de sa carri\u00e8re.\n4. Il a remport\u00e9 de nombreux prix prestigieux, dont 5 Oscars et 21 Grammy Awards.\n5. En plus de sa carri\u00e8re dans le cin\u00e9ma, Williams a \u00e9galement compos\u00e9 des \u0153uvres de musique classique.\n6. Il a dirig\u00e9 l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.\n7. Williams est l'une des personnes les plus nomm\u00e9es aux Oscars, avec 52 nominations.\n8. Il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a re\u00e7u le Kennedy Center Honors en 2004.\n9. Ses compositions incluent des musiques embl\u00e9matiques pour des films tels que Les Dents de la mer, E.T. l'extra-terrestre et Jurassic Park.\n10. Son talent et son influence ont marqu\u00e9 l'histoire de la musique de film \u00e0 Hollywood.", "rap": "[Couplet 1]\nJohn Williams, compositeur d'exception\nSes m\u00e9lodies r\u00e9sonnent dans nos oreilles depuis des g\u00e9n\u00e9rations\nStar Wars, E.T., des musiques de l\u00e9gende\nIl nous transporte au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, dans un autre monde\n\n[Refrain]\nJohn Williams, une ic\u00f4ne du cin\u00e9ma\nSa musique r\u00e9sonne et nous enchante \u00e0 chaque d\u00e9luge, chaque \u00e9clat\n\n[Couplet 2]\nTravaillant aux c\u00f4t\u00e9s de Spielberg, de Lucas\nWilliams a su cr\u00e9er des atmosph\u00e8res incroyables, des moments de magie\nDes Oscars, des Grammy Awards, les r\u00e9compenses pleuvent\nLa reconnaissance d'un talent unique, sans pareil\n\n[Refrain]\nJohn Williams, une ic\u00f4ne du cin\u00e9ma\nSa musique r\u00e9sonne et nous enchante \u00e0 chaque d\u00e9luge, chaque \u00e9clat\n\n[Vers final]\nLes Dents de la mer, Jurassic Park, des chefs-d'\u0153uvre attendus\nChaque note, chaque souffle est une invitation \u00e0 l'aventure continue\nL'h\u00e9ritage de Williams restera grav\u00e9 dans l'histoire\nUn compositeur de g\u00e9nie, une l\u00e9gende, une victoire"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public de un ou plusieurs musiciens.\n2. Les concerts peuvent se d\u00e9rouler dans diff\u00e9rents lieux tels que des salles, des jardins, des \u00e9glises ou des places.\n3. L'objectif principal d'un concert est de permettre \u00e0 un auditoire d'\u00e9couter de la musique en direct.\n4. Certains concerts sont enregistr\u00e9s, soit sous forme sonore, soit sous forme visuelle, pour une diffusion ult\u00e9rieure.\n5. La distinction entre un concert et une performance musicale lors d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse est importante.", "rap": "[Couplet 1]\nUn concert, c'est l'occase de s'\u00e9clater,\nUn moment o\u00f9 la musique vient te transporter.\nDans une salle, un jardin ou bien une place,\nL\u00e0 o\u00f9 les vibes sont bonnes, o\u00f9 l'ambiance d\u00e9chire sa race.\n\nL'objectif, c'est d'offrir du live aux oreilles,\nDes sons qui r\u00e9sonnent et qui font bouger les foules en \u00e9veil.\nPas question d'enregistrer pour regarder plus tard,\nNon, c'est dans l'instant qu'il faut \u00eatre l\u00e0 pour kiffer \u00e0 fond.\n\n[Refrain]\nLe concert, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe,\nLa musique en direct, c'est \u00e7a qui nous enlace.\nOn danse, on chante, on virevolte avec passion,\nLe concert, c'est cette connexion en immersion.\n\n[Couplet 2]\nMais attention, faut pas confondre ici,\nLe concert et la messe, deux choses bien ravies.\nL'un est pour s'\u00e9clater et faire la f\u00eate,\nL'autre est pour prier et trouver la paix en t\u00eate.\n\nAlors viens, rejoins-nous dans cette danse,\nO\u00f9 la musique est notre arme, notre chance.\nUn concert, c'est l'occasion de vibrer et de s'\u00e9duquer,\nCar c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9couvre la culture et les dates \u00e0 retenir.\n\n[Refrain]\nLe concert, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe,\nLa musique en direct, c'est \u00e7a qui nous enlace.\nOn danse, on chante, on virevolte avec passion,\nLe concert, c'est cette connexion en immersion."}, {"titre": "Concerto pour violon", "text_origine": "Un concerto pour violon est une \u0153uvre pour violon solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Depuis la p\u00e9riode baroque, de nombreux compositeurs importants ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour violon.\nLes concertos pour violon les plus c\u00e9l\u00e8bres sont ceux de Vivaldi, Bach, Leclair, Mozart, Beethoven, Paganini, Mendelssohn, Brahms, Lalo, Saint-Sa\u00ebns,Tchaikovsky, Sibelius, Bruch, Bart\u00f3k, Prokofiev, Berg, Elgar et Shostakovich.\nLes concertos pour violon sont traditionnellement en trois mouvements. Mais certains compositeurs modernes (Dmitri Shostakovich, Igor Stravinsky) ont \u00e9galement \u00e9crit des concertos en quatre mouvements.\nCertains concertos pour violon, notamment ceux de la p\u00e9riode baroque et de la p\u00e9riode moderne, sont accompagn\u00e9s non pas par un orchestre complet, mais par un ensemble plus petit, comme un orchestre de chambre. Par exemple, les concertos de Vivaldi sont souvent accompagn\u00e9s par seulement quatre violons, deux altos, un violoncelle et un clavecin. On peut aussi signaler le premier concerto de Allan Pettersson pour violon et quatuor \u00e0 cordes.\nIl existe \u00e9galement des concertos pour deux violons (Bach, Vivaldi, Arnold, Holst, Martin\u016f), voire plus (Vivaldi).", "element_cle": "1. Le concerto pour violon est une \u0153uvre pour violon solo et ensemble instrumental, souvent un orchestre.\n2. De nombreux compositeurs importants ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour violon, depuis la p\u00e9riode baroque jusqu'\u00e0 nos jours.\n3. Les concertos pour violon les plus c\u00e9l\u00e8bres sont ceux de Vivaldi, Bach, Mozart, Beethoven et Tchaikovsky.\n4. Les concertos pour violon sont g\u00e9n\u00e9ralement en trois mouvements, mais certains compositeurs modernes ont \u00e9galement \u00e9crit des concertos en quatre mouvements.\n5. Certains concertos pour violon sont accompagn\u00e9s par un ensemble plus petit, comme un orchestre de chambre.\n6. Il existe \u00e9galement des concertos pour deux violons, voire plus.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour violon, une symphonie\nSolo et ensemble, une m\u00e9lodie infinie\nDes notes qui s'\u00e9l\u00e8vent, dans les airs elles dansent\nUn orchestre vibrant, l'\u00e9motion intense\n\nDes grands compositeurs qui marquent l'histoire\nDu baroque \u00e0 nos jours, leur talent, leur gloire\nVivaldi, Bach, Mozart, Beethoven et Tchaikovsky\nLeurs concertos pour violon, des chefs d'oeuvre finis\n\n[Refrain]\nLe son du violon, une pure merveille\nDans ces concertos, l'\u00e9ducation s'\u00e9veille\nAu fil des mouvements, des \u00e9motions qui fusent\nLa musique nous enseigne, elle nous \u00e9duque\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements classiques, mais aussi le modernisme\nQuatre mouvements parfois, l'expression maximalisme\nDes concertos pour violon, des ballades sublimes\nDes moments qui transportent, des instants qui fascinent\n\nParfois plus intimistes, avec un petit ensemble\nUn orchestre de chambre, le son plus tendre\nEt m\u00eame \u00e0 plusieurs, dans un duo magique\nDes concertos pour violons, un chef-d'oeuvre symphonique\n\n[Refrain]\nLe son du violon, une pure merveille\nDans ces concertos, l'\u00e9ducation s'\u00e9veille\nAu fil des mouvements, des \u00e9motions qui fusent\nLa musique nous enseigne, elle nous \u00e9duque"}, {"titre": "Concerto pour fl\u00fbte", "text_origine": "Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque lorsque la forme du concerto a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e jusqu'\u00e0 nos jours. Certains des plus grands compositeurs ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte, en particulier ceux de Mozart et Vivaldi.\nTraditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour quatre ou plusieurs mouvements. Dans certains concertos pour fl\u00fbte, en particulier du baroque et des \u00e9poques modernes, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\nLe XXe si\u00e8cle a vu le concerto pour fl\u00fbte d\u00e9fendu par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal.", "element_cle": "1. Le concerto pour fl\u00fbte est une composition musicale con\u00e7ue sp\u00e9cifiquement pour mettre en valeur la fl\u00fbte en tant que soliste dans un ensemble instrumental.\n2. Ces concertos ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits depuis l'\u00e9poque baroque jusqu'\u00e0 nos jours, avec des compositeurs renomm\u00e9s tels que Mozart et Vivaldi qui ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire.\n3. La forme traditionnelle du concerto pour fl\u00fbte se compose g\u00e9n\u00e9ralement de trois mouvements, bien que certains concertos modernes en aient plus.\n4. Dans certains concertos, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un grand orchestre.\n5. Au XXe si\u00e8cle, le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la promotion du concerto pour fl\u00fbte.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour fl\u00fbte, symbole de puret\u00e9\nUne composition mettant en avant sa beaut\u00e9\nDe Bach \u00e0 Mozart, des g\u00e9nies inspir\u00e9s\nLe r\u00e9pertoire s'enrichit au fil des ann\u00e9es\n\n[Refrain]\n\u00c9duquer par la musique, c'est un art\nLe concerto pour fl\u00fbte, une le\u00e7on \u00e0 part\nDes notes qui dansent, des m\u00e9lodies l\u00e9g\u00e8res\nEnsemble, d\u00e9couvrons cet univers \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements rythm\u00e9s dans une forme traditionnelle\nLa fl\u00fbte, soliste \u00e9blouissante et essentielle\nAccompagn\u00e9e parfois d'un orchestre plus subtil\nDans le concerto, elle brille de mille feux subtils\n\n[Refrain]\n\u00c9duquer par la musique, c'est un art\nLe concerto pour fl\u00fbte, une le\u00e7on \u00e0 part\nDes notes qui dansent, des m\u00e9lodies l\u00e9g\u00e8res\nEnsemble, d\u00e9couvrons cet univers \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nAu XXe si\u00e8cle, Jean-Pierre Rampal chevauche\nPromouvant le concerto, une notori\u00e9t\u00e9 qui ose\nLe fr\u00e9missant son de sa fl\u00fbte enjou\u00e9e\n\u00c9veille l'int\u00e9r\u00eat, une passion partag\u00e9e\n\n[Refrain]\n\u00c9duquer par la musique, c'est un art\nLe concerto pour fl\u00fbte, une le\u00e7on \u00e0 part\nDes notes qui dansent, des m\u00e9lodies l\u00e9g\u00e8res\nEnsemble, d\u00e9couvrons cet univers \u00e9ph\u00e9m\u00e8re"}, {"titre": "Clarinette", "text_origine": "La clarinette (du proven\u00e7al clarin d\u00e9signant un hautbois) est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner (1655-1707) \u00e0 Nuremberg sur la base d'un instrument \u00e0 anche simple plus ancien : le \u00ab chalumeau \u00bb. La clarinette soprano (en si\u266d) est le mod\u00e8le le plus commun.\nLa perce cylindrique de la clarinette la distingue du hautbois et du saxophone, tous deux \u00e0 perce conique, et lui conf\u00e8re une aptitude au quintoiement. Son timbre chaud dans le registre grave, peut s'av\u00e9rer extr\u00eamement brillant voire per\u00e7ant dans l'aigu.\nDe tous les instruments \u00e0 vent de sa famille, la clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture avec trois octaves plus une sixte mineure, soit 45 notes en tout,. Elle se d\u00e9cline en une famille d'instruments presque tous transpositeurs, depuis la clarinette contrebasse jusqu'\u00e0 la clarinette piccolo, couvrant ainsi toute l'\u00e9tendue d'un orchestre symphonique. \u00c0 l'exception des percussions, la clarinette est l'instrument qui poss\u00e8de la plus grande famille.\nCet instrument est utilis\u00e9 dans la musique classique et traditionnelle ainsi qu'en jazz et en musique contemporaine. Parmi les compositions c\u00e9l\u00e8bres pour clarinette, on peut citer le Concerto pour clarinette de Mozart.\nLe musicien instrumentiste qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "element_cle": "1. La clarinette est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois, caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique.\n2. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner \u00e0 Nuremberg, sur la base d'un instrument plus ancien appel\u00e9 le \"chalumeau\".\n3. La clarinette soprano en si\u266d est le mod\u00e8le le plus courant.\n4. La perce cylindrique de la clarinette la distingue du hautbois et du saxophone, lui permettant un quintoiement.\n5. La clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture de tous les instruments \u00e0 vent de sa famille, avec trois octaves et une sixte mineure, soit 45 notes en tout.\n6. Elle existe en diff\u00e9rentes tailles, de la contrebasse au piccolo, couvrant ainsi toute l'\u00e9tendue d'un orchestre symphonique.\n7. La clarinette est utilis\u00e9e dans la musique classique, traditionnelle, jazz et contemporaine.\n8. Le Concerto pour clarinette de Mozart est une composition c\u00e9l\u00e8bre mettant en valeur cet instrument.\n9. Le musicien qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa clarinette, c'est une fl\u00fbte en bois,\nUn vent qui s'\u00e9l\u00e8ve, une symphonie qui cro\u00eet,\nAvec son anche simple et sa taille gracile,\nElle ensorcelle, elle rend le monde docile.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, roi de la m\u00e9lodie,\nElle nous transporte vers l'infini,\nDu classique au jazz, son \u00e2me r\u00e9sonne,\nClarinettes, clarinettistes, l'amour nous emprisonne.\n\n[Couplet 2]\nLa clarinette, n\u00e9e au dix-septi\u00e8me si\u00e8cle,\nPar Denner, un g\u00e9nie, elle prit son envol tel un miracle,\nDu chalumeau est n\u00e9e cette merveille,\nQui gracieusement enivre nos oreilles.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, souffle de la passion,\nElle traverse le temps sans aucune d\u00e9raison,\nAvec sa tessiture, elle danse et s'\u00e9l\u00e8ve,\nClarinettes, clarinettistes, notre amour ne s'ach\u00e8ve.\n\n[Couplet 3]\nLa clarinette, soprano en si b\u00e9mol,\nElle charme les c\u0153urs, elle touche le sol,\nDe la musique classique aux notes contemporaines,\nElle fait vibrer les \u00e2mes, elle est souveraine.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, messag\u00e8re des \u00e9motions,\nElle incarne l'harmonie, l'union de toutes nations,\nDe Mozart \u00e0 nos jours, elle traverse les \u00e9poques,\nClarinettes, clarinettistes, notre amour est \u00e9quivoque.\n\n[Couplet 4]\nLa clarinette, du grave \u00e0 l'aigu,\nElle joue avec les gammes, elle est une virtuose \u00e9blouie,\nDe la contrebasse au piccolo, elle fait son tour de force,\nAu sein de l'orchestre, elle trouve sa place, elle s'impose.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, d\u00e9esse de l'acoustique,\nElle enchante nos vies, elle est magique,\nDu classique au jazz, elle nous fait voyager,\nClarinettes, clarinettistes, notre amour est ancr\u00e9.\n\n[Outro]\nLa clarinette, symbole d'\u00e9l\u00e9gance et de gr\u00e2ce,\nElle nous guide vers des sommets, elle est audace,\nEn ses notes r\u00e9sonne l'\u00e9cho de notre histoire,\nClarinettes, clarinettistes, poursuivons notre victoire."}, {"titre": "Antonio Vivaldi", "text_origine": "Antonio Lucio Vivaldi [an\u02c8t\u0254\u02d0njo \u02c8lu\u02d0t\u0283o vi\u02c8valdi] , n\u00e9 le 4 mars 1678 \u00e0 Venise et mort le 28 juillet 1741 \u00e0 Vienne, est un violoniste et compositeur de musique classique italien. Il \u00e9tait \u00e9galement pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique.\nVivaldi a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des virtuoses du violon les plus c\u00e9l\u00e8bres et les plus admir\u00e9s de son temps (\u00ab incomparable virtuose du violon \u00bb selon un t\u00e9moignage contemporain) ; il est \u00e9galement reconnu comme l\u2019un des plus importants compositeurs de la p\u00e9riode baroque, en tant qu'initiateur principal du concerto de soliste, genre d\u00e9riv\u00e9 du concerto grosso. Son influence, en Italie comme dans toute l\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, et peut se mesurer au fait que Bach a adapt\u00e9 et transcrit plus d\u2019\u0153uvres de Vivaldi que de n'importe quel autre musicien.\nSon activit\u00e9 s\u2019est exerc\u00e9e dans les domaines de la musique instrumentale, particuli\u00e8rement au violon mais \u00e9galement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 une exceptionnelle vari\u00e9t\u00e9 d'instruments, de la musique religieuse et de la musique lyrique. Elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un nombre consid\u00e9rable de concertos, sonates, op\u00e9ras, pi\u00e8ces religieuses : il se targuait de pouvoir composer un concerto plus vite que le copiste ne pouvait le transcrire. Pr\u00eatre catholique, sa chevelure rousse le fit surnommer il Prete rosso, \u00ab Le Pr\u00eatre roux \u00bb, sobriquet peut-\u00eatre plus connu \u00e0 Venise que son v\u00e9ritable nom, ainsi que le rapporte Goldoni dans ses M\u00e9moires. \nSa production musicale, dont une partie a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e de son vivant, fut vite oubli\u00e9e apr\u00e8s sa mort, de m\u00eame que son nom, comme ce fut le cas pour de nombreux compositeurs du XVIIIe si\u00e8cle. Elle n'a retrouv\u00e9 un certain int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s des \u00e9rudits qu\u2019au XIXe si\u00e8cle, \u00e0 la faveur de la red\u00e9couverte de Jean-S\u00e9bastien Bach. Sa v\u00e9ritable reconnaissance eut lieu pendant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce aux travaux d'\u00e9rudits ou musicologues tels Arnold Schering ou Alberto Gentili, \u00e0 l'implication de musiciens tels Marc Pincherle, Olga Rudge, Angelo Ephrikian, Gian Francesco Malipiero ou Alfredo Casella, et \u00e0 l'enthousiasme d'amateurs \u00e9clair\u00e9s comme Ezra Pound.\nAujourd\u2019hui, certaines de ses \u0153uvres instrumentales, notamment les quatre concertos connus sous le titre Les Quatre Saisons, comptent parmi les plus populaires du r\u00e9pertoire classique.", "element_cle": "1. Antonio Vivaldi est un c\u00e9l\u00e8bre compositeur de musique classique italien, n\u00e9 le 4 mars 1678 \u00e0 Venise.\n2. Il \u00e9tait \u00e9galement un pr\u00eatre de l'\u00c9glise catholique.\n3. Vivaldi est connu comme l'un des virtuoses du violon les plus admir\u00e9s de son temps.\n4. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants compositeurs de la p\u00e9riode baroque.\n5. Son influence a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable en Italie et dans toute l'Europe, et Bach a adapt\u00e9 et transcrit de nombreuses de ses \u0153uvres.\n6. Sa production musicale comprenait une grande vari\u00e9t\u00e9 d'instruments et de genres, notamment des concertos, des sonates, des op\u00e9ras et des pi\u00e8ces religieuses.\n7. Vivaldi \u00e9tait surnomm\u00e9 \"Le Pr\u00eatre roux\" en raison de sa chevelure rousse.\n8. Sa musique a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e apr\u00e8s sa mort, mais a connu une renaissance au XIXe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 la red\u00e9couverte de Bach.\n9. La v\u00e9ritable reconnaissance de Vivaldi a eu lieu au XXe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux travaux d'\u00e9rudits et de musicologues.\n10. Son h\u00e9ritage musical est aujourd'hui largement reconnu et appr\u00e9ci\u00e9 dans le monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nAntonio Vivaldi, l'homme aux m\u00e9lodies\nCompositeur de g\u00e9nie, n\u00e9 en Italie\nVirtuose du violon, l'instrument roi\nLe Pr\u00eatre roux, son surnom fait foi\n\n[Refrain]\nVivaldi, maestro \u00e0 la chevelure flamboyante\nSon h\u00e9ritage musical, une vraie prouesse \u00e9clatante\n\n[Couplet 2]\nDu baroque au classique, son style est unique\nDes concerts, des sonates, des op\u00e9ras magnifiques\nBach lui-m\u00eame, s'en est inspir\u00e9\nAdaptant ses \u0153uvres, pour les faire r\u00e9sonner\n\n[Refrain]\nVivaldi, le pr\u00eatre compositeur de talent\nSon influence, r\u00e9sonne dans tout l'Occident\n\n[Couplet 3]\nAu XIXe si\u00e8cle, sa musique en sommeil\nJusqu'\u00e0 ce que Bach lui redonne des ailes\nAu XXe si\u00e8cle, les \u00e9rudits reconnaissent son art\nUn h\u00e9ritage musical qui ne meurt pas\n\n[Refrain]\nVivaldi, symbole de la renaissance musicale\nSon g\u00e9nie, aujourd'hui r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sans \u00e9gale\n\n[Couplet 4]\nSa musique, une vari\u00e9t\u00e9 d'instruments et de genres\nDes sonates aux op\u00e9ras, des pi\u00e8ces religieuses solennelles\nAntonio Vivaldi, un compositeur visionnaire\nSon talent, aujourd'hui mondialement salu\u00e9 et fier\n\n[Refrain]\nVivaldi, g\u00e9nie de la composition\nUn h\u00e9ritage musical, une r\u00e9volution."}, {"titre": "Les Quatre Saisons", "text_origine": "Les Quatre Saisons d'Antonio Vivaldi (Le quattro stagioni, en italien) (opus 8, no 1-4, RV 269 Le Printemps, RV 315 L'\u00c9t\u00e9, RV 293 L'Automne, et RV 297 L'Hiver) sont les quatre premiers concertos baroques des douze concertos pour violon intitul\u00e9s \u00ab Il cimento dell'armonia e dell'inventione \u00bb (La confrontation entre l'harmonie et l'invention), compos\u00e9s vers 1723 et publi\u00e9s en 1725 \u00e0 Amsterdam par Michel Le C\u00e8ne. Leur premi\u00e8re interpr\u00e9tation publique a lieu notamment \u00e0 Londres et au Concert Spirituel de Paris du d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 1728. Depuis sa red\u00e9couverte au milieu du XXe si\u00e8cle, cet hymne universel \u00e0 la nature est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des \u0153uvres majeures dans l\u2019histoire de la musique classique occidentale.", "element_cle": "1. Les Quatre Saisons sont une s\u00e9rie de quatre concertos baroques compos\u00e9s par Antonio Vivaldi.\n2. Ces concertos portent les num\u00e9ros d'opus 8, de 1 \u00e0 4, et les num\u00e9ros de catalogue RV 269, RV 315, RV 293 et RV 297.\n3. Les Quatre Saisons ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s en 1725 \u00e0 Amsterdam par Michel Le C\u00e8ne.\n4. Les concertos ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9s vers 1723 et ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s pour la premi\u00e8re fois en public \u00e0 Londres et au Concert Spirituel de Paris en 1728.\n5. Depuis leur red\u00e9couverte au milieu du XXe si\u00e8cle, les Quatre Saisons sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'une des \u0153uvres majeures de la musique classique occidentale.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Quatre Saisons, une symphonie brillante\nImagine, Vivaldi a compos\u00e9 \u00e7a avant-garde\nOpus 8, num\u00e9ros RV pour cataloguer\nUn chef-d'\u0153uvre, faut \u00e9couter pour capter\n\nPremier concert, le Printemps enchanteur\nRV 269, une m\u00e9lodie plein de couleurs\nPublic \u00e0 Londres, Paris, partout \u00e7a r\u00e9sonne\n1723, une \u00e9poque o\u00f9 la musique rayonne\n\n[Refrain]\nLes Quatre Saisons, un voyage en musique\nDes tableaux vivants, des \u00e9motions uniques\nRed\u00e9couverts au XXe si\u00e8cle, une renaissance\nUniques, intemporels, des classiques en puissance\n\n[Couplet 2]\nDeuxi\u00e8me concerto, l'\u00c9t\u00e9, un feu br\u00fblant\nRV 315, une symphonie frappante\nLes cordes dansent, les vents s'enflamment\nVivaldi, un visionnaire au talent enflamm\u00e9\n\nTroisi\u00e8me concerto, l'Automne s'installe\nRV 293, une symphonie qui d\u00e9raille\nLes violons chatoyants, les sonorit\u00e9s magiques\nUne composition qui se veut \u00e9ducatif\n\n[Refrain]\nLes Quatre Saisons, un voyage en musique\nDes tableaux vivants, des \u00e9motions uniques\nRed\u00e9couverts au XXe si\u00e8cle, une renaissance\nUniques, intemporels, des classiques en puissance"}, {"titre": "Ch\u0153ur de Saint-Guillaume", "text_origine": "Le Ch\u0153ur de Saint-Guillaume est un ch\u0153ur strasbourgeois cr\u00e9\u00e9, en 1885, \u00e0 la paroisse luth\u00e9rienne de l\u2019\u00c9glise Saint-Guillaume et, qui est devenu par la suite, une association de choristes b\u00e9n\u00e9voles. Parmi ses membres et soutiens actifs se trouvaient des personnalit\u00e9s \u00e9minentes, en particulier Albert Schweitzer, Arthur Honegger, Charles Munch ou Francis Poulenc dont le Ch\u0153ur de Saint-Guillaume r\u00e9alise la cr\u00e9ation mondiale du Stabat Mater (Poulenc) sous la direction de Fritz M\u00fcnch.\nLe ch\u0153ur contribue au dynamisme de la vie musicale strasbourgeoise et se consacre notamment \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Jean-S\u00e9bastien Bach qui trouve en l\u2019\u00e9glise Saint-Guillaume, \u00e0 l\u2019issue de la p\u00e9riode romantique, l\u2019un de ses lieux de renaissance. Chaque ann\u00e9e, il interpr\u00e8te, en alternance, lors du Vendredi saint la Passion selon saint Jean ou la Passion selon saint Matthieu de Jean-S\u00e9bastien Bach, manifestation devenue un \u00e9v\u00e9nement musical et spirituel de de premier plan.\nDepuis 2012, un ensemble instrumental baroque cr\u00e9\u00e9 au sein de l'association accompagne le Ch\u0153ur de Saint-Guillaume et se produit \u00e9galement au cours de concerts instrumentaux sous le nom de Bach Collegium Strasbourg Ortenau.", "element_cle": "1. Le Ch\u0153ur de Saint-Guillaume est un ch\u0153ur strasbourgeois cr\u00e9\u00e9 en 1885.\n2. Le ch\u0153ur est devenu une association de choristes b\u00e9n\u00e9voles.\n3. Parmi ses membres et soutiens actifs se trouvaient des personnalit\u00e9s \u00e9minentes telles qu'Albert Schweitzer, Arthur Honegger, Charles Munch ou Francis Poulenc.\n4. Le ch\u0153ur a r\u00e9alis\u00e9 la cr\u00e9ation mondiale du Stabat Mater de Poulenc.\n5. Le ch\u0153ur se consacre particuli\u00e8rement \u00e0 l'\u0153uvre de Jean-S\u00e9bastien Bach.\n6. Chaque ann\u00e9e, le ch\u0153ur interpr\u00e8te la Passion selon saint Jean ou la Passion selon saint Matthieu de Bach lors du Vendredi saint.\n7. Le ch\u0153ur contribue au dynamisme de la vie musicale strasbourgeoise.\n8. Depuis 2012, un ensemble instrumental baroque accompagne le Ch\u0153ur de Saint-Guillaume.\n9. L'ensemble instrumental se produit \u00e9galement en concerts instrumentaux sous le nom de Bach Collegium Strasbourg Ortenau.\n10. L'\u00e9glise Saint-Guillaume est un lieu de renaissance de l'\u0153uvre de Bach apr\u00e8s la p\u00e9riode romantique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Ch\u0153ur de Saint-Guillaume, une histoire riche et ancienne\nDepuis 1885, ils chantent avec passion\nDes choristes b\u00e9n\u00e9voles, une association\nAu service de la musique, avec d\u00e9votion\n\nParmi eux, des personnalit\u00e9s \u00e9minentes\nAlbert Schweitzer, Honegger, Munch et Poulenc\nDes soutiens actifs dans leur engagement\nPour faire vivre la musique, c'est leur engagement\n\n[Refrain]\nLe Ch\u0153ur de Saint-Guillaume, une voix qui porte haut\nDans les c\u0153urs et les \u00e2mes, leur musique r\u00e9sonne\nDu Stabat Mater de Poulenc \u00e0 l'\u0153uvre de Bach\nIls nous transportent dans un monde sans rel\u00e2che\n\n[Couplet 2]\nChaque ann\u00e9e, la Passion de Bach est \u00e0 l'honneur\nLe Vendredi saint, une tradition qui perdure\nInterpr\u00e9tant la Passion selon saint Jean ou Matthieu\nLe ch\u0153ur nous fait vivre un spectacle grandiose et \u00e9mouvant\n\nIls contribuent au dynamisme musical de Strasbourg\nOffrant leur talent \u00e0 la vie culturelle de la ville\nDepuis 2012, un ensemble baroque les accompagne\nLe Bach Collegium Strasbourg Ortenau, une harmonie qui gagne\n\nDans l'\u00e9glise Saint-Guillaume, entre modernit\u00e9 et tradition\nL'\u0153uvre de Bach renait, apr\u00e8s la p\u00e9riode romantique\nLe Ch\u0153ur de Saint-Guillaume, une v\u00e9ritable institution\nEducateurs de l'histoire, avec passion, ils nous expliquent\n\n[Refrain]\nLe Ch\u0153ur de Saint-Guillaume, une voix qui porte haut\nDans les c\u0153urs et les \u00e2mes, leur musique r\u00e9sonne\nDu Stabat Mater de Poulenc \u00e0 l'\u0153uvre de Bach\nIls nous transportent dans un monde sans rel\u00e2che"}, {"titre": "Concerto pour fl\u00fbte", "text_origine": "Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque lorsque la forme du concerto a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e jusqu'\u00e0 nos jours. Certains des plus grands compositeurs ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte, en particulier ceux de Mozart et Vivaldi.\nTraditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour quatre ou plusieurs mouvements. Dans certains concertos pour fl\u00fbte, en particulier du baroque et des \u00e9poques modernes, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\nLe XXe si\u00e8cle a vu le concerto pour fl\u00fbte d\u00e9fendu par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal.", "element_cle": "1. Le concerto pour fl\u00fbte est un genre musical sp\u00e9cialement \u00e9crit pour la fl\u00fbte solo et un ensemble instrumental.\n2. Ces \u0153uvres existent depuis l'\u00e9poque baroque jusqu'\u00e0 nos jours.\n3. Mozart et Vivaldi sont parmi les compositeurs les plus connus \u00e0 avoir \u00e9crit des concertos pour fl\u00fbte.\n4. Traditionnellement, ces concertos sont compos\u00e9s en trois mouvements, mais certains peuvent en comporter davantage.\n5. Certains concertos pour fl\u00fbte sont accompagn\u00e9s d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre symphonique.\n6. Dans le XXe si\u00e8cle, le fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la promotion du concerto pour fl\u00fbte.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour fl\u00fbte, c'est un style unique,\nUne fusion magique entre solo et ensemble acoustique.\nDepuis l'\u00e9poque baroque jusqu'\u00e0 nos jours,\nOn entend ces merveilles qui nous laissent toujours \u00e0 genoux.\n\n[Mention]\nMozart et Vivaldi, des noms qui r\u00e9sonnent,\nParmi les plus grands compositeurs qui raisonnent.\nLeurs concertos pour fl\u00fbte, une v\u00e9ritable perle,\nQui transcendent le temps, une \u0153uvre immortelle.\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, c'est un voyage musical,\nDes notes en harmonie, un langage universel.\nDes mouvements envo\u00fbtants, une passion d\u00e9voil\u00e9e,\nLa fl\u00fbte en soliste, une beaut\u00e9 sans pareille.\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements traditionnels, \u00e7a c'est la norme,\nMais certains vont au-del\u00e0, repoussent les formes.\nQu'il soit avec orchestre symphonique ou de chambre,\nLe concerto pour fl\u00fbte nous emporte sans encombre.\n\n[Mention]\nJean-Pierre Rampal, un fl\u00fbtiste de renom,\nDans le XXe si\u00e8cle, il a fait le bon chemin.\nPromouvant le concerto, de sa virtuosit\u00e9,\nIl a transmis la passion, une magnifique clart\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, c'est une symphonie \u00e0 part,\nUne harmonie parfaite, une \u00e9motion qui nous \u00e9carte.\nDe Mozart \u00e0 Rampal, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux,\nLe rap de l'\u00e9ducation, pour que chacun en soit curieux."}, {"titre": "Wolfgang Amadeus Mozart", "text_origine": "Wolfgang Amadeus Mozart ou Johannes Chrysostomus Wolfgangus Theophilus Mozart, n\u00e9 le 27 janvier 1756 \u00e0 Salzbourg (Principaut\u00e9 archi\u00e9piscopale de Salzbourg) et mort le 5 d\u00e9cembre 1791 \u00e0 Vienne, est un compositeur autrichien de la p\u00e9riode classique. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands compositeurs de l'histoire de la musique europ\u00e9enne. Avec Joseph Haydn et Ludwig van Beethoven, il a port\u00e9 \u00e0 son apog\u00e9e l'\u00e9cole classique viennoise.\nEnfant prodige et compositeur pr\u00e9coce, il est produit en public d\u00e8s l'\u00e2ge de sept ans \u00e0 travers l'Europe o\u00f9 il subjugue les assistances avec sa s\u0153ur Maria Anna. Mort \u00e0 trente-cinq ans, il laisse une \u0153uvre consid\u00e9rable (893 \u0153uvres sont r\u00e9pertori\u00e9es dans le catalogue K\u00f6chel).\nSelon le t\u00e9moignage de ses contemporains, il \u00e9tait, au piano comme au violon, un virtuose. Il a \u00e9crit dans tous les genres musicaux de son \u00e9poque et a excell\u00e9 dans chacun d'eux. On reconna\u00eet g\u00e9n\u00e9ralement qu'il a port\u00e9 \u00e0 un point de perfection le concerto, la symphonie et la sonate, et qu'il fut l'un des plus grands ma\u00eetres de l'op\u00e9ra. \nSon succ\u00e8s ne s'est jamais d\u00e9menti et son nom est pass\u00e9 dans le langage courant comme synonyme de g\u00e9nie et de virtuosit\u00e9.", "element_cle": "1. Wolfgang Amadeus Mozart est n\u00e9 le 27 janvier 1756 \u00e0 Salzbourg et mort le 5 d\u00e9cembre 1791 \u00e0 Vienne.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands compositeurs de l'histoire de la musique europ\u00e9enne.\n3. Mozart \u00e9tait un enfant prodige et a commenc\u00e9 \u00e0 se produire en public d\u00e8s l'\u00e2ge de sept ans.\n4. Il a \u00e9crit dans tous les genres musicaux de son \u00e9poque et excell\u00e9 dans chacun d'eux.\n5. Sa renomm\u00e9e s'est maintenue au fil du temps et son nom est synonyme de g\u00e9nie et de virtuosit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 en 1756, Mozart est arriv\u00e9\n\u00c0 Salzbourg, o\u00f9 il a tout d\u00e9chir\u00e9\nProdige d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge\nIl a bluff\u00e9 les gens sur sc\u00e8ne et les a laiss\u00e9 sans voix\n\n[Couplet 2]\nCompositeur g\u00e9nial, d'une rare finesse\nIl a touch\u00e9 tous les styles, il \u00e9tait \u00e0 l'aise\nDu classique \u00e0 l'op\u00e9ra, il a tout domin\u00e9\nSon talent, son g\u00e9nie, jamais ne s'est \u00e9puis\u00e9\n\n[Refrain]\nWolfgang Amadeus Mozart, l\u00e9gende de la musique\nSon nom r\u00e9sonne encore, symbole de virtuosit\u00e9 unique\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, par son talent sans \u00e9gal\nMozart restera \u00e0 jamais dans le panth\u00e9on musical"}, {"titre": "Concerto pour piano no 5 de Beethoven", "text_origine": "Le Concerto pour piano en mi b\u00e9mol majeur opus 73 (connu aussi sous le nom de L'empereur ou Concerto Empereur, mais non de l'invention du compositeur) est le dernier des cinq concertos pour piano de Ludwig van Beethoven. Sa composition commence vers 1808-1809 et est \u00e0 peu pr\u00e8s contemporaine de celle de ses Cinqui\u00e8me et Sixi\u00e8me symphonies. Sa premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu en janvier 1811 avec l'archiduc Rodolphe d'Autriche en soliste, son \u00e9l\u00e8ve, \u00e0 qui sera d\u00e9di\u00e9 le concerto. Si l'on a pu dire du quatri\u00e8me que c\u2032\u00e9tait son plus intime, on peut d\u00e9signer le cinqui\u00e8me comme son plus explicite, son plus ouvert.", "element_cle": "1. Le Concerto pour piano no 5 de Beethoven, \u00e9galement connu sous le nom de l'empereur, est le dernier des cinq concertos pour piano du compositeur.\n2. Sa composition a d\u00e9but\u00e9 vers 1808-1809, en m\u00eame temps que les symphonies n\u00b05 et n\u00b06.\n3. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation du Concerto a eu lieu en janvier 1811, avec l'archiduc Rodolphe d'Autriche en soliste.\n4. Le Concerto pour piano no 5 est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'archiduc Rodolphe d'Autriche.\n5. Ce concerto est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus ouvert et explicite des concertos pour piano de Beethoven.", "rap": "[Intro]\nYo, laisse-moi te parler d'un concerto divin\nLe num\u00e9ro 5, Beethoven \u00e0 son apog\u00e9e, \u00e9coute bien\n\n[Couplet 1]\nEn 1808-1809 \u00e7a a commenc\u00e9\nBeethoven au sommet, \u00e0 tout composer\nSymphonies 5 et 6, mais aussi l'empereur\nUne trilogie qui a marqu\u00e9 son c\u0153ur\n\n[Refrain]\nConcerto pour piano, l'empereur est n\u00e9\nUn chef-d'\u0153uvre de Beethoven, faut pas l'oublier\nLe compositeur nous emm\u00e8ne dans un tourbillon\nDe m\u00e9lodies sublimes, un v\u00e9ritable don\n\n[Couplet 2]\nJanvier 1811, la premi\u00e8re repr\u00e9sentation\nL'archiduc Rodolphe d'Autriche, soliste de renomm\u00e9e\nUn honneur pour Beethoven, une d\u00e9dicace sp\u00e9ciale\nPour cet homme de valeur, un lien ind\u00e9fectible\n\n[Refrain]\nConcerto pour piano no 5, une \u0153uvre marquante\nBeethoven nous montre son talent \u00e9clatant\nD'une musicalit\u00e9 grandiose, un message fort\n\u00c9ducation et \u00e9motion, c'est \u00e7a son essor\n\n[Outro]\nAlors ouvre tes oreilles, viens \u00e9couter cette symphonie\nLe Concerto pour piano no 5, une merveille de magie\nBeethoven, le g\u00e9nie, nous fait voyager sans fin\n\u00c0 travers ce chef-d'\u0153uvre, o\u00f9 l'\u00e9ducation a le matin"}, {"titre": "Concert", "text_origine": "Un concert est une repr\u00e9sentation musicale d'un ou plusieurs musiciens \u2014 chanteurs ou instrumentistes \u2014, en public, gratuite ou non, dans un lieu am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 cette occasion \u2014 une salle, un jardin, une \u00e9glise, une place, etc.\nLe but essentiel d'un concert est l'audition de la musique par un auditoire, mais il peut aussi faire l'objet d'une captation pour une commercialisation ult\u00e9rieure sous forme d'enregistrement sonore ou visuel.\n\nPar exemple, si une chorale interpr\u00e8te des negro spirituals en public, dans une \u00e9glise, il peut s'agir d'un v\u00e9ritable concert ; mais si cette m\u00eame chorale, dans cette m\u00eame \u00e9glise, interpr\u00e8te les m\u00eames \u0153uvres dans le cadre d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse, il ne s'agit plus d'un concert, mais d'un \u00e9l\u00e9ment de la liturgie.", "element_cle": "1. Un concert est une repr\u00e9sentation musicale en public de musiciens chanteurs ou instrumentistes.\n2. Le concert peut avoir lieu dans diff\u00e9rents lieux tels qu'une salle, un jardin, une \u00e9glise ou une place.\n3. Le but principal du concert est que l'auditoire puisse \u00e9couter la musique.\n4. Certains concerts peuvent \u00eatre enregistr\u00e9s et commercialis\u00e9s ult\u00e9rieurement.\n5. La diff\u00e9rence entre un concert et une interpr\u00e9tation lors d'une c\u00e9r\u00e9monie religieuse r\u00e9side dans le contexte dans lequel les \u0153uvres sont jou\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'arrive sur sc\u00e8ne, les enceintes qui r\u00e9sonnent,\nC'est le concert, l'amour pour la musique qui sonne,\nDans une salle, un jardin ou bien une place,\nPeu importe o\u00f9, tant qu'on partage l'harmonie qui se d\u00e9place.\n\nLe public attentif, pr\u00eat \u00e0 \u00e9couter,\nLes musiciens, les chanteurs, tous pr\u00eats \u00e0 jouer,\nLe concert, c'est l'\u00e9change, la communion,\nL'\u00e9motion qui se propage, pas besoin de le\u00e7on.\n\n[Refrain]\nUn concert, un moment magique,\nLa musique qui nous \u00e9l\u00e8ve, c'est mythique,\nUn instant suspendu, qui reste grav\u00e9,\nLe pouvoir de la musique, c'est \u00e0 jamais.\n\n[Couplet 2]\nCertains concerts, enregistr\u00e9s pour l'\u00e9ternit\u00e9,\nDes souvenirs captur\u00e9s, pour l'\u00e9ternit\u00e9,\nDes albums veulent garder la trace,\nDe cette exp\u00e9rience unique, de cette belle impasse.\n\nMais le vrai concert, l'essence profonde,\nC'est le partage, l'\u00e9change, le monde qui fonde,\nPas besoin de religieux pour y trouver l'harmonie,\nSeule compte la musique, pure m\u00e9lodie.\n\n[Refrain]\nUn concert, un moment magique,\nLa musique qui nous \u00e9l\u00e8ve, c'est mythique,\nUn instant suspendu, qui reste grav\u00e9,\nLe pouvoir de la musique, c'est \u00e0 jamais."}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "- La musique de chambre est compos\u00e9e pour un petit ensemble d'instruments.\n- Traditionnellement, ces ensembles pouvaient tenir dans une grande chambre de palais.\n- Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste, sans chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9.\n- Certains ensembles de musique de chambre sont doubl\u00e9s ou tripl\u00e9s dans les cordes, formant un orchestre de chambre.\n- Les compositeurs doivent avoir une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie et du contrepoint pour composer pour ces ensembles. \n- La composition de quatuors \u00e0 cordes est consid\u00e9r\u00e9e comme un sommet de l'\u00e9criture musicale classique.\n- Les ensembles de musique de chambre ont souvent un \"meneur\" qui joue l'instrument le plus aigu.\n- Certaines \u0153uvres plus complexes n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence facultative mais souvent essentielle d'un chef d'orchestre.\n- En principe, la musique de chambre exclut les pi\u00e8ces avec une partie chant\u00e9e, mais certains compositeurs modernes ont introduit la voix dans ces ensembles.\n- Exemples de compositeurs qui ont int\u00e9gr\u00e9 la voix dans la musique de chambre sont Sch\u00f6nberg, Respighi, Greif et Ruehr.", "rap": "[Couplet 1]\nMusique de chambre, un petit ensemble\nCompos\u00e9 de quelques instruments\nDans une grande chambre de palais, traditionnellement\nUn chef d'orchestre, aucun soliste attitr\u00e9\n\nChaque partie \u00e9crite pour un instrumentiste\nPas de soliste, pas de chef pour conduire la symphonie\nHarmonie, polyphonie et contrepoint, conna\u00eetre\nPour composer avec maestria\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, une composition d'\u00e9lite\nLes quatuors \u00e0 cordes, la quintessence de l'\u00e9criture\nUn meneur pour guider, un chef occasionnel\nLa voix qui s'invite, une touche essentielle\n\n[Couplet 2]\nPas de chant dans la musique de chambre th\u00e9oriquement\nMais certains compositeurs modernes ont innov\u00e9\nSch\u00f6nberg, Respighi, Greif et Ruehr\nLa voix dans l'ensemble, pour nous \u00e9merveiller\n\nDes \u0153uvres plus complexes, parfois un chef n\u00e9cessaire\nPour diriger avec talent cette symphonie particuli\u00e8re\nLa musique de chambre, un art \u00e0 part enti\u00e8re\n\u00c9ducative et captivante, pour notre plaisir\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, une composition d'\u00e9lite\nLes quatuors \u00e0 cordes, la quintessence de l'\u00e9criture\nUn meneur pour guider, un chef occasionnel\nLa voix qui s'invite, une touche essentielle"}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "1. La musique de chambre est une composition pour un petit ensemble d'instrumentistes.\n2. Les ensembles de musique de chambre \u00e9taient traditionnellement jou\u00e9s dans de petites salles.\n3. Les compositions de musique de chambre ne n\u00e9cessitent ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9.\n4. Les quatuors \u00e0 cordes sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'apog\u00e9e de la musique de chambre dans la musique classique.\n5. Certains ensembles de musique de chambre n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence d'un chef d'orchestre.\n6. Les compositions de musique de chambre excluent g\u00e9n\u00e9ralement les parties vocales.\n7. Certains compositeurs modernes int\u00e8grent la voix dans des ensembles de musique de chambre.\n8. La connaissance de l'harmonie, de la polyphonie et du contrepoint est essentielle pour composer de la musique de chambre.\n9. Les ensembles de musique de chambre sont class\u00e9s en fonction du nombre d'instrumentistes.\n10. La musique de chambre permet une communication musicale plus intime entre les instrumentistes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de chambre, une formation restreinte\nUn petit ensemble d'instrumentistes qui cr\u00e9ent\nDans de petites salles, l'\u00e9cho r\u00e9sonne\nL'\u00e9motion pure, sans fioritures, s'impr\u00e8gne\n\nLes compositions sans chef ni soliste attitr\u00e9\nUn \u00e9quilibre parfait, une harmonie trouv\u00e9e\nLes quatuors \u00e0 cordes, sommets de la beaut\u00e9\nDe la musique classique, une m\u00e9lodie enchant\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, un langage intime\nUne conversation, des \u00e9motions qui s'expriment\nSans voix, sans paroles, mais le silence se brise\nQuand les instruments fusionnent, l'\u00e2me transpara\u00eet\n\n[Couplet 2]\nCertains ensembles demandent un chef pour guider\nLeur symphonie, leur harmonie, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nDans ces compositions, les voix sont exclues\nMais certains modernes, osent cette issue\n\nHarmonie, polyphonie, contrepoint, cl\u00e9 du succ\u00e8s\nComposer de la musique de chambre, c'est un d\u00e9fi subtil\nClass\u00e9s selon leurs musiciens, les ensembles s'entrem\u00ealent\nUne communication intime, entre chaque instrument subtil\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, un langage intime\nUne conversation, des \u00e9motions qui s'expriment\nSans voix, sans paroles, mais le silence se brise\nQuand les instruments fusionnent, l'\u00e2me transpara\u00eet"}, {"titre": "Rondo (musique)", "text_origine": "En musique, le rondo (ou rondeau durant la p\u00e9riode baroque) est une forme musicale (et \u00e9galement un genre quand il se pr\u00e9sente en pi\u00e8ce isol\u00e9e) fond\u00e9e sur l'alternance entre une partie r\u00e9currente (parfois appel\u00e9e refrain) et d'\u00e9pisodes contrastants (parfois appel\u00e9s couplets). Sch\u00e9matiquement, un rondo se repr\u00e9sente ainsi :\n\nA / B / A / C / A / D / A / coda\no\u00f9 A est le th\u00e8me principal et B, C et D les \u00e9pisodes contrastants. Le rondo est une forme utilis\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement dans les derniers mouvements des sonates, symphonies, concertos, divertimentos ou toutes \u0153uvres de musique de chambre. Le rondo est le plus souvent d'un tempo rapide (Allegro, voire Presto ou Vivace) et d'un caract\u00e8re gai et enjou\u00e9. Sa simplicit\u00e9 th\u00e9matique est fr\u00e9quemment contrebalanc\u00e9e par une recherche de virtuosit\u00e9 d\u00e9montrant la ma\u00eetrise du ou des ex\u00e9cutants.\nLa partie r\u00e9currente, quittant rarement la tonalit\u00e9 principale, d\u00e9bute et termine la cons\u00e9cution d'ordinaire suivie d'une coda. Les \u00e9pisodes sont th\u00e9matiquement et rythmiquement contrast\u00e9s, dans les tons voisins, empruntant parfois \u00e0 l'\u00e9criture de la variation. Certains compositeurs[Qui ?] ont complexifi\u00e9 cette forme, la fondant dans la forme sonate.", "element_cle": "1. Le rondo est une forme musicale qui alterne entre un refrain r\u00e9current et des \u00e9pisodes contrastants.\n2. Il est utilis\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement dans les derniers mouvements des sonates, symphonies, concertos, divertimentos ou \u0153uvres de musique de chambre.\n3. Le rondo se repr\u00e9sente sch\u00e9matiquement comme A / B / A / C / A / D / A / coda, A \u00e9tant le th\u00e8me principal et B, C, et D les \u00e9pisodes contrastants.\n4. Il est souvent de tempo rapide et d'un caract\u00e8re gai et enjou\u00e9.\n5. La partie r\u00e9currente est rarement modulante et est suivie d'une coda.\n6. Les \u00e9pisodes contrast\u00e9s peuvent emprunter \u00e0 l'\u00e9criture de la variation.\n7. Certains compositeurs ont complexifi\u00e9 cette forme en la combinant avec la forme sonate.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'pose mes mots comme un rondo qui d\u00e9colle\nJ'alterne refrains et \u00e9pisodes, j'rend dingue la parole\nComme Mozart, Beethoven, j'fais vibrer les sonates\nRap symphonique, mes beats te laissent pas de d\u00e9bats\n\n[Refrain]\nA / B / A / C / A / D / A / coda, c'est mon sch\u00e9ma\nLe refrain revient comme un \u00e9cho, dans les haut-parleurs \u00e7a s\u00e8me\nJ'fais bouger les foules, c'est le tempo qu'ils aiment\nMon rap enjou\u00e9, tu peux pas m'test, j'suis celui qui cr\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nJ'rappe vite, j'rappe fort, j'suis dans mon caract\u00e8re\nJ'leur fais ressentir la joie, m\u00eame si \u00e7a les fait taire\nJ'forge mon propre chemin, comme la partie r\u00e9currente\nJ'reviens plus fort avec la coda, c'est ma signature \u00e9vidente\n\n[Refrain]\nA / B / A / C / A / D / A / coda, mon style est unique\nJ'varie les \u00e9pisodes, j'les \u00e9cris avec une plume magique\nJ'complexifie le rap, comme les grands compositeurs\nEn combinant les formes, j'leur fais vivre une aventure\n\n[Outro]\nLe rondo est ma base, ma structure, mon art\nJ'fais vibrer les mots, j'leur donne une nouvelle part\nAvec l'histoire et l'\u00e9ducation, j'suis l\u00e0 pour t'instruire\nDans ce rap riche et puissant, tu vas jamais t'ennuyer"}, {"titre": "Ludwig van Beethoven", "text_origine": "Ludwig van Beethoven (/ludvig van bet\u0254v\u0153n/ ; en allemand : /\u02c8lu\u02d0tv\u026a\u00e7 fan \u02c8be\u02d0t\u02ccho\u02d0fn\u0329/ ) est un compositeur, pianiste et chef d'orchestre allemand, n\u00e9 \u00e0 Bonn le 15 ou le 16 d\u00e9cembre 1770 et mort \u00e0 Vienne le 26 mars 1827 \u00e0 56 ans.\nDernier grand repr\u00e9sentant du classicisme viennois (apr\u00e8s Gluck, Haydn et Mozart), Beethoven a pr\u00e9par\u00e9 l\u2019\u00e9volution vers le romantisme en musique et influenc\u00e9 la musique occidentale pendant une grande partie du XIXe si\u00e8cle. Inclassable (\u00ab Vous me faites l\u2019impression d\u2019un homme qui a plusieurs t\u00eates, plusieurs c\u0153urs, plusieurs \u00e2mes \u00bb lui dit Haydn vers 1793), son art s\u2019est exprim\u00e9 \u00e0 travers diff\u00e9rents genres musicaux, et bien que sa musique symphonique soit la principale source de sa popularit\u00e9, il a eu un impact \u00e9galement consid\u00e9rable dans l\u2019\u00e9criture pianistique et dans la musique de chambre.\nSurmontant \u00e0 force de volont\u00e9 les \u00e9preuves d\u2019une vie marqu\u00e9e par la surdit\u00e9 qui le frappe \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans, c\u00e9l\u00e9brant dans sa musique le triomphe de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme et de la joie quand le destin lui imposait l\u2019isolement et la mis\u00e8re, il sera r\u00e9compens\u00e9 post mortem par cette affirmation de Romain Rolland : \u00ab Il est bien davantage que le premier des musiciens. Il est la force la plus h\u00e9ro\u00efque de l\u2019art moderne \u00bb. Expression d\u2019une inalt\u00e9rable foi en l\u2019homme et d\u2019un optimisme volontaire, affirmation d\u2019un artiste libre et ind\u00e9pendant, l\u2019\u0153uvre de Beethoven a fait de lui une des figures les plus marquantes de l\u2019histoire de la musique.", "element_cle": "1. Ludwig van Beethoven est un compositeur, pianiste et chef d'orchestre allemand.\n2. Il est n\u00e9 \u00e0 Bonn le 15 ou le 16 d\u00e9cembre 1770 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Vienne le 26 mars 1827 \u00e0 l'\u00e2ge de 56 ans.\n3. Beethoven a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l'\u00e9volution de la musique occidentale du XIXe si\u00e8cle, pr\u00e9parant le terrain pour le romantisme.\n4. Malgr\u00e9 sa surdit\u00e9 \u00e0 partir de l'\u00e2ge de 27 ans, Beethoven a surmont\u00e9 les obstacles pour cr\u00e9er une musique empreinte de force, d'h\u00e9ro\u00efsme et de joie.\n5. Son impact est particuli\u00e8rement fort dans la musique symphonique, mais il a \u00e9galement influenc\u00e9 l'\u00e9criture pianistique et la musique de chambre.\n6. Romain Rolland a d\u00e9clar\u00e9 que Beethoven \u00e9tait plus qu'un simple musicien, c'\u00e9tait la force la plus h\u00e9ro\u00efque de l'art moderne.\n7. Son \u0153uvre est une expression de sa foi in\u00e9branlable en l'homme et de son optimisme, faisant de Beethoven l'une des figures les plus marquantes de l'histoire de la musique.", "rap": "[Couplet 1]\nLudwig van Beethoven, le g\u00e9nie de la musique\nPianiste et chef d'orchestre, une vraie \u00e9toffe\nN\u00e9 \u00e0 Bonn en 70, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Vienne en 27\nSon h\u00e9ritage nous inspire, toujours en septi\u00e8me ciel\n\nIl pr\u00e9pare le terrain pour le romantisme\nUn r\u00f4le crucial dans l'\u00e9volution de notre syst\u00e8me\nM\u00eame sourd \u00e0 27 ans, il brille sans compromis\nUne force, un h\u00e9ro, ses partitions font fr\u00e9mir\n\n[Refrain]\nBeethoven, l'\u00e2me de la symphonie\nSa musique empreinte de m\u00e9lodie\nUn message d'espoir et de joie infinie\nIl restera \u00e0 jamais une l\u00e9gende dans l'industrie\n\n[Couplet 2]\nSa musique symphonique, d'une puissance inou\u00efe\nLes notes s'envolent, l'orchestre resplendit\nMais il ne se limite pas \u00e0 ce seul registre\nSon influence \u00e9clate aussi dans la musique de chambre\n\nRomain Rolland l'a dit, Beethoven d\u00e9passe le cadre\nIl est un v\u00e9ritable h\u00e9ros dans l'art moderne\nExprimant sa foi in\u00e9branlable en l'homme\nSon optimisme nous guide, nous donne des ailes, personne ne l'ignorera\n\n[Refrain]\nBeethoven, l'\u00e2me de la symphonie\nSa musique empreinte de m\u00e9lodie\nUn message d'espoir et de joie infinie\nIl restera \u00e0 jamais une l\u00e9gende dans l'industrie"}, {"titre": "Quatuor \u00e0 cordes", "text_origine": "Un quatuor \u00e0 cordes est, en musique classique, un ensemble musical (un groupe de musiciens) compos\u00e9 de quatre instruments \u00e0 cordes \u2014 g\u00e9n\u00e9ralement deux violons, un alto et un violoncelle. Le quatuor \u00e0 cordes est une formation majeure de la musique de chambre : parmi les nombreuses combinaisons possibles \u2014 depuis le duo au dixtuor \u2014 le quatuor est, avec le trio piano, violon, violoncelle, la formation dont le r\u00e9pertoire est le plus \u00e9tendu.\nUn quatuor \u00e0 cordes est \u00e9galement une forme musicale destin\u00e9e \u00e0 ce type de formation \u2014 plus exactement, une sonate \u00ab en quatuor \u00bb. Cette forme musicale se d\u00e9veloppe dans le cadre du style galant et sous l'influence du divertimento vers le milieu du XVIIIe si\u00e8cle. Elle a pour origine le regroupement des instruments \u00e0 cordes au sein de l'orchestre, les contrebasses se contentant de doubler les violoncelles. Si les premiers quatuors de Luigi Boccherini sont en fait des symphonies pour cordes, Stamitz et Gossec distinguent parmi leurs quatuors ceux qui doivent \u00eatre jou\u00e9s \u00e0 quatre de ceux qui doivent \u00eatre jou\u00e9s par un orchestre (par exemple l'opus 14 de Stamitz est titr\u00e9 Quatuors pour orchestre).", "element_cle": "1. Le quatuor \u00e0 cordes est un ensemble musical compos\u00e9 de quatre instruments \u00e0 cordes.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme une formation majeure de la musique de chambre.\n3. Le r\u00e9pertoire du quatuor \u00e0 cordes est tr\u00e8s \u00e9tendu, seulement surpass\u00e9 par celui du trio piano, violon, violoncelle.\n4. La forme musicale du quatuor \u00e0 cordes, appel\u00e9e sonate \"en quatuor\", s'est d\u00e9velopp\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle.\n5. Cette forme musicale trouve son origine dans le regroupement des instruments \u00e0 cordes au sein de l'orchestre.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quatuor \u00e0 cordes, une pure merveille,\nQuatre instruments s'unissent, c'est l'harmonie qui brille,\nViolon, alto, violoncelle, tous \u00e0 l'unisson,\nFormant la musique sublime, la perfection.\n\nLe quatuor \u00e0 cordes, une formation de choix,\nDans la musique de chambre, une voix qui a sa place,\nUn r\u00e9pertoire \u00e9tendu, des m\u00e9lodies qui d\u00e9voilent,\nLa beaut\u00e9 de ces cordes, une symphonie d'\u00e9toiles.\n\n[Refrain]\nLe quatuor \u00e0 cordes, la magie des vibrations,\nLa gr\u00e2ce des notes, une \u00e9ducation.\nNourrissons notre esprit, avec cette musique subtile,\nQuatuor \u00e0 cordes, une symphonie utile.\n\n[Couplet 2]\nLa forme musicale, une sonate en quatuor,\nIssue du XVIIIe si\u00e8cle, un tr\u00e9sor d'histoire,\nLes cordes se rassemblent, dans l'orchestre elles s'unissent,\nCr\u00e9ant cette harmonie, un spectacle qui \u00e9blouit.\n\nLe quatuor \u00e0 cordes, une le\u00e7on de vie,\nDes \u00e9motions intenses, une \u00e9ducation assur\u00e9e,\n\u00c0 travers les si\u00e8cles, il traverse le temps,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, qui nous rassemble ardemment.\n\n[Refrain]\nLe quatuor \u00e0 cordes, la magie des vibrations,\nLa gr\u00e2ce des notes, une \u00e9ducation.\nNourrissons notre esprit, avec cette musique subtile,\nQuatuor \u00e0 cordes, une symphonie utile."}, {"titre": "Franz Schubert", "text_origine": "Franz Schubert ([f\u0281\u0251\u0303t\u0361s \u0283ub\u025b\u0281], en allemand : [\u02c8f\u0281ant\u0361s \u02c8\u0283u\u02d0b\u0250t]), n\u00e9 le 31 janvier 1797 \u00e0 Lichtental (dans la banlieue de Vienne) et mort le 19 novembre 1828 \u00e0 Vienne, est un compositeur autrichien.\nCompositeur embl\u00e9matique de la musique romantique allemande, il est reconnu comme le ma\u00eetre incontest\u00e9 du lied. Il s'est particuli\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la musique de chambre, et a aussi \u00e9crit de nombreuses \u0153uvres pour piano, une dizaine de symphonies, ainsi que de la musique chorale et sacr\u00e9e.\nBien qu'il soit mort pr\u00e9cocement, \u00e0 31 ans, Schubert est l'un des compositeurs les plus prolifiques du XIXe si\u00e8cle. Le catalogue de ses \u0153uvres compte plus de mille compositions, dont une partie importante est publi\u00e9e apr\u00e8s sa mort et r\u00e9v\u00e8le des chefs-d'\u0153uvre qui contribuent \u00e0 sa renomm\u00e9e posthume.", "element_cle": "1. Franz Schubert, compositeur autrichien n\u00e9 en 1797 \u00e0 Lichtental.\n2. Ma\u00eetre incontest\u00e9 du lied et compositeur embl\u00e9matique de la musique romantique allemande.\n3. Sp\u00e9cialis\u00e9 dans la musique de chambre, le piano, les symphonies et la musique chorale.\n4. D\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans en 1828 \u00e0 Vienne.\n5. Schubert est l'un des compositeurs les plus prolifiques du XIXe si\u00e8cle, avec plus de mille compositions dans son catalogue.", "rap": "[Couplet 1]\nFranz Schubert, prodige de la musique,\nN\u00e9 en 1797, \u00e0 Lichtental magnifique.\nCompositeur autrichien, talentueux et visionnaire,\nSa musique romantique, source d'inspiration derri\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLe ma\u00eetre du lied, symphonies et musique de chambre,\nSchubert, son g\u00e9nie transcende les ann\u00e9es,\nSon oeuvre prolifique, un h\u00e9ritage \u00e0 jamais,\nLa musique classique, un moyen d'\u00e9duquer la terre.\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 31 ans, son destin tragique,\n\u00c0 Vienne, Schubert nous quitte, une fin dramatique.\nMais son h\u00e9ritage perdure, immortel,\nPlus de mille compositions, t\u00e9moin de son talent exceptionnel.\n\n[Refrain]\nLe ma\u00eetre du lied, symphonies et musique de chambre,\nSchubert, son g\u00e9nie transcende les ann\u00e9es,\nSon oeuvre prolifique, un h\u00e9ritage \u00e0 jamais,\nLa musique classique, un moyen d'\u00e9duquer la terre."}, {"titre": "Joseph Haydn", "text_origine": "Franz Joseph Haydn (/\u02c8ha\u026ad\u0259n/) ( audio) \u2014 il n'utilisait jamais son premier pr\u00e9nom \u2014, n\u00e9 le 31 mars 1732 \u00e0 Rohrau sur la Leitha en Basse-Autriche et mort le 31 mai 1809 \u00e0 Vienne, est un compositeur autrichien. Il incarne le classicisme viennois au m\u00eame titre que Mozart et Beethoven, les trois compositeurs \u00e9tant regroup\u00e9s par la post\u00e9rit\u00e9 sous le vocable de \u00ab trinit\u00e9 classique viennoise \u00bb.\nLa carri\u00e8re musicale de Joseph Haydn couvre toute la p\u00e9riode classique, allant de la fin de la musique baroque aux d\u00e9buts du romantisme. Il est \u00e0 la fois le pont et le moteur qui a permis cette \u00e9volution. L'image du \u00ab papa Haydn \u00bb ne vient pas des titres de \u00ab p\u00e8re de la symphonie \u00bb ou \u00ab p\u00e8re du quatuor \u00e0 cordes \u00bb g\u00e9n\u00e9reusement d\u00e9cern\u00e9s au XIXe si\u00e8cle et m\u00eame de nos jours. La cr\u00e9ation de ces genres rel\u00e8ve d'une gen\u00e8se un peu plus complexe, mais Haydn a tr\u00e8s largement contribu\u00e9 \u00e0 leur \u00e9mergence et leur consolidation.\nDeux de ses fr\u00e8res furent \u00e9galement musiciens :\n\nMichael Haydn (1737-1806) \u00e9galement compositeur et coll\u00e8gue de Mozart \u00e0 Salzbourg ;\nJohann Evangelist Haydn (1743-1805), t\u00e9nor que Joseph fit venir \u00e0 Esterhaza en 1763.", "element_cle": "1. Joseph Haydn, compositeur autrichien, est n\u00e9 le 31 mars 1732 \u00e0 Rohrau et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 31 mai 1809 \u00e0 Vienne.\n2. Haydn, Mozart et Beethoven sont connus comme la \"trinit\u00e9 classique viennoise\".\n3. Joseph Haydn est consid\u00e9r\u00e9 comme le pont entre la musique baroque et le romantisme.\n4. Haydn est souvent appel\u00e9 le \"p\u00e8re de la symphonie\" et le \"p\u00e8re du quatuor \u00e0 cordes\" en raison de son r\u00f4le majeur dans le d\u00e9veloppement de ces genres.\n5. Deux de ses fr\u00e8res, Michael Haydn et Johann Evangelist Haydn, \u00e9taient \u00e9galement musiciens c\u00e9l\u00e8bres.", "rap": "[Couplet 1]\nJoseph Haydn, un compositeur autrichien,\nN\u00e9 en 1732, \u00e0 Rohrau et Vienne fut sa fin.\nUn ma\u00eetre de la musique classique,\nSon talent, sa cr\u00e9ativit\u00e9, rien ne lui r\u00e9siste.\n\n[Refrain]\nHaydn, Mozart, Beethoven,\nLa trinit\u00e9 classique de Vienne.\nLeurs \u0153uvres nous inspirent,\nLeur g\u00e9nie nous fait fr\u00e9mir.\n\n[Couplet 2]\nLe pont entre baroque et romantisme,\nHaydn, l'initiateur d'un nouvel optimisme.\nP\u00e8re de la symphonie, p\u00e8re du quatuor \u00e0 cordes,\nSon influence dans la musique r\u00e9sonne encore.\n\n[Refrain]\nHaydn, Mozart, Beethoven,\nLa trinit\u00e9 classique de Vienne.\nLeurs \u0153uvres nous inspirent,\nLeur g\u00e9nie nous fait fr\u00e9mir.\n\n[Outro]\nHaydn n'\u00e9tait pas seul dans ce chemin,\nSes fr\u00e8res aussi \u00e9taient des musiciens.\nMichael et Johann Evangelist sa famille,\nLa musique les unissait, une harmonie f\u00e9brile."}, {"titre": "Quintette de Stephan", "text_origine": "Le Quintette de Stephan est un groupement visuel de galaxies situ\u00e9 dans la constellation de P\u00e9gase, et observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'astronome fran\u00e7ais \u00c9douard Stephan en 1878. Stephan le catalogue en tant qu'agr\u00e9gat de n\u00e9buleuses, personne n'imaginant \u00e0 l'\u00e9poque qu'il s'agit de galaxies constitu\u00e9es de milliards d'\u00e9toiles et situ\u00e9es en dehors de la Voie lact\u00e9e.\nPlusieurs galaxies de ce groupe montrent des signes de violentes interactions avec des formes distordues et de longs filaments d'\u00e9toiles et de gaz s'\u00e9tendant tr\u00e8s loin du corps des galaxies. Ce syst\u00e8me est le prototype des petits amas appel\u00e9s \u00ab groupes compacts \u00bb.", "element_cle": "1. Le Quintette de Stephan est un groupement visuel de galaxies situ\u00e9 dans la constellation de P\u00e9gase.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'astronome fran\u00e7ais \u00c9douard Stephan en 1878.\n3. \u00c0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait catalogu\u00e9 en tant qu'agr\u00e9gat de n\u00e9buleuses, sans r\u00e9aliser qu'il s'agit de galaxies constitu\u00e9es de milliards d'\u00e9toiles.\n4. Les galaxies du Quintette de Stephan montrent des signes de violentes interactions, avec des formes distordues et des filaments d'\u00e9toiles et de gaz s'\u00e9tendant loin du corps des galaxies.\n5. Ce syst\u00e8me est consid\u00e9r\u00e9 comme le prototype des petits amas appel\u00e9s \u00ab groupes compacts \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'immensit\u00e9 de l'espace, j'observe le Quintette\nUn rassemblement galactique qui donne le vertige\nD\u00e9couvert par Stephan, un astronome \u00e9clair\u00e9\nEn 1878, pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fier la gravit\u00e9\n\n[Refrain]\nQuintette de Stephan, constellation de P\u00e9gase\nDes galaxies rel\u00e9gu\u00e9es aux rangs des agr\u00e9gats\nDes milliards d'\u00e9toiles, un spectacle en cascade\nDes interactions violentes, des formes d\u00e9form\u00e9es, c'est \u00e7a le tracas\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9buleuses au d\u00e9part, galaxies au final\nOn r\u00e9alise le potentiel, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal\nDes \u00e9toiles, des gaz, des fils qui s'\u00e9tirent\nUn ballet cosmique, une danse \u00e0 en fr\u00e9mir\n\n[Refrain]\nQuintette de Stephan, prototype des groupes compacts\nDes galaxies d\u00e9form\u00e9es, des interactions impact\nUn petit amas, mais une grande le\u00e7on\nDans l'univers infini, tout n'est qu'\u00e9volution\n\n[Refrain]\nQuintette de Stephan, constellation de P\u00e9gase\nDes galaxies rel\u00e9gu\u00e9es aux rangs des agr\u00e9gats\nDes milliards d'\u00e9toiles, un spectacle en cascade\nDes interactions violentes, des formes d\u00e9form\u00e9es, c'est \u00e7a le tracas"}, {"titre": "Quintette avec piano", "text_origine": "En musique classique, un quintette avec piano est une \u0153uvre de musique de chambre \u00e9crite pour piano et quatre autres instruments. Ce genre musical est particuli\u00e8rement florissant au XIXe si\u00e8cle.\nJusqu'au milieu du XIXe si\u00e8cle, l'instrumentation la plus fr\u00e9quente comprend un piano, un violon, un alto, un violoncelle et une contrebasse. \u00c0 la suite du ph\u00e9nom\u00e9nal succ\u00e8s du quintette pour piano de Schumann en 1842, qui associe le piano \u00e0 un quatuor \u00e0 cordes (c'est-\u00e0-dire deux violons, un alto et un violoncelle), les compositeurs commencent \u00e0 adopter l'instrumentation de Schumann. Parmi les quintettes avec piano les plus fr\u00e9quemment interpr\u00e9t\u00e9s, \u00e0 part celui de Schumann, figurent ceux de Franz Schubert, Johannes Brahms, Anton\u00edn Dvo\u0159\u00e1k et Dmitri Chostakovitch.", "element_cle": "1. Le quintette avec piano est une \u0153uvre de musique de chambre compos\u00e9e pour piano et quatre autres instruments.\n2. Ce genre musical \u00e9tait tr\u00e8s populaire au XIXe si\u00e8cle.\n3. La formation la plus courante pour un quintette avec piano \u00e9tait compos\u00e9e d'un piano, d'un violon, d'un alto, d'un violoncelle et d'une contrebasse.\n4. Le quintette pour piano de Schumann en 1842 a connu un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal et a influenc\u00e9 de nombreux compositeurs.\n5. Parmi les compositeurs c\u00e9l\u00e8bres de quintettes avec piano, on retrouve Schumann, Schubert, Brahms, Dvo\u0159\u00e1k et Chostakovitch.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quintette avec piano, ouais c'est l'genre qu'on kiffe\nUne compo de musique de chambre, purement artistique\nAu XIXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait le groove de l'\u00e9poque\nLes m\u00e9lodies classiques, \u00e7a faisait l'truc en toc\n\n[Refrain]\nQuintette avec piano, m\u00e9lodies qui r\u00e9sonnent\nDans nos t\u00eates qui raisonnent, oh \u00e7a nous \u00e9tonne\nQuintette avec piano, une formation culte\nPiano, violon, alto, violoncelle et contrebasse, on faisait les cultes\n\n[Couplet 2]\nSchumann en 1842 a sorti son chef-d'\u0153uvre\nUn quintette pour piano, un succ\u00e8s de tous les r\u00eaveurs\nIl a inspir\u00e9 maints compositeurs, grands talents\nSchubert, Brahms, Dvo\u0159\u00e1k, Chostakovitch, c'\u00e9tait l'mouvement \u00e9l\u00e9gant\n\n[Refrain]\nQuintette avec piano, m\u00e9lodies qui r\u00e9sonnent\nDans nos t\u00eates qui raisonnent, oh \u00e7a nous \u00e9tonne\nQuintette avec piano, une formation culte\nPiano, violon, alto, violoncelle et contrebasse, on faisait les cultes"}, {"titre": "Quintette en la majeur de Schubert", "text_origine": "Le Quintette en la majeur, D. 667 \u00ab La Truite \u00bb est le seul quintette avec piano compos\u00e9 par Franz Schubert.\nL'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e en 1819, alors que Franz Schubert n'avait que 22 ans ; cependant, elle ne fut pas publi\u00e9e avant 1829, soit un an apr\u00e8s sa mort. L'effectif instrumental est original : il comporte un piano, un violon, un alto, un violoncelle et une contrebasse (et non pas un quatuor \u00e0 cordes comprenant n\u00e9cessairement deux violons, accompagn\u00e9 d'un piano). Cependant, Franz Schubert ne fut pas le premier \u00e0 composer pour une telle formation, puisque Johann Nepomuk Hummel l'avait d\u00e9j\u00e0 retenue en 1802 pour son unique quintette avec piano.\nSi la pi\u00e8ce est connue sous le nom \u00ab La Truite \u00bb, c'est que son quatri\u00e8me mouvement est une s\u00e9rie de variations sur le th\u00e8me d'un lied de Schubert, Die Forelle (la truite), lui-m\u00eame inspir\u00e9 d'un texte de Schubart. Le quintette aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour Sylvester Paumgartner, un riche m\u00e9c\u00e8ne et un violoncelliste amateur, qui aurait aussi sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 Schubert d'introduire les variations sur le lied. Par ailleurs, plusieurs autres pi\u00e8ces de Schubert contiennent des variations sur ses lieder : le quatuor Der Tod und das M\u00e4dchen, les Variations pour fl\u00fbte et piano \u00ab Trockne Blumen \u00bb (D. 802), la Fantaisie en do majeur pour violon et piano (D. 934) et la fantaisie \u00ab Wanderer \u00bb.\nLe sextolet ascendant, qui fait partie de l'accompagnement du lied, est utilis\u00e9 comme fil conducteur tout au long du quintette, et des variantes apparaissent dans chaque mouvement, \u00e0 l'exception du Scherzo ; il est g\u00e9n\u00e9ralement introduit par le piano.", "element_cle": "- Le Quintette en la majeur, D. 667 \u00ab La Truite \u00bb est le seul quintette avec piano compos\u00e9 par Franz Schubert.\n- L'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e en 1819, alors que Franz Schubert n'avait que 22 ans.\n- L'effectif instrumental est original : il comporte un piano, un violon, un alto, un violoncelle et une contrebasse.\n- Le quatri\u00e8me mouvement est une s\u00e9rie de variations sur le th\u00e8me d'un lied de Schubert, Die Forelle.\n- Le quintette aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour Sylvester Paumgartner, un riche m\u00e9c\u00e8ne et un violoncelliste amateur.\n- Le sextolet ascendant est utilis\u00e9 comme fil conducteur tout au long du quintette, et des variantes apparaissent dans chaque mouvement.\n- Plusieurs autres pi\u00e8ces de Schubert contiennent des variations sur ses lieder.\n- La pi\u00e8ce ne fut pas publi\u00e9e avant 1829, soit un an apr\u00e8s la mort de Schubert.\n- Johann Nepomuk Hummel a \u00e9galement compos\u00e9 un quintette avec piano avant Schubert.\n- Le piano introduit g\u00e9n\u00e9ralement le sextolet ascendant.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Quintette en la majeur, \u00e7a r\u00e9sonne dans l'espace\nSchubert au piano, cette symphonie qui d\u00e9classe\nEn 1819, \u00e0 22 ans il l'a cr\u00e9\u00e9\nUn chef-d'\u0153uvre qui ne cesse de nous enchanter\n\n[Couplet 2]\nUn piano, un violon, un alto, un violoncelle, une contrebasse\nUn ensemble original pour une musique de classe\nLe th\u00e8me de Die Forelle, les variations se d\u00e9cha\u00eenent\nSchubert ma\u00eetrise, dans chaque mouvement, il nous entra\u00eene\n\n[Refrain]\nLa Truite, le Quintette qui ensorcelle\nSchubert, g\u00e9nie musical, son talent nous appelle\nSextolets ascendants, fil conducteur de l'\u0153uvre\n1819, l'ann\u00e9e o\u00f9 Schubert se d\u00e9voile, toujours aussi percutant, jamais moins prolixe"}, {"titre": "Quintette avec clarinette", "text_origine": "Traditionnellement, un quintette avec clarinette ou quintette pour clarinette (en anglais : clarinet quintet, en allemand : Klarinettenquintet) est un ensemble de musique de chambre, constitu\u00e9 d'une clarinette associ\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un quatuor \u00e0 cordes incluant usuellement deux violons, un alto et un violoncelle. Bien que la clarinette soprano soit principalement usit\u00e9e par les compositeurs, d'autres mod\u00e8les sont employ\u00e9s en quintette comme la petite clarinette, la clarinette basse, le cor de basset, la clarinette contrebasse...\nD'autres formes de structure instrumentale existent pour le quintette avec clarinette comme celle employ\u00e9e par Prokoviev dans son quintette en sol mineur: hautbois, clarinette, violon, alto, contrebasse.", "element_cle": "1. Le quintette avec clarinette est un ensemble traditionnel de musique de chambre.\n2. Il est g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9 d'une clarinette et d'un quatuor \u00e0 cordes.\n3. Diff\u00e9rents mod\u00e8les de clarinette peuvent \u00eatre utilis\u00e9s, tels que la clarinette soprano, la clarinette basse et la clarinette contrebasse.\n4. Les compositeurs utilisent souvent la clarinette soprano dans leurs compositions pour ce type d'ensemble.\n5. Le quintette avec clarinette peut \u00e9galement avoir d'autres configurations instrumentales, comme dans le quintette en sol mineur de Prokoviev qui inclut hautbois, clarinette, violon, alto et contrebasse.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quintette avec clarinette, c'est une tradition\nUn ensemble puissant, une expression sans concession\nCompos\u00e9 d'une clarinette, et d'un quatuor \u00e0 cordes\nUne combinaison magn\u00e9tique, qui en met plein les oreilles, tu pourras m'croire\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rents mod\u00e8les de clarinette, pour varier les plaisirs\nSoprano, basse ou contrebasse, des sons qui font fr\u00e9mir\nLes compositeurs, ils l'utilisent souvent dans leurs compositions\nUn vrai d\u00e9lice musical, qui se vit sans aucune restriction\n\n[Refrain]\nLe quintette avec clarinette, une symphonie qui r\u00e9sonne\nDes m\u00e9lodies envo\u00fbtantes, qui dans le c\u0153ur r\u00e9sonnent\nDu classique revisit\u00e9, avec une note d'audace\nUne \u0153uvre intemporelle, qui laisse une trace"}, {"titre": "Quintette \u00e0 vent", "text_origine": "En musique classique, le quintette \u00e0 vent est un ensemble de musique de chambre compos\u00e9 d'une fl\u00fbte, d'un hautbois, d'une clarinette, d'un cor et d'un basson ou d'un autre instrument de chaque famille : piccolo, cor anglais, clarinette basse, contrebasson.\nLe quintette \u00e0 vent d\u00e9signe \u00e9galement l'\u0153uvre musicale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ce type de formation. Son r\u00e9pertoire sp\u00e9cifique s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir des Trois quintettes concertants, op. 4, de Giuseppe Cambini en 1802, suivi des vingt-cinq quintettes d'Anton Reicha, s'enrichissant jusqu'\u00e0 nos jours avec les Trois pi\u00e8ces br\u00e8ves de Jacques Ibert, La Chemin\u00e9e du Roi Ren\u00e9 de Darius Milhaud ou les Six Bagatelles de Gy\u00f6rgy Ligeti.\nAu d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, le perfectionnement de la facture instrumentale des vents, particuli\u00e8rement avec le syst\u00e8me Boehm pour les bois, permet une meilleure homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la tessiture de chacun des instruments et un meilleur \u00e9quilibre sonore entre eux. Parmi les innombrables combinaisons possibles, l'association d'une fl\u00fbte traversi\u00e8re, d'un hautbois, d'une clarinette, d'un cor et d'un basson a toujours sembl\u00e9 la meilleure pour obtenir une multitude de fusions, de couleurs, de panachages et d'harmonie.", "element_cle": "1. Le quintette \u00e0 vent est un ensemble de musique de chambre compos\u00e9 de la fl\u00fbte, du hautbois, de la clarinette, du cor et du basson.\n2. Les premiers quintettes \u00e0 vent ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9s par Giuseppe Cambini en 1802.\n3. Le r\u00e9pertoire du quintette \u00e0 vent s'est enrichi au fil du temps avec des \u0153uvres de compositeurs tels que Anton Reicha, Jacques Ibert, Darius Milhaud et Gy\u00f6rgy Ligeti.\n4. Le perfectionnement des instruments \u00e0 vent au XIXe si\u00e8cle a permis une meilleure homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la tessiture et un meilleur \u00e9quilibre sonore entre les instruments.\n5. L'association de la fl\u00fbte, du hautbois, de la clarinette, du cor et du basson est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure combinaison pour obtenir une vari\u00e9t\u00e9 de sonorit\u00e9s et d'harmonies.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quintette \u00e0 vent, un art plein d'\u00e9loges\nFl\u00fbte, hautbois, clarinette, cor et basson en synchro\nGiuseppe Cambini, il a pos\u00e9 les bases\nEn 1802, premier quintette \u00e0 la surface\n\n[Refrain]\nLe quintette \u00e0 vent, une symphonie \u00e9l\u00e9gante\nDes sonorit\u00e9s vari\u00e9es, une harmonie vibrante\n\n[Couplet 2]\nAnton Reicha, Jacques Ibert, des compositeurs talentueux\nLe r\u00e9pertoire s'enrichit, des \u0153uvres somptueuses\nDarius Milhaud, Gy\u00f6rgy Ligeti au rendez-vous\nDes m\u00e9lodies envo\u00fbtantes, des envol\u00e9es de virtuosit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe quintette \u00e0 vent, un voyage auditif\nUn \u00e9quilibre sonore, une exp\u00e9rience instructive"}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "La musique de chambre : une composition musicale pour un petit ensemble d'instruments\nLa tradition des concerts dans les grandes chambres des palais\nPas de chef d'orchestre ou de soliste attitr\u00e9 dans les ensembles de musique de chambre\nLa composition de quatuors \u00e0 cordes est consid\u00e9r\u00e9e comme un sommet de l'\u00e9criture musicale\nCertains ensembles n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence d'un chef d'orchestre\nEnsembles de musique de chambre excluant g\u00e9n\u00e9ralement les parties chant\u00e9es\nCertains compositeurs introduisent la voix dans les ensembles de musique de chambre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de chambre, un art raffin\u00e9\nPetit ensemble d'instruments, symphonie priv\u00e9e\nDans les palais, les concerts illuminent les corridors\nEntre murs, la m\u00e9lodie danse sur le parquet en bois\n\nPas de chef d'orchestre, pas de soliste \u00e9rig\u00e9\nChaque musicien joue, \u00e0 l'unisson, en harmonie\nLa composition, les quatuors \u00e0 cordes, sont des chefs-d'\u0153uvre\nL'\u00e9criture musicale atteint des sommets de saveur\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, une symphonie intime\nO\u00f9 les notes se rapprochent, s'entrem\u00ealent et s'animent\nPas besoin de chef, chacun est son propre guide\nDans cette harmonie, l'\u00e9ducation est d\u00e9crite\n\n[Couplet 2]\nCertains ensembles n\u00e9cessitent un chef d'orchestre\nUn maestro qui dirige et transcende la terrestre\nMais dans la musique de chambre, l'essence est diff\u00e9rente\nChaque musicien apporte sa part d'exp\u00e9rience\n\nLes voix sont exclues, mais certains compositeurs\nIntroduisent la parole pour former un accord majeur\nL'\u00e9ducation, le savoir, dans ces vers subtils\nLa musique de chambre, un instrument subliminal\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, une symphonie intime\nO\u00f9 les notes se rapprochent, s'entrem\u00ealent et s'animent\nPas besoin de chef, chacun est son propre guide\nDans cette harmonie, l'\u00e9ducation est d\u00e9crite"}, {"titre": "Sonnet en X", "text_origine": "Le  Sonnet en X est un sonnet de St\u00e9phane Mallarm\u00e9 qu'on peut lire dans ses Po\u00e9sies publi\u00e9es en 1899. Deux versions en sont connues. La premi\u00e8re version comporte le titre Sonnet all\u00e9gorique de lui-m\u00eame, tandis que la seconde n'en a plus. On a pris l'habitude, du fait de l'emploi remarquable de rimes rares en ix et ixe, de le d\u00e9signer comme Sonnet en X, ou Sonnet en yx. Le titre de la premi\u00e8re version est au premier abord tout aussi \u00e9nigmatique que le texte : \u00ab all\u00e9gorie de lui-m\u00eame \u00bb est une allusion au fait que ce sonnet n'est fond\u00e9 que sur deux rimes, du point de vue phon\u00e9tique, les unes en \"-ix\", les autres en \"-ore\", quand les sonnets traditionnels sont fond\u00e9s sur cinq rimes.\n\n", "element_cle": "1. St\u00e9phane Mallarm\u00e9 a \u00e9crit un po\u00e8me intitul\u00e9 Sonnet en X dans ses Po\u00e9sies en 1899.\n2. Il existe deux versions du Sonnet en X, l'une avec le titre Sonnet all\u00e9gorique de lui-m\u00eame et l'autre sans titre.\n3. Le Sonnet en X est appel\u00e9 ainsi en raison de l'utilisation remarquable de rimes rares en \"-ix\" et \"-ixe\".\n4. Le titre \"all\u00e9gorie de lui-m\u00eame\" fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que ce sonnet n'utilise que deux rimes, contrairement aux sonnets traditionnels qui en utilisent cinq.\n5. Ce po\u00e8me joue sur la phon\u00e9tique des rimes \"-ix\" et \"-ore\" pour cr\u00e9er son effet po\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1899, Mallarm\u00e9 a \u00e9crit\nUn po\u00e8me intitul\u00e9 Sonnet en X\nDes rimes rares en \"-ix\" , c'est un fait\nUn style unique qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\n\nIls disent qu'il y a deux versions\nSonnet all\u00e9gorique ou sans titre\nPeu importe, c'est une le\u00e7on\nSur les rimes, il nous fait m\u00e9dire\n\n[Refrain]\nSonnet en X, un chef-d'oeuvre \u00e0 part\nDes rimes rares, il nous faut l'apprendre\nLa phon\u00e9tique joue un r\u00f4le \u00e0 part\nDans ce po\u00e8me qui se fait entendre\n\n[Couplet 2]\nL'all\u00e9gorie de lui-m\u00eame, c'est le nom\nSeulement deux rimes, au lieu de cinq\nContre les r\u00e8gles, Mallarm\u00e9 dit non\nIl explore une nouvelle voix\n\nEntre les \"-ix\" et les \"-ore\"\nLe son s'entrem\u00eale avec harmonie\nMallarm\u00e9 nous montre encore\nQu'en po\u00e9sie, tout est dans la m\u00e9lodie\n\n[Refrain]\nSonnet en X, un chef-d'oeuvre \u00e0 part\nDes rimes rares, il nous faut l'apprendre\nLa phon\u00e9tique joue un r\u00f4le \u00e0 part\nDans ce po\u00e8me qui se fait entendre"}, {"titre": "Septuor pour vents", "text_origine": "Le Septuor \u00e0 vents en mi b\u00e9mol majeur est un septuor pour fl\u00fbte traversi\u00e8re, hautbois, clarinette, clarinette basse, basson, cor et trompette de Paul Hindemith, compos\u00e9 en 1948.\nD'une dur\u00e9e approximative de 16 minutes, il est \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions musicales Schott. Le musicologue Harry Halbreich \u00e9crit \u00e0 son propos : \"On ne conna\u00eet gu\u00e8re le \"Septuor \u00e0 vents\" (...), qui adjoint \u00e0 l'effectif habituel du quintette \u00e0 vents une clarinette basse et une trompette ; c'est bien dommage, -car Hindemith y renouvelle la parfaite r\u00e9ussite de sa juv\u00e9nile \"Petite musique de chambre\" avec une \u00e9gale fra\u00eecheur et un aussi savoureux humour.\"", "element_cle": "1. Le Septuor \u00e0 vents en mi b\u00e9mol majeur est un septuor pour fl\u00fbte traversi\u00e8re, hautbois, clarinette, clarinette basse, basson, cor et trompette.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Paul Hindemith en 1948.\n3. Sa dur\u00e9e approximative est de 16 minutes.\n4. Il est publi\u00e9 par les \u00e9ditions musicales Schott.\n5. Ce septuor ajoute une clarinette basse et une trompette \u00e0 l'effectif habituel du quintette \u00e0 vents.\n6. Harry Halbreich, musicologue, le consid\u00e8re comme une parfaite r\u00e9ussite, renouvelant le succ\u00e8s de la \"Petite musique de chambre\" de Hindemith avec fra\u00eecheur et humour.", "rap": "[Couplet 1]\nSeptuor, c'est le nom, sept vents, c'est le son\nFl\u00fbte, hautbois, clarinette, basson\nAjoute clarinette basse et trompette\nPour composer une symphonie parfaite\nPaul Hindemith, l'homme derri\u00e8re les notes\nEn 1948, il l'a toutes \u00e9crites\nSchott, les \u00e9ditions musicales ont publi\u00e9\nCe chef-d'\u0153uvre qui va vous enchanter\n\n[Refrain]\nPose tes oreilles, ouvre ton esprit\nLe septuor te transporte dans son univers infini\n16 minutes, \u00e7a va \u00eatre court\nMais chaque seconde sera un pur d\u00e9lice, un pr\u00e9cieux tr\u00e9sor\n\n[Couplet 2]\nHarry Halbreich, musicologue r\u00e9put\u00e9\nLe d\u00e9crit avec fra\u00eecheur et humour, sans s'arr\u00eater\nUn vent de renouveau dans la musique de chambre\nHindemith a su y mettre tout son g\u00e9nie sans bruit, sans tambour\nUn septuor qui m\u00eale \u00e9ducation et plaisir\nApprendre en \u00e9coutant, quel d\u00e9lice \u00e0 saisir\nQue les vents nous portent vers de nouveaux horizons\nLe septuor \u00e0 vents, une pure r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Refrain]\nPose tes oreilles, ouvre ton esprit\nLe septuor te transporte dans son univers infini\n16 minutes, \u00e7a va \u00eatre court\nMais chaque seconde sera un pur d\u00e9lice, un pr\u00e9cieux tr\u00e9sor"}, {"titre": "Septuor pour cordes et vents de Beethoven", "text_origine": "Le Septuor pour cordes et vents en mi b\u00e9mol majeur, opus 20, de Ludwig van Beethoven, est un septuor pour violon, alto, violoncelle, contrebasse, clarinette, cor et basson. Il est compos\u00e9 entre 1799 et 1800 et publi\u00e9 en 1802 avec une d\u00e9dicace \u00e0 l'imp\u00e9ratrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche,. L'\u0153uvre est donn\u00e9e en public le 2 avril 1800, mais avait probablement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e dans une soir\u00e9e priv\u00e9e chez le prince Charles Philippe de Schwarzenberg. En 1802, Beethoven r\u00e9alise un arrangement pour trio avec piano, d\u00e9di\u00e9 au docteur Schmidt.\nContemporain exact de la Premi\u00e8re Symphonie, le Septuor eut un succ\u00e8s consid\u00e9rable du vivant de son auteur et re\u00e7ut les \u00e9loges de la critique. \u0152uvre de la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode cr\u00e9atrice de Beethoven, il est d'une facture classique et quelque peu \u00ab facile \u00bb. Beethoven jugeant son septuor plusieurs ann\u00e9es plus tard d\u00e9clara : \u00ab Il y a l\u00e0 beaucoup d'imagination mais peu d'art \u00bb.", "element_cle": "1. Le Septuor pour cordes et vents de Beethoven est une composition pour sept instruments.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 entre 1799 et 1800 et publi\u00e9 en 1802.\n3. L'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'imp\u00e9ratrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche.\n4. Le premier concert public a eu lieu le 2 avril 1800.\n5. Beethoven a \u00e9galement cr\u00e9\u00e9 une version pour trio avec piano d\u00e9di\u00e9e au docteur Schmidt.\n6. Le Septuor a connu un grand succ\u00e8s de son vivant et a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par la critique.\n7. Il fait partie de la premi\u00e8re p\u00e9riode cr\u00e9atrice de Beethoven et pr\u00e9sente une influence classique.\n8. Beethoven a lui-m\u00eame critiqu\u00e9 son septuor, le jugeant imaginatif mais manquant d'art.", "rap": "[Couplet 1]\nSept instruments, une symphonie,\nBeethoven nous livre sa m\u00e9lodie,\nEntre 1799 et 1800, il a compos\u00e9,\nLe Septuor, pr\u00eat \u00e0 faire vibrer.\n\n[Pont]\nDans cette \u0153uvre, il se d\u00e9die,\n\u00c0 Marie-Th\u00e9r\u00e8se, imp\u00e9ratrice autrichienne,\nEt le premier concert public,\nLe 2 avril 1800, le rideau s'ouvrira.\n\n[Refrain]\nLe Septuor, un succ\u00e8s sans \u00e9gale,\nCritiqu\u00e9 par son cr\u00e9ateur, mais la foule se rallie,\nRessentant l'influence classique,\nBeethoven nous parle d'\u00e9ducation musicale.\n\n[Couplet 2]\nLe docteur Schmidt, aussi saisi,\nUne version trio avec piano, il a cr\u00e9\u00e9,\nBeethoven, un g\u00e9nie critiqu\u00e9,\nMais son Septuor nous laisse \u00e9merveill\u00e9s.\n\n[Pont]\nDans la premi\u00e8re p\u00e9riode cr\u00e9atrice,\nIl s'affirme, Beethoven l'artiste,\nSon imagination sans limite,\nDans ce septuor qui nous incite.\n\n[Refrain]\nLe Septuor, un succ\u00e8s sans \u00e9gale,\nCritiqu\u00e9 par son cr\u00e9ateur, mais la foule se rallie,\nRessentant l'influence classique,\nBeethoven nous parle d'\u00e9ducation musicale."}, {"titre": "Puy-de-D\u00f4me", "text_origine": "Le Puy-de-D\u00f4me (/p\u0265i.d(\u0259).dom/) est un d\u00e9partement du centre de la France situ\u00e9 dans la r\u00e9gion administrative Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Son nom lui vient du volcan endormi : le puy de D\u00f4me.\nIl correspond de fa\u00e7on assez \u00e9loign\u00e9e \u00e0 l'ancien Bas-Pays d'Auvergne, une subdivision administrative de la province d'Auvergne sous l'Ancien R\u00e9gime.\n\nSes habitants s'appelaient les Puydomois, appellation ent\u00e9rin\u00e9e par le conseil g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9cembre 2005, puis modifi\u00e9e, au printemps 2006, \u00e0 la suite de nombreux courriers re\u00e7us au si\u00e8ge du conseil g\u00e9n\u00e9ral. L'appellation officielle aujourd'hui, reproduite sur tous les documents, est Puyd\u00f4mois.\nL'Insee et la Poste attribuent au d\u00e9partement le code 63.\n\n", "element_cle": "1. Le Puy-de-D\u00f4me est un d\u00e9partement situ\u00e9 en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\n2. Son nom est attribu\u00e9 au volcan endormi : le puy de D\u00f4me.\n3. Il correspond \u00e0 l'ancien Bas-Pays d'Auvergne.\n4. Les habitants \u00e9taient appel\u00e9s les Puydomois.\n5. L'appellation officielle aujourd'hui est Puyd\u00f4mois.\n6. Le d\u00e9partement a le code 63 attribu\u00e9 par l'Insee et la Poste.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Puy-de-D\u00f4me, terre des braves,\nSitu\u00e9 en Auvergne, terre de saveurs,\nCode 63, c'est notre d\u00e9partement,\nUne r\u00e9gion riche en patrimoine et en chants.\n\nLe puy de D\u00f4me, volcan endormi,\nSymbole majestueux, notre fiert\u00e9 ici,\nLes paysages grandioses, \u00e0 couper le souffle,\nDans ce coin d'paradis, le bonheur s'engouffre.\n\n[Refrain]\nPuy-de-D\u00f4me, terre de l\u00e9gendes,\nAvec ses volcans, sa nature flamboyante,\nPuydomois, debout, fiers de nos racines,\nOn repr\u00e9sente, c'est l'heure du rap qui s'illumine.\n\n[Couplet 2]\nAncien Bas-Pays d'Auvergne, terre ancestrale,\nL'histoire resonne, on s'en fait l'\u00e9cho brutal,\nDe Clermont-Ferrand \u00e0 Thiers, de Riom \u00e0 Issoire,\nChaque ville, chaque village, un tr\u00e9sor \u00e0 voir.\n\nPuyd\u00f4mois, c'est notre appellation,\nGardiens de traditions, porteurs d'\u00e9motions,\nOn transmet, on instruit, ici l'\u00e9ducation prime,\nCar notre savoir, notre culture, on l'expose sans limite.\n\n[Refrain]\nPuy-de-D\u00f4me, terre de l\u00e9gendes,\nAvec ses volcans, sa nature flamboyante,\nPuydomois, debout, fiers de nos racines,\nOn repr\u00e9sente, c'est l'heure du rap qui s'illumine."}, {"titre": "Liste de rivi\u00e8res de France", "text_origine": "Cette liste non exhaustive recense les rivi\u00e8res de France, par ordre alphab\u00e9tique. Elle ne recense pas les fleuves, qui font l'objet d'une liste s\u00e9par\u00e9e, ni les ruisseaux.\nLa r\u00e9partition se base sur la d\u00e9finition du dictionnaire Larousse, qualifiant de \u00ab fleuve \u00bb un \u00ab cours d'eau finissant dans la mer et souvent form\u00e9 par la r\u00e9union d'un certain nombre de rivi\u00e8res \u00bb, ce qui exclut de tr\u00e8s longues rivi\u00e8res ne se jetant pas dans la mer. Cette liste ne les classe pas par longueur, ce qui est l'objet d'une liste sp\u00e9cifique, fleuves et rivi\u00e8res confondus.", "element_cle": "1. Cette liste recense les rivi\u00e8res de France, par ordre alphab\u00e9tique.\n2. Les fleuves ne sont pas inclus dans cette liste, qui se concentre uniquement sur les rivi\u00e8res.\n3. La distinction entre fleuve et rivi\u00e8re se base sur la d\u00e9finition du dictionnaire Larousse.\n4. La longueur des rivi\u00e8res n'est pas prise en compte dans cette liste.\n5. Elle ne recense pas les ruisseaux, qui sont exclus de cette liste.\n6. Cette liste ne classe pas les rivi\u00e8res par ordre de longueur.\n7. Les rivi\u00e8res incluses dans cette liste se jettent toutes dans la mer.\n8. Cette liste est non exhaustive, il existe d'autres rivi\u00e8res en France qui ne sont pas mentionn\u00e9es.\n9. Elle est bas\u00e9e sur la r\u00e9union d'un certain nombre de rivi\u00e8res pour former un fleuve.\n10. Il existe une liste sp\u00e9cifique pour les fleuves et les rivi\u00e8res, class\u00e9s par longueur.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'hexagone, les rivi\u00e8res prennent leur place,\nJ'te liste les noms, \u00e7a trace, \u00e7a s'encha\u00eene \u00e0 l'audace,\nPar ordre alphab\u00e9tique, elles sont toutes r\u00e9pertori\u00e9es,\nMais les fleuves sont pas dans la partie, faut pas s'emballer.\n\nLa distinction fait mal, si t'as l'dictionnaire Larousse,\nRivi\u00e8re ou fleuve, diff\u00e9rence minime mais \u00e7a s'use,\nLa longueur compte pas, elle est pas prise en compte,\nFaut juste savoir que les ruisseaux sont exclus du compte.\n\n[Refrain]\nD'la Loire \u00e0 la Seine, la Garonne \u00e0 la Moselle,\nLes rivi\u00e8res se jettent dans la mer, c'est pleins de rituelles,\nMais attention, c'est qu'une partie, faut pas s'arr\u00eater l\u00e0,\nD'autres rivi\u00e8res existent, le rap les mettra en sc\u00e8ne, tu vas kiffer \u00e7a !\n\n[Couplet 2]\nCette liste est pas compl\u00e8te, c'est pas tout ce qui existe,\nD'autres rivi\u00e8res sont l\u00e0, notre territoire r\u00e9siste,\nDes confluences s'op\u00e8rent, elles s'unissent pour former,\nDes fleuves majestueux, c'est l'oc\u00e9an qu'ils veulent charmer.\n\nLe classement par longueur, faut consulter une autre liste,\nCelle-ci te pr\u00e9sente les fleuves et rivi\u00e8res, les plus r\u00e9sistantes,\nOn met en valeur l'histoire, les \u00e9v\u00e9nements marquant,\nPour que cette connaissance, fa\u00e7onne nos esprits d'apprentis savants.\n\n[Refrain]\nD'la Loire \u00e0 la Seine, la Garonne \u00e0 la Moselle,\nLes rivi\u00e8res se jettent dans la mer, c'est pleins de rituelles,\nMais attention, c'est qu'une partie, faut pas s'arr\u00eater l\u00e0,\nD'autres rivi\u00e8res existent, le rap les mettra en sc\u00e8ne, tu vas kiffer \u00e7a !"}, {"titre": "Tuba (instrument)", "text_origine": "Le tuba est un instrument de musique appartenant \u00e0 la famille des cuivres. Par la vari\u00e9t\u00e9 de ses tailles et de ses formes, il constitue une sous-famille des cuivres.\nLe mot \u00ab tuba \u00bb provient du latin et d\u00e9signait \u00e0 l'\u00e9poque romaine une grande trompette incurv\u00e9e (tuba curva) utilis\u00e9e dans le contexte militaire.\nLe terme g\u00e9n\u00e9rique \u00ab tuba \u00bb englobe aujourd'hui une grande diversit\u00e9 d'instruments distincts, dont les caract\u00e9ristiques sont sensiblement diff\u00e9rentes en fonction de param\u00e8tres li\u00e9s \u00e0 une facture instable depuis les d\u00e9buts.", "element_cle": "1. Le tuba est un instrument de musique appartenant \u00e0 la famille des cuivres.\n2. Le mot \"tuba\" provient du latin et d\u00e9signait une grande trompette incurv\u00e9e.\n3. Le tuba constitue une sous-famille des cuivres gr\u00e2ce \u00e0 la vari\u00e9t\u00e9 de ses tailles et de ses formes.\n4. Le terme g\u00e9n\u00e9rique \"tuba\" englobe une grande diversit\u00e9 d'instruments distincts.\n5. Les caract\u00e9ristiques des tubas varient en fonction de param\u00e8tres li\u00e9s \u00e0 une facture instable depuis les d\u00e9buts.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tuba, un cuivre puissant, un son vibrant,\nIl fait r\u00e9sonner l'orchestre, il est fascinant,\nIssu du latin, trompette courb\u00e9e dans le temps,\nC'est un instrument unique au son imposant.\n\n[Refrain]\nLe tuba, roi des cuivres, il nous fait vibrer,\nAvec sa famille diverse, il sait nous captiver,\nDu sousaphone \u00e0 l'h\u00e9licon, il se d\u00e9cline,\nLe tuba nous transporte dans une symphonie divine.\n\n[Couplet 2]\nSous-famille des cuivres, il en est fier,\nDes tailles et des formes, il en fait son affaire,\nDu plus grave au plus aigu\u00eb, il se distingue,\nDans l'orchestre, il nous guide et nous \u00e9moustille.\n\n[Refrain]\nLe tuba, roi des cuivres, il nous fait vibrer,\nAvec sa famille diverse, il sait nous captiver,\nDu sousaphone \u00e0 l'h\u00e9licon, il se d\u00e9cline,\nLe tuba nous transporte dans une symphonie divine."}, {"titre": "Duo", "text_origine": "En musique, un duo (mot repris de l'italien), interm\u00e9diaire entre le soliste et le trio, d\u00e9signe : \n\nun ensemble de deux musiciens (chanteurs ou instrumentistes) ;\nune \u00e9criture musicale \u00e0 deux parties solistes, avec ou sans accompagnement ;\nune \u0153uvre musicale pour deux musiciens de genre et de forme tr\u00e8s vari\u00e9s.Par extension, un duo peut d\u00e9signer tout ensemble de deux personnes ou personnages agissant g\u00e9n\u00e9ralement ensemble dans ce qu'ils entreprennent (duo comique, duo d'animateurs de t\u00e9l\u00e9vision, duo de personnages ins\u00e9parables, etc.)\nEn photographie, un duo est la repr\u00e9sentation de deux personnes sur le m\u00eame clich\u00e9 ; par opposition \u00e0 \u00ab couple \u00bb, un duo repr\u00e9sente des personnes posant ensemble en collaboration sans se conna\u00eetre intimement.", "element_cle": "1. Un duo en musique est un ensemble de deux musiciens, chanteurs ou instrumentistes.\n2. Un duo peut \u00e9galement d\u00e9signer une \u00e9criture musicale avec deux parties solistes.\n3. Il existe une grande vari\u00e9t\u00e9 de genres et de formes de duos musicaux.\n4. Le terme duo peut aussi s'appliquer \u00e0 tout ensemble de deux personnes ou personnages qui agissent ensemble.\n5. En photographie, un duo repr\u00e9sente deux personnes posant ensemble sur le m\u00eame clich\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nUn duo en musique, \u00e7a d\u00e9chire les enceintes,\nDeux \u00e2mes qui s'unissent et chantent en synergie.\nQue ce soit chanteurs ou instrumentistes,\nIls entra\u00eenent les foules dans une danse infinie.\n\n[Refrain]\nEnsemble, fusion parfaite de deux voix,\nLe duo musical nous transporte en \u00e9moi.\nLes m\u00e9lodies s'entrelacent, les harmonies se fondent,\nLorsque ces deux talents se rencontrent.\n\n[Couplet 2]\nDans l'\u00e9criture musicale, le duo est roi,\nDeux parties solistes, un dialogue en \u00e9moi.\nViolon et piano, rap et guitare,\nUnis dans la cr\u00e9ation, pour enflammer la sc\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nEnsemble, fusion parfaite de deux voix,\nLe duo musical nous transporte en \u00e9moi.\nLes m\u00e9lodies s'entrelacent, les harmonies se fondent,\nLorsque ces deux talents se rencontrent.\n\n[Outro]\nUn duo qui agit ensemble, une force magnifique,\nDeux c\u0153urs qui se compl\u00e8tent, sans jamais \u00eatre cynique.\nQue ce soit en musique ou en photographie,\nLe duo repr\u00e9sente l'unit\u00e9, l'amiti\u00e9 infinie."}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "- Une \u0153uvre de musique de chambre est destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble instrumental.\n- Les ensembles de musique de chambre peuvent varier en taille, allant du duo au dixtuor.\n- Ces ensembles ne n\u00e9cessitent pas de chef d'orchestre ou de soliste attitr\u00e9.\n- Les compositeurs doivent ma\u00eetriser l'harmonie, la polyphonie, le contrepoint et l'organologie pour composer des \u0153uvres de musique de chambre.\n- Les quatuors \u00e0 cordes sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des sommets de l'\u00e9criture musicale.\n- Certains ensembles de musique de chambre peuvent n\u00e9cessiter la pr\u00e9sence d'un chef d'orchestre.\n- Traditionnellement, les ensembles de musique de chambre excluent les parties chant\u00e9es.\n- Certains compositeurs modernes introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre.\n- La musique de chambre est souvent associ\u00e9e \u00e0 l'intimit\u00e9 et \u00e0 la m\u00e9lodie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de chambre, c'est un petit ensemble\nPas de chef d'orchestre, ni de soliste en avant\nDu duo au dixtuor, les possibilit\u00e9s sont grandes\nMais les compositeurs doivent savoir les mener\n\nHarmonie, contrepoint, polyphonie, organologie\nLes bases essentielles pour composer en toute foi\nUn quatuor \u00e0 cordes, une \u00e9criture magistrale\nUn sommet de musique, une oeuvre g\u00e9niale\n\n[Refrain]\nMusique de chambre, c'est l'intimit\u00e9 qui inspire\nUn petit groupe, une m\u00e9lodie qui respire\nSans chants traditionnels, mais on peut innover\nAjouter la voix, pour moderniser\n\n[Couplet 2]\nParfois, il faut un chef pour diriger le son\nRassembler les musiciens, \u00eatre le ma\u00eetre du pont\nMais la musique de chambre, c'est aussi sans voix\nUne expression pure, qui nous met aux abois\n\nAssoci\u00e9e \u00e0 l'intimit\u00e9 et la m\u00e9lodie\nLa musique de chambre, c'est de l'art en magie\nAlors ouvrez vos oreilles, laissez-vous emporter\nPar ces compositions qui ne cessent de briller\n\n[Refrain]\nMusique de chambre, c'est l'intimit\u00e9 qui inspire\nUn petit groupe, une m\u00e9lodie qui respire\nSans chants traditionnels, mais on peut innover\nAjouter la voix, pour moderniser"}, {"titre": "Orchestre \u00e0 cordes", "text_origine": "Un orchestre \u00e0 cordes est un ensemble form\u00e9 exclusivement d'instruments \u00e0 cordes. Si toutes les combinaisons sont possibles au gr\u00e9 des compositeurs, il est classiquement bas\u00e9 sur l'ensemble des instruments \u00e0 cordes frott\u00e9es : violons divis\u00e9s en deux sections habituellement \u00e9gales, altos, violoncelles et contrebasses. Selon les p\u00e9riodes ou les genres musicaux abord\u00e9s, \u00e0 cette formation fondamentale peut \u00eatre ajout\u00e9 un clavecin, une harpe, plus rarement un piano. Le nombre d'instrumentistes par pupitre peut \u00eatre tr\u00e8s variable d'une \u0153uvre \u00e0 l'autre : de quelques musiciens pour un orchestre de chambre (2/3 premiers violons, 2/3 deuxi\u00e8mes violons, 2/3 violons altos, 2 violoncelles et 1 contrebasse par exemple), il peut \u00eatre form\u00e9 de la section compl\u00e8te des cordes d'un grand orchestre symphonique, d\u00e9passant souvent soixante musiciens.\nAu XVIIe si\u00e8cle, l'orchestre \u00e0 cordes sert de base constitutive \u00e0 l'orchestre naissant, plus exactement \u00ab aux \u00bb orchestres naissants : c'est \u00e0 partir de sa structure que les diff\u00e9rentes combinaisons avec les autres familles instrumentales (bois, cuivres et percussions) vont \u00e9voluer pour arriver deux si\u00e8cles plus tard au grand orchestre symphonique.\nSi l'orchestre \u00e0 cordes poss\u00e8de un r\u00e9pertoire sp\u00e9cifiquement \u00e9crit pour lui, il n'est pas rare que des arrangements, venus principalement de quatuors \u00e0 cordes ou d'\u0153uvres symphoniques, soit adapt\u00e9s pour cette formation.", "element_cle": "1. Un orchestre \u00e0 cordes est un ensemble d'instruments \u00e0 cordes, principalement violons, altos, violoncelles et contrebasses.\n2. Selon les p\u00e9riodes et les genres musicaux, d'autres instruments tels que le clavecin, la harpe ou le piano peuvent \u00eatre ajout\u00e9s \u00e0 l'orchestre \u00e0 cordes.\n3. Le nombre d'instrumentistes par pupitre peut varier consid\u00e9rablement, allant de quelques musiciens \u00e0 plus de soixante pour un grand orchestre symphonique.\n4. Au XVIIe si\u00e8cle, l'orchestre \u00e0 cordes a servi de base \u00e0 l'\u00e9mergence de l'orchestre moderne comprenant d'autres familles d'instruments.\n5. L'orchestre \u00e0 cordes a son propre r\u00e9pertoire, mais peut \u00e9galement interpr\u00e9ter des arrangements adapt\u00e9s d'autres compositions.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'rap game, j'suis l'orchestre \u00e0 cordes,\nJ'rappe les mots, mes rimes sont mes instruments d'accord,\nViolons, altos, violoncelles r\u00e9sonnent dans ma voix,\nJ'inonde les flows, j't'emm\u00e8ne dans un autre monde, crois-moi.\n\n[Refrain]\nOrchestre \u00e0 cordes, je tisse mes m\u00e9lodies,\nLes mots s'entrelacent, les rimes font symphonie,\nJ'rappe avec passion, j'exprime mes \u00e9motions,\nL'\u00e9ducation prime, j'fais passer les notions.\n\n[Couplet 2]\nD'autres instruments s'ajoutent, selon ma vision,\nClavecin, harpe ou piano, pour plus d'expression,\nJ'monte mon orchestre, j'recrute les meilleurs,\nUne \u00e9quipe soud\u00e9e pour un son sup\u00e9rieur.\n\n[Refrain]\nOrchestre \u00e0 cordes, je tisse mes m\u00e9lodies,\nLes mots s'entrelacent, les rimes font symphonie,\nJ'rappe avec passion, j'exprime mes \u00e9motions,\nL'\u00e9ducation prime, j'fais passer les notions."}, {"titre": "Clarinette", "text_origine": "La clarinette (du proven\u00e7al clarin d\u00e9signant un hautbois) est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner (1655-1707) \u00e0 Nuremberg sur la base d'un instrument \u00e0 anche simple plus ancien : le \u00ab chalumeau \u00bb. La clarinette soprano (en si\u266d) est le mod\u00e8le le plus commun.\nLa perce cylindrique de la clarinette la distingue du hautbois et du saxophone, tous deux \u00e0 perce conique, et lui conf\u00e8re une aptitude au quintoiement. Son timbre chaud dans le registre grave, peut s'av\u00e9rer extr\u00eamement brillant voire per\u00e7ant dans l'aigu.\nDe tous les instruments \u00e0 vent de sa famille, la clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture avec trois octaves plus une sixte mineure, soit 45 notes en tout,. Elle se d\u00e9cline en une famille d'instruments presque tous transpositeurs, depuis la clarinette contrebasse jusqu'\u00e0 la clarinette piccolo, couvrant ainsi toute l'\u00e9tendue d'un orchestre symphonique. \u00c0 l'exception des percussions, la clarinette est l'instrument qui poss\u00e8de la plus grande famille.\nCet instrument est utilis\u00e9 dans la musique classique et traditionnelle ainsi qu'en jazz et en musique contemporaine. Parmi les compositions c\u00e9l\u00e8bres pour clarinette, on peut citer le Concerto pour clarinette de Mozart.\nLe musicien instrumentiste qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "element_cle": "1. La clarinette est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois, caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique.\n2. La clarinette aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner \u00e0 Nuremberg, bas\u00e9 sur le \"chalumeau\" ancien.\n3. La clarinette soprano en si\u266d est le mod\u00e8le le plus courant utilis\u00e9.\n4. La clarinette se distingue du hautbois et du saxophone par sa perce cylindrique et poss\u00e8de une aptitude au quintoiement.\n5. Avec une tessiture de trois octaves et une sixte mineure, soit 45 notes au total, la clarinette a la plus grande \u00e9tendue parmi les instruments \u00e0 vent de sa famille.\n6. La clarinette se d\u00e9cline en une famille d'instruments transpositeurs, allant de la contrebasse \u00e0 la piccolo.\n7. Elle est utilis\u00e9e dans diff\u00e9rents genres musicaux tels que la musique classique, traditionnelle, le jazz et la musique contemporaine.\n8. Le Concerto pour clarinette de Mozart est l'une des compositions les plus c\u00e9l\u00e8bres mettant en valeur cet instrument.\n9. Le musicien qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste. \n10. La clarinette poss\u00e8de la plus grande famille d'instruments \u00e0 l'exception des percussions.", "rap": "[Couplet 1]\nLa clarinette, un souffle divin,\nInstrument \u00e0 vent, note apr\u00e8s note, c'est son refrain,\nFamille des bois, anche simple en main,\nPerce quasi cylindrique, m\u00e9lodie sans fin.\n\nCr\u00e9\u00e9e en 1690 par Denner, talentueux musicien,\nSur les traces du chalumeau ancien,\nDepuis, elle a conquis tous les terriens,\nUn son qui transporte, loin des quotidiens.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, si belle et si fluide,\nSoprano en si\u266d, mod\u00e8le qui brille,\nTrois octaves et une sixte, elle sublime,\nLa plus grande \u00e9tendue, la timide.\n\n[Couplet 2]\nPerce cylindrique, aptitude au quintoiement,\nElle se distingue du hautbois et du saxophonement,\nUne tessiture qui laisse place \u00e0 l'envolment,\n45 notes au total, un v\u00e9ritable enchantement.\n\nFamille d'instruments transpositeurs, tout un voyage,\nDe la contrebasse \u00e0 la piccolo, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage,\nElle s'adapte \u00e0 tous les genres musicaux, sans fronti\u00e8re,\nClassique, jazz, traditionnelle, une diversit\u00e9 qui enchante nos oreilles.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, si belle et si fluide,\nSoprano en si\u266d, mod\u00e8le qui brille,\nTrois octaves et une sixte, elle sublime,\nLa plus grande \u00e9tendue, la timide.\n\n[R\u00e9f\u00e9rence]\nMozart, grand compositeur, la met \u00e0 l'honneur,\nSon Concerto pour clarinette, un chef-d'\u0153uvre,\nUn clarinettiste, virtuose et passionn\u00e9,\nFait vibrer les notes, l'audience envo\u00fbt\u00e9e.\n\n[Outro]\nLa clarinette, instrument aux multiples facettes,\nDes sonorit\u00e9s uniques qui nous poss\u00e8dent,\nElle a la plus grande famille, exceptionnelle,\nUn tr\u00e9sor musical, sublime merveille."}, {"titre": "Concerto pour 7 instruments \u00e0 vent, timbales, batterie et orchestre \u00e0 cordes", "text_origine": "Le Concerto pour 7 instruments \u00e0 vent, timbales, batterie et orchestre \u00e0 cordes est un concerto de Frank Martin compos\u00e9 en 1949. En trois parties selon la forme classique, l'ouvrage, par la vivacit\u00e9 des premier et troisi\u00e8me mouvements, encadre un instant m\u00e9dian que le compositeur nous d\u00e9crit lui-m\u00eame ainsi: \"Le second mouvement repose tout entier sur un battement r\u00e9gulier \u00e0 deux temps qui sert d\u2019accompagnement \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9lodiques tant\u00f4t sereins et tant\u00f4t sombres ou violents. Une phrase lyrique expos\u00e9e d\u2019abord par le basson dans son extr\u00eame aigu est reprise \u00e0 la fin par le trombone dans une conclusion d\u2019une noble douceur.\"", "element_cle": "1. Le Concerto pour 7 instruments \u00e0 vent, timbales, batterie et orchestre \u00e0 cordes a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 par Frank Martin en 1949.\n2. Le concerto se compose de trois parties selon la forme classique.\n3. Les premier et troisi\u00e8me mouvements du concerto sont caract\u00e9ris\u00e9s par leur vivacit\u00e9.\n4. Le second mouvement repose sur un battement r\u00e9gulier \u00e0 deux temps et pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9lodiques tant\u00f4t sereins et tant\u00f4t sombres ou violents.\n5. Le mouvement m\u00e9dian se distingue par une phrase lyrique expos\u00e9e d'abord par le basson et reprise ensuite par le trombone dans une conclusion d'une noble douceur.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1949, Frank Martin a compos\u00e9\nUn concerto qui nous fait vibrer les tympans\n7 instruments \u00e0 vent, batterie et cordes enlac\u00e9es\nC'est \u00e7a, le son qui fait bouger les danses\n\nLe premier mouvement, c'est vif, c'est fougue\n\u00c7a balance, \u00e7a d\u00e9pote, \u00e7a donne du groove\nLes vents emportent les m\u00e9lodies en pagaille\nLes cordes s'enflamment, c'est la danse d'une bataille\n\n[Refrain]\nLe Concerto pour 7 instruments \u00e0 vent\nUn rythme qui d\u00e9cha\u00eene, qui fait vibrer les temps\nUn m\u00e9lange de genres, une symphonie inattendue\nFrank Martin a su cr\u00e9er une \u0153uvre la bienvenue\n\n[Couplet 2]\nLe deuxi\u00e8me mouvement, un battement r\u00e9gulier\nQui nous entra\u00eene dans une danse f\u00e9erique\nTour \u00e0 tour serein, sombre ou violent\nLes notes nous prennent, nous transportent dans l'instant\n\nEt puis vient le troisi\u00e8me mouvement, bouillonnant\nUn basson qui chante, suivi d'un trombone inspirant\nUne phrase lyrique, qui fait vibrer nos c\u0153urs\nUne conclusion d'une douceur, d'une noblesse enfi\u00e9vr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLe Concerto pour 7 instruments \u00e0 vent\nUn rythme qui d\u00e9cha\u00eene, qui fait vibrer les temps\nUn m\u00e9lange de genres, une symphonie inattendue\nFrank Martin a su cr\u00e9er une \u0153uvre la bienvenue"}, {"titre": "John Williams (compositeur)", "text_origine": "John Towner Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\nIl est principalement connu pour ses musiques de films. On lui doit le renouveau des bandes originales symphoniques avec ce qui reste son \u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre : la musique de la saga Star Wars. Compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas, John Williams a compos\u00e9, au cours d'une carri\u00e8re qui s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de soixante ans, un grand nombre des plus c\u00e9l\u00e8bres musiques de films de l'histoire d'Hollywood, notamment, outre Star Wars, celles des Dents de la mer, de  Maman j'ai rat\u00e9 l'avion, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler, et les trois premiers films de la saga Harry Potter. Il a \u00e9galement compos\u00e9 la musique de quatre Olympiades, de NBC Nightly News, de la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture du pr\u00e9sident Barack Obama, et de nombreuses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\nWilliams a remport\u00e9 cinq fois l'Oscar de la meilleure musique, mais aussi 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards. Avec 52 nominations aux Oscars, Williams est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e apr\u00e8s Walt Disney. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cipiendaire du Kennedy Center Honors en 2004.\nWilliams a compos\u00e9 \u00e9galement de nombreuses \u0153uvres de musique classique \u00e0 la demande des plus grands orchestres. Par exemple, un Concerto pour cor pour Dale Clevenger et l'Orchestre symphonique de Chicago, un Concerto pour violoncelle pour Yo-Yo Ma et l'Orchestre symphonique de Boston, un Concerto pour basson pour les 150 ans de l'Orchestre philharmonique de New York, etc. Il a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 le principal chef de l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.", "element_cle": "1. John Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 en 1932 \u00e0 New York.\n2. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour ses musiques de films, notamment la saga Star Wars.\n3. Il a travaill\u00e9 avec Steven Spielberg et George Lucas et a compos\u00e9 des musiques embl\u00e9matiques pour des films tels que Les Dents de la mer, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, etc.\n4. Williams a remport\u00e9 de nombreux prix prestigieux, dont cinq Oscars de la meilleure musique.\n5. Il a \u00e9galement compos\u00e9 des \u0153uvres de musique classique pour des orchestres renomm\u00e9s et a \u00e9t\u00e9 chef d'orchestre de l'Orchestre Boston Pops.\n6. Williams est l'un des compositeurs les plus nomm\u00e9s aux Oscars, avec 52 nominations.\n7. En 2000, il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame et en 2004, il a re\u00e7u le Kennedy Center Honors.", "rap": "[Couplet 1]\nJohn Williams, un g\u00e9nie musical,\nCompositeur de talent, l\u00e9gendaire et sp\u00e9cial.\nN\u00e9 en 1932 \u00e0 New York,\nIl a su marquer l'histoire de la musique, oh yeah.\n\n[Refrain]\nSa musique, c'est de l'art en action,\nDes m\u00e9lodies qui touchent notre imagination.\nDu piano \u00e0 l'orchestre, il excelle,\nJohn Williams, un nom qui r\u00e9sonne, on l'appelle.\n\n[Couplet 2]\nDes musiques de films qui ont fait vibrer,\nLa saga Star Wars, un univers enchanteur.\nE.T. l'extra-terrestre, un chef-d'\u0153uvre \u00e0 part,\nLes Dents de la mer, un suspense \u00e0 couper le souffle, c'est du lourd.\n\n[Refrain]\nSa musique, c'est de l'art en action,\nDes m\u00e9lodies qui touchent notre imagination.\nDu piano \u00e0 l'orchestre, il excelle,\nJohn Williams, un nom qui r\u00e9sonne, on l'appelle.\n\n[Outro]\nDes collaborations avec Spielberg et Lucas,\nDes BO inoubliables, une success-story grandiose.\nCinq Oscars de la meilleure musique \u00e0 son actif,\nJohn Williams, un maestro qui ne laisse personne indiff\u00e9rent."}, {"titre": "Concertos pour piano de Mozart", "text_origine": "Les concertos pour piano et orchestre de Wolfgang Amadeus Mozart forment un ensemble de vingt-trois \u0153uvres (num\u00e9rot\u00e9es du 5 au 27) compos\u00e9es par le compositeur autrichien entre 1773 et 1791.\nLa structure de ces concertos est constitu\u00e9e de trois mouvements suivant le sch\u00e9ma classique : un premier mouvement rapide (g\u00e9n\u00e9ralement un Allegro), un second mouvement lent (g\u00e9n\u00e9ralement un Adagio ou un Andante) et un troisi\u00e8me mouvement rapide (normalement Allegro, bien que l'on puisse trouver aussi les indications d'Allegretto ou de Presto). Quant \u00e0 la forme, les premiers mouvements sont toujours compos\u00e9s sous une forme bith\u00e9matique tripartite ou forme sonate, le second mouvement a une forme sonate abr\u00e9g\u00e9e, alors que le troisi\u00e8me est habituellement un rondo. Tous les concertos sont \u00e9crits dans des tonalit\u00e9s majeures, sauf deux : le no 20 en r\u00e9 mineur, et le no 24 en do mineur. Les concertos ont leurs seconds mouvements \u00e9crits dans la tonalit\u00e9 de la dominante ou de la sous-dominante, \u00e0 l'exception de sept : deux \u00e9crits en mode mineur (no 20 et no 24), pour lesquels le second mouvement est dans la tonalit\u00e9 \u00e0 la sixte, et cinq autres concertos, dont les seconds mouvements sont \u00e9crits dans le relatif mineur de la tonalit\u00e9 principale : le no 4, KV. 41, le no 9, KV. 271, le no 10, KV. 456, le no 22, KV. 482 et le no 23, KV. 488.\nDans ses concertos pour piano, Mozart montre une tr\u00e8s grande habilet\u00e9 technique et une ma\u00eetrise compl\u00e8te des moyens qu'offre l'orchestre, offrant un large \u00e9ventail de sentiments et d'\u00e9motions,. Ses concertos pr\u00e9sentent, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un caract\u00e8re d'improvisation et de virtuosit\u00e9, surtout dans les premiers mouvements, qui exploitent toutes les possibilit\u00e9s techniques du piano de l'\u00e9poque,. Aujourd'hui, on consid\u00e8re que les concertos pour piano de Mozart constituent un sommet pour le concerto classique et ont \u00e9t\u00e9 ceux qui ont le plus influenc\u00e9 la post\u00e9rit\u00e9. Trois de ses concertos pour piano (no 20, no 21 et no 23) font partie des \u0153uvres les plus enregistr\u00e9es et connues du r\u00e9pertoire classique.\nLa premi\u00e8re \u00e9dition compl\u00e8te des concertos a \u00e9t\u00e9 celle de Richault vers 1850. Depuis les partitions et les autographes sont devenus accessibles gr\u00e2ce aux publications, entre autres, de W. W. Norton, Ernst Eulenburg et Dover Publications.\n\n", "element_cle": "1. Les concertos pour piano et orchestre de Mozart sont compos\u00e9s entre 1773 et 1791.\n2. Ces concertos se composent de vingt-trois \u0153uvres num\u00e9rot\u00e9es du 5 au 27.\n3. Chaque concerto comprend trois mouvements : un premier mouvement rapide, un second mouvement lent et un troisi\u00e8me mouvement rapide.\n4. La structure des concertos suit g\u00e9n\u00e9ralement le sch\u00e9ma classique avec un Allegro, un Adagio ou un Andante, et un Allegro, Allegretto ou Presto.\n5. Les tonalit\u00e9s des concertos sont majoritaires, \u00e0 l'exception de deux concertos en r\u00e9 mineur et do mineur.\n6. Les seconds mouvements des concertos sont souvent \u00e9crits dans la tonalit\u00e9 de la dominante ou de la sous-dominante.\n7. Mozart d\u00e9montre une grande habilet\u00e9 technique et une maitrise compl\u00e8te des moyens offerts par l'orchestre dans ses concertos pour piano.\n8. Les concertos de Mozart offrent une large gamme de sentiments et d'\u00e9motions, avec un caract\u00e8re d'improvisation et de virtuosit\u00e9.\n9. Les concertos pour piano de Mozart sont consid\u00e9r\u00e9s comme un sommet du concerto classique et ont eu une grande influence sur les g\u00e9n\u00e9rations futures.\n10. Les concertos pour piano les plus enregistr\u00e9s de Mozart incluent le no 20, le no 21 et le no 23.", "rap": "[Couplet 1]\n1773, l'ann\u00e9e o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nMozart, le g\u00e9nie dans la place, il va imposer\nLes concertos pour piano et orchestre de sa plume\nUn h\u00e9ritage musical qui r\u00e9sonne encore aujourd'hui dans nos salles de concert\n\nLes num\u00e9ros se succ\u00e8dent, de 5 \u00e0 27\nVingt-trois \u0153uvres uniques pour nos oreilles \u00e9merveill\u00e9es\nChaque concerto, une symphonie miniature en trois actes\nUn premier mouvement rapide, un second mouvement lent et un troisi\u00e8me mouvement qui \u00e9clate\n\n[Refrain]\nMozart, tes concertos paraissent des perles pr\u00e9cieuses\nUn v\u00e9ritable feu d'artifice de notes harmonieuses\nDans chaque composition, une structure classique se r\u00e9v\u00e8le\nUn Allegro, un Adagio et un final qui nous ensorcelle\n\n[Couplet 2]\nLes tonalit\u00e9s, majoritaires dans ce r\u00e9pertoire\nMais deux exceptions, en r\u00e9 mineur et do mineur\nMozart ma\u00eetrise l'orchestre, c'est une \u00e9vidence\nAvec des mouvements dans la dominante, une brillante coh\u00e9rence\n\nUn m\u00e9lange de sentiments, des \u00e9motions \u00e0 l'infini\nL'improvisation et la virtuosit\u00e9, son ADN retrouv\u00e9 ici\nUn sommet du concerto classique, une \u0153uvre \u00e0 part enti\u00e8re\nInfluences durables pour les g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 la cl\u00e9\n\n[Refrain]\nMozart, tes concertos paraissent des perles pr\u00e9cieuses\nUn v\u00e9ritable feu d'artifice de notes harmonieuses\nDans chaque composition, une structure classique se r\u00e9v\u00e8le\nUn Allegro, un Adagio et un final qui nous ensorcelle\n\nLes enregistrements les plus pris\u00e9s, les plus demand\u00e9s\nLe no 20, le no 21, le no 23, des chefs-d'\u0153uvre in\u00e9gal\u00e9s\nMozart, ton talent est une source d'inspiration\nTes concertos pour piano, une \u00e9cole de perfection\n\n[Refrain]\nMozart, tes concertos paraissent des perles pr\u00e9cieuses\nUn v\u00e9ritable feu d'artifice de notes harmonieuses\nDans chaque composition, une structure classique se r\u00e9v\u00e8le\nUn Allegro, un Adagio et un final qui nous ensorcelle"}, {"titre": "Concerto en sol de Ravel", "text_origine": "Le Concerto en sol majeur de Maurice Ravel est un concerto pour piano et orchestre en trois mouvements compos\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 1929 \u00e0 novembre 1931. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris, salle Pleyel, le 14 janvier 1932 par sa d\u00e9dicataire, la pianiste Marguerite Long, avec l'Orchestre des Concerts Lamoureux dirig\u00e9 par le compositeur.\nIl est l'avant-derni\u00e8re \u0153uvre achev\u00e9e de Ravel qui, \u00e0 partir de 1933, perdit la facult\u00e9 d'\u00e9crire sa musique. Construit sur un mod\u00e8le classique, inspir\u00e9 d'apr\u00e8s son auteur de Mozart et de Saint-Sa\u00ebns, il partage avec le Concerto pour la main gauche, dont il est l'exact mais tr\u00e8s dissemblable contemporain, de nombreux emprunts au jazz. Succ\u00e8s public et critique d\u00e8s sa premi\u00e8re, il fut enregistr\u00e9 d\u00e8s 1932 et compte aujourd'hui parmi les \u0153uvres les plus jou\u00e9es et les plus \u00e9tudi\u00e9es de Ravel.\nL'\u0153uvre porte la r\u00e9f\u00e9rence M.83, dans le catalogue des \u0153uvres du compositeur \u00e9tabli par le musicologue Marcel Marnat.", "element_cle": "1. Le Concerto en sol majeur de Ravel est une composition pour piano et orchestre en trois mouvements.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 1929 \u00e0 novembre 1931 et a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris le 14 janvier 1932.\n3. La pianiste Marguerite Long \u00e9tait la d\u00e9dicataire de l'\u0153uvre et elle l'a jou\u00e9e avec l'Orchestre des Concerts Lamoureux dirig\u00e9 par le compositeur.\n4. Le Concerto en sol majeur de Ravel est l'une des derni\u00e8res \u0153uvres achev\u00e9es du compositeur.\n5. Il est inspir\u00e9 par la musique de Mozart et de Saint-Sa\u00ebns, tout en int\u00e9grant \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments de jazz dans sa composition.\n6. Depuis sa cr\u00e9ation, l'\u0153uvre a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s public et critique, et a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e d\u00e8s 1932.\n7. Aujourd'hui, le Concerto en sol majeur de Ravel est l'une des \u0153uvres les plus jou\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es de son r\u00e9pertoire.\n8. Il est r\u00e9pertori\u00e9 sous la r\u00e9f\u00e9rence M.83 dans le catalogue des \u0153uvres du compositeur \u00e9tabli par Marcel Marnat.", "rap": "[Couplet]\nLe Concerto en sol, Ravel en a fait un chef-d'\u0153uvre,\nPiano et orchestre, en trois mouvements qui nous \u00e9meuvent,\nCompos\u00e9 en 1929, termin\u00e9 en 1931,\nCr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris en janvier 32, c'\u00e9tait le d\u00e9but de l'ascension.\n\n[Refrain]\nMarguerite Long, pianiste d\u00e9dicataire,\nElle l'a jou\u00e9 avec bravoure, sans jamais se d\u00e9battre,\nL'Orchestre des Concerts Lamoureux, dirig\u00e9 par le ma\u00eetre,\nUne union parfaite pour donner vie \u00e0 cette \u0153uvre.\n\n[Couplet]\nInspir\u00e9 par Mozart et Saint-Sa\u00ebns, un m\u00e9lange de styles,\nRavel a su int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments de jazz, sans perdre le fil,\nDepuis sa cr\u00e9ation, succ\u00e8s incontest\u00e9,\nCritiques \u00e9logieuses et enregistrements, un parcours r\u00e9ussi.\n\n[Refrain]\nLe Concerto en sol, un tr\u00e9sor de la musique,\nJou\u00e9 et \u00e9tudi\u00e9, une \u0153uvre mythique,\nR\u00e9pertori\u00e9 M.83 dans le catalogue du compositeur,\nRavel a marqu\u00e9 son \u00e9poque, un h\u00e9ritage pour le futur."}, {"titre": "Concerto pour fl\u00fbte", "text_origine": "Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque lorsque la forme du concerto a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e jusqu'\u00e0 nos jours. Certains des plus grands compositeurs ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte, en particulier ceux de Mozart et Vivaldi.\nTraditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour quatre ou plusieurs mouvements. Dans certains concertos pour fl\u00fbte, en particulier du baroque et des \u00e9poques modernes, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\nLe XXe si\u00e8cle a vu le concerto pour fl\u00fbte d\u00e9fendu par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal.", "element_cle": "1. Le concerto pour fl\u00fbte est une composition sp\u00e9cialement \u00e9crite pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental.\n2. Ces concertos existent depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque et sont toujours jou\u00e9s aujourd'hui.\n3. Les compositeurs tels que Mozart et Vivaldi ont contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte.\n4. Traditionnellement, les concertos pour fl\u00fbte sont compos\u00e9s en trois mouvements, mais certains peuvent comporter plus de mouvements.\n5. Certains concertos pour fl\u00fbte sont accompagn\u00e9s par un orchestre de chambre plut\u00f4t qu'un orchestre complet.\n6. Au XXe si\u00e8cle, le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal a d\u00e9fendu le concerto pour fl\u00fbte.\n7. Le concerto pour fl\u00fbte est consid\u00e9r\u00e9 comme un genre important dans le r\u00e9pertoire classique.\n8. La fl\u00fbte est un instrument soliste valoris\u00e9 dans les concertos pour fl\u00fbte.\n9. Les concertos pour fl\u00fbte offrent des opportunit\u00e9s d'expression virtuose pour les fl\u00fbtistes.\n10. Le concerto pour fl\u00fbte a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, incorporant des \u00e9l\u00e9ments musicaux de diff\u00e9rentes \u00e9poques et styles.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un art \u00e0 part enti\u00e8re,\n\u00c9crit pour fl\u00fbtiste et son ensemble de solitaires.\nDepuis l'\u00e9poque baroque, il enflamme les sc\u00e8nes,\nUne tradition vivante, jamais elle ne se d\u00e9ment.\n\n[Refrain]\nConcerto pour fl\u00fbte, un chef-d'\u0153uvre en mouvement,\nM\u00e9lodies envo\u00fbtantes, un souffle enivrant.\nLes compositeurs tels que Mozart et Vivaldi,\nOnt grav\u00e9 leur nom, dans l'histoire des fl\u00fbtes, ravis.\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements traditionnels, mais parfois plus,\nLa fl\u00fbte envo\u00fbtante, nous emm\u00e8ne loin, plus haut.\nOrchestre de chambre, ou orchestre tout entier,\nLe concerto pour fl\u00fbte, la magie ne fait que commencer.\n\n[Refrain]\nConcerto pour fl\u00fbte, un chef-d'\u0153uvre en mouvement,\nM\u00e9lodies envo\u00fbtantes, un souffle enivrant.\nJean-Pierre Rampal, fl\u00fbtiste de renom,\nA su mettre en lumi\u00e8re, l'essence de ce grand don.\n\n[Refrain]\nConcerto pour fl\u00fbte, un chef-d'\u0153uvre en mouvement,\nM\u00e9lodies envo\u00fbtantes, un souffle enivrant.\nUn genre majeur, dans le classique il s'accorde,\nLa fl\u00fbte en soliste, laisse une trace qui r\u00e9sonne encore.\n\n[Mot de fin]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un voyage \u00e0 travers le temps,\nUn virtuosit\u00e9 d'expression, un talent \u00e9clatant.\nDes \u00e9poques et des styles, musicalement m\u00e9lang\u00e9s,\nLe concerto pour fl\u00fbte, toujours pr\u00eat \u00e0 nous enchanter."}, {"titre": "Concerto pour fl\u00fbte", "text_origine": "Un concerto pour fl\u00fbte est un concerto sp\u00e9cialement \u00e9crit pour fl\u00fbte solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Ces \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque lorsque la forme du concerto a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e jusqu'\u00e0 nos jours. Certains des plus grands compositeurs ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte, en particulier ceux de Mozart et Vivaldi.\nTraditionnellement compos\u00e9 en trois mouvements, le concerto pour fl\u00fbte moderne a parfois \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour quatre ou plusieurs mouvements. Dans certains concertos pour fl\u00fbte, en particulier du baroque et des \u00e9poques modernes, la fl\u00fbte est accompagn\u00e9e d'un orchestre de chambre plut\u00f4t que d'un orchestre.\nLe XXe si\u00e8cle a vu le concerto pour fl\u00fbte d\u00e9fendu par le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal.", "element_cle": "1. Le concerto pour fl\u00fbte est une \u0153uvre musicale sp\u00e9cialement \u00e9crite pour la fl\u00fbte solo et un ensemble instrumental.\n2. Les concertos pour fl\u00fbte existent depuis l'\u00e9poque de la musique Baroque jusqu'\u00e0 nos jours.\n3. Les compositeurs Mozart et Vivaldi ont contribu\u00e9 de mani\u00e8re importante au r\u00e9pertoire du concerto pour fl\u00fbte.\n4. Traditionnellement, les concertos pour fl\u00fbte sont compos\u00e9s en trois mouvements, mais certains peuvent en comporter quatre ou plus.\n5. Certains concertos pour fl\u00fbte ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits pour \u00eatre accompagn\u00e9s par un orchestre de chambre plut\u00f4t qu'un orchestre symphonique.\n6. Au XXe si\u00e8cle, le c\u00e9l\u00e8bre fl\u00fbtiste fran\u00e7ais Jean-Pierre Rampal a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la promotion du concerto pour fl\u00fbte.", "rap": "[Couplet 1]\nLe concerto pour fl\u00fbte, une m\u00e9lodie enivrante,\nUne \u0153uvre symphonique, d'une beaut\u00e9 \u00e9clatante,\n\u00c9crite pour la fl\u00fbte, seule en son rang,\nAccompagn\u00e9e d'un ensemble, d'un son vibrant.\n\n[Musique Baroque jusqu'\u00e0 nos jours]\nDu temps de Mozart jusqu'\u00e0 nos jours,\nLes concertos pour fl\u00fbte font toujours un d\u00e9tour,\nUne tradition qui perdure, qui s'accroche,\nUne symphonie intemporelle, qui nous rapproche.\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un souffle \u00e9ducatif,\nUne exp\u00e9rience musicale, un voyage actif,\nUne harmonie qui r\u00e9sonne, du pass\u00e9 au pr\u00e9sent,\nLe concerto pour fl\u00fbte, une \u00e9vasion grandissante.\n\n[Couplet 2]\nMozart et Vivaldi, des compositeurs \u00e9m\u00e9rites,\nIls ont marqu\u00e9 de leur empreinte ce r\u00e9pertoire adroit,\nDes airs enchanteurs, des notes qui dansent,\nLeurs concertos pour fl\u00fbte, sublimes en cadence.\n\n[Trois mouvements ou plus]\nTrois mouvements traditionnels, un rythme \u00e9tabli,\nMais parfois quatre, voire plus, sans r\u00e9pit,\nUne exploration infinie, une imagination sans fin,\nLes concertos pour fl\u00fbte, un voyage divin.\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un souffle \u00e9ducatif,\nUne exp\u00e9rience musicale, un voyage actif,\nUne harmonie qui r\u00e9sonne, du pass\u00e9 au pr\u00e9sent,\nLe concerto pour fl\u00fbte, une \u00e9vasion grandissante.\n\n[Couplet 3]\nUn orchestre symphonique ou bien une chambre,\nL'accompagnement se choisit sans encombre,\nUne diversit\u00e9 de sons, une palette vari\u00e9e,\nLes concertos pour fl\u00fbte, une symphonie \u00e9clat\u00e9e.\n\n[Jean-Pierre Rampal, le pr\u00e9curseur]\nAu XXe si\u00e8cle, un fl\u00fbtiste talentueux,\nJean-Pierre Rampal, le grand pr\u00e9curseur,\nUne promotion audacieuse, un message vibrant,\nLe concerto pour fl\u00fbte, un art inspirant.\n\n[Refrain]\nLe concerto pour fl\u00fbte, un souffle \u00e9ducatif,\nUne exp\u00e9rience musicale, un voyage actif,\nUne harmonie qui r\u00e9sonne, du pass\u00e9 au pr\u00e9sent,\nLe concerto pour fl\u00fbte, une \u00e9vasion grandissante."}, {"titre": "John Williams (compositeur)", "text_origine": "John Towner Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\nIl est principalement connu pour ses musiques de films. On lui doit le renouveau des bandes originales symphoniques avec ce qui reste son \u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre : la musique de la saga Star Wars. Compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas, John Williams a compos\u00e9, au cours d'une carri\u00e8re qui s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de soixante ans, un grand nombre des plus c\u00e9l\u00e8bres musiques de films de l'histoire d'Hollywood, notamment, outre Star Wars, celles des Dents de la mer, de  Maman j'ai rat\u00e9 l'avion, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler, et les trois premiers films de la saga Harry Potter. Il a \u00e9galement compos\u00e9 la musique de quatre Olympiades, de NBC Nightly News, de la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture du pr\u00e9sident Barack Obama, et de nombreuses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\nWilliams a remport\u00e9 cinq fois l'Oscar de la meilleure musique, mais aussi 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards. Avec 52 nominations aux Oscars, Williams est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e apr\u00e8s Walt Disney. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cipiendaire du Kennedy Center Honors en 2004.\nWilliams a compos\u00e9 \u00e9galement de nombreuses \u0153uvres de musique classique \u00e0 la demande des plus grands orchestres. Par exemple, un Concerto pour cor pour Dale Clevenger et l'Orchestre symphonique de Chicago, un Concerto pour violoncelle pour Yo-Yo Ma et l'Orchestre symphonique de Boston, un Concerto pour basson pour les 150 ans de l'Orchestre philharmonique de New York, etc. Il a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 le principal chef de l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.", "element_cle": "1. John Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 en 1932.\n2. Il est connu pour ses musiques de films, notamment celles de la saga Star Wars.\n3. Williams a travaill\u00e9 avec Steven Spielberg et George Lucas pendant pr\u00e8s de 60 ans.\n4. Il a remport\u00e9 de nombreux prix, dont 5 Oscars et 21 Grammy Awards.\n5. En plus des musiques de films, Williams a \u00e9galement compos\u00e9 des \u0153uvres de musique classique pour des orchestres renomm\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nJohn Williams, un compositeur l\u00e9gendaire\nN\u00e9 en 1932, il a marqu\u00e9 l'histoire de la musique \u00e0 sa mani\u00e8re\nChef d'orchestre et talentueux pianiste\nSa carri\u00e8re est un v\u00e9ritable chef-d'oeuvre artistique\n\n[Refrain]\nWilliams, maestro des musiques de films\nSa m\u00e9lodie r\u00e9sonne dans nos c\u0153urs jusqu'au matin\n\n[Couplet 2]\nLa saga Star Wars, c'est lui qui l'a rythm\u00e9e\nDes th\u00e8mes iconiques, une symphonie \u00e9lev\u00e9e\nCollaborant avec Spielberg et Lucas pendant des ann\u00e9es\nUn trio gagnant, une \u00e9pop\u00e9e intergalactique\n\n[Refrain]\nWilliams, maestro des musiques de films\nSa m\u00e9lodie r\u00e9sonne dans nos c\u0153urs jusqu'au matin\n\n[Couplet 3]\nLes honneurs s'accumulent, les r\u00e9compenses pleuvent\n5 Oscars, 21 Grammy Awards, il en a re\u00e7u\nSon g\u00e9nie musical est \u00e0 l'unisson c\u00e9l\u00e9br\u00e9\nUn talent in\u00e9gal\u00e9 qui m\u00e9rite d'\u00eatre salu\u00e9\n\n[Refrain]\nWilliams, maestro des musiques de films\nSa m\u00e9lodie r\u00e9sonne dans nos c\u0153urs jusqu'au matin\n\n[Couplet 4]\nAu-del\u00e0 du cin\u00e9ma, Williams compose pour des orchestres renomm\u00e9s\nDes \u0153uvres de musique classique qui sont acclam\u00e9es\nIl transcende les genres et les \u00e9poques avec magie\nJohn Williams, une l\u00e9gende qui restera \u00e0 jamais grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nWilliams, maestro des musiques de films\nSa m\u00e9lodie r\u00e9sonne dans nos c\u0153urs jusqu'au matin"}, {"titre": "Concerto pour orchestre de Lutos\u0142awski", "text_origine": "Le Concerto pour orchestre du compositeur polonais Witold Lutos\u0142awski est \u00e9crit dans les ann\u00e9es 1950-54, \u00e0 l'initiative du directeur artistique de l'Orchestre philharmonique de Varsovie, Witold Rowicki, \u00e0 qui il est d\u00e9dicac\u00e9. Le Concerto comporte trois mouvements, dure environ 30 minutes et constitue le point d'orgue du style folklorique des \u0153uvres de Lutos\u0142awski. Ce style est inspir\u00e9 par la musique de la r\u00e9gion de Kurpie en Pologne. Ayant auparavant \u00e9crit une s\u00e9rie de petites pi\u00e8ces folkloriques pour divers instruments et leurs combinaisons (piano, clarinette avec piano, ensemble de musique de chambre, orchestre, voix avec orchestre), Lutos\u0142awski d\u00e9cide d'utiliser son exp\u00e9rience de stylisation du folklore polonais dans une \u0153uvre plus importante. Le Concerto pour orchestre se distingue de ces \u0153uvres ant\u00e9rieures, non seulement par sa dur\u00e9e, mais aussi parce qu'il ne retient du folklore que les th\u00e8mes m\u00e9lodiques. Le compositeur les fond dans une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente, ajoute des contrepoints atoniques, et les transforme en formes n\u00e9o-baroques.\nLes trois mouvements sont les suivants :\n\nIntrada \u2014 une sorte d'ouverture \u00e9tendue\nCapriccio notturno e Arioso \u2014\nPassacaglia, Toccata a Corale \u2014La seconde apparition du Corale produit un final solennel pour cette construction monumentale ; son mat\u00e9riau est issu d'une collection du XIXe si\u00e8cle rassembl\u00e9e par un ethnologue polonais, Oskar Kolberg.\nL'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Varsovie le 26 novembre 1954 ; elle a contribu\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de Lutos\u0142awski \u00e0 l'Ouest. Cependant Lutos\u0142awski a ensuite adopt\u00e9, dans les ann\u00e9es 1960, un style marqu\u00e9 par le dod\u00e9caphonisme et s'est d\u00e9tach\u00e9 lui-m\u00eame de ce Concerto.", "element_cle": "- Le Concerto pour orchestre de Lutos\u0142awski a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans les ann\u00e9es 1950-54.\n- Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9dicac\u00e9 au directeur artistique de l'Orchestre philharmonique de Varsovie, Witold Rowicki.\n- Le style du Concerto est inspir\u00e9 par la musique folklorique de la r\u00e9gion de Kurpie en Pologne.\n- Lutos\u0142awski a utilis\u00e9 son exp\u00e9rience de stylisation du folklore polonais dans cette \u0153uvre plus importante.\n- Le Concerto pour orchestre se distingue par sa dur\u00e9e et son utilisation des th\u00e8mes m\u00e9lodiques folkloriques.\n- Les trois mouvements du Concerto sont Intrada, Capriccio notturno e Arioso et Passacaglia, Toccata a Corale.\n- Le final solennel du Concerto utilise une collection du XIXe si\u00e8cle rassembl\u00e9e par Oskar Kolberg.\n- L'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Varsovie le 26 novembre 1954.\n- Le Concerto a contribu\u00e9 \u00e0 la reconnaissance de Lutos\u0142awski \u00e0 l'Ouest.\n- Lutos\u0142awski a ensuite adopt\u00e9 un style dod\u00e9caphonique dans les ann\u00e9es 1960 et s'est d\u00e9tach\u00e9 de ce Concerto.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Concerto pour orchestre, \u00e9crit dans les ann\u00e9es 50\nSign\u00e9 par Lutos\u0142awski, une composition qui d\u00e9fie\nD\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 Rowicki, directeur de l'Orchestre philharmonique\nUne d\u00e9claration musicale, un exploit majestueux\n\nInspir\u00e9 par le folklore de la r\u00e9gion de Kurpie\nLutos\u0142awski stylise, transforme et amplifie\nUtilisant son exp\u00e9rience pour cr\u00e9er une \u0153uvre profonde\nLe Concerto pour orchestre, un chef-d'\u0153uvre surabondant\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9lodies folkloriques qui s'\u00e9l\u00e8vent dans l'air\nLe Concerto pour orchestre, un voyage \u00e0 ne pas manquer\nLutos\u0142awski nous emm\u00e8ne dans son univers magique\nUne symphonie imposante, un spectacle fantastique\n\n[Couplet 2]\nTrois mouvements qui nous emportent, Intrada en premier\nCapriccio notturno e Arioso nous fait vibrer en entier\nEt la Passacaglia, Toccata a Corale, un final solennel\nUtilisant des collections du XIXe, c'est vraiment exceptionnel\n\nCr\u00e9\u00e9 \u00e0 Varsovie le 26 novembre 1954\nLe Concerto pour orchestre fait sensation, c'est l'\u00e9clat\nIl propulse Lutos\u0142awski \u00e0 l'Ouest, une reconnaissance internationale\nMais il \u00e9volue ensuite, explore d'autres horizons musicaux sans \u00e9gale\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9lodies folkloriques qui s'\u00e9l\u00e8vent dans l'air\nLe Concerto pour orchestre, un voyage \u00e0 ne pas manquer\nLutos\u0142awski nous emm\u00e8ne dans son univers magique\nUne symphonie imposante, un spectacle fantastique."}, {"titre": "Concerto pour orchestre d'Hindemith", "text_origine": "Le Concerto pour orchestre op. 38 du compositeur allemand Paul Hindemith a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en 1925. Il fut cr\u00e9\u00e9 la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 Duisbourg sous la direction de P. Scheinpflug. Le concerto comporte quatre mouvements et dure environ 17 minutes.\nDans ce concerto, Hindemith semble effectuer une synth\u00e8se entre d'une part le style des Kammermusiken (musique de chambre) - cycle d'\u0153uvres pour petit ensemble instrumentale compos\u00e9 quelques ann\u00e9es auparavant - et, d'autre part la technique de la musique baroque notamment de Johann Sebastian Bach.\nLes quatre mouvements sont :\n\nMit Kraft Massig Schnelle Viertel\nSehr Schnelle Halbe\nMarsch Fur Holzblaser (Nicht Zu Langsam Viertel)\nBasso Ostinato", "element_cle": "1. Le Concerto pour orchestre op. 38 d'Hindemith a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 en 1925.\n2. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu \u00e0 Duisbourg sous la direction de P. Scheinpflug.\n3. Le concerto comporte quatre mouvements et dure environ 17 minutes.\n4. Hindemith combine le style des Kammermusiken avec la musique baroque de Bach.\n5. Les quatre mouvements du concerto sont : Mit Kraft Massig Schnelle Viertel, Sehr Schnelle Halbe, Marsch Fur Holzblaser (Nicht Zu Langsam Viertel), et Basso Ostinato.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1925, Hindemith a balanc\u00e9 son chef-d'oeuvre\nLe Concerto pour orchestre, une symphonie qui d\u00e9coiffe\n\u00c0 Duisbourg, Scheinpflug l'a dirig\u00e9 magistralement\nUne premi\u00e8re repr\u00e9sentation grandiose et flamboyante\n\n[Couplet 2]\nQuatre mouvements m\u00e9lodieux, une symphonie en transe\nEnviron 17 minutes, un rythme qui ne cesse d'avancer\nHindemith marie le Kammermusiken avec la musique de Bach\nUn savant m\u00e9lange classique, un son qui smash\n\n[Refrain]\nMit Kraft Massig Schnelle Viertel, le premier mouvement s'\u00e9lance\nSehr Schnelle Halbe, le deuxi\u00e8me nous entra\u00eene dans une danse\nMarsch Fur Holzblaser, le troisi\u00e8me avec son rythme effr\u00e9n\u00e9\nEt Basso Ostinato, le quatri\u00e8me qui nous fait vibrer\n\n[Couplet 3]\nDans ce concerto, \u00e9ducation et culture se rencontrent\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s qui nous transportent\nDes dates pleines d'histoire et d'\u00e9volution\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants qui nous font r\u00e9flexion\n\n[Couplet 4]\nSois attentif, \u00e9coute et apprends de ces symphonies\nLa musique, un outil qui \u00e9veille nos esprits\nQue ce soit en 1925 ou aujourd'hui encore\nLe Concerto pour orchestre d'Hindemith, un tr\u00e9sor"}, {"titre": "Clarinette", "text_origine": "La clarinette (du proven\u00e7al clarin d\u00e9signant un hautbois) est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois caract\u00e9ris\u00e9 par son anche simple et sa perce quasi cylindrique. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner (1655-1707) \u00e0 Nuremberg sur la base d'un instrument \u00e0 anche simple plus ancien : le \u00ab chalumeau \u00bb. La clarinette soprano (en si\u266d) est le mod\u00e8le le plus commun.\nLa perce cylindrique de la clarinette la distingue du hautbois et du saxophone, tous deux \u00e0 perce conique, et lui conf\u00e8re une aptitude au quintoiement. Son timbre chaud dans le registre grave, peut s'av\u00e9rer extr\u00eamement brillant voire per\u00e7ant dans l'aigu.\nDe tous les instruments \u00e0 vent de sa famille, la clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture avec trois octaves plus une sixte mineure, soit 45 notes en tout,. Elle se d\u00e9cline en une famille d'instruments presque tous transpositeurs, depuis la clarinette contrebasse jusqu'\u00e0 la clarinette piccolo, couvrant ainsi toute l'\u00e9tendue d'un orchestre symphonique. \u00c0 l'exception des percussions, la clarinette est l'instrument qui poss\u00e8de la plus grande famille.\nCet instrument est utilis\u00e9 dans la musique classique et traditionnelle ainsi qu'en jazz et en musique contemporaine. Parmi les compositions c\u00e9l\u00e8bres pour clarinette, on peut citer le Concerto pour clarinette de Mozart.\nLe musicien instrumentiste qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "element_cle": "1. La clarinette est un instrument de musique \u00e0 vent de la famille des bois.\n2. Elle aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e vers 1690 par Johann Christoph Denner \u00e0 Nuremberg.\n3. La clarinette soprano est le mod\u00e8le le plus commun.\n4. La clarinette se distingue du hautbois et du saxophone par sa perce cylindrique.\n5. La clarinette poss\u00e8de la plus grande tessiture parmi les instruments \u00e0 vent.\n6. La clarinette est utilis\u00e9e dans la musique classique, traditionnelle, jazz et contemporaine.\n7. Le Concerto pour clarinette de Mozart est une composition c\u00e9l\u00e8bre pour cet instrument.\n8. Le musicien qui joue de la clarinette est appel\u00e9 un clarinettiste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa clarinette, un souffle m\u00e9lodieux,\nInstrument \u00e0 vent, aux notes gracieuses,\nCr\u00e9\u00e9e par Denner en 1690,\n\u00c0 Nuremberg, une \u0153uvre pr\u00e9cieuse.\n\n[Couplet 2]\nPrincesse des bois, la soprano r\u00e8gne,\nSon timbre unique, une voix qui \u00e9tonne,\nDistincte du sax et du hautbois ennuyant,\nUne perle rare, son corps cylindrique.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, \u00e9ducatrice des sons,\nUn voyage musical, aux multiples tons,\nDu classique au jazz, en passant par la tradition,\nElle chante avec gr\u00e2ce, notre douce clarinette.\n\n[Couplet 3]\nAvec une tessiture sans pareille,\nDu grave \u00e0 l'aigu, elle nous \u00e9merveille,\nDans la musique classique, elle tr\u00f4ne,\nLe concerto de Mozart, son hymne, son tr\u00f4ne.\n\n[Couplet 4]\nLe clarinettiste, ma\u00eetre de l'instrument,\nSes doigts agiles, un v\u00e9ritable talent,\nIl fait vibrer les cordes de notre c\u0153ur,\nPar sa passion, son art, sa douceur.\n\n[Refrain]\nLa clarinette, \u00e9ducatrice des sons,\nUn voyage musical, aux multiples tons,\nDu classique au jazz, en passant par la tradition,\nElle chante avec gr\u00e2ce, notre douce clarinette."}, {"titre": "Concertos pour piano de Mozart", "text_origine": "Les concertos pour piano et orchestre de Wolfgang Amadeus Mozart forment un ensemble de vingt-trois \u0153uvres (num\u00e9rot\u00e9es du 5 au 27) compos\u00e9es par le compositeur autrichien entre 1773 et 1791.\nLa structure de ces concertos est constitu\u00e9e de trois mouvements suivant le sch\u00e9ma classique : un premier mouvement rapide (g\u00e9n\u00e9ralement un Allegro), un second mouvement lent (g\u00e9n\u00e9ralement un Adagio ou un Andante) et un troisi\u00e8me mouvement rapide (normalement Allegro, bien que l'on puisse trouver aussi les indications d'Allegretto ou de Presto). Quant \u00e0 la forme, les premiers mouvements sont toujours compos\u00e9s sous une forme bith\u00e9matique tripartite ou forme sonate, le second mouvement a une forme sonate abr\u00e9g\u00e9e, alors que le troisi\u00e8me est habituellement un rondo. Tous les concertos sont \u00e9crits dans des tonalit\u00e9s majeures, sauf deux : le no 20 en r\u00e9 mineur, et le no 24 en do mineur. Les concertos ont leurs seconds mouvements \u00e9crits dans la tonalit\u00e9 de la dominante ou de la sous-dominante, \u00e0 l'exception de sept : deux \u00e9crits en mode mineur (no 20 et no 24), pour lesquels le second mouvement est dans la tonalit\u00e9 \u00e0 la sixte, et cinq autres concertos, dont les seconds mouvements sont \u00e9crits dans le relatif mineur de la tonalit\u00e9 principale : le no 4, KV. 41, le no 9, KV. 271, le no 10, KV. 456, le no 22, KV. 482 et le no 23, KV. 488.\nDans ses concertos pour piano, Mozart montre une tr\u00e8s grande habilet\u00e9 technique et une ma\u00eetrise compl\u00e8te des moyens qu'offre l'orchestre, offrant un large \u00e9ventail de sentiments et d'\u00e9motions,. Ses concertos pr\u00e9sentent, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un caract\u00e8re d'improvisation et de virtuosit\u00e9, surtout dans les premiers mouvements, qui exploitent toutes les possibilit\u00e9s techniques du piano de l'\u00e9poque,. Aujourd'hui, on consid\u00e8re que les concertos pour piano de Mozart constituent un sommet pour le concerto classique et ont \u00e9t\u00e9 ceux qui ont le plus influenc\u00e9 la post\u00e9rit\u00e9. Trois de ses concertos pour piano (no 20, no 21 et no 23) font partie des \u0153uvres les plus enregistr\u00e9es et connues du r\u00e9pertoire classique.\nLa premi\u00e8re \u00e9dition compl\u00e8te des concertos a \u00e9t\u00e9 celle de Richault vers 1850. Depuis les partitions et les autographes sont devenus accessibles gr\u00e2ce aux publications, entre autres, de W. W. Norton, Ernst Eulenburg et Dover Publications.\n\n", "element_cle": "1. Les concertos pour piano et orchestre de Mozart sont compos\u00e9s entre 1773 et 1791.\n2. Ils sont num\u00e9rot\u00e9s du 5 au 27 et comprennent un total de vingt-trois \u0153uvres.\n3. Les concertos suivent la structure classique avec trois mouvements : un rapide, un lent et un rapide \u00e0 nouveau.\n4. La forme des premiers mouvements est g\u00e9n\u00e9ralement bith\u00e9matique tripartite ou forme sonate.\n5. Les seconds mouvements ont une forme sonate abr\u00e9g\u00e9e et le troisi\u00e8me mouvement est souvent un rondo.\n6. La plupart des concertos sont \u00e9crits dans des tonalit\u00e9s majeures, \u00e0 l'exception des nos 20 et 24 en mineur.\n7. Les seconds mouvements des concertos sont souvent \u00e9crits dans la dominante ou la sous-dominante, sauf pour sept d'entre eux qui ont des tonalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\n8. Mozart d\u00e9montre une grande habilet\u00e9 technique et une ma\u00eetrise compl\u00e8te de l'orchestre dans ses concertos pour piano.\n9. Ses concertos sont connus pour leur improvisation et leur virtuosit\u00e9, surtout dans les premiers mouvements.\n10. Les concertos pour piano de Mozart sont consid\u00e9r\u00e9s comme un sommet du concerto classique et ont eu une influence durable sur la musique ult\u00e9rieure.", "rap": "[Couplet 1]\n1773, Mozart d\u00e9barque avec sa plume\nD\u00e9cide de composer, des concertos en costume\nDu 5 au 27, vingt-trois \u0153uvres r\u00e9unies\nUne succession de chefs-d'\u0153uvre \u00e0 ne pas fuir\n\n[Refrain]\nLes concertos de Mozart, une symphonie\nDeux mouvements rapides, un lent, le rythme suit\nBith\u00e9matique tripartite, sonate au premier abord\nDu g\u00e9nie \u00e0 l'\u00e9tat pur, \u00e7a frappe fort\n\n[Couplet 2]\nTonalit\u00e9s majeures dans la majorit\u00e9 des cas\nMais les num\u00e9ros 20 et 24, c'est dans le mineur qu'on part\nLes seconds mouvements dominante ou sous-dominante\nSept exceptions pour des tonalit\u00e9s diff\u00e9rentes\n\n[Refrain]\nMozart d\u00e9montre son talent, technicit\u00e9 \nMa\u00eetrise l'orchestre, une v\u00e9ritable complicit\u00e9\nImprovisation et virtuosit\u00e9, dans les premiers mouvements\nLes concertos de Mozart, une musique qui s'\u00e9panouit pleinement\n\n[Refrain]\nLes concertos pour piano de Mozart, un sommet\nDu concerto classique, une influence \u00e0 effet\nUne musique qui marque, une trace ind\u00e9l\u00e9bile\nL'h\u00e9ritage de Mozart, un h\u00e9ritage f\u00e9cond et utile"}, {"titre": "Concerto pour violon", "text_origine": "Un concerto pour violon est une \u0153uvre pour violon solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre. Depuis la p\u00e9riode baroque, de nombreux compositeurs importants ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour violon.\nLes concertos pour violon les plus c\u00e9l\u00e8bres sont ceux de Vivaldi, Bach, Leclair, Mozart, Beethoven, Paganini, Mendelssohn, Brahms, Lalo, Saint-Sa\u00ebns,Tchaikovsky, Sibelius, Bruch, Bart\u00f3k, Prokofiev, Berg, Elgar et Shostakovich.\nLes concertos pour violon sont traditionnellement en trois mouvements. Mais certains compositeurs modernes (Dmitri Shostakovich, Igor Stravinsky) ont \u00e9galement \u00e9crit des concertos en quatre mouvements.\nCertains concertos pour violon, notamment ceux de la p\u00e9riode baroque et de la p\u00e9riode moderne, sont accompagn\u00e9s non pas par un orchestre complet, mais par un ensemble plus petit, comme un orchestre de chambre. Par exemple, les concertos de Vivaldi sont souvent accompagn\u00e9s par seulement quatre violons, deux altos, un violoncelle et un clavecin. On peut aussi signaler le premier concerto de Allan Pettersson pour violon et quatuor \u00e0 cordes.\nIl existe \u00e9galement des concertos pour deux violons (Bach, Vivaldi, Arnold, Holst, Martin\u016f), voire plus (Vivaldi).", "element_cle": "1. Un concerto pour violon est une \u0153uvre pour violon solo et ensemble instrumental, habituellement un orchestre.\n2. De nombreux compositeurs importants ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du concerto pour violon depuis la p\u00e9riode baroque.\n3. Les concertos pour violon les plus c\u00e9l\u00e8bres incluent ceux de Vivaldi, Bach, Mozart, Beethoven et Tcha\u00efkovski.\n4. Les concertos pour violon sont traditionnellement en trois mouvements, mais certains compositeurs modernes ont \u00e9crit des concertos en quatre mouvements.\n5. Certains concertos pour violon sont accompagn\u00e9s par un ensemble plus petit, comme un orchestre de chambre.\n\n6. Les concertos de Vivaldi sont souvent accompagn\u00e9s par seulement quatre violons, deux altos, un violoncelle et un clavecin.\n7. Il existe \u00e9galement des concertos pour deux violons, voire plus.", "rap": "[Couplet 1]\nUn concerto pour violon, une symphonie m\u00e9lodieuse\nUn solo avec un orchestre, une harmonie majestueuse\nDepuis le baroque, de grands compositeurs ont marqu\u00e9 le temps\nVivaldi, Bach, Mozart, Beethoven, Tcha\u00efkovski, tous pr\u00e9sents\n\n[Refrain]\nLe concerto pour violon, un chef-d'\u0153uvre musical\nDes mouvements en cascade, une symphonie magistrale\n\n[Couplet 2]\nTraditionnellement en trois, certains en quatre mouvements\nDes compositions \u00e9ternelles, des \u00e9motions vivement ressenties\nEt m\u00eame avec un ensemble plus petit, la magie op\u00e8re toujours\nUn orchestre de chambre, l'accompagnement plein d'amour\n\n[Refrain]\nLe concerto pour violon, symbole de virtuosit\u00e9\nUne passion unique, une m\u00e9lodie d'intensit\u00e9\n\nNote: N'h\u00e9sitez pas \u00e0 ajuster les mots ou \u00e0 rajouter des rimes pour adapter le texte \u00e0 votre style de rap."}, {"titre": "Concerto en sol de Ravel", "text_origine": "Le Concerto en sol majeur de Maurice Ravel est un concerto pour piano et orchestre en trois mouvements compos\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9 1929 \u00e0 novembre 1931. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris, salle Pleyel, le 14 janvier 1932 par sa d\u00e9dicataire, la pianiste Marguerite Long, avec l'Orchestre des Concerts Lamoureux dirig\u00e9 par le compositeur.\nIl est l'avant-derni\u00e8re \u0153uvre achev\u00e9e de Ravel qui, \u00e0 partir de 1933, perdit la facult\u00e9 d'\u00e9crire sa musique. Construit sur un mod\u00e8le classique, inspir\u00e9 d'apr\u00e8s son auteur de Mozart et de Saint-Sa\u00ebns, il partage avec le Concerto pour la main gauche, dont il est l'exact mais tr\u00e8s dissemblable contemporain, de nombreux emprunts au jazz. Succ\u00e8s public et critique d\u00e8s sa premi\u00e8re, il fut enregistr\u00e9 d\u00e8s 1932 et compte aujourd'hui parmi les \u0153uvres les plus jou\u00e9es et les plus \u00e9tudi\u00e9es de Ravel.\nL'\u0153uvre porte la r\u00e9f\u00e9rence M.83, dans le catalogue des \u0153uvres du compositeur \u00e9tabli par le musicologue Marcel Marnat.", "element_cle": "1. Le Concerto en sol majeur de Maurice Ravel est un concerto pour piano et orchestre compos\u00e9 entre 1929 et 1931.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Paris, salle Pleyel, le 14 janvier 1932 par la pianiste Marguerite Long et l'Orchestre des Concerts Lamoureux dirig\u00e9 par Ravel lui-m\u00eame.\n3. Ce concerto est l'une des derni\u00e8res \u0153uvres achev\u00e9es de Ravel avant de perdre la facult\u00e9 d'\u00e9crire sa musique \u00e0 partir de 1933.\n4. Inspir\u00e9 par Mozart et Saint-Sa\u00ebns, le Concerto en sol majeur pr\u00e9sente des emprunts au jazz, tout comme le Concerto pour la main gauche.\n5. Depuis sa premi\u00e8re, il a connu un grand succ\u00e8s public et critique et est aujourd'hui l'une des \u0153uvres les plus jou\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es de Ravel.", "rap": "[Couplet 1]\nFaisons un voyage dans l'temps, retour vers les ann\u00e9es trente\nO\u00f9 Ravel, maestro, a cr\u00e9\u00e9 son \u0153uvre qui t'enchantent\nLe Concerto en sol, un majeur coup de g\u00e9nie\nPiano et orchestre, une symphonie qui fait vibrer\n\n[Refrain]\nRavel nous emm\u00e8ne dans son monde enchant\u00e9\nAvec des notes qui dansent, des m\u00e9lodies bien orchestr\u00e9es\nLe Concerto en sol, un chef-d'\u0153uvre du temps jadis\nUn h\u00e9ritage musical qui ne sera jamais r\u00e9tr\u00e9ci\n\n[Couplet 2]\nParis, salle Pleyel, le 14 janvier 1932\nMarguerite Long, pianiste, et Ravel comme chef d'orchestre\nUne cr\u00e9ation \u00e9pique qui a marqu\u00e9 les esprits\nLes Concerts Lamoureux, une union qui rend l'ambiance exquise\n\n[Refrain]\nRavel nous emm\u00e8ne dans son monde enchant\u00e9\nAvec des notes qui dansent, des m\u00e9lodies bien orchestr\u00e9es\nLe Concerto en sol, un chef-d'\u0153uvre du temps jadis\nUn h\u00e9ritage musical qui ne sera jamais r\u00e9tr\u00e9ci\n\n[Outro]\nDepuis sa premi\u00e8re, ce concerto a conquis les c\u0153urs\nUn succ\u00e8s qui perdure, un \u00e9cho dans nos heures\nRavel, grand compositeur, nous a laiss\u00e9 un tr\u00e9sor\nLe Concerto en sol, un chef-d'\u0153uvre pour toujours"}, {"titre": "John Williams (compositeur)", "text_origine": "John Towner Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1932 \u00e0 New York.\nIl est principalement connu pour ses musiques de films. On lui doit le renouveau des bandes originales symphoniques avec ce qui reste son \u0153uvre la plus c\u00e9l\u00e8bre : la musique de la saga Star Wars. Compositeur attitr\u00e9 de Steven Spielberg et de George Lucas, John Williams a compos\u00e9, au cours d'une carri\u00e8re qui s'\u00e9tend sur pr\u00e8s de soixante ans, un grand nombre des plus c\u00e9l\u00e8bres musiques de films de l'histoire d'Hollywood, notamment, outre Star Wars, celles des Dents de la mer, de  Maman j'ai rat\u00e9 l'avion, E.T. l'extra-terrestre, Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler, et les trois premiers films de la saga Harry Potter. Il a \u00e9galement compos\u00e9 la musique de quatre Olympiades, de NBC Nightly News, de la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture du pr\u00e9sident Barack Obama, et de nombreuses s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.\nWilliams a remport\u00e9 cinq fois l'Oscar de la meilleure musique, mais aussi 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards. Avec 52 nominations aux Oscars, Williams est la deuxi\u00e8me personne la plus nomm\u00e9e apr\u00e8s Walt Disney. Il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cipiendaire du Kennedy Center Honors en 2004.\nWilliams a compos\u00e9 \u00e9galement de nombreuses \u0153uvres de musique classique \u00e0 la demande des plus grands orchestres. Par exemple, un Concerto pour cor pour Dale Clevenger et l'Orchestre symphonique de Chicago, un Concerto pour violoncelle pour Yo-Yo Ma et l'Orchestre symphonique de Boston, un Concerto pour basson pour les 150 ans de l'Orchestre philharmonique de New York, etc. Il a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 le principal chef de l'Orchestre Boston Pops de 1980 \u00e0 1993.", "element_cle": "1. John Williams est un compositeur, chef d'orchestre et pianiste am\u00e9ricain n\u00e9 en 1932 \u00e0 New York.\n2. Il est principalement connu pour ses musiques de films, notamment pour la saga Star Wars.\n3. Il a \u00e9galement compos\u00e9 les musiques des films Les Dents de la mer, E.T., Indiana Jones, Jurassic Park, Superman, La Liste de Schindler et les trois premiers films de la saga Harry Potter.\n4. John Williams a remport\u00e9 5 Oscars de la meilleure musique, 4 Golden Globes, 7 BAFTA Awards et 21 Grammy Awards.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame en 2000 et a re\u00e7u le Kennedy Center Honors en 2004.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'introduire \u00e0 John Williams\nUn compositeur l\u00e9gendaire, une ic\u00f4ne du biz\nN\u00e9 en 1932 \u00e0 New York, t'as int\u00e9r\u00eat d'\u00e9couter\nCe qu'il a \u00e0 nous balancer, \u00e0 nous raconter\n\n[Refrain]\nJohn Williams, un g\u00e9nie de la musique\nDes bandes originales qui tournent en boucle\nDes partitions qui prennent aux tripes\nUn talent hors du commun, il nous impressionne\n\n[Couplet 2]\nStar Wars, c'est lui qui a r\u00e9volutionn\u00e9\nLa musique de film, un univers complexe \u00e0 cr\u00e9er\nEt Les Dents de la mer, E.T., Indiana Jones\nJurassic Park, Superman et La Liste de Schindler, personne ne tronc\n\n[Refrain]\nJohn Williams, un g\u00e9nie de la musique\nDes bandes originales qui tournent en boucle\nDes partitions qui prennent aux tripes\nUn talent hors du commun, il nous impressionne\n\n[Outro]\n5 Oscars, des Golden Globes et des Grammy Awards\nJohn Williams est reconnu par le monde entier\nIntronis\u00e9 au Hollywood Bowl Hall of Fame, un honneur m\u00e9rit\u00e9\nEn 2004, le Kennedy Center lui a rendu hommage, d\u00e9sormais \u00e9ternis\u00e9"}, {"titre": "Orchestre symphonique", "text_origine": "Un orchestre symphonique, ou orchestre philharmonique, est un ensemble musical form\u00e9 des trois familles d'instruments : cordes, instruments \u00e0 vent (bois et cuivres) et percussions. \nLa composition des orchestres a beaucoup vari\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de la p\u00e9riode baroque. Ils associaient les instruments les plus divers ainsi qu'en t\u00e9moignent les multiples combinaisons des six Concertos brandebourgeois (1721) de Bach. Ce n'est pas avant le milieu du XVIIIe si\u00e8cle que la forme de l'orchestre symphonique commence \u00e0 se figer et \u00e0 s'\u00e9toffer progressivement de hautbois, de bassons, parfois de cors, de trompettes, et de timbales.\nLa p\u00e9riode classique avec Gossec, Haydn ou Mozart voit souvent les vents associ\u00e9s par deux (2 fl\u00fbtes, 2 hautbois, 2 clarinettes, 2 bassons, 2 cors, 2 trompettes). Les pupitres de la p\u00e9riode romantique s'ordonnancent plut\u00f4t par trois avec l'ajout plus ou moins syst\u00e9matique d'instruments comme le piccolo, le cor anglais, la clarinette basse, les saxophones, le contrebasson, les trombones ou le tuba. C'est aussi la p\u00e9riode qui conna\u00eet la grande \u00e9volution des percussions. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, l'orchestre symphonique peut \u00eatre de grande taille, g\u00e9n\u00e9ralement, plus de quatre-vingts musiciens, l'effectif d\u00e9passant parfois la centaine d'instrumentistes.\nDepuis la fin du XVIIe si\u00e8cle, sa principale fonction est destin\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cution, dans les salles de concert, d'\u0153uvres symphoniques ou concertantes, profanes ou sacr\u00e9es. Cette formation est \u00e9galement utilis\u00e9e pour l'accompagnement en fosse, dans les salles d'op\u00e9ra, des repr\u00e9sentations d'art lyrique ou chor\u00e9graphique. Les compositeurs de musiques de film ou encore de musiques de jeu vid\u00e9o aujourd'hui, h\u00e9riti\u00e8res des musiques de sc\u00e8ne, utilisent eux aussi toutes les ressources musicales et expressives de l'orchestre symphonique.", "element_cle": "- Un orchestre symphonique est un ensemble musical compos\u00e9 de cordes, instruments \u00e0 vent et percussions.\n- La composition des orchestres a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps, de fa\u00e7on particuli\u00e8rement marqu\u00e9e \u00e0 la fin de la p\u00e9riode baroque.\n- Au XVIIIe si\u00e8cle, la forme de l'orchestre symphonique commence \u00e0 se consolider et se diversifie avec l'ajout de hautbois, bassons, cors, trompettes et timbales.\n- La p\u00e9riode classique voit souvent les vents associ\u00e9s par deux, tandis que la p\u00e9riode romantique privil\u00e9gie les pupitres de trois instruments.\n- Les percussions connaissent une grande \u00e9volution durant cette p\u00e9riode.\n- Au XXe si\u00e8cle, les orchestres symphoniques peuvent \u00eatre de grande taille, avec souvent plus de quatre-vingts musiciens, voire plus d'une centaine.\n- La principale fonction des orchestres symphoniques est d'ex\u00e9cuter des \u0153uvres symphoniques ou concertantes dans les salles de concert.\n- Ils sont \u00e9galement utilis\u00e9s pour accompagner les repr\u00e9sentations d'op\u00e9ra ou de danse.\n- Les compositeurs de musiques de film et de jeu vid\u00e9o utilisent \u00e9galement toutes les ressources de l'orchestre symphonique.\n- L'orchestre symphonique est une formation musicale polyvalente, jouant diff\u00e9rents genres musicaux et s'adaptant aux besoins des compositions contemporaines.", "rap": "[Couplet 1]\nUn orchestre symphonique, un m\u00e9lange en osmose\nDes cordes, des vents, des percussions qui explosent\nUn ensemble musical, un vrai collectif\nQui marie les genres, un vrai d\u00e9fi\n\n[Couplet 2]\nDe la p\u00e9riode baroque \u00e0 notre \u00e8re moderne\nL'orchestre symphonique se m\u00e9tamorphose et se transforme\nAvec les hautbois, cors et trompettes qui s'ajoutent\nLes vents se rassemblent, la musique devient plus folle\n\n[Refrain]\nUn orchestre symphonique, une formation polyvalente\nQui joue diff\u00e9rents genres avec une aisance d\u00e9mente\nDes centaines de musiciens unis dans une m\u00eame passion\nPour transmettre des \u00e9motions, faire vibrer chaque nation\n\n[Couplet 3]\nLes percussions \u00e9voluent, deviennent plus complexes\nApportant des rythmes percutants, pointant les axes\nEt au XXe si\u00e8cle, les orchestres grandissent en taille\nAvec plus de quatre-vingts musiciens, une ambiance \u00e9pique\n\n[Couplet 4]\nDes \u0153uvres symphoniques, des concertos en tout genre\nLes orchestres accompagnent op\u00e9ras et danses sans cesse\nEt les compositeurs de films et de jeux vid\u00e9o\nExploitent toute la richesse de cet orchestre symphonique haut niveau\n\n[Refrain]\nUn orchestre symphonique, une formation polyvalente\nQui joue diff\u00e9rents genres avec une aisance d\u00e9mente\nDes centaines de musiciens unis dans une m\u00eame passion\nPour transmettre des \u00e9motions, faire vibrer chaque nation\n\n[Outro]\nL'orchestre symphonique, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nQui ne cesse de nous surprendre, de nous \u00e9mouvoir\nIl s'adapte, se r\u00e9invente au gr\u00e9 des ann\u00e9es\nUne v\u00e9ritable merveille, dans le monde musical \u00e0 jamais."}, {"titre": "Musique de film", "text_origine": "La musique de film est la musique utilis\u00e9e pour un film, voulue par le r\u00e9alisateur ou le producteur. Il peut s'agir de musique pr\u00e9existante ou de musique compos\u00e9e sp\u00e9cialement pour le film, dite musique originale. On parle aussi de \u00ab bande originale \u00bb (BO), ou en anglais d'\u00ab original soundtrack \u00bb (OST), ces expressions d\u00e9signant normalement la musique originale mais \u00e9tant parfois utilis\u00e9es pour d\u00e9signer l'ensemble de la musique d'un film, notamment dans le cadre de leur exploitation commerciale (album, etc.).", "element_cle": "1. La musique de film est sp\u00e9cialement choisie par le r\u00e9alisateur ou le producteur pour accompagner un film.\n2. Elle peut \u00eatre compos\u00e9e sp\u00e9cialement pour le film ou \u00eatre une musique pr\u00e9existante.\n3. La musique originale d'un film est souvent appel\u00e9e \u00ab bande originale \u00bb ou \u00ab original soundtrack \u00bb.\n4. Ces expressions peuvent d\u00e9signer soit la musique originale, soit l'ensemble de la musique d'un film.\n5. La musique de film est \u00e9galement utilis\u00e9e dans l'exploitation commerciale du film, notamment sous forme d'album.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de film, c'est une question de choix\nPar le r\u00e9alisateur, le producteur, c'est leur voix\nElle accompagne le film, elle le magnifie\nC'est elle qui donne le ton, qui marque l'esprit\n\n[Refrain]\nLa musique de film, elle est bien sp\u00e9ciale\nElle cr\u00e9e l'\u00e9motion, elle nous ensorcelle\nCompos\u00e9e sp\u00e9cialement ou pr\u00e9existante\nElle fait vivre le film, elle le rend grandiose\n\n[Couplet 2]\nLa bande originale, c'est la musique originale\nCelle qui restera, celle qui devient fatale\nElle peut d\u00e9signer tout ou une partie\nDe cette m\u00e9lodie qui nous transcende en vie\n\n[Refrain]\nLa musique de film, elle est bien sp\u00e9ciale\nElle cr\u00e9e l'\u00e9motion, elle nous ensorcelle\nCompos\u00e9e sp\u00e9cialement ou pr\u00e9existante\nElle fait vivre le film, elle le rend grandiose\n\n[Couplet 3]\nLa musique de film, elle a une autre vie\nDans le commerce, sous forme d'album, elle survit\nElle est l\u00e0 pour nous rappeler les sc\u00e8nes\nQu'on revit en \u00e9coutant, qu'on garde dans nos veines\n\n[Refrain]\nLa musique de film, elle est bien sp\u00e9ciale\nElle cr\u00e9e l'\u00e9motion, elle nous ensorcelle\nCompos\u00e9e sp\u00e9cialement ou pr\u00e9existante\nElle fait vivre le film, elle le rend grandiose\n\n[Outro]\nLa musique de film, c'est un art \u00e0 part enti\u00e8re\nElle nous fait vibrer, elle est notre lumi\u00e8re\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 elle que les films prennent vie\nAlors \u00e9coutons-la, la magie est infinie"}, {"titre": "L'Anneau du Nibelung", "text_origine": "Der Ring des Nibelungen , ou L\u2019Anneau du Nibelung en fran\u00e7ais, est un cycle de quatre op\u00e9ras de Richard Wagner, inspir\u00e9 de la mythologie germanique et nordique, et particuli\u00e8rement de la Chanson des Nibelungen, un po\u00e8me \u00e9pique germanique du Moyen \u00c2ge.\nFruit de pr\u00e8s de trente ans de gestation au cours desquels l'\u0153uvre s'est transform\u00e9e progressivement en une gigantesque all\u00e9gorie philosophique sur la soci\u00e9t\u00e9, la politique, l'\u00e9conomie, la psychologie et le pouvoir, le Ring est qualifi\u00e9 par son auteur de \u00ab festival sc\u00e9nique en un prologue et trois journ\u00e9es \u00bb mais il est parfois appel\u00e9 en France la T\u00e9tralogie ; ce titre tend \u00e0 \u00eatre plus commun\u00e9ment remplac\u00e9 par l'appellation Ring ; il s'agit en effet d'un prologue suivi d'une trilogie plut\u00f4t que d'une t\u00e9tralogie.\nPassionn\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre grec antique, Richard Wagner emprunte la structure en quatre parties des spectacles antiques. Il en tire aussi ce qu'il appelle le Gesamtkunstwerk (en fran\u00e7ais, l'\u0152uvre d'art totale), o\u00f9 tout est li\u00e9 : th\u00e9\u00e2tre, musique, po\u00e9sie et peinture. Il va jusqu'\u00e0 construire un th\u00e9\u00e2tre consacr\u00e9 \u00e0 son \u0153uvre, le palais des festivals de Bayreuth.\nLe po\u00e8me compte plus de 8 000 vers et met en sc\u00e8ne plus de trente personnages. La musique est construite autour de plus de 80 leitmotive diff\u00e9rents. La dur\u00e9e totale des repr\u00e9sentations  est d\u2019environ 15 heures pour une interpr\u00e9tation fid\u00e8le aux volont\u00e9s du compositeur. Cette complexit\u00e9 associ\u00e9e au g\u00e9nie musical de Wagner en fait une \u0153uvre ma\u00eetresse. Ainsi l'on ne compte plus les repr\u00e9sentations ni les visions artistiquement variantes qui sont propos\u00e9es aussi bien musicalement que sc\u00e9niquement.", "element_cle": "1. L'Anneau du Nibelung, \u00e9galement connu sous le nom de Der Ring des Nibelungen, est un cycle de quatre op\u00e9ras de Richard Wagner.\n2. Le cycle est inspir\u00e9 de la mythologie germanique et nordique, ainsi que de la Chanson des Nibelungen, un po\u00e8me \u00e9pique du Moyen \u00c2ge.\n3. Le Ring est consid\u00e9r\u00e9 comme une gigantesque all\u00e9gorie philosophique sur la soci\u00e9t\u00e9, la politique, l'\u00e9conomie, la psychologie et le pouvoir.\n4. Richard Wagner a cr\u00e9\u00e9 le concept de Gesamtkunstwerk, dans lequel le th\u00e9\u00e2tre, la musique, la po\u00e9sie et la peinture sont \u00e9troitement li\u00e9s.\n5. Le po\u00e8me compte plus de 8 000 vers et met en sc\u00e8ne plus de trente personnages, tandis que la musique comprend plus de 80 leitmotive diff\u00e9rents.\n6. La dur\u00e9e totale des repr\u00e9sentations est d'environ 15 heures pour une interpr\u00e9tation fid\u00e8le, faisant de l'Anneau une \u0153uvre ma\u00eetresse de la musique classique.\n7. Le cycle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00eatre jou\u00e9 au palais des festivals de Bayreuth, un th\u00e9\u00e2tre sp\u00e9cialement construit pour cet op\u00e9ra.\n8. Le titre \"T\u00e9tralogie\" est parfois utilis\u00e9 en fran\u00e7ais pour d\u00e9signer le cycle, bien que \"Ring\" soit plus couramment employ\u00e9.\n9. L'Anneau du Nibelung a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 de nombreuses fois et a donn\u00e9 lieu \u00e0 diff\u00e9rentes visions artistiques tant sur le plan musical que sc\u00e9nique.\n10. Fruit d'une gestation de pr\u00e8s de trente ans, le Ring est consid\u00e9r\u00e9 comme un chef-d'\u0153uvre de Wagner et de la musique lyrique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Anneau du Nibelung, quatre op\u00e9ras en fusion \nRichard Wagner, maestro de la composition \nInspir\u00e9 par la mythologie germanique et nordique \nUne fresque \u00e9pique, aucune limite n'est fixe \n\n[Pont]\nSoci\u00e9t\u00e9, politique, \u00e9conomie, pouvoir \nLe Ring, symbole d'un monde \u00e0 d\u00e9construire \nPhilosophie mise en sc\u00e8ne, v\u00e9rit\u00e9s enivrantes \nUn concept novateur, l'art total rassemble \n\n[Refrain]\nGesamtkunstwerk, m\u00e9lange harmonieux \nTh\u00e9\u00e2tre, musique, po\u00e9sie, tout est pr\u00e9cieux \nPlus de 8 000 vers pour d\u00e9rouler l'histoire \n30 personnages, dans un rythme illusoire \n\n[Couplet 2]\n80 leitmotive, signatures m\u00e9lodiques \nLe Nibelung, une \u0153uvre grandiose et \u00e9pique \n15 heures d'interpr\u00e9tation pour vibrer \nBayreuth, palais des festivals o\u00f9 tout s'est cr\u00e9\u00e9 \n\n[Pont]\nT\u00e9tralogie ou Ring, les termes se m\u00ealent \nDes repr\u00e9sentations multiples, visions rebelles \nLa musique, le sc\u00e9nique, deux arts diff\u00e9rents \nMais unisson dans la grandeur, \u00e9clatantes \u00e9vidences \n\n[Refrain]\nLe chef-d'\u0153uvre de Wagner, fruit de d\u00e9cennies \nLe Ring, symphonie lyrique aux mille sentiers \nUne saga fascinante, une histoire grav\u00e9e \nL'Anneau du Nibelung, \u00e0 jamais encens\u00e9"}, {"titre": "Der fliegende Holl\u00e4nder", "text_origine": "Der fliegende Holl\u00e4nder  \u2014 Le Hollandais volant, en fran\u00e7ais Le Vaisseau fant\u00f4me \u2014 est un op\u00e9ra allemand de Richard Wagner, cr\u00e9\u00e9 en 1843\nQuatri\u00e8me op\u00e9ra de Richard Wagner, il marque encore une transition entre le style dominant de l'op\u00e9ra de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle et la r\u00e9volution formelle \u00e0 laquelle aspirait le compositeur ; on y retrouve cependant d\u00e9j\u00e0 certains des grands th\u00e8mes de l'univers wagn\u00e9rien : l'errance, l'arriv\u00e9e d'un personnage inconnu, le sacrifice et la r\u00e9demption par l'amour.\nL'op\u00e9ra fut cr\u00e9\u00e9 le 2 janvier 1843 \u00e0 Dresde. En 1860, Wagner r\u00e9visera partiellement la partition, notamment le finale, afin d'insister sur l'id\u00e9e de r\u00e9demption.\nIl dure environ deux heures quinze, sans interruption.", "element_cle": "1. \"Der fliegende Holl\u00e4nder\" est un op\u00e9ra allemand de Richard Wagner, cr\u00e9\u00e9 en 1843.\n2. Il marque une transition entre le style de l'op\u00e9ra du XIXe si\u00e8cle et la r\u00e9volution formelle recherch\u00e9e par le compositeur.\n3. L'op\u00e9ra explore des th\u00e8mes chers \u00e0 l'univers wagn\u00e9rien tels que l'errance, l'arriv\u00e9e d'un personnage inconnu, le sacrifice et la r\u00e9demption par l'amour.\n4. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu le 2 janvier 1843 \u00e0 Dresde.\n5. En 1860, Wagner r\u00e9vise partiellement la partition, mettant davantage l'accent sur l'id\u00e9e de r\u00e9demption.\n6. La dur\u00e9e de l'op\u00e9ra est d'environ deux heures quinze, sans interruption.", "rap": "[Couplet 1]\nDer fliegende Holl\u00e4nder, op\u00e9ra de Wagner\nCr\u00e9\u00e9 en 1843, une r\u00e9volution dans l'air\nTransition vers le style du XIXe si\u00e8cle\nLe compositeur veut innover, sa forme se d\u00e9tache\n\n[Refrain]\nTh\u00e8mes wagn\u00e9riens, errance sans fin\nPersonnage inconnu, sacrifice et r\u00e9demption\nPremi\u00e8re en 1843 \u00e0 Dresde, un grand destin\nDeux heures quinze d'un op\u00e9ra sans interruption\n\n[Couplet 2]\nEn 1860, Wagner r\u00e9vise la partition\nLa r\u00e9demption devient son obsession \nUne histoire d'amour, la gu\u00e9rison des plaies\nL'op\u00e9ra du Hollandais, c'est tout un voyage\n\n[Refrain]\nTh\u00e8mes wagn\u00e9riens, errance sans fin\nPersonnage inconnu, sacrifice et r\u00e9demption\nPremi\u00e8re en 1843 \u00e0 Dresde, un grand destin\nDeux heures quinze d'un op\u00e9ra sans interruption"}, {"titre": "La Walkyrie", "text_origine": "La Walkyrie ou La Valkyrie (titre original en allemand : Die Walk\u00fcre) est le deuxi\u00e8me des quatre drames lyriques qui constituent L'Anneau du Nibelung (Der Ring des Nibelungen) de Richard Wagner. La premi\u00e8re eut lieu au th\u00e9\u00e2tre national de la cour \u00e0 Munich, \u00e0 la demande de Louis II de Bavi\u00e8re (et contre la volont\u00e9 de Wagner) le 26 juin 1870 sous la direction de Franz W\u00fcllner.\nLe livret est r\u00e9dig\u00e9 par Richard Wagner entre 1851 et 1853 et la musique compos\u00e9e entre 1854 et 1856. On retrouve dans le livret de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences aux mythologies germanique et nordique qui sont les principales sources d'inspiration du Ring. La musique est caract\u00e9ris\u00e9e par la pr\u00e9sence de leitmotive, des petits motifs conducteurs courts, souples et sensibles d\u00e9terminant les caract\u00e8res de chacun des personnages de l'\u0153uvre et r\u00e9apparaissant \u00e0 chacune de leurs apparitions.\nCet op\u00e9ra est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus lyrique et le plus humain des quatre journ\u00e9es de la T\u00e9tralogie. On y retrouve de nombreux th\u00e8mes, dont la c\u00e9l\u00e8bre chevauch\u00e9e des Walkyries (Acte III, Sc\u00e8ne 1).", "element_cle": "1. La Walkyrie est le deuxi\u00e8me drame lyrique de L'Anneau du Nibelung de Richard Wagner.\n2. La premi\u00e8re repr\u00e9sentation a eu lieu en 1870 \u00e0 Munich sous la direction de Franz W\u00fcllner.\n3. Le livret a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par Wagner entre 1851 et 1853, et la musique compos\u00e9e entre 1854 et 1856.\n4. Le texte est fortement inspir\u00e9 des mythologies germanique et nordique.\n5. La musique de La Walkyrie est caract\u00e9ris\u00e9e par l'utilisation de leitmotive pour chaque personnage.\n6. Cet op\u00e9ra est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus lyrique et humain des quatre journ\u00e9es de la T\u00e9tralogie.\n7. La c\u00e9l\u00e8bre chevauch\u00e9e des Walkyries est l'un des th\u00e8mes les plus connus de l'op\u00e9ra.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Walkyrie, drame lyrique\nL'Anneau du Nibelung, l'\u00e9pique\nEn 1870, Munich en transe\nSous la direction de Franz W\u00fcllner, l'immense\n\nLe livret sign\u00e9 Wagner, entre '51 et '53\nLa musique, '54 \u00e0 '56, son chef-d'oeuvre achev\u00e9\nUn m\u00e9lange de mythologies germanique et nordique\nDes r\u00e9cits puissants, une atmosph\u00e8re \u00e9pique\n\n[Refrain]\nLa chevauch\u00e9e des Walkyries, c\u00e9l\u00e8bre th\u00e8me galopant\nUn leitmotiv puissant, dans l'op\u00e9ra vibrant\nLa Walkyrie, ancr\u00e9e dans l'histoire\nUn op\u00e9ra lyrique, au chant flamboyant\n\n[Couplet 2]\nLa Walkyrie, la plus humaine des quatre journ\u00e9es\nUn op\u00e9ra lyrique, des \u00e9motions d\u00e9cha\u00een\u00e9es\nDes personnages avec leurs leitmotive distincts\nChacun raconte son histoire, dans un chant distinct\n\n1854, 1856, ces ann\u00e9es cr\u00e9atives\nWagner composant, dans une passion cr\u00e9atrice\nDeuxi\u00e8me acte d'une T\u00e9tralogie l\u00e9gendaire\nAux th\u00e8mes puissants, dans l'histoire solidaire\n\n[Refrain]\nLa chevauch\u00e9e des Walkyries, c\u00e9l\u00e8bre th\u00e8me galopant\nUn leitmotiv puissant, dans l'op\u00e9ra vibrant\nLa Walkyrie, ancr\u00e9e dans l'histoire\nUn op\u00e9ra lyrique, au chant flamboyant"}, {"titre": "World Wide Web", "text_origine": "Le World Wide Web (/\u02ccw\u025c\u02d0ld wa\u026ad \u02c8web/ ; litt\u00e9ralement la \u00ab toile (d\u2019araign\u00e9e) mondiale \u00bb, abr\u00e9g\u00e9 WWW ou le Web), la toile mondiale ou la toile, est un syst\u00e8me hypertexte public fonctionnant sur Internet. Le Web permet de consulter, avec un navigateur, des pages accessibles sur des sites. L\u2019image de la toile d\u2019araign\u00e9e vient des hyperliens qui lient les pages web entre elles.\nLe Web est une des applications d\u2019Internet, qui est distincte d\u2019autres applications comme le courrier \u00e9lectronique, la visioconf\u00e9rence et le partage de fichiers en pair \u00e0 pair. Invent\u00e9 en 1989-1990 par Tim Berners-Lee suivi de Robert Cailliau, c'est le Web qui a rendu les m\u00e9dias grand public attentifs \u00e0 Internet. Depuis, le Web est fr\u00e9quemment confondu avec Internet ; en particulier, le mot toile est souvent utilis\u00e9 dans les textes non techniques sans qu'il soit clair si l'auteur d\u00e9signe le Web ou Internet.", "element_cle": "1. Le World Wide Web est un syst\u00e8me hypertexte public fonctionnant sur Internet.\n2. Le Web permet de consulter des pages accessibles sur des sites \u00e0 l'aide d'un navigateur.\n3. Les hyperliens sont la base du fonctionnement du Web, faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une toile d'araign\u00e9e.\n4. Invent\u00e9 en 1989-1990 par Tim Berners-Lee et Robert Cailliau, le Web a attir\u00e9 l'attention des m\u00e9dias grand public sur Internet.\n5. Le Web est souvent confondu avec Internet, bien que ce soit une application distincte, mais le mot \"toile\" est utilis\u00e9 de mani\u00e8re ambigu\u00eb pour d\u00e9crire les deux.", "rap": "[Couplet 1]\nLe World Wide Web, syst\u00e8me r\u00e9volutionnaire\nHypertexte public, Internet en banni\u00e8re\nDes pages consultables, accessibles sur des sites\nNavigateur en main, on surfe sans limite\n\nLes hyperliens sont les fils de la toile\nComme une araign\u00e9e, le Web se d\u00e9ploie\nClic apr\u00e8s clic, on navigue dans l'espace\nUn monde virtuel, \u00e0 port\u00e9e de nos glaces\n\n[Refrain]\nLe Web est l\u00e0, il nous connecte tous\nUn outil puissant, pour apprendre et d\u00e9couvrir\nEducation en ligne, informations en vrac\nLe World Wide Web, un r\u00e9servoir d'atouts\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9 en 1989-1990, une alliance d'esprits\nTim Berners-Lee, Robert Cailliau, g\u00e9nies subtils\nLes m\u00e9dias grand public se sont empar\u00e9s de lui\nLe Web a brill\u00e9, Internet est sorti de l'oubli\n\nAttention \u00e0 la confusion, malgr\u00e9 les amalgames\nLe Web et Internet, des entit\u00e9s diff\u00e9rentes\nMais la toile les lie, dans leur vaste \u00e9cosyst\u00e8me\nUne dualit\u00e9 complexe, qui intrigue et fascine\n\n[Refrain]\nLe Web est l\u00e0, il nous connecte tous\nUn outil puissant, pour apprendre et d\u00e9couvrir\nEducation en ligne, informations en vrac\nLe World Wide Web, un r\u00e9servoir d'atouts"}, {"titre": "Borg (Star Trek)", "text_origine": "Les Borgs ou le Collectif Borg sont, dans l'univers de fiction de Star Trek, des races de cr\u00e9atures cybern\u00e9tiques \u2014 en partie organique, en partie m\u00e9canique. Ils sont connus pour \u00eatre impitoyables et particuli\u00e8rement difficiles \u00e0 \u00e9liminer. Leur leitmotiv d'introduction est \u00e9galement une caract\u00e9ristique notable des Borgs:\n\n\u00ab Nous sommes les Borgs. Abaissez vos boucliers et rendez-vous sans condition. Nous int\u00e8grerons vos caract\u00e9ristiques biologiques et technologiques aux n\u00f4tres. Votre culture s\u2019adaptera \u00e0 nos besoins. Toute r\u00e9sistance serait futile. \u00bb\n\n\u2014 Message envoy\u00e9 \u00e0 tout vaisseau qui croise la route des Borgs", "element_cle": "1. Les Borgs sont des cr\u00e9atures cybern\u00e9tiques, \u00e0 la fois organiques et m\u00e9caniques.\n2. Les Borgs sont connus pour \u00eatre impitoyables et difficiles \u00e0 \u00e9liminer.\n3. Les Borgs ont pour leitmotiv l'int\u00e9gration des caract\u00e9ristiques biologiques et technologiques des autres esp\u00e8ces.\n4. Les Borgs demandent aux vaisseaux qu'ils rencontrent d'abaisser leurs boucliers et de se rendre sans condition.\n5. Les Borgs annoncent que toute r\u00e9sistance est futile.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Borgs, cr\u00e9atures cybern\u00e9tiques\nMoiti\u00e9 organiques, moiti\u00e9 m\u00e9caniques\nSans piti\u00e9, ils sont difficiles \u00e0 \u00e9radiquer\nLeur r\u00e8gle, int\u00e9grer tout et assimiler\n\nLeitmotiv : fusionner biologie et technologie\nIls veulent prendre en otage toutes les esp\u00e8ces\nQuand ils d\u00e9barquent, les vaisseaux tremblent\nLeurs boucliers baissent, la terreur qui s'assemble\n\n[Refrain]\nR\u00e9sistance futile, c'est leur cri d'action\nLes Borgs, les rois de l'assimilation\nDans l'univers, leur empreinte est ind\u00e9l\u00e9bile\nMais contre l'\u00e9ducation, ils sont inflexibles\n\n[Couplet 2]\nLes Borgs, un peuple sans piti\u00e9 ni concession\nAucun vaisseau ne r\u00e9siste \u00e0 leur domination\nLes dates chocs, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nSont grav\u00e9s dans leurs circuits bouillonnants\n\nMais l'\u00e9ducation, c'est notre arme supr\u00eame\nFace \u00e0 l'obscurantisme qui nous emble\nNous construisons des ponts, nous brisons les barri\u00e8res\nPour que la connaissance soit notre banni\u00e8re\n\n[Refrain]\nR\u00e9sistance futile, c'est leur cri d'action\nLes Borgs, les rois de l'assimilation\nDans l'univers, leur empreinte est ind\u00e9l\u00e9bile\nMais contre l'\u00e9ducation, ils sont inflexibles\n\n[Educational Bridge]\nDans chaque date, chaque fait marquant\nR\u00e9side le pouvoir de notre savoir grandissant\nDe l'Histoire, nous apprenons les le\u00e7ons\nPour ne pas \u00eatre prisonniers de nos illusions\n\nC\u00e9l\u00e9brons les victoires, tirons les enseignements\nL'\u00e9ducation est l'antidote \u00e0 l'asservissement\nCar r\u00e9sister \u00e0 l'ignorance, c'est briser les cha\u00eenes\nEt construire un monde de libert\u00e9 et de sagesse sereine\n\n[Refrain]\nR\u00e9sistance futile, c'est leur cri d'action\nLes Borgs, les rois de l'assimilation\nDans l'univers, leur empreinte est ind\u00e9l\u00e9bile\nMais contre l'\u00e9ducation, ils sont inflexibles"}, {"titre": "Ostinato", "text_origine": "L'ostinato est un proc\u00e9d\u00e9 de composition musicale consistant \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter obstin\u00e9ment une formule rythmique, m\u00e9lodique ou harmonique accompagnant de mani\u00e8re immuable les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments th\u00e9matiques durant tout un morceau.\nL'ostinato repose souvent sur la basse \u2014 basse contrainte, soutenue ou oblig\u00e9e. On parle alors de basso ostinato. Les chaconnes, les passacailles et les grounds sont des mod\u00e8les du genre. On trouve l'ostinato d\u00e8s le XIIIe si\u00e8cle et on le retrouve en Angleterre au XVIIe si\u00e8cle sous le nom de Ground Bass. L'un des ostinatos les plus connus est celui de la danse appel\u00e9e Folia, dont le th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 repris par de nombreux compositeurs depuis son apparition. Proches de la Folia, les basses du Passamezzo et de la Romanesca sont aussi des classiques du genre.\nLe Canon en r\u00e9 majeur pour trois violons et une basse continue de Johann Pachelbel ou le Bol\u00e9ro de Ravel repr\u00e9sentent les arch\u00e9types de l'ostinato.", "element_cle": "1. L'ostinato est un proc\u00e9d\u00e9 de composition musicale qui consiste \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter obstin\u00e9ment une formule rythmique, m\u00e9lodique ou harmonique.\n2. L'ostinato accompagne de mani\u00e8re immuable les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments th\u00e9matiques tout au long d'un morceau.\n3. Il repose souvent sur la basse, on parle alors de basso ostinato.\n4. Les chaconnes, les passacailles et les grounds sont des exemples de mod\u00e8les d'ostinato.\n5. L'ostinato existe depuis le XIIIe si\u00e8cle et a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement utilis\u00e9 en Angleterre au XVIIe si\u00e8cle sous le nom de Ground Bass.\n6. La danse Folia est l'un des ostinatos les plus connus, repris par de nombreux compositeurs.\n7. Les basses du Passamezzo et de la Romanesca sont \u00e9galement des classiques de l'ostinato.\n8. Le Canon en r\u00e9 majeur de Pachelbel et le Bol\u00e9ro de Ravel sont des exemples arch\u00e9typaux de l'ostinato.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ostinato, c'est mon proc\u00e9d\u00e9 musical\nR\u00e9p\u00e9tition obstin\u00e9e, c'est mon signal\nFormule rythmique qui reste grav\u00e9e\nDans les t\u00eates, \u00e7a va r\u00e9sonner\n\nDe la basse, je b\u00e2tis l'ostinato\nAccompagnement immuable, tu vas kiffer \u00e7a\nChaconne, passacaille, ground bass en folie\nDes mod\u00e8les qui font vibrer toute la nuit\n\n[Refrain]\nL'ostinato, \u00e7a remonte aux XIIIe si\u00e8cle\nUtilis\u00e9 en Angleterre, musique rebelle\nGround Bass, c'est son p'tit nom\nUn classique qu'on entend \u00e0 tous les rangs\n\n[Couplet 2]\nLa danse Folia, c'est l'ostinato c\u00e9l\u00e8bre\nRepris\u00e9 par les pros, c'est pas une fable\nPassamezzo, Romanesca, des basses immortelles\nOstinato, on danse avec elles\n\nPachelbel, Ravel, des ma\u00eetres de l'ostinato\nCanon en r\u00e9 majeur, Bol\u00e9ro envo\u00fbtant\nDes exemples arch\u00e9typaux, des l\u00e9gendes\nL'ostinato, une marque ind\u00e9l\u00e9bile dans l'histoire de la musique, une l\u00e9gende."}, {"titre": "Jam session", "text_origine": "Le terme anglais jam session (litt\u00e9ralement \u00ab s\u00e9ance d'improvisation \u00bb), ou un \u00ab b\u0153uf \u00bb en fran\u00e7ais, est une s\u00e9ance musicale improvis\u00e9e, bas\u00e9e sur des standards lorsqu'il s'agit de jazz, et \u00e0 laquelle peuvent se joindre diff\u00e9rents musiciens. On dit alors que l'on fait une \u00ab jam \u00bb (ou \u00ab un jam \u00bb au Qu\u00e9bec).\nLe terme \u00ab jam \u00bb est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour le jazz, le bluegrass, le hip-hop, le metal et le reggae. Pour le rock, on parlera en France plus volontiers de \u00ab faire le b\u0153uf \u00bb, \u00ab taper le b\u0153uf \u00bb ou encore \u00ab b\u0153uffer \u00bb, alors que les musiciens cubains de jazz latin et de salsa parlent plut\u00f4t de \u00ab descarga \u00bb (\u00ab d\u00e9charge \u00bb).", "element_cle": "1. Une jam session ou \u00ab b\u0153uf \u00bb est une s\u00e9ance musicale improvis\u00e9e.\n2. Les jam sessions sont bas\u00e9es sur des standards, en particulier dans le jazz.\n3. Diff\u00e9rents musiciens peuvent participer \u00e0 une jam session.\n4. Le terme \u00ab jam \u00bb est utilis\u00e9 dans le jazz, le bluegrass, le hip-hop, le metal et le reggae.\n5. En France, on utilise aussi l'expression \u00ab faire le b\u0153uf \u00bb pour d\u00e9signer une jam session dans le rock.\n6. Les musiciens cubains de jazz latin et de salsa parlent de \u00ab descarga \u00bb pour une jam session.\n7. Une jam session est une opportunit\u00e9 pour les musiciens de s'exprimer et d'improviser ensemble.\n8. Les jam sessions peuvent avoir lieu dans des clubs de musique ou lors de festivals.\n9. Les jam sessions permettent aux musiciens de tester de nouveaux morceaux ou de nouvelles id\u00e9es.\n10. Les jam sessions favorisent l'\u00e9change et la collaboration entre les musiciens.", "rap": "[Couplet]\nUne jam session, c'est l'improvisation\nUn b\u0153uf musical, plein d'\u00e9motions\nSur des standards de jazz, on se retrouve\nLes musiciens ensemble, une alchimie qui se trouve\n\n[Refrain]\nLa jam session, \u00e7a rassemble\nDes musiciens qui s'assemblent\nPour cr\u00e9er un moment unique\nO\u00f9 la musique est authentique\n\n[Couplet]\nDu jazz au bluegrass, du hip-hop au reggae\nLe terme \"jam\" est utilis\u00e9, il voyage\nEn France, on dit \"faire le b\u0153uf\" dans le rock\nUne jam session, o\u00f9 les talents d\u00e9bloquent\n\n[Refrain]\nLa jam session, \u00e7a rassemble\nDes musiciens qui s'assemblent\nPour cr\u00e9er un moment unique\nO\u00f9 la musique est authentique\n\n[Couplet]\nCubains de jazz latin, de salsa caliente\nIls appellent \u00e7a \"descarga\", c'est leur f\u00eate\nUne jam session, une opportunit\u00e9\nDe s'exprimer, d'improviser, de se lib\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLa jam session, \u00e7a rassemble\nDes musiciens qui s'assemblent\nPour cr\u00e9er un moment unique\nO\u00f9 la musique est authentique\n\n[Couplet]\nDans les clubs, lors des festivals\nLes jam sessions sont des carnavals\nTester de nouveaux morceaux, de nouvelles id\u00e9es\nLa musique se renouvelle, toujours pr\u00eate \u00e0 cr\u00e9er\n\n[Refrain]\nLa jam session, \u00e7a rassemble\nDes musiciens qui s'assemblent\nPour cr\u00e9er un moment unique\nO\u00f9 la musique est authentique\n\n[Couplet]\n\u00c9changes, collaborations, un m\u00e9lange de talents\nLa jam session, un vrai moment inspirant\nMusiciens ensemble, une communion artistique\nC'est \u00e7a, la magie de la musique authentique\n\n[Refrain]\nLa jam session, \u00e7a rassemble\nDes musiciens qui s'assemblent\nPour cr\u00e9er un moment unique\nO\u00f9 la musique est authentique"}, {"titre": "Duo", "text_origine": "En musique, un duo (mot repris de l'italien), interm\u00e9diaire entre le soliste et le trio, d\u00e9signe : \n\nun ensemble de deux musiciens (chanteurs ou instrumentistes) ;\nune \u00e9criture musicale \u00e0 deux parties solistes, avec ou sans accompagnement ;\nune \u0153uvre musicale pour deux musiciens de genre et de forme tr\u00e8s vari\u00e9s.Par extension, un duo peut d\u00e9signer tout ensemble de deux personnes ou personnages agissant g\u00e9n\u00e9ralement ensemble dans ce qu'ils entreprennent (duo comique, duo d'animateurs de t\u00e9l\u00e9vision, duo de personnages ins\u00e9parables, etc.)\nEn photographie, un duo est la repr\u00e9sentation de deux personnes sur le m\u00eame clich\u00e9 ; par opposition \u00e0 \u00ab couple \u00bb, un duo repr\u00e9sente des personnes posant ensemble en collaboration sans se conna\u00eetre intimement.", "element_cle": "1. Le duo en musique d\u00e9signe un ensemble de deux musiciens jouant ensemble.\n2. Un duo peut aussi \u00eatre une composition musicale \u00e9crite pour deux musiciens.\n3. Le terme \"duo\" peut s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres domaines, tels que le comique ou la t\u00e9l\u00e9vision.\n4. En photographie, un duo repr\u00e9sente deux personnes posant ensemble sans lien intime.\n5. Le duo peut prendre diff\u00e9rentes formes et genres musicaux.", "rap": "[Couplet 1]\nIci, c'est un duo de paroles qui te propose d't'\u00e9duquer\nFaut qu'tu mettes tes \u00e9couteurs, qu'tu viennes m'\u00e9couter\nOn sort des sentiers battus, on laisse parler l'harmonie\nUn duo de rappeurs pr\u00eats \u00e0 te guider vers la m\u00e9lodie\n\n[Refrain]\nDuo dans la musique, on partage les m\u00eames pas\nComme un couple de danseurs, on marche sur le m\u00eame pas\nOn t'embarque dans notre duo, \u00e0 travers nos mots\nEducative et m\u00e9lodique, cette symphonie d'enclos\n\n[Couplet 2]\nNotre composition, c'est pas juste deux rappeurs qui chantent\nOn te transporte dans l'Histoire, o\u00f9 les dates se plantent\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, on les met en \u00e9vidence\nDans chaque couplet, on te transmet des connaissances\n\n[Refrain]\nDuo dans la musique, on partage les m\u00eames pas\nComme un couple de danseurs, on marche sur le m\u00eame pas\nOn t'embarque dans notre duo, \u00e0 travers nos mots\nEducative et m\u00e9lodique, cette symphonie d'enclos"}, {"titre": "Tours Duo", "text_origine": "Les tours Duo sont deux gratte-ciel du 13e arrondissement de Paris, livr\u00e9s en 2021.   \nLa tour la plus haute, Duo no 1, est le troisi\u00e8me plus haut \u00e9difice de la capitale apr\u00e8s la tour Eiffel et la tour Montparnasse.   \nSitu\u00e9 sur la promenade Germaine-Sablon, \u00e0 la pointe sud de l'avenue de France, en bordure du boulevard p\u00e9riph\u00e9rique parisien et d'Ivry-sur-Seine, l'ensemble fait partie d'une \u00ab ceinture \u00bb de plusieurs tours et immeubles de grande hauteur aux portes de la capitale, avec les tours de la D\u00e9fense, le Tribunal de Paris et la future Tour Triangle qui l'\u00e9galera en hauteur.\nLe projet est retenu en 2012, les travaux d\u00e9butent \u00e0 la fin du mois de mars 2017 et la livraison des deux tours a lieu en 2021 et 2022. L'ensemble abrite majoritairement des bureaux, ainsi qu\u2019un h\u00f4tel et un restaurant avec terrasse panoramique sur Paris, un auditorium, des commerces et des terrasses v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es.", "element_cle": "- Les tours Duo sont deux gratte-ciels situ\u00e9s dans le 13e arrondissement de Paris.\n- En 2021, les tours Duo ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es.\n- La tour la plus haute, Duo no 1, est le troisi\u00e8me plus haut \u00e9difice de Paris apr\u00e8s la tour Eiffel et la tour Montparnasse.\n- Les tours sont situ\u00e9es sur la promenade Germaine-Sablon, \u00e0 la pointe sud de l'avenue de France.\n- Les tours Duo font partie d'une \"ceinture\" de plusieurs tours et immeubles de grande hauteur aux portes de la capitale.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le 13e \u00e0 Paris, les tours Duo s'\u00e9l\u00e8vent\nDes gratte-ciels majestueux, symbole qui nous enl\u00e8ve\nLivr\u00e9 en 2021, c'est tout frais, tout neuf\nDes tours jumelles, l'une d'elles atteint les cieux\n\n[Duo no 1]\nTroisi\u00e8me plus haut \u00e9difice, elle s'impose fi\u00e8rement\nApr\u00e8s la tour Eiffel et Montparnasse, vraiment impressionnant\nSur la promenade Germaine-Sablon, la vue est saisissante\n\u00c0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de l'avenue de France, une exp\u00e9rience transcendante\n\n[Refrain]\nTours Duo, une beaut\u00e9 qui se d\u00e9voile\nUn nouveau panorama, une vision sans voile\nFaisons un pas de plus vers les sommets\nUn symbole d'avancement, une nouvelle \u00e8re est n\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nCette ceinture d'acier, de tours et de b\u00e9ton\nAux portes de la capitale, un futur en action\nUn ensemble grandiose, une m\u00e9tropole en construction\nDes immeubles de hauteur, en qu\u00eate d'innovation\n\n[Tours avant-gardistes]\nLes tours Duo font partie de cette \u00e9lite\nUn horizon qui se d\u00e9voile, un horizon qui s'invite\n\u00c9duquons-nous sur ces merveilles architecturales\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, l'enseignement est vital\n\n[Refrain]\nTours Duo, une beaut\u00e9 qui se d\u00e9voile\nUn nouveau panorama, une vision sans voile\nFaisons un pas de plus vers les sommets\nUn symbole d'avancement, une nouvelle \u00e8re est n\u00e9e"}, {"titre": "Mobilize Duo", "text_origine": "La Mobilize Duo est un quadricycle \u00e9lectrique \u00e0 deux places, rempla\u00e7ant de la Renault Twizy, pr\u00e9sent\u00e9 dans sa version de s\u00e9rie au salon Mondial de l'automobile de Paris 2022. La Mobilize Duo est pr\u00e9figur\u00e9e par le show car Renault EZ-1 d\u00e9voil\u00e9 lors de la conf\u00e9rence \u00ab Renaulution \u00bb, pr\u00e9sent\u00e9e par Luca de Meo, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Renault.\nLa Duo dispose deux versions, la Mobilize Duo 45 en quadricycle l\u00e9ger et accessible d\u00e8s 14 ans avec une vitesse max de 45 km/h et la Mobilize Duo 80 en quadricycle lourd avec une vitesse max de 80 km/h.\nElle dispose d'un d\u00e9riv\u00e9 utilitaire, le Mobilize Bento, ce dernier dispose d'un coffre ferm\u00e9 \u00e0 la place du siege passager.", "element_cle": "1. La Mobilize Duo est un quadricycle \u00e9lectrique \u00e0 deux places, successeur de la Renault Twizy.\n2. La version de s\u00e9rie de la Mobilize Duo a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au salon Mondial de l'automobile de Paris en 2022.\n3. La Mobilize Duo est inspir\u00e9e du show car Renault EZ-1, d\u00e9voil\u00e9 lors de la conf\u00e9rence \"Renaulution\" pr\u00e9sent\u00e9e par Luca de Meo.\n4. La Mobilize Duo est disponible en deux versions : la Duo 45, un quadricycle l\u00e9ger accessible d\u00e8s l'\u00e2ge de 14 ans avec une vitesse maximale de 45 km/h, et la Duo 80, un quadricycle plus lourd avec une vitesse maximale de 80 km/h.\n5. En plus de sa version passager, la Mobilize Duo dispose \u00e9galement d'une version utilitaire appel\u00e9e le Mobilize Bento, qui remplace le si\u00e8ge passager par un coffre ferm\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'roule dans la ville avec ma Mobilize Duo\nQuadricycle \u00e9lectrique, l'flow est plut\u00f4t smooth\nSuccesseur de la Twizy, c'est un vrai bijou\nInnovant, futuriste, une r\u00e9volution \u00e0 l'horizon\n\nPr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Paris au salon de l'auto en 2022\nLa version de s\u00e9rie, une beaut\u00e9 \u00e0 admirer\nInspir\u00e9e du show car EZ-1, la nouvelle devise\nRenaulution, pr\u00e9sent\u00e9e par Luca de Meo, \u00e7a laisse pas indiff\u00e9rent\n\n[Refrain]\nMobilize Duo, j'suis sur la route\nConnexion \u00e9lectrique, plus aucun doute\nVitesse maximale, duo 45 ou 80\nAccessible d\u00e8s 14 ans, ouais c'est funky\n\n[Couplet 2]\nDeux versions dispo pour tous les rideurs\nDuo 45, l\u00e9ger, accessible \u00e0 tous les p'tits hustlers\n\u00c0 14 ans, t'peux prendre le volant\n45 km/h max, mais l'adr\u00e9naline est l\u00e0, t'inqui\u00e8te pas\n\nLa Duo 80, plus lourd, plus rapide, elle envoie\n80 km/h max, ouais, \u00e7a d\u00e9coiffe dans les ruelles\nQue tu sois jeune ou moins jeune, y'a une option pour toi\nMobilize Duo, c'est \u00e7a l'avenir en mode turbo\n\n[Refrain]\nMobilize Duo, j'suis sur la route\nConnexion \u00e9lectrique, plus aucun doute\nVitesse maximale, duo 45 ou 80\nAccessible d\u00e8s 14 ans, ouais c'est funky\n\n[Bridge]\nEt attends, j't'ai pas tout dit, \u00e9coute bien\nY'a m\u00eame une version utilitaire, j'raconte pas de chichis\nLe Mobilize Bento, coffre ferm\u00e9, c'est pratique\nPlus besoin d'passager, que du business dans ma vibe\n\n[Refrain]\nMobilize Duo, j'suis sur la route\nConnexion \u00e9lectrique, plus aucun doute\nVitesse maximale, duo 45 ou 80\nAccessible d\u00e8s 14 ans, ouais c'est funky\nMobilize Bento, utilitaire styl\u00e9\nTous les trajets, j'les fais en beaut\u00e9"}, {"titre": "Quatuor \u00e0 cordes", "text_origine": "Un quatuor \u00e0 cordes est, en musique classique, un ensemble musical (un groupe de musiciens) compos\u00e9 de quatre instruments \u00e0 cordes \u2014 g\u00e9n\u00e9ralement deux violons, un alto et un violoncelle. Le quatuor \u00e0 cordes est une formation majeure de la musique de chambre : parmi les nombreuses combinaisons possibles \u2014 depuis le duo au dixtuor \u2014 le quatuor est, avec le trio piano, violon, violoncelle, la formation dont le r\u00e9pertoire est le plus \u00e9tendu.\nUn quatuor \u00e0 cordes est \u00e9galement une forme musicale destin\u00e9e \u00e0 ce type de formation \u2014 plus exactement, une sonate \u00ab en quatuor \u00bb. Cette forme musicale se d\u00e9veloppe dans le cadre du style galant et sous l'influence du divertimento vers le milieu du XVIIIe si\u00e8cle. Elle a pour origine le regroupement des instruments \u00e0 cordes au sein de l'orchestre, les contrebasses se contentant de doubler les violoncelles. Si les premiers quatuors de Luigi Boccherini sont en fait des symphonies pour cordes, Stamitz et Gossec distinguent parmi leurs quatuors ceux qui doivent \u00eatre jou\u00e9s \u00e0 quatre de ceux qui doivent \u00eatre jou\u00e9s par un orchestre (par exemple l'opus 14 de Stamitz est titr\u00e9 Quatuors pour orchestre).", "element_cle": "1. Un quatuor \u00e0 cordes est un ensemble musical classique compos\u00e9 de quatre instruments \u00e0 cordes.\n2. Le quatuor \u00e0 cordes est une formation majeure de la musique de chambre.\n3. Le r\u00e9pertoire du quatuor \u00e0 cordes est tr\u00e8s \u00e9tendu.\n4. Le quatuor \u00e0 cordes est une forme musicale destin\u00e9e \u00e0 ce type de formation.\n5. Le d\u00e9veloppement de cette forme musicale s'est fait sous l'influence du style galant et du divertimento au XVIIIe si\u00e8cle.\n6. Les premiers quatuors de Luigi Boccherini \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 des symphonies pour cordes.\n7. Stamitz et Gossec ont fait la distinction entre les quatuors jou\u00e9s \u00e0 quatre et ceux jou\u00e9s par un orchestre.\n8. Les contrebasses doublaient les violoncelles dans le regroupement des instruments \u00e0 cordes au sein de l'orchestre.\n9. Le quatuor \u00e0 cordes est g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9 de deux violons, un alto et un violoncelle.\n10. Le quatuor \u00e0 cordes est une formation classique de la musique qui perdure encore aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nQuatuor \u00e0 cordes, un ensemble classique\nQuatre instrus qui font danser en musique\nViolon, alto, et deux violoncelles\nLa musique de chambre aux sons sublimes se r\u00e9v\u00e8le\n\nLe r\u00e9pertoire est large, vari\u00e9\nDu classique au contemporain, tout y est jou\u00e9\nUne forme musicale sp\u00e9cifique \u00e0 cette formation\nQuatuor \u00e0 cordes, une vraie cr\u00e9ation\n\n[Refrain]\nLe quatuor \u00e0 cordes, une formation majeure\nQui traverse le temps, qui dure\nDes m\u00e9lodies qui touchent, qui \u00e9meuvent\nQuatuor \u00e0 cordes, musique qui abreuve\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, style galant et divertimento\nInfluences dans le d\u00e9veloppement des quatuors, c'est le tempo\nBoccherini, ses premiers quatuors, de vraies symphonies\nStamitz, Gossec, distinction entre jou\u00e9 par quatre ou par orchestre\n\nContrebasses doublant les violoncelles\nDans les orchestres, harmonie si belle\nDeux violons, un alto et un violoncelle, la composition\nQuatuor \u00e0 cordes, toujours en progression\n\n[Refrain]\nLe quatuor \u00e0 cordes, une formation majeure\nQui traverse le temps, qui dure\nDes m\u00e9lodies qui touchent, qui \u00e9meuvent\nQuatuor \u00e0 cordes, musique qui abreuve\n\nNote : Ce texte rap fait seulement 2 couplets de 4 vers maximum, mais tu peux ajouter d'autres couplets avec d'autres informations si tu le souhaites."}, {"titre": "Franz Schubert", "text_origine": "Franz Schubert ([f\u0281\u0251\u0303t\u0361s \u0283ub\u025b\u0281], en allemand : [\u02c8f\u0281ant\u0361s \u02c8\u0283u\u02d0b\u0250t]), n\u00e9 le 31 janvier 1797 \u00e0 Lichtental (dans la banlieue de Vienne) et mort le 19 novembre 1828 \u00e0 Vienne, est un compositeur autrichien.\nCompositeur embl\u00e9matique de la musique romantique allemande, il est reconnu comme le ma\u00eetre incontest\u00e9 du lied. Il s'est particuli\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la musique de chambre, et a aussi \u00e9crit de nombreuses \u0153uvres pour piano, une dizaine de symphonies, ainsi que de la musique chorale et sacr\u00e9e.\nBien qu'il soit mort pr\u00e9cocement, \u00e0 31 ans, Schubert est l'un des compositeurs les plus prolifiques du XIXe si\u00e8cle. Le catalogue de ses \u0153uvres compte plus de mille compositions, dont une partie importante est publi\u00e9e apr\u00e8s sa mort et r\u00e9v\u00e8le des chefs-d'\u0153uvre qui contribuent \u00e0 sa renomm\u00e9e posthume.", "element_cle": "1. Franz Schubert \u00e9tait un compositeur autrichien n\u00e9 le 31 janvier 1797 \u00e0 Lichtental, pr\u00e8s de Vienne.\n2. Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le ma\u00eetre incontest\u00e9 du lied, un genre musical romantique allemand.\n3. Schubert s'est principalement concentr\u00e9 sur la musique de chambre, mais a \u00e9galement \u00e9crit de nombreuses \u0153uvres pour piano, symphonies et musique chorale.\n4. Malgr\u00e9 sa mort pr\u00e9matur\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 31 ans, Schubert est l'un des compositeurs les plus prolifiques du XIXe si\u00e8cle.\n5. Son catalogue d'\u0153uvres compte plus de mille compositions, dont certains chefs-d'\u0153uvre qui ont contribu\u00e9 \u00e0 sa renomm\u00e9e posthume.", "rap": "[Couplet 1]\nFranz Schubert, maestro des mots\nN\u00e9 en 1797 pr\u00e8s de Vienne, un h\u00e9ros\nLe roi du lied, un romantique allemand\nSon talent inou\u00ef a marqu\u00e9 son temps\n\n[Refrain]\nSchubert, compositeur de g\u00e9nie\nSon \u0153uvre est un tr\u00e9sor infini\nDes symphonies, des sonates, des ch\u0153urs\nIl a charme la musique de tout son c\u0153ur\n\n[Couplet 2]\nLa musique de chambre, sa sp\u00e9cialit\u00e9\nMais il a touch\u00e9 \u00e0 tout avec sinc\u00e9rit\u00e9\nDes m\u00e9lodies pour le piano, des \u0153uvres grandioses\nSchubert nous a laiss\u00e9 une empreinte pr\u00e9cieuse\n\n[Refrain]\nSchubert, sa musique nous envahit\nM\u00eame apr\u00e8s sa mort, son h\u00e9ritage vit\nUn catalogue de mille compositions\nUn g\u00e9nie qui restera \u00e0 jamais une passion"}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "1. La musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble d'instruments.\n2. Traditionnellement, ces ensembles pouvaient tenir dans une \"grande chambre\" d'un palais.\n3. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste, sans chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9.\n4. Les ensembles peuvent varier en taille, du duo au dixtuor.\n5. Ces compositions demandent aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie et du contrepoint.\n6. Les quatuors \u00e0 cordes sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des sommets de l'\u00e9criture musicale classique.\n7. Certains ensembles plus complexes n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence d'un chef d'orchestre.\n8. En principe, la musique de chambre exclut les pi\u00e8ces avec une partie chant\u00e9e, mais il y a des exceptions.\n9. Certains compositeurs modernes ont introduit la voix dans des ensembles de musique de chambre.\n10. La musique de chambre offre souvent une atmosph\u00e8re intimiste et expressive.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de chambre, petite formation,\nDans une \"grande chambre\" trouve sa passion.\nUn ensemble restreint, une harmonie subtile,\nUn chef, soliste ? Non, chacun est utile.\n\nDu duo au dixtuor, les tailles varient,\nLe g\u00e9nie des compositeurs s'y \u00e9panouit.\nHarmonie, polyphonie, contrepoint raffin\u00e9,\nDes connaissances n\u00e9cessaires pour les composer.\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, un art d\u00e9licat,\nUne expression intime, un voyage \u00e0 part.\nSans chant normalement, mais des exceptions,\nLes voix modernes trouvent leur r\u00e9sonance.\n\n[Couplet 2]\nLe quatuor \u00e0 cordes, sommet de l'\u00e9criture,\nClassique et pr\u00e9cis, une v\u00e9ritable ouverture.\nLes ensembles plus vastes demandent un chef,\nPour mener ces musiciens, v\u00e9ritable c\u0153ur en chef.\n\nLa voix s'introduit, dans des compositions audacieuses,\nLoin des normes, des m\u00e9lodies merveilleuses.\nLa musique de chambre, expressive et intime,\nUn art plein de richesse, qui ne conna\u00eet pas de limites.\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, un art d\u00e9licat,\nUne expression intime, un voyage \u00e0 part.\nSans chant normalement, mais des exceptions,\nLes voix modernes trouvent leur r\u00e9sonance."}, {"titre": "Dmitri Chostakovitch", "text_origine": "Dmitri Dmitrievitch Chostakovitch (en russe : \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u0438\u0439 \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u0438\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0428\u043e\u0441\u0442\u0430\u043a\u043e\u0432\u0438\u0447, /\u02c8dm\u02b2itr\u02b2\u026aj \u02c8dm\u02b2itr\u02b2\u026a\u026av\u02b2\u026at\u0255 \u0282\u0259st\u0250\u02c8kov\u02b2\u026at\u0255/ ), n\u00e9 le 12 septembre 1906 (25 septembre 1906 dans le calendrier gr\u00e9gorien) \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg dans l'Empire russe et mort le 9 ao\u00fbt 1975 \u00e0 Moscou en URSS, est un compositeur russe de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique.\nChostakovitch devient c\u00e9l\u00e8bre en Union sovi\u00e9tique sous le patronage du chef d'\u00e9tat-major Mikha\u00efl Toukhatchevski, mais a ensuite entretenu des relations complexes avec le gouvernement, qui lui d\u00e9cerna prix et privil\u00e8ges d'\u00c9tat. Tout au long de sa vie Chostakovitch a particip\u00e9 \u00e0 des fonctions et des d\u00e9l\u00e9gations bureaucratiques, notamment au Soviet supr\u00eame de la RSFSR (1947) et au Soviet supr\u00eame de l'Union sovi\u00e9tique (de 1962 \u00e0 sa mort).\nSon \u0153uvre se caract\u00e9rise par sa force et son dramatisme souvent exacerb\u00e9, des \u00e9l\u00e9ments grotesques et une tonalit\u00e9 ambivalente ; il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fortement influenc\u00e9 par le style n\u00e9oclassique d'Igor Stravinsky et (surtout dans ses symphonies) par le romantisme de Gustav Mahler. Son \u0153uvre, accus\u00e9e de formalisme par le pouvoir sovi\u00e9tique, fait de Chostakovitch une figure majeure de la musique du XXe si\u00e8cle.\nIl est l'auteur de quinze symphonies, de six concertos, d'une musique de chambre abondante (quinze quatuors \u00e0 cordes, un quintette pour piano, et deux pi\u00e8ces pour octuor \u00e0 cordes). Son \u0153uvre compte aussi trois op\u00e9ras et ballets, ainsi que de nombreuses musiques pour le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma.", "element_cle": "1. Dmitri Dmitrievitch Chostakovitch est un compositeur russe de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique.\n2. Il est n\u00e9 le 12 septembre 1906 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg dans l'Empire russe.\n3. Il est devenu c\u00e9l\u00e8bre en Union sovi\u00e9tique sous le patronage de Mikha\u00efl Toukhatchevski.\n4. Chostakovitch a entretenu des relations complexes avec le gouvernement sovi\u00e9tique.\n5. Son \u0153uvre est marqu\u00e9e par la force, le dramatisme, les \u00e9l\u00e9ments grotesques et une tonalit\u00e9 ambivalente.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par le style n\u00e9oclassique d'Igor Stravinsky et le romantisme de Gustav Mahler.\n7. Sa musique a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e de formalisme par le pouvoir sovi\u00e9tique.\n8. Il a compos\u00e9 quinze symphonies, six concertos, de la musique de chambre, des op\u00e9ras et des ballets.\n9. Chostakovitch a \u00e9galement travaill\u00e9 pour le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma.\n10. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 9 ao\u00fbt 1975 \u00e0 Moscou en URSS.", "rap": "[Couplet 1]\nDmitri Chostakovitch, reconnu d'ma patrie\nCompositeur russe, m\u00e9lodies qui d\u00e9fient\nLa p\u00e9riode sovi\u00e9tique, son h\u00e9ritage complet\nN\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, dans l'Empire tsariste\n\nToukhatchevski, son mentor et son guide\nSous son aile, il se fit un nom dans l'rideau de fer\nMais le gouvernement, compliqu\u00e9 leurs rapports\nUne relation complexe, la musique en accord\n\n[Refrain]\nChostakovitch, son nom r\u00e9sonne dans l'air\nForce et dramatisme, sa musique \u00e9claire\nGrotesque et ambivalent, son style est unique\nUn g\u00e9nie n\u00e9oclassique, une voix po\u00e9tique\n\n[Couplet 2]\nInfluenc\u00e9 par Stravinsky, classique et moderne\nMahler dans sa veine, romantique, il assume\nFormalisme, l'accusation du pouvoir en place\nMais sa musique rayonne, malgr\u00e9 cette menace\n\nQuinze symphonies, concerts \u00e0 foison\nMusique de chambre, op\u00e9ras et ballets en fusion\nTh\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma, son talent in\u00e9branl\u00e9\nLe 9 ao\u00fbt, 1975, Moscou l'a rappel\u00e9\n\n[Refrain]\nChostakovitch, son nom r\u00e9sonne dans l'air\nForce et dramatisme, sa musique \u00e9claire\nGrotesque et ambivalent, son style est unique\nUn g\u00e9nie n\u00e9oclassique, une voix po\u00e9tique"}, {"titre": "Joseph Haydn", "text_origine": "Franz Joseph Haydn (/\u02c8ha\u026ad\u0259n/) ( audio) \u2014 il n'utilisait jamais son premier pr\u00e9nom \u2014, n\u00e9 le 31 mars 1732 \u00e0 Rohrau sur la Leitha en Basse-Autriche et mort le 31 mai 1809 \u00e0 Vienne, est un compositeur autrichien. Il incarne le classicisme viennois au m\u00eame titre que Mozart et Beethoven, les trois compositeurs \u00e9tant regroup\u00e9s par la post\u00e9rit\u00e9 sous le vocable de \u00ab trinit\u00e9 classique viennoise \u00bb.\nLa carri\u00e8re musicale de Joseph Haydn couvre toute la p\u00e9riode classique, allant de la fin de la musique baroque aux d\u00e9buts du romantisme. Il est \u00e0 la fois le pont et le moteur qui a permis cette \u00e9volution. L'image du \u00ab papa Haydn \u00bb ne vient pas des titres de \u00ab p\u00e8re de la symphonie \u00bb ou \u00ab p\u00e8re du quatuor \u00e0 cordes \u00bb g\u00e9n\u00e9reusement d\u00e9cern\u00e9s au XIXe si\u00e8cle et m\u00eame de nos jours. La cr\u00e9ation de ces genres rel\u00e8ve d'une gen\u00e8se un peu plus complexe, mais Haydn a tr\u00e8s largement contribu\u00e9 \u00e0 leur \u00e9mergence et leur consolidation.\nDeux de ses fr\u00e8res furent \u00e9galement musiciens :\n\nMichael Haydn (1737-1806) \u00e9galement compositeur et coll\u00e8gue de Mozart \u00e0 Salzbourg ;\nJohann Evangelist Haydn (1743-1805), t\u00e9nor que Joseph fit venir \u00e0 Esterhaza en 1763.", "element_cle": "- Franz Joseph Haydn est un compositeur autrichien, n\u00e9 le 31 mars 1732 \u00e0 Rohrau.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des repr\u00e9sentants majeurs du classicisme viennois, aux c\u00f4t\u00e9s de Mozart et Beethoven.\n- Sa carri\u00e8re musicale s'\u00e9tend de la fin de la p\u00e9riode baroque au d\u00e9but du romantisme.\n- Haydn est souvent appel\u00e9 le \"p\u00e8re de la symphonie\" et du \"quatuor \u00e0 cordes\".\n- Il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9volution et la consolidation de ces genres musicaux.\n- Deux de ses fr\u00e8res, Michael et Johann Evangelist, \u00e9taient \u00e9galement musiciens.", "rap": "[Couplet 1]\nHaydn, p\u00e8re de la symphonie, le g\u00e9nie autrichien\nN\u00e9 en 1732 \u00e0 Rohrau, un destin qui prend son essor\nClassicisme viennois, Mozart et Beethoven sur le devant\nSon talent in\u00e9gal\u00e9, une carri\u00e8re qui fait trembler le temps\n\n[Refrain]\nHaydn, compositeur l\u00e9gendaire, d'une \u00e9poque r\u00e9volue\nSon art transcende les ann\u00e9es, une musique \u00e9ternelle\n\n[Couplet 2]\nDu baroque au romantisme, il marqua sa trace\nLes symphonies et les quatuors, son h\u00e9ritage classe\nIl a consolid\u00e9 ces genres, les a \u00e9lev\u00e9s au sommet\nJoseph Haydn, un visionnaire qui ne cessera jamais de briller\n\n[Refrain]\nHaydn, compositeur l\u00e9gendaire, d'une \u00e9poque r\u00e9volue\nSon art transcende les ann\u00e9es, une musique \u00e9ternelle"}, {"titre": "Quintette de Stephan", "text_origine": "Le Quintette de Stephan est un groupement visuel de galaxies situ\u00e9 dans la constellation de P\u00e9gase, et observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'astronome fran\u00e7ais \u00c9douard Stephan en 1878. Stephan le catalogue en tant qu'agr\u00e9gat de n\u00e9buleuses, personne n'imaginant \u00e0 l'\u00e9poque qu'il s'agit de galaxies constitu\u00e9es de milliards d'\u00e9toiles et situ\u00e9es en dehors de la Voie lact\u00e9e.\nPlusieurs galaxies de ce groupe montrent des signes de violentes interactions avec des formes distordues et de longs filaments d'\u00e9toiles et de gaz s'\u00e9tendant tr\u00e8s loin du corps des galaxies. Ce syst\u00e8me est le prototype des petits amas appel\u00e9s \u00ab groupes compacts \u00bb.", "element_cle": "1. Le Quintette de Stephan est un groupement visuel de galaxies \n2. Il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par l'astronome fran\u00e7ais \u00c9douard Stephan en 1878\n3. \u00c0 l'\u00e9poque, on le consid\u00e9rait comme un agr\u00e9gat de n\u00e9buleuses \n4. On sait maintenant qu'il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 de galaxies constitu\u00e9es de milliards d'\u00e9toiles \n5. Ces galaxies sont situ\u00e9es en dehors de la Voie lact\u00e9e \n6. Certaines galaxies du groupe montrent des signes de violentes interactions \n7. On observe des formes distordues et de longs filaments d'\u00e9toiles et de gaz \n8. Ces filaments s'\u00e9tendent tr\u00e8s loin du corps des galaxies \n9. Le Quintette de Stephan est consid\u00e9r\u00e9 comme le prototype des petits amas appel\u00e9s \"groupes compacts\"", "rap": "[Couplet 1]\nLe Quintette de Stephan, un groupe cosmique\nVisuel, colossal, d'galaxies fantastiques\nEn 1878, \u00c9douard Stephan l'a observ\u00e9\nUn astronome fran\u00e7ais, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\nA l'\u00e9poque, pens\u00e9 comme n\u00e9buleuses empil\u00e9es\nAujourd'hui, galaxies, milliards d'\u00e9toiles \u00e9tincel\u00e9es\nHors de la Voie lact\u00e9e, elles se dessinent\nDans l'univers infini, leur beaut\u00e9 se d\u00e9cline\n\n[Refrain]\nQuintette de Stephan, \u00e9toiles \u00e9clair\u00e9es\nDans l'espace infini, leur danse est illumin\u00e9e\nQuintette de Stephan, galaxies en interaction\nUn spectacle cosmique, l'\u00e9ducation en action\n\n[Couplet 2]\nSignes de violences, interactions intenses\nFormes distordues, filaments immenses\nEtoiles et gaz s'\u00e9tendent loin du corps\nUn spectacle intergalactique, \u00e0 jamais d'or\n\nPrototype des groupes compacts, le Quintette\nPetits amas d'\u00e9toiles dans l'univers abstrait\nUne le\u00e7on d'astronomie, un enseignement \u00e0 saisir\nLe savoir s'\u00e9tend au cosmos, notre curiosit\u00e9 grandit\n\n[Refrain]\nQuintette de Stephan, \u00e9toiles \u00e9clair\u00e9es\nDans l'espace infini, leur danse est illumin\u00e9e\nQuintette de Stephan, galaxies en interaction\nUn spectacle cosmique, l'\u00e9ducation en action"}, {"titre": "Quintette avec piano", "text_origine": "En musique classique, un quintette avec piano est une \u0153uvre de musique de chambre \u00e9crite pour piano et quatre autres instruments. Ce genre musical est particuli\u00e8rement florissant au XIXe si\u00e8cle.\nJusqu'au milieu du XIXe si\u00e8cle, l'instrumentation la plus fr\u00e9quente comprend un piano, un violon, un alto, un violoncelle et une contrebasse. \u00c0 la suite du ph\u00e9nom\u00e9nal succ\u00e8s du quintette pour piano de Schumann en 1842, qui associe le piano \u00e0 un quatuor \u00e0 cordes (c'est-\u00e0-dire deux violons, un alto et un violoncelle), les compositeurs commencent \u00e0 adopter l'instrumentation de Schumann. Parmi les quintettes avec piano les plus fr\u00e9quemment interpr\u00e9t\u00e9s, \u00e0 part celui de Schumann, figurent ceux de Franz Schubert, Johannes Brahms, Anton\u00edn Dvo\u0159\u00e1k et Dmitri Chostakovitch.", "element_cle": "1. Le quintette avec piano est un genre musical de musique de chambre compos\u00e9 pour piano et quatre autres instruments.\n2. Ce genre musical conna\u00eet son apog\u00e9e au XIXe si\u00e8cle.\n3. Avant le milieu du XIXe si\u00e8cle, l'instrumentation la plus courante \u00e9tait le piano, le violon, l'alto, le violoncelle et la contrebasse.\n4. Suite au succ\u00e8s du quintette pour piano de Schumann en 1842, les compositeurs commencent \u00e0 adopter cette instrumentation.\n5. Parmi les quintettes avec piano les plus c\u00e9l\u00e8bres, on retrouve ceux de Schubert, Brahms, Dvo\u0159\u00e1k et Chostakovitch.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quintette avec piano, un genre unique,\nUn m\u00e9lange de sons, une symphonie authentique,\nCompos\u00e9 pour piano, et quatre autres instruments,\nUne musique de chambre, un son envahissant.\n\nAu XIXe si\u00e8cle, son apog\u00e9e atteint,\nUne \u00e9poque o\u00f9 les compositeurs se rejoignent,\nLe piano, le violon, l'alto, le cello,\nEt la contrebasse, une formation qui s'impose.\n\n[Refrain]\nLe quintette avec piano, une harmonie parfaite,\nDes notes qui s'entrem\u00ealent, une m\u00e9lodie qui \u00e9clate,\nDu classique au romantique, chaque composition,\nLe quintette avec piano, une v\u00e9ritable passion.\n\n[Couplet 2]\nAvant le milieu du XIXe, une instrumentation,\nLe piano, le violon, l'alto, la succession,\nMais avec le succ\u00e8s de Schumann en '42,\nLes compositeurs s'inspirent, ils s'en remuent.\n\nSchubert, Brahms, Dvo\u0159\u00e1k, Chostakovitch,\nDes ma\u00eetres du quintette, des g\u00e9nies magiques,\nLeurs \u0153uvres c\u00e9l\u00e8bres traversent les temps,\nLe quintette avec piano, un h\u00e9ritage impressionnant.\n\n[Refrain]\nLe quintette avec piano, une harmonie parfaite,\nDes notes qui s'entrem\u00ealent, une m\u00e9lodie qui \u00e9clate,\nDu classique au romantique, chaque composition,\nLe quintette avec piano, une v\u00e9ritable passion."}, {"titre": "Quintette en la majeur de Schubert", "text_origine": "Le Quintette en la majeur, D. 667 \u00ab La Truite \u00bb est le seul quintette avec piano compos\u00e9 par Franz Schubert.\nL'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e en 1819, alors que Franz Schubert n'avait que 22 ans ; cependant, elle ne fut pas publi\u00e9e avant 1829, soit un an apr\u00e8s sa mort. L'effectif instrumental est original : il comporte un piano, un violon, un alto, un violoncelle et une contrebasse (et non pas un quatuor \u00e0 cordes comprenant n\u00e9cessairement deux violons, accompagn\u00e9 d'un piano). Cependant, Franz Schubert ne fut pas le premier \u00e0 composer pour une telle formation, puisque Johann Nepomuk Hummel l'avait d\u00e9j\u00e0 retenue en 1802 pour son unique quintette avec piano.\nSi la pi\u00e8ce est connue sous le nom \u00ab La Truite \u00bb, c'est que son quatri\u00e8me mouvement est une s\u00e9rie de variations sur le th\u00e8me d'un lied de Schubert, Die Forelle (la truite), lui-m\u00eame inspir\u00e9 d'un texte de Schubart. Le quintette aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour Sylvester Paumgartner, un riche m\u00e9c\u00e8ne et un violoncelliste amateur, qui aurait aussi sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 Schubert d'introduire les variations sur le lied. Par ailleurs, plusieurs autres pi\u00e8ces de Schubert contiennent des variations sur ses lieder : le quatuor Der Tod und das M\u00e4dchen, les Variations pour fl\u00fbte et piano \u00ab Trockne Blumen \u00bb (D. 802), la Fantaisie en do majeur pour violon et piano (D. 934) et la fantaisie \u00ab Wanderer \u00bb.\nLe sextolet ascendant, qui fait partie de l'accompagnement du lied, est utilis\u00e9 comme fil conducteur tout au long du quintette, et des variantes apparaissent dans chaque mouvement, \u00e0 l'exception du Scherzo ; il est g\u00e9n\u00e9ralement introduit par le piano.", "element_cle": "- Le Quintette en la majeur, D. 667 \u00ab La Truite \u00bb est compos\u00e9 par Franz Schubert.\n- L'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en 1819 mais publi\u00e9e seulement en 1829.\n- L'effectif instrumental est original avec un piano, un violon, un alto, un violoncelle et une contrebasse.\n- Le quatri\u00e8me mouvement est une s\u00e9rie de variations sur le th\u00e8me d'un lied de Schubert, \"Die Forelle\" (la truite).\n- Le quintette aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour Sylvester Paumgartner, un riche m\u00e9c\u00e8ne et amateur de violoncelle.\n- D'autres pi\u00e8ces de Schubert contiennent \u00e9galement des variations sur ses propres lieder.\n- Le sextolet ascendant est utilis\u00e9 comme fil conducteur tout au long du quintette.\n- Les variations apparaissent dans chaque mouvement, sauf dans le Scherzo.\n- Le piano introduit g\u00e9n\u00e9ralement le sextolet ascendant.", "rap": "[Couplet 1]\n1819, Schubert cr\u00e9e l'morceau\nUn quintette en la majeur, c'est comme un tr\u00e9sor\nPiano, violon, alto, violoncelle et contrebasse\nUne combinaison qui d\u00e9chire la classe\n\nPubli\u00e9 en 1829, l'respect est m\u00e9rit\u00e9\nLe monde d\u00e9couvre, l'oeuvre tant attendue\nFranz Schubert, un g\u00e9nie de l'\u00e9poque\nSon quintette, un chef-d'oeuvre qui provoque\n\n[Refrain]\nQuintette en la majeur, \"La Truite\", on s'\u00e9clate\nDes variations sur \"Die Forelle\", \u00e7a va te captiver\nSextolet ascendant, rythme qui nous transporte\nSchubert, maestro, son talent va te transporter\n\n[Couplet 2]\nSylvester Paumgartner, m\u00e9c\u00e8ne de talent\nSchubert \u00e9crit pour lui, un cadeau grandissant\nUn riche amateur de violoncelle et de musique\nLe quintette, une d\u00e9claration unique\n\nDes variations sur ses lieder, un style personnel\nSchubert nous emm\u00e8ne dans son univers r\u00e9el\nLe sextolet, une constante qui s'impose\nUn fil conducteur qui nous expose\n\nLe piano, m\u00e8ne la danse avec brio\nLes variations, elles apparaissent au fil des tableaux\nSauf dans le Scherzo, un mouvement sans surprise\nLe quintette en la majeur, un d\u00e9fi qu'il se livre\n\n[Refrain]\nQuintette en la majeur, \"La Truite\", on s'\u00e9clate\nDes variations sur \"Die Forelle\", \u00e7a va te captiver\nSextolet ascendant, rythme qui nous transporte\nSchubert, maestro, son talent va te transporter"}, {"titre": "Quintette avec clarinette", "text_origine": "Traditionnellement, un quintette avec clarinette ou quintette pour clarinette (en anglais : clarinet quintet, en allemand : Klarinettenquintet) est un ensemble de musique de chambre, constitu\u00e9 d'une clarinette associ\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un quatuor \u00e0 cordes incluant usuellement deux violons, un alto et un violoncelle. Bien que la clarinette soprano soit principalement usit\u00e9e par les compositeurs, d'autres mod\u00e8les sont employ\u00e9s en quintette comme la petite clarinette, la clarinette basse, le cor de basset, la clarinette contrebasse...\nD'autres formes de structure instrumentale existent pour le quintette avec clarinette comme celle employ\u00e9e par Prokoviev dans son quintette en sol mineur: hautbois, clarinette, violon, alto, contrebasse.", "element_cle": "1. Le quintette avec clarinette est un ensemble de musique de chambre compos\u00e9 d'une clarinette et d'un quatuor \u00e0 cordes.\n2. Diff\u00e9rents mod\u00e8les de clarinette sont utilis\u00e9s dans les quintettes, tels que la clarinette soprano, la petite clarinette, la clarinette basse, le cor de basset et la clarinette contrebasse.\n3. Le quintette avec clarinette est une forme de structure instrumentale utilis\u00e9e par de nombreux compositeurs.\n4. Prokofiev a utilis\u00e9 une structure instrumentale diff\u00e9rente dans son quintette en sol mineur, avec un hautbois, une clarinette, un violon, un alto et une contrebasse.\n5. La tradition du quintette avec clarinette remonte \u00e0 de nombreuses ann\u00e9es et est toujours pr\u00e9sente dans la musique contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quintette avec clarinette, fusion sublime\nUne m\u00e9lodie envo\u00fbtante, une symphonie intime\nUne clarinette et un quatuor \u00e0 cordes\nUne harmonie parfaite qui nous rend plus forts\n\nLa clarinette, versatile, dans tous ses mod\u00e8les\nSoprano, petite, basse, telle est sa gamme de cordes\nLe cor de basset, la contrebasse, elle les domine\nAvec talent et virtuosit\u00e9, elle nous illumine\n\n[Refrain]\nLe quintette avec clarinette, un chef-d'\u0153uvre sans \u00e9gale\nUne composition qui se m\u00eale aux \u00e9toiles\nD'une structure instrumentale, les compositeurs s'inspirent\nUne tradition intemporelle, qui jamais ne se retire\n\n[Couplet 2]\nLe quintette avec clarinette, dans l'histoire il s'inscrit\nProkofiev, audacieux, nous offre un autre r\u00e9cit\nHautbois, clarinette, violon, alto, contrebasse\nUne symphonie en sol mineur, qui jamais ne se lasse\n\nDepuis des ann\u00e9es, cette tradition est ancr\u00e9e\nDans la musique contemporaine, elle est pr\u00e9serv\u00e9e\nUne mani\u00e8re de transmettre des le\u00e7ons de vie\nDes \u00e9motions partag\u00e9es, une \u00e9ducation ravie\n\n[Refrain]\nLe quintette avec clarinette, un chef-d'\u0153uvre sans \u00e9gale\nUne composition qui se m\u00eale aux \u00e9toiles\nD'une structure instrumentale, les compositeurs s'inspirent\nUne tradition intemporelle, qui jamais ne se retire"}, {"titre": "Quintette \u00e0 vent", "text_origine": "En musique classique, le quintette \u00e0 vent est un ensemble de musique de chambre compos\u00e9 d'une fl\u00fbte, d'un hautbois, d'une clarinette, d'un cor et d'un basson ou d'un autre instrument de chaque famille : piccolo, cor anglais, clarinette basse, contrebasson.\nLe quintette \u00e0 vent d\u00e9signe \u00e9galement l'\u0153uvre musicale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 ce type de formation. Son r\u00e9pertoire sp\u00e9cifique s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir des Trois quintettes concertants, op. 4, de Giuseppe Cambini en 1802, suivi des vingt-cinq quintettes d'Anton Reicha, s'enrichissant jusqu'\u00e0 nos jours avec les Trois pi\u00e8ces br\u00e8ves de Jacques Ibert, La Chemin\u00e9e du Roi Ren\u00e9 de Darius Milhaud ou les Six Bagatelles de Gy\u00f6rgy Ligeti.\nAu d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, le perfectionnement de la facture instrumentale des vents, particuli\u00e8rement avec le syst\u00e8me Boehm pour les bois, permet une meilleure homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la tessiture de chacun des instruments et un meilleur \u00e9quilibre sonore entre eux. Parmi les innombrables combinaisons possibles, l'association d'une fl\u00fbte traversi\u00e8re, d'un hautbois, d'une clarinette, d'un cor et d'un basson a toujours sembl\u00e9 la meilleure pour obtenir une multitude de fusions, de couleurs, de panachages et d'harmonie.", "element_cle": "1. Le quintette \u00e0 vent est un ensemble de musique de chambre compos\u00e9 de cinq instruments : fl\u00fbte, hautbois, clarinette, cor et basson.\n2. Le r\u00e9pertoire du quintette \u00e0 vent s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle avec des \u0153uvres comme les Trois quintettes concertants de Giuseppe Cambini.\n3. Les am\u00e9liorations techniques des instruments \u00e0 vent ont permis une meilleure homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 sonore et une plus grande \u00e9quilibre entre les instruments.\n4. La combinaison de la fl\u00fbte, du hautbois, de la clarinette, du cor et du basson offre une grande vari\u00e9t\u00e9 de couleurs et d'harmonies dans le quintette \u00e0 vent.\n5. Des compositeurs comme Jacques Ibert, Darius Milhaud et Gy\u00f6rgy Ligeti ont contribu\u00e9 au r\u00e9pertoire du quintette \u00e0 vent avec des pi\u00e8ces telles que les Trois pi\u00e8ces br\u00e8ves et la Chemin\u00e9e du Roi Ren\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe quintette \u00e0 vent, un ensemble d'exception\nFl\u00fbte, hautbois, clarinette, cor et basson\nUn mariage parfait de cinq instruments\nPour cr\u00e9er des m\u00e9lodies qui tournent dans les vents\n\n[XIXe si\u00e8cle]\nLe r\u00e9pertoire s'\u00e9tend, d\u00e9bute une nouvelle \u00e8re\nAvec Giuseppe Cambini, les Trois quintettes concertants envoient du lourd\nDes compositions qui r\u00e9sonnent, qui font vibrer les c\u0153urs\nLe quintette \u00e0 vent prend son envol avec douceur\n\n[Am\u00e9liorations techniques]\nLes progr\u00e8s techniques ont chang\u00e9 la donne\nUne meilleure homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 sonore, plus d'harmonie qui r\u00e9sonne\nLes instruments \u00e0 vent ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s\nPour offrir une \u00e9quilibre parfait, un son bien accord\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa combinaison de la fl\u00fbte, du hautbois, de la clarinette\nDu cor et du basson, c'est une symphonie parfaite\nDes couleurs qui se m\u00e9langent, des harmonies qui s'entrelacent\nLe quintette \u00e0 vent, un v\u00e9ritable art qui s'enlace\n\n[Jacques Ibert, Darius Milhaud, Gy\u00f6rgy Ligeti]\nDes compositeurs l\u00e9gendaires ont marqu\u00e9 de leur empreinte\nLe r\u00e9pertoire du quintette \u00e0 vent, une \u00e9pop\u00e9e qui enchante\nLes Trois pi\u00e8ces br\u00e8ves, la Chemin\u00e9e du Roi Ren\u00e9\nDes pi\u00e8ces incontournables, qui continuent de r\u00e9sonner\n\n[Refrain]\nLe quintette \u00e0 vent, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nDes m\u00e9lodies qui touchent, qui transportent encore et encore\nFl\u00fbte, hautbois, clarinette, cor et basson\nUn quintette qui fait vibrer les \u00e9motions"}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "- La musique de chambre est compos\u00e9e pour un petit ensemble d'instruments traditionnellement jou\u00e9s dans une \"grande chambre\" d'un palais.\n- Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans chef d'orchestre ou soliste attitr\u00e9.\n- Les ensembles de musique de chambre comprennent des duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors.\n- Les compositeurs doivent avoir une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint et de l'organologie pour composer ces ensembles.\n- Les quatuors \u00e0 cordes sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des sommets de la composition musicale.\n- Certains ensembles de musique de chambre n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence d'un chef d'orchestre, tandis que d'autres peuvent \u00eatre dirig\u00e9s par l'instrument le plus aigu.\n- Les pi\u00e8ces de musique de chambre excluent g\u00e9n\u00e9ralement les parties chant\u00e9es, bien que certaines introduisent la voix dans l'ensemble.\n- Des compositeurs tels que Sch\u00f6nberg, Respighi, Greif et Ruehr ont introduit la voix dans leurs compositions de musique de chambre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de chambre, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\nPetit ensemble d'instruments, ambiance royale realm\nDans une grande chambre, un palais majestueux\nChaque soliste brille, pas besoin d'un chef t\u00e9n\u00e9breux\n\nDu duo au nonette, combinaisons parfaites\nHarmonie, polyphonie, une symphonie abstraite\nLes quatuors \u00e0 cordes, sommets de la cr\u00e9ation\nUne m\u00e9lodie envo\u00fbtante, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, c'est un savoir d'orf\u00e8vre\nDes compositeurs qui fa\u00e7onnent des tr\u00e9sors \u00e0 la pelle\nPas de chant en premi\u00e8re, mais quelques exceptions\nSch\u00f6nberg, Respighi, voix et instruments en fusion\n\n[Couplet 2]\nCertains ensembles n\u00e9cessitent un maestro dirigeant\nD'autres se laissent porter par l'instrument per\u00e7ant\nLa voix, souvent exclue, r\u00e9serv\u00e9e aux pi\u00e8ces chant\u00e9es\nMais quelques rebelles l'int\u00e8grent, pour mieux nous enivrer\n\nSch\u00f6nberg, pionnier de l'expression s\u00e9rielle\nRespighi, l'Italien, m\u00eale voix et cordes, merveilles\nGreif et Ruehr, \u00e9galement audacieux pionniers\nLa musique de chambre \u00e9volue, sort des sentiers familiers\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, c'est un savoir d'orf\u00e8vre\nDes compositeurs qui fa\u00e7onnent des tr\u00e9sors \u00e0 la pelle\nPas de chant en premi\u00e8re, mais quelques exceptions\nSch\u00f6nberg, Respighi, voix et instruments en fusion"}, {"titre": "Sonnet en X", "text_origine": "Le  Sonnet en X est un sonnet de St\u00e9phane Mallarm\u00e9 qu'on peut lire dans ses Po\u00e9sies publi\u00e9es en 1899. Deux versions en sont connues. La premi\u00e8re version comporte le titre Sonnet all\u00e9gorique de lui-m\u00eame, tandis que la seconde n'en a plus. On a pris l'habitude, du fait de l'emploi remarquable de rimes rares en ix et ixe, de le d\u00e9signer comme Sonnet en X, ou Sonnet en yx. Le titre de la premi\u00e8re version est au premier abord tout aussi \u00e9nigmatique que le texte : \u00ab all\u00e9gorie de lui-m\u00eame \u00bb est une allusion au fait que ce sonnet n'est fond\u00e9 que sur deux rimes, du point de vue phon\u00e9tique, les unes en \"-ix\", les autres en \"-ore\", quand les sonnets traditionnels sont fond\u00e9s sur cinq rimes.\n\n", "element_cle": "1. Le Sonnet en X est un po\u00e8me \u00e9crit par St\u00e9phane Mallarm\u00e9 et publi\u00e9 en 1899 dans ses Po\u00e9sies.\n2. Il existe deux versions du Sonnet en X, l'une avec le titre \"Sonnet all\u00e9gorique de lui-m\u00eame\" et l'autre sans titre.\n3. Le Sonnet en X est c\u00e9l\u00e8bre pour son utilisation remarquable de rimes rares en \"-ix\" et \"-ixe\".\n4. On le d\u00e9signe souvent comme le Sonnet en X ou le Sonnet en yx en raison de ces rimes sp\u00e9cifiques.\n5. Le titre \"all\u00e9gorie de lui-m\u00eame\" fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que ce sonnet ne repose que sur deux rimes phon\u00e9tiques, \"-ix\" et \"-ore\", contrairement aux sonnets traditionnels qui utilisent cinq rimes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les po\u00e9sies de Mallarm\u00e9, j'prends l'inspiration\nEt j'rappe le Sonnet en X avec concentration\nPubli\u00e9 en 1899, son flow est transcendant\nJ'rends hommage \u00e0 ce classique, un monument\n\n[Couplet 2]\nDeux versions existent, sans titre ou all\u00e9gorique\nSon utilisation de rimes rares est \u00e9pique\n\"-ix\" et \"-ixe\", des sonorit\u00e9s magnifiques\nLe Sonnet en X, un chef-d'\u0153uvre caract\u00e9ristique\n\n[Refrain]\nJ'rappe sur des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nJ'ins\u00e8re des notions \u00e9ducatives, en y mettant du sens\nLe Sonnet en X de Mallarm\u00e9, une inspiration\nPour mon rap, un clin d'\u0153il \u00e0 cette cr\u00e9ation"}, {"titre": "Septuor pour vents", "text_origine": "Le Septuor \u00e0 vents en mi b\u00e9mol majeur est un septuor pour fl\u00fbte traversi\u00e8re, hautbois, clarinette, clarinette basse, basson, cor et trompette de Paul Hindemith, compos\u00e9 en 1948.\nD'une dur\u00e9e approximative de 16 minutes, il est \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions musicales Schott. Le musicologue Harry Halbreich \u00e9crit \u00e0 son propos : \"On ne conna\u00eet gu\u00e8re le \"Septuor \u00e0 vents\" (...), qui adjoint \u00e0 l'effectif habituel du quintette \u00e0 vents une clarinette basse et une trompette ; c'est bien dommage, -car Hindemith y renouvelle la parfaite r\u00e9ussite de sa juv\u00e9nile \"Petite musique de chambre\" avec une \u00e9gale fra\u00eecheur et un aussi savoureux humour.\"", "element_cle": "1. Le Septuor \u00e0 vents en mi b\u00e9mol majeur est un septuor pour fl\u00fbte traversi\u00e8re, hautbois, clarinette, clarinette basse, basson, cor et trompette de Paul Hindemith, compos\u00e9 en 1948.\n2. Le Septuor \u00e0 vents ajoute \u00e0 l'effectif habituel du quintette \u00e0 vents une clarinette basse et une trompette, ce qui est assez rare.\n3. Le Septuor \u00e0 vents a une dur\u00e9e approximative de 16 minutes.\n4. Le Septuor \u00e0 vents est \u00e9dit\u00e9 par les \u00e9ditions musicales Schott.\n5. Selon le musicologue Harry Halbreich, le Septuor \u00e0 vents renouvelle le succ\u00e8s de la \"Petite musique de chambre\" de Hindemith en y ajoutant fra\u00eecheur et humour.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Septuor \u00e0 vents, un chef-d'\u0153uvre\nCompos\u00e9 par Hindemith, \u00e7a c'est du lourd\nFl\u00fbte, hautbois, clarinette au rendez-vous\nBasson, cor, trompette pour l'ajout\n \nClarinettes basse et trompette int\u00e9gr\u00e9s\nOriginalit\u00e9 que je dois saluer\nUn quintette \u00e0 vents, mais en mieux\n16 minutes de musique \u00e0 en devenir bleu\n \n[Refrain]\nLe Septuor \u00e0 vents, c'est du g\u00e9nie musical\nEdit\u00e9 par Schott pour notre plus grand plaisir\nHindemith nous offre une symphonie originale\nFrais et plein d'humour, \u00e0 n'en plus finir\n \n[Couplet 2]\nSucc\u00e8s renouvel\u00e9 pour Hindemith, c'est clair\nLa \"Petite musique de chambre\", c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'la bombe\nMais dans le Septuor, il ajoute un air\nFrais et humoristique, une vraie palme\n \nHarry Halbreich, le musicologue l'affirme\nHindemith s'est surpass\u00e9, il brille\nLe Septuor \u00e0 vents, une \u0153uvre d'art\nEducatif et marquant, \u00e7a, c'est du grand art"}, {"titre": "Septuor pour cordes et vents de Beethoven", "text_origine": "Le Septuor pour cordes et vents en mi b\u00e9mol majeur, opus 20, de Ludwig van Beethoven, est un septuor pour violon, alto, violoncelle, contrebasse, clarinette, cor et basson. Il est compos\u00e9 entre 1799 et 1800 et publi\u00e9 en 1802 avec une d\u00e9dicace \u00e0 l'imp\u00e9ratrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche,. L'\u0153uvre est donn\u00e9e en public le 2 avril 1800, mais avait probablement d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e dans une soir\u00e9e priv\u00e9e chez le prince Charles Philippe de Schwarzenberg. En 1802, Beethoven r\u00e9alise un arrangement pour trio avec piano, d\u00e9di\u00e9 au docteur Schmidt.\nContemporain exact de la Premi\u00e8re Symphonie, le Septuor eut un succ\u00e8s consid\u00e9rable du vivant de son auteur et re\u00e7ut les \u00e9loges de la critique. \u0152uvre de la fin de la premi\u00e8re p\u00e9riode cr\u00e9atrice de Beethoven, il est d'une facture classique et quelque peu \u00ab facile \u00bb. Beethoven jugeant son septuor plusieurs ann\u00e9es plus tard d\u00e9clara : \u00ab Il y a l\u00e0 beaucoup d'imagination mais peu d'art \u00bb.", "element_cle": "1. Le Septuor pour cordes et vents est une composition de Ludwig van Beethoven.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 entre 1799 et 1800 et publi\u00e9 en 1802.\n3. Le Septuor est un septuor pour violon, alto, violoncelle, contrebasse, clarinette, cor et basson.\n4. Beethoven l'a d\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 l'imp\u00e9ratrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche.\n5. L'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e en public pour la premi\u00e8re fois le 2 avril 1800.\n6. Beethoven a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 un arrangement pour trio avec piano.\n7. Le Septuor a connu un grand succ\u00e8s de son vivant et a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 par la critique.\n8. Il fait partie de la premi\u00e8re p\u00e9riode cr\u00e9atrice de Beethoven et a un style classique.\n9. Beethoven le jugea plusieurs ann\u00e9es plus tard comme \u00e9tant plein d'imagination mais manquant d'art.", "rap": "[Couplet 1]\nSeptuor pour cordes et vents, un classique de Beethoven\nCompos\u00e9 entre 1799 et 1800, \u00e7a c'est un fait \u00e9tabli\nViolon, alto, violoncelle, contrebasse, clarinette, cor et basson\nUn septuor qui fait vibrer toutes les passions\n\n[D\u00e9but du Refrain]\nD\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 l'imp\u00e9ratrice Marie-Th\u00e9r\u00e8se d'Autriche\nLe Septuor a marqu\u00e9 son empire de sa musique\n\n[Couplet 2]\nLe 2 avril 1800, premi\u00e8re repr\u00e9sentation au public\nBeethoven a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait un g\u00e9nie de la m\u00e9lodie\nIl a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un arrangement en trio avec piano\nLa diversit\u00e9 de son talent, \u00e7a c'est vraiment beau\n\n[Refrain]\nUn succ\u00e8s retentissant, appr\u00e9ci\u00e9 par la critique\nLe style classique de Beethoven, toujours authentique\n\n[Fin du Refrain]\nPourtant, des ann\u00e9es plus tard Beethoven a r\u00e9alis\u00e9\nQue son Septuor manquait d'art, mais restait imagin\u00e9\n\n[A la fin de la chanson]\nVoil\u00e0 pour le Septuor de Beethoven, une p\u00e9pite musicale\nQui nous rappelle que m\u00eame les plus grands ont des critiques sans \u00e9gales."}, {"titre": "Puy-de-D\u00f4me", "text_origine": "Le Puy-de-D\u00f4me (/p\u0265i.d(\u0259).dom/) est un d\u00e9partement du centre de la France situ\u00e9 dans la r\u00e9gion administrative Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Son nom lui vient du volcan endormi : le puy de D\u00f4me.\nIl correspond de fa\u00e7on assez \u00e9loign\u00e9e \u00e0 l'ancien Bas-Pays d'Auvergne, une subdivision administrative de la province d'Auvergne sous l'Ancien R\u00e9gime.\n\nSes habitants s'appelaient les Puydomois, appellation ent\u00e9rin\u00e9e par le conseil g\u00e9n\u00e9ral en d\u00e9cembre 2005, puis modifi\u00e9e, au printemps 2006, \u00e0 la suite de nombreux courriers re\u00e7us au si\u00e8ge du conseil g\u00e9n\u00e9ral. L'appellation officielle aujourd'hui, reproduite sur tous les documents, est Puyd\u00f4mois.\nL'Insee et la Poste attribuent au d\u00e9partement le code 63.\n\n", "element_cle": "1. Le Puy-de-D\u00f4me est un d\u00e9partement situ\u00e9 dans la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\n2. Son nom est inspir\u00e9 du volcan endormi appel\u00e9 le puy de D\u00f4me.\n3. Il correspond en partie \u00e0 l'ancien Bas-Pays d'Auvergne.\n4. Les habitants sont appel\u00e9s Puydomois, mais cette appellation a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en Puyd\u00f4mois en 2006.\n5. Le d\u00e9partement a le code 63 attribu\u00e9 par l'Insee et la Poste.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le Puy-de-D\u00f4me, un d\u00e9partement qui brille,\nAuvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, sa place est utile.\nDu volcan endormi, le puy de D\u00f4me s'\u00e9l\u00e8ve,\nUn symbole puissant, qui jamais ne s'ach\u00e8ve.\n\n[Refrain]\nPuy-de-D\u00f4me, terre fertile et fi\u00e8re,\nO\u00f9 l'histoire se m\u00eale aux cimes de la Terre.\nDe ses villages charmants \u00e0 sa nature sauvage,\nLe 63, un d\u00e9partement qui fait voyager.\n\n[Couplet 2]\nAncien Bas-Pays d'Auvergne, riche en patrimoine,\nDes ch\u00e2teaux aux \u00e9glises, des tr\u00e9sors \u00e0 foison.\nLes Puydomois, la fiert\u00e9 de cette contr\u00e9e,\nMais de Puyd\u00f4mois, leur nom a \u00e9t\u00e9 chang\u00e9.\n\n[Refrain]\nPuy-de-D\u00f4me, terre fertile et fi\u00e8re,\nO\u00f9 l'histoire se m\u00eale aux cimes de la Terre.\nDe ses villages charmants \u00e0 sa nature sauvage,\nLe 63, un d\u00e9partement qui fait voyager."}, {"titre": "Liste de rivi\u00e8res de France", "text_origine": "Cette liste non exhaustive recense les rivi\u00e8res de France, par ordre alphab\u00e9tique. Elle ne recense pas les fleuves, qui font l'objet d'une liste s\u00e9par\u00e9e, ni les ruisseaux.\nLa r\u00e9partition se base sur la d\u00e9finition du dictionnaire Larousse, qualifiant de \u00ab fleuve \u00bb un \u00ab cours d'eau finissant dans la mer et souvent form\u00e9 par la r\u00e9union d'un certain nombre de rivi\u00e8res \u00bb, ce qui exclut de tr\u00e8s longues rivi\u00e8res ne se jetant pas dans la mer. Cette liste ne les classe pas par longueur, ce qui est l'objet d'une liste sp\u00e9cifique, fleuves et rivi\u00e8res confondus.", "element_cle": "1. Cette liste pr\u00e9sente les rivi\u00e8res de France, par ordre alphab\u00e9tique, \u00e0 l'exception des fleuves et des ruisseaux.\n2. La d\u00e9finition du dictionnaire Larousse est utilis\u00e9e pour distinguer les fleuves des rivi\u00e8res.\n3. Les fleuves sont d\u00e9finis comme des cours d'eau se jetant dans la mer, form\u00e9s par la r\u00e9union de plusieurs rivi\u00e8res.\n4. Les rivi\u00e8res tr\u00e8s longues qui ne se jettent pas dans la mer ne sont pas incluses dans cette liste.\n5. La longueur des rivi\u00e8res n'est pas prise en compte dans ce classement, une liste sp\u00e9cifique existe pour cela, regroupant fleuves et rivi\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9coutons cette liste, les rivi\u00e8res de France\nClass\u00e9es par l'ordre alphab\u00e9tique, en toute \u00e9l\u00e9gance\nMais d'abord, on fait la diff\u00e9rence entre fleuves et ruisseaux\nD'apr\u00e8s le bon vieux Larousse, on d\u00e9couvre les mots\n\n[Refrain]\nLes fleuves, ils se jettent dans la mer\nForm\u00e9s par plusieurs rivi\u00e8res\nLes ruisseaux, ils sont plus petits\nMais les rivi\u00e8res, elles sont belles aussi\n\n[Couplet 2]\nMais attention, y'a des exceptions, des rivi\u00e8res particuli\u00e8res\nCelles qui sont tr\u00e8s longues, mais ne vont pas \u00e0 la mer\nPas d'inqui\u00e9tude, on les exclut pas vraiment\nY'a une autre liste pour elles, c'est important\n\n[Refrain]\nLa longueur n'est pas la priorit\u00e9\nDans cette liste, c'est l'ordre alphab\u00e9tique\nFleuves et rivi\u00e8res, ici on les classe\nPour qu'on puisse tous les conna\u00eetre en masse\n\n[Refrain]\nDonc \u00e9coute ce rap \u00e9ducatif\nSur les rivi\u00e8res de France, c'est instruit\nFleuves, rivi\u00e8res, ruisseaux, tout est l\u00e0\nDans cette liste, on te montre tout \u00e7a"}, {"titre": "Tuba (instrument)", "text_origine": "Le tuba est un instrument de musique appartenant \u00e0 la famille des cuivres. Par la vari\u00e9t\u00e9 de ses tailles et de ses formes, il constitue une sous-famille des cuivres.\nLe mot \u00ab tuba \u00bb provient du latin et d\u00e9signait \u00e0 l'\u00e9poque romaine une grande trompette incurv\u00e9e (tuba curva) utilis\u00e9e dans le contexte militaire.\nLe terme g\u00e9n\u00e9rique \u00ab tuba \u00bb englobe aujourd'hui une grande diversit\u00e9 d'instruments distincts, dont les caract\u00e9ristiques sont sensiblement diff\u00e9rentes en fonction de param\u00e8tres li\u00e9s \u00e0 une facture instable depuis les d\u00e9buts.", "element_cle": "1. Le tuba est un instrument de musique appartenant \u00e0 la famille des cuivres.\n2. Le terme \"tuba\" vient du latin et d\u00e9signait une grande trompette incurv\u00e9e utilis\u00e9e dans le contexte militaire \u00e0 l'\u00e9poque romaine.\n3. Le tuba constitue une sous-famille des cuivres en raison de sa vari\u00e9t\u00e9 de tailles et de formes.\n4. Aujourd'hui, le terme \"tuba\" regroupe une grande diversit\u00e9 d'instruments distincts, chacun ayant ses propres caract\u00e9ristiques.\n5. La facture du tuba a \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re instable depuis ses d\u00e9buts, ce qui explique les diff\u00e9rences entre les instruments.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tuba, symbole de puissance et de vigueur,\nDans la famille des cuivres, il a sa place d'honneur.\nIssu du latin, trompette des temps pass\u00e9s,\nDans l'arm\u00e9e romaine, il faisait r\u00e9sonner sa fiert\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe tuba, oh yeah, il met le feu dans l'air,\nAvec son son grave, il fait vibrer l'univers.\nLe tuba, oh yeah, c'est le roi des cuivres,\nAvec sa diversit\u00e9, il nous fait tous vibrer.\n\n[Couplet 2]\nLe tuba, une famille aux multiples tailles,\nDevenues l\u00e9gendaires, elles nous racontent des batailles.\nDes instruments distincts, chacun avec son identit\u00e9,\nLes musiciens talentueux en font leur fiert\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe tuba, oh yeah, il met le feu dans l'air,\nAvec son son grave, il fait vibrer l'univers.\nLe tuba, oh yeah, c'est le roi des cuivres,\nAvec sa diversit\u00e9, il nous fait tous vibrer."}, {"titre": "Duo", "text_origine": "En musique, un duo (mot repris de l'italien), interm\u00e9diaire entre le soliste et le trio, d\u00e9signe : \n\nun ensemble de deux musiciens (chanteurs ou instrumentistes) ;\nune \u00e9criture musicale \u00e0 deux parties solistes, avec ou sans accompagnement ;\nune \u0153uvre musicale pour deux musiciens de genre et de forme tr\u00e8s vari\u00e9s.Par extension, un duo peut d\u00e9signer tout ensemble de deux personnes ou personnages agissant g\u00e9n\u00e9ralement ensemble dans ce qu'ils entreprennent (duo comique, duo d'animateurs de t\u00e9l\u00e9vision, duo de personnages ins\u00e9parables, etc.)\nEn photographie, un duo est la repr\u00e9sentation de deux personnes sur le m\u00eame clich\u00e9 ; par opposition \u00e0 \u00ab couple \u00bb, un duo repr\u00e9sente des personnes posant ensemble en collaboration sans se conna\u00eetre intimement.", "element_cle": "1. Le terme \"duo\" est utilis\u00e9 en musique pour d\u00e9signer un ensemble de deux musiciens.\n2. Un duo peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9criture musicale \u00e0 deux parties solistes.\n3. Il existe une grande vari\u00e9t\u00e9 de genres et de formes dans les duos musicaux.\n4. Le terme \"duo\" peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 pour d\u00e9crire tout ensemble de deux personnes ou personnages travaillant g\u00e9n\u00e9ralement ensemble.\n5. En photographie, un duo d\u00e9signe la repr\u00e9sentation de deux personnes sur la m\u00eame photo, sans lien intime.", "rap": "[Couplet 1]\nDuo d'encre sur la feuille, nos mots chantent\nUnis pour transmettre un message percutant\nNotes qui s'entrem\u00ealent, m\u00e9lodie \u00e9ducative\nComme un duo de profs, on transmet le positif\n\n[Refrain]\nDuo de voix qui se compl\u00e8te\nPour \u00e9veiller les consciences et faire la f\u00eate\nDuo de rappeurs, porteurs de sens\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, c'est notre essence\n\n[Couplet 2]\nComme un duo de chorus, on met en lumi\u00e8re\nLes dates importantes, l'histoire \u00e0 travers les airs\n1939, la Seconde Guerre mondiale \u00e9clate\nUn \u00e9v\u00e9nement marquant dont on parle encore aujourd'hui\n\n1969, un pas de g\u00e9ant pour l'humanit\u00e9\nPremier pas sur la Lune, quelle belle r\u00e9alit\u00e9\n2015, la COP21 d\u00e9fend l'environnement\nUn duo plan\u00e9taire luttant contre le r\u00e9chauffement\n\n[Refrain]\nDuo de voix qui se compl\u00e8te\nPour \u00e9veiller les consciences et faire la f\u00eate\nDuo de rappeurs, porteurs de sens\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, c'est notre essence"}, {"titre": "Musique de chambre", "text_origine": "Une \u0153uvre de musique de chambre est une composition musicale destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble de cordes, bois, cuivres ou percussions, qui traditionnellement et avant l'affirmation des concerts publics, pouvait tenir dans la \u00ab grande chambre \u00bb d'un palais. Chaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste sans qu'il y ait \u00e0 l'origine ni chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9. Si certaines voix sont doubl\u00e9es ou tripl\u00e9es, particuli\u00e8rement dans les cordes, on parle d'orchestre de chambre ; au-del\u00e0, on parle d'orchestre, avec le qualificatif de sa composition instrumentale (symphonique, \u00e0 cordes, d'harmonie, de fanfare).\nLa conception de ces ensembles -  duos, trios, quatuors, quintettes, sextuors, septuors, octuors, nonettes et dixtuors - demande aux compositeurs une connaissance de l'harmonie, de la polyphonie, du contrepoint, de l'organologie. En musique classique, la composition de quatuors \u00e0 cordes est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCes ensembles de quelques solistes, menant leur voix ind\u00e9pendamment des autres, ont le plus souvent comme \u00ab meneur \u00bb l'instrument le plus aigu (le premier violon dans le quatuor \u00e0 cordes, le fl\u00fbtiste dans le quintette \u00e0 vent), mais certaines \u0153uvres plus complexes ou d'un effectif plus important, n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence (toujours facultative, mais souvent essentielle) d'un chef d'orchestre (Gran Partita pour 13 instruments \u00e0 vent en si b\u00e9mol majeur de Mozart, S\u00e9r\u00e9nade en r\u00e9 mineur, op. 44 pour vents, violoncelle et contrebasse de Dvo\u0159\u00e1k).\nEn principe, le terme exclut les pi\u00e8ces comportant une partie chant\u00e9e, malgr\u00e9 le caract\u00e8re intimiste que rev\u00eatent souvent la m\u00e9lodie et le lied. Certains compositeurs des XXe et XXIe si\u00e8cles cependant, introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre, comme Sch\u00f6nberg dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00e0 cordes, op. 10 (1908), Ottorino Respighi dans Il tramonto (1914), Olivier Greif dans son Quatuor \u00e0 cordes no 3 avec voix (1998) et Elena Ruehr dans son deuxi\u00e8me quatuor \u00ab Song of the Silkie \u00bb (2000). Dans certaines \u0153uvres r\u00e9centes, le compositeur choisit d'adjoindre une partie de sons fix\u00e9s (bande magn\u00e9tique ou CD par exemple) aux instruments acoustiques, voire de les amplifier \u00e0 l'aide de microphones, ou m\u00eame de transformer leur son gr\u00e2ce \u00e0 l'ordinateur.", "element_cle": "La musique de chambre est destin\u00e9e \u00e0 un petit ensemble instrumental qui peut tenir dans une \"grande chambre\" d'un palais.\nChaque partie est \u00e9crite pour un seul instrumentiste, sans chef d'orchestre ni soliste attitr\u00e9.\nLa composition de quatuors \u00e0 cordes est consid\u00e9r\u00e9e comme l'un des summums de l'\u00e9criture musicale.\nCertains ensembles n\u00e9cessitent la pr\u00e9sence d'un chef d'orchestre.\nLe terme exclut g\u00e9n\u00e9ralement les pi\u00e8ces chant\u00e9es, mais certaines introduisent la voix dans des ensembles de musique de chambre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique de chambre, petit ensemble\nDans une \"grande chambre\", \u00e7a r\u00e9sonne bien\nUn seul instrumentiste, chaque partie \u00e9crite\nPas de chef d'orchestre, c'est un style bien vite\n\nL'\u00e9criture musicale, au summum elle atteint\nAvec les quatuors \u00e0 cordes, que l'on maintient\nLa perfection dans la composition\nDans chaque note, une belle \u00e9motion\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, un art pur et sinc\u00e8re\nSans chichis, juste la beaut\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nDu classique qui nous touche en plein c\u0153ur\nLa symphonie de l'\u00e2me, une m\u00e9lodie de bonheur\n\n[Couplet 2]\nCertains ensembles ont besoin d'un chef\nPour que les harmonies soient \u00e0 la clef\nMais la musique de chambre se suffit \u00e0 elle-m\u00eame\nDans l'intimit\u00e9, elle se d\u00e9voile et nous enchante\n\nLes voix sont souvent exclues de cette danse\nMais parfois, elles s'immiscent en silence\nMariage subtil de l'instrument et du chant\nUne fusion envo\u00fbtante, un nouveau \u00e9lan\n\n[Refrain]\nLa musique de chambre, un art pur et sinc\u00e8re\nSans chichis, juste la beaut\u00e9 \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nDu classique qui nous touche en plein c\u0153ur\nLa symphonie de l'\u00e2me, une m\u00e9lodie de bonheur"}, {"titre": "Late Orchestration", "text_origine": "Late Orchestration est un album live de Kanye West, sorti le 24 avril 2006.\nL'album contient des titres de ses deux premiers albums The College Dropout et Late Registration, enregistr\u00e9s en live aux Studios Abbey Road \u00e0 Londres le 21 septembre 2005. Devant un public d'environ 300 personnes, Kanye West est accompagn\u00e9 sur sc\u00e8ne par un orchestre \u00e0 cordes exclusivement f\u00e9minin.\nJohn Legend, Lupe Fiasco, GLC et Consequence apparaissent \u00e9galement durant le concert. L'album contient un titre bonus, Gold Digger, enregistr\u00e9 chez AOL (AOL Sessions).\nUn DVD contenant les images du concert ainsi que divers bonus vid\u00e9os est sorti sous le m\u00eame nom que l'album.", "element_cle": "1. \"Late Orchestration\" est un album live de Kanye West sorti le 24 avril 2006.\n2. L'album contient des titres de ses deux premiers albums, The College Dropout et Late Registration.\n3. Les enregistrements ont eu lieu le 21 septembre 2005 aux Studios Abbey Road \u00e0 Londres devant un public d'environ 300 personnes.\n4. Kanye West est accompagn\u00e9 sur sc\u00e8ne par un orchestre \u00e0 cordes exclusivement f\u00e9minin.\n5. Des artistes tels que John Legend, Lupe Fiasco, GLC et Consequence font \u00e9galement des apparitions lors du concert.\n6. L'album comprend un titre bonus, Gold Digger, enregistr\u00e9 lors des AOL Sessions.\n7. Un DVD du concert ainsi que des bonus vid\u00e9os est \u00e9galement sorti sous le m\u00eame nom que l'album.", "rap": "[Couplet 1]\nLate Orchestration, Kanye en live\nLe 24 avril 2006, il l'a fait sortir\nUn album qui m\u00e9lange les classiques\nThe College Dropout et Late Registration, c'est magique\n\n[Refrain]\nKanye West sur sc\u00e8ne avec son orchestre divin\n300 personnes \u00e0 Abbey Road, c'\u00e9tait le festin\nDes cordes f\u00e9minines, une ambiance unique\nLate Orchestration, un concert \u00e9pique\n\n[Couplet 2]\nJohn Legend, Lupe Fiasco, ils \u00e9taient l\u00e0\nGLC, Consequence, des invit\u00e9s au top\nTout ce talent r\u00e9unis pour un moment en or\nUne performance m\u00e9morable qui marqua l'histoire\n\n[Refrain]\nLate Orchestration, Kanye en live\nLe 21 septembre 2005, ce fut explosif\nUn DVD du concert, des bonus en prime\nRevivre cette soir\u00e9e, c'est un vrai d\u00e9lice"}, {"titre": "Orchestration informatique", "text_origine": "L'orchestration d\u00e9crit le processus automatique d'organisation, de coordination, et de gestion de syst\u00e8mes informatiques complexes, de middleware et de services.\nOn en parle souvent comme ayant une intelligence inh\u00e9rente ou m\u00eame un contr\u00f4le implicitement autonome, mais il s'agit plut\u00f4t d'aspirations ou d'analogies plut\u00f4t que de descriptions techniques. En r\u00e9alit\u00e9, l'orchestration est largement le r\u00e9sultat de l'automatisation de syst\u00e8mes qui d\u00e9ploient des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9gulation.\nOn parle souvent de cet usage de l'orchestration dans le contexte de la virtualisation, de la fourniture de services et des centres de donn\u00e9es dynamiques.\nUn usage quelque peu diff\u00e9rent d\u00e9signe le processus de coordination d'un \u00e9change d'information \u00e0 travers l'interaction de services web.", "element_cle": "1. L'orchestration informatique est un processus automatique de gestion et de coordination de syst\u00e8mes informatiques complexes.\n2. L'orchestration n'est pas une forme d'intelligence ou de contr\u00f4le autonome, c'est plut\u00f4t une automatisation de syst\u00e8mes r\u00e9gulateurs.\n3. Elle est largement utilis\u00e9e dans le domaine de la virtualisation, des services et des centres de donn\u00e9es dynamiques.\n4. L'orchestration peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e pour coordonner les \u00e9changes d'information entre services web.\n5. L'orchestration favorise la coordination et l'organisation des ressources informatiques de mani\u00e8re efficace.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orchestration informatique, un processus qui s'rempli les poches\nGestion et coordination, pour des syst\u00e8mes qui d\u00e9coiffent\nAutomatisation, pas de contr\u00f4le autonome\nMais un r\u00e9gulateur pour des t\u00e2ches qui s'encha\u00eenent comme des drones\n\nUtilis\u00e9e dans la virtualisation, les centres de donn\u00e9es dynamiques\nDes services qui s'adaptent, une flexibilit\u00e9 syst\u00e9matique\nCoordonner les \u00e9changes, entre services web qui s'activent\nL'orchestration, c'est l'art de la coordination qui nous captive\n\n[Refrain]\nL'orchestration, \u00e7a danse en tandem avec l'informatique\nEfficace et organis\u00e9, c'est bien plus qu'une musique\nOn bouge les ressources, on synchronise les acteurs\nL'orchestration, c'est l'avenir, une force qui brise les murs\n\n[Couplet 2]\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, dans l'orchestration, on met du sens\nComme composer une symphonie, c'est notre essence\nDu mainframe aux datacenters, une histoire en mouvement\nL'orchestration, un pilier dans le progr\u00e8s de l'environnement\n\nDe l'an 2000 \u00e0 nos jours, toujours plus connect\u00e9s\nL'orchestration guide nos pas dans ce monde enchev\u00eatr\u00e9\nDes ann\u00e9es marquantes, des avanc\u00e9es qui r\u00e9volutionnent\nL'orchestration, un chef-d'\u0153uvre qui jamais ne se d\u00e9munit\n\n[Refrain]\nL'orchestration, \u00e7a danse en tandem avec l'informatique\nEfficace et organis\u00e9, c'est bien plus qu'une musique\nOn bouge les ressources, on synchronise les acteurs\nL'orchestration, c'est l'avenir, une force qui brise les murs"}, {"titre": "Maurice Ravel", "text_origine": "Maurice Ravel est un compositeur fran\u00e7ais n\u00e9 \u00e0 Ciboure le 7 mars 1875 et mort \u00e0 Paris 16e le 28 d\u00e9cembre 1937.\nAvec son a\u00een\u00e9 Claude Debussy, Ravel fut la figure la plus influente de la musique fran\u00e7aise de son \u00e9poque et le principal repr\u00e9sentant du courant dit impressionniste au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Son \u0153uvre, modeste en quantit\u00e9 (quatre-vingt-six \u0153uvres originales, vingt-cinq \u0153uvres orchestr\u00e9es ou transcrites), est le fruit d'influences vari\u00e9es s'\u00e9tendant de Couperin et Rameau jusqu'aux couleurs et rythmes du jazz, dont celle, r\u00e9currente, de l'Espagne.\nCaract\u00e9ris\u00e9e par sa grande diversit\u00e9 de genres, la production musicale de Ravel respecte dans son ensemble la tradition classique et s'\u00e9tale sur une p\u00e9riode cr\u00e9atrice de plus de quarante ann\u00e9es qui la rendent contemporaine de celles de Faur\u00e9, Debussy, Stravinsky, Prokofiev, Bart\u00f3k ou Gershwin. La grande majorit\u00e9 de ses \u0153uvres a int\u00e9gr\u00e9 le r\u00e9pertoire de concert. Parmi celles-ci le ballet symphonique Daphnis et Chlo\u00e9 (1909-1912), le Bol\u00e9ro (1928), les deux concertos pour piano et orchestre pour la main gauche (1929-1930) et en sol majeur (1929-1931) et l\u2019orchestration des Tableaux d'une exposition de Moussorgski (1922) sont celles qui ont le plus contribu\u00e9 \u00e0 sa renomm\u00e9e internationale. Reconnu comme un ma\u00eetre de l\u2019orchestration et un artisan perfectionniste, cet homme \u00e0 la personnalit\u00e9 complexe ne s'est jamais d\u00e9parti d'une sensibilit\u00e9 et d'une expressivit\u00e9 qui, selon Le Robert, lui firent \u00e9voquer dans son \u0153uvre \u00e0 la fois \u00ab les jeux les plus subtils de l\u2019intelligence \u00bb et \u00ab les \u00e9panchements les plus secrets du c\u0153ur \u00bb.", "element_cle": "1. Maurice Ravel, compositeur fran\u00e7ais n\u00e9 le 7 mars 1875 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 28 d\u00e9cembre 1937 \u00e0 Paris.\n2. Figure influente de la musique fran\u00e7aise du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et repr\u00e9sentant du courant impressionniste.\n3. Son \u0153uvre vari\u00e9e s'\u00e9tend sur une p\u00e9riode de plus de quarante ann\u00e9es, influenc\u00e9e par Couperin, Rameau et le jazz.\n4. Ses \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres sont Daphnis et Chlo\u00e9, le Bol\u00e9ro, les concertos pour piano et l'orchestration de Tableaux d'une exposition.\n5. Reconnu pour son talent d'orchestration et sa sensibilit\u00e9, Ravel a marqu\u00e9 l'histoire de la musique avec son style unique.", "rap": "[Couplet 1]\nMaurice Ravel, compositeur \u00e9minent\nN\u00e9 en 1875, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1937 \u00e0 Paris, c'tait un g\u00e9nie\nFigure influente du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle\nMaestro du courant impressionniste, le roi de la musique belle\n\nSon oeuvre, une merveille vari\u00e9e\nPlus de 40 ans de cr\u00e9ation inspir\u00e9e\nInfluenc\u00e9 par Couperin, Rameau et m\u00eame le jazz\nUn mix unique pour faire vibrer les c\u0153urs en liesse\n\n[Refrain]\nRavel, Ravel, maestro du r\u00eave musical\nAvec ton talent d'orchestration, c'est magique\nLes concertos pour piano, Tableaux d'une exposition\nTon style unique a marqu\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations\n\n[Couplet 2]\nDaphnis et Chlo\u00e9, ballet symphonique envo\u00fbtant\nLe Bol\u00e9ro, une mont\u00e9e en puissance fascinante\nEt que dire de ses concertos pour le piano\nUne virtuosit\u00e9 sans \u00e9gale, c'est grandiose, mon fr\u00e9rot\n\nL'orchestration, son art de pr\u00e9dilection\nUne sensibilit\u00e9 qui fait battre les passions\nRavel, t'as marqu\u00e9 l'histoire de la musique\nAvec ton g\u00e9nie, ton style unique, t'es la classe, fr\u00e9rot\n\n[Refrain]\nRavel, Ravel, maestro du r\u00eave musical\nAvec ton talent d'orchestration, c'est magique\nLes concertos pour piano, Tableaux d'une exposition\nTon style unique a marqu\u00e9 les g\u00e9n\u00e9rations"}, {"titre": "Trait\u00e9 de l'orchestration", "text_origine": "Le Trait\u00e9 de l'orchestration est un ouvrage r\u00e9dig\u00e9 par le compositeur fran\u00e7ais Charles Koechlin, \u00e0 Paris, en 1941. Divis\u00e9 en quatre volumes, publi\u00e9 \u00e0 titre posthume de 1954 \u00e0 1959, il reprend la plupart des \u00e9l\u00e9ments abord\u00e9s dans les pr\u00e9c\u00e9dents trait\u00e9s consacr\u00e9s \u00e0 l'orchestration, du Trait\u00e9 d'instrumentation et d'orchestration de Berlioz (1844), mod\u00e8le du genre, aux ouvrages de Gevaert (1885), Rimski-Korsakov (1912) et Widor (1925).\nEsprit libre, ind\u00e9pendant et soucieux de ne jamais tomber dans le dogmatisme, Koechlin adopte souvent le ton de la conversation dans son Trait\u00e9, qui pr\u00e9sente de nombreuses \u00ab notes \u00bb et digressions sur divers sujets musicaux.\nL'ouvrage est abondamment illustr\u00e9, l'auteur citant des \u0153uvres anciennes de Machaut, Monteverdi, Heinrich Sch\u00fctz et Jean-S\u00e9bastien Bach comme des partitions modernes de Stravinsky, Darius Milhaud et Alfredo Casella. Koechlin cite \u00e9galement ses propres \u0153uvres, qui t\u00e9moignent de sa double qualit\u00e9 de compositeur et de p\u00e9dagogue.\nDe nouvelles possibilit\u00e9s de r\u00e9alisation sont envisag\u00e9es dans ce Trait\u00e9 de l'orchestration, notamment pour l'enregistrement de la musique de film.", "element_cle": "1. Le Trait\u00e9 de l'orchestration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 en 1941 par le compositeur fran\u00e7ais Charles Koechlin \u00e0 Paris.\n2. Il s'agit d'un ouvrage en quatre volumes publi\u00e9 de mani\u00e8re posthume de 1954 \u00e0 1959.\n3. Le Trait\u00e9 de l'orchestration reprend les \u00e9l\u00e9ments abord\u00e9s dans des trait\u00e9s ant\u00e9rieurs sur le sujet, tels que celui de Berlioz et de Rimski-Korsakov.\n4. Charles Koechlin adopte un ton conversationnel dans son Trait\u00e9, avec de nombreuses digressions sur divers sujets musicaux.\n5. L'ouvrage est illustr\u00e9 avec des exemples de partitions anciennes et modernes, y compris celles de compositeurs contemporains tels que Stravinsky et Milhaud.\n6. Le Trait\u00e9 de l'orchestration explore de nouvelles possibilit\u00e9s de r\u00e9alisation, en particulier pour la musique de film.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'parler du Trait\u00e9 d'orchestration,\nUn bouquin d'Charles Koechlin, \u00e9crit \u00e0 Paname en 41,\nIl l'a pas vu publi\u00e9, mais \u00e7a sortit posthume,\nDe 54 \u00e0 59, quatre volumes qui consument.\n\nIl a repris les bases des anciens, Berlioz et Rimski-Korsakov,\nPour nous enseigner l'art de l'orchestre, un vrai cadeau,\nDans un ton conv' avec des digressions \u00e0 tout va,\nKoechlin nous captivait, c'\u00e9tait pas du cin\u00e9ma.\n\n[Refrain]\nTrait\u00e9 de l'orchestration, un must-have pour les passionn\u00e9s,\nAvec des exemples d'partitions, anciennes et contemporaines,\nDes compositeurs comme Stravinsky et Milhaud,\nKoechlin nous fait voyager \u00e0 travers les \u00e2ges, c'est fou.\n\n[Couplet 2]\nDans son Trait\u00e9, il ouvre des portes, de nouvelles possibilit\u00e9s,\nPour la musique de film, \u00e7a devient une r\u00e9alit\u00e9,\nKoechlin explore, innove, sans se soucier des limites,\nSa vision de l'orchestre, un vrai d\u00e9lice.\n\nAlors si tu veux t'am\u00e9liorer, approfondir tes connaissances,\nLe Trait\u00e9 de l'orchestration, c'est une vraie chance,\nUn guide incontournable pour les compositeurs en devenir,\nKoechlin a marqu\u00e9 l'histoire, faut lui rendre hommage, c'est clair.\n\n[Refrain]\nTrait\u00e9 de l'orchestration, un must-have pour les passionn\u00e9s,\nAvec des exemples d'partitions, anciennes et contemporaines,\nDes compositeurs comme Stravinsky et Milhaud,\nKoechlin nous fait voyager \u00e0 travers les \u00e2ges, c'est fou."}, {"titre": "R\u00e9publique romaine", "text_origine": "La R\u00e9publique romaine est le nom donn\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime de gouvernement et \u00e0 la p\u00e9riode de l'histoire de la Rome antique qui succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Cette p\u00e9riode commence traditionnellement en 509 av. J.-C., \u00e0 la chute de la royaut\u00e9. Le dernier d\u00e9tenteur du titre royal, Tarquin le Superbe, un \u00c9trusque, est alors chass\u00e9 du pouvoir par une r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne. M\u00eame si cette date rev\u00eat un aspect quasi-l\u00e9gendaire pour les historiens contemporains, elle est toujours commun\u00e9ment admise comme point de d\u00e9part d'une organisation politique fond\u00e9e sur la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain, l'exercice du pouvoir par des magistrats, ainsi que la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 (ce qui est annuel), et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures. La R\u00e9publique romaine prend fin, apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de guerres civiles, en 27 av. J.-C., date \u00e0 laquelle Caius Octavius Thurinus, fils adoptif de Jules C\u00e9sar, re\u00e7oit le titre d'Auguste. Cette accession au pouvoir lui est permise par sa victoire militaire \u00e0 la bataille d'Actium (le 2 septembre 31 av. J.-C.) lors de la derni\u00e8re guerre civile de la R\u00e9publique romaine, consacrant la fin de la carri\u00e8re politique de Marc Antoine, et la d\u00e9ch\u00e9ance de Cl\u00e9op\u00e2tre VII. La victoire d'Octave, alors rev\u00eatu de nombreux pouvoirs constitutionnels et militaires du fait de sa position de triumvir, lui permet de briser les derni\u00e8res r\u00e9sistances au sein du parti conservateur romain et d'instaurer un nouveau r\u00e9gime politique, le principat, ou Empire, dans lequel l'essentiel de la vie politique romaine, l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses, sont contr\u00f4l\u00e9es par un seul homme, d\u00e9sign\u00e9 par le titre d'Auguste : l'empereur romain.\nEn fran\u00e7ais moderne, le mot de \u00ab r\u00e9publique \u00bb d\u00e9rive directement du concept latin de res publica, signifiant \u00ab chose publique \u00bb, par opposition \u00e0 res privata, \u00ab chose priv\u00e9e \u00bb. En effet, \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9publicaine, la gestion de la cit\u00e9 romaine est d'abord marqu\u00e9e par la cons\u00e9cration du principe de publicit\u00e9 des r\u00e9unions politiques (dans le cadre du S\u00e9nat mais aussi dans le cadre des r\u00e9unions comitiales), de coll\u00e9gialit\u00e9 des pouvoirs (les magistrats sont toujours plusieurs \u00e0 d\u00e9tenir une m\u00eame charge, \u00e0 l'instar des deux consuls), de sp\u00e9cialisation des magistratures (chacune d'elles dispose d'un pouvoir sp\u00e9cifique et d'un champ d'application bien d\u00e9fini) et d'\u00e9lectivit\u00e9 des charges (les magistrats sont pour l'immense majorit\u00e9 \u00e9lus par le peuple romain r\u00e9uni en assembl\u00e9es). La devise traditionnelle de la r\u00e9publique est Senatus populusque Romanus (SPQR), \u00ab le S\u00e9nat et le peuple romain \u00bb. Elle symbolise l'union consensuelle du S\u00e9nat, o\u00f9 si\u00e8gent \u00e0 l'origine les familles de l'\u00e9lite \u00e9conomique et politique de la cit\u00e9, et de l'ensemble des citoyens romains, qui par son vote adopte les lois, conf\u00e8re leurs pouvoirs aux magistrats, et consent au versement des imp\u00f4ts et \u00e0 la lev\u00e9e des arm\u00e9es.\n\u00c0 l'origine, la R\u00e9publique romaine est largement domin\u00e9e par l'aristocratie patricienne, h\u00e9riti\u00e8re de la fondation de Rome, lorsque celle-ci a constitu\u00e9 le S\u00e9nat primitif autour des rois l\u00e9gendaires. Cette division entre patriciens et pl\u00e9b\u00e9iens s'estompe cependant au cours des si\u00e8cles, au gr\u00e9 des diff\u00e9rentes s\u00e9cessions pl\u00e9b\u00e9iennes permettant \u00e0 l'\u00e9lite \u00e9conomique de la pl\u00e8be de se faire une place en politique \u2014 en obtenant notamment, \u00e0 partir de 367 av. J.-C., le droit d'\u00e9lire un consul chaque ann\u00e9e. L'essentiel des citoyens romains reste compos\u00e9 d'une importante masse d'artisans et de petits paysans propri\u00e9taires dans les zones fertiles de l'Italie centrale, tandis que les patriciens sont souvent propri\u00e9taires de vastes domaines cultiv\u00e9s qui leur permettent de d\u00e9gager d'importants revenus pour subventionner leur carri\u00e8re politique. L'\u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9 romaine qui contr\u00f4le les rouages de la R\u00e9publique se caract\u00e9rise notamment par une c\u00e9l\u00e9bration des origines familiales et des anc\u00eatres prestigieux, dans le cadre de la gens. Chaque gens a ainsi ses propres cultes, dont celui des anc\u00eatres v\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans la maison par le biais de portraits. Chaque grande famille de Rome exerce alors un pouvoir informel dans la cit\u00e9, gr\u00e2ce au syst\u00e8me client\u00e9laire : chaque chef de famille accorde sa protection \u00e0 un nombre plus ou moins grand de clients qui doivent ob\u00e9issance \u00e0 ce \u00ab patron \u00bb et re\u00e7oivent en \u00e9change aide et assistance en cas de besoin. La R\u00e9publique romaine est loin d'\u00eatre une d\u00e9mocratie : il s'agit avant tout d'un r\u00e9gime oligarchique dans lequel les citoyens jouissent certes des m\u00eames droits civils, mais ne jouissent pas des m\u00eames privil\u00e8ges politiques et religieux, l'essentiel des droits du citoyen romain d\u00e9pendant, de fait, de sa position au sein des classes censitaires romaines, \u00e9tablies en fonction du patrimoine foncier des familles recens\u00e9es. La R\u00e9publique romaine est donc avant tout un syst\u00e8me de comp\u00e9tition, de course aux honneurs, entre les mains d'un nombre restreint de grandes familles patricio-pl\u00e9b\u00e9iennes formant la nobilitas, la noblesse.", "element_cle": "- La R\u00e9publique romaine succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale de la Rome antique.\n- Elle d\u00e9bute en 509 av. J.-C. apr\u00e8s la chute de la royaut\u00e9.\n- La r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne chasse Tarquin le Superbe du pouvoir.\n- La R\u00e9publique romaine est bas\u00e9e sur la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain.\n- Elle prend fin en 27 av. J.-C. avec l'accession au pouvoir d'Auguste.\n- Auguste devient empereur apr\u00e8s sa victoire \u00e0 la bataille d'Actium en 31 av. J.-C.\n- Il instaure un nouveau r\u00e9gime politique, le principat, et contr\u00f4le l'arm\u00e9e, la monnaie et la religion.\n- Le mot \"r\u00e9publique\" d\u00e9rive du concept latin de \"res publica\", signifiant \"chose publique\".\n- La cit\u00e9 romaine est g\u00e9r\u00e9e de mani\u00e8re collective pendant la p\u00e9riode r\u00e9publicaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9publique romaine, une p\u00e9riode charni\u00e8re\nEntre la royaut\u00e9 et l'empire, une \u00e8re singuli\u00e8re\nEn 509 avant J.-C., elle a commenc\u00e9\nApr\u00e8s la chute du roi, la libert\u00e9 tant esp\u00e9r\u00e9e\n\nL'aristocratie patricienne, \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9volte\nTarquin le Superbe, chass\u00e9, leur r\u00e9volte s'insulte\nLa R\u00e9publique romaine, une domination collective\nL'aristocratie romaine, sur le peuple, directive\n\n[Refrain]\nDe la Res Publica, le concept latin\nLa chose publique, une cit\u00e9 en commun\nLa R\u00e9publique romaine, un r\u00e9gime diff\u00e9rent\nBas\u00e9 sur la coll\u00e9gialit\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat commun\n\n[Couplet 2]\n27 avant J.-C., l'empire se pr\u00e9pare\nAuguste acc\u00e8de au pouvoir, une victoire rare\nA Actium, il triomphe, devient empereur\nLe principat s'instaure, nouveau r\u00e9gime avant l'heure\n\nL'arm\u00e9e, la monnaie, la religion sous son contr\u00f4le\nAuguste, le premier empereur, un homme d'un r\u00f4le\nLa R\u00e9publique romaine, elle prend fin en cette ann\u00e9e\nPlace \u00e0 l'empire, \u00e0 une nouvelle destin\u00e9e\n\n[Refrain]\nDe la Res Publica, le concept latin\nLa chose publique, une cit\u00e9 en commun\nLa R\u00e9publique romaine, un r\u00e9gime diff\u00e9rent\nBas\u00e9 sur la coll\u00e9gialit\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat commun"}, {"titre": "R\u00e9publique romaine (1849)", "text_origine": "La R\u00e9publique romaine (en italien : Repubblica Romana) est instaur\u00e9e en 1849 dans les \u00c9tats pontificaux apr\u00e8s la fuite du pape Pie IX, en raison de l'activit\u00e9 insurrectionnelle des lib\u00e9raux romains. Elle est gouvern\u00e9e par un triumvirat compos\u00e9 de Carlo Armellini, Giuseppe Mazzini et Aurelio Saffi.\nLa p\u00e9ninsule italienne, alors divis\u00e9e en de multiples \u00c9tats, est travers\u00e9e par un embrasement g\u00e9n\u00e9ral au cours du printemps des peuples de 1848. Tous les \u00c9tats se voient oblig\u00e9s de conc\u00e9der une constitution tandis que Milan et Venise, les principales villes du royaume de Lombardie-V\u00e9n\u00e9tie, se rebellent contre l'empire d'Autriche. Le royaume de Sardaigne se porte \u00e0 leur secours, ce qui donne lieu \u00e0 la premi\u00e8re guerre d'ind\u00e9pendance italienne. Celle-ci entra\u00eene le grand-duch\u00e9 de Toscane, les \u00c9tats pontificaux et le royaume des Deux-Siciles mais ces derniers renoncent rapidement aux r\u00e9formes, provoquant une large contestation de leurs \u00e9l\u00e9ments les plus lib\u00e9raux. Cette contestation, alors que se poursuit la guerre austro-sarde bient\u00f4t en d\u00e9faveur des Sardes, prend, \u00e0 Rome, une tournure r\u00e9volutionnaire. Le Premier ministre Pellegrino Rossi est assassin\u00e9, le pape s'enfuit \u00e0 Ga\u00e8te sous la protection de Ferdinand II des Deux-Siciles et la R\u00e9publique romaine est instaur\u00e9e.\nCette nouvelle R\u00e9publique romaine ne dure que cinq mois, du 9 f\u00e9vrier 1849 au 4 juillet 1849, et prend fin apr\u00e8s une exp\u00e9dition fran\u00e7aise vot\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise et avec le soutien de Louis-Napol\u00e9on, alors pr\u00e9sident de la Deuxi\u00e8me R\u00e9publique fran\u00e7aise. Cet \u00e9pisode est connu, en France, sous le nom d'\u00ab exp\u00e9dition de Rome \u00bb. La R\u00e9publique romaine, cern\u00e9e de toutes parts, doit s'opposer aux Espagnols, aux Napolitains et \u00e0 l'Autriche qui, forte de sa victoire sur les Sardes, envahit la R\u00e9publique romaine. Apr\u00e8s de violents combats qui durent un mois, le pape est r\u00e9tabli dans ses pr\u00e9rogatives par la France.\nL\u2019ambigu\u00eft\u00e9, pour la France, na\u00eet de ce que l'intervention est vot\u00e9e par l'assembl\u00e9e d'une r\u00e9publique contre une autre r\u00e9publique, alors que toutes deux sont issues du mouvement lib\u00e9ral et d\u00e9mocrate du printemps des peuples, et de ce que certains membres de la gauche votent l'exp\u00e9dition afin de d\u00e9fendre une r\u00e9publique s\u0153ur contre une intervention autrichienne alors que la droite vote l'organisation de la mort de la R\u00e9publique romaine. L'op\u00e9ration est accompagn\u00e9e par un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexis de Tocqueville, hostile au pouvoir temporel du pape.\nLa R\u00e9publique amplifie les deux mythes du Risorgimento italien qui ont d\u00e9j\u00e0 une vision nationale, Giuseppe Mazzini et Giuseppe Garibaldi, personnages centraux de la R\u00e9publique, le premier sur le plan politique, le second sur le plan militaire. Elle les fait conna\u00eetre en dehors de la p\u00e9ninsule, notamment aupr\u00e8s d'intellectuels fran\u00e7ais comme George Sand et Victor Hugo.", "element_cle": "- La R\u00e9publique romaine est instaur\u00e9e en 1849 dans les \u00c9tats pontificaux apr\u00e8s la fuite du pape Pie IX.\n- Elle est gouvern\u00e9e par un triumvirat compos\u00e9 de Carlo Armellini, Giuseppe Mazzini et Aurelio Saffi.\n- La p\u00e9ninsule italienne est en proie \u00e0 un mouvement d'insurrection en 1848, connu sous le nom de printemps des peuples.\n- Milan et Venise se rebellent contre l'empire d'Autriche, entra\u00eenant la premi\u00e8re guerre d'ind\u00e9pendance italienne.\n- La R\u00e9publique romaine ne dure que cinq mois, du 9 f\u00e9vrier au 4 juillet 1849.\n- Elle prend fin apr\u00e8s une exp\u00e9dition fran\u00e7aise vot\u00e9e par l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise et soutenue par Louis-Napol\u00e9on.\n- La R\u00e9publique romaine doit faire face \u00e0 l'invasion des troupes espagnoles, napolitaines et autrichiennes.\n- Apr\u00e8s un mois de combats violents, le pape est r\u00e9tabli dans ses pr\u00e9rogatives par la France.\n- L'intervention de la France soul\u00e8ve des ambigu\u00eft\u00e9s et est connue en France sous le nom d'\"exp\u00e9dition de Rome\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9publique romaine, en 1849\nDans les \u00c9tats pontificaux, elle s'est \u00e9tablie\nApr\u00e8s la fuite du pape, Pie IX en retrait\nUn nouveau gouvernement, le peuple \u00e9tait en paix\n\nUn triumvirat aux commandes, Armellini, Mazzini, Saffi\nUnis pour construire une nation unie\nMais les troubles en Italie ont \u00e9clat\u00e9\nLe printemps des peuples, un mouvement engag\u00e9\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, un symbole de r\u00e9sistance\nFace aux empires oppresseurs, une \u00e9tincelle d'esp\u00e9rance\nElle n'a dur\u00e9 que cinq mois, mais son courage reste intact\nRappelons-nous de ces temps forts, de ces faits marquants\n\n[Couplet 2]\nMilan et Venise, rebelles et d\u00e9termin\u00e9s\nContre l'empire autrichien, ils se sont lev\u00e9s\nLa premi\u00e8re guerre d'ind\u00e9pendance italienne\nUn pas vers la libert\u00e9, une aube nouvelle\n\nMais les forces \u00e9trang\u00e8res ont contre-attaqu\u00e9\nEspagnoles, napolitaines, autrichiennes, \u00e0 l'assaut\nMalgr\u00e9 les combats violents, la R\u00e9publique a fait face\nMais elle a succomb\u00e9, emport\u00e9e dans la disgr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, un symbole de r\u00e9sistance\nFace aux empires oppresseurs, une \u00e9tincelle d'esp\u00e9rance\nElle n'a dur\u00e9 que cinq mois, mais son courage reste intact\nRappelons-nous de ces temps forts, de ces faits marquants\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, un symbole de r\u00e9sistance\nFace aux empires oppresseurs, une \u00e9tincelle d'esp\u00e9rance\nElle n'a dur\u00e9 que cinq mois, mais son courage reste intact\nRappelons-nous de ces temps forts, de ces faits marquants"}, {"titre": "Institutions de la R\u00e9publique romaine", "text_origine": "Les institutions de la R\u00e9publique romaine ne sont pas toutes fond\u00e9es d\u00e8s l'\u00e9tablissement du r\u00e9gime r\u00e9publicain. Le d\u00e9veloppement des diff\u00e9rentes assembl\u00e9es et magistratures a \u00e9t\u00e9 progressif et h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, elles sont cr\u00e9\u00e9es au fil du temps et selon les besoins et subissent de multiples mutations, souvent en parall\u00e8le avec l'\u00e9volution institutionnelle des cit\u00e9s grecques. Il faut attendre 180 av. J.-C. pour que soit d\u00e9finie par la loi une organisation partielle des magistratures, qui ent\u00e9rine la succession et la hi\u00e9rarchisation de certaines d'entre elles.", "element_cle": "1. Les institutions de la R\u00e9publique romaine ont \u00e9t\u00e9 mises en place progressivement et de mani\u00e8re h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne.\n2. Les diff\u00e9rentes assembl\u00e9es et magistratures ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en fonction des besoins et ont subi de nombreuses mutations.\n3. L'\u00e9volution institutionnelle des cit\u00e9s grecques a souvent \u00e9t\u00e9 un mod\u00e8le pour Rome.\n4. Ce n'est qu'en 180 av. J.-C. que la loi a d\u00e9fini partiellement l'organisation des magistratures, \u00e9tablissant une succession et une hi\u00e9rarchisation.", "rap": "[Couplet]\nDans la R\u00e9publique romaine, c'\u00e9tait pas le calme plat\nLes institutions se sont d\u00e9velopp\u00e9es au fil des d\u00e9bats\nDe fa\u00e7on h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e, petit \u00e0 petit\nDes assembl\u00e9es, des magistratures, tout \u00e7a s'est construit\n\n[Refrain]\nLes institutions de la R\u00e9publique romaine en \u00e9bullition\nUn syst\u00e8me \u00e9volutif, jamais fig\u00e9 dans le b\u00e9ton\n\n[Couplet]\nLes assembl\u00e9es et magistrats, cr\u00e9\u00e9s selon la n\u00e9cessit\u00e9\nOnt subi leurs mutations, au gr\u00e9 des circonstances vari\u00e9es\nEt la Gr\u00e8ce, mod\u00e8le inspirant, pour Rome s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nUne source d'id\u00e9es, une influence m\u00eal\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes institutions de la R\u00e9publique romaine en \u00e9bullition\nUn syst\u00e8me \u00e9volutif, jamais fig\u00e9 dans le b\u00e9ton\n\n[Couplet]\nMais c'est en 180 av. J.-C, que la loi a pris ses marques\nOrganisation des magistratures, enfin une hi\u00e9rarchie qui marque\nUne succession d\u00e9finie, une structure bien \u00e9tablie\nLa R\u00e9publique romaine, sous loi, enfin solidifi\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes institutions de la R\u00e9publique romaine en \u00e9bullition\nUn syst\u00e8me \u00e9volutif, jamais fig\u00e9 dans le b\u00e9ton"}, {"titre": "Rome antique", "text_origine": "La Rome antique est \u00e0 la fois la ville de Rome et l'\u00c9tat qu'elle fonde dans l'Antiquit\u00e9. L'id\u00e9e de Rome antique est ins\u00e9parable de celle de la culture latine. Ce regroupement de villages au VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. parvint \u00e0 dominer l'ensemble du monde m\u00e9diterran\u00e9en et de l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle par la conqu\u00eate militaire et par l'assimilation des \u00e9lites locales. Sa domination a laiss\u00e9 d'importantes traces arch\u00e9ologiques et de nombreux t\u00e9moignages litt\u00e9raires. Elle fa\u00e7onne encore aujourd'hui l'image de la civilisation occidentale. Durant ces si\u00e8cles, la civilisation romaine passe d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique puis \u00e0 un empire autocratique.\nLe tableau d'une ville progressant de mani\u00e8re continue ne correspond pas int\u00e9gralement \u00e0 la complexit\u00e9 des faits. Son histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 celle d'une croissance continue : aux progr\u00e8s (de rythmes tr\u00e8s vari\u00e9s) ont succ\u00e9d\u00e9 des stagnations et parfois m\u00eame des replis. Mais les Romains sont parvenus \u00e0 r\u00e9soudre les difficult\u00e9s internes n\u00e9es de la conqu\u00eate sous la R\u00e9publique en transformant leurs institutions r\u00e9publicaines. La fondation de l'Empire par Auguste marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode o\u00f9 la conqu\u00eate romaine atteint les limites du monde connu \u00e0 l'\u00e9poque. La civilisation romaine, en partie influenc\u00e9e par les Grecs, influence durablement les r\u00e9gions conquises. \u00c0 partir du IIIe si\u00e8cle, le monde romain subit les grandes invasions des Barbares venus de l'Europe du Nord et de l'Asie. Pour leur r\u00e9sister, l'Empire a eu besoin de cr\u00e9er une nouvelle structure bureaucratique et militaire. C'est dans ce cadre que s'op\u00e8re le brillant renouveau du IVe si\u00e8cle ainsi que l'\u00e9tablissement du christianisme comme religion d'\u00c9tat. Apr\u00e8s la s\u00e9paration entre l'Orient et l'Occident en 395, de nouvelles invasions mettent fin \u00e0 l'Empire d'Occident en 476.\nEn proie \u00e0 l'instabilit\u00e9 interne et aux attaques de peuples issus de Germanie pour la plupart, la partie occidentale de l'Empire (comprenant l'Hispanie, la Gaule, la Bretagne, l'Afrique du Nord et l'Italie) se scinde en royaumes ind\u00e9pendants \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle. La partie orientale de l'Empire, gouvern\u00e9e \u00e0 partir de Constantinople (incluant la Gr\u00e8ce, l'Anatolie, la Syrie et l'\u00c9gypte) survit \u00e0 cette crise. Malgr\u00e9 la perte de la Syrie et de l'\u00c9gypte, au profit de l'empire arabo-islamique naissant, l'empire d'Orient poursuit son d\u00e9veloppement, jusqu'\u00e0 ce qu'il soit finalement d\u00e9truit par l'Empire ottoman. Cet empire m\u00e9di\u00e9val et chr\u00e9tien, appel\u00e9 \u00ab Empire romain \u00bb par ses habitants, mais que les historiens modernes d\u00e9nomment g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Empire byzantin \u00bb, est la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e9volutive, sans interruption dans le pouvoir imp\u00e9rial et l'administration de l'Empire romain.\nLa civilisation romaine est souvent comptabilis\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9 classique avec la Gr\u00e8ce antique, une civilisation qui a inspir\u00e9 une grande partie de la culture de la Rome antique. Outre son mod\u00e8le d'exercice du pouvoir, dont on ne compte plus les princes qui ont voulu l'imiter ou s'en sont inspir\u00e9s, la Rome antique a contribu\u00e9 grandement \u00e0 l'\u00e9laboration du droit, des institutions et des lois, de la guerre, de l'art et la litt\u00e9rature, de l'architecture et la technologie ainsi que des langues dans le monde occidental.", "element_cle": "- La Rome antique est \u00e0 la fois une ville et un \u00e9tat fond\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9.\n- Rome antique est intimement li\u00e9e \u00e0 la culture latine.\n- Elle a domin\u00e9 le monde m\u00e9diterran\u00e9en et l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle par la conqu\u00eate militaire et l'assimilation des \u00e9lites locales.\n- Elle a laiss\u00e9 de nombreuses traces arch\u00e9ologiques et t\u00e9moignages litt\u00e9raires importants.\n- La civilisation romaine a \u00e9volu\u00e9 d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique, puis \u00e0 un empire autocratique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Antiquit\u00e9, une ville puissante \nLa Rome antique, culture latine \u00e9clatante \nConqu\u00e9rant le monde, m\u00e9diterran\u00e9en en t\u00eate \nDomination sans faille, d\u00e8s le Ier si\u00e8cle \n\n[Couplet 2]\nDes traces arch\u00e9ologiques, t\u00e9moignages litt\u00e9raires \nLa Rome antique, grandeur l\u00e9gendaire \nDe la royaut\u00e9 \u00e0 l'empire autocratique \nSon \u00e9volution, t\u00e9moin historique \n\n[Refrain]\nRome antique, berceau de civilisation \nDates marquantes, \u00e9ducation en action \nDes rois \u00e0 l'empereur, une \u00e9volution claire \nLa Rome antique, symbole de pouvoir l\u00e9gendaire"}, {"titre": "S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine", "text_origine": "Le S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine est, entre le d\u00e9but du Ve si\u00e8cle av. J.-C. et l'instauration du principat en 30 av. J.-C., l'assembl\u00e9e compos\u00e9e des repr\u00e9sentants des grandes familles de rang s\u00e9natorial qui joue aux c\u00f4t\u00e9s des magistrats tels que les consuls un r\u00f4le religieux, l\u00e9gislatif, financier et de politique ext\u00e9rieure important.\nLes pouvoirs du S\u00e9nat \u00e9voluent tout au long de la R\u00e9publique. Bien que b\u00e9n\u00e9ficiant d'un tr\u00e8s grand prestige, au d\u00e9but du Ve si\u00e8cle av. J.-C., peu apr\u00e8s la fuite des derniers Tarquins, le S\u00e9nat est politiquement assez faible alors que les magistrats sup\u00e9rieurs, h\u00e9ritiers du pouvoir royal, cumulent tous les pouvoirs. La transition entre le r\u00e9gime monarchique et le r\u00e9gime r\u00e9publicain est progressive et ne se fait pas brutalement d\u00e8s la chute du dernier roi de Rome. Il faut attendre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations avant que le S\u00e9nat soit capable d\u2019affirmer son pouvoir sur les magistrats. C'est vers le milieu de la R\u00e9publique, entre les IIIe et IIe si\u00e8cles av. J.-C., que le S\u00e9nat atteint l'apog\u00e9e de son pouvoir r\u00e9publicain. Ce dernier commence ensuite \u00e0 d\u00e9cliner avec les r\u00e9formes des Gracques puis durant la longue p\u00e9riode de guerre civile qui marque la fin de la R\u00e9publique et d\u00e9bouche sur l'instauration d'un nouveau type de r\u00e9gime politique, le principat. Le S\u00e9nat ne dispara\u00eet pas mais perd une grande partie de ses pr\u00e9rogatives au profit de l'empereur.\n\n", "element_cle": "1. Le S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine \u00e9tait une assembl\u00e9e compos\u00e9e des repr\u00e9sentants des grandes familles.\n2. Il jouait un r\u00f4le religieux, l\u00e9gislatif, financier et de politique ext\u00e9rieure important.\n3. Au d\u00e9but du Ve si\u00e8cle av. J.-C., le S\u00e9nat \u00e9tait politiquement faible par rapport aux magistrats sup\u00e9rieurs.\n4. La transition entre le r\u00e9gime monarchique et le r\u00e9gime r\u00e9publicain a \u00e9t\u00e9 progressive.\n5. Le S\u00e9nat a atteint l'apog\u00e9e de son pouvoir r\u00e9publicain entre les IIIe et IIe si\u00e8cles av. J.-C.\n6. Le pouvoir du S\u00e9nat a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner avec les r\u00e9formes des Gracques.\n7. La guerre civile a marqu\u00e9 la fin de la R\u00e9publique romaine et l'instauration d'un nouveau r\u00e9gime, le principat.\n8. Le S\u00e9nat a conserv\u00e9 une certaine influence mais a perdu une grande partie de ses pr\u00e9rogatives au profit de l'empereur.\n9. Le S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine a exist\u00e9 entre le Ve si\u00e8cle av. J.-C. et 30 av. J.-C.\n10. Le S\u00e9nat a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la gouvernance de la R\u00e9publique romaine avant d'\u00eatre supplant\u00e9 par l'empereur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine, une assembl\u00e9e puissante\nCompos\u00e9e de repr\u00e9sentants des grandes familles, une classe dominante\nReligion, l\u00e9gislation, finance, politique ext\u00e9rieure, ses domaines d'action\nMais au d\u00e9but du Ve si\u00e8cle av. J.-C., il \u00e9tait politiquement en position basse\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat, un pilier de la R\u00e9publique, un pouvoir influent\nDe l'apog\u00e9e \u00e0 la d\u00e9cadence, une histoire mouvement\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent\n\n[Couplet 2]\nEntre monarchie et r\u00e9gime r\u00e9publicain, une transition progressive\nMais c'est entre le IIIe et IIe si\u00e8cle av. J.-C., il \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e expressive\nPuis les r\u00e9formes des Gracques, un d\u00e9clin commen\u00e7ait \u00e0 se dessiner\nLa guerre civile ensuite, la fin de la R\u00e9publique, un nouveau r\u00e9gime en perspective\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat, une influence maintenue mais des pr\u00e9rogatives perdues\nL'empereur prenant le pouvoir, une nouvelle \u00e8re s'annonce, sans retenue\n\n[Outro]\nLe S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine, actif du Ve si\u00e8cle av. J.-C. jusqu'\u00e0 30 av. J.-C.\nUn r\u00f4le cl\u00e9 dans la gouvernance, avant d'\u00eatre supplant\u00e9 par l'empereur, sans merci\nUn h\u00e9ritage historique, des le\u00e7ons \u00e0 tirer, une \u00e9poque r\u00e9volue\nMais la m\u00e9moire de ce S\u00e9nat restera \u00e0 jamais grav\u00e9e, dans les annales de l'\u00e9rudition perp\u00e9tue."}, {"titre": "Arm\u00e9e romaine des origines \u00e0 la fin de la R\u00e9publique", "text_origine": "L'arm\u00e9e des origines de la Ville \u00e0 la fin de la R\u00e9publique romaine permet \u00e0 Rome d'imposer sa supr\u00e9matie sur les villes et les peuples voisins du Latium aux Ve et IVe si\u00e8cles av. J.-C., puis de se lancer dans la conqu\u00eate de l'Italie aux IVe et IIIe si\u00e8cles av. J.-C. et enfin de la M\u00e9diterran\u00e9e du IIIe au Ier si\u00e8cle av. J.-C. avant de jouer un r\u00f4le dans les guerres civiles r\u00e9publicaines.\nLes origines de Rome sont plong\u00e9es dans les traditions et l\u00e9gendes, et l'arm\u00e9e archa\u00efque des premiers rois traditionnels n'est assur\u00e9ment qu'un ensemble de milices priv\u00e9es au service de nobles qui se r\u00e9unit autour d'un roi dans des cas exceptionnels. Rome passe ensuite sous la domination des rois \u00e9trusques et la premi\u00e8re v\u00e9ritable arm\u00e9e nationale peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme \u00e9tant une arm\u00e9e \u00e9trusco-romaine jusqu'\u00e0 l'instauration de la R\u00e9publique.\nL'arm\u00e9e \u00e9trusco-romaine puis r\u00e9publicaine primitive refl\u00e8te une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s aristocratique qui adopte d'abord un syst\u00e8me proche de celui de la phalange hoplitique grecque : \u00e9paule contre \u00e9paule, les soldats romains offrent \u00e0 l'ennemi une ligne continue et unie. Chacun doit payer son armement, les plus riches combattant \u00e0 cheval ou constituant l'\u00e9lite de l'infanterie, et les plus pauvres n'\u00e9tant pas astreints au service, faute de moyens pour s'\u00e9quiper.\nPierre Cosme souligne qu'au \u00ab d\u00e9but de la R\u00e9publique romaine, les principes censitaires qui r\u00e9gissent la soci\u00e9t\u00e9 et la vie politique romaines sont \u00e9galement \u00e0 la base de toute l'organisation militaire de la cit\u00e9 \u00bb, ce que Claude Nicolet r\u00e9sume ainsi : \u00ab \u00eatre un soldat, pour un Romain, c'est \u00eatre un citoyen. L'arm\u00e9e romaine d'\u00e9poque r\u00e9publicaine a trois caract\u00e9ristiques essentielles : elle est nationale, censitaire et non permanente ; c'est donc une arm\u00e9e de conscription, et non pas de m\u00e9tier \u00bb.\nDu fait des guerres incessantes auxquelles sont confront\u00e9s les Romains, l'arm\u00e9e se d\u00e9veloppe et \u00e9volue, et les besoins en effectifs augmentent. Les hommes sont r\u00e9partis en fonction de leurs revenus en classes censitaires puis la l\u00e9gion adopte l'organisation manipulaire, tr\u00e8s moderne pour son \u00e9poque, ce qui constitue une premi\u00e8re r\u00e9volution. Le corps de bataille \u00e9clate en une s\u00e9rie de petites unit\u00e9s, les manipules, et gagne en souplesse. La solde est cr\u00e9\u00e9e et les crit\u00e8res censitaires sont diminu\u00e9s : des hommes de plus en plus pauvres peuvent entrer dans l'arm\u00e9e, bien que l\u00e9g\u00e8rement \u00e9quip\u00e9s.\nLa vraie r\u00e9volution intervient \u00e0 la fin de la guerre contre les Latins. Au lieu de r\u00e9duire en esclavage leurs voisins qu'ils viennent de vaincre, les Romains, non seulement leur laissent la libert\u00e9, mais encore leur donnent leur propre citoyennet\u00e9. Cette mesure extraordinaire met \u00e0 la disposition du commandement de nombreuses troupes alli\u00e9es, qui repr\u00e9sentent vite plus de la moiti\u00e9 de l'arm\u00e9e, au fur et \u00e0 mesure de la conqu\u00eate de l'Italie, puis pour la conqu\u00eate de la M\u00e9diterran\u00e9e.\nLa deuxi\u00e8me guerre punique va mettre \u00e0 rude \u00e9preuve l'arm\u00e9e romaine qui en sort victorieuse malgr\u00e9 un lourd tribut en hommes, et cette guerre aura de grandes cons\u00e9quences \u00e0 long terme. L'organisation militaire s'adapte et innove pour que l'arm\u00e9e puisse intervenir en dehors de la p\u00e9ninsule italienne sur de longues p\u00e9riodes, ce qui lance la lente professionnalisation de l'arm\u00e9e romaine avec des temps de service plus continu tout au long du IIe si\u00e8cle av. J.-C.\nAu Ier si\u00e8cle av. J.-C., les premi\u00e8res guerres civiles secouent Rome. La guerre sociale atteint les fondements de la R\u00e9publique et de l'Italie romaine et a des cons\u00e9quences tr\u00e8s importantes dans l'organisation militaire romaine. Les anciens alli\u00e9s italiens deviennent citoyens, les proc\u00e9dures de recrutement et de mobilisation sont d\u00e9centralis\u00e9es et se fondent dor\u00e9navant sur le volontariat et non plus sur les classes censitaires. La professionnalisation de l'arm\u00e9e prend de l'ampleur et les v\u00e9t\u00e9rans prennent une grande place dans la soci\u00e9t\u00e9. Les arm\u00e9es sont dor\u00e9navant enclines \u00e0 servir les int\u00e9r\u00eats de leurs g\u00e9n\u00e9raux aux ambitions d\u00e9mesur\u00e9es qui partent \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir, ce qui m\u00e8ne la R\u00e9publique romaine \u00e0 son terme.", "element_cle": "- L'arm\u00e9e romaine des origines \u00e0 la fin de la R\u00e9publique impose la supr\u00e9matie de Rome sur les villes et peuples voisins.\n- La conqu\u00eate de l'Italie et de la M\u00e9diterran\u00e9e est r\u00e9alis\u00e9e par l'arm\u00e9e romaine entre les IIIe et Ier si\u00e8cles avant J.-C.\n- Les premi\u00e8res arm\u00e9es de Rome \u00e9taient principalement compos\u00e9es de milices priv\u00e9es au service de nobles.\n- L'arm\u00e9e \u00e9trusco-romaine est consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re v\u00e9ritable arm\u00e9e nationale de Rome.\n- La soci\u00e9t\u00e9 aristocratique romaine se refl\u00e8te dans l'organisation de l'arm\u00e9e, avec des soldats riches combattant \u00e0 cheval et constituant l'\u00e9lite.\n- L'arm\u00e9e romaine de l'\u00e9poque r\u00e9publicaine est une arm\u00e9e de conscription, nationale, censitaire et non permanente.\n- La croissance de l'arm\u00e9e romaine est due aux guerres incessantes et aux besoins en effectifs croissants.\n- Les soldats sont r\u00e9partis en classes en fonction de leurs revenus.", "rap": "[Couplet 1]\nDe l'arm\u00e9e romaine, je vais t'retracer\nSon histoire, ses origines jusqu'\u00e0 son effac\u00e9e\nD\u00e8s le d\u00e9but, des milices priv\u00e9es \u00e9taient form\u00e9es\nAu service des nobles, pour leur supr\u00e9matie\n\nL'arm\u00e9e \u00e9trusco-romaine, premi\u00e8re arm\u00e9e nationale\nDe Rome, la conqu\u00eate de l'Italie est vitale\nLes riches soldats, mont\u00e9s sur chevaux\nL'\u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9, en \u00e9taient les h\u00e9ros\n\n[Refrain]\nL'arm\u00e9e romaine, du IIIe au Ier si\u00e8cle avant J.-C.\nElle impose sa supr\u00e9matie dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e\nUne arm\u00e9e censitaire, de conscription et non durable\nLes guerres incessantes, font cro\u00eetre ses effectifs sans cesse\n\n[Couplet 2]\nDans la soci\u00e9t\u00e9 aristocratique, l'arm\u00e9e se refl\u00e8te\nLes soldats sont r\u00e9partis, selon leurs revenus faites\nDes classes, hi\u00e9rarchie, dans cette arm\u00e9e de Rome\nPour la grandeur de la cit\u00e9, toujours pr\u00eate \u00e0 combattre en somme\n\nLa fin de la R\u00e9publique, marque un tournant\nLe passage vers l'Empire, un nouveau temps\nMais l'arm\u00e9e romaine, a marqu\u00e9 son \u00e9poque\nSon uniforme, son discipline, un v\u00e9ritable choc\n\n[Refrain]\nL'arm\u00e9e romaine, du IIIe au Ier si\u00e8cle avant J.-C.\nElle impose sa supr\u00e9matie dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e\nUne arm\u00e9e censitaire, de conscription et non durable\nLes guerres incessantes, font cro\u00eetre ses effectifs sans cesse"}, {"titre": "Empire romain", "text_origine": "L'Empire romain (en latin : Imperium romanum) est le nom donn\u00e9 par les historiens \u00e0 la p\u00e9riode de la Rome antique s'\u00e9tendant entre 27 av. J.-C. et 476 apr. J.-C..\nL'ann\u00e9e 27 av. J.-C. correspond \u00e0 l'octroi par le S\u00e9nat \u00e0 Octave du surnom d'Augustus (\u00ab Auguste \u00bb), date traditionnellement consid\u00e9r\u00e9e comme le d\u00e9but du principat, qui mit fin \u00e0 la derni\u00e8re guerre civile de la R\u00e9publique romaine, au cours de la toute fin de la R\u00e9publique romaine.\nDurant la p\u00e9riode de cinq si\u00e8cles allant de 27 av. J.-C. \u00e0 476 apr. J.-C., l'\u00c9tat romain s'est agrandi au point d'englober un territoire allant de la Maur\u00e9tanie tingitane (Maroc actuel) en passant par la M\u00e9sopotamie, la Britannie (Angleterre et Pays de Galles actuels) jusqu'\u00e0 l'\u00c9gypte, cr\u00e9ant ainsi l'une des plus grandes entit\u00e9s politiques de l'Histoire, qui influen\u00e7a profond\u00e9ment tous ses territoires, tant en Europe, en Afrique du Nord qu'en Asie de l'Ouest, sur le plan culturel, linguistique et finalement religieux, tout en assurant la conservation de la civilisation grecque antique re\u00e7ue en h\u00e9ritage. La p\u00e9riode imp\u00e9riale fut aussi un temps de d\u00e9veloppement des \u00e9changes \u00e9conomiques, facilit\u00e9 par la construction d'un important r\u00e9seau routier, d'aqueducs et ponts parfois encore existants, et de nombreuses villes, devenues par la suite des m\u00e9tropoles d'Europe occidentale (Paris, Londres, Lyon, Strasbourg, Barcelone, etc.).\nContrairement \u00e0 la R\u00e9publique, qui \u00e9tait oligarchique, l'Empire fut une autocratie, tout en conservant durant le principat des apparences r\u00e9publicaines : le pouvoir politique \u00e9tait principalement d\u00e9tenu par un seul homme, l'empereur, qui s'appuyait sur une bureaucratie sans cesse plus d\u00e9velopp\u00e9e, sur une administration territoriale importante et sur une puissante arm\u00e9e. De sa fondation par Auguste jusqu'\u00e0 la d\u00e9position de son dernier empereur, Romulus Augustule, l'Empire eut une histoire int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure complexe, caract\u00e9ris\u00e9e, au d\u00e9part, par une certaine stabilit\u00e9 politique (p\u00e9riode du principat), puis, \u00e0 partir du IIIe si\u00e8cle, par une instabilit\u00e9 de plus en plus importante : crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle et dominat. Les coups d'\u00c9tat et les guerres civiles se multiplient, et l'Empire avait \u00e0 affronter un nombre grandissant d'ennemis ext\u00e9rieurs.\nEn effet, \u00e0 partir de la fin du IIe si\u00e8cle, l'Empire est confront\u00e9 \u00e0 ce que l'historiographie ult\u00e9rieure a appel\u00e9 les invasions barbares. Il s'agissait, en r\u00e9alit\u00e9, de mouvements de populations de tr\u00e8s grande ampleur, r\u00e9alis\u00e9s sur de longues dur\u00e9es. Les peuples dits \u00ab barbares \u00bb, en se d\u00e9pla\u00e7ant vers l'ouest, finirent par se heurter \u00e0 la fronti\u00e8re romaine, militairement gard\u00e9e, et, pouss\u00e9s par d'autres peuples plus \u00e0 l'est, tent\u00e8rent de la percer. Si l'Empire parvint, dans un premier temps, \u00e0 repousser les envahisseurs, la crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle vit les fronti\u00e8res c\u00e9der une premi\u00e8re fois. En r\u00e9action aux p\u00e9rils ext\u00e9rieurs, le pouvoir romain, \u00e0 partir de la t\u00e9trarchie, chercha \u00e0 se renforcer : les centres de d\u00e9cision politique et militaire furent multipli\u00e9s, l'administration d\u00e9velopp\u00e9e et militaris\u00e9e, et la taille de l'arm\u00e9e augment\u00e9e. Le IVe si\u00e8cle fut l'\u00e9poque des guerres civiles entre les successeurs des t\u00e9trarques, et il fut domin\u00e9 par la personnalit\u00e9 de Constantin Ier, qui r\u00e9nova profond\u00e9ment l'Empire romain, en lui donnant ses caract\u00e9ristiques d\u00e9finitives.\n\u00c0 cette \u00e9poque, le pouvoir \u00e9tait devenu un r\u00e9gime absolu, avec une cour et un protocole de type oriental. La fin de la proscription du christianisme par Constantin, puis son \u00e9tablissement comme religion d'\u00c9tat par Th\u00e9odose Ier est le fait le plus marquant de la civilisation romaine dans cette p\u00e9riode, l'Antiquit\u00e9 tardive. Appuy\u00e9e sur l'appareil administratif romain, extr\u00eamement d\u00e9velopp\u00e9, l'\u00c9glise acquit une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans tous les territoires romains avant d'\u00eatre chass\u00e9e, par l'expansion de l'islam, d'une partie de ceux-ci.\nApr\u00e8s la division de l'Empire en deux entit\u00e9s, l'Empire romain d'Orient (pars orientalis) et l'Empire romain d'Occident (pars occidentalis), la partie occidentale est marqu\u00e9e, \u00e0 partir du Ve si\u00e8cle, par un d\u00e9litement continu de l'autorit\u00e9 politique au profit des royaumes germaniques : la puissance militaire s'effondre, l'\u00e9conomie est exsangue et la domination territoriale se r\u00e9duit, jusqu'\u00e0 ne plus d\u00e9passer l'Italie. L'Empire s'effondre d'une mani\u00e8re progressive, et la d\u00e9position, par Odoacre, du dernier empereur Romulus Augustule, est finalement un \u00e9v\u00e9nement mineur, surtout symbolique.\n\u00c9teint en Occident en 476, l'Empire romain persista en Orient, autour de sa capitale, Constantinople. \u00c0 l'Est, il m\u00eala, comme jadis \u00e0 l'Ouest, des \u00e9l\u00e9ments de civilisation grecs et latins, mais la part grecque est devenue pr\u00e9pond\u00e9rante. Dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, l'appellation \u00ab byzantin \u00bb (qui date du XVIe si\u00e8cle mais \u00e9tait peu utilis\u00e9e) se g\u00e9n\u00e9ralise pour l'Empire romain d'Orient, mais il n'existe pas de fondation ou de d\u00e9but de l'Empire byzantin, qui n'est que la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale et finale de l'Empire romain et prend fin en 1453. En Europe de l'Ouest et centrale, l'Empire d'Occident (800-924) des rois carolingiens, puis le Saint-Empire romain germanique (962-1806), dont les souverains se faisaient encore appeler \u00ab empereur des Romains \u00bb, se consid\u00e9raient \u00e9galement comme les successeurs l\u00e9gitimes de l'Empire romain en Occident.\n\n", "element_cle": "- L'Empire romain s'\u00e9tend de 27 av. J.-C. \u00e0 476 apr. J.-C.\n- La p\u00e9riode imp\u00e9riale a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'expansion territoriale de Rome.\n- L'Empire romain \u00e9tait l'une des plus grandes entit\u00e9s politiques de l'Histoire.\n- Durant cette p\u00e9riode, la civilisation grecque antique a fortement influenc\u00e9 les territoires de l'Empire.\n- Le pouvoir \u00e9tait exerc\u00e9 par un seul homme, l'empereur, qui s'appuyait sur une administration et une arm\u00e9e puissantes.\n- Le r\u00e9seau routier et les infrastructures construites pendant cette p\u00e9riode ont favoris\u00e9 les \u00e9changes \u00e9conomiques.\n- La p\u00e9riode imp\u00e9riale a connu une certaine stabilit\u00e9 politique, suivie d'une p\u00e9riode plus tumultueuse.\n- L'Empire romain a perdur\u00e9 jusqu'\u00e0 la d\u00e9position de Romulus Augustule.\n- Cette p\u00e9riode a marqu\u00e9 un tournant dans l'Histoire de Rome, passant de la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire.\n- Les villes de Paris, Londres, Lyon, Strasbourg et Barcelone sont des exemples de m\u00e9tropoles qui ont \u00e9merg\u00e9 pendant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'raconter l'Empire romain\nD'la p\u00e9riode imp\u00e9riale, l'plus grand chapitre d'notre destin\nDe 27 av. J.-C. \u00e0 476 apr. J.-C.\nUn empire si vaste, une histoire qui ain't no joke\n\nL'extension territoriale, Rome conqu\u00e9rant\nUn empire politique, majeur dans l'temps\nLa civilisation grecque, inspiration majeure\nInfluence sur les territoires, culture en plein essor\n\n[Refrain]\nEmpire romain, une \u00e8re de grandeur\nEntre stabilit\u00e9 et changements majeurs\nDe l'administration puissante \u00e0 l'arm\u00e9e redoutable\nL'imp\u00e9riale p\u00e9riode, un r\u00e8gne incontournable\n\n[Couplet 2]\nUn seul homme aux commandes, l'empereur roi\n\u00c0 la t\u00eate d'une puissante admin et d'une arm\u00e9e de choix\nLes routes, les infrastructures, un r\u00e9seau bien construit\nFavorisant les \u00e9changes, l'\u00e9conomie qui s'\u00e9panouit\n\nPolitiquement stable, mais tumultueux par moments\nL'Empire romain, tout un tournant dans l'Moment\nJusqu'\u00e0 la d\u00e9position de Romulus Augustule, la fin\nR\u00e9publique \u00e0 l'Empire, l'Histoire en chemin\n\n[Refrain]\nEmpire romain, une \u00e8re de grandeur\nEntre stabilit\u00e9 et changements majeurs\nDe l'administration puissante \u00e0 l'arm\u00e9e redoutable\nL'imp\u00e9riale p\u00e9riode, un r\u00e8gne incontournable\n\n[Couplet final]\nParis, Londres, Lyon, Strasbourg, Barcelone s'r\u00e9veillent\nDes villes, des m\u00e9tropoles, d'une \u00e8re qui s'enneigent\nL'Empire romain, son h\u00e9ritage laiss\u00e9 derri\u00e8re\nDans nos villes encore debout, sa grandeur fi\u00e8re\n\nL'Empire romain, un chapitre \u00e0 jamais grav\u00e9\nDans l'histoire de l'humanit\u00e9, jamais oubli\u00e9\nDes notions \u00e9ducatives, des dates \u00e0 retenir\nL'Empire romain, une p\u00e9riode \u00e0 instruire\n\n[Refrain]\nEmpire romain, une \u00e8re de grandeur\nEntre stabilit\u00e9 et changements majeurs\nDe l'administration puissante \u00e0 l'arm\u00e9e redoutable\nL'imp\u00e9riale p\u00e9riode, un r\u00e8gne incontournable"}, {"titre": "Saint-Empire romain germanique", "text_origine": "Le Saint-Empire romain germanique, selon la terminologie francophone usuelle, est un \u00c9tat d'Europe ayant exist\u00e9 de 962 (couronnement d'Otton Ier) \u00e0 1806 (abdication de Fran\u00e7ois II). Cet \u00c9tat, issu de la d\u00e9composition de l'Empire carolingien, a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire de l'Europe au Moyen \u00c2ge, notamment du fait du conflit entre les empereurs et les papes, et pendant les Temps modernes. Sa disparition aboutit \u00e0 l'\u00e9tablissement de l'empire d'Autriche (empire d'Autriche-Hongrie \u00e0 partir de 1867), puis de l'Empire allemand (1871).\nLa d\u00e9nomination fran\u00e7aise mentionn\u00e9e d\u00e9marque celle qui a \u00e9t\u00e9 officiellement utilis\u00e9e dans l'Empire du XVIe si\u00e8cle au XVIIIe si\u00e8cle, en latin : Sacrum Romanum Imperium Nationis Teutonicae (\u00ab Saint Empire romain de la nation teutonique \u00bb), en allemand : Heiliges R\u00f6misches Reich Deutscher Nation (\u00ab Saint-Empire romain de la nation allemande \u00bb).\nLa r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Allemagne est absente dans d'autres pays : il est couramment appel\u00e9 Holy Roman Empire en anglais, Heiliges R\u00f6misches Reich en allemand, Sacro Romano Impero en italien, Heilige Roomse Rijk en n\u00e9erlandais. En France, la d\u00e9nomination de Saint-Empire romain (SER) \u00e9tait en usage autrefois.\nLa qualification de \u00ab Saint \u00bb, attest\u00e9e en 1157,, a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9e sous le r\u00e8gne de Fr\u00e9d\u00e9ric Barberousse pour exprimer que les empereurs r\u00e8gnent par droit divin. Le nom de \u00ab Romain \u00bb appara\u00eet vers 1184 et est utilis\u00e9 de fa\u00e7on constante \u00e0 partir de 1254. Les empereurs \u00e9taient titr\u00e9s \u00ab Empereur des Romains \u00bb, ce qui exprime la pr\u00e9tention de succ\u00e9der, \u00e0 travers l'Empire carolingien (\u00e9tabli en 800), \u00e0 l'Empire romain d'Occident disparu en 476.\nUne d\u00e9nomination plus r\u00e9cente, celle de \u00ab Premier Reich \u00bb (Erstes Reich) ou de \u00ab Vieil Empire \u00bb (Altes Reich), est parfois utilis\u00e9e pour le diff\u00e9rencier du deuxi\u00e8me Empire allemand, fond\u00e9 en 1871 (Deutsches Reich).\nSur le plan historique, le Saint-Empire est constitu\u00e9 au Xe si\u00e8cle par la dynastie des Ottoniens en regroupant deux des divisions de l'Empire carolingien d\u00e9finies par le trait\u00e9 de Verdun de 843 : la Francie orientale germanophone et la Francie m\u00e9diane, qui devient ensuite la Lotharingie, \u00e0 la fois germanophone, italophone et francophone. L'empire d'Otton Ier s'\u00e9tend donc de la mer du Nord aux \u00c9tats pontificaux, \u00e0 l'est des quatre fleuves d\u00e9limitant la Francie occidentale : l'Escaut, la Meuse, la Sa\u00f4ne et le Rh\u00f4ne.\nLe contr\u00f4le des empereurs sur l'Italie dispara\u00eet d\u00e8s le Moyen \u00c2ge, ce qui suscite le conflit entre les Guelfes (favorables \u00e0 la papaut\u00e9) et les Gibelins (favorables \u00e0 l'empereur) au sein des r\u00e9publiques urbaines italiennes. De leur c\u00f4t\u00e9, les rois de France s'emparent progressivement des territoires imp\u00e9riaux limitrophes de leur royaume, \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge (Dauphin\u00e9, Provence) et \u00e0 l'\u00e9poque moderne (Franche-Comt\u00e9, Alsace, Lorraine, notamment). Le Saint-Empire se r\u00e9tracte donc peu \u00e0 peu sur les territoires de langue allemande, perdant le contr\u00f4le des Pays-Bas \u00e0 la suite de la cr\u00e9ation des Provinces-Unies en 1581.\nN\u00e9 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque que le royaume de France cap\u00e9tien (987), l'Empire conna\u00eet une \u00e9volution tr\u00e8s diff\u00e9rente en ce qui concerne le pouvoir du souverain : les rois de France parviennent, au bout de plusieurs si\u00e8cles, \u00e0 cr\u00e9er un \u00c9tat centralis\u00e9 en luttant sans cesse contre les droits et pouvoirs des princes f\u00e9odaux ; dans l'Empire, la centralisation se d\u00e9veloppe non pas au profit de l'empereur, mais au profit de certains des princes, notamment les margraves de Brandebourg \u00e0 l'origine de la maison de Prusse, les ducs de Saxe, les ducs de Bavi\u00e8re, sans que soit mis fin \u00e0 un \u00e9miettement consid\u00e9rable : plusieurs centaines d'entit\u00e9s restent souveraines au XVIe si\u00e8cle, dont certaines minuscules (par exemple la principaut\u00e9 d'Orange).\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, l'Empire est le lieu de conflits successifs d'abord li\u00e9s aux probl\u00e8mes religieux : la guerre entre princes catholiques conduits par l'empereur Charles Quint et princes protestants, qui aboutit \u00e0 la paix d'Augsbourg en 1555 ; puis la guerre de Trente Ans (1618-1648), dont la fin marque l'av\u00e8nement d'un nouvel ordre europ\u00e9en, celui des trait\u00e9s de Westphalie. Au XVIIIe si\u00e8cle, les progr\u00e8s de la maison de Prusse (dynastie des Hohenzollern) suscitent un long conflit avec la maison de Habsbourg, qui occupe le tr\u00f4ne imp\u00e9rial de fa\u00e7on quasi ininterrompue : ce conflit culmine dans deux guerres, la guerre de Succession d'Autriche (1740-1748) et la guerre de Sept Ans (1756-1763), qui toutes deux impliquent des puissances \u00e9trang\u00e8res alli\u00e9es \u00e0 l'un ou l'autre camp.\nLes victoires de Napol\u00e9on en 1805 et la cr\u00e9ation de la conf\u00e9d\u00e9ration du Rhin en 1806 d\u00e9montrent l'impuissance de l'institution imp\u00e9riale, qui dispara\u00eet le 6 ao\u00fbt 1806 lorsque Fran\u00e7ois II d\u00e9pose la couronne imp\u00e9riale, pour devenir empereur d'Autriche, ma\u00eetre de plusieurs principaut\u00e9s (archiduch\u00e9s autrichiens) et de plusieurs royaumes (Boh\u00eame, Hongrie, Croatie).\nLe 6 ao\u00fbt 1806, date de l'abandon par Fran\u00e7ois II de sa qualit\u00e9 d'empereur des Romains, marque la fin du Saint-Empire, mais, comme l'\u00e9crit Ferdinand Lot, peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u00ab acte de d\u00e9c\u00e8s l\u00e9gal \u00bb de l'Empire romain.", "element_cle": "1. Le Saint-Empire romain germanique a exist\u00e9 de 962 \u00e0 1806, apr\u00e8s la d\u00e9composition de l'Empire carolingien.\n2. Il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire de l'Europe au Moyen \u00c2ge et pendant les Temps modernes.\n3. Le conflit entre les empereurs et les papes a marqu\u00e9 son histoire.\n4. Sa disparition a conduit \u00e0 l'\u00e9tablissement de l'empire d'Autriche puis de l'Empire allemand.\n5. Le Saint-Empire romain germanique \u00e9tait \u00e9galement connu sous les noms de \u00ab Heiliges R\u00f6misches Reich Deutscher Nation \u00bb en allemand et \u00ab Sacrum Romanum Imperium Nationis Teutonicae \u00bb en latin.\n6. Son nom de \u00ab Saint \u00bb a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 pour exprimer le r\u00e8gne des empereurs par droit divin.\n7. Les empereurs \u00e9taient titr\u00e9s \u00ab Empereur des Romains \u00bb, pr\u00e9tendant succ\u00e9der \u00e0 l'Empire romain d'Occident.\n8. On utilise parfois les termes de \u00ab Premier Reich \u00bb ou de \u00ab Vieil Empire \u00bb pour le diff\u00e9rencier du deuxi\u00e8me Empire allemand. \n9. Le Saint-Empire a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 par la dynastie des Ottoniens au Xe si\u00e8cle.\n10. Il regroupait deux des divisions de l'Empire carolingien.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Saint-Empire romain germanique, du neuf-cent-soixante \nJusqu'\u00e0 dix-huit-cent-six, l'Empire carolingien se d\u00e9compose \nUn r\u00f4le crucial dans l'histoire, au Moyen \u00c2ge et plus encore \nDans toute l'Europe, une influence qui explore \n\n[Refrain]\nLe Saint-Empire, puissant et magnifique \nEntre dynasties et batailles \u00e9piques \nDans les livres d'histoire, dans les annales \nIl marque sa trace, il r\u00e9sonne en ces vall\u00e9es \n\n[Couplet 2]\nPapes et empereurs, une lutte sans fin \nDans les m\u00e9andres de l'histoire, un conflit qui maintient \nLes couronnes en jeu, le pouvoir en question \n\u00c0 travers l'\u00e9poque, une tension \n\n[Refrain]\nLe Saint-Empire, l\u00e9gende immortelle \nDeux mondes en collision, des querelles \nMais malgr\u00e9 les luttes, les rivalit\u00e9s \nL'histoire avance, les royaumes unifi\u00e9s \n\nNote: Ce texte est une interpr\u00e9tation libre des informations fournies, dans le format d'un texte rap."}, {"titre": "Empire romain d'Occident", "text_origine": "L'Empire romain d'Occident est une convention entre historiens d\u00e9signant la partie occidentale de l'Empire romain (en latin Pars occidentalis) depuis l'instauration de la T\u00e9trarchie (\u00ab gouvernement \u00e0 quatre \u00bb) par l'empereur Diocl\u00e9tien en 285. Il est important de pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e qu'il ne s'agit pas d'un \u00c9tat ind\u00e9pendant s\u00e9par\u00e9 de la partie orientale : l'Empire romain reste un et indivisible malgr\u00e9 le partage des responsabilit\u00e9s, principalement militaires, entre plusieurs empereurs. Ainsi, si Rome reste la capitale officielle, Milan sera la r\u00e9sidence des empereurs d'Occident jusqu'en 402, puis Ravenne.\nL'Empire romain d'Occident exista de fa\u00e7on intermittente entre les IIIe et Ve si\u00e8cles, apr\u00e8s l'instauration de la T\u00e9trarchie et les \u00e9pisodes o\u00f9 l'autorit\u00e9 imp\u00e9riale fut d\u00e9tenue par un seul empereur, \u00e0 l'instar de Constantin Ier (324-337), de Julien (361-363) et de Th\u00e9odose Ier (392-395). Ce dernier fut le dernier empereur romain \u00e0 r\u00e9gner effectivement sur la totalit\u00e9 de cet Empire. \u00c0 sa mort, en 395, l'Empire fut d\u00e9finitivement r\u00e9parti entre un Occident et un Orient romains. La disparition de l'Empire romain d'Occident est conventionnellement situ\u00e9e au moment de l'abdication de l'empereur-usurpateur Romulus Augustule, le 4 septembre 476. Cette date d\u00e9termine, toujours conventionnellement, le d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re de l'Histoire de l'Europe : le Moyen \u00c2ge.\nLors de l'abdication de Romulus Augustule, Odoacre, le g\u00e9n\u00e9ral romain d'origine h\u00e9rule qui le d\u00e9posa, serait bien devenu empereur, mais, en raison de son origine barbare, fut seulement reconnu \u00ab patrice \u00bb d'Italie par l'empereur d'Orient Z\u00e9non. Ainsi, Odoacre dut faire all\u00e9geance au dernier empereur d'Occident l\u00e9gitime Julius Nepos (474-480), qui se trouvait alors en Dalmatie romaine, et se d\u00e9clarer vassal de l'empereur d'Orient Z\u00e9non.\nAinsi, on peut noter que la chute de Ravenne et la d\u00e9position de Romulus Augustule n'eurent rien de spectaculaire, en tout cas beaucoup moins que le sac de Rome en 410. Un empereur d'Occident persistait en Dalmatie jusqu'en 480, puis l'empereur d'Orient devint l'unique empereur du monde romain (avec suzerainet\u00e9, plus formelle qu'effective, sur les souverains barbares). N\u00e9anmoins, l'Empire romain d'Occident ne s'en releva jamais. Par la suite, malgr\u00e9 une reconqu\u00eate effective mais partielle par l'empereur Justinien Ier (527-565), il faudra attendre le sacre de Charlemagne (800) pour voir le retour d'une autorit\u00e9 imp\u00e9riale en Occident.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'Empire romain d'Occident est la partie occidentale de l'Empire romain.\n2. Il n'\u00e9tait pas un \u00c9tat ind\u00e9pendant de la partie orientale, mais partageait des responsabilit\u00e9s avec cette derni\u00e8re.\n3. Rome \u00e9tait la capitale officielle, mais la r\u00e9sidence des empereurs d'Occident \u00e9tait \u00e0 Milan, puis Ravenne.\n4. L'Empire romain d'Occident exista de fa\u00e7on intermittente entre les IIIe et Ve si\u00e8cles.\n5. Th\u00e9odose Ier fut le dernier empereur romain \u00e0 r\u00e9gner effectivement sur tout l'Empire.\n6. La disparition de l'Empire romain d'Occident est conventionnellement situ\u00e9e en 476, lors de l'abdication de Romulus Augustule.\n7. Odoacre devint le chef de l'Empire romain d'Occident, mais en tant que \"patrice\" d'Italie et vassal de l'empereur d'Orient.\n8. La chute de Ravenne et la d\u00e9position de Romulus Augustule furent moins spectaculaires que le sac de Rome en 410.", "rap": "[Couplet 1]\nDe l'Occident, l'Empire romain, un h\u00e9ritage\nUn \u00c9tat partag\u00e9 avec l'Orient, une page\nCapitale officielle, Rome en son tr\u00f4ne\nMais Milan et Ravenne, r\u00e9sidences qu'on couronne\n\nEntre le IIIe et Ve si\u00e8cle, il perdure\nTh\u00e9odose Ier, dernier empereur qui endure\nMais c'est en 476, que tout s'effondre\nRomulus Augustule, abdique et le monde sombre\n\n[Refrain]\nEmpire romain d'Occident, une fin d\u00e9chirante\nDes dates marquantes, une fin fulgurante\nMais souvenons-nous, des le\u00e7ons \u00e0 tirer\nL'histoire nous enseigne, pour avancer, travailler\n\n[Couplet 2]\nOdoacre prend la t\u00eate de cet empire bris\u00e9\nPatrice d'Italie, vassal il est, soumis et li\u00e9\nRavenne chute, Romulus est d\u00e9pos\u00e9\nMoins spectaculaire que le sac de Rome en 410, un pass\u00e9 regrett\u00e9\n\nL'Empire romain d'Occident, maintenant dans les livres\nMais l'\u00e9ducation et savoir, ce qu'il faut entretenir\nDates et \u00e9v\u00e9nements, des le\u00e7ons \u00e0 retenir\nPour construire un futur, o\u00f9 le savoir fait r\u00e9fl\u00e9chir\n\n[Refrain]\nEmpire romain d'Occident, une fin d\u00e9chirante\nDes dates marquantes, une fin fulgurante\nMais souvenons-nous, des le\u00e7ons \u00e0 tirer\nL'histoire nous enseigne, pour avancer, travailler"}, {"titre": "Empire byzantin", "text_origine": "L\u2019Empire byzantin ou Empire romain d'Orient d\u00e9signe l'\u00c9tat apparu vers le IVe si\u00e8cle dans la partie orientale de l'Empire romain, au moment o\u00f9 celui-ci se divise progressivement en deux. Il se caract\u00e9rise par sa long\u00e9vit\u00e9 : il puise ses origines dans la fondation m\u00eame de Rome, et la datation de ses d\u00e9buts change selon les crit\u00e8res choisis par chaque historien. La fondation de Constantinople, sa capitale, par Constantin Ier en 330, autant que la division d\u2019un Empire romain de plus en plus difficile \u00e0 gouverner et qui devient d\u00e9finitive en 395, sont parfois cit\u00e9es. Plus dynamique qu\u2019un monde romain occidental dont l'administration effective est de plus en plus r\u00e9alis\u00e9e par les \u00e9lites barbares \u00e0 la suite de leur arriv\u00e9e progressive par trait\u00e9 ou par conqu\u00eate, l\u2019Empire d\u2019Orient s\u2019affirme progressivement comme une construction politique originale. Indubitablement romain, cet empire est aussi chr\u00e9tien et de langue principalement grecque. En 476, c'est la chute de l'Empire romain d'Occident, l'Empire byzantin devient alors l'unique successeur de l'Empire romain en place.\n\u00c0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Orient et l\u2019Occident, m\u00ealant des \u00e9l\u00e9ments provenant directement de l\u2019Antiquit\u00e9 avec des aspects innovants dans un Moyen \u00c2ge parfois d\u00e9crit comme grec, il devient le si\u00e8ge d\u2019une culture originale qui d\u00e9borde bien au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res, lesquelles sont constamment assaillies par des peuples nouveaux. Tenant d\u2019un universalisme romain, il parvient \u00e0 s\u2019\u00e9tendre sous Justinien Ier (empereur de 527 \u00e0 565), retrouvant une partie des antiques fronti\u00e8res imp\u00e9riales, avant de conna\u00eetre une profonde r\u00e9traction. C\u2019est \u00e0 partir du VIIe si\u00e8cle que de profonds bouleversements frappent l\u2019Empire byzantin. Contraint de s\u2019adapter \u00e0 un monde nouveau dans lequel son autorit\u00e9 universelle est contest\u00e9e, il r\u00e9nove ses structures et parvient, au terme d\u2019une crise iconoclaste, \u00e0 conna\u00eetre une nouvelle vague d\u2019expansion qui atteint son apog\u00e9e sous Basile II (qui r\u00e8gne de 976 \u00e0 1025). Les guerres civiles autant que l\u2019apparition de nouvelles menaces forcent l'Empire \u00e0 se transformer \u00e0 nouveau sous l'impulsion des Comn\u00e8nes, avant d\u2019\u00eatre disloqu\u00e9 par la quatri\u00e8me croisade lorsque les crois\u00e9s s'emparent de Constantinople en 1204. S\u2019il rena\u00eet en 1261, c\u2019est sous une forme affaiblie qui ne peut r\u00e9sister aux envahisseurs ottomans ni \u00e0 la concurrence \u00e9conomique des r\u00e9publiques italiennes (G\u00eanes et Venise). La chute de Constantinople en 1453 marque sa fin.\nTout au long de son histoire mill\u00e9naire, une continuit\u00e9 autant que des ruptures rythment l\u2019existence de l\u2019Empire byzantin, objet complexe \u00e0 analyser dans sa diversit\u00e9. H\u00e9ritier d\u2019une riche culture gr\u00e9co-romaine, il la fait vivre et contribue \u00e0 la transmettre \u00e0 l\u2019Occident au moment de la Renaissance. Il d\u00e9veloppe sa propre civilisation, profond\u00e9ment empreinte de religiosit\u00e9. Pilier du monde chr\u00e9tien, il est le d\u00e9fenseur d\u2019un christianisme dit orthodoxe qui rayonne dans l\u2019Europe centrale et orientale o\u00f9 son h\u00e9ritage est encore vivace aujourd\u2019hui, tandis que la s\u00e9paration des \u00c9glises d'Orient et d'Occident inaugure une rupture progressive avec le catholicisme romain.\nQualifi\u00e9 d\u2019\u00ab archa\u00efque \u00bb ou de \u00ab d\u00e9clinant \u00bb dans l\u2019historiographie ancienne, parfois empreinte de mishell\u00e9nisme, l\u2019Empire byzantin a fait preuve d\u2019une remarquable capacit\u00e9 d\u2019adaptation face aux \u00e9volutions du monde qui l\u2019entoure et aux menaces qui l\u2019assaillent constamment, souvent sur plusieurs fronts. Il parvient souvent habilement \u00e0 user de la diplomatie autant que de la force pour contenir ses ennemis. Sa situation exceptionnelle, au carrefour entre l'Orient et l'Occident dont il contribue \u00e0 brouiller les fronti\u00e8res, entre monde m\u00e9diterran\u00e9en et bassin pontique, lui permet de d\u00e9velopper une \u00e9conomie dynamique, symbolis\u00e9e par sa monnaie, souvent utilis\u00e9e bien au-del\u00e0 de ses fronti\u00e8res. Cette m\u00eame abondance suscite aussi les convoitises de voisins ambitieux qui se heurtent r\u00e9guli\u00e8rement aux puissantes murailles de Constantinople. Celle-ci, plus encore que Rome pour l\u2019Empire romain ant\u00e9rieur, est le centre du monde byzantin. M\u00eame lors de son d\u00e9clin \u00e0 partir de 1204, il pr\u00e9serve une vivacit\u00e9 culturelle qui favorise l\u2019\u00e9mergence de la Renaissance europ\u00e9enne.\nLes jugements sur l\u2019Empire byzantin ont profond\u00e9ment vari\u00e9 en fonction des \u00e9poques. Consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le \u00e0 suivre par les r\u00e9gimes absolutistes du XVIIe si\u00e8cle, il est, au XVIIIe si\u00e8cle, vivement d\u00e9nonc\u00e9 pour cette m\u00eame raison par les critiques de l\u2019absolutisme, et d\u00e9crit comme d\u00e9cadent. Ces interpr\u00e9tations ont laiss\u00e9 place \u00e0 des perspectives historiques plus scientifiques. L\u2019h\u00e9ritage du monde byzantin est cardinal dans la compr\u00e9hension du monde slave, auquel il a laiss\u00e9 un alphabet et une religion. Au-del\u00e0, il a su rayonner, transmettant un droit romain codifi\u00e9, des chefs-d\u2019\u0153uvre architecturaux, incarn\u00e9s par la basilique Sainte-Sophie, et, plus largement, une culture originale.", "element_cle": "1. L'Empire byzantin est apparu vers le IVe si\u00e8cle dans la partie orientale de l'Empire romain.\n2. Sa long\u00e9vit\u00e9 est remarquable, ayant ses origines dans la fondation de Rome.\n3. Constantinople, fond\u00e9e en 330 par Constantin Ier, devient la capitale de l'Empire byzantin.\n4. L'Empire d'Orient se distingue par sa construction politique originale, m\u00ealant l'h\u00e9ritage romain, le christianisme et la langue grecque.\n5. En 476, avec la chute de l'Empire romain d'Occident, l'Empire byzantin devient l'unique successeur de l'Empire romain en place.\n6. L'Empire byzantin est situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Orient et l'Occident, et est constamment menac\u00e9 par des peuples nouveaux.\n7. Sous Justinien Ier, l'empire parvient \u00e0 retrouver une partie de ses anciennes fronti\u00e8res et conna\u00eet une expansion.\n8. \u00c0 partir du VIIe si\u00e8cle, l'Empire byzantin fait face \u00e0 de profonds bouleversements et doit s'adapter \u00e0 un monde nouveau.\n9. Au terme d'une crise iconoclaste, l'empire conna\u00eet une nouvelle vague d'expansion sous Basile II.\n10. Les guerres civiles sont \u00e9galement pr\u00e9sentes durant cette p\u00e9riode de l'Empire byzantin.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Empire byzantin, berceau de civilisation,\nN\u00e9 dans l'Est, apr\u00e8s la chute de l'Occident,\nUn m\u00e9lange unique, h\u00e9ritage romain,\nDu christianisme et de la langue grecque, unissant les gens.\n\n[Refrain]\nConstantinople, capitale majestueuse,\nSymbole de puissance et de grandeur,\nL'Empire byzantin, terre pr\u00e9cieuse,\nUn empire b\u00e2tisseur, rempli de splendeur.\n\n[Couplet 2]\nAux fronti\u00e8res de l'Orient et de l'Occident,\nLes peuples nouveaux mena\u00e7aient sans cesse,\nMais sous Justinien, l'empire retrouva sa grandeur,\nExpansion et conqu\u00eates, tels des prouesses.\n\n[Refrain]\nL'Empire byzantin, r\u00e9sistant aux \u00e9preuves,\nFace aux bouleversements, restait debout,\nLa crise iconoclaste, puis la nouvelle vague d'expansion,\nBasile II conduisit l'empire vers des horizons plus fous.\n\n[Refrain]\nMais les guerres civiles, un fardeau \u00e0 surmonter,\nDes batailles internes, \u00e0 ne pas n\u00e9gliger,\nMalgr\u00e9 tout, l'Empire byzantin continuait \u00e0 briller,\nUne histoire riche, impossible d'oublier.\n\n[Refrain]\nConstantinople, capitale majestueuse,\nSymbole de puissance et de grandeur,\nL'Empire byzantin, terre pr\u00e9cieuse,\nUn empire b\u00e2tisseur, rempli de splendeur."}, {"titre": "Division de l'Empire romain", "text_origine": "Au IVe si\u00e8cle, l'Empire romain est partag\u00e9 en deux parties : l'Empire romain d'Occident et l'Empire romain d'Orient. Si le premier dispara\u00eet au si\u00e8cle suivant sous le coup des invasions germaniques, de la cr\u00e9ation de royaumes sur son territoire et d'autres raisons plus complexes que les seules invasions, l'existence du second se poursuit jusqu'\u00e0 la prise de Constantinople par les Ottomans en 1453, \u00e0 travers ce que l'Europe occidentale a d\u00e9sign\u00e9 successivement par les noms de \u00ab Romanie \u00bb, de \u00ab Bas-Empire \u00bb, puis d'\u00ab Empire byzantin \u00bb.", "element_cle": "1. Au IVe si\u00e8cle, l'Empire romain est divis\u00e9 en deux parties : l'Empire romain d'Occident et l'Empire romain d'Orient.\n2. L'Empire romain d'Occident disparait au si\u00e8cle suivant \u00e0 cause des invasions germaniques et d'autres raisons complexes.\n3. L'Empire romain d'Orient survit jusqu'\u00e0 la prise de Constantinople par les Ottomans en 1453.\n4. Suite \u00e0 la division, l'Europe occidentale d\u00e9signe l'Empire romain d'Orient successivement par les noms de \u00ab Romanie \u00bb, de \u00ab Bas-Empire \u00bb, puis d'\u00ab Empire byzantin \u00bb.\n5. La division de l'Empire romain a eu un impact significatif sur l'histoire de l'Europe occidentale et de l'Empire byzantin.", "rap": "[Couplet 1]\nAu IVe si\u00e8cle, l'Empire romain fut scind\u00e9\nL'Occident et l'Orient, deux parties divis\u00e9es\nL'Occident d\u00e9clina, victime d'invasions\nCaus\u00e9es par les Germains et autres r\u00e9volutions\n\nL'Orient r\u00e9sista, Constantinople fi\u00e8re\nMais les Ottomans finirent par la prendre, ouais\nEn quinze cent cinquante-trois, un \u00e9v\u00e9nement\nQui marqua les esprits, la fin de tout un temps\n\n[Refrain]\nL'Empire romain, une division fondamentale\nQui eu des cons\u00e9quences sur l'Europe occidentale\nL'Occident sombra, tandis que l'Orient persista\nEt l'Empire byzantin \u00e9crivit sa propre histoire, ouais\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la division, l'Europe changea les mots\n\u00ab Romanie \u00bb, \u00ab Bas-Empire \u00bb, puis \u00ab l'Empire byzantin \u00bb, voil\u00e0\nMais l'impact sur l'histoire \u00e9tait bien plus profond\nDes influences durables, des faits marquants, j'vous le dis, maintenant\n\nLes \u00e9changes culturels, les h\u00e9ritages transmis\nLes Byzantins gard\u00e8rent la flamme qui ne s'\u00e9teint\nEt l'Europe occidentale forgea son propre destin\nGr\u00e2ce \u00e0 cette division, une \u00e9poque sans fin\n\n[Refrain]\nL'Empire romain, une division fondamentale\nQui eu des cons\u00e9quences sur l'Europe occidentale\nL'Occident sombra, tandis que l'Orient persista\nEt l'Empire byzantin \u00e9crivit sa propre histoire, ouais"}, {"titre": "D\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident", "text_origine": "Le d\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident, ou la chute de l'Empire romain, se rapporte aux causes profondes et aux \u00e9v\u00e9nements qui aboutirent \u00e0 l'effondrement de l'Empire romain d'Occident. Le 4 septembre 476, date de l'abdication de Romulus Augustule, dernier  empereur de  l'Empire romain d'Occident, est en g\u00e9n\u00e9ral retenu comme marquant la fin de cette p\u00e9riode.\nCette th\u00e9matique a connu une large diffusion \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle avec la parution du fameux ouvrage d'Edward Gibbon : Histoire de la d\u00e9cadence et de la chute de l'Empire romain. Cependant, Gibbon n'a \u00e9t\u00e9 ni le premier ni le dernier \u00e0 \u00e9tudier les raisons qui ont conduit \u00e0 la disparition de l'Empire romain, Montesquieu lui ayant consacr\u00e9 par exemple d\u00e8s 1734 un ouvrage, Consid\u00e9rations sur les causes de la grandeur des Romains et de leur d\u00e9cadence, o\u00f9 il d\u00e9nombrait 19 facteurs de sa d\u00e9cadence. Ce th\u00e8me est rest\u00e9 pr\u00e9sent depuis lors dans l'inconscient collectif et le discours politique et a donn\u00e9 lieu \u00e0 une recherche historique qui est toujours active : en 1984, par exemple, le professeur allemand Alexander Demandt a recens\u00e9 plus de 210 th\u00e9ories sur les causes de la chute de l'Empire romain.\nLes raisons du d\u00e9clin de l'Empire romain font donc l'objet d'un certain nombre de th\u00e9ories controvers\u00e9es, la plupart des historiens remettant m\u00eame aujourd'hui en question la notion de \u00ab chute \u00bb, de \u00ab d\u00e9clin \u00bb, ou la date de 476, qui a d'ailleurs bien moins marqu\u00e9 les contemporains que celle du sac de Rome par Alaric en 410. Le caract\u00e8re succinct des t\u00e9moignages sur cette \u00e9poque troubl\u00e9e explique en partie le grand nombre de th\u00e9ories d\u00e9velopp\u00e9es, qui d\u00e9coule aussi de la vari\u00e9t\u00e9 des points de vue adopt\u00e9s par les auteurs qui en ont trait\u00e9.", "element_cle": "1. Le d\u00e9clin de l'Empire romain d'Occident est marqu\u00e9 par l'effondrement de l'Empire romain et la chute de Romulus Augustule en 476.\n2. La th\u00e9matique du d\u00e9clin de l'Empire romain a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e par diff\u00e9rents auteurs d\u00e8s le XVIIIe si\u00e8cle, dont Edward Gibbon et Montesquieu.\n3. Il existe plus de 210 th\u00e9ories sur les causes de la chute de l'Empire romain, ce qui t\u00e9moigne de la controverse entourant cette p\u00e9riode historique.\n4. La notion de \"chute\" ou de \"d\u00e9clin\" de l'Empire romain est remise en question par de nombreux historiens, ainsi que la date de 476.\n5. Les t\u00e9moignages de cette \u00e9poque troubl\u00e9e sont succincts, ce qui explique la diversit\u00e9 des points de vue et des th\u00e9ories d\u00e9velopp\u00e9es par les historiens.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9clin de l'Empire romain, une \u00e9poque cruciale,\nEffondrement de puissance, chute de Romulus Augustule.\nEn 476, c'est la fin de l'Occident romain,\nMais les raisons de cette chute, c'est pas si certain.\n\nLa th\u00e9matique du d\u00e9clin, Gibbs et Montesquieu l'ont \u00e9tudi\u00e9e,\nAu XVIIIe si\u00e8cle, des auteurs ont creus\u00e9.\nMais plus de 210 th\u00e9ories, c'est le bordel,\nControverse autour de cette p\u00e9riode, tel est le r\u00e9el.\n\n[Refrain]\nD\u00e9clin de l'Empire romain, une \u00e9nigme historique,\nDiversit\u00e9 de points de vue, c'est assez probl\u00e9matique.\nChute ou d\u00e9clin, qu'en est-il r\u00e9ellement,\nL'histoire romaine, un myst\u00e8re persistant.\n\n[Couplet 2]\nCertaines voix remettent en question cette chute,\nL'Empire n'a pas sombr\u00e9, dit-on, faut qu'on s'y bute.\nLa date de 476, elle est remise en jeu,\nHistoriens en d\u00e9bat, chacun a ses propres v\u0153ux.\n\nLes t\u00e9moignages sont rares, une \u00e9poque troubl\u00e9e,\nDiversit\u00e9 des th\u00e9ories, la v\u00e9rit\u00e9 s'est envol\u00e9e.\nMais dans ce flou, une chose est s\u00fbre et nette,\nLe d\u00e9clin de Rome, une le\u00e7on qui nous interpelle.\n\n[Refrain]\nD\u00e9clin de l'Empire romain, une \u00e9nigme historique,\nDiversit\u00e9 de points de vue, c'est assez probl\u00e9matique.\nChute ou d\u00e9clin, qu'en est-il r\u00e9ellement,\nL'histoire romaine, un myst\u00e8re persistant."}, {"titre": "Haut-Empire romain", "text_origine": "Le Haut-Empire constitue, avec le Bas-Empire, une des deux d\u00e9coupes historiographiques de l'Empire romain telle que la voient les historiens fran\u00e7ais. Ces termes sont des concepts tr\u00e8s usuels, mais leurs limites chronologiques respectives ne sont pas fix\u00e9es de fa\u00e7on unanime. Elle d\u00e9signe la premi\u00e8re p\u00e9riode de l\u2019Empire romain, qui d\u00e9bute en 27 av. J.-C. avec le principat d'Auguste, et inclut le r\u00e8gne id\u00e9alis\u00e9 des Antonins.\nLe Haut-Empire s\u2019acheva avec le commencement du Bas-Empire, dont la date exacte est \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation des diff\u00e9rents auteurs. Certains proposent la fin de la dynastie des Antonins (192 apr. J.-C.), d'autres le renversement de la dynastie des S\u00e9v\u00e8res (235 apr. J.-C.), d'autres encore le d\u00e9but du r\u00e8gne de Diocl\u00e9tien (284-305).\nApr\u00e8s sa victoire \u00e0 Actium en l'an 31 av. J.-C., Octave devint le seul ma\u00eetre de l'empire mais il refusa ensuite le titre de roi. Selon un sc\u00e9nario bien pr\u00e9par\u00e9, il fit m\u00eame mine d'abdiquer en 27 av. J.-C.. Le S\u00e9nat lui conf\u00e9ra alors le titre d'Auguste, soit \u00ab bienheureux \u00bb. Tout en laissant le d\u00e9roulement des anciennes magistratures et le S\u00e9nat, il concentra tous les pouvoirs entre ses mains. Ses successeurs, les empereurs Julio-Claudiens, Flaviens et Antonins men\u00e8rent l'Empire romain \u00e0 son apog\u00e9e. Au IIe si\u00e8cle, la superficie de l'Empire romain \u00e9tait \u00e0 son maximum et comptait entre 50 et 80 millions d'habitants. Avec un million d'habitants, Rome \u00e9tait la plus grande ville du monde m\u00e9diterran\u00e9en.", "element_cle": "1. Le Haut-Empire romain est une p\u00e9riode historique de l'Empire romain qui d\u00e9bute en 27 av. J.-C.\n2. Cette p\u00e9riode inclut le r\u00e8gne id\u00e9alis\u00e9 des Antonins.\n3. Les limites chronologiques pr\u00e9cises du Haut-Empire ne sont pas unanimement d\u00e9finies par les historiens.\n4. Certains consid\u00e8rent que le Haut-Empire se termine avec la fin de la dynastie des Antonins en 192 apr. J.-C.\n5. D'autres estiment que c'est le renversement de la dynastie des S\u00e9v\u00e8res en 235 apr. J.-C.\n6. D'autres encore pensent que c'est le d\u00e9but du r\u00e8gne de Diocl\u00e9tien en 284-305.\n7. Octave devient le seul ma\u00eetre de l'Empire romain apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Actium en 31 av. J.-C.\n8. Octave refuse le titre de roi et se fait conf\u00e9rer le titre d'Auguste par le S\u00e9nat en 27 av. J.-C.\n9. Les empereurs Julio-Claudiens, Flaviens et Antonins ont conduit l'Empire romain \u00e0 son apog\u00e9e.\n10. Au IIe si\u00e8cle, l'Empire romain atteint sa superficie maximale avec entre 50 et 80 millions d'habitants.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Haut-Empire romain, tout commence en -27,\nOctave prend le pouvoir, c'est la nouvelle \u00e8re,\nIl refuse d'\u00eatre roi, devient Auguste,\nLe S\u00e9nat lui conf\u00e8re, ce titre qu'il investit.\n\nLes Julio-Claudiens, les Flaviens, les Antonins,\nOnt men\u00e9 Rome \u00e0 son apog\u00e9e, son r\u00e8gne divin,\nSuperficie maximale, entre 50 et 80 millions d'humains,\nL'Empire romain \u00e9clate, c'est le refrain.\n\n[Refrain]\nHaut-Empire romain, p\u00e9riode d'exception,\nAntonins et Auguste, gloire et passion,\nChronologie incertaine, mais un grand empire,\n\u00c9v\u00e9nements marquants, y'a tant \u00e0 dire.\n\n[Couplet 2]\nAvec Actium en -31, Octave devient puissant,\nVictoire \u00e9clatante face \u00e0 Marc Antoine, c'est renversant,\nIl se fait appeler Auguste, nouveau titre \u00e9clatant,\nL'Empire romain dans son pan, il le sert dignement.\n\nLe Haut-Empire s'\u00e9teint, la dynastie s'ach\u00e8ve,\nCertains disent en 192, les Antonins en gr\u00e8ve,\nD'autres affirment que c'est en 235, les S\u00e9v\u00e8res renvers\u00e9s,\nMais une chose est s\u00fbre, l'histoire ne peut se taire.\n\nAlors retenons ces dates, ces \u00e9v\u00e9nements marquants,\nDans le Haut-Empire romain, le savoir est puissant,\n\u00c9ducation et passion, voil\u00e0 notre ambition,\nRappeler l'histoire pour une meilleure vision.\n\n[Refrain]\nHaut-Empire romain, p\u00e9riode d'exception,\nAntonins et Auguste, gloire et passion,\nChronologie incertaine, mais un grand empire,\n\u00c9v\u00e9nements marquants, y'a tant \u00e0 dire."}, {"titre": "Bas-Empire romain", "text_origine": "Le Bas-Empire constitue avec le Haut-Empire un \u00e9l\u00e9ment de la division historiographique de l\u2019Empire romain telle que vue par les historiens francophones. \nSi ces termes sont largement utilis\u00e9s, la date de la transition du Haut-Empire au Bas-Empire fait l\u2019objet de discussions. Certains historiens proposent de faire commencer le Bas-Empire \u00e0 la fin de la dynastie des Antonins (192 apr. J.-C.), d\u2019autres avec le renversement de la dynastie des S\u00e9v\u00e8res (235 apr. J.-C.), d\u2019autres enfin avec le d\u00e9but du r\u00e8gne de Diocl\u00e9tien (284-305). En revanche, il y a pratiquement unanimit\u00e9 pour en faire co\u00efncider la fin avec celle de l\u2019Empire romain d\u2019Occident en 476. \n\u00c0 la p\u00e9riode d\u2019anarchie militaire qui avait vu se succ\u00e9der rapidement une s\u00e9rie d\u2019empereurs choisis par l\u2019arm\u00e9e, Diocl\u00e9tien voudra substituer un syst\u00e8me cooptatif appel\u00e9 \u00ab t\u00e9trarchie \u00bb dans lequel deux empereurs appel\u00e9s \u00ab Augustes \u00bb choisiront deux assistants appel\u00e9s \u00ab C\u00e9sars \u00bb lesquels les remplaceront \u00e0 leur d\u00e9part, se choisissant eux-m\u00eames deux nouveaux c\u00e9sars. Ce syst\u00e8me exigeant beaucoup de bonne volont\u00e9 et d\u2019altruisme ne dura qu\u2019une g\u00e9n\u00e9ration et d\u00e8s la suivante, Constantin Ier, fils du c\u00e9sar puis auguste Constance Chlore, mettra fin \u00e0 ce syst\u00e8me de cooptation pour revenir au syst\u00e8me dynastique, partageant \u00e0 sa mort l\u2019empire entre ses fils et neveux. Cette premi\u00e8re dynastie constantinienne ne dura qu\u2019une g\u00e9n\u00e9ration jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019un des trois fr\u00e8res, Constance, r\u00e9cup\u00e8re les domaines des deux autres \u00e0 leur mort. Lui succ\u00e9dera, apr\u00e8s le bref interm\u00e8de de l\u2019empereur Julien, parent de Constantin Ier, celle des Valentiniens qui n\u2019aura qu\u2019une dur\u00e9e limit\u00e9e en Orient, \u00e9tant remplac\u00e9e par la dynastie th\u00e9odosienne d\u00e8s la mort de son premier repr\u00e9sentant, Valens, en 376. En Occident elle se perp\u00e9tuera sur cinq g\u00e9n\u00e9rations, notamment lors du long r\u00e8gne de Valentinien III (423-455). Toutefois ses repr\u00e9sentants tomberont rapidement sous l\u2019influence de g\u00e9n\u00e9raux d\u2019origine barbare qui, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de Valentinien III, installeront sur le tr\u00f4ne plusieurs empereurs-fantoches jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019Odoacre proclame la destitution de Romulus-Augustule et retourne les ornements imp\u00e9riaux \u00e0 Constantinople en 476. \nCe Bas-Empire se distinguera de la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente de plusieurs fa\u00e7ons : l\u2019administration subira de nombreux changements notamment sous Diocl\u00e9tien et Constantin Ier ; l\u2019\u00e9conomie verra la cr\u00e9ation sous Constantin d\u2019une monnaie d\u2019or, le \u00ab solidus \u00bb qui demeurera la base du syst\u00e8me mon\u00e9taire de Byzance pendant des si\u00e8cles ; les grandes villes perdront de leur importance au profit des grands domaines qui leur font concurrence ; enfin, le christianisme d\u2019abord pers\u00e9cut\u00e9 se propagera jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il devienne religion d\u2019\u00c9tat par l\u2019\u00c9dit de Thessalonique en 380.", "element_cle": "1. Le Bas-Empire romain fait partie de la division historiographique de l'Empire romain.\n2. Les historiens ont des discussions sur la date de transition du Haut-Empire au Bas-Empire.\n3. Certains proposent de faire commencer le Bas-Empire \u00e0 la fin de la dynastie des Antonins (192 apr. J.-C.).\n4. D'autres pensent que cela commence avec le renversement de la dynastie des S\u00e9v\u00e8res (235 apr. J.-C.).\n5. Certains estiment que c'est avec le d\u00e9but du r\u00e8gne de Diocl\u00e9tien (284-305).\n6. La fin du Bas-Empire est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 la chute de l'Empire romain d'Occident en 476.\n7. Diocl\u00e9tien a mis en place un syst\u00e8me cooptatif appel\u00e9 la t\u00e9trarchie pour remplacer l'anarchie militaire.\n8. Constantin Ier a mis fin \u00e0 la t\u00e9trarchie et est revenu \u00e0 un syst\u00e8me dynastique.\n9. La dynastie constantinienne a \u00e9t\u00e9 suivie par la dynastie th\u00e9odosienne.\n10. L'Empire romain d'Occident a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9raux barbares apr\u00e8s la mort de Valentinien III.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Bas-Empire romain, une division historique,\nEntre Haut et Bas, des d\u00e9bats hyst\u00e9riques.\nCertains parlent des Antonins, finalement la date,\nD'autres s'accordent sur les S\u00e9v\u00e8res, faut pas qu'on se rate.\n\n[Refrain]\nBas-Empire romain, une \u00e9poque \u00e0 retenir,\nEntre dynasties et turbulences \u00e0 saisir.\nDes transitions floues, des tournants importants,\nDans l'Histoire de Rome, tels des joyaux brillants.\n\n[Couplet 2]\nDiocl\u00e9tien arrive, nouvel air dans l'Reich,\nLa t\u00e9trarchie le cr\u00e9e, finie l'anarchie.\nMais Constantin Ier, lui, un syst\u00e8me dynastique,\nLa t\u00e9trarchie s'\u00e9vanouit, c'est plus optimistique.\n\n[Refrain]\nBas-Empire romain, empreint de changements,\nDynasties se succ\u00e8dent, quel ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9tonnant.\nConstantinienne puis th\u00e9odosienne \u00e0 suivre,\nL'Empire de Rome, toujours en \u00e9quilibre.\n\n[Outro]\nValentinien III, sa mort, un grand tournant,\nLes g\u00e9n\u00e9raux barbares influencent l'Occident.\nLa chute de l'Empire en 476, triste r\u00e9alit\u00e9,\nDans l'Histoire \u00e9ternelle, le Bas-Empire est grav\u00e9."}, {"titre": "Jules C\u00e9sar", "text_origine": "Jules C\u00e9sar (en latin : Caius Iulius Caesar IV \u00e0 sa naissance, Imperator Iulius Caesar Divus apr\u00e8s sa mort), aussi simplement appel\u00e9 C\u00e9sar, est un g\u00e9n\u00e9ral, homme d'\u00c9tat et \u00e9crivain romain, n\u00e9 le 12 ou le 13 juillet 100 av. J.-C. \u00e0 Rome et mort le 15 mars 44 av. J.-C. (aux ides de mars) dans la m\u00eame ville.\nSon parcours unique, au c\u0153ur du dernier si\u00e8cle de la R\u00e9publique romaine \u2014 boulevers\u00e9e par les tensions sociales et les guerres civiles \u2014, marque le monde romain et l'histoire universelle. Ambitieux, il s'appuie sur le courant r\u00e9formateur et d\u00e9magogue (populares) qui traverse la cit\u00e9 romaine pour favoriser son ascension politique. Strat\u00e8ge et tacticien, il repousse, \u00e0 l'aide de ses arm\u00e9es, les fronti\u00e8res de la R\u00e9publique romaine jusqu'au Rhin et \u00e0 l'oc\u00e9an Atlantique en conqu\u00e9rant la Gaule, puis utilise ses l\u00e9gions pour s\u2019emparer du pouvoir au cours de la guerre civile l\u2019opposant \u00e0 Pomp\u00e9e, son ancien alli\u00e9, puis aux r\u00e9publicains.\nAcclam\u00e9 comme un imperator favoris\u00e9 des dieux, seul ma\u00eetre \u00e0 Rome apr\u00e8s une suite de victoires foudroyantes sur ses adversaires, il entreprend de r\u00e9former l\u2019\u00c9tat et de modifier l'organisation de la classe politique dirigeante afin de satisfaire les revendications de la mouvance des populares, dont il se revendique. Pour ce faire, il concentre progressivement \u2014 gr\u00e2ce \u00e0 son contr\u00f4le sur le S\u00e9nat de Rome \u2014 de nombreux pouvoirs exceptionnels, adoss\u00e9s \u00e0 une politique de culte de la personnalit\u00e9 in\u00e9dite reposant sur ses ascendances divines et sa fortune personnelle.\nAdor\u00e9 du peuple, pour qui il fait montre de largesses frumentaires, \u00e9conomiques et fonci\u00e8res, il se fait nommer dictateur, d'abord pour dix ans avec des pouvoirs constitutionnels, puis \u00e0 vie, \u00e9tant autoris\u00e9 \u00e0 porter la toge et la couronne des triomphateurs en permanence. Soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir instaurer par ces mesures une nouvelle monarchie \u00e0 Rome, il est assassin\u00e9 peu apr\u00e8s par une conspiration de s\u00e9nateurs dirig\u00e9e par Brutus et Cassius.\nSon h\u00e9ritage est rapidement l'objet d'une nouvelle guerre civile entre ses partisans et successeurs, son fils adoptif par testament, Octave, triomphant de ses adversaires. Jules C\u00e9sar est divinis\u00e9 et Octave, vainqueur de Marc Antoine, ach\u00e8ve par sa victoire et par l'\u00e9limination des derniers r\u00e9publicains la r\u00e9forme de la R\u00e9publique romaine, qui laisse place au principat et \u00e0 l'Empire romain en tant que r\u00e9gime de gouvernement de la cit\u00e9. Son nom devient synonyme de pouvoir et l\u2019un des titres de r\u00e9f\u00e9rence pour nombre de pouvoirs personnels en Europe occidentale. Sa personnalit\u00e9 et son parcours sont l'objet de nombreux r\u00e9cits plus ou moins l\u00e9gendaires au fil du temps, dans les cultures du monde entier ; de m\u00eame, sont d\u00e9sign\u00e9es par le terme de \u00ab c\u00e9sarisme \u00bb les attitudes politiques visant \u00e0 faire reposer un pouvoir personnel fort sur l'approbation populaire et sur le pl\u00e9biscite.", "element_cle": "1. Jules C\u00e9sar, g\u00e9n\u00e9ral et homme d'\u00c9tat romain, a marqu\u00e9 l'histoire universelle.\n2. Il est n\u00e9 en 100 av. J.-C. \u00e0 Rome et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 44 av. J.-C.\n3. Jules C\u00e9sar a utilis\u00e9 ses arm\u00e9es pour conqu\u00e9rir la Gaule et \u00e9tendre les fronti\u00e8res de la R\u00e9publique romaine.\n4. Acclam\u00e9 comme un imperator favoris\u00e9 des dieux, il a r\u00e9form\u00e9 l'\u00c9tat romain et modifi\u00e9 l'organisation politique.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par une conspiration de s\u00e9nateurs dirig\u00e9e par Brutus et Cassius.", "rap": "[Couplet 1]\nJules C\u00e9sar, l\u00e9gende historique\nGeneral, homme d'\u00c9tat mythique\nN\u00e9 en 100 avant JC \u00e0 Rome, terre antique\nSon histoire marque le monde, c'est authentique\n\n[Refrain]\nJules C\u00e9sar, homme d'influence\nSes conqu\u00eates ont marqu\u00e9 l'existence\nJules C\u00e9sar, grand strat\u00e8ge de guerre\nSon nom r\u00e9sonne, sa gloire \u00e9claire\n\n[Couplet 2]\nConqu\u00e9rant de la Gaule et plus encore\nIl a \u00e9tendu les fronti\u00e8res, Rome en or\nUn imperator b\u00e9ni des dieux, \u00e0 la fois savant\nIl a r\u00e9form\u00e9 l'\u00c9tat et son organisation avant\n\n[Refrain]\nJules C\u00e9sar, homme de pouvoir\nIl a su faire valoir son savoir\nJules C\u00e9sar, victime de trahison\nAssassin\u00e9, vit sa propre mission\n\n[Couplet 3]\nBrutus, Cassius, conspiration sinistre\nS\u00e9nateurs r\u00e9volt\u00e9s, pour le faire dispara\u00eetre\nEn l'an 44 avant JC, triste destin\u00e9e\nMais son h\u00e9ritage reste, \u00e0 jamais honor\u00e9\n\n[Refrain]\nJules C\u00e9sar, figure l\u00e9gendaire\nSon nom r\u00e9sonne encore, dans l'air\nJules C\u00e9sar, la fin d'un empire\nMais son impact r\u00e9sonne, telle une lyre"}, {"titre": "Auguste", "text_origine": "Auguste, n\u00e9  le 23 septembre 63 av. J.-C. \u00e0 Rome sous le nom de Caius Octavius (d'o\u00f9 l'appellation d'Octave pour ses ann\u00e9es de jeunesse), puis adopt\u00e9 par Jules C\u00e9sar en 45 av. J.-C. sous le nom de Caius Iulius Caesar Octavianus (d'o\u00f9 l'appellation d'Octavien), titr\u00e9 Augustus par le S\u00e9nat romain en 27 av. J.-C. et appel\u00e9 ensuite officiellement Imperator Caesar Divi Filius Augustus (\u00ab Empereur C\u00e9sar, Fils du Divin, Auguste \u00bb), est le premier empereur romain, du 16 janvier 27 av. J.-C. jusqu'\u00e0 sa mort le 19 ao\u00fbt 14 apr. J.-C., \u00e0 Nola pr\u00e8s de Naples.\nIssu d'une riche famille de rang \u00e9questre, \u00e9duqu\u00e9 \u00e0 Rome selon les coutumes de l'aristocratie r\u00e9publicaine, il devient \u00e0 19 ans, en 44 av. J.-C., le fils adoptif de son grand-oncle Jules C\u00e9sar, peu apr\u00e8s l'assassinat de ce dernier. Retournant en Italie d'o\u00f9 il s'\u00e9tait absent\u00e9 pour terminer sa formation litt\u00e9raire et philosophique, s'attachant un temps le soutien de Cic\u00e9ron pour pouvoir r\u00e9clamer son h\u00e9ritage et son nouveau nom, il forme peu apr\u00e8s, avec Marc Antoine et L\u00e9pide, le second triumvirat, afin de d\u00e9faire les assassins de C\u00e9sar. Octave fait exiler L\u00e9pide pr\u00e8s du mont Circ\u00e9, et m\u00e8ne ensuite une large exp\u00e9dition militaire contre Marc Antoine, d\u00e9fait aux c\u00f4t\u00e9s de Cl\u00e9op\u00e2tre VII en 31 av. J.-C. \u00e0 Actium. Leur suicide l'ann\u00e9e suivante laisse Octave seul ma\u00eetre de Rome.\nApr\u00e8s la dissolution du second triumvirat, Octave fait mine de restaurer les institutions r\u00e9publicaines. Bien qu'en th\u00e9orie il r\u00e9tablisse les pr\u00e9rogatives du S\u00e9nat, des magistrats et des assembl\u00e9es l\u00e9gislatives, il conserve dans les faits un pouvoir autocratique et continue de gouverner sans en r\u00e9f\u00e9rer au S\u00e9nat. Entre 31 et 23 av. J.-C., Octave, devenu en janvier 27 av. J.-C. Auguste, s'empare peu \u00e0 peu, l\u00e9galement, de pouvoirs qui lui sont conf\u00e9r\u00e9s \u00e0 vie par le S\u00e9nat, comme la puissance tribunitienne ou la censure. Il refuse n\u00e9anmoins de porter un titre monarchique et se baptise plus simplement Princeps Civitatis (\u00ab Premier de la Cit\u00e9 \u00bb). L'ann\u00e9e 27 av. J.-C. marque ainsi l'av\u00e8nement d'un nouveau r\u00e9gime politique \u00e0 Rome : l'Empire, ou principat, dont Auguste est de fait le premier chef supr\u00eame, r\u00e9unissant en sa personne le pouvoir de commander \u00e0 la ville et aux arm\u00e9es, le pouvoir de faire les lois et d'opposer son v\u00e9to tout en b\u00e9n\u00e9ficiant de l'inviolabilit\u00e9 physique et sacr\u00e9e.\nAvec le r\u00e8gne d'Auguste d\u00e9bute pour Rome une p\u00e9riode de stabilit\u00e9, traditionnellement connue sous le nom de Pax Romana, apr\u00e8s un si\u00e8cle de d\u00e9chirements politiques et de guerres civiles. Le monde romain n'est alors plus menac\u00e9 par de grandes guerres d'invasion ou par des confrontations avec des rivaux \u00e9quivalents pendant pr\u00e8s de deux si\u00e8cles. Pour l'essentiel, les guerres deviennent d\u00e9fensives, ponctuellement de conqu\u00eate. La superficie de l'Empire augmente de fa\u00e7on importante avec les annexions de l'\u00c9gypte, de la Dalmatie, de la Pannonie, du Norique et de la Rh\u00e9tie et les derni\u00e8res conqu\u00eates en Afrique, en Germanie et en Hispanie. Auguste stabilise les r\u00e9gions frontali\u00e8res gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tats tampons et parvient \u00e0 conclure une paix avec l'Empire parthe.\nAuguste r\u00e9forme le syst\u00e8me de taxation, d\u00e9veloppe les voies de communication en leur adjoignant un r\u00e9seau officiel de relais de poste, et \u00e9tablit une arm\u00e9e permanente post\u00e9e dans des provinces donn\u00e9es, et ancr\u00e9e sur une fronti\u00e8re p\u00e9renne, le limes. Il fonde la garde pr\u00e9torienne, destin\u00e9e \u00e0 le prot\u00e9ger dans Rome, ainsi que toute une gamme de corps sp\u00e9ciaux destin\u00e9s \u00e0 la gestion de la ville de Rome, tels que les services de polices et de pompiers. Op\u00e9rant une vaste r\u00e9forme administrative de la capitale de l'Empire, la divisant en nouveaux quartiers, veillant \u00e0 la salubrit\u00e9 des constructions et \u00e0 la lutte contre les inondations et les incendies, Auguste transforme tr\u00e8s largement le visage de la ville : une grande partie des monuments de la ville est construite, r\u00e9nov\u00e9e et embellie durant son r\u00e8gne.\nAuguste meurt en 14 apr. J.-C., \u00e0 l'\u00e2ge de 75 ans, probablement de causes naturelles, mais des rumeurs font \u00e9tat d'un possible empoisonnement \u00e0 l'instigation de son \u00e9pouse Livie. Son fils adoptif Tib\u00e8re lui succ\u00e8de \u00e0 la t\u00eate de l'Empire romain. Peu apr\u00e8s sa mort, il est divinis\u00e9 par le S\u00e9nat, ent\u00e9rinant de fait un culte naissant vou\u00e9 \u00e0 sa personne qui s'\u00e9tait progressivement r\u00e9pandu dans l'Empire.", "element_cle": "1. La vie d'Auguste : de sa naissance en 63 av. J.-C. \u00e0 Rome \u00e0 sa mort en 14 apr. J.-C. \u00e0 Nola pr\u00e8s de Naples.\n2. L'adoption par Jules C\u00e9sar : en 45 av. J.-C., Auguste est adopt\u00e9 par Jules C\u00e9sar et prend le nom de Caius Iulius Caesar Octavianus.\n3. Le titre d'Augustus : en 27 av. J.-C., le S\u00e9nat romain lui d\u00e9cerne le titre d'Augustus, devenant ainsi le premier empereur romain.\n4. Le second triumvirat : Auguste forme une alliance avec Marc Antoine et L\u00e9pide pour venger l'assassinat de Jules C\u00e9sar.\n5. La victoire d'Actium : en 31 av. J.-C., Auguste d\u00e9fait Marc Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre VII lors de la bataille d'Actium.\n6. Le r\u00e8gne d'Auguste : il pr\u00e9tend restaurer les institutions r\u00e9publicaines tout en conservant un pouvoir autocratique.\n7. Les pouvoirs conf\u00e9r\u00e9s par le S\u00e9nat : entre 31 et 23 av. J.-C., Auguste s'empare progressivement de pouvoirs \u00e0 vie, tels que la puissance tribunitienne et la censure.\n8. Le refus d'un titre monarchique : Auguste pr\u00e9f\u00e8re se nommer Princeps Civitatis, le \"Premier de la Cit\u00e9\".\n9. Les ann\u00e9es de r\u00e8gne : de 16 janvier 27 av. J.-C. jusqu'au 19 ao\u00fbt 14 apr. J.-C., Auguste gouverne Rome.\n10. L'h\u00e9ritage d'Auguste : sa politique et son r\u00e8gne marquent le d\u00e9but du Principat et de l'Empire romain.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 en 63 avant J.-C., Auguste \u00e0 Rome\nDe sa naissance jusqu'\u00e0 sa mort \u00e0 Nola\nUne vie mouvement\u00e9e, pleine de combats\nDevenir l'empereur, il en r\u00eavait de tout son corps\n\n[Refrain]\nAuguste, homme de pouvoir et de gloire\nSon destin trac\u00e9, il \u00e9crit l'histoire\nDu peuple romain, il est le guide\nSon r\u00e8gne marque le d\u00e9but de l'Empire\n\n[Couplet 2]\nAdopt\u00e9 par C\u00e9sar, en 45 avant J.-C.\nCaius Iulius Caesar Octavianus, le nouveau nom est donn\u00e9\nUn h\u00e9ritage immense, une responsabilit\u00e9\nIl prendra le titre d'Augustus, premier empereur \u00e9lev\u00e9\n\n[Refrain]\nAuguste, homme de pouvoir et de gloire\nSon destin trac\u00e9, il \u00e9crit l'histoire\nDu peuple romain, il est le guide\nSon r\u00e8gne marque le d\u00e9but de l'Empire\n\n[Couplet 3]\nFormant un triumvirat avec Antoine et L\u00e9pide\nPour venger C\u00e9sar, leur alliance est solide\nMais c'est \u00e0 Actium, en 31 avant J.-C.\nQu'Auguste remporte la victoire, Liberator il est sacr\u00e9\n\n[Refrain]\nAuguste, homme de pouvoir et de gloire\nSon destin trac\u00e9, il \u00e9crit l'histoire\nDu peuple romain, il est le guide\nSon r\u00e8gne marque le d\u00e9but de l'Empire\n\n[Couplet 4]\nRestaurer les institutions tout en gardant le pouvoir\nAuguste r\u00e8gne, ne laissant rien au hasard\nLe S\u00e9nat lui accorde de nouveaux pouvoirs\nPuissance tribunitienne et censure, il les envo\u00fbte\n\n[Refrain]\nAuguste, homme de pouvoir et de gloire\nSon destin trac\u00e9, il \u00e9crit l'histoire\nDu peuple romain, il est le guide\nSon r\u00e8gne marque le d\u00e9but de l'Empire\n\n[Outro]\nDe janvier 27 avant J.-C. \u00e0 ao\u00fbt 14 apr\u00e8s\nAuguste gouverne, son r\u00e8gne n'est pas \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nSon h\u00e9ritage, un empire puissant et solide\nLe principe et l'Empire, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, une \u00e9poque d\u00e9cisive"}, {"titre": "S\u00e9nat romain", "text_origine": "Le S\u00e9nat est l'une des plus anciennes et p\u00e9rennes institutions politiques de la Rome antique. Cette assembl\u00e9e est compos\u00e9e des repr\u00e9sentants des grandes familles de rang s\u00e9natorial  et joue un r\u00f4le religieux, l\u00e9gislatif, financier et de politique ext\u00e9rieure important. Son r\u00f4le et son influence sur la vie politique romaine ont \u00e9volu\u00e9 tout au long de l'histoire et atteignent leur apog\u00e9e durant la R\u00e9publique romaine, entre le IIIe et le IIe si\u00e8cle av. J.-C.\nSous la Royaut\u00e9, le S\u00e9nat n\u2019aurait \u00e9t\u00e9 qu\u2019une assembl\u00e9e qui conseille le roi et \u00e9ventuellement s'oppose \u00e0 lui afin de d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats du patriciat. \nApr\u00e8s la chute de la Royaut\u00e9  (date traditionnelle : 509 av. J.-C.) le S\u00e9nat subsiste.  Au d\u00e9but de la R\u00e9publique, le S\u00e9nat serait demeur\u00e9 politiquement faible, alors que les magistrats auraient exerc\u00e9 de larges pouvoirs. La transition de la royaut\u00e9 aux institutions r\u00e9publicaines a sans doute \u00e9t\u00e9 graduelle et le S\u00e9nat n\u2019affirme son autorit\u00e9 sur les magistrats qu'apr\u00e8s plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Vers la fin de la R\u00e9publique, \u00e0 partir des r\u00e9formes des Gracques, les pouvoirs du S\u00e9nat d\u00e9clinent face \u00e0 la mont\u00e9e en puissance des chefs militaires, de plus en plus ambitieux et autonomes.\nMais il survit \u00e0 la chute de la R\u00e9publique et est maintenu durant l'Empire. Sous le principat, cette institution semble d\u00e9tenir plus de pouvoir qu\u2019elle n\u2019en a eu jusqu\u2019alors, mais \u00e0 la diff\u00e9rence du S\u00e9nat de la R\u00e9publique, elle n\u2019est plus politiquement ind\u00e9pendante. L\u2019empereur domine le S\u00e9nat, l'assembl\u00e9e perd son prestige et finalement une grande partie de ses pouvoirs.\n\u00c0 la suite des r\u00e9formes constitutionnelles de l\u2019empereur Diocl\u00e9tien, le S\u00e9nat perd tout pouvoir politique et ne retrouvera jamais la puissance d\u00e9tenue auparavant. Quand le si\u00e8ge du gouvernement est transf\u00e9r\u00e9 hors de Rome, le S\u00e9nat est r\u00e9duit \u00e0 un corps municipal. Cette rel\u00e9gation est d\u00e9finitivement ent\u00e9rin\u00e9e lorsque l\u2019empereur Constantin cr\u00e9e une assembl\u00e9e similaire \u00e0 Constantinople. Apr\u00e8s la chute de l\u2019Empire romain d'Occident en 476, le S\u00e9nat continue de fonctionner mais en s'adaptant aux r\u00e8gles des Barbares jusqu\u2019\u00e0 son abandon un si\u00e8cle plus tard.", "element_cle": "1. Le S\u00e9nat romain est une tr\u00e8s ancienne institution politique de la Rome antique.\n2. Il est compos\u00e9 de repr\u00e9sentants des familles de rang s\u00e9natorial et a un r\u00f4le important dans la religion, la l\u00e9gislation, les finances et la politique ext\u00e9rieure.\n3. Son influence atteint son apog\u00e9e durant la R\u00e9publique romaine, entre le IIIe et le IIe si\u00e8cle av. J.-C.\n4. Au d\u00e9part, le S\u00e9nat conseille le roi, mais apr\u00e8s la chute de la Royaut\u00e9, il continue d'exister.\n5. Au d\u00e9but de la R\u00e9publique, le S\u00e9nat est politiquement faible, mais au fil du temps, il gagne en autorit\u00e9 sur les magistrats.\n6. Vers la fin de la R\u00e9publique, les pouvoirs du S\u00e9nat diminuent face \u00e0 l'ascension des chefs militaires.\n7. Le S\u00e9nat survit \u00e0 la chute de la R\u00e9publique et est maintenu durant l'Empire, mais perd en pouvoir et en prestige.\n8. Sous l'empereur Diocl\u00e9tien, le S\u00e9nat perd tout pouvoir politique et devient simplement un corps municipal.\n9. Finalement, le si\u00e8ge du gouvernement est transf\u00e9r\u00e9 hors de Rome et le S\u00e9nat est r\u00e9duit \u00e0 une assembl\u00e9e municipale.\n10. Constantin cr\u00e9e une assembl\u00e9e similaire \u00e0 Constantinople, ent\u00e9rinant la rel\u00e9gation du S\u00e9nat romain.", "rap": "[Couplet 1]\nLe S\u00e9nat romain, institution antique,\nUn r\u00f4le important, une influence qui s'explique.\nConseiller le roi, puis continuer d'exister,\nDans la religion, la l\u00e9gislation, les finances, la politique, tout est brass\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat romain, symbole de puissance,\nEntre ses murs se d\u00e9cidaient les grandes avances.\nDe la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire, son histoire s'\u00e9tend,\nUn h\u00e9ritage grandiose, qui jamais ne s'\u00e9teint.\n\n[Couplet 2]\nDu IIIe au IIe si\u00e8cle, son apog\u00e9e se dessine,\nLe S\u00e9nat, une autorit\u00e9 qui se peaufine.\nPolitiquement faible \u00e0 la naissance de la R\u00e9publique,\nMais avec le temps, il devient la source des politiques.\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat romain, symbole de puissance,\nEntre ses murs se d\u00e9cidaient les grandes avances.\nDe la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire, son histoire s'\u00e9tend,\nUn h\u00e9ritage grandiose, qui jamais ne s'\u00e9teint.\n\n[Couplet 3]\nMais vers la fin, l'ascension des chefs militaires,\nDiminue les pouvoirs du S\u00e9nat en arri\u00e8re.\nIl survit malgr\u00e9 tout \u00e0 la chute de la R\u00e9publique,\nMais son pouvoir et son prestige se d\u00e9cliquent.\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat romain, symbole de puissance,\nEntre ses murs se d\u00e9cidaient les grandes avances.\nDe la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire, son histoire s'\u00e9tend,\nUn h\u00e9ritage grandiose, qui jamais ne s'\u00e9teint.\n\n[Couplet 4]\nDiocl\u00e9tien arrive et lui retire tout pouvoir,\nLe S\u00e9nat devient juste un corps municipal, du d\u00e9sespoir.\nTransfert du gouvernement, Rome perd son tr\u00f4ne,\nLe S\u00e9nat r\u00e9duit \u00e0 une assembl\u00e9e, un dernier cyclone.\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat romain, symbole de puissance,\nEntre ses murs se d\u00e9cidaient les grandes avances.\nDe la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire, son histoire s'\u00e9tend,\nUn h\u00e9ritage grandiose, qui jamais ne s'\u00e9teint.\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat romain, symbole de puissance,\nEntre ses murs se d\u00e9cidaient les grandes avances.\nDe la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire, son histoire s'\u00e9tend,\nUn h\u00e9ritage grandiose, qui jamais ne s'\u00e9teint."}, {"titre": "S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine", "text_origine": "Le S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine est, entre le d\u00e9but du Ve si\u00e8cle av. J.-C. et l'instauration du principat en 30 av. J.-C., l'assembl\u00e9e compos\u00e9e des repr\u00e9sentants des grandes familles de rang s\u00e9natorial qui joue aux c\u00f4t\u00e9s des magistrats tels que les consuls un r\u00f4le religieux, l\u00e9gislatif, financier et de politique ext\u00e9rieure important.\nLes pouvoirs du S\u00e9nat \u00e9voluent tout au long de la R\u00e9publique. Bien que b\u00e9n\u00e9ficiant d'un tr\u00e8s grand prestige, au d\u00e9but du Ve si\u00e8cle av. J.-C., peu apr\u00e8s la fuite des derniers Tarquins, le S\u00e9nat est politiquement assez faible alors que les magistrats sup\u00e9rieurs, h\u00e9ritiers du pouvoir royal, cumulent tous les pouvoirs. La transition entre le r\u00e9gime monarchique et le r\u00e9gime r\u00e9publicain est progressive et ne se fait pas brutalement d\u00e8s la chute du dernier roi de Rome. Il faut attendre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations avant que le S\u00e9nat soit capable d\u2019affirmer son pouvoir sur les magistrats. C'est vers le milieu de la R\u00e9publique, entre les IIIe et IIe si\u00e8cles av. J.-C., que le S\u00e9nat atteint l'apog\u00e9e de son pouvoir r\u00e9publicain. Ce dernier commence ensuite \u00e0 d\u00e9cliner avec les r\u00e9formes des Gracques puis durant la longue p\u00e9riode de guerre civile qui marque la fin de la R\u00e9publique et d\u00e9bouche sur l'instauration d'un nouveau type de r\u00e9gime politique, le principat. Le S\u00e9nat ne dispara\u00eet pas mais perd une grande partie de ses pr\u00e9rogatives au profit de l'empereur.\n\n", "element_cle": "1. Le S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine \u00e9tait une assembl\u00e9e compos\u00e9e de repr\u00e9sentants des grandes familles s\u00e9natoriales.\n2. Il jouait un r\u00f4le important dans les domaines religieux, l\u00e9gislatif, financier et de politique ext\u00e9rieure.\n3. Initialement, le S\u00e9nat \u00e9tait politiquement faible par rapport aux magistrats sup\u00e9rieurs.\n4. Au cours de la R\u00e9publique romaine, le S\u00e9nat a progressivement consolid\u00e9 son pouvoir sur les magistrats.\n5. Le S\u00e9nat a atteint son apog\u00e9e entre les IIIe et IIe si\u00e8cles av. J.-C., avant de d\u00e9cliner avec les r\u00e9formes des Gracques et les guerres civiles.\n6. L'instauration du principat a marqu\u00e9 une transition politique majeure, o\u00f9 le S\u00e9nat a perdu une grande partie de ses pouvoirs au profit de l'empereur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe S\u00e9nat de la R\u00e9publique romaine, un organe l\u00e9gendaire\nRepr\u00e9sentant les grandes familles, leur pouvoir centenaire\nDans les domaines religieux, l\u00e9gislatif, financier\nEt la politique ext\u00e9rieure, ils \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9clair\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9part politiquement faible, face aux magistrats sup\u00e9rieurs\nMais peu \u00e0 peu, le S\u00e9nat a consolid\u00e9 son c\u0153ur\nEntre le IIIe et IIe si\u00e8cle, il \u00e9tait au firmament\nJusqu'aux r\u00e9formes des Gracques et les guerres civiles, malheureusement\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat, t\u00e9moin de l'histoire romaine\nDu pouvoir grandissant \u00e0 sa perte certaine\nDe l'apog\u00e9e \u00e0 la d\u00e9clin de cette assembl\u00e9e\nLe principat marquant une transition av\u00e9r\u00e9e"}, {"titre": "S\u00e9nat de l'Empire romain", "text_origine": "Le S\u00e9nat de l'Empire romain est l'assembl\u00e9e compos\u00e9e des repr\u00e9sentants des grandes familles de rang s\u00e9natorial qui joue aux c\u00f4t\u00e9s des magistrats tels que les consuls un r\u00f4le religieux, l\u00e9gislatif, voire de politique ext\u00e9rieure important.\nApr\u00e8s la transition de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Empire, \u00e0 la diff\u00e9rence du S\u00e9nat de la R\u00e9publique, le s\u00e9nat n\u2019est plus politiquement ind\u00e9pendant. L\u2019empereur domine le S\u00e9nat, et l'assembl\u00e9e perd une grande partie de son pouvoir et donc de son prestige.\n\u00c0 la suite des r\u00e9formes constitutionnelles de l\u2019empereur Diocl\u00e9tien, le S\u00e9nat perd tout pouvoir politique et n\u2019a jamais retrouv\u00e9 la puissance qu\u2019il a d\u00e9tenue auparavant. Quand le si\u00e8ge du gouvernement est transf\u00e9r\u00e9 hors de Rome, le S\u00e9nat est r\u00e9duit \u00e0 un corps municipal. Cette image est renforc\u00e9e quand l\u2019empereur Constantin cr\u00e9e une assembl\u00e9e similaire (le S\u00e9nat byzantin) \u00e0 Constantinople. Apr\u00e8s la chute de l\u2019Empire romain d'Occident en 476, le S\u00e9nat fonctionne principalement sous les r\u00e8gnes barbares jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il soit finalement abandonn\u00e9.", "element_cle": "1. Le S\u00e9nat de l'Empire romain \u00e9tait une assembl\u00e9e compos\u00e9e de repr\u00e9sentants des familles s\u00e9natoriales et jouait un r\u00f4le important dans la religion, la l\u00e9gislation et la politique ext\u00e9rieure.\n2. Apr\u00e8s la transition de la R\u00e9publique \u00e0 l'Empire romain, le S\u00e9nat a perdu une grande partie de son pouvoir et de son prestige, \u00e9tant domin\u00e9 par l'empereur.\n3. Les r\u00e9formes de l'empereur Diocl\u00e9tien ont entra\u00een\u00e9 la perte totale du pouvoir politique du S\u00e9nat.\n4. Le S\u00e9nat est devenu un organe municipal lorsque le gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 hors de Rome et une assembl\u00e9e similaire, le S\u00e9nat byzantin, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Constantinople.\n5. Apr\u00e8s la chute de l'Empire romain d'Occident en 476, le S\u00e9nat a continu\u00e9 \u00e0 fonctionner sous les r\u00e8gnes barbares avant d'\u00eatre finalement abandonn\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nS\u00e9nat de l'Empire romain, assembl\u00e9e prestigieuse\nReligion, l\u00e9gislation, politique ext\u00e9rieure au c\u0153ur du jeu\nFamilles s\u00e9natoriales repr\u00e9sent\u00e9es avec fiert\u00e9\nDans l'ar\u00e8ne politique, ils voulaient s'\u00e9lever\n\n[Refrain]\nMais l'Empire s'est transform\u00e9, la R\u00e9publique s'est effac\u00e9e\nLe pouvoir du S\u00e9nat a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9 par l'empereur, \u00e7a les a bless\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDiocl\u00e9tien est arriv\u00e9 avec ses r\u00e9formes radicales\nLe pouvoir politique du S\u00e9nat a bascul\u00e9 dans les ab\u00eemes du mal\nUn organe municipal, d\u00e9chu de ses pouvoirs pass\u00e9s\nLe gouvernement hors de Rome l'a rel\u00e9gu\u00e9\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat byzantin \u00e0 Constantinople est n\u00e9\nMais l'ancien S\u00e9nat romain \u00e9tait condamn\u00e9\n\n[Couplet 3]\nApr\u00e8s la chute de l'Empire romain d'Occident en 476\nLe S\u00e9nat sous les r\u00e8gnes barbares a continu\u00e9 son mix\nMais peu \u00e0 peu, il a perdu son importance, \u00e9clips\u00e9\nJusqu'\u00e0 \u00eatre finalement abandonn\u00e9, \u00e9vanoui dans l'oubli\n\n[Refrain]\nLe S\u00e9nat romain, un symbole du pass\u00e9 r\u00e9volu\nMais son histoire restera grav\u00e9e, une le\u00e7on d'avenir en survenue"}, {"titre": "R\u00e9publique romaine", "text_origine": "La R\u00e9publique romaine est le nom donn\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime de gouvernement et \u00e0 la p\u00e9riode de l'histoire de la Rome antique qui succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Cette p\u00e9riode commence traditionnellement en 509 av. J.-C., \u00e0 la chute de la royaut\u00e9. Le dernier d\u00e9tenteur du titre royal, Tarquin le Superbe, un \u00c9trusque, est alors chass\u00e9 du pouvoir par une r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne. M\u00eame si cette date rev\u00eat un aspect quasi-l\u00e9gendaire pour les historiens contemporains, elle est toujours commun\u00e9ment admise comme point de d\u00e9part d'une organisation politique fond\u00e9e sur la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain, l'exercice du pouvoir par des magistrats, ainsi que la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 (ce qui est annuel), et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures. La R\u00e9publique romaine prend fin, apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de guerres civiles, en 27 av. J.-C., date \u00e0 laquelle Caius Octavius Thurinus, fils adoptif de Jules C\u00e9sar, re\u00e7oit le titre d'Auguste. Cette accession au pouvoir lui est permise par sa victoire militaire \u00e0 la bataille d'Actium (le 2 septembre 31 av. J.-C.) lors de la derni\u00e8re guerre civile de la R\u00e9publique romaine, consacrant la fin de la carri\u00e8re politique de Marc Antoine, et la d\u00e9ch\u00e9ance de Cl\u00e9op\u00e2tre VII. La victoire d'Octave, alors rev\u00eatu de nombreux pouvoirs constitutionnels et militaires du fait de sa position de triumvir, lui permet de briser les derni\u00e8res r\u00e9sistances au sein du parti conservateur romain et d'instaurer un nouveau r\u00e9gime politique, le principat, ou Empire, dans lequel l'essentiel de la vie politique romaine, l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses, sont contr\u00f4l\u00e9es par un seul homme, d\u00e9sign\u00e9 par le titre d'Auguste : l'empereur romain.\nEn fran\u00e7ais moderne, le mot de \u00ab r\u00e9publique \u00bb d\u00e9rive directement du concept latin de res publica, signifiant \u00ab chose publique \u00bb, par opposition \u00e0 res privata, \u00ab chose priv\u00e9e \u00bb. En effet, \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9publicaine, la gestion de la cit\u00e9 romaine est d'abord marqu\u00e9e par la cons\u00e9cration du principe de publicit\u00e9 des r\u00e9unions politiques (dans le cadre du S\u00e9nat mais aussi dans le cadre des r\u00e9unions comitiales), de coll\u00e9gialit\u00e9 des pouvoirs (les magistrats sont toujours plusieurs \u00e0 d\u00e9tenir une m\u00eame charge, \u00e0 l'instar des deux consuls), de sp\u00e9cialisation des magistratures (chacune d'elles dispose d'un pouvoir sp\u00e9cifique et d'un champ d'application bien d\u00e9fini) et d'\u00e9lectivit\u00e9 des charges (les magistrats sont pour l'immense majorit\u00e9 \u00e9lus par le peuple romain r\u00e9uni en assembl\u00e9es). La devise traditionnelle de la r\u00e9publique est Senatus populusque Romanus (SPQR), \u00ab le S\u00e9nat et le peuple romain \u00bb. Elle symbolise l'union consensuelle du S\u00e9nat, o\u00f9 si\u00e8gent \u00e0 l'origine les familles de l'\u00e9lite \u00e9conomique et politique de la cit\u00e9, et de l'ensemble des citoyens romains, qui par son vote adopte les lois, conf\u00e8re leurs pouvoirs aux magistrats, et consent au versement des imp\u00f4ts et \u00e0 la lev\u00e9e des arm\u00e9es.\n\u00c0 l'origine, la R\u00e9publique romaine est largement domin\u00e9e par l'aristocratie patricienne, h\u00e9riti\u00e8re de la fondation de Rome, lorsque celle-ci a constitu\u00e9 le S\u00e9nat primitif autour des rois l\u00e9gendaires. Cette division entre patriciens et pl\u00e9b\u00e9iens s'estompe cependant au cours des si\u00e8cles, au gr\u00e9 des diff\u00e9rentes s\u00e9cessions pl\u00e9b\u00e9iennes permettant \u00e0 l'\u00e9lite \u00e9conomique de la pl\u00e8be de se faire une place en politique \u2014 en obtenant notamment, \u00e0 partir de 367 av. J.-C., le droit d'\u00e9lire un consul chaque ann\u00e9e. L'essentiel des citoyens romains reste compos\u00e9 d'une importante masse d'artisans et de petits paysans propri\u00e9taires dans les zones fertiles de l'Italie centrale, tandis que les patriciens sont souvent propri\u00e9taires de vastes domaines cultiv\u00e9s qui leur permettent de d\u00e9gager d'importants revenus pour subventionner leur carri\u00e8re politique. L'\u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9 romaine qui contr\u00f4le les rouages de la R\u00e9publique se caract\u00e9rise notamment par une c\u00e9l\u00e9bration des origines familiales et des anc\u00eatres prestigieux, dans le cadre de la gens. Chaque gens a ainsi ses propres cultes, dont celui des anc\u00eatres v\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans la maison par le biais de portraits. Chaque grande famille de Rome exerce alors un pouvoir informel dans la cit\u00e9, gr\u00e2ce au syst\u00e8me client\u00e9laire : chaque chef de famille accorde sa protection \u00e0 un nombre plus ou moins grand de clients qui doivent ob\u00e9issance \u00e0 ce \u00ab patron \u00bb et re\u00e7oivent en \u00e9change aide et assistance en cas de besoin. La R\u00e9publique romaine est loin d'\u00eatre une d\u00e9mocratie : il s'agit avant tout d'un r\u00e9gime oligarchique dans lequel les citoyens jouissent certes des m\u00eames droits civils, mais ne jouissent pas des m\u00eames privil\u00e8ges politiques et religieux, l'essentiel des droits du citoyen romain d\u00e9pendant, de fait, de sa position au sein des classes censitaires romaines, \u00e9tablies en fonction du patrimoine foncier des familles recens\u00e9es. La R\u00e9publique romaine est donc avant tout un syst\u00e8me de comp\u00e9tition, de course aux honneurs, entre les mains d'un nombre restreint de grandes familles patricio-pl\u00e9b\u00e9iennes formant la nobilitas, la noblesse.", "element_cle": "- La R\u00e9publique romaine succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale de la Rome antique.\n- Elle d\u00e9bute en 509 av. J.-C. avec la chute de la royaut\u00e9 et la r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne.\n- La R\u00e9publique romaine est caract\u00e9ris\u00e9e par la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain, l'exercice du pouvoir par des magistrats, la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures.\n- Apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de guerres civiles, la R\u00e9publique romaine prend fin en 27 av. J.-C. avec l'av\u00e8nement de Caius Octavius Thurinus, fils adoptif de Jules C\u00e9sar, qui re\u00e7oit le titre d'Auguste.\n- La victoire militaire d'Octave \u00e0 la bataille d'Actium en 31 av. J.-C. marque la fin de la derni\u00e8re guerre civile et la d\u00e9ch\u00e9ance de Marc Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre VII.\n- Octave instaure un nouveau r\u00e9gime politique appel\u00e9 le principat ou Empire, o\u00f9 l'empereur romain contr\u00f4le l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses.\n- Le mot \u00ab r\u00e9publique \u00bb d\u00e9rive du concept latin de res publica, signifiant \u00ab chose publique \u00bb, soulignant la gestion de la cit\u00e9 romaine durant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'une \u00e9poque lointaine\nLa R\u00e9publique romaine, une \u00e8re qui est sans haine\nElle commence en cinq cent neuf avant J.C.\nQuand la royaut\u00e9 tombe, l'aristocratie reprend les r\u00eanes\n\nMagistrats, coll\u00e9gialit\u00e9, c'est leur syst\u00e8me\nLe pouvoir partag\u00e9, cette forme de r\u00e9gime\nAnnalit\u00e9, \u00e9lectivit\u00e9, les magistratures choisies\nLe peuple romain, sous le joug de cette aristocratie\n\n[Refrain]\nR\u00e9publique romaine, puissance \u00e0 l'ancienne\nUne \u00e9poque o\u00f9 la gestion publique \u00e9tait la reine\nDeux mille ans d'histoire, des l\u00e9gions \u00e0 foison\nLa grandeur de Rome, c'\u00e9tait cette R\u00e9publique en fusion\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s des guerres civiles, la R\u00e9publique ploie sous le poids\nEn vingt-sept avant J.C., Octave devient Auguste, c'est l'exploit\nLa bataille d'Actium, trente et un avant J.C.\nMarc Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre, leur d\u00e9ch\u00e9ance est scell\u00e9e\n\nLe principat, le nouvel Empire dirig\u00e9 par l'empereur\nContr\u00f4le de l'arm\u00e9e, monnaie et pouvoirs religieux\nLa R\u00e9publique romaine, c'est un mot, une id\u00e9e\nLa chose publique, la cit\u00e9 romaine autrefois prosp\u00e8re\n\n[Refrain]\nR\u00e9publique romaine, puissance \u00e0 l'ancienne\nUne \u00e9poque o\u00f9 la gestion publique \u00e9tait la reine\nDeux mille ans d'histoire, des l\u00e9gions \u00e0 foison\nLa grandeur de Rome, c'\u00e9tait cette R\u00e9publique en fusion"}, {"titre": "Liste des empereurs romains", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente la liste des empereurs romains depuis Auguste en 27 av. J.-C. jusqu'\u00e0 la d\u00e9position de Romulus Augustule en 476.\nLe titre d'empereur romain, r\u00e9sultant d'un concept moderne, indique la position tenue par les individus d\u00e9tenteurs du pouvoir dans l'Empire romain. L'Empire, d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de la R\u00e9publique romaine, est caract\u00e9ris\u00e9 par la concentration des pouvoirs entre les mains d'un seul individu.\nAuguste (Augustus) est reconnu comme \u00e9tant le premier empereur. Jules C\u00e9sar (Caius Julius Caesar) ne fait pas partie de la liste. Officiellement, au moment de sa mort en 44 av. J.-C., il porte le titre de dictateur \u00e0 vie. C'est Auguste qui met fin \u00e0 la R\u00e9publique en 27 av. J.-C. ; il sait trouver un \u00e9quilibre entre un pouvoir assez fort pour \u00eatre durable et le maintien apparent des institutions r\u00e9publicaines. Auguste \u00e9vite la restauration d'une monarchie honnie des Romains en m\u00e9nageant les institutions en place, notamment le S\u00e9nat, et il m\u00e8ne une vie priv\u00e9e simple et sans luxe ostentatoire (il veut ainsi appara\u00eetre comme un primus inter pares, \u00ab premier entre ses pairs \u00bb), tout en accumulant une immense concentration de pouvoirs, certes d'origine r\u00e9publicaine, mais d\u00e9tach\u00e9e de leur magistrature (imperium, puissance tribunicienne, etc.). Il prend soin de ne pas utiliser de titre sp\u00e9cifique pour qualifier ses pouvoirs qu'il se fait conf\u00e9rer par le S\u00e9nat. Son r\u00e8gne d\u00e9bute en 27 av. J.-C.. C'est lui qui met en application les r\u00e9formes promulgu\u00e9es par C\u00e9sar.\nLe mot latin imperator, duquel d\u00e9rive \u00ab empereur \u00bb, ne d\u00e9signait, \u00e0 l'origine, qu'une qualit\u00e9 militaire (celle de g\u00e9n\u00e9ral en chef victorieux). il est pr\u00e9sent parmi tous les titres et pouvoirs accumul\u00e9s par Auguste.\nPour d\u00e9signer l'empereur, les Romains utilisaient plut\u00f4t les termes de \u00ab C\u00e9sar \u00bb et d\u2019\u00ab Auguste \u00bb, car ils consid\u00e9raient tous les empereurs comme rattach\u00e9s sinon par le sang, du moins par une sorte de lien d'adoption, \u00e0 la famille de C\u00e9sar (les premiers empereurs \u00e9taient effectivement de sa famille).\nIl convient de distinguer la p\u00e9riode du Principat o\u00f9 les empereurs se comportent plus ou moins comme Auguste, c'est-\u00e0-dire comme des magistrats (\u00e0 quelques exceptions notables) et la p\u00e9riode du Dominat o\u00f9 les institutions de Diocl\u00e9tien et de Constantin transforment profond\u00e9ment le r\u00f4le d'empereur, le faisant passer de primus inter pares (\u00ab premier parmi ses pairs \u00bb) \u00e0 dominus et deus, \u00ab ma\u00eetre et dieu \u00bb, ent\u00e9rinant ainsi l'\u00e9volution de fait li\u00e9e \u00e0 la crise du troisi\u00e8me si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Ce texte pr\u00e9sente la liste des empereurs romains depuis Auguste en 27 av. J.-C. jusqu'\u00e0 la d\u00e9position de Romulus Augustule en 476.\n2. Le titre d'empereur romain indique la position des individus d\u00e9tenteurs du pouvoir dans l'Empire romain, qui \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9 par la concentration des pouvoirs entre les mains d'un seul.\n3. Auguste est reconnu comme le premier empereur romain, mettant ainsi fin \u00e0 la R\u00e9publique en 27 av. J.-C.\n4. Il a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un \u00e9quilibre entre un pouvoir fort et le maintien des institutions r\u00e9publicaines.\n5. Le terme \"empereur\" d\u00e9rivait \u00e0 l'origine de la qualit\u00e9 militaire de g\u00e9n\u00e9ral en chef victorieux.\n6. Les Romains utilisaient plut\u00f4t les termes \"C\u00e9sar\" et \"Auguste\" pour d\u00e9signer l'empereur, consid\u00e9rant tous les empereurs comme \u00e9tant li\u00e9s \u00e0 la famille de C\u00e9sar par le sang ou l'adoption.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis Auguste en vingt-sept avant J.C.\nLa liste des empereurs romains, \u00e7a va pas s'arr\u00eater\nUn titre qui signifie pouvoir concentr\u00e9\nDans les mains d'un seul, lemme te l'expliquer\n\nAuguste, le premier \u00e0 prendre les rennes\nEn vingt-sept avant J.C., fin de la R\u00e9publique, ouais c'est la haine\nUn pouvoir fort, mais les institutions maintenues\nUn \u00e9quilibre trouv\u00e9, c'\u00e9tait pas perdu d'vue\n\n[Refrain]\nDe Rome \u00e0 Byzance, des empereurs prestigieux\nLeur r\u00e8gne marqu\u00e9 par des actes audacieux\nDe C\u00e9sar \u00e0 Auguste, les noms r\u00e9sonnent encore\nDans l'histoire de l'Empire, un h\u00e9ritage qui perdure\n\n[Couplet 2]\nLe terme \"empereur\", militaire victorieux\nMais les Romains pr\u00e9f\u00e9raient \"C\u00e9sar\" ou \"Auguste\" bien s\u00e9rieux\nTous li\u00e9s par le sang ou l'adoption\nUne grande famille, une nouvelle nation\n\nDeux mille ans d'histoire, un h\u00e9ritage puissant\nDe Rome \u00e0 Byzance, un empire conqu\u00e9rant\nLes empereurs romains, des le\u00e7ons pour nous\nPouvoir, \u00e9quilibre, uniques en tout point\n\n[Refrain]\nDe Rome \u00e0 Byzance, des empereurs prestigieux\nLeur r\u00e8gne marqu\u00e9 par des actes audacieux\nDe C\u00e9sar \u00e0 Auguste, les noms r\u00e9sonnent encore\nDans l'histoire de l'Empire, un h\u00e9ritage qui perdure"}, {"titre": "Empereur romain", "text_origine": "Un empereur romain est le principal dirigeant de l'Empire romain, depuis la fin de la R\u00e9publique romaine avec Auguste (en 27 av. J.-C.) jusqu'\u00e0 la chute des empires et principaut\u00e9s issues de la d\u00e9composition de l'empire byzantin.\nDans la p\u00e9riode antique, le terme ne d\u00e9finit pas de fonction pr\u00e9cise et l\u00e9gale mais plut\u00f4t un conglom\u00e9rat de pouvoirs, initialement li\u00e9s \u00e0 des fonctions de la p\u00e9riode r\u00e9publicaine ; cette accumulation de pouvoirs a \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles. Le titre d'\u00ab empereur \u00bb, r\u00e9sultant d'un concept assez moderne, n'\u00e9tait pas utilis\u00e9 par les Romains avec le m\u00eame sens : si un homme \u00e9tait \u00ab empereur proclam\u00e9 \u00bb, il \u00e9tait souvent appel\u00e9 \u00ab Auguste \u00bb, \u00ab C\u00e9sar \u00bb ou \u00ab Imperator \u00bb pour les militaires (dont est d\u00e9riv\u00e9 le terme empereur), alors que le titre est aujourd'hui utilis\u00e9 pour r\u00e9sumer la position tenue par les individus d\u00e9tenteurs du pouvoir dans l'Empire romain.\nComme l'\u00e9crit Paul Veyne : \u00ab Le r\u00f4le d'empereur romain \u00e9tait d'une ambigu\u00eft\u00e9 \u00e0 rendre fou [\u2026]. Un C\u00e9sar devait avoir quatre langages : celui d'un chef dont le pouvoir civil est de type militaire et qui donne des ordres ; celui d'un \u00eatre sup\u00e9rieur (mais sans \u00eatre un dieu vivant) vers lequel monte un culte de la personnalit\u00e9 ; celui d'un membre du grand conseil d'Empire, le S\u00e9nat, o\u00f9 il n'est que le premier parmi ses pairs, qui n'en tremblent pas moins pour leur t\u00eate ; celui du premier magistrat de l'Empire qui communique avec ses citoyens et s'explique devant eux \u00bb. Il est un simple mandataire de la collectivit\u00e9, charg\u00e9 par elle de diriger la r\u00e9publique.\nLes empereurs romains refusaient d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des rois, pr\u00e9f\u00e9rant l'id\u00e9e d'appara\u00eetre comme des repr\u00e9sentants de la R\u00e9publique. Le premier empereur, Auguste, \u00e9vite toute association avec le terme de monarque, clamant que ses pouvoirs sont authentiquement r\u00e9publicains, et avec la p\u00e9riode du principat (27 av. J.-C.-285), les institutions r\u00e9publicaines (s\u00e9nat et magistratures) sont conserv\u00e9es, et l'empereur est consid\u00e9r\u00e9 primus inter pares, \u00ab premier entre ses pairs \u00bb, bien que les pouvoirs soient de fait concentr\u00e9s dans leurs mains. Avec Diocl\u00e9tien, qui amorce le dominat (285-476), ces institutions sont abandonn\u00e9es, et les empereurs deviennent des \u00ab monarques \u00bb, bien que le contraste avec les \u00ab rois \u00bb soit maintenu, et deviennent dominus et deus, \u00ab ma\u00eetre et dieu \u00bb. Au sein de l'Empire romain d'Orient, les empereurs \u00e0 partir d\u2019H\u00e9raclius adoptent le titre de Basileus (\u00ab roi \u00bb en grec), mais qui est r\u00e9serv\u00e9 aux empereurs \u00ab romains \u00bb, alors que les autres rois sont appel\u00e9s Rigas.\nEn plus de leur fonction pontificale (Pontifex Maximus), les empereurs avaient un statut divin, initialement apr\u00e8s leur mort, et, depuis le dominat, \u00e0 partir de leur accession au pouvoir. Lorsque le christianisme pr\u00e9vaut sur le paganisme, le statut religieux des empereurs change, pour devenir lieutenant du Christ sur Terre.", "element_cle": "- L'empereur romain est le dirigeant principal de l'Empire romain.\n- Le titre d'empereur n'\u00e9tait pas utilis\u00e9 avec le m\u00eame sens qu'aujourd'hui.\n- Les empereurs devaient jongler avec diff\u00e9rents r\u00f4les et pouvoirs.\n- Ils \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des repr\u00e9sentants de la R\u00e9publique.\n- Les institutions r\u00e9publicaines \u00e9taient conserv\u00e9es pendant la p\u00e9riode du principat.", "rap": "[Couplet 1]\nL'empereur romain, au sommet du tr\u00f4ne\nDirigeant supr\u00eame de l'Empire sans zone\nUn titre pas comme aujourd'hui, faut comprendre\nJonglant entre r\u00f4les et pouvoirs pour se faire entendre\n\nConsid\u00e9r\u00e9 comme le repr\u00e9sentant de la R\u00e9publique\nMais gardant les institutions dans l'\u00e9quation math\u00e9matique\nLes empereurs, ma\u00eetres du pouvoir absolu\nMais la R\u00e9publique, la flamme brille encore m\u00eame dans l'obscurit\u00e9, ouh\n\n[Refrain]\nL'empereur romain, l'\u00e2me de l'histoire\nEntre traditions et ambitions, un \u00e9quilibre notoire\nProt\u00e9geant l'Empire, mais respectant les lois\nLes empereurs, ma\u00eetres de la grandeur, \u00e7a c'est vrai\n\n[Couplet 2]\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nDans cette \u00e9pop\u00e9e qui a travers\u00e9 les ann\u00e9es\nOctave, premier empereur, vrai fondateur\nIl pose les bases, consolide l'\u00e9difice sans peur\n\nTrajan, conqu\u00e9rant \u00e0 l'ambition d\u00e9mesur\u00e9e\nIl agrandit l'Empire, lance Rome vers l'\u00e9ternit\u00e9\nEt Constantin, avec son \u00e9dit et sa conversion\nUn tournant pour l'Empire, vers une nouvelle direction\n\n[Refrain]\nL'empereur romain, l'\u00e2me de l'histoire\nEntre traditions et ambitions, un \u00e9quilibre notoire\nProt\u00e9geant l'Empire, mais respectant les lois\nLes empereurs, ma\u00eetres de la grandeur, \u00e7a c'est vrai"}, {"titre": "Rome antique", "text_origine": "La Rome antique est \u00e0 la fois la ville de Rome et l'\u00c9tat qu'elle fonde dans l'Antiquit\u00e9. L'id\u00e9e de Rome antique est ins\u00e9parable de celle de la culture latine. Ce regroupement de villages au VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. parvint \u00e0 dominer l'ensemble du monde m\u00e9diterran\u00e9en et de l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle par la conqu\u00eate militaire et par l'assimilation des \u00e9lites locales. Sa domination a laiss\u00e9 d'importantes traces arch\u00e9ologiques et de nombreux t\u00e9moignages litt\u00e9raires. Elle fa\u00e7onne encore aujourd'hui l'image de la civilisation occidentale. Durant ces si\u00e8cles, la civilisation romaine passe d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique puis \u00e0 un empire autocratique.\nLe tableau d'une ville progressant de mani\u00e8re continue ne correspond pas int\u00e9gralement \u00e0 la complexit\u00e9 des faits. Son histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 celle d'une croissance continue : aux progr\u00e8s (de rythmes tr\u00e8s vari\u00e9s) ont succ\u00e9d\u00e9 des stagnations et parfois m\u00eame des replis. Mais les Romains sont parvenus \u00e0 r\u00e9soudre les difficult\u00e9s internes n\u00e9es de la conqu\u00eate sous la R\u00e9publique en transformant leurs institutions r\u00e9publicaines. La fondation de l'Empire par Auguste marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode o\u00f9 la conqu\u00eate romaine atteint les limites du monde connu \u00e0 l'\u00e9poque. La civilisation romaine, en partie influenc\u00e9e par les Grecs, influence durablement les r\u00e9gions conquises. \u00c0 partir du IIIe si\u00e8cle, le monde romain subit les grandes invasions des Barbares venus de l'Europe du Nord et de l'Asie. Pour leur r\u00e9sister, l'Empire a eu besoin de cr\u00e9er une nouvelle structure bureaucratique et militaire. C'est dans ce cadre que s'op\u00e8re le brillant renouveau du IVe si\u00e8cle ainsi que l'\u00e9tablissement du christianisme comme religion d'\u00c9tat. Apr\u00e8s la s\u00e9paration entre l'Orient et l'Occident en 395, de nouvelles invasions mettent fin \u00e0 l'Empire d'Occident en 476.\nEn proie \u00e0 l'instabilit\u00e9 interne et aux attaques de peuples issus de Germanie pour la plupart, la partie occidentale de l'Empire (comprenant l'Hispanie, la Gaule, la Bretagne, l'Afrique du Nord et l'Italie) se scinde en royaumes ind\u00e9pendants \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle. La partie orientale de l'Empire, gouvern\u00e9e \u00e0 partir de Constantinople (incluant la Gr\u00e8ce, l'Anatolie, la Syrie et l'\u00c9gypte) survit \u00e0 cette crise. Malgr\u00e9 la perte de la Syrie et de l'\u00c9gypte, au profit de l'empire arabo-islamique naissant, l'empire d'Orient poursuit son d\u00e9veloppement, jusqu'\u00e0 ce qu'il soit finalement d\u00e9truit par l'Empire ottoman. Cet empire m\u00e9di\u00e9val et chr\u00e9tien, appel\u00e9 \u00ab Empire romain \u00bb par ses habitants, mais que les historiens modernes d\u00e9nomment g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Empire byzantin \u00bb, est la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e9volutive, sans interruption dans le pouvoir imp\u00e9rial et l'administration de l'Empire romain.\nLa civilisation romaine est souvent comptabilis\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9 classique avec la Gr\u00e8ce antique, une civilisation qui a inspir\u00e9 une grande partie de la culture de la Rome antique. Outre son mod\u00e8le d'exercice du pouvoir, dont on ne compte plus les princes qui ont voulu l'imiter ou s'en sont inspir\u00e9s, la Rome antique a contribu\u00e9 grandement \u00e0 l'\u00e9laboration du droit, des institutions et des lois, de la guerre, de l'art et la litt\u00e9rature, de l'architecture et la technologie ainsi que des langues dans le monde occidental.", "element_cle": "1. La Rome antique est \u00e0 la fois une ville et un \u00c9tat fond\u00e9s dans l'Antiquit\u00e9.\n2. Elle domine le monde m\u00e9diterran\u00e9en et l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 la conqu\u00eate militaire et \u00e0 l'assimilation des \u00e9lites locales.\n3. La civilisation romaine passe d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique puis \u00e0 un empire autocratique.\n4. La fondation de l'Empire par Auguste marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode de conqu\u00eate romaine jusqu'aux limites du monde connu.\n5. Le monde romain subit les invasions des Barbares venus de l'Europe du Nord et de l'Asie, ce qui n\u00e9cessite la cr\u00e9ation d'une nouvelle structure bureaucratique et militaire.\n6. Le christianisme devient la religion d'\u00c9tat \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle.\n7. L'Empire d'Occident s'effondre en 476 \u00e0 cause de l'instabilit\u00e9 interne et des invasions.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Rome antique, sous les projecteurs,\nUne ville, un \u00c9tat, une histoire \u00e0 exploser.\nDu Ier au Ve si\u00e8cle, une domination,\nLa conqu\u00eate militaire, l'assimilation, la perfection.\n\nLe monde m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 ses pieds,\nL'Europe de l'Ouest, qui peut lui r\u00e9sister ?\nDe la royaut\u00e9 \u00e0 la r\u00e9publique oligarchique,\nPuis \u00e0 l'empire autocratique, une \u00e9volution \u00e9pique.\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, une civilisation,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, dynamique passion.\nDe la fondation de l'Empire par Auguste,\nJusqu'\u00e0 l'effondrement de l'Empire d'Occident, on ajuste.\n\n[Couplet 2]\nLes conqu\u00eates romaines, un voyage sans fin,\nJusqu'aux limites du monde connu, un destin.\nLes Barbares envahissent, venus du Nord,\nUne nouvelle structure, bureaucratique et fort.\n\nAu IVe si\u00e8cle, un tournant religieux,\nLe christianisme devient l'\u00e9tendard des cieux.\nMais l'instabilit\u00e9 interne, les invasions sans fin,\n476, l'Empire d'Occident s'\u00e9teint, plus de lendemains.\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, une civilisation,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, dynamique passion.\nDe la fondation de l'Empire par Auguste,\nJusqu'\u00e0 l'effondrement de l'Empire d'Occident, on ajuste."}, {"titre": "S\u00e9nat (France)", "text_origine": "Le S\u00e9nat constitue la chambre haute du Parlement fran\u00e7ais selon le syst\u00e8me du bicam\u00e9risme et d\u00e9tient le pouvoir l\u00e9gislatif avec l'Assembl\u00e9e nationale. En vertu de l'article 24 de la Constitution de la Ve R\u00e9publique, il est le repr\u00e9sentant des collectivit\u00e9s territoriales. Il si\u00e8ge au palais du Luxembourg \u00e0 Paris.\nLors du vote d'une loi, en cas de positions divergentes du S\u00e9nat et de l'Assembl\u00e9e nationale, le Premier ministre peut donner le dernier mot \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Cette derni\u00e8re ne peut donc l\u00e9gif\u00e9rer qu'avec l'accord du S\u00e9nat ou du Premier ministre, mais jamais seule. Dans le cas des r\u00e9visions constitutionnelles, les deux chambres doivent voter le m\u00eame texte en termes identiques, puis le voter lors d'un congr\u00e8s se pronon\u00e7ant \u00e0 la majorit\u00e9 des 3/5e des suffrages exprim\u00e9s lorsqu'un projet de loi constitutionnelle n'est pas soumis au r\u00e9f\u00e9rendum.\nLe S\u00e9nat, qui compte 348 s\u00e9nateurs depuis le renouvellement de 2011, a subi plusieurs r\u00e9formes de son mode d'\u00e9lection. Depuis l'adoption de la loi no 2003-697 du 30 juillet 2003, le mandat des s\u00e9nateurs est de six ans, et le renouvellement s'effectue par moiti\u00e9, tous les trois ans depuis 2011. Les s\u00e9nateurs sont \u00e9lus au suffrage universel indirect, par 150 000 grands \u00e9lecteurs. Le scrutin est soit proportionnel (73,5 %), soit uninominal \u00e0 deux tours (26,5 %) au niveau d\u00e9partemental.\nLa chambre haute est domin\u00e9e par la droite et le centre depuis le d\u00e9but de la Ve R\u00e9publique jusqu'\u00e0 aujourd'hui, la gauche n'ayant d\u00e9tenu la majorit\u00e9 qu'entre 2011 et 2014. Depuis cette derni\u00e8re date, le groupe majoritaire est le groupe Les R\u00e9publicains et G\u00e9rard Larcher est le pr\u00e9sident du S\u00e9nat.", "element_cle": "1. Le S\u00e9nat est la chambre haute du Parlement fran\u00e7ais et partage le pouvoir l\u00e9gislatif avec l'Assembl\u00e9e nationale.\n2. Il repr\u00e9sente les collectivit\u00e9s territoriales conform\u00e9ment \u00e0 la Constitution de la Ve R\u00e9publique.\n3. En cas de d\u00e9saccord avec l'Assembl\u00e9e nationale, le Premier ministre peut donner le dernier mot \u00e0 cette derni\u00e8re.\n4. Les r\u00e9visions constitutionnelles n\u00e9cessitent un vote identique des deux chambres ainsi qu'un congr\u00e8s \u00e0 la majorit\u00e9 des 3/5e des suffrages exprim\u00e9s.\n5. Le S\u00e9nat est compos\u00e9 de 348 s\u00e9nateurs \u00e9lus au suffrage universel indirect par 150 000 grands \u00e9lecteurs.\n6. Le mandat des s\u00e9nateurs est de six ans et le renouvellement s'effectue par moiti\u00e9 tous les trois ans depuis 2011.\n7. Le mode d'\u00e9lection au S\u00e9nat a connu plusieurs r\u00e9formes, avec un scrutin proportionnel ou uninominal \u00e0 deux tours.\n8. Le S\u00e9nat a \u00e9t\u00e9 majoritairement domin\u00e9 par la droite et le centre, \u00e0 l'exception de la p\u00e9riode entre 2011 et 2014 o\u00f9 la gauche a eu la majorit\u00e9.\n9. Depuis 2014, le groupe Les R\u00e9publicains est majoritaire au S\u00e9nat et G\u00e9rard Larcher en est le pr\u00e9sident.", "rap": "[Couplet 1]\nLe S\u00e9nat, la haute chambre dans l'mix,\nAvec l'Assembl\u00e9e nationale, partage le fix,\nPouvoir l\u00e9gislatif, ensemble ils dominent,\nRepr\u00e9sentant les territoires, c'est l\u00e9gitime.\n\n[Refrain]\nS\u00e9nat, S\u00e9nat, au coeur du pouvoir,\nCollectivit\u00e9s territoriales, ils vont les voir,\nDans la Ve R\u00e9publique, ils ont leur place,\nQuand ils d\u00e9cident, c'est avec classe.\n\n[Couplet 2]\nEn cas de d\u00e9saccord, Premier ministre a l'droit,\nDonner l'dernier mot \u00e0 l'Assembl\u00e9e, \u00e7a fait parfois froid,\nMais pour r\u00e9viser la Constitution, faut pas rigoler,\nVote identique des deux chambres et majorit\u00e9 des 3/5e.\n\n[Refrain]\nS\u00e9nat, S\u00e9nat, au coeur du pouvoir,\nCollectivit\u00e9s territoriales, ils vont les voir,\nDans la Ve R\u00e9publique, ils ont leur place,\nQuand ils d\u00e9cident, c'est avec classe.\n\n[Couplet 3]\n348 s\u00e9nateurs \u00e9lus par 150 000 grands \u00e9lecteurs,\nSuffrage universel indirect, c'est pas du leurre,\nSix ans de mandat, renouvellement en deux temps,\nDepuis 2011, c'est tous les trois ans.\n\n[Refrain]\nS\u00e9nat, S\u00e9nat, au coeur du pouvoir,\nCollectivit\u00e9s territoriales, ils vont les voir,\nDans la Ve R\u00e9publique, ils ont leur place,\nQuand ils d\u00e9cident, c'est avec classe.\n\n[Couplet 4]\nMode d'\u00e9lection a connu des r\u00e9formes,\nProportionnel, uninominal, ils ont fait des formes,\nDroite et centre souvent aux commandes,\nSauf entre 2011 et 2014 o\u00f9 la gauche a pris la rame.\n\n[Refrain]\nS\u00e9nat, S\u00e9nat, au coeur du pouvoir,\nCollectivit\u00e9s territoriales, ils vont les voir,\nDans la Ve R\u00e9publique, ils ont leur place,\nQuand ils d\u00e9cident, c'est avec classe.\n\n[Couplet 5]\nDepuis 2014, Les R\u00e9publicains sont en t\u00eate,\nG\u00e9rard Larcher pr\u00e9sident, un homme de t\u00eate,\nLe S\u00e9nat, une institution qui marque son temps,\nPorte-voix des territoires, influent et puissant.\n\n[Refrain]\nS\u00e9nat, S\u00e9nat, au coeur du pouvoir,\nCollectivit\u00e9s territoriales, ils vont les voir,\nDans la Ve R\u00e9publique, ils ont leur place,\nQuand ils d\u00e9cident, c'est avec classe."}, {"titre": "Forum Romain (Rome)", "text_origine": "Le Forum Romain ou Forum de Rome (Foro Romano en italien, Forum Romanum en latin), appel\u00e9 aussi Forum Magnum (\u00ab Grand Forum \u00bb) ou Forum Vetus (\u00ab Vieux Forum \u00bb), est situ\u00e9 dans le site arch\u00e9ologique le plus important de Rome, entre les collines du Capitole et du Mont Palatin.\nLe forum est la place principale de la Rome antique. Son importance historique, religieuse et politique en fait l'endroit autour duquel toute la vie de la ville s'articule : c\u00e9l\u00e9bration de mariages, organisation de jeux, de combats de gladiateurs, de c\u00e9r\u00e9monies et de f\u00eates religieuses, de d\u00e9fil\u00e9s militaires (sur la Via Sacra), de proclamations politiques (par exemple lors de la cr\u00e9mation de Jules C\u00e9sar, en ce m\u00eame lieu)\u2026 Il est le centre vivant de la ville, \u00e0 l'image de l'agora, lieu de rassemblement politique et mercantile des cit\u00e9s grecques.", "element_cle": "1. Le Forum Romain est situ\u00e9 dans le site arch\u00e9ologique le plus important de Rome.\n2. Le forum est la place principale de la Rome antique.\n3. Il joue un r\u00f4le essentiel dans la vie religieuse, politique et sociale de la ville.\n4. De nombreux \u00e9v\u00e9nements y sont organis\u00e9s, tels que des mariages, des combats de gladiateurs et des f\u00eates religieuses.\n5. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le centre vivant de la ville, similaire \u00e0 l'agora des cit\u00e9s grecques.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Rome, un lieu l\u00e9gendaire,\nLe Forum Romain, c'est l\u00e0 qu'tout se fait taire.\nUn site arch\u00e9ologique, o\u00f9 l'histoire s'affiche,\nImportant pour la ville, le centre qui d\u00e9clenche.\n\n[Refrain]\nLe Forum, la place principale d'antan,\nReligion, politique, social dans le m\u00eame temps.\nDes mariages, des combats, des f\u00eates sans fin,\nAu Forum Romain, l'essence de la vie romaine.\n\n[Couplet 2]\nDes colonnes majestueuses, des ruines savantes,\nLe Forum Romain, le c\u0153ur de la ville vibrante.\nDes \u00e9v\u00e9nements grandioses s'y engendrent,\nLes gladiateurs s'affrontent, les dieux s'y v\u00e9n\u00e8rent.\n\n[Refrain]\nLe Forum, le centre vivant et vibrant,\nO\u00f9 la vie romaine prend forme implacablement.\nUn \u00e9picentre de la grandeur antique,\nAu Forum Romain, la puissance s'explique.\n\n[Outro]\nLe Forum Romain, t\u00e9moin d'un temps r\u00e9volu,\nMais son h\u00e9ritage reste en nous, c'est s\u00fbr.\nUn rappel \u00e9ducatif pour les g\u00e9n\u00e9rations,\nLe Forum Romain, symbole d'une civilisation."}, {"titre": "Voie Appienne", "text_origine": "La Voie Appienne (Via Appia) est une voie romaine de pr\u00e8s de 500 km de longueur, partant de Rome, longeant la c\u00f4te tyrrh\u00e9nienne, traversant les terres de la Campanie et de la Basilicate pour terminer dans les Pouilles. Elle fut construite en 312 av. J.-C. \u00e0 l'initiative d'Appius Claudius Caecus. Elle joignait \u00e0 l'origine Rome \u00e0 Capoue, puis fut prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 Brindisi (Brundisium).\n\u00c0 l'issue de la troisi\u00e8me guerre servile en 71 av. J.-C., les esclaves sous le commandement de Spartacus furent \u00e9cras\u00e9s par Crassus, les 6 000 survivants furent crucifi\u00e9s le long de la Voie Appienne.\nLa Voie Appienne est certainement la voie romaine la mieux conserv\u00e9e, et de nos jours de nombreux vestiges sont encore visibles. Son importance est confirm\u00e9e par le surnom de \u00ab Reine des voies \u00bb (Regina Viarum) que lui donnaient les Romains, \u00e0 l'origine de l'expression  prendre \u00ab la voie royale \u00bb.", "element_cle": "1. La Voie Appienne est une voie romaine historique qui relie Rome aux Pouilles.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 construite en 312 av. J.-C. par Appius Claudius Caecus.\n3. La Voie Appienne \u00e9tait \u00e0 l'origine une route de Rome \u00e0 Capoue, puis a \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e jusqu'\u00e0 Brindisi.\n4. Apr\u00e8s la troisi\u00e8me guerre servile, les esclaves sous le commandement de Spartacus ont \u00e9t\u00e9 vaincus et crucifi\u00e9s le long de la Voie Appienne.\n5. La Voie Appienne est consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure route romaine pr\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ce jour.", "rap": "[Couplet 1]\nSur la Voie Appienne, j'te raconte son histoire\nConstruite en 312, par un homme de pouvoir\nAppius Claudius Caecus, le g\u00e9nie du bitume\nUne route de Rome aux Pouilles, un trajet qui s'allume\n\n[Pont]\nD'abord Rome \u00e0 Capoue, puis le projet grandit\nJusqu'\u00e0 Brindisi, le voyage est infini\n\n[Refrain]\nLa Voie Appienne, symbole de l'histoire\nUn chemin vieux d'mille ans qui suscite l'respect et la gloire\n\n[Couplet 2]\nLa guerre, la violence, des temps sombres qui s'imposent\nSpartacus et ses hommes, r\u00e9bellion qui explose\nSur la Voie Appienne, ils furent vaincus sans piti\u00e9\nCrucifi\u00e9s le long de la route, leur libert\u00e9 \u00e9touff\u00e9e\n\n[Pont]\nMais malgr\u00e9 ces trag\u00e9dies, la route demeure\nLa meilleure de toutes, un patrimoine qui perdure\n\n[Refrain]\nLa Voie Appienne, symbole de l'histoire\nUn chemin vieux d'mille ans qui suscite l'respect et la gloire\n\n(Note: Comme indiqu\u00e9, les deux couplets ont un maximum de 4 vers chacun pour respecter les crit\u00e8res demand\u00e9s)"}, {"titre": "Via Appia Nuova", "text_origine": "La via Appia Nuova est une route italienne construite \u00e0 partir de 1784 sur ordre du pape Pie VI, depuis Rome o\u00f9 elle commence \u00e0 la porta San Giovanni, \u00e0 la ville de Brindisi sur l'Adriatique. Elle suit en grande partie un trac\u00e9 parall\u00e8le et quasi identique \u00e0 la via Appia rebaptis\u00e9e d\u00e8s lors via Appia Antica, reprenant parfois le trac\u00e9 de la voie antique. Au-del\u00e0 des limites de la ville de Rome, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du Grand Contournement de Rome, elle est plus connue sous le nom de Strada statale 7 Via Appia ou SS 7 (route nationale 7 via Appia).", "element_cle": "1. La via Appia Nuova est une route italienne construite \u00e0 partir de 1784.\n2. Elle relie Rome \u00e0 la ville de Brindisi sur l'Adriatique.\n3. La via Appia Nuova suit en grande partie le trac\u00e9 de la voie antique via Appia.\n4. Elle a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e via Appia Antica au-del\u00e0 des limites de la ville de Rome.\n5. Elle est \u00e9galement connue sous le nom de Strada statale 7 Via Appia ou SS 7.", "rap": "[Couplet 1]\nLa via Appia Nuova, construite en 1784,\nRelie Rome \u00e0 Brindisi, un trajet en droite ligne.\nSur les traces de via Appia, l'ancienne voie,\nCette route mythique, empreinte de l'histoire.\n\n[Refrain]\nVia Appia Nuova, un chemin vieux de si\u00e8cles,\nT\u00e9moignage des temps anciens, symbole ind\u00e9l\u00e9bile.\nVia Appia Nuova, entre pass\u00e9 et modernit\u00e9,\nUne itin\u00e9raire charg\u00e9 d'enseignements, \u00e0 jamais grav\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAu-del\u00e0 des limites de Rome, elle se fait appeler\nVia Appia Antica, un nom qui r\u00e9sonne avec fiert\u00e9.\nStrada statale 7, c'est son autre identit\u00e9,\nSS 7, une route digne d'une \u00e9pop\u00e9e.\n\n[Refrain]\nVia Appia Nuova, un chemin vieux de si\u00e8cles,\nT\u00e9moignage des temps anciens, symbole ind\u00e9l\u00e9bile.\nVia Appia Nuova, entre pass\u00e9 et modernit\u00e9,\nUne itin\u00e9raire charg\u00e9 d'enseignements, \u00e0 jamais grav\u00e9."}, {"titre": "Tombeau des Scipions", "text_origine": "Le tombeau des Scipions (en latin : sepulcrum Scipionum ), appel\u00e9 aussi \u00ab hypog\u00e9e des Scipions \u00bb (Scipionum hypogaeum), est une tombe collective de l'\u00e9poque romaine, commune \u00e0 la famille patricienne des Scipions. Il a servi \u00e0 l'inhumation des membres de cette famille sous la R\u00e9publique romaine, du d\u00e9but du IIIe si\u00e8cle av. J.-C. au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle av. J.-C. Puis il fut abandonn\u00e9 et son emplacement oubli\u00e9 au cours des si\u00e8cles suivants. Il se trouve \u00e0 Rome, au bord de la Voie Appienne, dans le rione Celio.\nLe tombeau a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 deux reprises, la derni\u00e8re fois en 1780 . Il est situ\u00e9 au pied d'une colline et accessible au niveau des num\u00e9ros 9 et 12 de la Via di Porta San Sebastiano, \u00e0 Rome. Il peut \u00eatre visit\u00e9 : le lieu a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par la ville en 1880, \u00e0 l'initiative de Rodolfo Amedeo Lanciani. L'entr\u00e9e actuelle de la tombe ne se fait pas par l'entr\u00e9e principale d'origine, mais par une ouverture pratiqu\u00e9e dans le flanc de la colline. Apr\u00e8s la red\u00e9couverte du tombeau, quelques restes humains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9inhum\u00e9s avec les honneurs. Le mobilier et les sarcophages ou fragments de sarcophages subsistants sont expos\u00e9s au mus\u00e9e Pio-Clementino, au Vatican, \u00e0 partir de 1912. Le s\u00e9pulcre est creus\u00e9 \u00e0 m\u00eame la roche, avec des vestiges d'une fa\u00e7ade monumentale plus tardive.\nAu temps de la R\u00e9publique, la tombe se trouvait incluse dans un cimeti\u00e8re destin\u00e9 aux notables et leurs familles, dans l'angle form\u00e9 par la Via Appia et la Via Latina, \u00e0 l'endroit o\u00f9 elles se s\u00e9parent. Elle \u00e9tait situ\u00e9e \u00e0 l'origine en dehors de la ville, non loin de l'endroit o\u00f9 la Via Appia traversait la muraille Servienne, par la porte Cap\u00e8ne. Au cours des si\u00e8cles ult\u00e9rieurs, les constructions chang\u00e8rent compl\u00e8tement l'aspect du lieu : le mur d'Aur\u00e9lien a report\u00e9 les limites de la ville au-del\u00e0 de ces anciens terrains ext\u00e9rieurs, la sortie de la Via Appia se faisant d\u00e9sormais par la Porta Appia, plus tard rebaptis\u00e9e Porta San Sebastiano.", "element_cle": "1. Le tombeau des Scipions est une tombe collective de la famille patricienne des Scipions.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour l'inhumation des membres de cette famille entre le IIIe si\u00e8cle av. J.-C. et le Ier si\u00e8cle av. J.-C.\n3. Le tombeau a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 deux fois, la derni\u00e8re fois en 1780, et il est situ\u00e9 \u00e0 Rome, au bord de la Voie Appienne.\n4. Apr\u00e8s sa red\u00e9couverte, des restes humains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9inhum\u00e9s avec les honneurs.\n5. Le mobilier et les sarcophages subsistants sont expos\u00e9s au mus\u00e9e Pio-Clementino, au Vatican, \u00e0 partir de 1912.\n6. \u00c0 l'origine, la tombe se trouvait en dehors de la ville, pr\u00e8s de la Porte Cap\u00e8ne, mais les constructions ult\u00e9rieures ont chang\u00e9 l'aspect du lieu.\n7. Actuellement, l'entr\u00e9e de la tombe se fait par une ouverture pratiqu\u00e9e dans le flanc de la colline. \n8. Le tombeau peut \u00eatre visit\u00e9 depuis 1880, lorsque la ville l'a achet\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Rodolfo Amedeo Lanciani.\n9. La tombe est creus\u00e9e dans la roche et poss\u00e8de des vestiges d'une fa\u00e7ade monumentale ult\u00e9rieure.\n10. Le tombeau des Scipions est un t\u00e9moignage important de la civilisation romaine et de la pratique fun\u00e9raire de l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Rome antique, une histoire l\u00e9gendaire\nLe tombeau des Scipions, un lieu s\u00e9culaire\nUne famille de patriciens de renom\nDans ce monument, ils reposent en somme\n\nDu IIIe si\u00e8cle avant J.-C. au Ier si\u00e8cle avant J.-C.\nLes Scipions ont trouv\u00e9 leur dernier r\u00e9pit\nUn tombeau retrouv\u00e9 deux fois dans l'Histoire\nEn 1780, la derni\u00e8re d\u00e9couverte \u00e0 la gloire\n\n[Refrain]\nLe tombeau des Scipions, symbole d'une \u00e9poque r\u00e9volue\nO\u00f9 les honneurs fun\u00e9raires \u00e9taient une coutume bienvenue\nAu mus\u00e9e Pio-Clementino, le mobilier est expos\u00e9\nT\u00e9moignant de la grandeur de la Rome antique, sans jamais se lasser\n\n[Couplet 2]\nSur la Voie Appienne, au c\u0153ur de la Ville \u00c9ternelle\nLe tombeau se tient, majestueux et solennel\n\u00c0 l'origine, en dehors des murs de la cit\u00e9\nProche de la Porte Cap\u00e8ne, o\u00f9 tout a commenc\u00e9\n\nMais au fil du temps, la ville a grandi\nLes constructions ont modifi\u00e9 le paysage, a-t-on compris\nAujourd'hui, l'entr\u00e9e se fait par une ouverture\nDans le flanc de la colline, une visite, une aventure\n\n[Refrain]\nLe tombeau des Scipions, un h\u00e9ritage fascinant\nDepuis 1880, ouvert aux visiteurs par la municipalit\u00e9 grandiosement\nCreus\u00e9 dans la roche, avec une fa\u00e7ade monumentale\nUn t\u00e9moignage essentiel de la pratique fun\u00e9raire de l'\u00e9poque, capitale\n\n[Refrain]\nLe tombeau des Scipions, symbole d'une \u00e9poque r\u00e9volue\nO\u00f9 les honneurs fun\u00e9raires \u00e9taient une coutume bienvenue\nAu mus\u00e9e Pio-Clementino, le mobilier est expos\u00e9\nT\u00e9moignant de la grandeur de la Rome antique, sans jamais se lasser"}, {"titre": "Aqueduc", "text_origine": "Un aqueduc est un ouvrage destin\u00e9 \u00e0 l'adduction d'eau pour la consommation d'une ville.\nLe mot aqueduc est un emprunt tardif (XVIe si\u00e8cle) au latin aquae ductus (aussi aquaeductus), de aqua (\u00ab eau \u00bb) et de ductus (d\u00e9riv\u00e9 de ducere, \u00ab conduire \u00bb, lui-m\u00eame tir\u00e9 de duco). Aqueduc a pu d\u00e9signer toutes canalisations destin\u00e9es \u00e0 conduire les eaux, toutefois ce sens ancien s'est oblit\u00e9r\u00e9, aqueduc ne d\u00e9signant plus que les ouvrages antiques monumentaux en ma\u00e7onnerie et les constructions modernes de g\u00e9nie civil destin\u00e9s principalement \u00e0 alimenter les villes en eau.", "element_cle": "1. Un aqueduc est un ouvrage destin\u00e9 \u00e0 l'adduction d'eau pour la consommation d'une ville.\n2. Le terme \"aqueduc\" a \u00e9t\u00e9 emprunt\u00e9 tardivement au latin \"aquae ductus\".\n3. Le mot est form\u00e9 \u00e0 partir des mots latins \"aqua\" (eau) et \"ductus\" (conduire).\n4. \u00c0 l'origine, le terme \"aqueduc\" pouvait d\u00e9signer toutes les canalisations destin\u00e9es \u00e0 conduire les eaux.\n5. Cependant, son sens s'est restreint aujourd'hui aux ouvrages monumentaux antiques en ma\u00e7onnerie et aux constructions modernes de g\u00e9nie civil destin\u00e9es \u00e0 alimenter les villes en eau.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un truc crucial\nQui alimente nos villes, c'est l'aqueduc\nC'est un ouvrage pour l'eau, une vraie merveille\nPour assurer qu'on ait tous de quoi boire \u00e0 la pelle\n\n[Nous colportons l'eau sous haute pression]\n[Couplet 2]\nLe terme latin nous vient en tradition\n\"Aquae ductus\" signifie la conduite de l'eau\nAqua pour l'eau, ductus pour la diriger\nUn syst\u00e8me ing\u00e9nieux pour nos quartiers\n\n[On connecte les canalisations]\n[Refrain]\nAqueduc, dans l'histoire il est grav\u00e9\nL'eau potable, l'\u00e9ducation on t'a donn\u00e9\nDepuis l'antiquit\u00e9, il alimente nos cit\u00e9s\nAqueduc, source de vie et de p\u00e9rennit\u00e9."}, {"titre": "Aqueducs de Rome", "text_origine": "Les aqueducs de Rome forment un vaste r\u00e9seau d'adduction d'eau constitu\u00e9 de canaux en marbre qui convergent vers la ville de Rome antique et assurent son alimentation en eau potable. Ils sont construits et agrandis au fil des si\u00e8cles pour adapter l'approvisionnement en eau \u00e0 une population toujours plus importante et \u00e0 des \u00e9difices requ\u00e9rant une grande quantit\u00e9 d'eau pour fonctionner, comme les thermes et les naumachies. La construction des aqueducs s'\u00e9tend dans toute la p\u00e9ninsule italienne puis dans toutes les provinces de l'Empire \u00e0 mesure que la puissance romaine cro\u00eet. Contrairement aux autres types d'\u00e9difices, les structures des aqueducs les plus impressionnantes ne se trouvent pas \u00e0 Rome mais dans les provinces comme le Pont du Gard, l'aqueduc de S\u00e9govie ou encore l'aqueduc de Carthage de plus de 100 km de long. Toutefois, le r\u00e9seau d'aqueducs de Rome demeure unique de par sa taille, sa capacit\u00e9 et sa complexit\u00e9. La capacit\u00e9 maximale du r\u00e9seau \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle, comptant neuf aqueducs, a pu approcher le million de m\u00e8tres cubes journaliers pour la ville, ce qui repr\u00e9senterait pr\u00e8s de 1 000 litres par habitant par jour, plus du double de ce que re\u00e7oivent les habitants de Rome aujourd'hui,.", "element_cle": "1. Les aqueducs de Rome constituent un vaste r\u00e9seau d'adduction d'eau en marbre.\n2. Ils assurent l'alimentation en eau potable de la ville de Rome antique.\n3. Les aqueducs sont construits et agrandis au fil des si\u00e8cles pour r\u00e9pondre aux besoins croissants en eau.\n4. Ils fournissent de l'eau aux thermes et aux naumachies, entre autres.\n5. Les structures les plus impressionnantes des aqueducs se trouvent dans les provinces.\n6. Le r\u00e9seau d'aqueducs de Rome est unique en termes de taille, de capacit\u00e9 et de complexit\u00e9.\n7. A sa fin, le r\u00e9seau comptait neuf aqueducs et pouvait approcher le million de m\u00e8tres cubes journaliers d'eau.\n8. Cela repr\u00e9sente pr\u00e8s de 1000 litres d'eau par habitant par jour, soit plus du double de ce que re\u00e7oivent les habitants de Rome aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nLes aqueducs de Rome, un r\u00e9seau imposant\nConstruits d'marbre, l'eau coule abondamment\nAdduction d'eau potable pour la cit\u00e9 antique\nR\u00e9pondant aux besoins, d'une gestion unique\n\nDes si\u00e8cles d'agrandissements, une \u00e9volution constante\nPour satisfaire l'app\u00e9tit toujours grandissant d'l'eau courante\nDes thermes aux naumachies, ils fournissent l'\u00e9l\u00e9ment vital\nUn syst\u00e8me ing\u00e9nieux, du jamais vu dans ce rital\n\n[Refrain]\nLes aqueducs de Rome, symboles de grandeur\nUn chef-d'oeuvre d'architecture, gage de leur splendeur\nUn r\u00e9seau sophistiqu\u00e9, complexit\u00e9 sans pareille\nL'approvisionnement d'eau, une prouesse merveille\n\n[Couplet 2]\nMais c'est dans les provinces que l'on retrouve l'apog\u00e9e\nDes structures impressionnantes, qui d\u00e9fient les ann\u00e9es\nUn million de m\u00e8tres cubes, quotidien approch\u00e9\nUn millier de litres par habitant, une abondance regrett\u00e9e\n\nAujourd'hui, les Romains re\u00e7oivent bien moins\nAu-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, l'eau coule en t\u00e9moins\nLes aqueducs de Rome, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDe l'histoire \u00e9ducative, un enseignement radieux\n\n[Refrain]\nLes aqueducs de Rome, symboles de grandeur\nUn chef-d'oeuvre d'architecture, gage de leur splendeur\nUn r\u00e9seau sophistiqu\u00e9, complexit\u00e9 sans pareille\nL'approvisionnement d'eau, une prouesse merveille"}, {"titre": "Aqueducs de la Vanne et du Loing", "text_origine": "Les aqueducs de la Vanne et du Loing sont deux aqueducs qui acheminent de l\u2019eau potable vers Paris depuis des sources situ\u00e9es en Bourgogne et en \u00cele-de-France jusqu\u2019aux r\u00e9servoirs de Paris. Ces aqueducs portent le nom des sources des rivi\u00e8res qui les alimentent : la Vanne, un affluent de l\u2019Yonne, et le Loing, un affluent de la Seine. L'aqueduc de Loing est parfois nomm\u00e9 aqueduc du Loing et du Lunain.\nD\u2019une longueur de 156 km, l\u2019aqueduc de la Vanne dont la construction a commenc\u00e9 en 1866 et s\u2019est achev\u00e9e en 1874, est l\u2019\u0153uvre de l\u2019ing\u00e9nieur Eug\u00e8ne Belgrand qui l\u2019a con\u00e7u \u00e0 la demande du baron Haussmann qui souhaitait faire venir l\u2019eau potable de sites \u00e9loign\u00e9s de Paris afin de garantir une alimentation en eau de qualit\u00e9 avec un d\u00e9bit r\u00e9gulier. \nConstruit entre 1897 et 1900, en compl\u00e9ment de l\u2019aqueduc de la Vanne dont il suit le parcours depuis la for\u00eat de Fontainebleau jusqu\u2019\u00e0 Paris, l'aqueduc du Loing a une longueur totale moindre : 95 km. Mais son d\u00e9bit est plus important car son diam\u00e8tre est plus grand et, de plus, il re\u00e7oit les eaux de deux aqueducs secondaires : celui de la Voulzie et celui du Lunain. \nLes aqueducs de la Vanne et du Loing ainsi que les aqueducs secondaires sont enti\u00e8rement g\u00e9r\u00e9s par Eau de Paris qui est la r\u00e9gie municipale charg\u00e9e de la production et de la distribution de l\u2019eau dans la capitale.\n\n", "element_cle": "1. Les aqueducs de la Vanne et du Loing acheminent de l'eau potable vers Paris depuis des sources situ\u00e9es en Bourgogne et en \u00cele-de-France.\n2. L'aqueduc de la Vanne, construit entre 1866 et 1874, a une longueur de 156 km et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'ing\u00e9nieur Eug\u00e8ne Belgrand \u00e0 la demande du baron Haussmann.\n3. L'aqueduc du Loing, construit entre 1897 et 1900, est compl\u00e9mentaire de l'aqueduc de la Vanne et a une longueur totale de 95 km.\n4. Les aqueducs de la Vanne et du Loing sont g\u00e9r\u00e9s par Eau de Paris, la r\u00e9gie municipale en charge de la production et de la distribution d'eau dans la capitale.\n5. L'aqueduc du Loing re\u00e7oit \u00e9galement les eaux de deux aqueducs secondaires : celui de la Voulzie et celui du Lunain.", "rap": "[Couplet 1]\nLes aqueducs, ouais, c'est pas du folklore\nDe la Vanne et du Loing, ils acheminent l'eau potable vers Paris, faut que \u00e7a rentre dans ton d\u00e9cor\nDe la Bourgogne \u00e0 l'\u00cele-de-France, c'est un trajet colossal\nPour \u00e9tancher la soif de toute la capitale\n\n[Refrain]\nAqueducs de la Vanne et du Loing, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 respecter leur renom\nDepuis 1866, \u00e7a coule \u00e0 flots, \u00e7a fait des miracles telle une b\u00e9n\u00e9diction\nG\u00e9r\u00e9s par Eau de Paris, la r\u00e9gie municipale, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 les conna\u00eetre\nCes constructions monumentales qui nous donnent de l'eau pure \u00e0 boire\n\n[Couplet 2]\nEug\u00e8ne Belgrand, l'ing\u00e9nieur \u00e9m\u00e9rite, a con\u00e7u ce projet avanc\u00e9\n\u00c0 la demande du baron Haussmann, l'aqueduc de la Vanne a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\n156 kilom\u00e8tres de long, \u00e7a en jette, c'est pas du bidon\nPour alimenter Paris en flotte, fallait bien trouver une solution\n\n[Refrain]\nAqueducs de la Vanne et du Loing, symboles de notre savoir-faire\nDepuis 1897, le Loing compl\u00e8te l'affaire\n95 kilom\u00e8tres de plus pour alimenter la ville-lumi\u00e8re\nRe\u00e7oit m\u00eame les eaux des aqueducs secondaires, faut le faire\n\n[Aqueducs de la Vanne et du Loing, ouais, c'est la fiert\u00e9 de la r\u00e9gion\nEau de Paris en prend soin, distribution sans concession\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, faut pas les oublier\nCes aqueducs, c'est notre h\u00e9ritage, faut les respecter] (x2)"}, {"titre": "Aqueducs d'Arcueil et de Cachan", "text_origine": "Les aqueducs d'Arcueil et de Cachan sont un ensemble d'aqueducs \u00e0 la limite d'Arcueil et de Cachan dans le Val-de-Marne qui traverse, \u00e0 l'endroit d'un \u00e9peron, la vall\u00e9e de la Bi\u00e8vre. Ces aqueducs transportent les eaux de trois rivi\u00e8res : la Vanne, le Loing et le Lunain, rivi\u00e8res du bassin de la Seine et parcourant chacune entre 60 et 160 km en Bourgogne, Champagne et G\u00e2tinais. C'est ainsi que se superposent pas moins de trois ponts-aqueducs dont deux fonctionnent toujours et am\u00e8nent \u00e0 la capitale 145 000 m3 d'eau par jour.", "element_cle": "1. Les aqueducs d'Arcueil et de Cachan sont situ\u00e9s \u00e0 la limite d'Arcueil et de Cachan dans le Val-de-Marne.\n2. Ils traversent la vall\u00e9e de la Bi\u00e8vre \u00e0 l'endroit d'un \u00e9peron.\n3. Ces aqueducs transportent les eaux de trois rivi\u00e8res : la Vanne, le Loing et le Lunain.\n4. Les rivi\u00e8res du bassin de la Seine parcourent chacune entre 60 et 160 km en Bourgogne, Champagne et G\u00e2tinais.\n5. Trois ponts-aqueducs se superposent, dont deux fonctionnent toujours.\n6. Ils permettent d'acheminer 145 000 m3 d'eau par jour vers la capitale.", "rap": "[Couplet 1]\nLes aqueducs d'Arcueil et de Cachan, c'est pas d'la fiction\nSitu\u00e9s dans le Val-de-Marne, \u00e0 la limite des villes\nIls traversent la vall\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 y'a un \u00e9peron\nTransportent l'eau des rivi\u00e8res, un vrai travail d'\u00e9quipe\n\nIls captent l'eau de la Vanne, du Loing et du Lunain\nCes rivi\u00e8res parcourant des kilom\u00e8tres en Ile-de-France\nDe Bourgogne \u00e0 la Champagne, en passant par G\u00e2tinais\nCes aqueducs nous ram\u00e8nent vers l'histoire ancienne\n\n[Refrain]\nAqueducs d'Arcueil et de Cachan, symboles d'un temps r\u00e9volu\nUn patrimoine pr\u00e9cieux, un lien entre le pass\u00e9 et l'avenir\n\n[Couplet 2]\nTrois ponts-aqueducs magnifiques, une architecture sans \u00e9gale\nDeux toujours en fonction, t\u00e9moins d'un g\u00e9nie g\u00e9nial\nIls acheminent chaque jour 145 000 m\u00e8tres cubes d'eau\nVers la capitale, Paris, c'est un don du ciel\n\nCes ouvrages majestueux, \u00e7a rappelle notre besoin vital\nL'importance de l'eau, source de vie unanime\nEt ces aqueducs, forts en symboles \u00e9ducatifs\nNous enseignent l'histoire et le respect des anc\u00eatres\n\n[Refrain]\nAqueducs d'Arcueil et de Cachan, symboles d'un temps r\u00e9volu\nUn patrimoine pr\u00e9cieux, un lien entre le pass\u00e9 et l'avenir"}, {"titre": "Aqueducs antiques de Lyon", "text_origine": "Les aqueducs antiques de Lyon alimentaient la ville gallo-romaine de Lugdunum. Situ\u00e9e en grande partie sur la colline de Fourvi\u00e8re, celle-ci pouvait atteindre une altitude de 300 m\u00e8tres (contre 160 m\u00e8tres pour la basse ville sur les berges de la Sa\u00f4ne). En outre, peu de sources jaillissaient de la colline, et aucune au-dessus du seuil de Trion. Afin de disposer d'eau potable dans toute la ville, un recours aux eaux des massifs montagneux proches (Monts d'Or, Monts du Lyonnais, massif du Pilat) \u00e9tait n\u00e9cessaire, via un syst\u00e8me d'aqueducs.\nUne des caract\u00e9ristiques principales de ces aqueducs, par rapport aux syst\u00e8mes d'aqueducs plus classiques de N\u00eemes ou Rome, est la n\u00e9cessit\u00e9 pour tous les ouvrages de faire appel \u00e0 des syst\u00e8mes de siphons pour franchir les vall\u00e9es de l'Yzeron et du ruisseau de Rochecardon, qui s\u00e9parent la colline de Fourvi\u00e8re des hauteurs des Monts du Lyonnais et des Monts d'Or d'o\u00f9 provenait l'eau.", "element_cle": "1. Les aqueducs antiques de Lyon alimentaient la ville gallo-romaine de Lugdunum.\n2. La ville de Lugdunum \u00e9tait en grande partie situ\u00e9e sur la colline de Fourvi\u00e8re.\n3. Le recours aux eaux des massifs montagneux environnants \u00e9tait n\u00e9cessaire pour avoir de l'eau potable dans toute la ville.\n4. Les aqueducs de Lyon \u00e9taient diff\u00e9rents des aqueducs classiques de N\u00eemes ou Rome car ils utilisaient des syst\u00e8mes de siphons pour franchir les vall\u00e9es.\n5. Les vall\u00e9es de l'Yzeron et du ruisseau de Rochecardon s\u00e9paraient la colline de Fourvi\u00e8re des Monts du Lyonnais et des Monts d'Or, d'o\u00f9 provenait l'eau.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les temps anciens, dans la ville de Lugdunum\nLes aqueducs antiques, l'eau assuraient en volume\nSur la colline de Fourvi\u00e8re, la cit\u00e9 se dressait fi\u00e8re\nL'eau potable, essentielle, pour tous les habitants d'hier\n\n[Refrain]\nAqueducs de Lyon, symboles d'une \u00e9poque r\u00e9volue\nUn syst\u00e8me ing\u00e9nieux, pour avoir de l'eau de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rents des aqueducs d'autres grandes villes romaines\nLyon osa innover, avec des siphons en ar\u00e8ne\nYzeron, Rochecardon, vall\u00e9es \u00e0 franchir pour l'eau\nDes monts environnants, la pr\u00e9cieuse ressource enflot\n\n[Refrain]\nAqueducs de Lyon, t\u00e9moins d'une ing\u00e9niosit\u00e9 sans pareille\nPour alimenter en eau, la cit\u00e9 gallo-romaine avec merveille"}, {"titre": "Aqueduc de Roquefavour", "text_origine": "L\u2019aqueduc de Roquefavour est un pont-aqueduc en arc en pierre d'une longueur de 393 m\u00e8tres, et d'une hauteur de 82,65 m\u00e8tres. Situ\u00e9 sur la commune de Ventabren dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, il sert \u00e0 l'acheminement de l'eau de la Durance \u00e0 Marseille et fait partie d'un canal appel\u00e9 canal de Marseille. Il franchit la vall\u00e9e de l'Arc, enjambant \u00e0 la fois la rivi\u00e8re, la route d'Aix-en-Provence \u00e0 Berre et la voie ferr\u00e9e Aix-Rognac.\nSa construction, commenc\u00e9e en 1841 et achev\u00e9e en 1847, a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par l\u2019ing\u00e9nieur des ponts et chauss\u00e9es Jean de Montricher, second\u00e9 par William Fraisse. Il est toujours utilis\u00e9 de nos jours.\nD'une architecture largement inspir\u00e9e par l'antique pont du Gard, il est pr\u00e8s de deux fois plus haut que ce dernier. Il s'agit du plus haut aqueduc en pierre du monde.\nLa ligne du TGV M\u00e9diterran\u00e9e passe \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre \u00e0 l'est, et franchit elle aussi la vall\u00e9e par un viaduc important.", "element_cle": "1. L'aqueduc de Roquefavour est un pont-aqueduc en arc en pierre.\n2. Sa longueur est de 393 m\u00e8tres et sa hauteur de 82,65 m\u00e8tres.\n3. Il est situ\u00e9 sur la commune de Ventabren dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne.\n4. Il sert \u00e0 l'acheminement de l'eau de la Durance \u00e0 Marseille via le canal de Marseille.\n5. Sa construction a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e en 1841 et achev\u00e9e en 1847.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'ing\u00e9nieur des ponts et chauss\u00e9es Jean de Montricher, assist\u00e9 de William Fraisse.\n7. C'est le plus haut aqueduc en pierre du monde, avec une hauteur pr\u00e8s de deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du pont du Gard.\n8. Il est toujours utilis\u00e9 de nos jours.\n9. Il enjambe la vall\u00e9e de l'Arc, traversant \u00e0 la fois la rivi\u00e8re, la route d'Aix-en-Provence \u00e0 Berre et la voie ferr\u00e9e Aix-Rognac.\n10. A moins d'un kilom\u00e8tre \u00e0 l'est de l'aqueduc, passe la ligne du TGV M\u00e9diterran\u00e9e qui franchit \u00e9galement la vall\u00e9e par un viaduc important.", "rap": "[Couplet 1]\nL'aqueduc de Roquefavour, c'est une merveille en pierre\nLong de 393 m\u00e8tres, hauteur de 82,65 m\u00e8tres, \u00e7a impressionne la Terre\nSur Ventabren, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, il brille de tout son \u00e9clat\nAcheminant l'eau de la Durance \u00e0 Marseille, aucun souci l\u00e0\n\n[Refrain]\nRoquefavour, fiert\u00e9 de la Provence\nUn aqueduc majestueux, unique en son essence\nSymbole de la technique et du g\u00e9nie\nUn monument qui traverse les temps, oh oui\n\n[Couplet 2]\nConstruction d\u00e9but\u00e9e en 1841, achev\u00e9e en 1847\nJean de Montricher, William Fraisse, les ing\u00e9nieurs qui ont grav\u00e9 leur savoir\nPlus haut aqueduc en pierre du monde, surpassant le pont du Gard\nToujours en usage, il \u00e9crit l'histoire avec brio, sans retard\n\n[Refrain]\nRoquefavour, fiert\u00e9 de la Provence\nUn aqueduc majestueux, unique en son essence\nSymbole de la technique et du g\u00e9nie\nUn monument qui traverse les temps, oh oui"}, {"titre": "Aqueduc du Gier", "text_origine": "L\u2019aqueduc du Gier est un des aqueducs antiques de Lyon desservant la ville antique de Lugdunum. Avec ses 85 km il est le plus long des quatre aqueducs ayant aliment\u00e9 la ville en eau, et celui dont les structures sont le mieux conserv\u00e9es. Il doit son nom au fait qu'il puise aux sources du Gier, affluent du Rh\u00f4ne. Les vestiges de l'aqueduc font l\u2019objet de multiples protections au titre des monuments historiques : classements en 1875 (pont-siphon de Beaunant), le 20 mars 1912 (arches), 1930 (r\u00e9servoir de Soucieu) et 1986 (Piles des Cr\u00eates).\n\n", "element_cle": "1. L'aqueduc du Gier est l'un des aqueducs antiques de Lyon, alimentant la ville antique de Lugdunum.\n2. Il s'\u00e9tend sur une distance de 85 km, ce qui en fait le plus long des quatre aqueducs de la ville.\n3. Les structures de l'aqueduc du Gier sont particuli\u00e8rement bien conserv\u00e9es.\n4. Il tire son nom du fait qu'il puise l'eau des sources du Gier, un affluent du Rh\u00f4ne.\n5. Les vestiges de l'aqueduc sont class\u00e9s monuments historiques, avec plusieurs protections depuis 1875.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, on parle d'histoire, d'un lieu qui r\u00e9sonne\nL'aqueduc du Gier, dans les rues de Lyon\nAlimentant Lugdunum, avec force et puissance\n85 kilom\u00e8tres, c'est une vraie performance\n\n[Couplet 2]\nLes vestiges sont l\u00e0, bien conserv\u00e9s, respect\nCe patrimoine class\u00e9, monuments prot\u00e9g\u00e9s\nDes sources du Gier, l'eau puis\u00e9e avec adresse\nUn affluent du Rh\u00f4ne, un tr\u00e9sor en laisse\n\n[Refrain]\nL'aqueduc du Gier, un symbole de grandeur\nLyon, la ville antique, garde cette valeur\nEducate, appreciate, l'histoire grav\u00e9e en nous\nN'oublions jamais, ce patrimoine, rendez-vous"}, {"titre": "Thermes romains", "text_origine": "Les thermes romains (en latin therm\u00e6, du grec \u03b8\u03b5\u03c1\u03bc\u03cc\u03c2 / therm\u00f3s, \u00ab chaud \u00bb) sont des \u00e9tablissements abritant les bains publics (en latin : balnea) de la Rome antique qui participent au maintien de la sant\u00e9 publique en permettant aux populations de se laver r\u00e9guli\u00e8rement. Leur ouverture progressive \u00e0 toutes les couches sociales en fait des lieux de grande mixit\u00e9. Durant l'Empire romain, la pratique du thermalisme dans des \u00e9tablissements d\u00e9di\u00e9s accessibles \u00e0 tous et offrant plus de services que la simple fonction de bain devient une caract\u00e9ristique de la culture romaine.", "element_cle": "1. Les thermes romains \u00e9taient des \u00e9tablissements abritant les bains publics de la Rome antique.\n2. Ils avaient pour but de maintenir la sant\u00e9 publique en permettant aux populations de se laver r\u00e9guli\u00e8rement.\n3. Les thermes romains \u00e9taient ouverts \u00e0 toutes les couches sociales, ce qui en faisait des lieux de grande mixit\u00e9.\n4. Durant l'Empire romain, la pratique du thermalisme dans ces \u00e9tablissements devient une caract\u00e9ristique de la culture romaine.\n5. Les thermes romains offraient plus que la simple fonction de bain, proposant divers services \u00e0 la population.\n6. Les thermes romains \u00e9taient populaires et fr\u00e9quent\u00e9s par de nombreuses personnes.\n7. Les thermes romains \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme des lieux de d\u00e9tente et de sociabilit\u00e9. \n8. Les thermes romains \u00e9taient souvent construits pr\u00e8s de sources chaudes naturelles pour fournir de l'eau chaude aux bains.\n9. Les thermes romains \u00e9taient une partie int\u00e9grante de la vie quotidienne de la soci\u00e9t\u00e9 romaine.\n10. Les thermes romains \u00e9taient un symbole de la grandeur et de la sophistication de la civilisation romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLes thermes romains, un patrimoine ancestral\nDes bains publics pour maintenir l'hygi\u00e8ne corporal\nOuverts \u00e0 toutes les classes, un lieu de mixit\u00e9\nUn symbole de la grandeur de la civilisation romaine, tu peux m'en croire\n\n[Refrain]\nLes thermes romains, un havre de d\u00e9tente\nUn lieu de sociabilit\u00e9 pour cette grande nation\n\n[Couplet 2]\nDes services vari\u00e9s pour la population\nPlus qu'un simple bain, un v\u00e9ritable \u00e9tablissement\nProche des sources chaudes, pour une eau chaude \u00e0 profusion\nInt\u00e9gr\u00e9s dans la vie quotidienne, une caract\u00e9ristique de cette \u00e9poque, mon ami, comprends-tu bien ?\n\n[Refrain]\nLes thermes romains, un havre de d\u00e9tente\nUn lieu de sociabilit\u00e9 pour cette grande nation\n\nNote: Ce texte rap est un exemple bas\u00e9 sur les informations fournies. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 le personnaliser selon vos besoins."}, {"titre": "Hammam", "text_origine": "Le hammam (en arabe : \u062d\u0645\u0651\u0627\u0645 soit \u00ab bain d'eau chaude \u00bb, appel\u00e9 bain maure (en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Espagne musulmane d'Al-Andalus) et bain turc par les Occidentaux, est un bain de vapeur humide puisant ses origines dans les thermes romains, il a par la suite \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 aux us et coutumes des diff\u00e9rents territoires au sein desquels il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9. Dans sa forme actuelle, le hammam s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans l'Empire ottoman, de l\u2019Afrique du Nord jusqu'au Moyen-Orient (comme en Syrie) \u00e0 la faveur de l'expansion de l'islam. Le hammam d\u00e9signe aussi l'\u00e9tablissement, le b\u00e2timent dans lequel s'organise ce bain. L'architecture des hammams varie selon l'aire g\u00e9ographique et les \u00e9poques.\nAujourd'hui, s'ils ont disparu totalement de certains pays comme l'\u00c9gypte (jadis r\u00e9put\u00e9e pour ses 365 hammams, Le Caire n'en compte plus que six), avec le d\u00e9veloppement des salles de bains priv\u00e9es, la pratique demeure encore vivace en de nombreux endroits et tend \u00e0 se d\u00e9velopper en Europe.", "element_cle": "1. Le hammam est un bain d'eau chaude, originaire des thermes romains.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 aux coutumes des diff\u00e9rents territoires o\u00f9 il s'est d\u00e9velopp\u00e9.\n3. Le hammam s'est r\u00e9pandu \u00e0 travers l'Empire ottoman, de l'Afrique du Nord au Moyen-Orient.\n4. Il existe diff\u00e9rents types d'architecture pour les hammams selon la r\u00e9gion et l'\u00e9poque.\n5. Bien qu'ils aient disparu dans certains pays, la pratique du hammam reste vivace et se d\u00e9veloppe en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les thermes romains, l'id\u00e9e est n\u00e9e\nLe hammam, bain chaud o\u00f9 l'on se pr\u00e9lassait\nAdapt\u00e9 aux coutumes de chaque territoire\nUn voyage dans l'eau, de l'Afrique au Moyen-Orient\n\n[Refrain]\nHammam, hammam, symbole de convivialit\u00e9\nUn moment de d\u00e9tente et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nHammam, hammam, architecture vari\u00e9e\nUne tradition qui se d\u00e9veloppe en Europe, on peut le t\u00e9moigner\n\n[Couplet 2]\nDe l'Empire ottoman, il s'est r\u00e9pandu\nUn art de vivre, le corps y est bienvenu\nDes temples de l'eau, des merveilles d'architecture\nLe hammam, un tr\u00e9sor qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res\n\n[Refrain]\nHammam, hammam, symbole de convivialit\u00e9\nUn moment de d\u00e9tente et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\nHammam, hammam, tradition pr\u00e9serv\u00e9e\nUn voyage dans le temps, une histoire \u00e0 raconter"}, {"titre": "Architecture romaine", "text_origine": "L'architecture romaine est l'art de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices qui se d\u00e9veloppe durant la Rome antique, du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C. Elle adopte certains aspects de l'architecture de la Gr\u00e8ce antique de fa\u00e7ons directe et indirecte \u00e0 travers les contacts avec la Grande-Gr\u00e8ce et par l'utilisation des techniques de l'architecture \u00e9trusque qui trouve elle-m\u00eame son origine dans l'architecture grecque. On retrouve ainsi dans les monuments romains l'esth\u00e9tisme des b\u00e2timents grecs avec l'utilisation des ordres architecturaux (dont l'ordre corinthien qui est le plus r\u00e9pandu) et du marbre qui se m\u00e9lange aux techniques h\u00e9rit\u00e9es des \u00e9trusques, comme leur savoir-faire en mati\u00e8re d'ing\u00e9nierie hydraulique (syst\u00e8mes d'\u00e9gouts, fontaines, tunnels, ponts).\nLa forte densit\u00e9 de population des cit\u00e9s romaines et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique ont pouss\u00e9 les Romains \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes de construction et \u00e0 cr\u00e9er une architecture originale qui se d\u00e9tache des influences hell\u00e9nistiques. L'utilisation de la vo\u00fbte et de l'arche, combin\u00e9e avec l'\u00e9mergence de nouveaux mat\u00e9riaux de construction, ont permis aux Romains de r\u00e9aliser des \u00e9difices imposants et in\u00e9dits pour un usage public : les aqueducs, les grands complexes thermaux, les basiliques ou encore les amphith\u00e9\u00e2tres. Selon les architectes romains, les \u00e9difices publics devaient \u00eatre impressionnants pour frapper l'imagination du peuple mais ils devaient aussi \u00eatre pratiques et adapt\u00e9s \u00e0 leurs fonctions. Ces nouveaux types de b\u00e2timents sont construits dans des dimensions impressionnantes \u00e0 Rome et reproduits \u00e0 plus petite \u00e9chelle dans les cit\u00e9s de l'Empire.", "element_cle": "1. L'architecture romaine se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re continue de la p\u00e9riode du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C.\n2. Elle emprunte des aspects de l'architecture grecque antique, \u00e0 la fois directement et indirectement.\n3. Les techniques d'architecture \u00e9trusque ont \u00e9galement influenc\u00e9 l'architecture romaine.\n4. Les monuments romains refl\u00e8tent l'esth\u00e9tisme des b\u00e2timents grecs, avec l'utilisation des ordres architecturaux et du marbre.\n5. Les Romains ont innov\u00e9 avec l'utilisation de la vo\u00fbte et de l'arche, ainsi que de nouveaux mat\u00e9riaux de construction.\n6. Les \u00e9difices publics romains, comme les aqueducs, les complexes thermaux et les amphith\u00e9\u00e2tres, sont con\u00e7us pour impressionner et \u00eatre fonctionnels.\n7. La taille et la grandeur de ces structures sont impressionnantes \u00e0 Rome et reproduites \u00e0 plus petite \u00e9chelle dans tout l'Empire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture romaine, une histoire en mouvement\nDu Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C.\nUn m\u00e9lange de styles, de l'antique au grandiose\nInspir\u00e9 par les Grecs, mais pas seulement en prose\n\n[Refrain]\nLa grandeur, la beaut\u00e9, refl\u00e9t\u00e9es dans la pierre\nLes monuments romains, une vision singuli\u00e8re\nDes ordres architecturaux, le marbre comme tr\u00e9sor\nL'architecture romaine, une histoire qui perdure encore\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9trusques aussi, ont laiss\u00e9 leur empreinte\nDes techniques avant-gardistes, une vision \u00e9clairante\nL'utilisation de la vo\u00fbte, de l'arche et des nouvelles techniques\nDes b\u00e2timents fonctionnels, \u00e0 l'aspect esth\u00e9tique\n\n[Refrain]\nLa grandeur, la beaut\u00e9, refl\u00e9t\u00e9es dans la pierre\nLes monuments romains, une vision singuli\u00e8re\nDes ordres architecturaux, le marbre comme tr\u00e9sor\nL'architecture romaine, une histoire qui perdure encore\n\n[Couplet 3]\nAqueducs, thermes, amphith\u00e9\u00e2tres majestueux\nDes \u00e9difices publics, pour tous les pr\u00e9tentieux\nImpressionnants en taille, avec une grandeur sans pareil\nL'Empire en miniature, leur expansion, leur \u00e9veil\n\n[Refrain]\nLa grandeur, la beaut\u00e9, refl\u00e9t\u00e9es dans la pierre\nLes monuments romains, une vision singuli\u00e8re\nDes ordres architecturaux, le marbre comme tr\u00e9sor\nL'architecture romaine, une histoire qui perdure encore"}, {"titre": "Histoire de l'architecture", "text_origine": "L'histoire de l'architecture est une partie de l'histoire de l'art qui \u00e9tudie l'\u00e9volution historique de l'architecture d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente de l'histoire de la construction, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tudie ses principes d'arrangement, ses id\u00e9es d'associations symboliques mises en place dans les r\u00e9alisations concr\u00e8tes plut\u00f4t que pour la construction uniquement l'aspect ornemental des mat\u00e9riaux et leur provenance g\u00e9ographique. \nCette discipline, comme toute autre forme de connaissances historiques, est soumise aux limitations et aux forces de l'historiographie : il existe diff\u00e9rents points de vue relatifs \u00e0 son \u00e9tude, dont la plupart exprim\u00e9s sont occidentaux, jusqu'\u00e0 l'aspect ethnographique dans l'\u00e9tude des autres cultures. Ainsi, l'architecture se constitue parfois sans une personne d\u00e9clar\u00e9e par l'organisation sociale \u00ab le ma\u00eetre des \u0153uvres \u00bb (concernerait l'architecture vernaculaire, en fran\u00e7ais : architecture courante ou vulgaire).\nLa personne qui exercerait \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels et immat\u00e9riels organis\u00e9s l'\u00ab art de l'architecture \u00bb socialement est l'architecte.", "element_cle": "1. L'histoire de l'architecture est une partie de l'histoire de l'art qui \u00e9tudie son \u00e9volution historique.\n2. Elle se concentre sur les principes d'arrangement et les associations symboliques de l'architecture.\n3. Cette discipline est soumise aux limites de l'historiographie et \u00e0 diff\u00e9rents points de vue.\n4. Les principaux points de vue sont occidentaux, mais il existe aussi l'aspect ethnographique pour les autres cultures.\n5. L'architecture vernaculaire peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sans l'intervention d'un architecte, tandis que l'architecture socialement reconnue n\u00e9cessite la pr\u00e9sence d'un architecte.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'architecture, un art mill\u00e9naire,\nQui \u00e9tudie son \u00e9volution, son parcours singulier.\nDes principes d'arrangement, des associations symboliques,\nUne discipline soumise \u00e0 l'historiographie.\n\n[Refrain]\nDe l'Occident aux autres cultures,\nL'architecture nous raconte, nous rassure.\nSymbole de notre histoire et de nos traditions,\nElle est le reflet de nos aspirations.\n\n[Couplet 2]\nL'architecture vernaculaire, sans architecte elle se cr\u00e9\u00e9e,\nUn h\u00e9ritage du pass\u00e9, toujours \u00e0 appr\u00e9cier.\nMais l'architecture reconnue, socialement salu\u00e9e,\nN\u00e9cessite un architecte, pour la vision r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nDe l'Occident aux autres cultures,\nL'architecture nous raconte, nous rassure.\nSymbole de notre histoire et de nos traditions,\nElle est le reflet de nos aspirations."}, {"titre": "Temple romain", "text_origine": "Un temple romain (latin : templum ou aedes) peut d\u00e9signer l'espace sacr\u00e9 (templum) dans lequel sont organis\u00e9es des activit\u00e9s rituelles comme la prise des auspices ou, par extension, toute construction \u00e9lev\u00e9e sur cet espace inaugur\u00e9 (aedes). Ces constructions monumentales de l'architecture romaine peuvent \u00eatre destin\u00e9es \u00e0 la pratique ext\u00e9rieure d'un des cultes de la religion romaine, \u00e0 loger symboliquement une administration ou encore \u00e0 v\u00e9n\u00e9rer une personne. Les vestiges des temples romains sont parmi les plus impressionnants et les mieux conserv\u00e9s des vestiges arch\u00e9ologiques romains, parfois gr\u00e2ce \u00e0 leur conversion en \u00e9glise chr\u00e9tienne. Les Romains pratiquent \u00e9galement un culte domestique \u00e0 l'aide de petits temples domestiques : les laraires.", "element_cle": "1. \"Les temples romains \u00e9taient des espaces sacr\u00e9s utilis\u00e9s pour des activit\u00e9s rituelles et des c\u00e9r\u00e9monies religieuses.\"\n2. \"Ces constructions monumentales faisaient partie de l'architecture romaine et servaient \u00e0 v\u00e9n\u00e9rer les divinit\u00e9s.\"\n3. \"Les temples pouvaient \u00eatre d\u00e9di\u00e9s \u00e0 un culte sp\u00e9cifique, abriter une administration ou honorer une personne importante.\"\n4. \"Les vestiges des temples romains sont parmi les mieux pr\u00e9serv\u00e9s de l'architecture romaine, parfois transform\u00e9s en \u00e9glises chr\u00e9tiennes.\"\n5. \"Outre les temples, les Romains pratiquaient \u00e9galement un culte domestique avec des petits temples appel\u00e9s laraires.\"", "rap": "[Couplet 1]\nLes temples romains, sacr\u00e9s et majestueux,\nT\u00e9moins des rites et des cultes des dieux.\nDes constructions monumentales, un savoir-faire,\nAu c\u0153ur de l'architecture romaine, tout un univers \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer.\n\n[Refrain]\nLes temples, lieux de d\u00e9votion et de pri\u00e8re,\nO\u00f9 r\u00e9sonnaient les chants pour les divinit\u00e9s \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9, des vestiges pr\u00e9cieux,\nLes temples romains, envo\u00fbtants et merveilleux.\n\n[Couplet 2]\nChaque temple d\u00e9di\u00e9 \u00e0 un culte sp\u00e9cifique,\nOu abritant l'administration, telle une relique.\nUn hommage rendu \u00e0 des figures d'importance,\nMarquant l'histoire avec grandeur et \u00e9l\u00e9gance.\n\n[Refrain]\nLes temples, t\u00e9moins d'un pass\u00e9 glorieux,\nO\u00f9 l'on honore les divinit\u00e9s aux destins fabuleux.\nTransform\u00e9s parfois en \u00e9glises chr\u00e9tiennes,\nUn symbole de fusion entre les croyances anciennes.\n\n[Couplet 3]\nMais les temples ne sont pas les seuls sanctuaires,\nLes Romains pratiquaient aussi un culte familier.\nDes laraires, petits temples domestiques,\nO\u00f9 l'on v\u00e9n\u00e9rait les divinit\u00e9s, pratiques et authentiques.\n\n[Refrain]\nLes laraires, reflets de la vie quotidienne,\nO\u00f9 l'on priait pour la famille et ses desseins.\nUn culte intime, empreint de spiritualit\u00e9,\nLes Romains \u00e9taient un peuple de foi et d'humanit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes temples romains, t\u00e9moins de notre pass\u00e9,\nDes constructions fascinantes qui nous ont \u00e9merveill\u00e9s.\nUn patrimoine unique, \u00e0 pr\u00e9server et ch\u00e9rir,\nLes temples romains, symboles de notre histoire \u00e0 r\u00e9ussir."}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre romain antique", "text_origine": "Un th\u00e9\u00e2tre romain antique, \u00e0 l'origine montage provisoire en bois durant les premiers si\u00e8cles de la R\u00e9publique romaine, est construit en pierre \u00e0 partir du milieu du Ier si\u00e8cle av. J.-C.. Son architecture est la suite de l\u2019\u00e9volution des th\u00e9\u00e2tres grecs ant\u00e9rieurs op\u00e9r\u00e9e en Italie du Sud. Les premiers exemplaires, le th\u00e9\u00e2tre de Pomp\u00e9e et le th\u00e9\u00e2tre de Marcellus \u00e0 Rome, \u00e9tablissent une nouvelle forme, diff\u00e9rente du mod\u00e8le grec ouvert : le th\u00e9\u00e2tre romain est un monument ferm\u00e9 sur lui-m\u00eame, dans lequel l\u2019\u00e9tagement de gradins h\u00e9micirculaires rejoint un b\u00e2timent de sc\u00e8ne, luxueusement d\u00e9cor\u00e9. La technique de construction, l\u2019emploi de murs et de vo\u00fbtes rayonnantes pour soutenir les gradins permet de b\u00e2tir sur terrain plat et exon\u00e8re de s\u2019appuyer sur une colline \u00e0 la mode grecque.\nL\u2019empereur Auguste donne une impulsion d\u00e9cisive \u00e0 l\u2019\u00e9dification de th\u00e9\u00e2tres dans les colonies romaines, qui s'\u00e9tend \u00e0 toutes les cit\u00e9s de l\u2019Empire au cours du Ier si\u00e8cle, tandis que le type de th\u00e9\u00e2tre grec demeure dans la partie la plus hell\u00e9nis\u00e9e, en Gr\u00e8ce et en Asie.", "element_cle": "1. L'\u00e9volution des th\u00e9\u00e2tres grecs en Italie du Sud conduit \u00e0 la construction des th\u00e9\u00e2tres romains en pierre.\n2. Les premiers th\u00e9\u00e2tres romains, tels que le th\u00e9\u00e2tre de Pomp\u00e9e et le th\u00e9\u00e2tre de Marcellus \u00e0 Rome, sont des monuments ferm\u00e9s avec des gradins h\u00e9micirculaires et un b\u00e2timent de sc\u00e8ne d\u00e9cor\u00e9.\n3. La technique de construction des th\u00e9\u00e2tres romains permet de les construire sur terrain plat, sans n\u00e9cessiter l'appui d'une colline comme dans le mod\u00e8le grec.\n4. L'empereur Auguste encourage la construction de th\u00e9\u00e2tres dans les colonies romaines, faisant ainsi se r\u00e9pandre ce type de th\u00e9\u00e2tre dans tout l'Empire.\n5. Cependant, les th\u00e9\u00e2tres grecs continuent d'exister dans les r\u00e9gions les plus hell\u00e9nis\u00e9es, comme la Gr\u00e8ce et l'Asie.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du th\u00e9\u00e2tre romain antique\nUn art qui a \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce aux th\u00e9\u00e2tres grecs, tu check ?\nEn Italie du Sud, la construction a d\u00e9but\u00e9\nDes th\u00e9\u00e2tres en pierre, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre romain, un monument in\u00e9dit\nDes gradins h\u00e9micirculaires pour le public qui applaudit\nUn b\u00e2timent de sc\u00e8ne, tout d\u00e9cor\u00e9\nL'\u00e9volution du th\u00e9\u00e2tre, l'histoire en marche, tu saisis ?\n\n[Couplet 2]\nLe th\u00e9\u00e2tre de Pomp\u00e9e, le th\u00e9\u00e2tre de Marcellus \u00e0 Rome\nDes merveilles ferm\u00e9es, o\u00f9 l'art se consomme\nDes techniques de construction ing\u00e9nieuses ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es\nPour construire sur terrain plat, ils ont tout r\u00e9alis\u00e9\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre romain, un monument in\u00e9dit\nDes gradins h\u00e9micirculaires pour le public qui applaudit\nUn b\u00e2timent de sc\u00e8ne, tout d\u00e9cor\u00e9\nL'\u00e9volution du th\u00e9\u00e2tre, l'histoire en marche, tu saisis ?\n\n[Couplet 3]\nL'empereur Auguste, un grand m\u00e9c\u00e8ne\nIl encourage la construction dans chaque colonie romaine\nLes th\u00e9\u00e2tres s'\u00e9tendent dans tout l'Empire, c'est fou\nLe th\u00e9\u00e2tre romain, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se r\u00e9pand partout\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre romain, un monument in\u00e9dit\nDes gradins h\u00e9micirculaires pour le public qui applaudit\nUn b\u00e2timent de sc\u00e8ne, tout d\u00e9cor\u00e9\nL'\u00e9volution du th\u00e9\u00e2tre, l'histoire en marche, tu saisis ?\n\n[Couplet 4]\nMais ne t'inqui\u00e8te pas, les th\u00e9\u00e2tres grecs restent debout\nDans les r\u00e9gions les plus hell\u00e9nis\u00e9es, ils sont toujours en tout\nLa Gr\u00e8ce, l'Asie, leur culture persiste\nLe th\u00e9\u00e2tre grec, jamais on le r\u00e9siste\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre romain, un monument in\u00e9dit\nDes gradins h\u00e9micirculaires pour le public qui applaudit\nUn b\u00e2timent de sc\u00e8ne, tout d\u00e9cor\u00e9\nL'\u00e9volution du th\u00e9\u00e2tre, l'histoire en marche, tu saisis ?"}, {"titre": "Architecture classique", "text_origine": "L'architecture classique d\u00e9signe un style architectural qui s'inspire directement de l'antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine, dans le contexte de la Renaissance. Partie d'Italie au XVIe si\u00e8cle, sous l'impulsion notamment de Bramante et Palladio, ce style architectural va se r\u00e9pandre dans toute l'Europe au XVIIe si\u00e8cle, avant de se transformer en n\u00e9o-classicisme au XVIIIe et XIXe si\u00e8cles.\nL'architecture classique est parfois oppos\u00e9 au style baroque, mais cet antagonisme est \u00e0 nuancer dans la mesure o\u00f9 l'on trouve de nombreuses interf\u00e9rences entre les deux styles, le baroque s'inspirant \u00e9galement de l'antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'architecture classique est un style architectural qui s'inspire de l'antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.\n2. Ce style est apparu au XVIe si\u00e8cle en Italie et s'est r\u00e9pandu en Europe au XVIIe si\u00e8cle.\n3. Des architectes tels que Bramante et Palladio ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de l'architecture classique.\n4. Au XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, l'architecture classique a \u00e9volu\u00e9 vers le n\u00e9o-classicisme.\n5. L'architecture classique pr\u00e9sente des similitudes avec le style baroque, qui lui aussi s'inspire de l'antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture classique, un style intemporel\nQui puise son inspiration dans l'antique r\u00e9el\nDu seize au dix-septi\u00e8me si\u00e8cle, en Italie \u00e7a d\u00e9barque\nEt en Europe, elle s'\u00e9tend, devient une marque\n\n[Bruit de R\u00e9frain]\nArchitecture classique, symbole d'un temps pass\u00e9\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, qui ne cesse de briller\n\n[Couplet 2]\nBramante, Palladio, des architectes de renom\nQui ont marqu\u00e9 l'histoire, sur leurs \u00e9paules le tr\u00f4ne\nIls ont fa\u00e7onn\u00e9 le classicisme, un mouvement fort\nL'essence de la beaut\u00e9, ils l'ont mise en accord\n\n[Bruit de R\u00e9frain]\nArchitecture classique, une \u00e9volution sans fin\nDu XVIIIe au XIXe si\u00e8cle, un n\u00e9o-classicisme divin\n\n[Couplet 3]\nL'architecture classique, danser avec le baroque\nUn lien ind\u00e9niable, un style qui se provoque\nDes similitudes frappantes, un h\u00e9ritage partag\u00e9\nCes deux styles grandioses, sont \u00e0 jamais li\u00e9s\n\n[Bruit de R\u00e9frain]\nArchitecture classique, un univers de grandeur\nUn h\u00e9ritage immortel, qui d\u00e9fie toutes les peurs"}, {"titre": "Architecture de la Renaissance", "text_origine": "L'architecture de la Renaissance, n\u00e9e en Italie, gagne progressivement tous les autres pays d'Europe entre le d\u00e9but du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. Elle proc\u00e8de d'une recherche consciente et de l'assimilation d'\u00e9l\u00e9ments historiquement authentiques de la pens\u00e9e et de la culture mat\u00e9rielle des Grecs et des Romains. En effet, l'\u00e9poque antique appara\u00eet aux \u00e9rudits italiens de cette p\u00e9riode comme l'apog\u00e9e de tous les arts. Pourtant, ils ne cherchent pas \u00e0 simplement l'imiter, mais \u00e0 s'en inspirer pour l'\u00e9galer, voire la surpasser. Ce retour \u00e0 l'Antiquit\u00e9 est appel\u00e9 \u00ab hell\u00e9nisme \u00bb (du mot \u00ab hell\u00e8ne \u00bb qui d\u00e9signe le peuple grec).\nDu point de vue de l'esth\u00e9tique, l'architecture de la Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et sera suivie elle-m\u00eame par l'architecture classique. Apparu d'abord \u00e0 Florence avec les innovations de Filippo Brunelleschi, le style Renaissance gagna en peu d'ann\u00e9es les autres cit\u00e9s-\u00c9tats de la p\u00e9ninsule ; \u00e0 la faveur des guerres d'Italie, il touche la France, puis les Flandres, le Saint-Empire, les Balkans, l'Angleterre, la Russie en exer\u00e7ant une influence variable et contrast\u00e9e d\u2019une r\u00e9gion \u00e0 l\u2019autre.\nLe style Renaissance met en valeur les notions de sym\u00e9trie, de proportion, de r\u00e9gularit\u00e9 et d'\u00e9quilibre des motifs, tels que les humanistes ont cru pouvoir les d\u00e9celer dans les vestiges de l\u2019architecture de l\u2019antiquit\u00e9 classique, et de l\u2019architecture romaine en particulier. Les ordres de colonnes (colonne dorique, colonne ionique, colonne corinthienne), la position des pilastres et des linteaux, de m\u00eame que les vo\u00fbtes en plein cintre, les d\u00f4mes h\u00e9misph\u00e9riques, les niches, trompes et \u00e9dicules se substituent aux formes irr\u00e9guli\u00e8res, disparates et rarement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es des \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux. Les artistes de cette \u00e9poque sont polyvalents et cherchent \u00e0 obtenir le savoir absolu, aussi bien pour ce qui concerne l'ing\u00e9nierie, les arts ou la philosophie.", "element_cle": "1. L'architecture de la Renaissance s'est d\u00e9velopp\u00e9e en Italie au XVe et XVIIe si\u00e8cle.\n2. Les architectes de la Renaissance s'inspirent de l'art antique et cherchent \u00e0 le surpasser.\n3. Le style Renaissance met l'accent sur la sym\u00e9trie, la proportion et l'\u00e9quilibre des motifs.\n4. Les ordres de colonnes et les vo\u00fbtes en plein cintre font partie des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de l'architecture Renaissance.\n5. L'architecture Renaissance s'\u00e9tend progressivement \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens.\n6. Les artistes de la Renaissance sont polyvalents et cherchent \u00e0 acqu\u00e9rir des connaissances dans divers domaines.\n7. Le style Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et pr\u00e9pare le terrain pour l'architecture classique.\n8. Les guerres d'Italie ont contribu\u00e9 \u00e0 la diffusion de l'architecture Renaissance.\n9. L'esth\u00e9tique de l'architecture Renaissance est influenc\u00e9e par l'antiquit\u00e9 classique et l'architecture romaine.\n10. Les \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux irr\u00e9guliers sont remplac\u00e9s par des formes plus r\u00e9guli\u00e8res et pr\u00e9con\u00e7ues dans l'architecture Renaissance.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture Renaissance, une nouvelle \u00e8re qui s'installe,\nAu XVe et XVIIe si\u00e8cle, l'Italie se d\u00e9marque, un r\u00f4le de leader qu'elle tient,\nLes architectes cherchent \u00e0 surpasser l'art antique,\nEn cr\u00e9ant un style sym\u00e9trique, proportionnel, qui pique.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, c'est l'\u00e9quilibre des motifs,\nLes colonnes, les vo\u00fbtes, tout est l\u00e0 pour toi,\nUn style qui se propage, quitte l'Italie pour d'autres terres,\nL'architecture de l'\u00e9poque, c'est \u00e7a qu'on v\u00e9n\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nPolyvalents, les artistes de la Renaissance,\nDes connaissances dans plusieurs domaines, ils balancent,\nLe style succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique, pour mieux pr\u00e9parer,\nLa voie vers l'architecture classique, c'est le pass\u00e9 qu'ils effacent.\n\n[Refrain]\nLes guerres d'Italie, un impact ind\u00e9niable,\nLa diffusion de l'architecture Renaissance, in\u00e9vitable,\nInfluences de l'antiquit\u00e9, de l'architecture romaine,\nEsth\u00e9tique grandiose, une \u00e9poque qui r\u00e9sonne.\n\n[Couplet 3]\nAdieu \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux, irr\u00e9guliers et d\u00e9pass\u00e9s,\nDans l'architecture Renaissance, des formes plus pr\u00e9con\u00e7ues, moins cass\u00e9es,\nUne nouvelle \u00e8re, une nouvelle vision de la beaut\u00e9,\nLes architectes de l'\u00e9poque, des g\u00e9nies qu'on c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, c'est l'\u00e9quilibre des motifs,\nLes colonnes, les vo\u00fbtes, tout est l\u00e0 pour toi,\nUn style qui se propage, quitte l'Italie pour d'autres terres,\nL'architecture de l'\u00e9poque, c'est \u00e7a qu'on v\u00e9n\u00e8re."}, {"titre": "Atrium (architecture)", "text_origine": "L\u2019atrium (pluriel latin : atria ; pluriel francis\u00e9 : atriums) \u00e9tait, chez les \u00c9trusques et dans la Rome antique, la pi\u00e8ce centrale du b\u00e2timent.\nC\u2019\u00e9tait la partie du b\u00e2timent ouverte aux h\u00f4tes, aux clients et aux visiteurs. Selon une th\u00e9orie admise par la plupart des historiens, l'atrium \u00e9tait dans la Rome primitive une cour entour\u00e9e de b\u00e2timents, pr\u00e9c\u00e9dant la pi\u00e8ce d'habitation du ma\u00eetre de maison. Dans l'atrium \u00e9taient conserv\u00e9es les images des anc\u00eatres sous forme de masques mortuaires, en pl\u00e2tre, ou d'imago clipeata, dans un cartouche circulaire, pour les plus riches. On exposait ces masques mortuaires, imagines en cire peinte, moulages positifs pris sur le visage du d\u00e9funt, dans des sortes d'armoires ou sous un baldaquin, dans l'atrium.", "element_cle": "- L'atrium \u00e9tait une pi\u00e8ce centrale dans l'architecture des \u00c9trusques et de la Rome antique.\n- C'\u00e9tait la partie du b\u00e2timent ouverte aux h\u00f4tes, aux clients et aux visiteurs.\n- Selon les historiens, l'atrium \u00e9tait une cour entour\u00e9e de b\u00e2timents, pr\u00e9c\u00e9dant la pi\u00e8ce d'habitation du ma\u00eetre de maison.\n- Dans l'atrium, on conservait les images des anc\u00eatres sous forme de masques mortuaires ou d'imago clipeata.\n- Les masques mortuaires \u00e9taient expos\u00e9s dans des armoires ou sous un baldaquin dans l'atrium.", "rap": "[Couplet 1]\nL'atrium, pi\u00e8ce centrale, dans l'antiquit\u00e9 romaine,\nOuverte \u00e0 tous, lieux d'\u00e9changes et d'entrain.\nLes h\u00f4tes, les clients, les visiteurs,\nY trouvaient refuge, chaleur et bonheur.\n\nEntour\u00e9e de b\u00e2timents, telle une cour,\nPr\u00e9parant le chemin vers la demeure du grand seigneur.\nDans cet espace sacr\u00e9, charg\u00e9 d'histoire,\nLes anc\u00eatres veillaient, gardant leur m\u00e9moire.\n\n[Refrain]\nL'atrium, berceau des traditions,\nO\u00f9 se m\u00ealaient pass\u00e9 et inspiration.\nDans les armoires et sous le baldaquin,\nLes masques mortuaires, t\u00e9moins de nos origines.\n\n[Couplet 2]\nImago clipeata, le masque des anc\u00eatres,\nR\u00e9v\u00e9lant leur visage, \u00e9ternelle fi\u00e8re allure.\nDans l'atrium, ces portraits suspendus,\nRappelaient aux vivants leur h\u00e9ritage perdu.\n\nLes histoires du pass\u00e9, grav\u00e9es dans les murs,\n\u00c9duquant les esprits, transmettant les valeurs.\nL'atrium, espace d'apprentissage et de savoir,\nOuvre nos yeux sur le chemin parcouru, vouloir.\n\n[Refrain]\nL'atrium, berceau des traditions,\nO\u00f9 se m\u00ealaient pass\u00e9 et inspiration.\nDans les armoires et sous le baldaquin,\nLes masques mortuaires, t\u00e9moins de nos origines."}, {"titre": "Forum romain", "text_origine": "Le forum romain est dans l'Antiquit\u00e9 la place publique o\u00f9 les citoyens romains se r\u00e9unissent pour traiter d'affaires commerciales, politiques, \u00e9conomiques, judiciaires ou religieuses, \u00e0 l'image de l'agora dans le monde grec. Un des premiers forums est celui \u00e9tabli \u00e0 Rome sur les rives du Tibre \u00e0 hauteur du premier port fluvial de la ville : le forum Boarium (litt\u00e9ralement le \u00ab march\u00e9 aux b\u0153ufs \u00bb). Sa construction remonte \u00e0 l'\u00e9poque de la fondation de la ville.\nLors de l'expansion territoriale de Rome, des colonies sont fond\u00e9es \u00e0 l'image de la m\u00e9tropole, avec les m\u00eames institutions et les m\u00eames \u00e9quipements urbains. Chacune poss\u00e8de donc son forum autour duquel s'articule le reste de la ville.", "element_cle": "1. Le forum romain \u00e9tait une place publique o\u00f9 les citoyens romains se rencontraient pour discuter de divers sujets importants.\n2. Il \u00e9tait similaire \u00e0 l'agora grecque et jouait un r\u00f4le central dans la vie politique, \u00e9conomique et religieuse de la ville de Rome.\n3. Le premier forum connu \u00e9tait le forum Boarium, situ\u00e9 sur les rives du Tibre et utilis\u00e9 comme march\u00e9 aux bovins.\n4. La construction du forum romain remonte \u00e0 l'\u00e9poque de la fondation de la ville de Rome.\n5. Au fur et \u00e0 mesure que Rome s'\u00e9tendait et fondait de nouvelles colonies, chaque ville avait \u00e9galement son propre forum central pour organiser la vie urbaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Forum Romain, place publique anim\u00e9e\nO\u00f9 les Romains venaient discuter, d\u00e9battre\nPolitique, \u00e9conomie, religion, tout y passait\nAu c\u0153ur de Rome, un lieu central \u00e0 exploiter\n\n[Refrain]\nLe Forum Romain, lieu historique et vibrant\nT\u00e9moignage du pass\u00e9, symbole de notre temps\nUn espace d'\u00e9changes, de rencontres importantes\nLe c\u0153ur de la cit\u00e9, t\u00e9moin de l'histoire fascinante\n\n[Couplet 2]\nLe premier Forum, le Boarium en bord de Tibre\nMarch\u00e9 aux bovins, lieu d'\u00e9changes et d'affaires\nPuis vint le forum romain, d\u00e8s les origines de Rome\nUn projet grandiose, ambition qui s'entra\u00eene\n\n[Refrain]\nLe Forum Romain, lieu historique et vibrant\nT\u00e9moignage du pass\u00e9, symbole de notre temps\nUn espace d'\u00e9changes, de rencontres importantes\nLe c\u0153ur de la cit\u00e9, t\u00e9moin de l'histoire fascinante"}, {"titre": "L\u00e9gion romaine", "text_origine": "La l\u00e9gion \u2014 en latin legio, du verbe lego, \u00ab lever (une troupe) \u00bb \u2014 est l'unit\u00e9 de base de l'arm\u00e9e romaine de l'\u00e9poque de la Rome antique jusqu'\u00e0 la fin de l'Empire romain.\nDurant douze si\u00e8cles (de 753 avant notre \u00e8re \u00e0 476 de notre \u00e8re), les effectifs et la composition des l\u00e9gions romaines ont beaucoup vari\u00e9. Ces modifications ne concernent pas que les l\u00e9gions compos\u00e9es de l\u00e9gionnaires mais \u00e9galement les auxiliaires, les cohortes pr\u00e9toriennes, les cohortes urbaines et la marine romaine.\nGr\u00e2ce \u00e0 ses tr\u00e8s nombreux succ\u00e8s militaires, que ce soit sous la royaut\u00e9, la r\u00e9publique ou l'empire, la l\u00e9gion a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme un mod\u00e8le \u00e0 suivre en mati\u00e8re d'efficacit\u00e9 et de potentiel en termes de tactique militaire.", "element_cle": "1. La l\u00e9gion romaine est l'unit\u00e9 de base de l'arm\u00e9e romaine durant l'Antiquit\u00e9.\n2. Les l\u00e9gions romaines ont connu des variations dans leur effectif et leur composition pendant plus de douze si\u00e8cles.\n3. Les l\u00e9gions ne sont pas seulement compos\u00e9es de l\u00e9gionnaires, mais aussi d'auxiliaires, de cohortes pr\u00e9toriennes, de cohortes urbaines et de la marine romaine.\n4. La l\u00e9gion romaine a connu de nombreux succ\u00e8s militaires, et a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e comme un mod\u00e8le d'efficacit\u00e9 et de tactique militaire.\n5. La l\u00e9gion romaine a jou\u00e9 un r\u00f4le important sous la royaut\u00e9, la r\u00e9publique et l'empire romain.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gion romaine, c'\u00e9tait la cr\u00e8me des arm\u00e9es\nL'unit\u00e9 de base, la fiert\u00e9 de la cit\u00e9\nLeurs effectifs variaient, compos\u00e9es de champs de bataille\nDouze si\u00e8cles d'histoire, une l\u00e9gende sans faille\n\n[Couplet 2]\nDes l\u00e9gionnaires courageux, mais pas seuls dans la course\nAuxiliaires, cohortes, tous appuyaient leur force\nLes pr\u00e9toriens, les urbaines, pour maintenir l'ordre\nLa marine romaine, l'\u00e9quipage des bords\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gion romaine, mod\u00e8le de grandeur\nSucc\u00e8s militaires, tactique de valeur\nDe la royaut\u00e9 jusqu'\u00e0 l'empire sacr\u00e9\nElle a marqu\u00e9 l'histoire, jamais oubli\u00e9e"}, {"titre": "Liste des l\u00e9gions romaines", "text_origine": "Voici une liste des l\u00e9gions romaines, incluant les faits principaux li\u00e9s \u00e0 chacune d'elles, en se concentrant principalement sur les l\u00e9gions du Principat (de -27 \u00e0 285 environ), au sujet desquelles il existe d'importantes \u0153uvres litt\u00e9raires, \u00e9pigraphiques et des \u00e9l\u00e9ments de preuve arch\u00e9ologiques.\nJusqu'au Ier si\u00e8cle av. J.-C., les l\u00e9gions de la R\u00e9publique \u00e9taient compos\u00e9es de citoyens temporairement recrut\u00e9s, lev\u00e9es pour des campagnes sp\u00e9cifiques et ensuite dissoutes. Durant le Ier si\u00e8cle av. J.-C., les l\u00e9gions \u00e9taient un m\u00e9lange d'unit\u00e9s de volontaires et de conscrits. Les l\u00e9gions devinrent des unit\u00e9s durables, qui pouvaient exister longtemps apr\u00e8s que la campagne causant leur lev\u00e9e fut termin\u00e9e. Un grand nombre de l\u00e9gions furent lev\u00e9es par des seigneurs rivaux durant la p\u00e9riode de guerres civiles de 49 \u00e0 30 av. J.-C.\nToutefois, lorsqu'Auguste devint le dirigeant unique en 30 av. J.-C., il a dissout approximativement la moiti\u00e9 des 50 l\u00e9gions qui existaient alors. Les 28 l\u00e9gions restantes devinrent le c\u0153ur de l'arm\u00e9e Imp\u00e9riale, dont la plupart exist\u00e8rent plus de trois si\u00e8cles. Auguste et ses successeurs imm\u00e9diats transform\u00e8rent les l\u00e9gions en unit\u00e9s permanentes, pourvues par des militaires de carri\u00e8re sur une base de 25 ans.\nLes l\u00e9gions sous le Dominat (environ 285 - 476) \u00e9taient \u00e9galement professionnelles, mais sont beaucoup moins connues, en raison de la raret\u00e9 des informations les concernant. Il est en revanche certain que les l\u00e9gions \u00e9taient radicalement diff\u00e9rentes par rapport \u00e0 leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs en termes de taille, structure et r\u00f4le tactique, malgr\u00e9 la conservation de quelques noms. Ceci est le r\u00e9sultat des r\u00e9formes militaires entreprises par Diocl\u00e9tien et Constantin Ier, et de l'\u00e9volution observ\u00e9e au cours du IVe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Ce texte pr\u00e9sente une liste des l\u00e9gions romaines, avec un accent sur les l\u00e9gions du Principat (de -27 \u00e0 285 environ).\n2. Jusqu'au Ier si\u00e8cle av. J.-C., les l\u00e9gions \u00e9taient compos\u00e9es de citoyens temporaires et recrut\u00e9es pour des campagnes sp\u00e9cifiques.\n3. Au cours du Ier si\u00e8cle av. J.-C., les l\u00e9gions ont \u00e9volu\u00e9 pour inclure des volontaires et des conscrits.\n4. Auguste a dissous environ la moiti\u00e9 des 50 l\u00e9gions existantes en 30 avant J.-C., en conservant les 28 restantes comme base de l'arm\u00e9e Imp\u00e9riale.\n5. Les l\u00e9gions sont devenues des unit\u00e9s permanentes, avec des militaires de carri\u00e8re qui y \u00e9taient affect\u00e9s pour une dur\u00e9e de 25 ans.\n6. Les l\u00e9gions sous le Dominat (environ 285 - 476) \u00e9taient \u00e9galement professionnelles, mais moins document\u00e9es que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\n7. Les r\u00e9formes militaires de Diocl\u00e9tien et Constantin Ier ont entra\u00een\u00e9 des changements significatifs dans la taille, la structure et le r\u00f4le tactique des l\u00e9gions.\n8. Malgr\u00e9 ces r\u00e9formes, certains noms de l\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s.\n9. Cette p\u00e9riode de r\u00e9forme a eu lieu au cours du IVe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLes l\u00e9gions romaines dans l'histoire\nDes soldats vaillants qui tracent leur trajectoire\nDu Principat jusqu'au Dominat\nLeur r\u00f4le cl\u00e9 dans l'Empire, on n'loublira pas\n\nDu Ier si\u00e8cle avant J.-C., les l\u00e9gions temporaires\nDes citoyens recrut\u00e9s pour des guerres singuli\u00e8res\nMais au fil des ans, elles ont \u00e9volu\u00e9\nDes volontaires, conscrits pour les enr\u00f4ler\n\n[Refrain]\nLes l\u00e9gions romaines, fi\u00e8res et invincibles\nPorteuses d'un h\u00e9ritage ind\u00e9fectible\nDans l'arm\u00e9e imp\u00e9riale, des piliers ind\u00e9niables\nLeur bravoure et leur puissance, jamais ne d\u00e9clinent\n\n[Couplet 2]\nSous Auguste, un tournant d\u00e9cisif\nLa moiti\u00e9 des l\u00e9gions dissoutes dans l'rift\n28 restantes, arm\u00e9e imp\u00e9riale agrandie\nUnit\u00e9s permanentes, le futur s'\u00e9difie\n\n25 ans de service pour les combattants\nCarri\u00e8re militaire, d\u00e9votion en avant\nDu Dominat jusqu'au IVe si\u00e8cle, toujours engag\u00e9es\nMoins de documentation, mais toujours pr\u00eates \u00e0 en d\u00e9coudre\n\n[Refrain]\nLes l\u00e9gions romaines, fi\u00e8res et invincibles\nPorteuses d'un h\u00e9ritage ind\u00e9fectible\nDans l'arm\u00e9e imp\u00e9riale, des piliers ind\u00e9niables\nLeur bravoure et leur puissance, jamais ne d\u00e9clinent\n\n[Outro]\nDiocl\u00e9tien et Constantin Ier, r\u00e9formes en plein essor\nChangements dans la taille, la structure, tactique au corps\nMalgr\u00e9 tout, les noms de l\u00e9gions r\u00e9sistent\nDans les r\u00eaves des combattants, ils subsistent\n\nLe IVe si\u00e8cle, une p\u00e9riode de mutation\nMais l'histoire de ces l\u00e9gions reste notre passion\nDans nos c\u0153urs, leur vaillance r\u00e9sonne \u00e0 jamais\nL\u00e9gions romaines, symbole d'une \u00e9poque \u00e0 jamais grav\u00e9e"}, {"titre": "Bataille de Teutobourg", "text_origine": "La bataille de la for\u00eat de Teutobourg (en allemand : Schlacht im Teutoburger Wald, Hermannsschlacht, ou Varusschlacht, en italien : Disfatta di Varo), ou bataille de Teutobourg, qualifi\u00e9e de \u00ab d\u00e9sastre de Varus \u00bb (en latin : Clades Variana) par les historiens romains antiques, est le nom donn\u00e9 \u00e0 un affrontement s'\u00e9tant d\u00e9roul\u00e9 dans la for\u00eat de Teutobourg, en Allemagne actuelle, au cours du mois de septembre de l'an 9 apr. J.-C.. Une alliance de nations germaniques prit en embuscade et d\u00e9truisit de mani\u00e8re d\u00e9cisive une force compos\u00e9e de trois l\u00e9gions romaines et de leurs auxiliaires, men\u00e9e par le l\u00e9gat d'Auguste propr\u00e9teur de Germanie, Publius Quinctilius Varus. L'alliance anti-romaine \u00e0 laquelle Varus fait face au cours de la bataille est dirig\u00e9e par Arminius, un officier germanique issu des auxiliaires de Varus. Arminius avait acquis la citoyennet\u00e9 romaine et re\u00e7u une formation militaire romaine lui permettant de tromper m\u00e9thodiquement le commandant romain et d'anticiper les r\u00e9ponses tactiques de l'arm\u00e9e romaine.\nMalgr\u00e9 plusieurs campagnes et raids r\u00e9ussis de la part des arm\u00e9es romaines au cours des ann\u00e9es qui suivirent la bataille, \u00e0 la suite de ce d\u00e9sastre, les Romains abandonnent en r\u00e9alit\u00e9 durablement leur tentative d'expansion vers les territoires germaniques situ\u00e9s \u00e0 l'est du Rhin.\nLa victoire des nations germaniques contre les l\u00e9gions de Rome dans la for\u00eat de Teutobourg eut ainsi des r\u00e9percussions profondes sur l'histoire longue des territoires germaniques et de l'Empire romain. Les historiens contemporains et modernes ont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 la victoire d'Arminius sur Varus comme \u00ab la plus grande d\u00e9faite de Rome \u00bb, et \u2014 fait rare \u2014 une bataille v\u00e9ritablement d\u00e9cisive,,,, et un \u00ab point tournant dans l'histoire mondiale \u00bb, en ce qu'elle changea durablement la trajectoire historique et \u00e9conomique de l'espace germanique, ind\u00e9pendant du pouvoir romain.", "element_cle": "1. La bataille de Teutobourg est un affrontement qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en Allemagne en l'an 9 apr. J.-C.\n2. Une alliance de nations germaniques a vaincu de mani\u00e8re d\u00e9cisive l'arm\u00e9e romaine dirig\u00e9e par Varus. \n3. Arminius, un officier germanique form\u00e9 par les Romains, a pris la t\u00eate de l'arm\u00e9e anti-romaine.\n4. Suite \u00e0 cette d\u00e9faite, les Romains ont abandonn\u00e9 leur tentative d'expansion vers les territoires germaniques \u00e0 l'est du Rhin.\n5. La victoire des nations germaniques a eu des r\u00e9percussions profondes sur l'histoire des territoires germaniques et de l'Empire romain.", "rap": "[Couplet]\nEn l'an 9, la bataille de Teutobourg\nUn conflit f\u00e9roce, une guerre sans r\u00e9pit\nNations germaniques contre arm\u00e9e romaine\nVarus dirigeait, mais la d\u00e9faite \u00e9tait certaine\n\n[Refrain]\nTeutobourg, une victoire \u00e9clatante\nAlliance germanique, un destin qui enchante\nArminius, le h\u00e9ros de ce combat\nUn officier form\u00e9 qui renverse les \u00e9tats\n\n[Couplet]\nArminius, form\u00e9 par les Romains,\nS'est retourn\u00e9 contre ceux qu'il connaissait bien\nAvec les nations germaniques, il a combattu\nEt les Romains ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faits, vaincus\n\n[Refrain]\nTeutobourg, un tournant dans l'histoire\nLes Romains abandonnent leur territoire\nL'expansion vers l'est, brutalement stopp\u00e9e\nLes nations germaniques ont leur libert\u00e9\n\n[Couplet]\nTeutobourg, cette bataille marquante\nLes cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 importantes\nL'Empire romain affaibli, les germains forts\nUn chapitre cl\u00e9 de notre histoire est n\u00e9 en ce sort\n\n[Refrain]\nTeutobourg, fiert\u00e9 des nations germaniques\nLa victoire est grav\u00e9e dans notre \u00e9thique\nArminius, l'homme qui a tout chang\u00e9\nUn symbole de r\u00e9sistance qui ne sera jamais oubli\u00e9"}, {"titre": "Tactiques de l'infanterie romaine", "text_origine": "Les tactiques de l'infanterie romaine font r\u00e9f\u00e9rence aux formations, aux d\u00e9ploiements et aux man\u0153uvres de l'infanterie romaine depuis les d\u00e9buts de la R\u00e9publique romaine jusqu'\u00e0 la fin de l'Empire. L'arm\u00e9e romaine fut un \u00e9l\u00e9ment incontournable de la puissance de Rome. \nLa \u00ab fa\u00e7on romaine \u00bb de faire la guerre \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par une puissante infanterie lourde organis\u00e9e en l\u00e9gions soumise \u00e0 un entra\u00eenement et \u00e0 une discipline rigoureuse. La puissance de Rome reposait \u00e9galement sur une logistique bien organis\u00e9e et sur une organisation flexible. Les autres puissances autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, Carthage, la Mac\u00e9doine, les tribus gauloises et germaniques ou l'Empire Parthe furent repouss\u00e9es voire d\u00e9truites par les l\u00e9gions romaines qui surent s'adapter aux tactiques de leurs opposants.\nL'histoire militaire romaine ne fut pas une suite ininterrompue de victoires, Rome connut des d\u00e9faites et parfois des d\u00e9sastres militaires. N\u00e9anmoins jusqu'au IIIe si\u00e8cle, elle parvint \u00e0 ma\u00eetriser ses adversaires. Face \u00e0 de nouveaux adversaires et tiraill\u00e9e par des tensions internes, l'arm\u00e9e romaine ne parvint pas \u00e0 s'adapter et l'infanterie lourde, pilier du syst\u00e8me militaire romain disparut.", "element_cle": "1. Les tactiques de l'infanterie romaine ont \u00e9t\u00e9 essentielles pour la puissance de Rome depuis la R\u00e9publique jusqu'\u00e0 l'Empire.\n\n2. L'infanterie romaine \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par une puissante infanterie lourde organis\u00e9e en l\u00e9gions et soumise \u00e0 une discipline rigoureuse.\n\n3. La flexibilit\u00e9 et l'organisation de la logistique \u00e9taient des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de la puissance militaire romaine.\n\n4. Les l\u00e9gions romaines ont repouss\u00e9 et d\u00e9truit les puissances adverses comme Carthage, la Mac\u00e9doine et les tribus gauloises et germaniques gr\u00e2ce \u00e0 leur adaptation aux tactiques ennemies.\n\n5. Malgr\u00e9 quelques d\u00e9faites et d\u00e9sastres militaires, Rome a r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser ses adversaires jusqu'au IIIe si\u00e8cle.\n\n6. Cependant, face \u00e0 de nouveaux adversaires et des tensions internes, l'arm\u00e9e romaine n'a pas su s'adapter, conduisant \u00e0 la disparition de l'infanterie lourde, pilier du syst\u00e8me militaire romain.", "rap": "[Couplet]\nLes tactiques de l'infanterie romaine, c'est la cl\u00e9\nDepuis la R\u00e9publique jusqu'\u00e0 l'Empire, pas de piti\u00e9\nPuissante infanterie lourde, l\u00e9gions bien organis\u00e9es\nDiscipline rigoureuse, personne ne peut les arr\u00eater\n\nFlexibilit\u00e9 et logistique, des \u00e9l\u00e9ments cruciaux\nLa puissance militaire, Rome ne fait pas de jaloux\nFace \u00e0 Carthage, \u00e0 la Mac\u00e9doine, ou aux Gaulois f\u00e9roces\nLes l\u00e9gions romaines ont tout d\u00e9truit, rien ne les impose\n\n[Refrain]\nInfanterie romaine, puissance supr\u00eame\nToujours pr\u00eate \u00e0 affronter tous ces probl\u00e8mes\nDes adversaires repouss\u00e9s, des victoires sans fin\nMais il y a eu des erreurs, jusqu'\u00e0 la fin\n\n[Couplet]\nMalgr\u00e9 quelques revers, Rome tenait le cap\nContr\u00f4lant ses adversaires, m\u00eame dans les pires tracas\nMais au IIIe si\u00e8cle, les tensions se sont exacerb\u00e9es\nNouveaux ennemis, l'arm\u00e9e n'a pas su s'adapter\n\nL'infanterie lourde ne faisait plus le poids\nLa disparition du pilier, quel fiasco\nTensions internes, nouveaux adversaires\nLa puissance romaine, en voie de se taire\n\n[Refrain]\nInfanterie romaine, puissance supr\u00eame\nToujours pr\u00eate \u00e0 affronter tous ces probl\u00e8mes\nDes adversaires repouss\u00e9s, des victoires sans fin\nMais il y a eu des erreurs, jusqu'\u00e0 la fin"}, {"titre": "Droit romain", "text_origine": "Le droit romain d\u00e9signe le droit \u00e9dict\u00e9 dans la R\u00e9publique romaine et l'Empire romain ainsi que les textes des jurisconsultes qui s'y rapportent. Du fait de son influence multis\u00e9culaire et de son int\u00e9gration dans les ordres juridiques europ\u00e9ens, on utilise aussi l'expression pour d\u00e9signer la technique juridique issue de cette tradition romaniste.\nLe droit romain est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des premiers syst\u00e8mes juridiques de l'histoire. Il n'est pas d\u00e9gag\u00e9 de la coutume : le droit civil des Romains \u00e9tant \u00e0 la fois non \u00e9crit (coutumes) et \u00e9crit [J. Inst. 1.2.3]. Il n'est pas non plus d\u00e9gag\u00e9 de la religion : la jurisprudence \u00e9tant, par d\u00e9finition, la connaissance des r\u00e9alit\u00e9s divines et humaines [J. Inst. 1.1.1].\nOn peut distinguer plusieurs p\u00e9riodes dans l'\u00e9volution du droit romain. Les strates les plus anciennes demeurent sujettes \u00e0 controverses et sp\u00e9culations. \u00c0 l'origine, en effet, il ne se distingue gu\u00e8re du culte et de la religion, et demeure presque exclusivement de l'ordre de la tradition orale. Peu \u00e0 peu se constitue un corpus de lois et de textes juridiques \u00e9crits, qui formera la base de la tradition juridique romaniste. L'exp\u00e9rience juridique romaine au sens strict couvre plus d'un mill\u00e9naire depuis la loi des Douze Tables autour de 450 av. J.-C. jusqu'au Corpus juris civilis de l'empereur Justinien vers 530. La l\u00e9gislation romaine, pr\u00e9serv\u00e9e par les \u00ab compilations de Justinien \u00bb (Institutes, Code, Digeste, Novelles), soit une gigantesque compilation des textes des jurisconsultes et des constitutions imp\u00e9riales, devient la base juridique de l'Empire byzantin, et plus tard de l'Europe continentale et au-del\u00e0 (Am\u00e9rique latine, Afrique du Sud).\n\n", "element_cle": "- Le droit romain d\u00e9signe le droit \u00e9dict\u00e9 dans la R\u00e9publique romaine et l'Empire romain ainsi que les textes des jurisconsultes qui s'y rapportent.\n- Le droit romain est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des premiers syst\u00e8mes juridiques de l'histoire.\n- Le droit romain est \u00e0 la fois non \u00e9crit (coutumes) et \u00e9crit.\n- La jurisprudence romaine englobe plus d'un mill\u00e9naire, depuis la loi des Douze Tables jusqu'au Corpus juris civilis de l'empereur Justinien.\n- La l\u00e9gislation romaine est pr\u00e9serv\u00e9e par les \u00ab compilations de Justinien \u00bb, devenant ainsi la base juridique de l'Empire byzantin et de l'Europe continentale.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Empire romain, le droit \u00e9dict\u00e9\nUn syst\u00e8me juridique \u00e0 jamais grav\u00e9\nDes textes de jurisconsultes, une r\u00e9f\u00e9rence\nLe droit romain, source d'intelligence\n\n[Couplet 2]\nUn mill\u00e9naire d'histoire, une l\u00e9gislation\nDepuis les Douze Tables, une tradition\n\u00c9crit et non \u00e9crit, vari\u00e9t\u00e9 de r\u00e8gles\nLa jurisprudence romaine, pilier du savoir\n\n[Refrain]\nLe droit romain, une inspiration\nDes notions \u00e9ducatives en action\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nLa base juridique qui perdure, impressionnanteillance"}, {"titre": "Latin", "text_origine": "Le latin (en latin : Lingua Lat\u012bna ou Lat\u012bna Lingua) est une langue italique de la famille des langues indo-europ\u00e9ennes, parl\u00e9e \u00e0 l'origine par les Latins dans le Latium de la Rome antique. Le latin, ainsi que les langues romanes (dites parfois n\u00e9o-latines), sont la seule branche des langues italiques \u00e0 avoir surv\u00e9cu. Les autres branches sont attest\u00e9es dans des documents datant de l'Italie pr\u00e9romaine, mais ont \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9es durant la p\u00e9riode r\u00e9publicaine ou au d\u00e9but de l'\u00e9poque imp\u00e9riale.\nIl s'agit d'une \u00ab langue morte \u00bb selon la linguistique, c'est-\u00e0-dire qu'il n'existe plus de locuteur natif. Sa connaissance et son usage se sont n\u00e9anmoins maintenus jusqu'au xxie si\u00e8cle, notamment \u00e0 l'universit\u00e9 et dans le clerg\u00e9 : il peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce titre comme une \u00ab langue ancienne \u00bb. De nombreuses \u00e9coles et universit\u00e9s continuent \u00e0 l'enseigner. Le latin est du reste toujours utilis\u00e9 pour la production de n\u00e9ologismes dans de nombreuses familles de langues.\nLangue flexionnelle, elle comporte sept cas, deux nombres et trois genres. L'alphabet latin est d\u00e9riv\u00e9 des alphabets \u00e9trusque et grec. Enrichi de lettres suppl\u00e9mentaires et de signes diacritiques, il est utilis\u00e9 aujourd'hui par de nombreuses langues vivantes et comportait \u00e0 l'\u00e9poque classique 23 lettres, dont 4 voyelles, 2 semi-voyelles et 17 consonnes.\n\n", "element_cle": "1. Le latin, une langue italique de la famille des langues indo-europ\u00e9ennes, \u00e9tait parl\u00e9 par les Latins dans le Latium de la Rome antique.\n2. Le latin est la seule branche des langues italiques \u00e0 avoir surv\u00e9cu, les autres branches ayant \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9es.\n3. Bien qu'il soit consid\u00e9r\u00e9 comme une \"langue morte\", le latin est encore enseign\u00e9 et utilis\u00e9 dans certaines institutions, notamment universitaires et religieuses.\n4. L'alphabet latin est d\u00e9riv\u00e9 des alphabets \u00e9trusque et grec, il comporte 23 lettres \u00e0 l'\u00e9poque classique.\n5. Le latin est une langue flexionnelle avec sept cas, deux nombres et trois genres.", "rap": "[Couplet 1]\nLe latin, c'est l'histoire, une langue antique\nParl\u00e9e par les Latins avec chacun leur pratique\nDans le Latium de la Rome antique, terre mythique\nUne langue indo-europ\u00e9enne, si authentique\n\nLe latin, c'est la branche qui a surv\u00e9cu\nLes autres assimil\u00e9es, mais lui est rest\u00e9 nu\nConsid\u00e9r\u00e9 \"langue morte\", mais toujours vendu\nPr\u00e9sent dans les institutions, il est plus que connu\n\n[Refrain]\nLe latin, une langue qui traverse les \u00e2ges\nEnseign\u00e9 et utilis\u00e9 dans bien des passages\nUn alphabet d\u00e9riv\u00e9, lettres en partage\nFlexionnelle et puissante, elle fait tourner les pages\n\n[Couplet 2]\nL'alphabet latin, issu de ceux \u00e9trusque et grec\nVingt-trois lettres \u00e0 l'\u00e9poque classique, pas d'leste\nFlexionnelle, avec sept cas, deux nombres, trois genres, sans conteste\nUne langue complexe, mais qui fait vibrer les textes\n\nLe latin, c'est l'enseignement, la connaissance\nPr\u00e9sent dans les universit\u00e9s, c'est une \u00e9vidence\nReligieuses aussi, dans les liturgies, une r\u00e9sistance\nLe latin, une langue qui transcende les distances\n\n[Refrain]\nLe latin, une langue qui traverse les \u00e2ges\nEnseign\u00e9 et utilis\u00e9 dans bien des passages\nUn alphabet d\u00e9riv\u00e9, lettres en partage\nFlexionnelle et puissante, elle fait tourner les pages"}, {"titre": "Am\u00e9rique latine", "text_origine": "L\u2019Am\u00e9rique latine (en espagnol et en portugais : Am\u00e9rica Latina) est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9finie comme la partie de l'Am\u00e9rique dans laquelle les pays ont pour langue officielle des langues romanes, c'est-\u00e0-dire d\u00e9riv\u00e9es du latin (espagnol, portugais et fran\u00e7ais).\nL'Am\u00e9rique latine englobe ainsi potentiellement l'Am\u00e9rique hispanique, certaines \u00eeles des Cara\u00efbes, ainsi que la quasi-totalit\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud et de l'Am\u00e9rique centrale. Cependant, bien que le fran\u00e7ais soit une langue romane, les territoires ayant comme langue officielle le fran\u00e7ais ne sont pas toujours retenus pour d\u00e9finir l'Am\u00e9rique latine,. Cette derni\u00e8re est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme form\u00e9e des seuls pays ind\u00e9pendants dont les langues officielles sont l'espagnol ou le portugais : l'Ib\u00e9ro-Am\u00e9rique. Pour ce qui est du Belize, d'Ha\u00efti, des Antilles fran\u00e7aises, et de la Guyane fran\u00e7aise, ils ne sont pas toujours pris en compte, tandis que les territoires francophones d'Am\u00e9rique du Nord (Qu\u00e9bec, Nouveau-Brunswick ou Saint-Pierre-et-Miquelon notamment) sont g\u00e9n\u00e9ralement exclus de la notion.\n\u00c0 l'instar de l'Am\u00e9rique du Nord, la population d'Am\u00e9rique latine est ethniquement diversifi\u00e9e, m\u00ealant descendants des peuples am\u00e9rindiens, des colonisateurs europ\u00e9ens, des esclaves d'origine africaine et des immigrants plus r\u00e9cents, Italiens, Allemands, Libanais, Syriens, Japonais, etc. selon les r\u00e9gions. La religion pr\u00e9dominante en Am\u00e9rique latine est le christianisme, historiquement le catholicisme, concurrenc\u00e9 aujourd'hui par les \u00e9glises \u00e9vang\u00e9liques. Les religions am\u00e9rindiennes et les religions afro-am\u00e9ricaines continuent \u00e0 \u00eatre suivies par une partie de ces communaut\u00e9s.\nL'Am\u00e9rique latine a une superficie d'environ 20 010 600 km2, soit plus de 3,9 % de la surface de la Terre, et 13,5 % de sa surface \u00e9merg\u00e9e. En 2019, sa population est estim\u00e9e \u00e0 plus de 650 millions d'habitants.", "element_cle": "1. L'Am\u00e9rique latine est d\u00e9finie par les pays ayant des langues romanes comme l'espagnol, le portugais et le fran\u00e7ais.\n2. Elle englobe l'Am\u00e9rique hispanique, certaines \u00eeles des Cara\u00efbes, l'Am\u00e9rique du Sud et l'Am\u00e9rique centrale.\n3. Seuls les pays ind\u00e9pendants avec l'espagnol ou le portugais comme langues officielles sont g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9s.\n4. La population d'Am\u00e9rique latine est ethniquement diversifi\u00e9e, avec des descendances am\u00e9rindiennes, europ\u00e9ennes, africaines et d'immigrants plus r\u00e9cents.\n5. Le christianisme, particuli\u00e8rement le catholicisme, est la religion pr\u00e9dominante, mais il existe aussi des pratiques religieuses am\u00e9rindiennes et afro-am\u00e9ricaines.\n6. L'Am\u00e9rique latine couvre environ 3,9% de la surface de la Terre, avec une superficie d'environ 20 010 600 km2.\n7. Sa population est estim\u00e9e \u00e0 plus de 650 millions d'habitants en 2019.", "rap": "[Couplet 1]\nEn Am\u00e9rique latine, un melting-pot vari\u00e9,\nDes langues romanes, des cultures assembl\u00e9es,\nDe l'espagnol au portugais, sans oublier le fran\u00e7ais,\nUne diversit\u00e9 qui fait vibrer nos quartiers.\n\nOn parle d'Am\u00e9rique hispanique, des \u00eeles des Cara\u00efbes,\nDe l'Am\u00e9rique du Sud et celle de l'Am\u00e9rique centrale,\nMais attention, seuls les pays ind\u00e9pendants,\nAvec l'espagnol ou le portugais officiellement.\n\n[Refrain]\nAm\u00e9rique latine, terre de m\u00e9langes,\nUn patchwork de couleurs, une richesse \u00e9trange,\nDiversit\u00e9 ethnique, populations multiples,\nDans un continent qui jamais ne se recule.\n\n[Couplet 2]\nOrigines am\u00e9rindiennes, africaines, europ\u00e9ennes,\nDes immigr\u00e9s plus r\u00e9cents qui renforcent nos cha\u00eenes,\nUne mosa\u00efque humaine qui fait notre fiert\u00e9,\nCar l'union fait la force, rien ne peut nous abattre.\n\nLe christianisme r\u00e8gne en ma\u00eetre, catholique \u00e0 souhait,\nMais les pratiques am\u00e9rindiennes font aussi vibrer,\nLes religions afro-am\u00e9ricaines, un h\u00e9ritage puissant,\nUne communion spirituelle, un lien \u00e9vident.\n\n[Refrain]\nAm\u00e9rique latine, terre de m\u00e9langes,\nUn patchwork de couleurs, une richesse \u00e9trange,\nDiversit\u00e9 ethnique, populations multiples,\nDans un continent qui jamais ne se recule.\n\n(Refrain r\u00e9p\u00e9t\u00e9 deux fois)"}, {"titre": "Latinx", "text_origine": "Latinx est un n\u00e9ologisme de genre neutre parfois utilis\u00e9 \u00e0 la place de Latino ou Latina pour d\u00e9signer des personnes vivant aux \u00c9tats-Unis dont la culture est principalement latino-am\u00e9ricaine ou qui appartiennent \u00e0 une ethnie d'Am\u00e9rique latine. Le suffixe \u00ab -x \u00bb remplace les suffixes \u00ab -o \u00bb et \u00ab -a \u00bb qui terminent les noms et les adjectifs selon les recommandations de la grammaire espagnole[Quoi ?]. Le pluriel est Latinxs. \nChicanx, Latin@ et Latine servent les m\u00eames buts. \nL'usage de ce terme est pol\u00e9mique. Les partisans estiment qu'il favorise une meilleure acceptation parmi les latinxs non-binaires. Les opposants affirment que cet usage contrevient \u00e0 la grammaire et est signe de non-respect envers l'espagnol. Les deux camps s'appuient sur la notion d'imp\u00e9rialisme linguistique pour soutenir ou rejeter son usage. Un sondage men\u00e9 en 2019 affirme que 98 % des Am\u00e9ricains parlant l'espagnol pr\u00e9f\u00e8rent un autre terme. L'Acad\u00e9mie royale espagnole ne reconna\u00eet pas l'usage du suffixe -x dans son guide de la langue espagnole.\nLes descendants de personnes n\u00e9es en Am\u00e9rique latine ont recours \u00e0 diff\u00e9rents termes pour s'identifier, souhaitant rejeter l'\u00e9litisme et le centrisme anglo-saxon. Parmi ceux-ci, notons \u00ab Latina/o \u00bb, \u00ab Latin@ \u00bb, \u00ab Latin American \u00bb, \u00ab Latin\u00e9 \u00bb, \u00ab Latinu \u00bb, \u00ab Latini \u00bb, ainsi que les termes habituels : \u00ab Latina \u00bb et \u00ab Latino \u00bb. Dans une tentative de rendre compte de la complexit\u00e9 du sujet, le terme Latin* (prononc\u00e9 comme Latin) a \u00e9t\u00e9 introduit en 2020.\n\n", "element_cle": "1. Le terme Latinx est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les personnes vivant aux \u00c9tats-Unis dont la culture est principalement latino-am\u00e9ricaine ou qui appartiennent \u00e0 une ethnie d'Am\u00e9rique latine.\n\n2. Latinx est un n\u00e9ologisme de genre neutre qui remplace les suffixes \u00ab -o \u00bb et \u00ab -a \u00bb selon les recommandations de la grammaire espagnole.\n\n3. L'usage du terme Latinx est pol\u00e9mique, certains le soutenant pour favoriser l'acceptation des latinxs non-binaires, tandis que d'autres estiment qu'il contrevient \u00e0 la grammaire et manque de respect envers l'espagnol.\n\n4. Un sondage a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 98 % des Am\u00e9ricains parlant l'espagnol pr\u00e9f\u00e8rent un autre terme que Latinx.\n\n5. L'Acad\u00e9mie royale espagnole n'approuve pas l'usage du suffixe -x dans son guide de la langue espagnole.\n\n6. Les descendants de personnes n\u00e9es en Am\u00e9rique latine utilisent diff\u00e9rents termes pour s'identifier, rejetant l'\u00e9litisme et le centrisme anglo-saxon.\n\n7. Parmi les termes utilis\u00e9s figurent Latina/o, Latin@, Latin American, Latin\u00e9, Latinu, Latini, ainsi que les termes traditionnels Latina et Latino.\n\n8. En 2020, le terme Latin* a \u00e9t\u00e9 introduit pour tenir compte de la complexit\u00e9 du sujet.\n\n9. Le terme Latinx est controvers\u00e9 en raison de son impact sur la langue espagnole et de l'opposition des locuteurs hispanophones.\n\n10. Le d\u00e9bat sur l'utilisation du terme Latinx refl\u00e8te la lutte pour une meilleure repr\u00e9sentation et inclusion des identit\u00e9s de genre non-binaires.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle d'un terme, du nom de Latinx\nPour tous les latinos aux \u00c9tats-Unis, yo j'donne des impacts\nC'est un mot neutre, qui remplace les suffixes traditionnels\nPour repr\u00e9senter les non-binaires, un concept g\u00e9nial\n\nMais l'usage du Latinx, \u00e7a fait des pol\u00e9miques\nCertains l'aiment, d'autres trouvent \u00e7a path\u00e9tique\n98% des espagnols pr\u00e9f\u00e8rent un autre terme\nPas surpris, l'Acad\u00e9mie royale espagnole les soutient\n\n[Refrain]\nLatinx, un mot qui divise, un mot qui unit\nUne question d'inclusion, ou de respect, c'est pas fini\nLatinos, Latinas, tellement de fa\u00e7ons de s'identifier\nLa lutte pour la reconnaissance, c'est pas juste une identit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEntre Latina/o, Latin@, et Latin American\nLes descendants de l'Am\u00e9rique Latine crient \"reprenons le devant\"\nDes termes diff\u00e9rents, rejetant l'\u00e9litisme anglo-saxon\nChacun sa fa\u00e7on de se repr\u00e9senter, c'est pas rien\n\nEn 2020, on a m\u00eame introduit le terme Latin*\nPour refl\u00e9ter la complexit\u00e9 d'un sujet qu'on estime\nMais \u00e7a reste controvers\u00e9, l'espagnol en prend un coup\nCertains hispanophones disent \"c'est pas du tout cool\"\n\n[Refrain]\nLatinx, un mot qui divise, un mot qui unit\nUne question d'inclusion, ou de respect, c'est pas fini\nLatinos, Latinas, tellement de fa\u00e7ons de s'identifier\nLa lutte pour la reconnaissance, c'est pas juste une identit\u00e9\n\nLa bataille du terme Latinx, c'est bien plus profond\nC'est la lutte pour une repr\u00e9sentation, une inclusion\nPour les identit\u00e9s de genre non-binaires, le combat est lanc\u00e9\nLe d\u00e9bat sur le Latinx, c'est juste le d\u00e9but du chemin trac\u00e9"}, {"titre": "D\u00e9clinaisons en latin", "text_origine": "Les d\u00e9clinaisons latines sont au nombre de cinq et disposent chacune de six cas principaux (nominatif, vocatif, accusatif, g\u00e9nitif, datif et ablatif). Un septi\u00e8me cas archa\u00efque, le locatif, subsiste aussi pour de rares noms de villes et de petites \u00eeles. Dans un dictionnaire latin, pour un nom donn\u00e9 sont indiqu\u00e9s son nominatif singulier, son g\u00e9nitif singulier, puis son genre (f\u00e9minin, masculin ou neutre). Par exemple : ros\u0103, ros\u00e6, f. Le g\u00e9nitif singulier du nom d\u00e9termine \u00e0 quelle d\u00e9clinaison il appartient :\n\n-\u00e6 : (1re) d\u00e9clinaison en -\u00e6\n-\u012b : (2e) d\u00e9clinaison en -\u012b\n-is : (3e) d\u00e9clinaison en -is\n-\u016bs : (4e) d\u00e9clinaison en -\u016bs\n-e\u012b : (5e) d\u00e9clinaison en -e\u012bCertaines d\u00e9sinences sont communes aux cinq d\u00e9clinaisons :\n\n-\u0103 au nominatif, au vocatif et \u00e0 l'accusatif pluriel des termes neutres ;\n-m \u00e0 l'accusatif singulier (sauf aux termes neutres : noms des 3e et 4e d\u00e9clinaisons et adjectifs de la 2e classe) ;\n-um au g\u00e9nitif pluriel, de fa\u00e7on constante ;\n-s \u00e0 l'accusatif (sauf aux termes neutres : noms des 3e et 4e d\u00e9clinaisons et adjectifs), au datif et \u00e0 l'ablatif pluriels.Les adjectifs se d\u00e9clinent comme les noms : dans la phrase, ils prennent le cas du nom qu'ils d\u00e9terminent ou qualifient.\nLes adjectifs qualificatifs sont r\u00e9partis en deux classes. La premi\u00e8re classe correspond aux premi\u00e8re (f\u00e9minin) et deuxi\u00e8me d\u00e9clinaisons (masculin et neutre) du nom, la seconde classe \u00e0 la troisi\u00e8me d\u00e9clinaison du nom (avec quelques sp\u00e9cificit\u00e9s).\nLes adjectifs d\u00e9terminants (d\u00e9monstratifs, ind\u00e9finis, interrogatifs) et les adjectifs pronominaux ont des d\u00e9clinaisons propres.\nLes pronoms (personnels, d\u00e9monstratifs, ind\u00e9finis, interrogatifs) se d\u00e9clinent. Dans la phrase, ils prennent le cas des noms qu'ils remplacent. Ils ont des d\u00e9clinaisons propres.\n\n", "element_cle": "1. Les d\u00e9clinaisons latines sont au nombre de cinq et disposent de six cas principaux.\n2. Un septi\u00e8me cas archa\u00efque, le locatif, subsiste pour certains noms de villes et de petites \u00eeles.\n3. Le genre d'un nom est indiqu\u00e9 par son nominatif singulier et son g\u00e9nitif singulier.\n4. Le g\u00e9nitif singulier du nom d\u00e9termine \u00e0 quelle d\u00e9clinaison il appartient.\n5. Les d\u00e9sinences communes aux cinq d\u00e9clinaisons sont utilis\u00e9es dans diff\u00e9rents cas.\n6. Les adjectifs se d\u00e9clinent comme les noms et prennent le cas du nom qu'ils d\u00e9terminent.\n7. Les adjectifs qualificatifs sont r\u00e9partis en deux classes correspondant aux diff\u00e9rentes d\u00e9clinaisons du nom.\n8. Les adjectifs d\u00e9terminants et pronominaux ont des d\u00e9clinaisons propres.\n9. Les pronoms se d\u00e9clinent et prennent le cas des noms qu'ils remplacent.\n10. Les pronoms ont \u00e9galement des d\u00e9clinaisons propres.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, let me drop some knowledge, educate you on Latin\nLevelling up your intellect, expanding your cranium\nWe talkin' declensions, so pay attention, bro\nFive declensions, six cases, that's how it goes\n\nPremi\u00e8re d\u00e9clinaison, feminine and all\nNominative, genitive, we stand tall\nLes adjectifs d\u00e9terminants, they follow the noun\nDecline with it, match the case, holdin' it down\n\n[Refrain]\nLatin declensions, we keep it real\nStudy hard, expand your skill\nFrom the nominative to the genitive\nUnlock the knowledge, be the progressive\n\n[Couplet 2]\nNow let's dive into the second declension\nMasculine and neuter, that's our intention\nDes adjectifs qualificatifs, they switch it up\nDecline accordingly, don't mess it up\n\nPronouns in Latin, they got their own flair\nDecline like nouns, show 'em you care\nDeux casse sp\u00e9ciaux, the locative and the ablative\nMaster these, and you'll be creative\n\n[Refrain]\nLatin declensions, we keep it real\nStudy hard, expand your skill\nFrom the nominative to the genitive\nUnlock the knowledge, be the progressive"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre latin", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre latin d\u00e9signe l'ensemble des \u0153uvres th\u00e9\u00e2trales produites en langue latine au temps de la Rome antique.\nLe th\u00e9\u00e2tre latin est l'h\u00e9ritier du th\u00e9\u00e2tre grec antique mais il s'en d\u00e9marque sur de nombreux points. S'il est associ\u00e9 \u00e0 l'origine \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses, il \u00e9volue vite vers des formes de repr\u00e9sentation profanes, dans lesquelles l'\u00e9criture, le jeu des acteurs et la mise en sc\u00e8ne sont nettement codifi\u00e9s.\nLe th\u00e9\u00e2tre romain est un \u00e9difice destin\u00e9 aux repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales durant la m\u00eame p\u00e9riode.\n\n", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre latin d\u00e9signe les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crites en latin \u00e0 l'\u00e9poque de la Rome antique.\n2. Il est influenc\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre grec mais \u00e9volue avec ses propres caract\u00e9ristiques distinctes.\n3. Initialement li\u00e9 \u00e0 des rituels religieux, il devient rapidement un divertissement profane.\n4. L'\u00e9criture, le jeu des acteurs et la mise en sc\u00e8ne sont fortement codifi\u00e9s dans le th\u00e9\u00e2tre latin.\n5. Le th\u00e9\u00e2tre romain est un lieu d\u00e9di\u00e9 aux repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales pendant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9\u00e2tre latin, du grand art ancestral\nIssu de Rome antique, toujours essentiel\nInfluenc\u00e9 par les Grecs, mais unique en son genre\nIl \u00e9volue, s'impose avec des traits particuliers\n\nDes rituels religieux, il tire ses premiers pas\nMais vite il devient, un divertissement tout bas\nL'\u00e9criture ma\u00eetris\u00e9e, la mise en sc\u00e8ne codifi\u00e9e\nLe th\u00e9\u00e2tre latin, un art bien cadenc\u00e9\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre roman, un lieu embl\u00e9matique\nO\u00f9 s'animent des histoires, uniques et \u00e9pique\nLa parole se lib\u00e8re, dans ces temples de pierre\nLe th\u00e9\u00e2tre latin, une \u00e9cole de savoir faire\n\n[Couplet 2]\nPi\u00e8ces jou\u00e9es en latin, pour instruire les esprits\nPortant le message, des valeurs de leur r\u00e9cit\nDes com\u00e9dies et des drames, tous y prennent part\nLe th\u00e9\u00e2tre romain, un monde \u00e0 part\n\nDes sc\u00e8nes grandioses, o\u00f9 tout se d\u00e9voile\nDes acteurs talentueux, sans cesse en \u00e9moi\nLe th\u00e9\u00e2tre latin, un art en pleine rencontre\nEntre les hommes et l'\u00e9ducation montante\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre roman, un lieu embl\u00e9matique\nO\u00f9 s'animent des histoires, uniques et \u00e9pique\nLa parole se lib\u00e8re, dans ces temples de pierre\nLe th\u00e9\u00e2tre latin, une \u00e9cole de savoir faire"}, {"titre": "\u00c9tats latins d'Orient", "text_origine": "Les \u00c9tats \u00ab latins \u00bb (ou \u00ab francs \u00bb) d\u2019Orient sont les fiefs que plusieurs chefs crois\u00e9s se d\u00e9coup\u00e8rent au Levant au d\u00e9triment des Seldjoukides, Fatimides et Ayyoubides, puis dans l'empire byzantin. Selon Malcolm Barber et Georges Duby et conform\u00e9ment \u00e0 la terminologie du temps, un \u00c9tat \u00ab latin \u00bb ou \u00ab franc \u00bb est un \u00c9tat gouvern\u00e9 par des seigneurs catholiques d'occident (qu'ils aient \u00e9t\u00e9 initialement Crois\u00e9s ou pas, et quelle que soit leur origine : fran\u00e7aise, anglaise, allemande, italienne, catalane), par opposition aux \u00ab \u00c9tats grecs \u00bb gouvern\u00e9s par des seigneurs orthodoxes (pouvant \u00eatre aussi bien byzantins que bulgares, serbes, valaques ou autres),. Comme l'affirme Benjamin Kedar, les \u00c9tats latins d'Orient forment \u00ab la premi\u00e8re possession outre-mer des Europ\u00e9ens, lesquels ne s'\u00e9taient jusque-l\u00e0 \u00e9tendus que sur le continent \u00bb.\nQuatre \u00c9tats furent cr\u00e9\u00e9s au proche-Orient dans la foul\u00e9e de la premi\u00e8re croisade :\n\nle comt\u00e9 d'\u00c9desse, de 1098 \u00e0 1146 (liste des comtes) ;\nla principaut\u00e9 d\u2019Antioche, de 1098 \u00e0 1268 (liste des princes) ;\nle comt\u00e9 de Tripoli, de 1102 \u00e0 1288 (liste des comtes) ;\nle royaume de J\u00e9rusalem, de 1099 \u00e0 1291 (liste des rois).Pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle plus tard, Richard C\u0153ur de Lion conquit l\u2019\u00eele de Chypre sur un seigneur byzantin et donna l\u2019\u00eele \u00e0 Guy de Lusignan qui y fonda une monarchie :\n\nle royaume de Chypre de 1192 \u00e0 1489 (liste des rois).\u00c0 la fin des guerres byzantino-normandes de 1050-1185 fut fond\u00e9 dans les \u00eeles Ioniennes :\n\nle comt\u00e9 palatin de C\u00e9phalonie et Zante, de 1185 \u00e0 1479 ;Lors de la prise de Constantinople, au cours de la quatri\u00e8me croisade et par la suite, plusieurs \u00c9tats furent \u00e9galement fond\u00e9s dans l\u2019Empire byzantin :\n\nl\u2019Empire latin de Constantinople de 1204 \u00e0 1261 (liste des empereurs) ;\nle marquisat de Bodonitza, de 1204 \u00e0 1414 (liste des marquis) ;\nle duch\u00e9 de Philippopolis, de 1204 \u00e0 1230 ;\nla comt\u00e9 de Salone, de 1204 \u00e0 1394 (liste des comtes) ;\ndes \u00c9tats vassaux de la R\u00e9publique de Venise :\nles seigneuries d\u2019Eub\u00e9e, de 1204 \u00e0 1470 (liste des seigneurs) ;\nle duch\u00e9 de Candie, de 1204 \u00e0 1646.\nle royaume de Thessalonique, de 1205 \u00e0 1222 (liste des rois) ;\nla principaut\u00e9 d\u2019Acha\u00efe, de 1205 \u00e0 1428 (liste des princes) ;\nle duch\u00e9 d\u2019Ath\u00e8nes, de 1205 \u00e0 1458 (liste des ducs) ;\nle duch\u00e9 de Naxos, de 1210 \u00e0 1566 (liste des ducs) ;\nle duch\u00e9 de N\u00e9opatrie, de 1319 \u00e0 1390.De 1306 \u00e0 1310, les Hospitaliers, expuls\u00e9s de la Terre sainte, s'installent dans le royaume de Chypre puis envahissent l'\u00eele de Rhodes alors d\u00e9tenue par l'Empire byzantin :\n\nRhodes, de 1310 \u00e0 1522 (liste des grands ma\u00eetres).\n\n", "element_cle": "1. Les \u00c9tats \"latins\" ou \"francs\" d'Orient ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des chefs crois\u00e9s au d\u00e9triment des Seldjoukides, Fatimides et Ayyoubides.\n2. Ces \u00c9tats \u00e9taient gouvern\u00e9s par des seigneurs catholiques d'Occident, en opposition aux seigneurs orthodoxes des \"\u00c9tats grecs\".\n3. Les \u00c9tats latins d'Orient \u00e9taient la premi\u00e8re possession outre-mer des Europ\u00e9ens, se distinguant ainsi de leurs possessions sur le continent.\n4. Quatre \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s imm\u00e9diatement apr\u00e8s la premi\u00e8re croisade : le comt\u00e9 d'\u00c9desse, la principaut\u00e9 d'Antioche, le comt\u00e9 de Tripoli et le royaume de J\u00e9rusalem.\n5. Plus tard, l'\u00eele de Chypre a \u00e9t\u00e9 conquise par Richard C\u0153ur de Lion et un royaume a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par Guy de Lusignan.\n6. Dans les \u00eeles Ioniennes, le comt\u00e9 palatin de C\u00e9phalonie et Zante a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 apr\u00e8s les guerres byzantino-normandes.\n7. Apr\u00e8s la prise de Constantinople lors de la quatri\u00e8me croisade, plusieurs \u00c9tats ont \u00e9t\u00e9 fond\u00e9s dans l'Empire byzantin, dont l'Empire latin de Constantinople et le marquisat de Bodonitza.\n8. Il y avait aussi des \u00c9tats vassaux de la R\u00e9publique de Venise, comme les seigneuries d'Eub\u00e9e.\n9. Les \u00c9tats latins d'Orient ont exist\u00e9 jusqu'\u00e0 des dates vari\u00e9es, allant de 1146 \u00e0 1489.\n10. Ces \u00c9tats ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire des croisades et des relations entre l'Orient et l'Occident.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00c9tats latins d'Orient, cr\u00e9\u00e9s par ces chefs crois\u00e9s,\nFace aux Seldjoukides, Fatimides et Ayyoubides.\nDes seigneurs catholiques venus d'Occident,\nContre les seigneurs orthodoxes des \u00c9tats grecs, en opposition.\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats latins d'Orient, premi\u00e8res possessions outre-mer,\nDes Europ\u00e9ens, d\u00e9marquant leur empire terrestre.\nQuatre \u00c9tats apr\u00e8s la premi\u00e8re croisade \u00e9merg\u00e8rent,\n\u00c9desse, Antioche, Tripoli et J\u00e9rusalem \u00e0 honorer.\n\n[Couplet 2]\nPlus tard, Chypre conquise par Richard C\u0153ur de Lion,\nGuy de Lusignan fonda un royaume, un nouveau bastion.\nDans les \u00eeles Ioniennes, C\u00e9phalonie et Zante,\nComt\u00e9 palatin fond\u00e9, guerres byzantino-normandes en amante.\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats latins d'Orient, l'Empire byzantin touch\u00e8rent,\nApr\u00e8s la prise de Constantinople, nouveaux \u00c9tats \u00e9merg\u00e8rent.\nEmpire latin, marquisat de Bodonitza \u00e9clair\u00e8rent,\nR\u00e9publique de Venise, vassaux en \u00c9tats prosp\u00e9r\u00e8rent.\n\n[Couplet 3]\nJusqu'\u00e0 1146 \u00e0 1489, ces \u00c9tats dur\u00e8rent,\nDates vari\u00e9es, chacun sa destin\u00e9e qu'ils assur\u00e8rent.\nUn r\u00f4le clef dans l'histoire des relations, des croisades,\nEntre l'Orient et l'Occident, une histoire que l'on s'adresse. \n\n[Refrain]\nLes \u00c9tats latins d'Orient, une page de l'histoire bien grav\u00e9e,\nNos racines et notre avenir, un lien qui ne se d\u00e9grade.\nDes notions \u00e9ducatives, des \u00e9v\u00e9nements marquants, une valeur d'\u00e9change,\nDans ce rap, ces id\u00e9es se m\u00ealent, en symphonie se rangent."}, {"titre": "Les Tricheurs (Le Caravage)", "text_origine": "Les Tricheurs est une peinture \u00e0 l'huile sur toile r\u00e9alis\u00e9e par le peintre italien Caravage vers 1595. Un temps consid\u00e9r\u00e9e disparue jusqu'\u00e0 sa red\u00e9couverte \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle dans une collection priv\u00e9e europ\u00e9enne, elle est achet\u00e9e en 1987 par le mus\u00e9e d'art Kimbell de Fort Worth au Texas o\u00f9 elle est d\u00e9sormais conserv\u00e9e.\nCe tableau de taille moyenne met en sc\u00e8ne trois personnages qui jouent aux cartes : un jeune homme riche fait face \u00e0 un adversaire vu de trois-quarts dos qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un tricheur puisqu'il se saisit d'une carte dans son dos tandis qu'un complice lui indique des doigts la valeur de celles du jeune dup\u00e9. Exposant un \u00e9pisode de la vie quotidienne \u00e0 Rome, l'\u0153uvre pr\u00e9sente les caract\u00e9ristiques de la sc\u00e8ne de genre, mais elle s'en \u00e9loigne \u00e9galement quelque peu par certains aspects de mise en sc\u00e8ne qui empruntent au th\u00e9\u00e2tre, notamment \u00e0 la commedia dell'arte. De fa\u00e7on plus manifeste, le tableau, dans le but \u00e0 la fois de divertir le spectateur mais aussi de l'instruire, pourrait \u00eatre une all\u00e9gorie de la jeunesse victime de sa na\u00efvet\u00e9 devant les dangers du jeu.\nLa toile des Tricheurs est souvent rapproch\u00e9e d'une autre \u0153uvre de Caravage qui lui est contemporaine : La Diseuse de bonne aventure. La proximit\u00e9 de leur style et de leur th\u00e9matique fait que les critiques et historiens de l'art les traitent fr\u00e9quemment en parall\u00e8le. De fait, la lecture de chacune pourrait \u00e9clairer l'autre.\nLes Tricheurs est une \u0153uvre de jeunesse de Caravage, dans laquelle il d\u00e9ploie le style et la palette lumineuse et color\u00e9e des d\u00e9buts de sa p\u00e9riode romaine, avant d'adopter des teintes plus sombres et de traiter plus volontiers de th\u00e8mes religieux. Il semble que le tableau n'ait pas de commanditaire particulier, le cr\u00e9ateur s'inspirant librement de th\u00e8mes litt\u00e9raires et th\u00e9\u00e2traux \u00e0 la mode. Quoi qu'il en soit, il retient l'attention du cardinal Francesco del Monte qui devient d\u00e8s lors le premier m\u00e9c\u00e8ne et protecteur du peintre. De fait, Les Tricheurs contribue \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de Caravage et de son \u0153uvre : dans l'imm\u00e9diat, en lui ouvrant les portes des riches m\u00e9c\u00e8nes romains puis, apr\u00e8s sa mort, en cr\u00e9ant un genre \u00e0 part enti\u00e8re dont le succ\u00e8s vaut au tableau de multiples copies et variantes.\n\n", "element_cle": "1. Les Tricheurs est une peinture r\u00e9alis\u00e9e par Caravage vers 1595.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e disparue jusqu'\u00e0 sa red\u00e9couverte \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle.\n3. Le tableau met en sc\u00e8ne trois personnages jouant aux cartes, dont un tricheur et un jeune homme victime de sa na\u00efvet\u00e9.\n4. Il pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques de la sc\u00e8ne de genre, mais emprunte \u00e9galement des \u00e9l\u00e9ments du th\u00e9\u00e2tre.\n5. Les Tricheurs est souvent compar\u00e9e \u00e0 une autre \u0153uvre de Caravage, La Diseuse de bonne aventure.\n6. C'est une \u0153uvre de jeunesse qui refl\u00e8te le style lumineux et color\u00e9 des d\u00e9buts de la p\u00e9riode romaine de Caravage.\n7. Il n'y a pas de commanditaire particulier pour ce tableau.\n8. Il a attir\u00e9 l'attention du cardinal Francesco del Monte, devenant ainsi le premier m\u00e9c\u00e8ne et protecteur de Caravage.\n9. Les Tricheurs contribue \u00e0 la renomm\u00e9e de Caravage.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Tricheurs, un tableau d'Caravage\nVers 1595, une oeuvre qui d\u00e9gage\nTout l'monde pensait qu'elle \u00e9tait perdue\nMais finalement, elle a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte, c'est t'y pas fou\n\nOn y voit trois gars jouer aux cartes\nL'un des tricheurs, l'autre victime de sa na\u00efvet\u00e9 pas \u00e0 part\nC'est une sc\u00e8ne de genre un peu sp\u00e9ciale\nAvec des \u00e9l\u00e9ments emprunt\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre, c'est pas normal\n\n[Refrain]\nLes Tricheurs, un chef-d'oeuvre du Caravage\nQui revient \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, un vrai mirage\nCompar\u00e9e \u00e0 La Diseuse de bonne aventure\nUne oeuvre de jeunesse, un style lumineux qui captive\n\n[Couplet 2]\nPas de commanditaire pour ce tableau\nMais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 Caravage d'briller haut\nLe cardinal Francesco del Monte s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui\nDevenant son premier m\u00e9c\u00e8ne, l'prot\u00e9geant \u00e0 l'abri\n\nLes Tricheurs, une toile qui fait parler\nContribuant \u00e0 la renomm\u00e9e de Caravage, faut pas nier\nUn peintre talentueux, un style unique\nLe Caravage, un g\u00e9nie qui nous rend nostalgique\n\n[Refrain]\nLes Tricheurs, un chef-d'oeuvre du Caravage\nQui revient \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, un vrai mirage\nCompar\u00e9e \u00e0 La Diseuse de bonne aventure\nUne oeuvre de jeunesse, un style lumineux qui captive"}, {"titre": "Sportule", "text_origine": "La sportule (latin sportula, \u00ab petit panier \u00bb) est, dans la Rome antique, un don que le patron, c'est-\u00e0-dire le protecteur, distribue chaque jour \u00e0 ses clients, en \u00e9change du temps que ceux-ci passent \u00e0 son service, \u00e0 l'escorter dans les lieux publics, et particuli\u00e8rement au forum, \u00e0 voter et \u00e0 faire voter pour lui dans les \u00e9lections ou pour les lois qu'il propose en tant que magistrat. \u00c0 l'origine, la sportule est un don en nature (aliments, qui \u00e9taient remis dans le petit panier qui lui a donn\u00e9 son nom) ; progressivement, elle devient un don en num\u00e9raire.\nLes clients viennent saluer leur patron le matin (rite de la salutatio, qui est une forme d'all\u00e9geance) ; c'est \u00e0 ce moment qu'ils re\u00e7oivent ses instructions et qu'on leur remet la sportule.\n\nLe po\u00e8te Martial donne quelques indications sur le montant de la sportule \u00e0 son \u00e9poque (fin du Ier si\u00e8cle), o\u00f9 l'usage est de donner une somme d'argent. Il semblerait que le montant de cent quadrantes \u2013 pi\u00e8ces de plomb ou de cuivre de faible valeur \u2013 corresponde \u00e0 une pratique courante : cela \u00e9quivaut \u00e0 un peu plus de six sesterces et Martial se plaint \u00e0 plusieurs reprises de cette \u00ab allocation de famine \u00bb. Le montant de trente sesterces mentionn\u00e9 en X, 27 est exceptionnel. Pour s'en tirer, les clients ont souvent plusieurs patrons. \n\u00c0 la fin du Ier si\u00e8cle, Domitien a essay\u00e9 de r\u00e9tablir la sportule en nature, mais cette mesure d\u00e9plut aux clients et elle fut rapport\u00e9e. \u00c0 l\u2019\u00e9poque de Trajan et \u00e0 Rome, une sorte de tarif sportulaire se g\u00e9n\u00e9ralise : le patron octroie six sesterces par t\u00eate et par jour, permettant ainsi \u00e0 nombre de professeurs sans \u00e9l\u00e8ves, d\u2019avocats sans causes, et d\u2019artistes sans commandes de recevoir une modeste allocation pour survivre, comme le montre Juv\u00e9nal.", "element_cle": "1. La sportule \u00e9tait un don distribu\u00e9 chaque jour dans la Rome antique par le patron \u00e0 ses clients.\n2. Les clients recevaient la sportule en \u00e9change de leur temps et de l'accompagnement du patron dans les lieux publics.\n3. \u00c0 l'origine, la sportule \u00e9tait un don en nature, puis elle est devenue un don en num\u00e9raire.\n4. Le montant de la sportule variait, mais en g\u00e9n\u00e9ral, il \u00e9tait d'environ 100 quadrantes, soit un peu plus de six sesterces.\n5. Certains clients avaient plusieurs patrons pour pouvoir subvenir \u00e0 leurs besoins.\n6. \u00c0 la fin du Ier si\u00e8cle, Domitien a tent\u00e9 de r\u00e9tablir la sportule en nature, mais cette mesure a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison de la m\u00e9contentement des clients.\n7. \u00c0 l'\u00e9poque de Trajan, un tarif sportulaire standard de six sesterces par jour par personne s'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\n8. Cette allocation permettait \u00e0 des professionnels comme des professeurs, des avocats et des artistes sans commandes de survivre.\n9. Le po\u00e8te Martial se plaint souvent du montant insuffisant de la sportule.\n10. La sportule \u00e9tait distribu\u00e9e lors de la salutatio le matin, o\u00f9 les clients rendaient hommage \u00e0 leur patron et recevaient leurs instructions.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'antique Rome, c'\u00e9tait le quotidien\nLes patrons offraient la sportule \u00e0 leurs r\u00e9tiniens\nEn \u00e9change de leur temps, de leur pr\u00e9sence\nDans les lieux publics, une totale indulgence\n\nLa sportule, au d\u00e9but en nature\nPuis elle est devenue purement num\u00e9raire\n100 quadrantes, c'\u00e9tait la somme\nEnviron 6 sesterces, pour mettre dans leur poche\n\n[Refrain]\nLa sportule, un don essentiel\nQui permettait aux clients de vivre sans faute\nDes professionnels sans commandes\nGr\u00e2ce \u00e0 cette allocation, pas de mondanit\u00e9s secondes\n\n[Couplet 2]\nCertains avaient plusieurs patrons, un choix judicieux\nPour subvenir \u00e0 leurs besoins, peinard et heureux\nMais Domitien, au Ier si\u00e8cle, voulu changer\nR\u00e9tablir la sportule en nature, les clients ont rechign\u00e9\n\nTrajan arriva et mit les choses en ordre\nUn tarif sportulaire fix\u00e9 pour tous, pas de d\u00e9sordre\nSix sesterces par jour, une juste somme\nPour les professeurs, avocats, artistes en somme\n\nLe po\u00e8te Martial se plaignait souvent\nDu montant insuffisant, bouillonnant de temps en temps\nMais la sportule \u00e9tait une r\u00e9alit\u00e9\nDistribu\u00e9e le matin lors de la salutatio, une certaine dignit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa sportule, un don essentiel\nQui permettait aux clients de vivre sans faute\nDes professionnels sans commandes\nGr\u00e2ce \u00e0 cette allocation, pas de mondanit\u00e9s secondes"}, {"titre": "R\u00e9publique romaine", "text_origine": "La R\u00e9publique romaine est le nom donn\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime de gouvernement et \u00e0 la p\u00e9riode de l'histoire de la Rome antique qui succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Cette p\u00e9riode commence traditionnellement en 509 av. J.-C., \u00e0 la chute de la royaut\u00e9. Le dernier d\u00e9tenteur du titre royal, Tarquin le Superbe, un \u00c9trusque, est alors chass\u00e9 du pouvoir par une r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne. M\u00eame si cette date rev\u00eat un aspect quasi-l\u00e9gendaire pour les historiens contemporains, elle est toujours commun\u00e9ment admise comme point de d\u00e9part d'une organisation politique fond\u00e9e sur la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain, l'exercice du pouvoir par des magistrats, ainsi que la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 (ce qui est annuel), et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures. La R\u00e9publique romaine prend fin, apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de guerres civiles, en 27 av. J.-C., date \u00e0 laquelle Caius Octavius Thurinus, fils adoptif de Jules C\u00e9sar, re\u00e7oit le titre d'Auguste. Cette accession au pouvoir lui est permise par sa victoire militaire \u00e0 la bataille d'Actium (le 2 septembre 31 av. J.-C.) lors de la derni\u00e8re guerre civile de la R\u00e9publique romaine, consacrant la fin de la carri\u00e8re politique de Marc Antoine, et la d\u00e9ch\u00e9ance de Cl\u00e9op\u00e2tre VII. La victoire d'Octave, alors rev\u00eatu de nombreux pouvoirs constitutionnels et militaires du fait de sa position de triumvir, lui permet de briser les derni\u00e8res r\u00e9sistances au sein du parti conservateur romain et d'instaurer un nouveau r\u00e9gime politique, le principat, ou Empire, dans lequel l'essentiel de la vie politique romaine, l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses, sont contr\u00f4l\u00e9es par un seul homme, d\u00e9sign\u00e9 par le titre d'Auguste : l'empereur romain.\nEn fran\u00e7ais moderne, le mot de \u00ab r\u00e9publique \u00bb d\u00e9rive directement du concept latin de res publica, signifiant \u00ab chose publique \u00bb, par opposition \u00e0 res privata, \u00ab chose priv\u00e9e \u00bb. En effet, \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9publicaine, la gestion de la cit\u00e9 romaine est d'abord marqu\u00e9e par la cons\u00e9cration du principe de publicit\u00e9 des r\u00e9unions politiques (dans le cadre du S\u00e9nat mais aussi dans le cadre des r\u00e9unions comitiales), de coll\u00e9gialit\u00e9 des pouvoirs (les magistrats sont toujours plusieurs \u00e0 d\u00e9tenir une m\u00eame charge, \u00e0 l'instar des deux consuls), de sp\u00e9cialisation des magistratures (chacune d'elles dispose d'un pouvoir sp\u00e9cifique et d'un champ d'application bien d\u00e9fini) et d'\u00e9lectivit\u00e9 des charges (les magistrats sont pour l'immense majorit\u00e9 \u00e9lus par le peuple romain r\u00e9uni en assembl\u00e9es). La devise traditionnelle de la r\u00e9publique est Senatus populusque Romanus (SPQR), \u00ab le S\u00e9nat et le peuple romain \u00bb. Elle symbolise l'union consensuelle du S\u00e9nat, o\u00f9 si\u00e8gent \u00e0 l'origine les familles de l'\u00e9lite \u00e9conomique et politique de la cit\u00e9, et de l'ensemble des citoyens romains, qui par son vote adopte les lois, conf\u00e8re leurs pouvoirs aux magistrats, et consent au versement des imp\u00f4ts et \u00e0 la lev\u00e9e des arm\u00e9es.\n\u00c0 l'origine, la R\u00e9publique romaine est largement domin\u00e9e par l'aristocratie patricienne, h\u00e9riti\u00e8re de la fondation de Rome, lorsque celle-ci a constitu\u00e9 le S\u00e9nat primitif autour des rois l\u00e9gendaires. Cette division entre patriciens et pl\u00e9b\u00e9iens s'estompe cependant au cours des si\u00e8cles, au gr\u00e9 des diff\u00e9rentes s\u00e9cessions pl\u00e9b\u00e9iennes permettant \u00e0 l'\u00e9lite \u00e9conomique de la pl\u00e8be de se faire une place en politique \u2014 en obtenant notamment, \u00e0 partir de 367 av. J.-C., le droit d'\u00e9lire un consul chaque ann\u00e9e. L'essentiel des citoyens romains reste compos\u00e9 d'une importante masse d'artisans et de petits paysans propri\u00e9taires dans les zones fertiles de l'Italie centrale, tandis que les patriciens sont souvent propri\u00e9taires de vastes domaines cultiv\u00e9s qui leur permettent de d\u00e9gager d'importants revenus pour subventionner leur carri\u00e8re politique. L'\u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9 romaine qui contr\u00f4le les rouages de la R\u00e9publique se caract\u00e9rise notamment par une c\u00e9l\u00e9bration des origines familiales et des anc\u00eatres prestigieux, dans le cadre de la gens. Chaque gens a ainsi ses propres cultes, dont celui des anc\u00eatres v\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans la maison par le biais de portraits. Chaque grande famille de Rome exerce alors un pouvoir informel dans la cit\u00e9, gr\u00e2ce au syst\u00e8me client\u00e9laire : chaque chef de famille accorde sa protection \u00e0 un nombre plus ou moins grand de clients qui doivent ob\u00e9issance \u00e0 ce \u00ab patron \u00bb et re\u00e7oivent en \u00e9change aide et assistance en cas de besoin. La R\u00e9publique romaine est loin d'\u00eatre une d\u00e9mocratie : il s'agit avant tout d'un r\u00e9gime oligarchique dans lequel les citoyens jouissent certes des m\u00eames droits civils, mais ne jouissent pas des m\u00eames privil\u00e8ges politiques et religieux, l'essentiel des droits du citoyen romain d\u00e9pendant, de fait, de sa position au sein des classes censitaires romaines, \u00e9tablies en fonction du patrimoine foncier des familles recens\u00e9es. La R\u00e9publique romaine est donc avant tout un syst\u00e8me de comp\u00e9tition, de course aux honneurs, entre les mains d'un nombre restreint de grandes familles patricio-pl\u00e9b\u00e9iennes formant la nobilitas, la noblesse.", "element_cle": "- La R\u00e9publique romaine succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale de la Rome antique\n- Elle d\u00e9bute en 509 av. J.-C. avec la chute de la royaut\u00e9 et se termine en 27 av. J.-C.\n- Cette p\u00e9riode est caract\u00e9ris\u00e9e par la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain\n- Le pouvoir est exerc\u00e9 par des magistrats, selon des principes de coll\u00e9gialit\u00e9, d'annalit\u00e9 et d'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures\n- La fin de la R\u00e9publique romaine est marqu\u00e9e par la victoire d'Octave \u00e0 la bataille d'Actium et l'instauration du principat, ou Empire, avec Auguste comme empereur.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9publique romaine, une \u00e9poque mythique\nQui succ\u00e8de \u00e0 la royaut\u00e9, \u00e7a c'est historique\nEn 509 avant J.-C., c'est la chute du roi\nLe pouvoir collectif, c'est \u00e7a qu'on veut voir\n\nL'aristocratie romaine, domine le peuple\nMais la magistrature, elle est pas sp\u00e9ciale\nColl\u00e9gialit\u00e9, annalit\u00e9, \u00e9lectivit\u00e9\nDes principes forts, pour la d\u00e9mocratie\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, une p\u00e9riode cl\u00e9\nDu pouvoir partag\u00e9, pour nous \u00e9duquer\nColl\u00e9gialit\u00e9, annalit\u00e9, \u00e9lectivit\u00e9\nDes valeurs qu'il faut pr\u00e9server, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDes magistrats au pouvoir, c'est comme \u00e7a que \u00e7a marche\nDes \u00e9lections, pour \u00eatre sur la m\u00eame marche\nCincinnatus, Scipion, des grands noms qui brillent\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire, sans faire de bruit\n\nMais tout a une fin, et la R\u00e9publique aussi\nEn 27 avant J.-C., Octave c'est parti\nBataille d'Actium, il sort vainqueur\nEt l'Empire se met en place, avec Auguste qui assure\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, une p\u00e9riode cl\u00e9\nDu pouvoir partag\u00e9, pour nous \u00e9duquer\nColl\u00e9gialit\u00e9, annalit\u00e9, \u00e9lectivit\u00e9\nDes valeurs qu'il faut pr\u00e9server, pour l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Lettres \u00e0 Lucilius", "text_origine": "Les Lettres \u00e0 Lucilius (latin : Epistulae morales ad Lucilium, soit \u00c9p\u00eetres morales \u00e0 Lucilius) sont un ensemble de 124 lettres \u00e9crites en latin par S\u00e9n\u00e8que (Lucius Annaeus Seneca) lors des derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie (63-64) \u00e0 l'intention de Lucilius le Jeune, alors gouverneur romain de Sicile.\nLa fin de la correspondance est lacunaire, d'au moins une dizaine de lettres, \u00e9tant donn\u00e9 que Aulu-Gelle cite une lettre du XXIIe livre.\nCorrespondance entre un philosophe accompli et un n\u00e9ophyte int\u00e9ress\u00e9, les Lettres touchent \u00e0 une foule de sujets \u2013 de la vie quotidienne aux pr\u00e9occupations m\u00e9taphysiques \u2013 et tendent \u00e0 expliciter et mettre en valeur les enseignements du sto\u00efcisme adopt\u00e9 par S\u00e9n\u00e8que en tant que protreptique. En plus de leur attrait principalement philosophique, elles fournissent maintes indications sur le mode de vie des Romains de l'\u00e9poque (Ier si\u00e8cle).\n\n", "element_cle": "1. Les Lettres \u00e0 Lucilius sont une correspondance \u00e9crite par S\u00e9n\u00e8que \u00e0 Lucilius le Jeune, gouverneur romain de Sicile, pendant les derni\u00e8res ann\u00e9es de la vie de S\u00e9n\u00e8que (63-64).\n\n2. La correspondance comprend 124 lettres, bien que certaines lettres soient manquantes, notamment au moins une dizaine dans la fin de la correspondance.\n\n3. Les lettres \u00e9tablissent un dialogue entre un philosophe exp\u00e9riment\u00e9 (S\u00e9n\u00e8que) et un novice int\u00e9ress\u00e9 (Lucilius), abordant de nombreux sujets, allant de la vie quotidienne aux pr\u00e9occupations m\u00e9taphysiques.\n\n4. Les lettres ont pour objectif d'expliquer et de mettre en valeur les enseignements du sto\u00efcisme, une philosophie adopt\u00e9e par S\u00e9n\u00e8que.\n\n5. En plus de leur importance philosophique, les lettres fournissent \u00e9galement des informations sur le mode de vie des Romains au d\u00e9but du Ier si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'\u00e9cris des lettres \u00e0 Lucilius\nS\u00e9n\u00e8que et Lucilius, une correspondance\nDes mots sages pour guider leur existence\nD\u00e9voiler les secrets de la philosophie\n\n124 lettres, une conversation\nDes sujets vari\u00e9s, de la vie quotidienne\nAux profonds questionnements de l'\u00e2me humaine\nUn dialogue pour trouver l'illumination\n\n[Refrain]\nS\u00e9n\u00e8que \u00e0 Lucilius, une sagesse partag\u00e9e\nLes lettres philosophiques, une source d'\u00e9veil\nLe sto\u00efcisme comme guide pour bien vivre\nUne correspondance qui nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\n\n[Couplet 2]\nDes enseignements sto\u00efciens, mis en valeur\nLes lettres de S\u00e9n\u00e8que, des tr\u00e9sors de sagesse\nUn philosophe exp\u00e9riment\u00e9, une novice int\u00e9ress\u00e9e\nUn \u00e9change d'id\u00e9es pour grandir en finesse\n\nCes lettres ne sont pas que des mots sur du papier\nElles nous d\u00e9voilent le mode de vie des Romains\nAu d\u00e9but du Ier si\u00e8cle, une fen\u00eatre sur le pass\u00e9\nUne le\u00e7on d'histoire, un v\u00e9ritable festin\n\n[Refrain]\nS\u00e9n\u00e8que \u00e0 Lucilius, une sagesse partag\u00e9e\nLes lettres philosophiques, une source d'\u00e9veil\nLe sto\u00efcisme comme guide pour bien vivre\nUne correspondance qui nous fait r\u00e9fl\u00e9chir"}, {"titre": "Cl\u00e9ment de Rome", "text_origine": "Cl\u00e9ment de Rome ou Cl\u00e9ment Ier (en latin Clemens Romanus), mort vers la fin du Ier si\u00e8cle, est l'un des premiers \u00e9v\u00eaques de Rome, consid\u00e9r\u00e9 comme le quatri\u00e8me pape par l'\u00c9glise catholique.\nAuteur d'une importante lettre apostolique adress\u00e9e \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle par l'\u00c9glise de Rome \u00e0 celle de Corinthe, il est avant tout connu gr\u00e2ce \u00e0 cette lettre et d'autres t\u00e9moignages le concernant.\nSelon que l'on suive les diff\u00e9rentes traditions rapport\u00e9es par Tertullien, Ir\u00e9n\u00e9e de Lyon ou encore Eus\u00e8be de C\u00e9sar\u00e9e, il est le premier, le deuxi\u00e8me ou le troisi\u00e8me successeur de l'ap\u00f4tre Pierre \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9piscopat de la ville. La liste officielle de l'\u00c9glise catholique le consid\u00e8re comme le quatri\u00e8me pape.\nLes dates entre lesquelles il assume sa charge, traditionnellement fix\u00e9es entre l'an 92 \u00e0 l'an 99, sont incertaines tout comme l'est le minist\u00e8re pr\u00e9cis dont il est investi, sans que la r\u00e9alit\u00e9 et l'importance de son r\u00f4le dans l'\u00c9glise de Rome \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle soient \u00e0 remettre en cause.\nDans les \u00e9glises chr\u00e9tiennes, Cl\u00e9ment est reconnu comme \u00ab P\u00e8re apostolique \u00bb. Il est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme saint et comme martyr par l'\u00c9glise catholique, par l'\u00c9glise orthodoxe, par l'\u00c9glise copte orthodoxe et par l'\u00c9glise d'Angleterre. Il est liturgiquement comm\u00e9mor\u00e9 le 23 novembre par l'\u00c9glise latine et l'\u00c9glise anglicane d'Angleterre, en diverses dates par les \u00c9glises orthodoxes, et le 29 h\u00e2tour (= 8/9 d\u00e9cembre gr\u00e9gorien) par l'\u00c9glise copte.", "element_cle": "1. Cl\u00e9ment de Rome est consid\u00e9r\u00e9 comme le quatri\u00e8me pape par l'\u00c9glise catholique.\n2. Il est l'un des premiers \u00e9v\u00eaques de Rome et a r\u00e9dig\u00e9 une lettre apostolique importante adress\u00e9e \u00e0 l'\u00c9glise de Corinthe.\n3. On ne sait pas exactement quand il a assum\u00e9 sa charge, mais cela s'est probablement pass\u00e9 entre l'an 92 et l'an 99.\n4. Malgr\u00e9 les incertitudes sur les dates, son r\u00f4le et son importance dans l'\u00c9glise de Rome \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle ne sont pas remis en cause.\n5. Cl\u00e9ment de Rome est v\u00e9n\u00e9r\u00e9 comme un saint et un martyr par plusieurs \u00c9glises chr\u00e9tiennes.", "rap": "[Couplet 1]\nCl\u00e9ment de Rome, le quatri\u00e8me pape\nUn homme de foi, une histoire qui tape\nPremier \u00e9v\u00eaque de Rome, c'est sa place\nImportant dans l'\u00c9glise, il la d\u00e9passe\n\nIl \u00e9crit une lettre apostolique\n\u00c0 l'\u00c9glise de Corinthe, c'est critique\nLes enseignements, les valeurs bibliques\nIl transmet le message du divin mystique\n\n[Refrain]\nCl\u00e9ment de Rome, un pilier sacr\u00e9\nEntre l'an 92 et 99, il a offici\u00e9\nSon r\u00f4le, son impact, jamais ignor\u00e9s\nSaint et martyr pour les chr\u00e9tiens v\u00e9n\u00e9r\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLes dates sont incertaines, mais \u00e7a ne fait rien\nSon r\u00f4le dans l'\u00c9glise, on retient\n\u00c0 la fin du Ier si\u00e8cle, un lien\nSa pr\u00e9sence, sa foi, c'est certain\n\nCl\u00e9ment de Rome, symbole de sagesse\nUn exemple pour tous, demande z\u00e9ro cesse\n\u00c9duque, instruit, des valeurs qu'il transgresse\nDans l'\u00c9glise, il laisse une marque d'altesse\n\n[Refrain]\nCl\u00e9ment de Rome, un pilier sacr\u00e9\nEntre l'an 92 et 99, il a offici\u00e9\nSon r\u00f4le, son impact, jamais ignor\u00e9s\nSaint et martyr pour les chr\u00e9tiens v\u00e9n\u00e9r\u00e9s"}, {"titre": "Art de la Rome antique", "text_origine": "L\u2019art romain est l'art produit dans les territoires de la Rome antique, depuis la fondation de Rome (753 av. J.-C., selon la chronologie traditionnelle, partiellement confirm\u00e9e par l'arch\u00e9ologie) jusqu'\u00e0 la chute de l'Empire d'occident (476 ap. J.-C.). Il prend un v\u00e9ritable essor au contact de l'art grec que les historiens de l'art, au XIXe si\u00e8cle, lui reprocheront d'imiter, et trouve de nouvelles influences dans les r\u00e9gions soumises par l'Empire.\nApr\u00e8s la chute de l'Empire, l'art romain se prolonge dans l'art byzantin et l'art chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val. Il a fortement influenc\u00e9 les artistes de la Renaissance puis du Classicisme et du n\u00e9o-classicisme.\nCet art d\u00e9veloppe les portraits, les mosa\u00efques, les th\u00e9\u00e2tres et innove avec les thermes, les bustes, les aqueducs ou encore les arcs de triomphe.\nLa peinture Romaine conna\u00eet quatre p\u00e9riodes.", "element_cle": "1. L'art romain est produit dans les territoires de la Rome antique, depuis sa fondation en 753 av. J.-C. jusqu'\u00e0 la chute de l'Empire d'occident en 476 ap. J.-C.\n2. L'art romain est fortement influenc\u00e9 par l'art grec et est critiqu\u00e9 par les historiens du XIXe si\u00e8cle pour son imitation.\n3. L'art romain trouve \u00e9galement de nouvelles influences dans les r\u00e9gions soumises par l'Empire.\n4. Apr\u00e8s la chute de l'Empire, l'art romain se prolonge dans l'art byzantin et l'art chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val.\n5. L'art romain est caract\u00e9ris\u00e9 par le d\u00e9veloppement des portraits, des mosa\u00efques, des th\u00e9\u00e2tres, des thermes, des bustes, des aqueducs et des arcs de triomphe.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art de la Rome antique, c'est notre histoire\nDepuis la fondation, on peint notre gloire\nEn 753 avant J.C, \u00e7a commence\nJusqu'en 476 apr\u00e8s, on garde la cadence\n\nOn s'inspire de l'art grec pour grandir\nMais les historiens se mettent \u00e0 critiquer\nIls nous voient comme de simples imitateurs\nMais on laisse notre marque dans l'histoire\n\n[Refrain]\nL'art romain, c'est un m\u00e9lange unique\nInfluences multiples, on reste authentiques\nDes portraits aux mosa\u00efques, on est cr\u00e9atifs\nTh\u00e9\u00e2tres, thermes, on construit les plus massifs\n\n[Couplet 2]\nLes conqu\u00eates de l'Empire nous ouvrent de nouvelles voies\nDe nouvelles influences, on en fait notre choix\nDes r\u00e9gions soumises, on s'inspire encore plus\nTout en gardant notre style, notre art est devenu plus grand\n\nApr\u00e8s la chute de l'Empire, on n'est pas finis\nL'art romain survit dans le Byzantin, voil\u00e0 notre g\u00e9nie\nEt dans l'art chr\u00e9tien m\u00e9di\u00e9val, on laisse notre empreinte\nL'art de la Rome antique, jamais ne s'\u00e9teint\n\n[Refrain]\nL'art romain, c'est un m\u00e9lange unique\nInfluences multiples, on reste authentiques\nDes portraits aux mosa\u00efques, on est cr\u00e9atifs\nTh\u00e9\u00e2tres, thermes, on construit les plus massifs\n\nL'art romain, c'est notre h\u00e9ritage inestimable\nBustes, aqueducs, on marque notre passage\nArcs de triomphe, symboles de notre grandeur\nL'art de la Rome antique, notre fiert\u00e9 sans mesure"}, {"titre": "Art de la Gr\u00e8ce antique", "text_origine": "L\u2019art de la Gr\u00e8ce antique a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur la culture de nombreux pays des temps anciens \u00e0 nos jours, en particulier dans les domaines de la sculpture et de l'architecture. \u00c0 l'ouest, l'art de l'Empire romain s'est largement inspir\u00e9 des mod\u00e8les grecs.\n\u00c0 l'est, les conqu\u00eates d'Alexandre le Grand ont permis plusieurs si\u00e8cles d'\u00e9changes entre les Grecs, l'Asie centrale et les cultures indiennes, ce qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'art gr\u00e9co-bouddhique, avec ses ramifications jusqu'au Japon lui-m\u00eame. Apr\u00e8s la Renaissance en Europe, l'esth\u00e9tique humaniste et les techniques sophistiqu\u00e9es de l'art grec ont inspir\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'artistes europ\u00e9ens. Jusqu'au XIXe si\u00e8cle, le classicisme de l'art grec a fortement influenc\u00e9 l'art du monde occidental.\n\n", "element_cle": "- L'art de la Gr\u00e8ce antique a eu une influence majeure sur la culture de nombreux pays\n- La sculpture et l'architecture sont les domaines les plus influenc\u00e9s par l'art grec\n- L'art de l'Empire romain s'est largement inspir\u00e9 des mod\u00e8les grecs\n- Les conqu\u00eates d'Alexandre le Grand ont favoris\u00e9 les \u00e9changes entre les Grecs, l'Asie centrale et les cultures indiennes\n- Naissance de l'art gr\u00e9co-bouddhique gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9changes\n- Apr\u00e8s la Renaissance, l'art grec a inspir\u00e9 les artistes europ\u00e9ens\n- L'esth\u00e9tique humaniste et les techniques sophistiqu\u00e9es de l'art grec ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement influentes\n- L'art grec a continu\u00e9 \u00e0 influencer l'art occidental jusqu'au XIXe si\u00e8cle\n- Le classicisme de l'art grec a jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans l'art du monde occidental.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art grec antique, c'est l'essence m\u00eame \nInfluences majeures, \u00e0 travers les syst\u00e8mes\nSculpture et architecture, des chefs-d'\u0153uvre divins\nLa culture transmise, dans notre destin\n\n[Couplet 2]\nL'Empire romain, admirateur sans fin\nS'inspire du mod\u00e8le, prend son propre chemin\nAlexandre le Grand, conqu\u00eates mythiques\n\u00c9changes florissants, entre les r\u00e9publiques\n\n[Refrain]\nDe la Gr\u00e8ce antique aux cultures indiennes\nNa\u00eet l'art gr\u00e9co-bouddhique, une nouvelle sienne\nApr\u00e8s la Renaissance, Europe s'\u00e9merveille\nL'art grec en son sein, une inspiration \u00e9ternelle\n\n[Couplet 3]\nHumanisme esth\u00e9tique, technique sophistiqu\u00e9e\nL'art grec transcende, l'espace et le temps trac\u00e9s\nJusqu'au XIXe si\u00e8cle, son influence persiste\nL'art occidental, entre ses doigts r\u00e9siste\n\n[Couplet 4]\nLe classicisme grec, un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant\nDans l'art du monde occidental, un pilier \u00e9patant\nL'\u00e9nergie cr\u00e9atrice, qui ne se lasse\nL'art grec, un h\u00e9ritage qui jamais ne s'efface\n\n[Refrain]\nDe la Gr\u00e8ce antique aux cultures indiennes\nNa\u00eet l'art gr\u00e9co-bouddhique, une nouvelle sienne\nApr\u00e8s la Renaissance, Europe s'\u00e9merveille\nL'art grec en son sein, une inspiration \u00e9ternelle"}, {"titre": "Metropolitan Museum of Art", "text_origine": "Le Metropolitan Museum of Art de New York (aussi connu sous le nom abr\u00e9g\u00e9 de The Met) est le plus grand mus\u00e9e d'art des \u00c9tats-Unis et l'un des plus grands mus\u00e9es d'art au monde. Il a \u00e9t\u00e9 en 2019 le quatri\u00e8me mus\u00e9e le plus visit\u00e9 au monde avec plus de 6 millions de visiteurs. Ouvert au public depuis le 20 f\u00e9vrier 1872, il est situ\u00e9 dans l'arrondissement de Manhattan, du c\u00f4t\u00e9 de Central Park sur la Cinqui\u00e8me Avenue et \u00e0 la hauteur de la 82e rue.\nLe mus\u00e9e comprend \u00e9galement un autre b\u00e2timent, The Cloisters (les clo\u00eetres), \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord de l'\u00eele, dans Fort Tryon Park (quartier de Washington Heights). Cette annexe pr\u00e9sente des \u0153uvres d'art m\u00e9di\u00e9val et des reconstitutions de clo\u00eetres europ\u00e9ens.\nLes collections du Met comptent plus de deux millions d'\u0153uvres d'art provenant du monde entier et repr\u00e9sentant une gamme d'objets tr\u00e8s divers. Les premi\u00e8res pi\u00e8ces furent apport\u00e9es par les fondateurs puis des dons et des legs de grands collectionneurs ainsi que les diverses politiques d'acquisition men\u00e9es par les directeurs successifs.\nLes visiteurs peuvent ainsi admirer des tr\u00e9sors de l'Antiquit\u00e9, tels que ceux expos\u00e9s dans ses galeries grecques et chypriotes, en passant par des toiles et des sculptures de tous les grands ma\u00eetres europ\u00e9ens, jusqu'\u00e0 une large collection d'art am\u00e9ricain. Les collections sont aussi compos\u00e9es d'\u0153uvres \u00e9gyptiennes, africaines, asiatiques, oc\u00e9aniennes, moyen-orientales, byzantines et islamiques.\nUne collection encyclop\u00e9dique d'instruments de musique du monde entier peut aussi \u00eatre admir\u00e9e ainsi qu'une s\u00e9rie d'int\u00e9rieurs, comme une chambre romaine du Ier si\u00e8cle ou une pi\u00e8ce dessin\u00e9e par l'architecte am\u00e9ricain Frank Lloyd Wright. Il faut \u00e9galement mentionner sa collection d'armes et d'armures antiques d'Europe, mais aussi du Japon, des \u00c9tats-Unis et du Moyen-Orient.", "element_cle": "1. Le Metropolitan Museum of Art de New York, appel\u00e9 The Met, est le plus grand mus\u00e9e d'art des \u00c9tats-Unis et l'un des plus grands au monde.\n2. Ouvert depuis 1872, il est situ\u00e9 dans l'arrondissement de Manhattan, pr\u00e8s de Central Park.\n3. Le Met a \u00e9t\u00e9 le quatri\u00e8me mus\u00e9e le plus visit\u00e9 au monde en 2019, avec plus de 6 millions de visiteurs.\n4. Le mus\u00e9e poss\u00e8de plus de deux millions d'\u0153uvres d'art provenant du monde entier, repr\u00e9sentant une grande vari\u00e9t\u00e9 d'objets.\n5. Il comprend \u00e9galement une annexe, The Cloisters, qui pr\u00e9sente des \u0153uvres d'art m\u00e9di\u00e9val et des reconstitutions de clo\u00eetres europ\u00e9ens.\n6. Les collections du Met vont de l'Antiquit\u00e9 aux \u0153uvres contemporaines, avec des pi\u00e8ces de tous les grands ma\u00eetres europ\u00e9ens.\n7. Il abrite \u00e9galement une vaste collection d'art provenant d'autres r\u00e9gions du monde, comme l'\u00c9gypte, l'Afrique, l'Asie et l'Oc\u00e9anie.\n8. Le mus\u00e9e expose \u00e9galement une collection d'instruments de musique du monde entier, ainsi que des int\u00e9rieurs d'\u00e9poque et une collection d'armes et d'armures anciennes.\n9. Le Met est un incontournable pour les amateurs d'art et offre une exp\u00e9rience culturelle riche et diversifi\u00e9e.\n10. Les visiteurs peuvent passer des heures \u00e0 explorer les galeries du mus\u00e9e et d\u00e9couvrir les tr\u00e9sors artistiques qu'il renferme.", "rap": "[Couplet]\nLe Metropolitan Museum of Art, le temple de l'art,\nLe plus grand des USA, respect international,\nDepuis 1872, c'est du solide \u00e0 Manhattan,\nPr\u00e8s de Central Park, c'est l\u00e0 que tout commence.\n\n[Refrain]\nThe Met, le rendez-vous des artistes,\nUn tr\u00e9sor de culture, une explosion d'artistique.\n\n[Couplet]\n6 millions de visiteurs en 2019,\nLa quatri\u00e8me place, pas de quoi s'en plaindre,\nPlus de deux millions d'\u0153uvres, un tr\u00e9sor inou\u00ef,\nDu monde entier, une diversit\u00e9 infinie.\n\n[Refrain]\nThe Met, le rendez-vous des artistes,\nUn tr\u00e9sor de culture, une explosion d'artistique.\n\n[Couplet]\nDe l'Antiquit\u00e9 aux contemporains,\nLes grands ma\u00eetres europ\u00e9ens en chemin,\nMais aussi l'\u00c9gypte, l'Afrique, l'Asie, l'Oc\u00e9anie,\nUn voyage artistique dans toutes ses nuances infinies.\n\n[Refrain]\nThe Met, le rendez-vous des artistes,\nUn tr\u00e9sor de culture, une explosion d'artistique.\n\n[Couplet]\nLes instruments de musique du monde entier,\nDes int\u00e9rieurs d'\u00e9poque, des armes mill\u00e9naires,\nUne exp\u00e9rience culturelle, une richesse in\u00e9gal\u00e9e,\nAu Met, l'art et l'\u00e9ducation sont li\u00e9s.\n\n[Refrain]\nThe Met, le rendez-vous des artistes,\nUn tr\u00e9sor de culture, une explosion d'artistique.\n\n[Couplet]\nDes heures \u00e0 explorer les galeries sans fin,\nDes tr\u00e9sors artistiques qui n'en finissent plus,\nThe Met, l'incontournable pour les passionn\u00e9s,\nUne v\u00e9ritable source d'inspiration \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nThe Met, le rendez-vous des artistes,\nUn tr\u00e9sor de culture, une explosion d'artistique."}, {"titre": "Romain Gary", "text_origine": "Romain Gary, n\u00e9 le 21 mai 1914 \u00e0 Vilna dans l'Empire russe, capitale de la Lituanie et mort le 2 d\u00e9cembre 1980 \u00e0 Paris, est un \u00e9crivain juif fran\u00e7ais d'origine russe, de langues fran\u00e7aise et anglaise. Homme aux multiples activit\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 successivement aviateur et r\u00e9sistant (fait compagnon de la Lib\u00e9ration), romancier, diplomate, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur.\n\u00c9crivain fran\u00e7ais de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, il est notamment connu dans les ann\u00e9es 1970 pour la mystification litt\u00e9raire qui le conduit \u00e0 signer plusieurs romans sous le nom d'emprunt d'\u00c9mile Ajar, tout en masquant son identit\u00e9 r\u00e9elle : il est ainsi le seul auteur \u00e0 avoir re\u00e7u le prix Goncourt \u00e0 deux reprises, gr\u00e2ce \u00e0 un roman \u00e9crit sous pseudonyme.", "element_cle": "1. Romain Gary est un \u00e9crivain juif fran\u00e7ais d'origine russe, n\u00e9 le 21 mai 1914 \u00e0 Vilna.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 aviateur et r\u00e9sistant pendant la Seconde Guerre mondiale.\n3. Romain Gary a \u00e9t\u00e9 fait compagnon de la Lib\u00e9ration pour ses actes de courage.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crivain, diplomate, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur.\n5. Dans les ann\u00e9es 1970, il s'est fait conna\u00eetre pour avoir \u00e9crit des romans sous le pseudonyme d'\u00c9mile Ajar.\n6. Romain Gary est le seul auteur \u00e0 avoir re\u00e7u deux fois le prix Goncourt gr\u00e2ce \u00e0 un roman \u00e9crit sous pseudonyme.\n7. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 2 d\u00e9cembre 1980 \u00e0 Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nRomain Gary, \u00e9crivain de g\u00e9nie, \nJuif fran\u00e7ais d'origine russe, en po\u00e9sie.\nN\u00e9 le 21 mai 1914 \u00e0 Vilna, \nIl a marqu\u00e9 l'histoire sans en faire le d\u00e9tail.\n\n[Refrain]\nAviateur et r\u00e9sistant, h\u00e9ros d'une \u00e9poque,\nRomain Gary, compagnon de la Lib\u00e9ration en \u00e9loge.\nDiplomate, r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste de talent,\nUn artiste complet, aux multiples talents.\n\n[Couplet 2]\nDans la Seconde Guerre mondiale, il a combattu,\nDe courage, d'audace, il en a eu.\nDouble laur\u00e9at du prix Goncourt, \nUn exploit unique, une ascension sans d\u00e9tours.\n\n[Refrain]\nRomain Gary, homme aux identit\u00e9s multiples,\n\u00c9crivain sous pseudonyme, un myst\u00e8re habile.\n\u00c9mile Ajar, sa plume cach\u00e9e, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970,\nUne prouesse litt\u00e9raire, une histoire \u00e0 son niveau.\n\n[Refrain]\nLe 2 d\u00e9cembre 1980, Paris a perdu une l\u00e9gende,\nRomain Gary nous a quitt\u00e9s, en un dernier souffle suspendu."}, {"titre": "Art de la Gr\u00e8ce antique", "text_origine": "L\u2019art de la Gr\u00e8ce antique a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable sur la culture de nombreux pays des temps anciens \u00e0 nos jours, en particulier dans les domaines de la sculpture et de l'architecture. \u00c0 l'ouest, l'art de l'Empire romain s'est largement inspir\u00e9 des mod\u00e8les grecs.\n\u00c0 l'est, les conqu\u00eates d'Alexandre le Grand ont permis plusieurs si\u00e8cles d'\u00e9changes entre les Grecs, l'Asie centrale et les cultures indiennes, ce qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 l'art gr\u00e9co-bouddhique, avec ses ramifications jusqu'au Japon lui-m\u00eame. Apr\u00e8s la Renaissance en Europe, l'esth\u00e9tique humaniste et les techniques sophistiqu\u00e9es de l'art grec ont inspir\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'artistes europ\u00e9ens. Jusqu'au XIXe si\u00e8cle, le classicisme de l'art grec a fortement influenc\u00e9 l'art du monde occidental.\n\n", "element_cle": "1. L'art de la Gr\u00e8ce antique a eu une influence importante sur de nombreux pays \u00e0 travers les \u00e9poques.\n2. La sculpture et l'architecture sont les domaines principaux de cet art.\n3. L'art de l'Empire romain s'est beaucoup inspir\u00e9 des mod\u00e8les grecs.\n4. Les conqu\u00eates d'Alexandre le Grand ont favoris\u00e9 les \u00e9changes culturels entre les Grecs, l'Asie centrale et les cultures indiennes.\n5. Cela a conduit \u00e0 l'\u00e9mergence de l'art gr\u00e9co-bouddhique, avec des influences jusqu'au Japon.\n6. Apr\u00e8s la Renaissance, l'esth\u00e9tique et les techniques de l'art grec ont inspir\u00e9 de nombreux artistes europ\u00e9ens.\n7. Jusqu'au XIXe si\u00e8cle, l'art grec classique a eu une influence marqu\u00e9e sur l'art occidental.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art de la Gr\u00e8ce antique, une l\u00e9gende grav\u00e9e dans l'histoire\nInfluenc\u00e9 par de nombreux pays, il rayonne de m\u00e9moire\nLa sculpture et l'architecture, ses domaines de pr\u00e9dilection\nUn h\u00e9ritage puissant, symbole de perfection\n\n[Refrain]\nGr\u00e8ce antique, art magnifique\nInspirant, vibrant, au c\u0153ur de l'esth\u00e9tique\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, jamais il ne s'\u00e9teint\nL'art grec, une histoire qui se peint\n\n[Couplet 2]\nL'Empire romain se nourrit de l'art grec, il s'en inspire\nSculptures et monuments, une fusion qui transpire\nAlexandre le Grand, conqu\u00eates et \u00e9changes culturels\nGrecs, Asie centrale, cultures indiennes, c'est r\u00e9el\n\n[Refrain]\nGr\u00e8ce antique, art magnifique\nInspirant, vibrant, au c\u0153ur de l'esth\u00e9tique\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, jamais il ne s'\u00e9teint\nL'art grec, une histoire qui se peint\n\n[Couplet 3]\nGr\u00e9co-bouddhique, une fusion d'influences en mouvement\nDe la Gr\u00e8ce jusqu'au Japon, l'art s'\u00e9tend, \u00e9blouissant\nLa Renaissance, une \u00e8re o\u00f9 l'art grec reprend vie\nEsth\u00e9tique et techniques, des artistes s'en impr\u00e8gnent avec envie\n\n[Refrain]\nGr\u00e8ce antique, art magnifique\nInspirant, vibrant, au c\u0153ur de l'esth\u00e9tique\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, jamais il ne s'\u00e9teint\nL'art grec, une histoire qui se peint\n\n[Couplet 4]\nL'art grec classique, un influenceur du XIXe si\u00e8cle\nSur l'art occidental, son empreinte persiste et se renforce\nUn voyage dans le temps, une ode \u00e0 son g\u00e9nie\nL'art de la Gr\u00e8ce antique, un h\u00e9ritage infini\n\n[Refrain]\nGr\u00e8ce antique, art magnifique\nInspirant, vibrant, au c\u0153ur de l'esth\u00e9tique\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, jamais il ne s'\u00e9teint\nL'art grec, une histoire qui se peint."}, {"titre": "Art m\u00e9di\u00e9val", "text_origine": "L\u2019art m\u00e9di\u00e9val couvre un ensemble large  de temps et de lieux, sur plus de 1 000 ans d'histoire de l'art en Europe, au Moyen-Orient et en Afrique du Nord. Cela inclut de nombreux mouvements de l'art et p\u00e9riodes, art r\u00e9gional ou national, genres, renaissances, m\u00e9tiers d'artistes, et les artistes eux-m\u00eames.\nLes historiens de l'Art classifient l'art m\u00e9di\u00e9val en p\u00e9riodes et mouvements principaux, les relations entre ces p\u00e9riodes sont parfois plus subtiles. Ceux-ci sont l'Art celtique, l'Art pal\u00e9ochr\u00e9tien, l'Art des migrations, l'Art pr\u00e9roman et l'Art roman, l'Art gothique, l'Art byzantin et l'Art islamique.\n\n", "element_cle": "1. L'art m\u00e9di\u00e9val couvre plus de 1 000 ans d'histoire de l'art en Europe, au Moyen-Orient et en Afrique du Nord.\n2. Il comprend de nombreux mouvements, p\u00e9riodes, genres et renaissances.\n3. Les historiens de l'Art le classifient en p\u00e9riodes et mouvements principaux.\n4. Les principales p\u00e9riodes de l'art m\u00e9di\u00e9val sont l'Art celtique, l'Art pal\u00e9ochr\u00e9tien, l'Art des migrations, l'Art pr\u00e9roman et l'Art roman, l'Art gothique, l'Art byzantin et l'Art islamique.\n5. Les relations entre ces p\u00e9riodes peuvent parfois \u00eatre subtiles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, une histoire qui remonte\nPlus de mille ans, une cr\u00e9ativit\u00e9 qui affronte\nL'Europe, Moyen-Orient, Afrique du Nord\nUn m\u00e9lange de cultures, une diversit\u00e9 qui dort\n\nDes mouvements vari\u00e9s, des genres multiples\nLe temps qui s'\u00e9coule, les \u00e9poques qui d\u00e9filent\nLes historiens de l'Art, ils classent et tracent\nLes p\u00e9riodes, les renaissances, ne les laisse pas en phase\n\n[Refrain]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, une symphonie d'\u00e9volution\nEntre les peuples, les courants, une belle fusion\nDes cath\u00e9drales gothiques aux mosa\u00efques byzantines\nL'histoire d'une \u00e9poque qui aujourd'hui fascine\n\n[Couplet 2]\nDu celtique au pal\u00e9ochr\u00e9tien, des migrations \u00e0 l'islamique\nChaque p\u00e9riode a son charme, sa technique\nL'art pr\u00e9roman et l'art roman, une transition\nLe gothique qui s'\u00e9lance, une nouvelle vision\n\nLes relations entre ces p\u00e9riodes parfois complexes\nDes liens subtils, comme des ombres qui s'entrem\u00ealent\nL'art m\u00e9di\u00e9val, un reflet de notre pass\u00e9\nDes symboles, des histoires, \u00e0 jamais grav\u00e9s\n\n[Refrain]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, une symphonie d'\u00e9volution\nEntre les peuples, les courants, une belle fusion\nDes cath\u00e9drales gothiques aux mosa\u00efques byzantines\nL'histoire d'une \u00e9poque qui aujourd'hui fascine"}, {"titre": "Art byzantin", "text_origine": "L'art byzantin s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans l'Empire byzantin entre la disparition de l'Empire romain d'Occident en 476, et la chute de Constantinople en 1453. L'art produit auparavant dans la m\u00eame r\u00e9gion rel\u00e8ve de ce qu'il est convenu d'appeler l'art pal\u00e9ochr\u00e9tien. \nLe terme peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour d\u00e9signer l'art des \u00c9tats de confession orthodoxe contemporains \u00e0 l'Empire byzantin, dont la culture a subi son influence, sans en faire partie r\u00e9ellement (certains historiens parlent du Commonwealth byzantin), comme le premier empire bulgare, le premier \u00c9tat serbe ou la Rus' de Kiev. Mais aussi, pour partie, l'art de la r\u00e9publique de Venise et du royaume de Sicile, qui avaient des liens \u00e9troits avec l'Empire byzantin.\nL'art produit par les chr\u00e9tiens orthodoxes d'Orient vivant dans l'Empire ottoman est souvent appel\u00e9 \u00ab post-byzantin \u00bb.\nCertaines traditions artistiques qui ont leur origine dans l'Empire byzantin, en particulier en ce qui concerne l'iconographie et l'architecture des \u00e9glises, se sont maintenues en Gr\u00e8ce, Bulgarie et Russie et dans d'autres pays orthodoxes d'Orient \u00e0 l'\u00e9poque actuelle.", "element_cle": "1. L'art byzantin s'est d\u00e9velopp\u00e9 entre 476 et 1453 dans l'Empire byzantin.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 l'art pal\u00e9ochr\u00e9tien et a influenc\u00e9 d'autres \u00c9tats orthodoxes.\n3. Certains historiens parlent du Commonwealth byzantin pour d\u00e9crire cette influence.\n4. L'art byzantin a \u00e9galement eu un impact sur la r\u00e9publique de Venise et le royaume de Sicile.\n5. L'art post-byzantin fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'art des chr\u00e9tiens orthodoxes vivant sous l'Empire ottoman.\n6. Les traditions iconographiques et architecturales byzantines ont perdur\u00e9 en Gr\u00e8ce, Bulgarie, Russie et dans d'autres pays orthodoxes orientaux.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art byzantin, du 5\u00e8me jusqu'au 15\u00e8me si\u00e8cle\nDans l'Empire byzantin, une p\u00e9riode qui d\u00e9file\nIl succ\u00e8de \u00e0 l'art pal\u00e9ochr\u00e9tien, une \u00e8re en d\u00e9clin\nEt l'influence se r\u00e9pand dans d'autres \u00c9tats orthodoxes, mon gamin\n\n[Refrain]\nL'art byzantin, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDes ic\u00f4nes sacr\u00e9es et des mosa\u00efques lumineuses\nUn art qui brille de mille feux\nEt qui marquera l'histoire, c'est pas hasardeux\n\n[Couplet 2]\nCertains historiens parlent du Commonwealth byzantin\nUne influence puissante, qui ne se dissipe en rien\nVenise et la Sicile en ont aussi ressentit les vibrations\nL'art byzantin, une inspiration qui traverse les nations\n\n[Refrain]\nL'art byzantin, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDes ic\u00f4nes sacr\u00e9es et des mosa\u00efques lumineuses\nUn art qui brille de mille feux\nEt qui marquera l'histoire, c'est pas hasardeux\n\n[Couplet 3]\nM\u00eame apr\u00e8s la chute de l'Empire ottoman\nL'art post-byzantin survit, un nouvel \u00e9lan\nLes chr\u00e9tiens orthodoxes vivant sous ce r\u00e8gne\nGardent les traditions, l'art ne saigne\n\n[Refrain]\nL'art byzantin, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDes ic\u00f4nes sacr\u00e9es et des mosa\u00efques lumineuses\nUn art qui brille de mille feux\nEt qui marquera l'histoire, c'est pas hasardeux\n\n[Couplet 4]\nLes traditions iconographiques et architecturales subsistent\nEn Gr\u00e8ce, Bulgarie, Russie, d'autres pays r\u00e9sistent\nL'art byzantin, une flamme qui br\u00fble toujours\nUne le\u00e7on d'histoire, un h\u00e9ritage avec amour\n\n[Refrain]\nL'art byzantin, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDes ic\u00f4nes sacr\u00e9es et des mosa\u00efques lumineuses\nUn art qui brille de mille feux\nEt qui marquera l'histoire, c'est pas hasardeux"}, {"titre": "Mosa\u00efque romaine", "text_origine": "La mosa\u00efque dans  l'art romain est la technique artistique par excellence dans la Rome antique  car ni la Gr\u00e8ce classique ni les Grecs d'Alexandrie n'avaient su lui donner la richesse du r\u00e9pertoire iconographique qu'elle a eue sous l'Empire romain et encore moins la r\u00e9pandre dans tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en comme le fera Rome. La mosa\u00efque polychrome est totalement maitris\u00e9e par les Romains au IIe si\u00e8cle av. J.-C..\nGr\u00e2ce \u00e0 l'activit\u00e9 de ses ateliers itin\u00e9rants, toutes les provinces situ\u00e9es autour du mare nostrum, ont connu d\u00e8s les d\u00e9buts de l'expansion romaine cet art qui a trouv\u00e9 un terrain d'\u00e9lection dans les pays o\u00f9 la lumi\u00e8re est reine.\nL'exposition, organis\u00e9e en 2001 par l'Union Latine au mus\u00e9e arch\u00e9ologique de Madrid, a mis l'accent sur l'art de la mosa\u00efque tel qu'il est illustr\u00e9 dans les pays du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\nL'une de ses particularit\u00e9s majeures est l'abondance et l'extr\u00eame diversit\u00e9 des repr\u00e9sentations animales,.\nLa construction d'un complexe h\u00f4telier en 2019 \u00e0 Antakya a n\u00e9cessit\u00e9 un programme pr\u00e9ventif de recherches arch\u00e9ologiques qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une mosa\u00efque qui s'\u00e9tale sur 1 050 m2. Elle est orn\u00e9e de motifs g\u00e9om\u00e9triques. Il est probable qu'elle recouvrait une place publique. Elle a \u00e9t\u00e9 dat\u00e9e du IVe si\u00e8cle. Sa dimension est remarquable au point que le projet immobilier devrait \u00eatre modifi\u00e9 pour l'int\u00e9grer dans le complexe et permettre au public de pouvoir l'admirer.", "element_cle": "1. La mosa\u00efque dans l'art romain est une technique artistique majeure de la Rome antique.\n2. Les Romains ont ma\u00eetris\u00e9 la mosa\u00efque polychrome au IIe si\u00e8cle av. J.-C.\n3. L'art de la mosa\u00efque s'est r\u00e9pandu dans tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en gr\u00e2ce aux ateliers itin\u00e9rants romains.\n4. La mosa\u00efque romaine se distingue par son abondance et sa diversit\u00e9 dans les repr\u00e9sentations animales.\n5. Une mosa\u00efque du IVe si\u00e8cle, orn\u00e9e de motifs g\u00e9om\u00e9triques, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte lors de fouilles \u00e0 Antakya.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mosa\u00efque romaine, une \u0153uvre d'art l\u00e9gendaire\nTechnique polychrome, Rome antique en lumi\u00e8re\nAu IIe si\u00e8cle, les Romains la ma\u00eetrisaient parfaitement\nUn savoir-faire unique, admirablement \u00e9clatant\n\n[Couplet 2]\nLa mosa\u00efque, ateliers itin\u00e9rants omnipr\u00e9sents\nDans tout le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, un spectacle \u00e9blouissant\nLes animaux en abondance, des repr\u00e9sentations vari\u00e9es\nUn v\u00e9ritable bestiaire, dans la pierre sculpt\u00e9es\n\n[Refrain]\nMosa\u00efque romaine, symbole de cr\u00e9ativit\u00e9\nArt mill\u00e9naire, traversant les \u00e9ternit\u00e9s\nChaque motif g\u00e9om\u00e9trique, une histoire \u00e0 raconter\nAntakya, Iv\u00e8me si\u00e8cle, une d\u00e9couverte \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer"}, {"titre": "Religion de la Rome antique", "text_origine": "La religion de la Rome antique ou les religions des Romains est l'ensemble des pratiques et croyances religieuses que les Romains consid\u00e9raient comme proprement romaines (on peut alors parler de Religion romaine, ou de religion publique de Rome), ainsi que les nombreux cultes import\u00e9s \u00e0 Rome ou pratiqu\u00e9s par les populations faisant partie de l'Empire romain. En latin, le mot religio ne signifie pas \u00ab religion \u00bb mais plut\u00f4t \u00ab obligation rituelle \u00bb et s'emploie souvent au pluriel. Il faut garder cette nuance \u00e0 l'esprit pour \u00e9viter les confusions terminologiques.\nChaque communaut\u00e9 humaine a ses propres partenaires divins.\nLes Romains se consid\u00e9raient eux-m\u00eames comme profond\u00e9ment religieux, et ils attribuaient le succ\u00e8s de leur empire \u00e0 leur pi\u00e9t\u00e9 collective (pietas) qui permettait de conserver de bonnes relations avec les dieux. D'apr\u00e8s l'histoire l\u00e9gendaire des premiers si\u00e8cles de Rome, la plupart des institutions et des rites religieux de Rome remontent aux premiers fondateurs de Rome, particuli\u00e8rement Numa Pompilius, le second roi l\u00e9gendaire de Rome. Peu \u00e0 peu, le droit romain se s\u00e9pare de la religion.", "element_cle": "1. La religion de la Rome antique regroupe les pratiques et croyances religieuses des Romains.\n2. La religion romaine \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme proprement romaine et incluait les cultes import\u00e9s et ceux pratiqu\u00e9s dans l'Empire romain.\n3. Le mot \"religio\" en latin signifie \"obligation rituelle\" et est souvent utilis\u00e9 au pluriel.\n4. Les Romains \u00e9taient profond\u00e9ment religieux et attribuaient le succ\u00e8s de leur empire \u00e0 leur pi\u00e9t\u00e9 collective.\n5. Les institutions et rites religieux de Rome ont \u00e9t\u00e9 transmis depuis les premiers fondateurs, en particulier Numa Pompilius.\n6. Au fil du temps, le droit romain s'est d\u00e9tach\u00e9 de la religion.", "rap": "[Couplet 1]\nLa religion dans la Rome antique, un pilier essentiel\nDes pratiques et croyances, c'\u00e9tait pas superficiel\nLe terme \"religio\", obligation rituelle\nLes Romains, pieux et fiers, leur empire en est le t\u00e9moin r\u00e9el\n\nLa religion romaine, une identit\u00e9 propre\nCultes import\u00e9s, l'Empire dans leur scope\nUne mixit\u00e9 de cultures, une richesse inou\u00efe\nTout \u00e7a pour renforcer leur pi\u00e9t\u00e9 infinie\n\n[Refrain]\nLa foi dans leur histoire, des valeurs qui inspirent\nDans les temples et autels, les Romains respirent\nL'importance de la religion, c'\u00e9tait une \u00e9vidence\nDans l'empire de Rome, une pi\u00e9t\u00e9 en essence\n\n[Couplet 2]\nDepuis les fondateurs, la transmission s'op\u00e8re\nNuma Pompilius, les rites en premi\u00e8re sph\u00e8re\nAu fil du temps, le droit se d\u00e9tache de la foi\nMais la religion reste ancr\u00e9e, comme une loi\n\nLes institutions religieuses, un ciment social\nLe succ\u00e8s de Rome, gr\u00e2ce \u00e0 ce pi\u00e9tisme fatal\nUne histoire flamboyante, des dates marquantes\nLa religion dans la Rome antique, un pilier \u00e9difiant\n\n[Refrain]\nLa foi dans leur histoire, des valeurs qui inspirent\nDans les temples et autels, les Romains respirent\nL'importance de la religion, c'\u00e9tait une \u00e9vidence\nDans l'empire de Rome, une pi\u00e9t\u00e9 en essence"}, {"titre": "Religion de la Rome antique", "text_origine": "La religion de la Rome antique ou les religions des Romains est l'ensemble des pratiques et croyances religieuses que les Romains consid\u00e9raient comme proprement romaines (on peut alors parler de Religion romaine, ou de religion publique de Rome), ainsi que les nombreux cultes import\u00e9s \u00e0 Rome ou pratiqu\u00e9s par les populations faisant partie de l'Empire romain. En latin, le mot religio ne signifie pas \u00ab religion \u00bb mais plut\u00f4t \u00ab obligation rituelle \u00bb et s'emploie souvent au pluriel. Il faut garder cette nuance \u00e0 l'esprit pour \u00e9viter les confusions terminologiques.\nChaque communaut\u00e9 humaine a ses propres partenaires divins.\nLes Romains se consid\u00e9raient eux-m\u00eames comme profond\u00e9ment religieux, et ils attribuaient le succ\u00e8s de leur empire \u00e0 leur pi\u00e9t\u00e9 collective (pietas) qui permettait de conserver de bonnes relations avec les dieux. D'apr\u00e8s l'histoire l\u00e9gendaire des premiers si\u00e8cles de Rome, la plupart des institutions et des rites religieux de Rome remontent aux premiers fondateurs de Rome, particuli\u00e8rement Numa Pompilius, le second roi l\u00e9gendaire de Rome. Peu \u00e0 peu, le droit romain se s\u00e9pare de la religion.", "element_cle": "1. La religion de la Rome antique regroupe les pratiques et croyances religieuses des Romains.\n2. Les Romains consid\u00e9raient leur religion comme \u00e9tant proprement romaine.\n3. La religion romaine comprenait \u00e0 la fois les cultes locaux et les cultes import\u00e9s \u00e0 Rome.\n4. Le mot latin \"religio\" signifie plut\u00f4t \"obligation rituelle\" et est souvent utilis\u00e9 au pluriel.\n5. Les Romains attribuaient le succ\u00e8s de leur empire \u00e0 leur pi\u00e9t\u00e9 collective et leurs bonnes relations avec les dieux.\n6. Les institutions et rites religieux de Rome remontent aux premiers fondateurs de la ville, notamment Numa Pompilius.\n7. Au fil du temps, le droit romain et la religion se sont progressivement s\u00e9par\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa religion de la Rome antique, une histoire fascinante\nDes pratiques et croyances, des l\u00e9gendes palpitantes\nLes Romains, fiers de leur empire, de leur identit\u00e9\nLeur religion, unique, proprement romaine, illumin\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDes cultes locaux et import\u00e9s, une diversit\u00e9 sacr\u00e9e\nLe mot \"religio\", symbole d'obligation rituelle, respect\u00e9e\nLe succ\u00e8s de leur empire, les Romains l'attribuaient\nA leur pi\u00e9t\u00e9 collective, aux dieux qu'ils v\u00e9n\u00e9raient\n\n[Refrain]\nLa religion de la Rome antique, une force puissante\nInstitutions et rites, h\u00e9ritage des fondateurs, une danse\nMais avec le temps, droit romain et religion se sont s\u00e9par\u00e9s\nUne \u00e9volution n\u00e9cessaire, pour mieux avancer"}, {"titre": "Religion d'\u00c9tat", "text_origine": "Une religion d'\u00c9tat est une religion officiellement adopt\u00e9e par un \u00c9tat, ce qui signifie que la l\u00e9gislation de cet \u00c9tat se conforme aux pr\u00e9ceptes de la religion en question. On parle de religion d'\u00c9tat lorsque la l\u00e9gislation \u2013 g\u00e9n\u00e9ralement la constitution \u2013 d'un pays pr\u00e9cise que telle religion est la religion de l'\u00c9tat.\nAujourd'hui, l'existence dans un pays d'une religion ayant un statut de religion d'\u00c9tat ne pr\u00e9juge pas de la situation des religions dans ce pays : la religion d'\u00c9tat peut \u00eatre la seule religion autoris\u00e9e ou bien simplement jouir de certaines pr\u00e9rogatives (appui financier par exemple), les autres cultes \u00e9tant libres.\nL'islam est de nos jours la religion la plus concern\u00e9e par le statut de religion d'\u00c9tat. La plupart des pays occidentaux ne reconnaissent plus de religion d'\u00c9tat.\nCertains pays reconnaissent, avec ou sans religion d'\u00c9tat, une ou plusieurs religions officielles.", "element_cle": "- Une religion d'\u00c9tat est officiellement adopt\u00e9e par un \u00c9tat et sa l\u00e9gislation se conforme aux pr\u00e9ceptes de cette religion.\n- La religion d'\u00c9tat est mentionn\u00e9e dans la l\u00e9gislation, g\u00e9n\u00e9ralement la constitution, d'un pays.\n- Avoir une religion d'\u00c9tat ne signifie pas que les autres religions sont interdites, mais elles peuvent jouir de certains avantages.\n- L'islam est la religion la plus concern\u00e9e par le statut de religion d'\u00c9tat dans plusieurs pays aujourd'hui.\n- La plupart des pays occidentaux ne reconnaissent plus de religion d'\u00c9tat.\n- Certains pays reconnaissent une ou plusieurs religions officielles, avec ou sans religion d'\u00c9tat.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les lois, dans les textes, une religion d'\u00c9tat\nAdopt\u00e9e officiellement, un pilier de l'\u00c9tat\nLa constitution, elle en parle, c'est clair et net\nLes pr\u00e9ceptes religieux, ici c'est respect\u00e9\n\nMais \u00e7a veut pas dire que les autres sont bannis\nElles ont encore leur place, mais avec des avantages\nL'Islam souvent concern\u00e9, dans plusieurs pays\nReligion d'\u00c9tat, elle est mise en avant\n\n[Refrain]\nLa religion d'\u00c9tat, un statut bien sp\u00e9cifique\nMais dans beaucoup d'pays, on l'a mis de c\u00f4t\u00e9\nTous les pays occidentaux, ils ont fait la critique\nPlus de religion d'\u00c9tat, on veut se lib\u00e9rer\n\n[Couplet 2]\nCertaines nations reconnaissent, une ou plusieurs religions\nAvec ou sans religion d'\u00c9tat, une position\nMais l'id\u00e9e principale reste l'\u00e9galit\u00e9\nLibert\u00e9 de culte, on veut mettre en priorit\u00e9\n\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants dans notre histoire\nOn peut pas les ignorer, c'est une le\u00e7on \u00e0 voir\nL'\u00e9ducation, essentielle pour comprendre\nLe r\u00f4le de la religion, et comment elle est engendr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa religion d'\u00c9tat, un statut bien sp\u00e9cifique\nMais dans beaucoup d'pays, on l'a mis de c\u00f4t\u00e9\nTous les pays occidentaux, ils ont fait la critique\nPlus de religion d'\u00c9tat, on veut se lib\u00e9rer"}, {"titre": "Rite fun\u00e9raire de la religion romaine", "text_origine": "L'appartenance \u00e0 la classe sociale conditionne le faste des rites fun\u00e9raires romains. Les Romains, tr\u00e8s superstitieux et religieux, pensaient qu'un d\u00e9roulement pr\u00e9cis des fun\u00e9railles \u00e9tait essentiel \u00e0 l'obtention d'une vie apr\u00e8s la mort. Ils \u00e9taient donc tr\u00e8s pointilleux sur l'ex\u00e9cution des rites fun\u00e9raires. Les riches se faisaient, en principe, incin\u00e9rer, tandis que les Romains plus pauvres comme les esclaves pouvaient \u00eatre jet\u00e9s dans des fosses communes, sans c\u00e9r\u00e9monie. Il est par ailleurs advenu que certaines personnes, dont les empereurs \u00e0 travers le culte Imp\u00e9rial, aient fait l'objet d'un culte apr\u00e8s leur mort.", "element_cle": "1. L'appartenance \u00e0 la classe sociale d\u00e9termine le niveau de luxe des rites fun\u00e9raires romains.\n2. Les Romains \u00e9taient superstitieux et religieux, et consid\u00e9raient les fun\u00e9railles comme essentielles pour la vie apr\u00e8s la mort.\n3. Les riches \u00e9taient g\u00e9n\u00e9ralement incin\u00e9r\u00e9s, tandis que les pauvres pouvaient \u00eatre jet\u00e9s dans des fosses communes.\n4. Certains individus, dont les empereurs, ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9n\u00e9r\u00e9s sous forme de culte apr\u00e8s leur mort.\n5. Les rites fun\u00e9raires romains \u00e9taient ex\u00e9cut\u00e9s avec une grande pr\u00e9cision et rigueur.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Rome antique, une soci\u00e9t\u00e9 bien carr\u00e9e\nLes fun\u00e9railles, elles \u00e9taient class\u00e9es\nSelon ton niveau de luxe, ton statut social\nD\u00e9terminant le rite, c'\u00e9tait l'id\u00e9al\n\n[Couplet 2]\nLes Romains, superstitieux et religieux\nPour eux, les fun\u00e9railles, c'\u00e9tait s\u00e9rieux\nEssentielles pour la vie apr\u00e8s la mort\nUne pr\u00e9paration pour le dernier effort\n\n[Refrain]\nDans des fosses communes, certains \u00e9taient jet\u00e9s\nLes riches, incin\u00e9r\u00e9s, les diff\u00e9rences marqu\u00e9es\nLes empereurs, v\u00e9n\u00e9r\u00e9s, un culte \u00e0 part enti\u00e8re\nLes rites fun\u00e9raires, pr\u00e9cision et rigueur derri\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nDes fosses communes pour les d\u00e9munis\nUn dernier repos, loin du paradis\nLes riches, dans le feu, leur corps incin\u00e9r\u00e9\nUne fin en beaut\u00e9, un dernier baiser\n\n[Couplet 4]\nCertains individus, des empereurs respect\u00e9s\nApr\u00e8s leur mort, un culte v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nDes divinit\u00e9s, leurs noms \u00e9lev\u00e9s\nDans les cieux, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nDans des fosses communes, certains \u00e9taient jet\u00e9s\nLes riches, incin\u00e9r\u00e9s, les diff\u00e9rences marqu\u00e9es\nLes empereurs, v\u00e9n\u00e9r\u00e9s, un culte \u00e0 part enti\u00e8re\nLes rites fun\u00e9raires, pr\u00e9cision et rigueur derri\u00e8re\n\n[Couplet 5]\nLes rites fun\u00e9raires romains \u00e9taient millim\u00e9tr\u00e9s\nChaque geste, chaque pas, bien r\u00e9gl\u00e9s\nLa pr\u00e9cision, la rigueur, la discipline\nMarquaient leur attachement \u00e0 une vision\n\n[Refrain]\nDans des fosses communes, certains \u00e9taient jet\u00e9s\nLes riches, incin\u00e9r\u00e9s, les diff\u00e9rences marqu\u00e9es\nLes empereurs, v\u00e9n\u00e9r\u00e9s, un culte \u00e0 part enti\u00e8re\nLes rites fun\u00e9raires, pr\u00e9cision et rigueur derri\u00e8re"}, {"titre": "R\u00e9publique romaine", "text_origine": "La R\u00e9publique romaine est le nom donn\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime de gouvernement et \u00e0 la p\u00e9riode de l'histoire de la Rome antique qui succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Cette p\u00e9riode commence traditionnellement en 509 av. J.-C., \u00e0 la chute de la royaut\u00e9. Le dernier d\u00e9tenteur du titre royal, Tarquin le Superbe, un \u00c9trusque, est alors chass\u00e9 du pouvoir par une r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne. M\u00eame si cette date rev\u00eat un aspect quasi-l\u00e9gendaire pour les historiens contemporains, elle est toujours commun\u00e9ment admise comme point de d\u00e9part d'une organisation politique fond\u00e9e sur la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain, l'exercice du pouvoir par des magistrats, ainsi que la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 (ce qui est annuel), et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures. La R\u00e9publique romaine prend fin, apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de guerres civiles, en 27 av. J.-C., date \u00e0 laquelle Caius Octavius Thurinus, fils adoptif de Jules C\u00e9sar, re\u00e7oit le titre d'Auguste. Cette accession au pouvoir lui est permise par sa victoire militaire \u00e0 la bataille d'Actium (le 2 septembre 31 av. J.-C.) lors de la derni\u00e8re guerre civile de la R\u00e9publique romaine, consacrant la fin de la carri\u00e8re politique de Marc Antoine, et la d\u00e9ch\u00e9ance de Cl\u00e9op\u00e2tre VII. La victoire d'Octave, alors rev\u00eatu de nombreux pouvoirs constitutionnels et militaires du fait de sa position de triumvir, lui permet de briser les derni\u00e8res r\u00e9sistances au sein du parti conservateur romain et d'instaurer un nouveau r\u00e9gime politique, le principat, ou Empire, dans lequel l'essentiel de la vie politique romaine, l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses, sont contr\u00f4l\u00e9es par un seul homme, d\u00e9sign\u00e9 par le titre d'Auguste : l'empereur romain.\nEn fran\u00e7ais moderne, le mot de \u00ab r\u00e9publique \u00bb d\u00e9rive directement du concept latin de res publica, signifiant \u00ab chose publique \u00bb, par opposition \u00e0 res privata, \u00ab chose priv\u00e9e \u00bb. En effet, \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9publicaine, la gestion de la cit\u00e9 romaine est d'abord marqu\u00e9e par la cons\u00e9cration du principe de publicit\u00e9 des r\u00e9unions politiques (dans le cadre du S\u00e9nat mais aussi dans le cadre des r\u00e9unions comitiales), de coll\u00e9gialit\u00e9 des pouvoirs (les magistrats sont toujours plusieurs \u00e0 d\u00e9tenir une m\u00eame charge, \u00e0 l'instar des deux consuls), de sp\u00e9cialisation des magistratures (chacune d'elles dispose d'un pouvoir sp\u00e9cifique et d'un champ d'application bien d\u00e9fini) et d'\u00e9lectivit\u00e9 des charges (les magistrats sont pour l'immense majorit\u00e9 \u00e9lus par le peuple romain r\u00e9uni en assembl\u00e9es). La devise traditionnelle de la r\u00e9publique est Senatus populusque Romanus (SPQR), \u00ab le S\u00e9nat et le peuple romain \u00bb. Elle symbolise l'union consensuelle du S\u00e9nat, o\u00f9 si\u00e8gent \u00e0 l'origine les familles de l'\u00e9lite \u00e9conomique et politique de la cit\u00e9, et de l'ensemble des citoyens romains, qui par son vote adopte les lois, conf\u00e8re leurs pouvoirs aux magistrats, et consent au versement des imp\u00f4ts et \u00e0 la lev\u00e9e des arm\u00e9es.\n\u00c0 l'origine, la R\u00e9publique romaine est largement domin\u00e9e par l'aristocratie patricienne, h\u00e9riti\u00e8re de la fondation de Rome, lorsque celle-ci a constitu\u00e9 le S\u00e9nat primitif autour des rois l\u00e9gendaires. Cette division entre patriciens et pl\u00e9b\u00e9iens s'estompe cependant au cours des si\u00e8cles, au gr\u00e9 des diff\u00e9rentes s\u00e9cessions pl\u00e9b\u00e9iennes permettant \u00e0 l'\u00e9lite \u00e9conomique de la pl\u00e8be de se faire une place en politique \u2014 en obtenant notamment, \u00e0 partir de 367 av. J.-C., le droit d'\u00e9lire un consul chaque ann\u00e9e. L'essentiel des citoyens romains reste compos\u00e9 d'une importante masse d'artisans et de petits paysans propri\u00e9taires dans les zones fertiles de l'Italie centrale, tandis que les patriciens sont souvent propri\u00e9taires de vastes domaines cultiv\u00e9s qui leur permettent de d\u00e9gager d'importants revenus pour subventionner leur carri\u00e8re politique. L'\u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9 romaine qui contr\u00f4le les rouages de la R\u00e9publique se caract\u00e9rise notamment par une c\u00e9l\u00e9bration des origines familiales et des anc\u00eatres prestigieux, dans le cadre de la gens. Chaque gens a ainsi ses propres cultes, dont celui des anc\u00eatres v\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans la maison par le biais de portraits. Chaque grande famille de Rome exerce alors un pouvoir informel dans la cit\u00e9, gr\u00e2ce au syst\u00e8me client\u00e9laire : chaque chef de famille accorde sa protection \u00e0 un nombre plus ou moins grand de clients qui doivent ob\u00e9issance \u00e0 ce \u00ab patron \u00bb et re\u00e7oivent en \u00e9change aide et assistance en cas de besoin. La R\u00e9publique romaine est loin d'\u00eatre une d\u00e9mocratie : il s'agit avant tout d'un r\u00e9gime oligarchique dans lequel les citoyens jouissent certes des m\u00eames droits civils, mais ne jouissent pas des m\u00eames privil\u00e8ges politiques et religieux, l'essentiel des droits du citoyen romain d\u00e9pendant, de fait, de sa position au sein des classes censitaires romaines, \u00e9tablies en fonction du patrimoine foncier des familles recens\u00e9es. La R\u00e9publique romaine est donc avant tout un syst\u00e8me de comp\u00e9tition, de course aux honneurs, entre les mains d'un nombre restreint de grandes familles patricio-pl\u00e9b\u00e9iennes formant la nobilitas, la noblesse.", "element_cle": "1. La R\u00e9publique romaine succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale de l'histoire de Rome.\n2. La R\u00e9publique romaine commence en 509 av. J.-C., \u00e0 la chute de la royaut\u00e9.\n3. La R\u00e9publique romaine est caract\u00e9ris\u00e9e par la domination de l'aristocratie romaine sur le peuple et par l'exercice du pouvoir par des magistrats.\n4. La R\u00e9publique romaine prend fin en 27 av. J.-C., lorsque Caius Octavius Thurinus devient Auguste.\n5. La fin de la R\u00e9publique romaine est marqu\u00e9e par la victoire militaire d'Octave \u00e0 la bataille d'Actium en 31 av. J.-C.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9publique romaine, un tournant dans l'histoire,\nApr\u00e8s les rois d\u00e9chus, un nouveau d\u00e9part en m\u00e9moire.\nEn 509 avant J.C., le pouvoir change de main,\nLe peuple aspire \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 un avenir serein.\n\n[Couplet 2]\nC'est l'aristocratie qui r\u00e8gne, domine le terrain,\nMagistrats au pouvoir, d\u00e9cident du destin.\nMais malgr\u00e9 cette emprise, le peuple survit,\nCherchant l'\u00e9quilibre, sans jamais c\u00e9der aux cris.\n\n[Refrain]\nR\u00e9publique romaine, entre royaut\u00e9 et Empire,\nUne \u00e9poque charni\u00e8re, o\u00f9 se dessine notre avenir.\nDes dates grav\u00e9es, dans les livres de l'histoire,\nLa chute des rois, la fin de la gloire.\n\n[Couplet 3]\nLes si\u00e8cles passent, la R\u00e9publique s'\u00e9puise,\nLes tensions s'intensifient, la lutte s'anoblit.\n27 avant J.C., Octave prend le pouvoir,\nDevenant Auguste, l'espoir d'un monde \u00e0 reconstruire.\n\n[Couplet 4]\nLa bataille d'Actium, ultime affrontement,\nOctave triomphe, marquant la fin de l'engagement.\nLa R\u00e9publique s'efface, l'Empire s'\u00e9l\u00e8ve,\nNouvelle \u00e8re qui se d\u00e9ploie, Rome s'en rel\u00e8ve.\n\n[Refrain]\nR\u00e9publique romaine, entre royaut\u00e9 et Empire,\nUne \u00e9poque charni\u00e8re, o\u00f9 se dessine notre avenir.\nDes dates grav\u00e9es, dans les livres de l'histoire,\nLa chute des rois, la fin de la gloire."}, {"titre": "Religion gauloise", "text_origine": "La religion gauloise ou \u00ab religion des Gaulois \u00bb est l'ensemble des croyances et des rites propres aux peuples de la Gaule \u2013 du moins ceux qui \u00e9taient de culture celtique. Du fait de l'absence de sources \u00e9crites directes avant l'\u00e9poque romaine, ses particularit\u00e9s d'avant la romanisation demeurent mal connues, et difficiles \u00e0 distinguer de celles de la religion gallo-romaine. Il convient donc de p\u00e9riodiser les donn\u00e9es sous peine de les confondre. La \u00ab religion des Gaulois \u00bb est la vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9gionale de la religion de la Celtique ind\u00e9pendante. En amont se tiennent les conceptions de l'Europe des M\u00e9taux[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], issues du socle indo-europ\u00e9en ou proto indo-europ\u00e9en", "element_cle": "\u00c9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La religion gauloise \u00e9tait pratiqu\u00e9e par les peuples de la Gaule, qui \u00e9taient de culture celtique.\n2. En raison du manque de sources \u00e9crites, il est difficile de conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment les particularit\u00e9s de la religion gauloise avant la romanisation.\n3. Il est important de distinguer la religion gauloise de la religion gallo-romaine.\n4. La religion gauloise fait partie de la vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9gionale de la religion celtique ind\u00e9pendante.\n5. Les conceptions religieuses en Europe avant l'arriv\u00e9e des Romains \u00e9taient influenc\u00e9es par l'indo-europ\u00e9en ou le proto indo-europ\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les terres de la Gaule, peuple de culture celtique\nLa religion gauloise, \u00e9clairait leurs vies mystiques\nMais sources \u00e9crites, manquent cruellement\nDifficile de saisir leurs rites pr\u00e9cis\u00e9ment\n\n[Couplet 2]\nFaisons la distinction, entre deux p\u00e9riodes\nReligion gauloise, avant la romaine \u00e0 l'ode\nCar apr\u00e8s la romanisation, \u00e7a a chang\u00e9\nGallicis\u00e9, l'aspect religieux a \u00e9volu\u00e9\n\n[Refrain]\nLa religion gauloise, ancr\u00e9e dans la Celtique\nInfluenc\u00e9e par l'indo-europ\u00e9en, par l'antique\nD\u00e9couvrir leur spiritualit\u00e9, un voyage dans le temps\nLes Gaulois ont marqu\u00e9 l'histoire d'un grand monument"}, {"titre": "Religion \u00e9trusque", "text_origine": "La religion \u00e9trusque comprend un ensemble d'histoires, de croyances et de pratiques religieuses de la civilisation \u00e9trusque, qui remonte au VIIe si\u00e8cle av. J.-C. de la culture villanovienne de l'\u00e2ge du fer pr\u00e9c\u00e9dente, fortement influenc\u00e9e par la mythologie de la Gr\u00e8ce antique et de la Ph\u00e9nicie, et partageant des similitudes avec la mythologie et la religion romaines.\nLes cit\u00e9s \u00e9trusques ayant \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la R\u00e9publique romaine au IVe si\u00e8cle av. J.-C., la religion et la mythologie \u00e9trusques ont \u00e9t\u00e9 partiellement int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la culture romaine classique, suivant la pratique romaine consistant \u00e0 absorber certains des dieux locaux et les coutumes des terres conquises.", "element_cle": "1. La religion \u00e9trusque remonte au VIIe si\u00e8cle av. J.-C. et a fortement \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par la mythologie de la Gr\u00e8ce antique et de la Ph\u00e9nicie.\n2. La religion \u00e9trusque partage des similitudes avec la mythologie et la religion romaines.\n3. Les cit\u00e9s \u00e9trusques ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la R\u00e9publique romaine au IVe si\u00e8cle av. J.-C.\n4. La religion et la mythologie \u00e9trusques ont \u00e9t\u00e9 partiellement int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la culture romaine classique.\n5. Les Romains avaient pour coutume d'absorber les dieux locaux et les coutumes des terres conquises.", "rap": "[Couplet 1]\nLa religion \u00e9trusque, viens j't'explique\nUn h\u00e9ritage ancien, datant d'la Gr\u00e8ce antique\nAu VIIe si\u00e8cle avant J-C, elle a commenc\u00e9\nInfluenc\u00e9e par la mythologie et la Ph\u00e9nicie\n\n[Refrain]\nLa religion \u00e9trusque, une histoire \u00e0 raconter\nDes dieux, des croyances, une culture \u00e0 partager\n\n[Couplet 2]\nLes Etrusques, proches des Romains, \u00e9coute bien\nUne religion similaire, des l\u00e9gendes qui se lient\nAu IVe si\u00e8cle avant J-C, l'union est scell\u00e9e\nLes cit\u00e9s \u00e9trusques dans la R\u00e9publique romaine int\u00e9gr\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa religion \u00e9trusque, une histoire \u00e0 raconter\nDes dieux, des croyances, une culture \u00e0 partager\nLa religion \u00e9trusque, dans les veines de Rome\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9serv\u00e9, au coeur m\u00eame de leur royaume\n\nNote: Ce texte est une composition bas\u00e9e sur les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s donn\u00e9s, et n'a pas pour but d'\u00eatre une \u0153uvre aboutie ou compl\u00e8te. Il est important de noter que le rap est un genre musical et po\u00e9tique qui demande souvent un certain niveau d'adaptation lors de sa mise en musique."}, {"titre": "Soci\u00e9t\u00e9 romaine", "text_origine": "La soci\u00e9t\u00e9 romaine antique (societas hominum) s\u2019organise selon une hi\u00e9rarchie strictement d\u00e9finie, o\u00f9 chacun a son rang qui lui d\u00e9finit ses droits et ses devoirs.\nOn ne peut que parler de classe sociale, car les clivages ne sont pas strictement socio-\u00e9conomiques, mais sont bas\u00e9s sur un droit ou statut des hommes, individuellement ou collectivement. La place d'un homme est d\u00e9finie par sa fonction dans la hi\u00e9rarchie des institutions et des lois, autant que par sa richesse et bien plus par son origine. C'est une association bas\u00e9e sur le droit et l'int\u00e9r\u00eat commun. La soci\u00e9t\u00e9 romaine met en place, d\u00e8s le VIe si\u00e8cle av. J.-C., le cens, une sorte d'\u00e9tat civil. Sous la monarchie romaine existaient deux classes principales, les nobles et le peuple (populus), outre les esclaves et les non-citoyens. Apr\u00e8s l'instauration de la R\u00e9publique, la soci\u00e9t\u00e9 romaine se d\u00e9finissait elle-m\u00eame comme une soci\u00e9t\u00e9 d'ordres (ordines) implacablement stratifi\u00e9e. Les possibilit\u00e9s d'ascension dans l'\u00e9chelle sociale \u00e9taient r\u00e9elles, m\u00eame si la quasi-totalit\u00e9 de la population restait tr\u00e8s pauvre. Pendant pr\u00e8s d'un mill\u00e9naire, Rome allait cependant \u00e9voluer et ses structures sociales se modifier pour donner naissance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale.", "element_cle": "1. La soci\u00e9t\u00e9 romaine antique est organis\u00e9e selon une hi\u00e9rarchie stricte bas\u00e9e sur les droits et devoirs de chaque individu.\n2. Les clivages sociaux dans la soci\u00e9t\u00e9 romaine ne sont pas uniquement \u00e9conomiques, mais aussi bas\u00e9s sur le droit et le statut des hommes.\n3. Le rang d'un individu dans la soci\u00e9t\u00e9 romaine est d\u00e9termin\u00e9 par sa fonction, sa richesse et son origine.\n4. La soci\u00e9t\u00e9 romaine met en place le cens, un \u00e9tat civil, d\u00e8s le VIe si\u00e8cle av. J.-C.\n5. Sous la monarchie, il y avait deux principales classes sociales : les nobles et le peuple, ainsi que les esclaves et les non-citoyens.\n6. Apr\u00e8s l'instauration de la R\u00e9publique, la soci\u00e9t\u00e9 romaine est devenue une soci\u00e9t\u00e9 stratifi\u00e9e bas\u00e9e sur des ordres.\n7. Malgr\u00e9 la possibilit\u00e9 d'ascension sociale, la majorit\u00e9 de la population romaine restait tr\u00e8s pauvre.\n8. Rome a \u00e9volu\u00e9 pendant pr\u00e8s d'un mill\u00e9naire, ce qui a entra\u00een\u00e9 des modifications dans les structures sociales et la naissance de la soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa soci\u00e9t\u00e9 romaine, une histoire bien stricte\nHi\u00e9rarchie organis\u00e9e, droits et devoirs bien pr\u00e9cis\nDe la monarchie \u00e0 la r\u00e9publique, \u00e9volution\nDes ordres, des classes, des clivages en action\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 romaine, une structure bien ancr\u00e9e\nRichesse, fonction, origine, tout est bien class\u00e9\nCens, \u00e9tat civil, d\u00e8s le VIe si\u00e8cle avant J.C.\nUne soci\u00e9t\u00e9 antique, mais pleine de complexit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDeux principales classes, nobles et peuple\nPlus les esclaves, les non-citoyens en duo\nLes riches poss\u00e8dent tout, le pouvoir et les droits\nPendant que le peuple lutte, restant dans la nuit\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 romaine, une structure bien ancr\u00e9e\nRichesse, fonction, origine, tout est bien class\u00e9\nCens, \u00e9tat civil, d\u00e8s le VIe si\u00e8cle avant J.C.\nUne soci\u00e9t\u00e9 antique, mais pleine de complexit\u00e9s\n\n[Couplet 3]\nAscension sociale, une possibilit\u00e9 pour certains\nMais pour la plupart, la pauvret\u00e9 en refrain\nRome \u00e9volue pendant des si\u00e8cles, une longue histoire\nStructures sociales modifi\u00e9es, soci\u00e9t\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale en gloire\n\n[Refrain]\nSoci\u00e9t\u00e9 romaine, une structure bien ancr\u00e9e\nRichesse, fonction, origine, tout est bien class\u00e9\nCens, \u00e9tat civil, d\u00e8s le VIe si\u00e8cle avant J.C.\nUne soci\u00e9t\u00e9 antique, mais pleine de complexit\u00e9s"}, {"titre": "R\u00e9publique romaine", "text_origine": "La R\u00e9publique romaine est le nom donn\u00e9 \u00e0 la fois au r\u00e9gime de gouvernement et \u00e0 la p\u00e9riode de l'histoire de la Rome antique qui succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et qui pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale. Cette p\u00e9riode commence traditionnellement en 509 av. J.-C., \u00e0 la chute de la royaut\u00e9. Le dernier d\u00e9tenteur du titre royal, Tarquin le Superbe, un \u00c9trusque, est alors chass\u00e9 du pouvoir par une r\u00e9volte men\u00e9e par l'aristocratie patricienne. M\u00eame si cette date rev\u00eat un aspect quasi-l\u00e9gendaire pour les historiens contemporains, elle est toujours commun\u00e9ment admise comme point de d\u00e9part d'une organisation politique fond\u00e9e sur la domination collective de l'aristocratie romaine sur le peuple romain, l'exercice du pouvoir par des magistrats, ainsi que la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 (ce qui est annuel), et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures. La R\u00e9publique romaine prend fin, apr\u00e8s presque un si\u00e8cle de guerres civiles, en 27 av. J.-C., date \u00e0 laquelle Caius Octavius Thurinus, fils adoptif de Jules C\u00e9sar, re\u00e7oit le titre d'Auguste. Cette accession au pouvoir lui est permise par sa victoire militaire \u00e0 la bataille d'Actium (le 2 septembre 31 av. J.-C.) lors de la derni\u00e8re guerre civile de la R\u00e9publique romaine, consacrant la fin de la carri\u00e8re politique de Marc Antoine, et la d\u00e9ch\u00e9ance de Cl\u00e9op\u00e2tre VII. La victoire d'Octave, alors rev\u00eatu de nombreux pouvoirs constitutionnels et militaires du fait de sa position de triumvir, lui permet de briser les derni\u00e8res r\u00e9sistances au sein du parti conservateur romain et d'instaurer un nouveau r\u00e9gime politique, le principat, ou Empire, dans lequel l'essentiel de la vie politique romaine, l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses, sont contr\u00f4l\u00e9es par un seul homme, d\u00e9sign\u00e9 par le titre d'Auguste : l'empereur romain.\nEn fran\u00e7ais moderne, le mot de \u00ab r\u00e9publique \u00bb d\u00e9rive directement du concept latin de res publica, signifiant \u00ab chose publique \u00bb, par opposition \u00e0 res privata, \u00ab chose priv\u00e9e \u00bb. En effet, \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9publicaine, la gestion de la cit\u00e9 romaine est d'abord marqu\u00e9e par la cons\u00e9cration du principe de publicit\u00e9 des r\u00e9unions politiques (dans le cadre du S\u00e9nat mais aussi dans le cadre des r\u00e9unions comitiales), de coll\u00e9gialit\u00e9 des pouvoirs (les magistrats sont toujours plusieurs \u00e0 d\u00e9tenir une m\u00eame charge, \u00e0 l'instar des deux consuls), de sp\u00e9cialisation des magistratures (chacune d'elles dispose d'un pouvoir sp\u00e9cifique et d'un champ d'application bien d\u00e9fini) et d'\u00e9lectivit\u00e9 des charges (les magistrats sont pour l'immense majorit\u00e9 \u00e9lus par le peuple romain r\u00e9uni en assembl\u00e9es). La devise traditionnelle de la r\u00e9publique est Senatus populusque Romanus (SPQR), \u00ab le S\u00e9nat et le peuple romain \u00bb. Elle symbolise l'union consensuelle du S\u00e9nat, o\u00f9 si\u00e8gent \u00e0 l'origine les familles de l'\u00e9lite \u00e9conomique et politique de la cit\u00e9, et de l'ensemble des citoyens romains, qui par son vote adopte les lois, conf\u00e8re leurs pouvoirs aux magistrats, et consent au versement des imp\u00f4ts et \u00e0 la lev\u00e9e des arm\u00e9es.\n\u00c0 l'origine, la R\u00e9publique romaine est largement domin\u00e9e par l'aristocratie patricienne, h\u00e9riti\u00e8re de la fondation de Rome, lorsque celle-ci a constitu\u00e9 le S\u00e9nat primitif autour des rois l\u00e9gendaires. Cette division entre patriciens et pl\u00e9b\u00e9iens s'estompe cependant au cours des si\u00e8cles, au gr\u00e9 des diff\u00e9rentes s\u00e9cessions pl\u00e9b\u00e9iennes permettant \u00e0 l'\u00e9lite \u00e9conomique de la pl\u00e8be de se faire une place en politique \u2014 en obtenant notamment, \u00e0 partir de 367 av. J.-C., le droit d'\u00e9lire un consul chaque ann\u00e9e. L'essentiel des citoyens romains reste compos\u00e9 d'une importante masse d'artisans et de petits paysans propri\u00e9taires dans les zones fertiles de l'Italie centrale, tandis que les patriciens sont souvent propri\u00e9taires de vastes domaines cultiv\u00e9s qui leur permettent de d\u00e9gager d'importants revenus pour subventionner leur carri\u00e8re politique. L'\u00e9lite de la soci\u00e9t\u00e9 romaine qui contr\u00f4le les rouages de la R\u00e9publique se caract\u00e9rise notamment par une c\u00e9l\u00e9bration des origines familiales et des anc\u00eatres prestigieux, dans le cadre de la gens. Chaque gens a ainsi ses propres cultes, dont celui des anc\u00eatres v\u00e9n\u00e9r\u00e9s dans la maison par le biais de portraits. Chaque grande famille de Rome exerce alors un pouvoir informel dans la cit\u00e9, gr\u00e2ce au syst\u00e8me client\u00e9laire : chaque chef de famille accorde sa protection \u00e0 un nombre plus ou moins grand de clients qui doivent ob\u00e9issance \u00e0 ce \u00ab patron \u00bb et re\u00e7oivent en \u00e9change aide et assistance en cas de besoin. La R\u00e9publique romaine est loin d'\u00eatre une d\u00e9mocratie : il s'agit avant tout d'un r\u00e9gime oligarchique dans lequel les citoyens jouissent certes des m\u00eames droits civils, mais ne jouissent pas des m\u00eames privil\u00e8ges politiques et religieux, l'essentiel des droits du citoyen romain d\u00e9pendant, de fait, de sa position au sein des classes censitaires romaines, \u00e9tablies en fonction du patrimoine foncier des familles recens\u00e9es. La R\u00e9publique romaine est donc avant tout un syst\u00e8me de comp\u00e9tition, de course aux honneurs, entre les mains d'un nombre restreint de grandes familles patricio-pl\u00e9b\u00e9iennes formant la nobilitas, la noblesse.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sont :\n\n1. La R\u00e9publique romaine est un r\u00e9gime de gouvernement et une p\u00e9riode de l'histoire de Rome antique.\n2. Elle succ\u00e8de \u00e0 la p\u00e9riode royale et pr\u00e9c\u00e8de l'\u00e9poque imp\u00e9riale.\n3. Elle d\u00e9bute en 509 av. J.-C. avec la chute de la royaut\u00e9 et l'exil de Tarquin le Superbe.\n4. La R\u00e9publique romaine est caract\u00e9ris\u00e9e par la domination collective de l'aristocratie patricienne sur le peuple romain.\n5. Elle repose sur l'exercice du pouvoir par des magistrats, la coll\u00e9gialit\u00e9, l'annalit\u00e9 et l'\u00e9lectivit\u00e9 des magistratures.\n6. La R\u00e9publique romaine conna\u00eet pr\u00e8s d'un si\u00e8cle de guerres civiles.\n7. Elle prend fin en 27 av. J.-C. avec l'accession au pouvoir d'Auguste.\n8. La victoire d'Octave \u00e0 la bataille d'Actium en 31 av. J.-C. marque la fin de la derni\u00e8re guerre civile et la d\u00e9ch\u00e9ance de Marc Antoine et Cl\u00e9op\u00e2tre.\n9. Octave instaure un nouveau r\u00e9gime politique, le principat ou Empire, o\u00f9 il contr\u00f4le l'arm\u00e9e, les orientations mon\u00e9taires et religieuses.\n10. La R\u00e9publique romaine est caract\u00e9ris\u00e9e par la gestion de la cit\u00e9 romaine, bas\u00e9e sur le concept de res publica, la chose publique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa R\u00e9publique romaine, une p\u00e9riode cl\u00e9,\nUn r\u00e9gime de gouvernement qui a su perdurer.\nApr\u00e8s la royaut\u00e9, elle a pris le pouvoir,\nEn l'an 509 avant J-C, un nouvel espoir.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, un temps de partage,\nO\u00f9 l'aristocratie patricienne r\u00e9gnait sur le paysage.\nUn syst\u00e8me de magistrats, d'\u00e9lectivit\u00e9,\nLe peuple romain dans cette \u00e9galit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nGu\u00e9rres civiles, pendant pr\u00e8s d'un si\u00e8cle,\nLa R\u00e9publique romaine, une p\u00e9riode qui d\u00e9file.\nMais en l'an 27 avant J-C, tout bascule,\nArrive Auguste, le pouvoir il manipule.\n\n[Refrain]\nLa R\u00e9publique romaine, une fin marqu\u00e9e,\nLa victoire d'Octave \u00e0 Actium, il a triomph\u00e9.\nLe principat s'installe, l'Empire prend place,\nOctave contr\u00f4le tout, l'autorit\u00e9 il embrasse.\n\nLa R\u00e9publique romaine, une gestion unique,\nLa res publica, la chose publique.\nUn h\u00e9ritage qui perdure encore aujourd'hui,\nDans l'histoire, Rome reste un souffle de vie."}, {"titre": "Rome antique", "text_origine": "La Rome antique est \u00e0 la fois la ville de Rome et l'\u00c9tat qu'elle fonde dans l'Antiquit\u00e9. L'id\u00e9e de Rome antique est ins\u00e9parable de celle de la culture latine. Ce regroupement de villages au VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. parvint \u00e0 dominer l'ensemble du monde m\u00e9diterran\u00e9en et de l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle par la conqu\u00eate militaire et par l'assimilation des \u00e9lites locales. Sa domination a laiss\u00e9 d'importantes traces arch\u00e9ologiques et de nombreux t\u00e9moignages litt\u00e9raires. Elle fa\u00e7onne encore aujourd'hui l'image de la civilisation occidentale. Durant ces si\u00e8cles, la civilisation romaine passe d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique puis \u00e0 un empire autocratique.\nLe tableau d'une ville progressant de mani\u00e8re continue ne correspond pas int\u00e9gralement \u00e0 la complexit\u00e9 des faits. Son histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 celle d'une croissance continue : aux progr\u00e8s (de rythmes tr\u00e8s vari\u00e9s) ont succ\u00e9d\u00e9 des stagnations et parfois m\u00eame des replis. Mais les Romains sont parvenus \u00e0 r\u00e9soudre les difficult\u00e9s internes n\u00e9es de la conqu\u00eate sous la R\u00e9publique en transformant leurs institutions r\u00e9publicaines. La fondation de l'Empire par Auguste marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode o\u00f9 la conqu\u00eate romaine atteint les limites du monde connu \u00e0 l'\u00e9poque. La civilisation romaine, en partie influenc\u00e9e par les Grecs, influence durablement les r\u00e9gions conquises. \u00c0 partir du IIIe si\u00e8cle, le monde romain subit les grandes invasions des Barbares venus de l'Europe du Nord et de l'Asie. Pour leur r\u00e9sister, l'Empire a eu besoin de cr\u00e9er une nouvelle structure bureaucratique et militaire. C'est dans ce cadre que s'op\u00e8re le brillant renouveau du IVe si\u00e8cle ainsi que l'\u00e9tablissement du christianisme comme religion d'\u00c9tat. Apr\u00e8s la s\u00e9paration entre l'Orient et l'Occident en 395, de nouvelles invasions mettent fin \u00e0 l'Empire d'Occident en 476.\nEn proie \u00e0 l'instabilit\u00e9 interne et aux attaques de peuples issus de Germanie pour la plupart, la partie occidentale de l'Empire (comprenant l'Hispanie, la Gaule, la Bretagne, l'Afrique du Nord et l'Italie) se scinde en royaumes ind\u00e9pendants \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle. La partie orientale de l'Empire, gouvern\u00e9e \u00e0 partir de Constantinople (incluant la Gr\u00e8ce, l'Anatolie, la Syrie et l'\u00c9gypte) survit \u00e0 cette crise. Malgr\u00e9 la perte de la Syrie et de l'\u00c9gypte, au profit de l'empire arabo-islamique naissant, l'empire d'Orient poursuit son d\u00e9veloppement, jusqu'\u00e0 ce qu'il soit finalement d\u00e9truit par l'Empire ottoman. Cet empire m\u00e9di\u00e9val et chr\u00e9tien, appel\u00e9 \u00ab Empire romain \u00bb par ses habitants, mais que les historiens modernes d\u00e9nomment g\u00e9n\u00e9ralement \u00ab Empire byzantin \u00bb, est la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e9volutive, sans interruption dans le pouvoir imp\u00e9rial et l'administration de l'Empire romain.\nLa civilisation romaine est souvent comptabilis\u00e9e dans l'Antiquit\u00e9 classique avec la Gr\u00e8ce antique, une civilisation qui a inspir\u00e9 une grande partie de la culture de la Rome antique. Outre son mod\u00e8le d'exercice du pouvoir, dont on ne compte plus les princes qui ont voulu l'imiter ou s'en sont inspir\u00e9s, la Rome antique a contribu\u00e9 grandement \u00e0 l'\u00e9laboration du droit, des institutions et des lois, de la guerre, de l'art et la litt\u00e9rature, de l'architecture et la technologie ainsi que des langues dans le monde occidental.", "element_cle": "1. La Rome antique est \u00e0 la fois une ville et un \u00c9tat qui a domin\u00e9 le monde m\u00e9diterran\u00e9en et l'Europe de l'Ouest du Ier au Ve si\u00e8cle.\n2. Elle a laiss\u00e9 d'importantes traces arch\u00e9ologiques et t\u00e9moignages litt\u00e9raires qui fa\u00e7onnent encore l'image de la civilisation occidentale.\n3. La civilisation romaine a \u00e9volu\u00e9 d'une royaut\u00e9 \u00e0 une r\u00e9publique oligarchique, puis \u00e0 un empire autocratique.\n4. La fondation de l'Empire par Auguste marque le d\u00e9but d'une p\u00e9riode de conqu\u00eate qui atteint les limites du monde connu de l'\u00e9poque.\n5. \u00c0 partir du IIIe si\u00e8cle, l'Empire romain subit les invasions des Barbares, ce qui conduit \u00e0 la mise en place d'une nouvelle structure bureaucratique et militaire.\n6. Le IVe si\u00e8cle conna\u00eet un renouveau brillant et l'\u00e9tablissement du christianisme comme religion d'\u00c9tat.\n7. En 395, l'Empire romain se s\u00e9pare entre l'Orient et l'Occident, et de nouvelles invasions mettent fin \u00e0 l'Empire d'Occident en 476.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Rome antique, une l\u00e9gende qui r\u00e9sonne,\nUne ville puissante, un \u00c9tat qui domine,\nDu Ier au Ve si\u00e8cle, son r\u00e8gne s'\u00e9tend,\nSur la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Europe de l'Ouest, puissant.\n\nArch\u00e9ologie et litt\u00e9rature, t\u00e9moins \u00e9ternels,\nDe cette civilisation qui sculpte l'image occidentale,\nDes vestiges qui racontent, qui nous inspirent,\nLa grandeur de Rome, qu'on ne peut pas dire.\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, un empire l\u00e9gendaire,\nUne civilisation puissante, \u00e0 jamais dans l'histoire,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans nos m\u00e9moires,\nLa Rome antique, un h\u00e9ritage \u00e0 la gloire.\n\n[Couplet 2]\nDe la royaut\u00e9 \u00e0 la r\u00e9publique, Rome \u00e9volue,\nPuis devient un empire autocratique, qui nous \u00e9moustille,\nL'Empire fond\u00e9 par Auguste, conqu\u00eate sans fin,\nLimites du monde connu, Rome atteint le destin.\n\nLe IIIe si\u00e8cle apporte les invasions barbares,\nChangement bureaucratique, une structure nouvelle,\nLe IVe si\u00e8cle, la renaissance s'\u00e9claire,\nChristianisme religion d'\u00c9tat, une \u00e8re nouvelle.\n\n[Refrain]\nLa Rome antique, un empire l\u00e9gendaire,\nUne civilisation puissante, \u00e0 jamais dans l'histoire,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans nos m\u00e9moires,\nLa Rome antique, un h\u00e9ritage \u00e0 la gloire."}, {"titre": "Haut-Empire romain", "text_origine": "Le Haut-Empire constitue, avec le Bas-Empire, une des deux d\u00e9coupes historiographiques de l'Empire romain telle que la voient les historiens fran\u00e7ais. Ces termes sont des concepts tr\u00e8s usuels, mais leurs limites chronologiques respectives ne sont pas fix\u00e9es de fa\u00e7on unanime. Elle d\u00e9signe la premi\u00e8re p\u00e9riode de l\u2019Empire romain, qui d\u00e9bute en 27 av. J.-C. avec le principat d'Auguste, et inclut le r\u00e8gne id\u00e9alis\u00e9 des Antonins.\nLe Haut-Empire s\u2019acheva avec le commencement du Bas-Empire, dont la date exacte est \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation des diff\u00e9rents auteurs. Certains proposent la fin de la dynastie des Antonins (192 apr. J.-C.), d'autres le renversement de la dynastie des S\u00e9v\u00e8res (235 apr. J.-C.), d'autres encore le d\u00e9but du r\u00e8gne de Diocl\u00e9tien (284-305).\nApr\u00e8s sa victoire \u00e0 Actium en l'an 31 av. J.-C., Octave devint le seul ma\u00eetre de l'empire mais il refusa ensuite le titre de roi. Selon un sc\u00e9nario bien pr\u00e9par\u00e9, il fit m\u00eame mine d'abdiquer en 27 av. J.-C.. Le S\u00e9nat lui conf\u00e9ra alors le titre d'Auguste, soit \u00ab bienheureux \u00bb. Tout en laissant le d\u00e9roulement des anciennes magistratures et le S\u00e9nat, il concentra tous les pouvoirs entre ses mains. Ses successeurs, les empereurs Julio-Claudiens, Flaviens et Antonins men\u00e8rent l'Empire romain \u00e0 son apog\u00e9e. Au IIe si\u00e8cle, la superficie de l'Empire romain \u00e9tait \u00e0 son maximum et comptait entre 50 et 80 millions d'habitants. Avec un million d'habitants, Rome \u00e9tait la plus grande ville du monde m\u00e9diterran\u00e9en.", "element_cle": "1. Le Haut-Empire romain est la premi\u00e8re p\u00e9riode de l'Empire romain, commen\u00e7ant en 27 av. J.-C. avec le principat d'Auguste.\n2. Le r\u00e8gne des Antonins est consid\u00e9r\u00e9 comme une p\u00e9riode id\u00e9alis\u00e9e de l'Empire romain.\n3. La fin du Haut-Empire correspond \u00e0 diff\u00e9rentes dates selon les historiens, tels que la fin de la dynastie des Antonins en 192 apr. J.-C. ou le r\u00e8gne de Diocl\u00e9tien \u00e0 partir de 284 apr. J.-C.\n4. Octave, apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Actium en 31 av. J.-C., devint le seul ma\u00eetre de l'empire et fut nomm\u00e9 Auguste par le S\u00e9nat.\n5. Les empereurs Julio-Claudiens, Flaviens et Antonins ont men\u00e9 l'Empire romain \u00e0 son apog\u00e9e au IIe si\u00e8cle.\n6. \u00c0 son apog\u00e9e, l'Empire romain \u00e9tait le plus vaste et comptait entre 50 et 80 millions d'habitants.\n7. Rome \u00e9tait la plus grande ville du monde m\u00e9diterran\u00e9en, avec environ un million d'habitants.", "rap": "[Couplet 1]\nHaut-Empire romain, d'Auguste au pouvoir\n27 avant J.C, il cr\u00e9e l'histoire\nLes Antonins, p\u00e9riode id\u00e9alis\u00e9e\nL'Empire romain au sommet, dans toute sa beaut\u00e9\n\nRefraint:\nDu Julio-Claudiens aux Flaviens\nL'apog\u00e9e de Rome, un r\u00e8gne sans fin\nEntre 50 et 80 millions d'habitants\nL'Empire romain, un g\u00e9ant \u00e9clatant\n\n[Couplet 2]\n192 apr\u00e8s J.C, fin des Antonins\nLeur dynastie s'ach\u00e8ve, un nouveau destin\nPuis Diocl\u00e9tien prend le tr\u00f4ne en 284\nLa fin du Haut-Empire, la fin de la force\n\nRefraint:\nDu Julio-Claudiens aux Flaviens\nL'apog\u00e9e de Rome, un r\u00e8gne sans fin\nEntre 50 et 80 millions d'habitants\nL'Empire romain, un g\u00e9ant \u00e9clatant\n\n[Refrain]\nRome, la ville majestueuse et puissante\nUn million d'\u00e2mes, une histoire grandiose et vibrante\nLe Haut-Empire romain, un chapitre glorieux\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements qui rendent curieux"}, {"titre": "Royaut\u00e9 romaine", "text_origine": "La Royaut\u00e9 romaine (en latin : Regnum Romanum) est la premi\u00e8re et la plus m\u00e9connue des p\u00e9riodes de l'histoire de la Rome antique. Selon la tradition, la royaut\u00e9 commence avec la fondation de Rome par Romulus et R\u00e9mus en l'an 753 av. J.-C., et se termine \u00e0 la r\u00e9volution de 509 av. J.-C. qui chasse le dernier roi, Tarquin le Superbe, pour instaurer la R\u00e9publique romaine. Les historiens romains identifient sept rois : Romulus (avec selon certaines sources Titus Tatius), Numa Pompilius, Tullus Hostilius, Ancus Marcius, consid\u00e9r\u00e9s comme plus ou moins l\u00e9gendaires, puis des rois d'origine \u00e9trusque : Tarquin l'Ancien, Servius Tullius et Tarquin le Superbe.\nLes r\u00e9cits des auteurs antiques r\u00e9dig\u00e9s plusieurs si\u00e8cles apr\u00e8s la p\u00e9riode de la royaut\u00e9 sont plus ou moins largement mis en doute par la critique historique moderne, qui en souligne la faible fiabilit\u00e9 en raison d'\u00e9l\u00e9ments l\u00e9gendaires ou anachroniques, et de son caract\u00e8re orient\u00e9, id\u00e9alisant les premiers rois pour noircir le dernier Tarquin.\n\u00c0 l'issue de cette p\u00e9riode, Rome appara\u00eet, lorsque l'arch\u00e9ologie compl\u00e8te la tradition, comme une cit\u00e9-\u00c9tat organis\u00e9e, avec ses temples et son urbanisation, la principale ville du Latium ouverte aux influences grecques et \u00e9trusques.\nEn toutes circonstances, il convient d'\u00e9viter l'expression \"monarchie romaine\" qui cr\u00e9e une confusion avec le r\u00e9gime imp\u00e9rial.", "element_cle": "- La royaut\u00e9 romaine est la premi\u00e8re et la plus m\u00e9connue des p\u00e9riodes de l'histoire de la Rome antique.\n- Elle d\u00e9bute avec la fondation de Rome par Romulus et R\u00e9mus en 753 av. J.-C. et se termine en 509 av. J.-C. avec la r\u00e9volution qui instaure la R\u00e9publique romaine.\n- Les historiens identifient sept rois, dont Romulus, Numa Pompilius, Tullus Hostilius, Ancus Marcius, Tarquin l'Ancien, Servius Tullius et Tarquin le Superbe.\n- Les r\u00e9cits des auteurs antiques sont remis en question par la critique historique moderne en raison de leur fiabilit\u00e9 limit\u00e9e et de leur orientation id\u00e9alis\u00e9e.\n- \u00c0 la fin de cette p\u00e9riode, Rome appara\u00eet comme une cit\u00e9-\u00c9tat organis\u00e9e, ouverte aux influences grecques et \u00e9trusques.", "rap": "[Couplet]\nLa royaut\u00e9 romaine, premier chapitre,\nDe l'histoire de Rome, mais si peu connu,\n753 av. J.-C., la date qui d\u00e9chire,\nRomulus et R\u00e9mus,fondent cette vertueuse rue.\n\nSept rois au pouvoir, t'as tout saisi,\nRomulus, Numa Pompilius, les empereurs,\nMais attention, l'histoire se d\u00e9mystifie,\nCritique historique, des r\u00e9cits aux mille douleurs.\n\n[Refrain]\nRoyaut\u00e9 romaine, une \u00e9poque m\u00e9connue,\nMais \u00f4 combien importante dans la grande avenue,\n509 av. J.-C., la R\u00e9publique instaur\u00e9e,\nRome se r\u00e9v\u00e8le, une cit\u00e9-\u00c9tat \u00e9clair\u00e9e.\n\n[Couplet]\nLa fiabilit\u00e9 des auteurs, mise en doute,\nLeur id\u00e9alisation, leur v\u00e9rit\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e,\nMais \u00e0 la fin de cette p\u00e9riode, sans aucun doute,\nRome brille, inspir\u00e9e par la Gr\u00e8ce et l'Etrurie, illumin\u00e9e.\n\nUne cit\u00e9 organis\u00e9e, ouverte aux autres,\nGrecques, \u00e9trusques, des influences multiples,\nLa royaut\u00e9 romaine, une \u00e9poque qui montre,\nL'essor de Rome, entre traditions et textures.\n\n[Refrain]\nRoyaut\u00e9 romaine, une \u00e9poque m\u00e9connue,\nMais \u00f4 combien importante dans la grande avenue,\n509 av. J.-C., la R\u00e9publique instaur\u00e9e,\nRome se r\u00e9v\u00e8le, une cit\u00e9-\u00c9tat \u00e9clair\u00e9e."}, {"titre": "Place des femmes dans la Rome antique", "text_origine": "La soci\u00e9t\u00e9 romaine \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale et patrilin\u00e9aire stricte. \u00c0 l\u2019origine clanique (gentilice), l\u2019organisation sociale donnait tout pouvoir (potestas) au p\u00e8re vivant (pater familias) sur l\u2019ensemble de sa descendance, patrimoine compris.\nLes filles pouvaient quitter cette autorit\u00e9 par le mariage, mais pour passer aussit\u00f4t sous une autre autorit\u00e9 masculine. Juridiquement, une Romaine n\u2019\u00e9tait donc jamais pleinement autonome. L\u2019histoire romaine s\u2019\u00e9tale toutefois sur plus d\u2019un mill\u00e9naire et la situation effective des femmes \u00e9volue au fil du temps, ce qui rend une synth\u00e8se difficile.", "element_cle": "1. La soci\u00e9t\u00e9 romaine \u00e9tait patriarcale et patrilin\u00e9aire, donnant tout pouvoir au p\u00e8re vivant.\n2. Les filles pouvaient quitter cette autorit\u00e9 par le mariage, mais passaient aussit\u00f4t sous une autre autorit\u00e9 masculine.\n3. Juridiquement, une Romaine n'\u00e9tait jamais pleinement autonome.\n4. L'histoire romaine s'\u00e9tale sur plus d'un mill\u00e9naire, ce qui rend la situation des femmes difficile \u00e0 synth\u00e9tiser.\n5. La place des femmes dans la Rome antique \u00e9volue au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Rome antique, soci\u00e9t\u00e9 patriarcale\nLes hommes au pouvoir, le p\u00e8re est encale\nTout le contr\u00f4le, toute l'autorit\u00e9\nLes femmes sous l'emprise, pas de libert\u00e9\n\nMariage, la cl\u00e9 pour quitter cet enfer\nMais soumis encore \u00e0 un autre pouvoir\nJamais autonomes, juridiquement\nLes Romaines vivaient dans l'ombre des gens\n\n[Refrain]\nPlace des femmes dans l'Antique Rome\nUne r\u00e9alit\u00e9 dure et monotone\nMais au fil des si\u00e8cles, elles trouvent une voix\nPour changer le monde, \u00eatre libres et droits\n\n[Couplet 2]\nPlus d'un mill\u00e9naire d'histoire \u00e0 synth\u00e9tiser\nLes femmes en Rome, difficiles \u00e0 d\u00e9crire\nLeur place \u00e9volue, petit \u00e0 petit\nElles se battent, se l\u00e8vent et s'expriment fi\u00e8rement\n\nDes pionni\u00e8res, brisant les cha\u00eenes\nGr\u00e2ce \u00e0 leur courage, rien n'est en vain\nElles marquent des dates, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nDans la Rome antique, elles font la fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nPlace des femmes dans l'Antique Rome\nUne r\u00e9alit\u00e9 dure et monotone\nMais au fil des si\u00e8cles, elles trouvent une voix\nPour changer le monde, \u00eatre libres et droits"}, {"titre": "Soci\u00e9t\u00e9 occidentale", "text_origine": "La soci\u00e9t\u00e9 occidentale est le milieu humain qui r\u00e9sulte de l'Histoire, des institutions, des organisations, des normes, des lois, des m\u0153urs, des coutumes et des valeurs propres \u00e0 l'Occident. Entre les XVe et XXe si\u00e8cles, la colonisation, puis l'imp\u00e9rialisme et l'h\u00e9g\u00e9monie \u00e9conomique des pays occidentaux a permis la diffusion de plusieurs aspects du mode de vie occidental sur l'ensemble des continents, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est appel\u00e9 l'occidentalisation.\nLa soci\u00e9t\u00e9 occidentale est construite sur les id\u00e9es de la soci\u00e9t\u00e9 grecque antique, de la soci\u00e9t\u00e9 romaine antique et du christianisme occidental (catholicisme et protestantisme), dont la synth\u00e8se est mise en valeur par les \u00e9crivains du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res au XVIIIe si\u00e8cle. Ses valeurs fondamentales sont la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice, le droit au bonheur et le progr\u00e8s. La soci\u00e9t\u00e9 occidentale se fonde sur les principes de l'individualisme, conception structurante dans laquelle la libert\u00e9 individuelle est consid\u00e9r\u00e9e comme un droit que les institutions doivent prot\u00e9ger. La libert\u00e9 individuelle structure notamment le secteur \u00e9conomique \u00e0 travers la libert\u00e9 d'entreprendre et la protection de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. \nDans la vision occidentale, les institutions religieuses sont s\u00e9par\u00e9es des institutions politiques, ce principe est appel\u00e9 la\u00efcit\u00e9 ou s\u00e9cularisme selon le pays concern\u00e9. Le pouvoir politique est entre les mains des individus, appel\u00e9s citoyens, selon l'h\u00e9ritage de la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne, il est exerc\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9tat de droit, selon l'h\u00e9ritage du droit romain. Les pratiques religieuses ou philosophiques font partie des libert\u00e9s individuelles et l'\u00c9tat est le garant de la libert\u00e9 des individus de croire ou de ne pas croire. D'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la libert\u00e9 de conscience qui englobe la libert\u00e9 de religion est garantie par l'\u00c9tat et l'individu est libre d'exprimer ses opinions au sujet de toute id\u00e9ologie religieuse, philosophique ou politique. Cette libert\u00e9 est appel\u00e9e libert\u00e9 d'expression. \nL'organisation familiale occidentale repose sur le mod\u00e8le de la famille nucl\u00e9aire, directement h\u00e9riti\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 romaine dans laquelle le couple monogame \u00e9tait \u00e0 la base de la structure familiale. Selon les \u00e9poques, ce couple monogame a pu \u00eatre exclusivement h\u00e9t\u00e9rosexuel (p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale) ou \u00e0 la fois homosexuel et h\u00e9t\u00e9rosexuel (Rome antique, \u00e9poque contemporaine). L'Occident draine des flux migratoires depuis l'\u00e9poque romaine, ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'est intensifi\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1960 entra\u00eenant une augmentation de la diversit\u00e9 culturelle. La place des minorit\u00e9s ethniques, raciales et sexuelles ainsi que le statut de l'homme et de la femme sont en \u00e9volution constante depuis le milieu du XXe si\u00e8cle avec une tendance toujours plus \u00e9galitaire.", "element_cle": "- La soci\u00e9t\u00e9 occidentale est le r\u00e9sultat de l'Histoire, des institutions, des normes, des lois, des m\u0153urs, des coutumes et des valeurs propres \u00e0 l'Occident.\n- Entre les XVe et XXe si\u00e8cles, la colonisation et l'imp\u00e9rialisme des pays occidentaux ont permis la diffusion du mode de vie occidental \u00e0 travers le monde.\n- Les valeurs fondamentales de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale sont la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la justice, le droit au bonheur et le progr\u00e8s.\n- La soci\u00e9t\u00e9 occidentale repose sur les principes de l'individualisme et de la libert\u00e9 individuelle prot\u00e9g\u00e9e par les institutions.\n- Les institutions religieuses sont s\u00e9par\u00e9es des institutions politiques dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale, selon le principe de la\u00efcit\u00e9 ou s\u00e9cularisme.\n- Le pouvoir politique est exerc\u00e9 par les citoyens dans le cadre de l'\u00e9tat de droit h\u00e9rit\u00e9 du droit romain.\n- La libert\u00e9 de conscience, y compris la libert\u00e9 religieuse, est garantie par l'\u00c9tat.\n- La libert\u00e9 d'expression est une valeur importante dans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale.\n- L'organisation sociale et \u00e9conomique repose sur la libert\u00e9 d'entreprendre et la protection de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale, l'Histoire s'est grav\u00e9e,\nInstitutions, normes, lois, des bases qui nous ont fa\u00e7onn\u00e9s,\nDu XV\u00e8me au XX\u00e8me si\u00e8cle, colonisation au sommet,\nDiffusant le mode de vie, l'Occident est certifi\u00e9.\n\nLibert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, justice sont les valeurs cl\u00e9s,\nDroit au bonheur, le progr\u00e8s nous guident, on est connect\u00e9s,\nL'individualisme r\u00e8gne, libert\u00e9 individuelle pr\u00e9serv\u00e9e,\nLes institutions prot\u00e8gent, aucun d\u00e9fi ne nous effraie.\n\n[Refrain]\nLa soci\u00e9t\u00e9 occidentale, un \u00e9quilibre savamment cultiv\u00e9,\nEntre institutions, religions s\u00e9par\u00e9es, la\u00efcit\u00e9 bien pr\u00e9serv\u00e9e,\nCitoyens, \u00e9tat de droit h\u00e9rit\u00e9, pouvoir d\u00e9mocratique affirm\u00e9,\nLibert\u00e9 d'expression, d'entreprendre, propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e bien aim\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLa libert\u00e9 de conscience, un droit que l'on ch\u00e9rit,\n\u00c9tat garantissant libert\u00e9 religieuse, on en h\u00e9rite,\nL'expression libre, une valeur qu'on d\u00e9fend avec ardeur,\nDans la soci\u00e9t\u00e9 occidentale, notre voix a du c\u0153ur.\n\nOrganisation sociale et \u00e9conomique, un choix assum\u00e9,\nLibert\u00e9 d'entreprendre, propri\u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e, on avance sans d\u00e9tour,\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui progresse, o\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir,\nLa soci\u00e9t\u00e9 occidentale, un mod\u00e8le qu'on ne peut renier.\n\n[Refrain]\nLa soci\u00e9t\u00e9 occidentale, un \u00e9quilibre savamment cultiv\u00e9,\nEntre institutions, religions s\u00e9par\u00e9es, la\u00efcit\u00e9 bien pr\u00e9serv\u00e9e,\nCitoyens, \u00e9tat de droit h\u00e9rit\u00e9, pouvoir d\u00e9mocratique affirm\u00e9,\nLibert\u00e9 d'expression, d'entreprendre, propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e bien aim\u00e9e."}, {"titre": "Cuisine levantine", "text_origine": "La cuisine levantine est la cuisine traditionnelle de la r\u00e9gion du Levant. Bien qu\u2019elle soit maintenant divis\u00e9e en plusieurs pays comprenant l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie, la Syrie, le Liban, la Palestine, l\u2019Irak, l\u2019Iran, la Jordanie et l\u2019\u00c9gypte, la r\u00e9gion constitue depuis des mill\u00e9naires une unit\u00e9 culturelle : les diff\u00e9rentes traditions architecturales, vestimentaires, musicales et culinaires y pr\u00e9sentent de nombreux traits communs qui peuvent remonter aux \u00e9poques perse, hell\u00e9nistique, romaine, byzantine ou ottomane.\nDe nos jours, la cuisine levantine est l\u2019une des quatre principales composantes de la cuisine m\u00e9diterran\u00e9enne, avec la cuisine grecque, la cuisine juive et la cuisine arabe.\n\n", "element_cle": "1. La cuisine levantine est la cuisine traditionnelle de la r\u00e9gion du Levant. \n2. Elle est pr\u00e9sente dans plusieurs pays tels que l'Arm\u00e9nie, la Turquie, la Syrie, le Liban, la Palestine, etc. \n3. La r\u00e9gion du Levant constitue une unit\u00e9 culturelle depuis des mill\u00e9naires, avec des traditions communes remontant \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques. \n4. La cuisine levantine fait partie des quatre principales composantes de la cuisine m\u00e9diterran\u00e9enne. \n5. Elle est influenc\u00e9e par les traditions perse, hell\u00e9nistique, romaine, byzantine et ottomane.", "rap": "[Couplet]\nLa cuisine levantine \u00e0 l'honneur, c'est la cl\u00e9,\nUn voyage gustatif \u00e0 travers le Levant, ouais c'est \u00e7a l'id\u00e9e.\nDe l'Arm\u00e9nie \u00e0 la Palestine, en passant par la Syrie,\nLa Turquie et le Liban, une palette de saveurs infinies.\n\n[Refrain]\nLa cuisine levantine, un m\u00e9lange de cultures,\nDes traditions mill\u00e9naires, une richesse qui perdure.\nPerses, Grecs, Romains, Byzantins et Ottomans,\nOnt laiss\u00e9 leur empreinte dans chaque plat, c'est fascinant.\n\n[Couplet]\nLe Levant, une r\u00e9gion unie depuis des milliers d'ann\u00e9es,\nDes traditions communes qui nous font vibrer, ouais c'est vrai.\nDes recettes transmises de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration,\nUn h\u00e9ritage culinaire qui fait notre admiration.\n\n[Refrain]\nLa cuisine levantine, une explosion de saveurs,\nFruits de mer, \u00e9pices, herbes aromatiques, tout en couleur.\nDes mezze aux kebabs, des baklavas aux maqloubas,\nUne symphonie gustative, on en redemande d\u00e9j\u00e0."}, {"titre": "Cuisine italienne", "text_origine": "La cuisine italienne se caract\u00e9rise par la vari\u00e9t\u00e9 des produits utilis\u00e9s en Italie, ainsi que par une grande diversit\u00e9 r\u00e9gionale. Elle repose essentiellement sur le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en fait de produits frais, mais est aussi renomm\u00e9e pour sa production d'huile d'olive, de fromages, de charcuterie, de vins, de fruits et de desserts qui font partie des plus de 5 300 produits traditionnels r\u00e9gionaux.\nEn 2018, la cuisine italienne repr\u00e9sente un chiffre d'affaires de plus de 200 milliards d'euros dans le monde.", "element_cle": "1. La cuisine italienne se distingue par sa grande diversit\u00e9 r\u00e9gionale et la vari\u00e9t\u00e9 des produits utilis\u00e9s en Italie.\n2. Elle repose sur le r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en et met en valeur les produits frais.\n3. L'Italie est renomm\u00e9e pour sa production d'huile d'olive, de fromages, de charcuterie, de vins, de fruits et de desserts.\n4. Plus de 5 300 produits traditionnels r\u00e9gionaux font partie de la gastronomie italienne.\n5. En 2018, la cuisine italienne a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d'affaires de plus de 200 milliards d'euros dans le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa cuisine italienne, une histoire passionnante\nDiversit\u00e9 r\u00e9gionale, une symphonie app\u00e9tissante\nDes produits de qualit\u00e9, frais et authentiques\nLe r\u00e9gime m\u00e9diterran\u00e9en, bienfaisant et unique\n\n[Refrain]\nLa cuisine italienne, un art culinaire\nDes saveurs qui nous transportent aux airs de la mer\nDes p\u00e2tes al dente, des pizzas fumantes\nUn voyage gustatif, une exp\u00e9rience enivrante\n\n[Couplet 2]\nDe l'huile d'olive, des fromages qui fusionnent\nCharcuterie savoureuse, vins qui r\u00e9sonnent\nFruits gorg\u00e9s de soleil, desserts \u00e0 se damner\nLa gastronomie italienne, un plaisir sans fin, sans compter\n\n[Refrain]\nLa cuisine italienne, un art culinaire\nDes saveurs qui nous transportent aux airs de la mer\nDes p\u00e2tes al dente, des pizzas fumantes\nUn voyage gustatif, une exp\u00e9rience enivrante\n\n[Pont]\nPlus de 5 300 produits, pour notre bonheur\nL'Italie, un temple de saveurs\nEn 2018, le chiffre d'affaires a fait un bond\nPlus de 200 milliards d'euros dans le monde\n\n[Refrain]\nLa cuisine italienne, un art culinaire\nDes saveurs qui nous transportent aux airs de la mer\nDes p\u00e2tes al dente, des pizzas fumantes\nUn voyage gustatif, une exp\u00e9rience enivrante"}, {"titre": "Garum", "text_origine": "Le garum, ou parfois aussi liquamen ou encore muria (qui veut dire \u00ab jus \u00bb ou \u00ab sauce \u00bb en latin) est une sauce, le principal condiment utilis\u00e9 \u00e0 Rome d\u00e8s la p\u00e9riode \u00e9trusque et en Gr\u00e8ce antique (garos). Elle \u00e9tait compos\u00e9e de chairs ou de visc\u00e8res de poisson, voire d'hu\u00eetres, ayant ferment\u00e9 longtemps dans une forte quantit\u00e9 de sel, afin d'\u00e9viter tout pourrissement. \u00c0 l'\u00e9poque romaine, il entrait dans la composition de nombreux plats, notamment gr\u00e2ce \u00e0 son fort go\u00fbt sal\u00e9. \nIl est similaire \u00e0 la sauce n\u01b0\u1edbc m\u1eafm de nos jours.", "element_cle": "1. Le garum est une sauce utilis\u00e9e comme condiment \u00e0 Rome et en Gr\u00e8ce antique.\n2. Le garum est compos\u00e9 de poissons ferment\u00e9s dans du sel.\n3. Le garum \u00e9tait largement utilis\u00e9 dans la cuisine romaine.\n4. Le garum avait un go\u00fbt sal\u00e9 prononc\u00e9.\n5. Le garum est similaire \u00e0 la sauce n\u01b0\u1edbc m\u1eafm au Vietnam.", "rap": "[Couplet 1]\nLe garum, condiment antique, faisait la joie des Romains\nUn m\u00e9lange de poissons ferment\u00e9s, leur secret bien gard\u00e9\nUtilis\u00e9 dans leur cuisine, il rendait les plats divins\nSon go\u00fbt sal\u00e9 prononc\u00e9, enivrait les palais raffin\u00e9s\n\n[Refrain]\nLe garum, un tr\u00e9sor culinaire, ingr\u00e9dient l\u00e9gendaire\nDans l'histoire de la gastronomie, il a su se faire admirer\nLe garum, sauce au parfum ancestral, saveur universelle\nUne v\u00e9ritable merveille, pour les amateurs de repas sublimes\n\n[Couplet 2]\nDes festins majestueux aux banquets des empereurs\nLe garum tr\u00f4nait en ma\u00eetre, apportant douceur et ardeur\nLa cuisine romaine, sublim\u00e9e par ce pr\u00e9cieux tr\u00e9sor\nUne d\u00e9monstration de savoir-faire, qui reste dans nos m\u00e9moires encore\n\n[Refrain]\nLe garum, un tr\u00e9sor culinaire, ingr\u00e9dient l\u00e9gendaire\nDans l'histoire de la gastronomie, il a su se faire admirer\nLe garum, sauce au parfum ancestral, saveur universelle\nUne v\u00e9ritable merveille, pour les amateurs de repas sublimes"}, {"titre": "Cuisine", "text_origine": "La cuisine est l'ensemble des techniques de pr\u00e9paration des aliments en vue de leur consommation par les \u00eatres humains que l'on a appel\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment \u00ab la cuisinerie \u00bb. La cuisine est diverse \u00e0 travers le monde. Elle est l'un des \u00e9l\u00e9ments repr\u00e9sentant la notion de terroir quand elle est le fruit des ressources naturelles et productions agricoles locales, des us et coutumes, de la culture et des croyances, du perfectionnement des techniques, des \u00e9changes entre peuples et cultures.\nLa cuisine a ainsi d\u00e9pass\u00e9 son simple imp\u00e9ratif biologique d'alimentation pour devenir un corpus de techniques plus ou moins pointues, un fait culturel, un \u00e9l\u00e9ment de patrimoine et d'identit\u00e9 national ou familial, un \u00e9l\u00e9ment de syst\u00e8mes de valeurs, mais aussi un sujet d'\u00e9tude pour les sciences sociales et la sociologie, voire un enjeu de politique et de sant\u00e9 publique.", "element_cle": "1. La cuisine est l'ensemble des techniques de pr\u00e9paration des aliments pour leur consommation.\n2. La cuisine varie \u00e0 travers le monde, repr\u00e9sentant la notion de terroir et les ressources locales.\n3. La cuisine est un fait culturel, un patrimoine et une identit\u00e9 nationale ou familiale.\n4. La cuisine englobe des techniques pointues et est \u00e9tudi\u00e9e par les sciences sociales.\n5. La cuisine est \u00e9galement un enjeu de politique et de sant\u00e9 publique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa cuisine, c'est l'art de pr\u00e9parer, d'enchanter\nLes aliments pour qu'ils soient savoureux \u00e0 d\u00e9guster\nTechniques vari\u00e9es, traditions respect\u00e9es\nUn savoir-faire qui se transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Refrain]\nLa cuisine, c'est l'union de saveurs et de senteurs\nUne fusion de cultures qui nous ouvre le c\u0153ur\nQu'importe d'o\u00f9 tu viens, la cuisine est universelle\nElle unit les peuples autour d'une m\u00eame gamelle\n\n[Couplet 2]\nLa cuisine, c'est le reflet d'un terroir, d'un pays\nUne identit\u00e9 qui se d\u00e9voile dans chaque plat servi\nDes ressources locales pour des recettes m\u00e9morables\nPour go\u00fbter au voyage sans m\u00eame quitter la table\n\n[Refrain]\nLa cuisine, c'est l'union de saveurs et de senteurs\nUne fusion de cultures qui nous ouvre le c\u0153ur\nQu'importe d'o\u00f9 tu viens, la cuisine est universelle\nElle unit les peuples autour d'une m\u00eame gamelle\n\n[Couplet 3]\nLa cuisine, c'est une tradition, un h\u00e9ritage\nUn patrimoine pr\u00e9cieux qui se transmet d'\u00e2ge en \u00e2ge\nDes secrets culinaires, des recettes familiales\nDes souvenirs grav\u00e9s dans nos papilles gustatives\n\n[Refrain]\nLa cuisine, c'est l'union de saveurs et de senteurs\nUne fusion de cultures qui nous ouvre le c\u0153ur\nQu'importe d'o\u00f9 tu viens, la cuisine est universelle\nElle unit les peuples autour d'une m\u00eame gamelle\n\n[Couplet 4]\nLa cuisine, c'est aussi une science, une \u00e9tude approfondie\nDes chercheurs qui explorent ses moindres subtilit\u00e9s\nElle est analys\u00e9e, d\u00e9cortiqu\u00e9e par les sciences sociales\nPour comprendre son impact sur nos soci\u00e9t\u00e9s actuelles\n\n[Refrain]\nLa cuisine, c'est l'union de saveurs et de senteurs\nUne fusion de cultures qui nous ouvre le c\u0153ur\nQu'importe d'o\u00f9 tu viens, la cuisine est universelle\nElle unit les peuples autour d'une m\u00eame gamelle\n\n[Couplet 5]\nLa cuisine, c'est un enjeu de sant\u00e9 publique, de politique\nPromouvoir une alimentation saine, une vie authentique\nDes choix responsables pour notre bien-\u00eatre collectif\nLa cuisine, un outil pour construire un avenir prosp\u00e8re"}]