[{"titre": "Analyse des donn\u00e9es", "text_origine": "L\u2019analyse des donn\u00e9es (aussi appel\u00e9e analyse exploratoire des donn\u00e9es ou AED) est une famille de m\u00e9thodes statistiques dont les principales caract\u00e9ristiques sont d'\u00eatre multidimensionnelles et descriptives. Dans l'acception fran\u00e7aise, la terminologie \u00ab analyse des donn\u00e9es \u00bb d\u00e9signe donc un sous-ensemble de ce qui est appel\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9ralement la statistique multivari\u00e9e. Certaines m\u00e9thodes, pour la plupart g\u00e9om\u00e9triques, aident \u00e0 faire ressortir les relations pouvant exister entre les diff\u00e9rentes donn\u00e9es et \u00e0 en tirer une information statistique qui permet de d\u00e9crire de fa\u00e7on plus succincte les principales informations contenues dans ces donn\u00e9es. D'autres techniques permettent de regrouper les donn\u00e9es de fa\u00e7on \u00e0 faire appara\u00eetre clairement ce qui les rend homog\u00e8nes, et ainsi mieux les conna\u00eetre.\nL\u2019analyse des donn\u00e9es permet de traiter un nombre tr\u00e8s important de donn\u00e9es et de d\u00e9gager les aspects les plus int\u00e9ressants de la structure de celles-ci. Le succ\u00e8s de cette discipline dans les derni\u00e8res ann\u00e9es est d\u00fb, dans une large mesure, aux repr\u00e9sentations graphiques fournies. Ces graphiques peuvent mettre en \u00e9vidence des relations difficilement saisies par l\u2019analyse directe des donn\u00e9es ; mais surtout, ces repr\u00e9sentations ne sont pas li\u00e9es \u00e0 une opinion \u00ab a priori \u00bb sur les lois des ph\u00e9nom\u00e8nes analys\u00e9s contrairement aux m\u00e9thodes de la statistique classique.\nLes fondements math\u00e9matiques de l\u2019analyse des donn\u00e9es ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, mais ce sont les ordinateurs qui ont rendu cette discipline op\u00e9rationnelle, et qui en ont permis une utilisation tr\u00e8s \u00e9tendue. Math\u00e9matiques et informatique sont ici intimement li\u00e9es.", "element_cle": "1. L'analyse des donn\u00e9es est une famille de m\u00e9thodes statistiques multidimensionnelles et descriptives.\n2. Elle fait partie de la statistique multivari\u00e9e.\n3. Certaines m\u00e9thodes g\u00e9om\u00e9triques permettent de mettre en \u00e9vidence les relations entre les donn\u00e9es.\n4. D'autres techniques permettent de regrouper les donn\u00e9es de mani\u00e8re homog\u00e8ne.\n5. L'analyse des donn\u00e9es permet de traiter un grand nombre de donn\u00e9es et de d\u00e9gager les informations les plus importantes.\n6. Les repr\u00e9sentations graphiques sont essentielles dans cette discipline.\n7. Les fondements math\u00e9matiques de l'analyse des donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n8. Les ordinateurs ont rendu cette discipline op\u00e9rationnelle.\n9. L'analyse des donn\u00e9es est intimement li\u00e9e aux math\u00e9matiques et \u00e0 l'informatique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse des donn\u00e9es, c'est quoi \u00e7a ?\nUne m\u00e9thode stat' qui envoie du lourd, ouais vraiment \u00e7a d\u00e9chire\nElle fait partie de la statistique multivari\u00e9e\nPour mettre en \u00e9vidence les relations entre les donn\u00e9es, ouais \u00e7a groove\n\n[Refrain]\nAnalyse des donn\u00e9es, c'est la cl\u00e9 pour tout comprendre\nOn regroupe les infos, on les fait resplendir\nLes graphiques, les algorithmes, on les ma\u00eetrise \u00e0 fond\nL'analyse des donn\u00e9es, c'est un savoir qui fait contr\u00f4le\n\n[Couplet 2]\nQuand y'a trop de donn\u00e9es, on sait comment faire\nOn les traite, on les trie, et on en extrait l'essentiel\nLes fondements math\u00e9matiques, d\u00e9velopp\u00e9s dans le pass\u00e9\nGr\u00e2ce aux ordinateurs, maintenant tout peut s'exploiter\n\n[Refrain]\nAnalyse des donn\u00e9es, c'est la cl\u00e9 pour tout comprendre\nOn regroupe les infos, on les fait resplendir\nLes graphiques, les algorithmes, on les ma\u00eetrise \u00e0 fond\nL'analyse des donn\u00e9es, c'est un savoir qui fait contr\u00f4le"}, {"titre": "Analyse de donn\u00e9es textuelles", "text_origine": "L'analyse de donn\u00e9es textuelles (ou ADT) est une approche des sciences humaines qui envisage les textes comme des donn\u00e9es organis\u00e9es qui, constitu\u00e9es en corpus, peuvent \u00eatre analys\u00e9es ind\u00e9pendamment de leur \u00e9nonciataire, voire de leur \u00e9nonciation. Le d\u00e9veloppement des outils informatiques a donn\u00e9 une impulsion ind\u00e9niable \u00e0 cette approche.\nL'analyse de donn\u00e9es textuelles, qui est inspir\u00e9e par la linguistique structurelle et l'analyse de discours, est autant qualitative que quantitative. Elle cherche \u00e0 qualifier les \u00e9l\u00e9ments des textes \u00e0 l'aide de cat\u00e9gories et \u00e0 les quantifier en analysant leur r\u00e9partition statistique. L'approche a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inspir\u00e9e par les travaux de Jean-Paul Benz\u00e9cri et a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e d\u00e8s les ann\u00e9es 1960 sur des corpus de textes litt\u00e9raires ou de textes politiques.", "element_cle": "1. L'analyse de donn\u00e9es textuelles est une approche des sciences humaines qui consid\u00e8re les textes comme des donn\u00e9es organis\u00e9es.\n2. Les textes peuvent \u00eatre analys\u00e9s en tant que corpus, ind\u00e9pendamment de leur auteur ou de leur contexte d'\u00e9nonciation.\n3. Les outils informatiques ont jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement de cette approche.\n4. L'analyse de donn\u00e9es textuelles combine des techniques qualitatives et quantitatives.\n5. Elle vise \u00e0 identifier et quantifier les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents dans les textes \u00e0 l'aide de cat\u00e9gories et d'analyses statistiques.\n6. Cette approche a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par la linguistique structurelle et l'analyse de discours.\n7. Jean-Paul Benz\u00e9cri a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'\u00e9volution de cette m\u00e9thode d\u00e8s les ann\u00e9es 1960.\n8. Les corpus utilis\u00e9s pour ces analyses peuvent varier, allant de textes litt\u00e9raires \u00e0 des textes politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse de donn\u00e9es textuelles, la science du texte\nOn analyse les mots, on creuse, on diss\u00e8que\nApproche humaine, organisant le texte en donn\u00e9es\nSans se soucier de l'auteur ou du contexte en tandem\n\n[Refrain]\nAnalyse de donn\u00e9es textuelles, une approche cruciale\nOutils informatiques, pour nous guider dans l'espace\n\n[Couplet 2]\nQualitatif et quantitatif, c'est la combinaison\nOn identifie, on quantifie, on fait l'\u00e9valuation\nLes \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9sents, on les cat\u00e9gorise\nStatistiques, pour mesurer, pour comprendre la langue qu'on appr\u00e9cie\n\n[Refrain]\nAnalyse de donn\u00e9es textuelles, o\u00f9 les chiffres se m\u00ealent\nUne m\u00e9thode influenc\u00e9e par la structure et le discours\n\n[Couplet 3]\nDans les ann\u00e9es 60, Jean-Paul Benz\u00e9cri,\nA jou\u00e9 un r\u00f4le important, a fait avancer l'analyse trendy\nPionnier, pr\u00e9curseur, il a plant\u00e9 les graines\nPour que la m\u00e9thode prosp\u00e8re et se maintienne\n\n[Refrain]\nAnalyse de donn\u00e9es textuelles, avec des corpus vari\u00e9s\nPolitiques, litt\u00e9raires, pour tout \u00e9tudier\n\n[Refrain]\nAnalyse de donn\u00e9es textuelles, une approche cruciale\nOutils informatiques, pour nous guider dans l'espace"}, {"titre": "Analyse factorielle de donn\u00e9es mixtes", "text_origine": "L\u2019Analyse factorielle de donn\u00e9es mixtes (AFDM) est la m\u00e9thode factorielle d\u00e9di\u00e9e aux tableaux dans lesquels un ensemble d\u2019individus est d\u00e9crit par un ensemble de variables quantitatives et qualitatives.\nLe terme \u00ab mixte \u00bb renvoie \u00e0 la pr\u00e9sence simultan\u00e9e, en tant qu\u2019\u00e9l\u00e9ments actifs, de variables quantitatives et qualitatives. De fa\u00e7on simplifi\u00e9e, on peut dire que l\u2019AFDM fonctionne comme une Analyse en composantes principales (ACP) pour les variables quantitatives et comme une Analyse des correspondances multiples (ACM) pour les variables qualitatives.", "element_cle": "1. L'Analyse factorielle de donn\u00e9es mixtes (AFDM) est une m\u00e9thode pour analyser des tableaux avec des variables quantitatives et qualitatives.\n2. L'AFDM fonctionne comme une Analyse en composantes principales (ACP) pour les variables quantitatives.\n3. L'AFDM fonctionne comme une Analyse des correspondances multiples (ACM) pour les variables qualitatives.\n4. Les tableaux utilis\u00e9s dans l'AFDM d\u00e9crivent un ensemble d'individus avec un ensemble de variables.\n5. Le terme \"mixte\" dans AFDM fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pr\u00e9sence simultan\u00e9e de variables quantitatives et qualitatives.", "rap": "[Couplet 1]\nL'AFDM, c'est la m\u00e9thode qu'il nous faut\nPour analyser les donn\u00e9es, c'est le ch\u00e2teau fort\nDes variables quantitatives et qualitatives\nOn mixe tout \u00e7a, on fait dans le collectif\n\nL'AFDM, c'est magique comme Harry Potter\nUne ACP pour les chiffres, \u00e7a se porte\nUne ACM pour les mots, les cat\u00e9gories\nOn plonge dans les donn\u00e9es sans faire de compromis\n\n[Refrain]\nAnalyse factorielle de donn\u00e9es mixtes, oh yeah\nOn d\u00e9crypte les tableaux, on est loin d'\u00eatre b\u00eate\nIndividus et variables, on les met en lumi\u00e8re\nAvec \u00e7a, on construit une vision claire\n\n[Couplet 2]\nLes tableaux, on les \u00e9tudie \u00e0 la loupe\nOn analyse des ensembles, pas de coupe\nDes individus, des donn\u00e9es qui se m\u00e9langent\nOn joue du style, \u00e7a fait un tabac sur sc\u00e8ne\n\nLe terme \"mixte\" dans le rap de l'AFDM\n\u00c7a veut dire qu'on m\u00e9lange tout, c'est pas anodin\nDes chiffres, des mots, on les associe\nOn ouvre les portes de la connaissance avec audace\n\n[Refrain]\nAnalyse factorielle de donn\u00e9es mixtes, oh yeah\nOn d\u00e9crypte les tableaux, on est loin d'\u00eatre b\u00eate\nIndividus et variables, on les met en lumi\u00e8re\nAvec \u00e7a, on construit une vision claire"}, {"titre": "Analyse en composantes principales", "text_origine": "L'analyse en composantes principales (ACP ou PCA en anglais pour principal component analysis), ou, selon le domaine d'application, transformation de Karhunen\u2013Lo\u00e8ve (KLT) ou transformation de Hotelling, est une m\u00e9thode de la famille de l'analyse des donn\u00e9es et plus g\u00e9n\u00e9ralement de la  statistique multivari\u00e9e, qui consiste \u00e0 transformer des variables li\u00e9es entre elles (dites \u00ab corr\u00e9l\u00e9es \u00bb en statistique) en nouvelles variables d\u00e9corr\u00e9l\u00e9es les unes des autres. Ces nouvelles variables sont nomm\u00e9es \u00ab composantes principales \u00bb ou axes principaux. Elle permet au statisticien de r\u00e9sumer l'information en r\u00e9duisant le nombre de variables.\nIl s'agit d'une approche \u00e0 la fois g\u00e9om\u00e9trique (les variables \u00e9tant repr\u00e9sent\u00e9es dans un nouvel espace, selon des directions d'inertie maximale) et statistique (la recherche portant sur des axes ind\u00e9pendants expliquant au mieux la variabilit\u00e9 \u2014 la variance \u2014 des donn\u00e9es). Lorsqu'on veut compresser un ensemble de \n  \n    \n      \n        N\n      \n    \n    {\\displaystyle N}\n   variables al\u00e9atoires, les \n  \n    \n      \n        n\n      \n    \n    {\\displaystyle n}\n   premiers axes de l'analyse en composantes principales sont un meilleur choix, du point de vue de l'inertie ou de la variance.\nL'outil math\u00e9matique est appliqu\u00e9 dans d'autres domaines que les statistiques et est parfois appel\u00e9 d\u00e9composition orthogonale aux valeurs propres ou POD (anglais : proper orthogonal decomposition).", "element_cle": "1. L'analyse en composantes principales (PCA) est une m\u00e9thode de l'analyse des donn\u00e9es et de la statistique multivari\u00e9e.\n2. La PCA permet de transformer des variables corr\u00e9l\u00e9es en nouvelles variables d\u00e9corr\u00e9l\u00e9es appel\u00e9es \"composantes principales\".\n3. Cette m\u00e9thode r\u00e9duit le nombre de variables tout en r\u00e9sumant l'information.\n4. La PCA est \u00e0 la fois une approche g\u00e9om\u00e9trique et statistique, utilisant des axes d'inertie maximale pour expliquer la variance des donn\u00e9es.\n5. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e dans d'autres domaines sous le nom de d\u00e9composition orthogonale aux valeurs propres (POD) ou d\u00e9composition en modes propres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa PCA, m\u00e9thode d'analyse des donn\u00e9es\nD\u00e9compose les variables, rend l'info concentr\u00e9e\nElle r\u00e9duit leur nombre, tout en gardant la substance\nDes axes d'inertie maximale, pour expliquer la variance\n\nUn outil puissant, \u00e0 la fois g\u00e9om\u00e9trique et statistique\nPermettant de rendre les donn\u00e9es moins chaotiques\nC'est la d\u00e9composition orthogonale, aux valeurs propres\nPOD, ou d\u00e9composition en modes propres, une autre appellation\n\n[Refrain]\nLa PCA, c'est l'\u00e9ducation statistique\nElle te donne les cl\u00e9s, pour comprendre les sp\u00e9cifiques\nDes donn\u00e9es, des variables, une transformation magique\nLa PCA, c'est l'essence m\u00eame de l'analytique\n\n[Couplet 2]\nDe l'analyse multivari\u00e9e, c'est un pilier fondamental\nPour explorer les relations, de fa\u00e7on spectrale\nOn peut voir l'\u00e9volution, \u00e0 travers les ann\u00e9es\nLes \u00e9v\u00e9nements marquants, gr\u00e2ce \u00e0 la PCA\n\nDes dates importantes, mises en \u00e9vidence\nUn condens\u00e9 d'informations, avec pr\u00e9cision\nLa PCA, c'est l'outil \u00e9ducatif\nPour comprendre le monde, de mani\u00e8re significative\n\n[Refrain]\nLa PCA, c'est l'\u00e9ducation statistique\nElle te donne les cl\u00e9s, pour comprendre les sp\u00e9cifiques\nDes donn\u00e9es, des variables, une transformation magique\nLa PCA, c'est l'essence m\u00eame de l'analytique"}, {"titre": "Donn\u00e9e", "text_origine": "Une donn\u00e9e est ce qui est connu et qui sert de point de d\u00e9part \u00e0 un raisonnement ayant pour objet la d\u00e9termination d'une solution \u00e0 un probl\u00e8me en relation avec cette donn\u00e9e. Cela peut \u00eatre une description \u00e9l\u00e9mentaire qui vise \u00e0 objectiver une r\u00e9alit\u00e9, le r\u00e9sultat d'une comparaison entre deux \u00e9v\u00e9nements du m\u00eame ordre (mesure) soit en d'autres termes une observation ou une mesure.  \nLa donn\u00e9e brute est d\u00e9pourvue de tout raisonnement, supposition, constatation, probabilit\u00e9. Si elle est consid\u00e9r\u00e9e comme indiscutable ou m\u00eame si elle est indiscut\u00e9e par m\u00e9connaissance, elle peut servir de base \u00e0 une recherche, \u00e0 un examen quelconque. \nLes donn\u00e9es pouvant \u00eatre de nature tr\u00e8s diff\u00e9rentes suivant leur source, elles doivent souvent faire l'objet d'une transformation pr\u00e9alable avant traitement.\nJusqu'\u00e0 il y a quelques si\u00e8cles, l'\u00eatre humain n'avait connaissance du monde r\u00e9el qu'\u00e0 travers la stimulation de ses sens naturels : la vue, l'ou\u00efe, l'odorat, le go\u00fbt et le toucher. Par la suite, gr\u00e2ce \u00e0 l'informatique notamment il a pu d\u00e9ployer des syst\u00e8mes capables de produire et traiter la donn\u00e9e \u00e0 sa place. \nLa technique utilis\u00e9e aujourd'hui est la quantification num\u00e9rique dans un syst\u00e8me binaire, associ\u00e9e \u00e0 des machines de traitement \u00e0 deux \u00e9tats de fonctionnement. En clair, cela veut dire que le monde r\u00e9el est vu par des capteurs dont la r\u00e9ponse continue ou discr\u00e8te est traduite en nombres qui sont trait\u00e9s, c'est-\u00e0-dire traduits, par des ordinateurs.\nUn travail est souvent fait sur les donn\u00e9es brutes pour leur donner un sens et plus pr\u00e9cis\u00e9ment un contexte afin de pouvoir les transformer en information. Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre :\n\ndes r\u00e9sultats de mesure fonction d'un \u00e9talon de r\u00e9f\u00e9rence pouvant, associ\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re de traiter les donn\u00e9es, g\u00e9n\u00e9rer des biais sur l\u2019interpr\u00e9tation finale (limites des sondages) ;\ndes valeurs discr\u00e8tes repr\u00e9sentant l'\u00e9tat d'un syst\u00e8me ;\ndes informations logiques repr\u00e9sentant un contexte non r\u00e9el ;\netc.Le r\u00e9sultat du traitement sera souvent in fine soumis \u00e0 l'interpr\u00e9tation d'un \u00eatre humain et devra de ce fait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 sous forme ad\u00e9quate, par exemple un graphique ou une liste de choix. Cela permettra \u00e0 un \u00eatre humain d'y associer un sens (une interpr\u00e9tation) et ainsi de cr\u00e9er une nouvelle information.", "element_cle": "1. Une donn\u00e9e est le point de d\u00e9part d'un raisonnement pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me sp\u00e9cifique.\n2. Les donn\u00e9es brutes doivent \u00eatre transform\u00e9es avant d'\u00eatre trait\u00e9es.\n3. L'informatique a rendu possible la production et le traitement de donn\u00e9es de mani\u00e8re automatique.\n4. Les capteurs traduisent les informations du monde r\u00e9el en nombres trait\u00e9s par des ordinateurs.\n5. Les donn\u00e9es doivent \u00eatre contextualis\u00e9es pour en faire une information compr\u00e9hensible et utile.", "rap": "[Couplet 1]\nUne donn\u00e9e, c'est le d\u00e9but de tout\nPour r\u00e9soudre, un probl\u00e8me il faut\nPrendre du recul, analyser\nEt trouver la solution, c'est \u00e7a l'objectif\n\n[Refrain]\nLes donn\u00e9es brutes, on les transforme\nPour les traiter, les rendre performantes\nL'informatique, un outil puissant\nPour produire et traiter des donn\u00e9es, c'est flagrant\n\n[Couplet 2]\nLes capteurs, une arme redoutable\nIls traduisent le monde r\u00e9el, en nombres incroyables\nGr\u00e2ce aux ordinateurs, tout est automatis\u00e9\nLes donn\u00e9es sont exploit\u00e9es, \u00e0 volont\u00e9\n\n[Refrain]\nLes donn\u00e9es doivent \u00eatre contextualis\u00e9es\nPour en faire une info, compr\u00e9hensible et utile\nSans \u00e7a, elles restent justes des chiffres\nIl faut les interpr\u00e9ter, pour en retirer le meilleur"}, {"titre": "Expressions d'analyse de donn\u00e9es", "text_origine": "Les Expressions d'Analyse de Donn\u00e9es (DAX), constituent le langage de formules et de requ\u00eates propre \u00e0 Microsoft PowerPivot, Power BI Desktop et aux mod\u00e8les Tabulaires de SQL Server Analysis Services (SSAS). DAX int\u00e8gre certaines des fonctions que l'on retrouve dans les formules Excel, mais \u00e9galement des fonctions suppl\u00e9mentaires con\u00e7ues pour traiter des donn\u00e9es relationnelles et r\u00e9aliser des agr\u00e9gations dynamiques. En partie, DAX repr\u00e9sente une \u00e9volution du langage d'Expression Multidimensionnelle (MDX), d\u00e9velopp\u00e9 par Microsoft pour les mod\u00e8les multidimensionnels des Analysis Services, souvent appel\u00e9s \"cubes\", en y associant les fonctions de formules Excel. DAX vise \u00e0 \u00eatre simple et facile \u00e0 apprendre, tout en mettant en avant la puissance et la flexibilit\u00e9 des mod\u00e8les tabulaires de PowerPivot et de SSAS.", "element_cle": "1. DAX est le langage de formules et de requ\u00eates utilis\u00e9 dans Microsoft PowerPivot, Power BI Desktop et les mod\u00e8les Tabulaires de SSAS.\n2. DAX int\u00e8gre des fonctions similaires \u00e0 celles d'Excel, mais aussi des fonctions sp\u00e9cifiques pour traiter des donn\u00e9es relationnelles.\n3. DAX est une \u00e9volution du langage MDX utilis\u00e9 dans les mod\u00e8les multidimensionnels des Analysis Services.\n4. DAX combine les fonctionnalit\u00e9s de formules Excel avec la puissance et la flexibilit\u00e9 des mod\u00e8les tabulaires.\n5. DAX vise \u00e0 \u00eatre simple et facile \u00e0 apprendre pour les utilisateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nDAX, le langage qui buzz, tu l'as dans tous les rapports\nUtilis\u00e9 dans PowerPivot, Power BI Desktop, Tabulaires de SSAS\nDes fonctions Excel, mais aussi des sp\u00e9cifiques relationnelles\nOn te donne la puissance et la flexibilit\u00e9, c'est pas banal\n\n[Refrain]\nDAX, le rap des donn\u00e9es, c'est mon dada\nOn mixe formules Excel, MDX et tout \u00e7a\nSimple et facile \u00e0 apprendre, pour tous les utilisateurs\nOn analyse les vraies infos, sans faire de chichi dans l'heure\n\n[Couplet 2]\nUne \u00e9volution du MDX, le langage des Analysis Services\nDAX prend le relais, on fait les choses en finesse\nLes mod\u00e8les tabulaires, on les prend par la main\nOn fait des requ\u00eates, des calculs, c'est un vrai tour de main\n\n[Refrain]\nDAX, le rap des donn\u00e9es, c'est mon dada\nOn mixe formules Excel, MDX et tout \u00e7a\nSimple et facile \u00e0 apprendre, pour tous les utilisateurs\nOn analyse les vraies infos, sans faire de chichi dans l'heure"}, {"titre": "Traitement de donn\u00e9es", "text_origine": "En informatique, le terme traitement de donn\u00e9es ou traitement \u00e9lectronique des donn\u00e9es renvoie \u00e0 une s\u00e9rie de processus qui permettent d'extraire de l'information ou de produire du savoir \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes. Ces processus, une fois programm\u00e9s, sont le plus souvent automatis\u00e9s \u00e0 l'aide d'ordinateurs.  \nSi les r\u00e9sultats finaux produits par ces processus sont destin\u00e9s \u00e0 des humains, leur pr\u00e9sentation est souvent essentielle pour en appr\u00e9cier la valeur. Cette appr\u00e9ciation est cependant variable selon les personnes. \nSi la finalit\u00e9 n'est pas de pr\u00e9senter des r\u00e9sultats \u00e0 un utilisateur humain, l'objectif du traitement de donn\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement d'offrir une information de plus haut niveau ou une information de meilleure qualit\u00e9 \u00e0 un autre outil de traitement ou d'analyse. Ce traitement de l'information peut alors relever de la fusion de donn\u00e9es, de l'extraction d'information ou de la transformation de la repr\u00e9sentation. Par exemple, la fusion peut consister \u00e0 combiner plusieurs sources de donn\u00e9es afin de les compiler en une information plus s\u00fbre et l'extraction peut \u00eatre un traitement destin\u00e9 \u00e0 s\u00e9mantiser ou synth\u00e9tiser les donn\u00e9es.\nL'ensemble des processus de traitement des donn\u00e9es d'un syst\u00e8me compose le syst\u00e8me d'information.", "element_cle": "1. Le traitement de donn\u00e9es en informatique permet d'extraire de l'information \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes.\n2. Le traitement de donn\u00e9es est g\u00e9n\u00e9ralement automatis\u00e9 \u00e0 l'aide d'ordinateurs.\n3. La pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats est souvent essentielle pour en appr\u00e9cier la valeur.\n4. Le traitement de donn\u00e9es peut \u00eatre utilis\u00e9 pour offrir une information de plus haut niveau \u00e0 un autre outil ou syst\u00e8me d'analyse.\n5. Le traitement de donn\u00e9es peut inclure la fusion de plusieurs sources de donn\u00e9es et l'extraction d'information.\n6. Le traitement de donn\u00e9es fait partie du syst\u00e8me d'information d'un syst\u00e8me informatique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe traitement de donn\u00e9es, c'est la cl\u00e9 de l'info,\nExtraire du concret \u00e0 partir de donn\u00e9es brutes,\nLes ordis automatisent, tout devient plus facile,\nDe la matrice \u00e0 l'\u00e9cran, \u00e7a rend l'analyse lucide.\n\nPr\u00e9senter les r\u00e9sultats, c'est primordial,\nPour appr\u00e9cier leur valeur, faut les mettre en avant,\nDes graphiques, des tableaux, tout est instrumental,\nComprendre les donn\u00e9es, on franchit un autre rang.\n\n[Refrain]\nTraitement de donn\u00e9es, une science \u00e0 part enti\u00e8re,\nPour offrir de l'info \u00e0 d'autres outils de savoir,\nFusionner les sources, extraire la lumi\u00e8re,\nDans le syst\u00e8me d'info, \u00e7a fait partie du devoir.\n\n[Couplet 2]\nLe traitement de donn\u00e9es, c'est une fusion des flux,\nMultiple sources, infos extraites \u00e0 l'infini,\nAnalyser les tendances, c'est le jeu des experts,\nDans le syst\u00e8me informatique, c'est le roi de la vie.\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements, tout est r\u00e9pertori\u00e9,\nDans le traitement de donn\u00e9es, l'historique est sacr\u00e9,\nOn explore le pass\u00e9, on fait revivre les faits,\nLe rap du savoir, c'est \u00e7a le nouveau fait.\n\n[Refrain]\nTraitement de donn\u00e9es, une science \u00e0 part enti\u00e8re,\nPour offrir de l'info \u00e0 d'autres outils de savoir,\nFusionner les sources, extraire la lumi\u00e8re,\nDans le syst\u00e8me d'info, \u00e7a fait partie du devoir."}, {"titre": "Donn\u00e9e (informatique)", "text_origine": "En informatique, une donn\u00e9e est la repr\u00e9sentation d'une information dans un programme : soit dans le texte du programme (code source), soit en m\u00e9moire durant l'ex\u00e9cution. Les donn\u00e9es, souvent cod\u00e9es, d\u00e9crivent les \u00e9l\u00e9ments du logiciel tels qu'une entit\u00e9 (chose), une interaction, une transaction, un \u00e9v\u00e8nement, un sous-syst\u00e8me, etc.\nLes donn\u00e9es peuvent \u00eatre conserv\u00e9es et class\u00e9es sous diff\u00e9rentes formes : textuelles (cha\u00eene), num\u00e9riques, images, sons, etc. Les donn\u00e9es variables qui font la souplesse d'un programme sont g\u00e9n\u00e9ralement lues depuis un appareil d'entr\u00e9e utilisateur (clavier, souris\u2026), un fichier, ou en r\u00e9seau. Le processus d'enregistrement des donn\u00e9es dans une m\u00e9moire s'appelle la m\u00e9morisation.", "element_cle": "1. Une donn\u00e9e est la repr\u00e9sentation d'une information dans un programme informatique.\n2. Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre stock\u00e9es dans le texte du programme ou en m\u00e9moire durant l'ex\u00e9cution.\n3. Les donn\u00e9es sont souvent cod\u00e9es et d\u00e9crivent les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments d'un logiciel.\n4. Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre conserv\u00e9es sous diff\u00e9rentes formes : textuelles, num\u00e9riques, images, sons, etc.\n5. Les donn\u00e9es variables sont g\u00e9n\u00e9ralement lues depuis un appareil d'entr\u00e9e utilisateur, un fichier ou en r\u00e9seau.\n6. Le processus d'enregistrement des donn\u00e9es dans une m\u00e9moire est appel\u00e9 la m\u00e9morisation.", "rap": "[Couplet 1]\nUne donn\u00e9e, c'est l'info dans le code\nElle se stocke et se fait pas la mode\nDans le programme, ou bien dans la RAM\nElles se codent pour d\u00e9crire leur flamme\n\nLes donn\u00e9es, elles prennent diff\u00e9rentes formes\nDu texte, du nombre, des images qui informent\nOn enregistre, on m\u00e9morise, c'est la base\nPour qu'elles soient exploitables, faut pas qu'elles se cassent\n\n[Refrain]\nDonn\u00e9es, informations indispensables\nDans l'informatique, c'est tout un carnaval\nElles nous guident, nous accompagnent chaque jour\nLes donn\u00e9es, on les traite avec amour\n\n[Couplet 2]\nDes donn\u00e9es variables, elles viennent de partout\nDu clavier, du r\u00e9seau, \u00e7a devient fou\nOn les lit, on les analyse, on les utilise\nPour cr\u00e9er nos logiciels, pour qu'ils s'enflamment\n\nLa m\u00e9morisation, c'est le proc\u00e9d\u00e9\nPour stocker les donn\u00e9es, il faut bien s'faire aider\nEn m\u00e9moire, elles restent jusqu'\u00e0 l'action\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 elles qu'on avance dans l'\u00e9ducation\n\n[Refrain]\nDonn\u00e9es, informations indispensables\nDans l'informatique, c'est tout un carnaval\nElles nous guident, nous accompagnent chaque jour\nLes donn\u00e9es, on les traite avec amour"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n\n", "element_cle": "1. L'Internet des objets, ou IdO, est l'interconnexion entre l'Internet et des objets physiques.\n2. Il permet la communication entre les objets connect\u00e9s \u00e0 Internet et leurs existences num\u00e9riques.\n3. L'Internet des objets est utilis\u00e9 dans des domaines tels que la e-sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n4. Il est responsable de l'accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, connu sous le nom de big data.\n5. Le nombre d'objets connect\u00e9s devrait atteindre 150 milliards d'ici 2025.\n6. Cela soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et \u00e0 la manipulation des d\u00e9cisions par des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es.\n7. L'ETH de Zurich plaide en faveur de syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, l'id\u00e9e qui d\u00e9colle\nConnectant les objets, rendant tout plus folle\nLa domotique, la sant\u00e9, le quantified self\nDes domaines divers o\u00f9 \u00e7a en met plein la vue\n\n[Refrain]\nIdO, c'est la connexion, information en action\nLes objets connect\u00e9s, la technologie en fraction\nMais faut pas oublier, la protection des donn\u00e9es\nTransparence et contr\u00f4le, c'est ce qu'il nous faut pr\u00f4ner\n\n[Couplet 2]\nLe big data, explosif et volumineux\nGr\u00e2ce \u00e0 l'IdO, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne monstrueux\n150 milliards d'objets, c'est ce qu'on pr\u00e9voit\nD'ici 2025, \u00e7a promet, \u00e7a \u00e9tonne, \u00e7a \u00e9moi\n\n[Refrain]\nIdO, c'est la connexion, information en action\nLes objets connect\u00e9s, la technologie en fraction\nMais faut pas oublier, la protection des donn\u00e9es\nTransparence et contr\u00f4le, c'est ce qu'il nous faut pr\u00f4ner\n\n[Outro]\nL'ETH de Zurich, l'universit\u00e9 impliqu\u00e9e\nPour des syst\u00e8mes ouverts, transparents et contr\u00f4l\u00e9s\nPar l'utilisateur, la libert\u00e9 d'action\nL'Internet des objets, sous bonne direction"}, {"titre": "Data Distribution Service", "text_origine": "Data Distribution Service ou DDS est une norme (ou standard de jure) sp\u00e9cifi\u00e9e par l'OMG (Object Management Group), dont le r\u00f4le est de proposer une technologie \u00e9volu\u00e9e d'\u00e9changes de donn\u00e9es via un r\u00e9seau. Conceptuellement, les donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es sont regroup\u00e9es dans une notion d'Espace Global de Donn\u00e9es EGD (ou GDS, Global Data Space en anglais). Contrairement aux technologies de base de donn\u00e9es, cet espace de donn\u00e9es est totalement distribu\u00e9 dans le r\u00e9seau pour \u00e9viter les probl\u00e9matiques li\u00e9es aux goulots \u00e9tranglements et aux pannes des gestionnaires de donn\u00e9es. \nFonctionnellement, cette technologie, s'apparente aux syst\u00e8mes de base de donn\u00e9es relationnelles et distribu\u00e9es mais elle rel\u00e2che certaines contraintes d'int\u00e9grit\u00e9 jug\u00e9es incongrus avec le traitement en temps r\u00e9el, tel que le maintien de coh\u00e9rence forte entre les copies des donn\u00e9es ou les m\u00e9canismes d'isolations. Contrairement aux syst\u00e8mes de base de donn\u00e9es, DDS pr\u00f4ne plut\u00f4t un mod\u00e8le de coh\u00e9rence dit mod\u00e8le de (coh\u00e9rence \u00e0 terme, Eventual consistency).\nGr\u00e2ce \u00e0 l'adoption d'un Protocole d\u2019interop\u00e9rabilit\u00e9 standard RTPS (Real-Time Publish/Subscribe Protocol), plusieurs impl\u00e9mentations \u00e9manant de constructeurs diff\u00e9rents peuvent interop\u00e9rer, ce qui contribue a l\u2019\u00e9mergence de syst\u00e8mes ouverts, par opposition aux protocoles propri\u00e9taires contr\u00f4l\u00e9s par une seule organisation.\nLa technologie DDS s'adresse principalement aux industries soumises \u00e0 de fortes contraintes de fiabilit\u00e9, de performances et d\u00e9terminisme, telles que :\n\nl'A\u00e9ronautique et la d\u00e9fense ;\nla Robotique ;\nles syst\u00e8mes C2 (Command and Control) ;\nL'Automobile autonome ;\nles t\u00e9l\u00e9communications et\nl'IoT Industriel (Industrial Internet of Things) dont les donn\u00e9es manipul\u00e9es peuvent \u00eatre de sources et de natures diverses et vari\u00e9es.Architecturalement parlant, DDS se positionne au-dessus des protocoles TCP/IPs et comble les couches niveau 7, 6 et 5 (couche applicative) du Mod\u00e8le OSI. DDS offre \u00e9galement une panoplie de services de gestion tel que la gestion de la Durabilit\u00e9 des donn\u00e9es, des services de journalisation et de re-joues (Record and Replay) et des services de supervision (Monitoring Services).", "element_cle": "1. Le Data Distribution Service (DDS) est une norme sp\u00e9cifi\u00e9e par l'OMG pour les \u00e9changes de donn\u00e9es via un r\u00e9seau.\n2. L'espace global de donn\u00e9es (EGD) est utilis\u00e9 pour regrouper les donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es de mani\u00e8re distribu\u00e9e dans le r\u00e9seau.\n3. DDS est similaire aux syst\u00e8mes de bases de donn\u00e9es relationnelles et distribu\u00e9es, mais il rel\u00e2che certaines contraintes d'int\u00e9grit\u00e9.\n4. DDS utilise le protocole d'interop\u00e9rabilit\u00e9 RTPS pour permettre aux diff\u00e9rentes impl\u00e9mentations de diff\u00e9rentes marques de fonctionner ensemble.\n5. DDS est utilis\u00e9 principalement dans les industries de l'a\u00e9ronautique, de la d\u00e9fense, de la robotique, des syst\u00e8mes C2, de l'automobile autonome, des t\u00e9l\u00e9communications et de l'IoT industriel.\n6. DDS se positionne au-dessus des protocoles TCP/IP et comble les couches applicatives du mod\u00e8le OSI.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Data Distribution Service, une norme immense\nOMG sp\u00e9cifie, \u00e9changes de donn\u00e9es, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\n\u00c0 travers les r\u00e9seaux, une connexion bien \u00e9tablie\nDDS, un protocole qui \u00e9tonne, qui \u00e9blouit\n\nL'EGD, l'espace global de donn\u00e9es en action\nRegroupe les infos distribs sans la moindre \u00e9motion\nDans le r\u00e9seau, elles s'\u00e9changent harmonieusement\nDonn\u00e9es distribu\u00e9es, agissant intelligemment\n\n[Refrain]\nDDS, une r\u00e9volution dans l'\u00e9change de donn\u00e9es\nRTPS, protocole d'interop\u00e9rabilit\u00e9, qui fait bouger\nIndustries a\u00e9ro, d\u00e9fense, IoT industriel survolt\u00e9es\nRobotique, auto autonome, C2, on est connect\u00e9\n\n[Couplet 2]\nSimilaire aux bases de donn\u00e9es, mais sans contraintes\nDDS rel\u00e2che l'int\u00e9grit\u00e9, donne de la peinture dans la tinte\nDiff\u00e9rentes impl\u00e9mentations, plusieurs marques qui s'encha\u00eenent\nGr\u00e2ce \u00e0 RTPS, une interop\u00e9rabilit\u00e9 qui nous am\u00e8ne\n\nAu-dessus de TCP/IP, DDS se positionne fi\u00e8rement\nComble les couches applicatives, \u00e7a devient flagrant\nA\u00e9ronautique, automobile autonome, t\u00e9l\u00e9coms en folie\nDDS est partout, une r\u00e9volution qui nous rallie\n\n[Refrain]\nDDS, une r\u00e9volution dans l'\u00e9change de donn\u00e9es\nRTPS, protocole d'interop\u00e9rabilit\u00e9, qui fait bouger\nIndustries a\u00e9ro, d\u00e9fense, IoT industriel survolt\u00e9es\nRobotique, auto autonome, C2, on est connect\u00e9"}, {"titre": "IoT Valley", "text_origine": "En France, IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises cr\u00e9\u00e9e en 2011 et situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain. Cet \u00e9cosyst\u00e8me est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'internet des objets, en anglais Internet of Things (IoT). Nomm\u00e9e TIC Valley \u00e0 ses d\u00e9buts, la communaut\u00e9 adopte son nom actuel en mai 2015. La m\u00eame ann\u00e9e, l'association lance son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups nomm\u00e9 le Connected Camp. En 2018, l'association lance Genesis, une plateforme de formation en ligne vou\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets,.", "element_cle": "1. IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets en France depuis 2011.\n2. Situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge, dans le sud-est toulousain, IoT Valley a \u00e9t\u00e9 initialement nomm\u00e9e TIC Valley et a chang\u00e9 de nom en mai 2015.\n3. En 2015, l'association a lanc\u00e9 le Connected Camp, un acc\u00e9l\u00e9rateur de startups.\n4. En 2018, IoT Valley a \u00e9galement lanc\u00e9 Genesis, une plateforme de formation en ligne d\u00e9di\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nIoT Valley, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me\nUne communaut\u00e9 d'entreprises, ouais, on met le feu\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets depuis 2011\nOn innove, on r\u00e9volutionne, c'est notre destin\n\n[S\u00e9quence]\nIoT Valley, on s'est install\u00e9 \u00e0 Lab\u00e8ge\nDans le sud-est toulousain, yeah, on est l\u00e0 \u00e0 la p\u00eache\nAu d\u00e9part, TIC Valley, c'\u00e9tait notre nom\nMais en 2015, on a chang\u00e9, on est devenu plus fort, comment ?\n\n[Refrain]\nIoT Valley, on envoie du lourd\nOn fait vibrer les objets connect\u00e9s pour toujours\nDepuis 2011, on trace notre chemin\nEn France, on est les pionniers, ouais, on fait tout bien\n\n[Couplet 2]\nEn 2015, on a lanc\u00e9 le Connected Camp\nUn acc\u00e9l\u00e9rateur de startups, on est au top, man\nOn soutient les projets innovants, on les fait grandir\nIoT Valley, on est l\u00e0 pour les faire r\u00e9ussir\n\n[S\u00e9quence]\nEt en 2018, on a frapp\u00e9 encore plus fort\nGenesis, notre plateforme de formation, c'est de l'or\nD\u00e9di\u00e9e aux innovations, \u00e0 l'internet des objets\nOn partage notre savoir, dans le futur, on est d\u00e9j\u00e0\n\n[Refrain]\nIoT Valley, on envoie du lourd\nOn fait vibrer les objets connect\u00e9s pour toujours\nDepuis 2011, on trace notre chemin\nEn France, on est les pionniers, ouais, on fait tout bien"}, {"titre": "Internet industriel des objets", "text_origine": "L'Internet industriel des objets, ou en anglais \u00ab Industrial Internet of Things (IIoT) \u00bb, est l'application des technologies de l'internet et de l'internet des objets au domaine industriel pour  interconnecter au sein d'architectures g\u00e9odistribu\u00e9es les capteurs, les \u00e9quipements industriels intelligents et les syst\u00e8mes informatiques.  \nLe but de l'internet industriel des objets est, par la transformation num\u00e9rique, de d\u00e9velopper des processus de production et d'affaires hautement automatis\u00e9s.  Plusieurs initiatives industrielles cherchent \u00e0 d\u00e9velopper et diffuser des technologies industrielles \u00e0 base d'IIoT.  Les principales sont:\n\nl'Industrial Internet Consortium, fond\u00e9 par de grandes soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines des technologies de l'information;\nIndustrie 4.0, une initiative lanc\u00e9e initialement par le gouvernement allemand pour acc\u00e9l\u00e9rer la transformation num\u00e9rique de ses industries, mais qui a depuis \u00e9t\u00e9 repris par d'autres acteurs.", "element_cle": "1. L'internet industriel des objets (IIoT) applique les technologies de l'internet et de l'internet des objets au domaine industriel.\n2. L'IIoT interconnecte les capteurs, les \u00e9quipements industriels intelligents et les syst\u00e8mes informatiques au sein d'architectures g\u00e9odistribu\u00e9es.\n3. L'objectif de l'IIoT est de d\u00e9velopper des processus de production et d'affaires hautement automatis\u00e9s par la transformation num\u00e9rique.\n4. L'Industrial Internet Consortium est une initiative majeure dans le d\u00e9veloppement et la diffusion de technologies industrielles bas\u00e9es sur l'IIoT.\n5. Industrie 4.0, lanc\u00e9e \u00e0 l'origine par le gouvernement allemand, vise \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la transformation num\u00e9rique des industries et a \u00e9t\u00e9 reprise par d'autres acteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet industriel des objets, un game changer\nDans le domaine industriel, faut pas badiner\nTechnologies de l'internet et de l'IoT combin\u00e9es\nPour des processus automatis\u00e9s, \u00e7a donne un boost in\u00e9gal\u00e9\n\nInterconnecter capteurs, \u00e9quipements intelligents\nDans des architectures g\u00e9odistribu\u00e9es, c'est puissant\nDonn\u00e9es en temps r\u00e9el, syst\u00e8mes informatiques connect\u00e9s\nPlus de productivit\u00e9, \u00e7a va tout r\u00e9volutionner\n\n[Refrain]\nIIoT, la transformation num\u00e9rique en action\nDans le monde industriel, c'est une r\u00e9volution\nLes entreprises \u00e9voluent, les processus automatis\u00e9s\nL'Internet industriel des objets, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'IIoT ouvre des portes, un monde \u00e0 explorer\nD\u00e9velopper des affaires et productions automatis\u00e9es\nL'objectif est clair, la transformation num\u00e9rique\nDans cet univers industriel, on est strat\u00e9gique\n\nL'Industrial Internet Consortium, une initiative essentielle\nPour diffuser les technologies, telle est leur mission rebelle\nEt l'Industrie 4.0, une vision futuriste\nPour acc\u00e9l\u00e9rer la transformation, c'est bien l'objectif\n\n[Refrain]\nIIoT, la transformation num\u00e9rique en action\nDans le monde industriel, c'est une r\u00e9volution\nLes entreprises \u00e9voluent, les processus automatis\u00e9s\nL'Internet industriel des objets, c'est notre fiert\u00e9"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n\n", "element_cle": "1. L'Internet des objets est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques.\n2. Il permet la communication entre les biens physiques et leurs existences num\u00e9riques.\n3. L'Internet des objets est utilis\u00e9 dans divers domaines tels que la e-sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n4. Il est responsable de l'augmentation exponentielle du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, connu sous le nom de big data.\n5. On estime qu'en dix ans, 150 milliards d'objets seront connect\u00e9s entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes.\n6. Cette croissance pose des probl\u00e8mes de protection des donn\u00e9es personnelles et d'autod\u00e9termination de l'information.\n7. Des algorithmes complexes sont n\u00e9cessaires pour filtrer les donn\u00e9es, mais cela peut entra\u00eener une manipulation de d\u00e9cisions par des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es.\n8. L'ETH de Zurich pr\u00e9conise des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une r\u00e9volution en marche\nOn connecte tout, chaque jour qui passe\nDes objets, des lieux, des environnements physiques\nC'est \u00e7a le futur, mec, c'est pas de la musique\n\n[Refrain]\nDans ce monde branch\u00e9, tout est interconnect\u00e9\nLes donn\u00e9es fusent, le big data se d\u00e9cha\u00eene\n\n[Couplet 2]\nE-sant\u00e9, domotique, quantified self\nL'Internet des objets met tout en relief\nMais attention, y'a des probl\u00e8mes en vue\nLa protection des donn\u00e9es, c'est un enjeu\n\n[Refrain]\n150 milliards d'objets, connect\u00e9s \u00e0 tout va\nAvec l'Internet, avec des milliards de gars\n\n[Couplet 3]\nBig data, volume de donn\u00e9es exponentiel\nFaut des algorithmes pour filtrer tout ce bordel\nMais \u00e7a peut aussi mener \u00e0 la manipulation\nPar des entit\u00e9s priv\u00e9es, des gouvernements\n\n[Refrain]\nL'utilisateur doit garder le contr\u00f4le et la ma\u00eetrise\nDes syst\u00e8mes ouverts, transparents, c'est la devise\n\n[Couplet 4]\nL'ETH de Zurich recommande la prudence\nDes syst\u00e8mes fiables, contr\u00f4l\u00e9s par l'individu en conscience\nProt\u00e9ger nos donn\u00e9es, pr\u00e9server notre vie priv\u00e9e\nL'Internet des objets, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\n\n[Refrain]\nAlors soyons vigilants, l'avenir est entre nos mains\nL'Internet des objets, faut qu'on en tire le meilleur chemin"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n\n", "element_cle": "1. L'Internet des objets est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques.\n2. Cette interconnexion permet une communication entre les biens physiques et leurs existences num\u00e9riques.\n3. L'Internet des objets englobe diff\u00e9rents domaines tels que la e-sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n4. Il g\u00e9n\u00e8re un volume de donn\u00e9es exponentiel, \u00e0 l'origine du concept de big data.\n5. L'expansion du nombre d'objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\n6. Selon une \u00e9tude, d'ici 2025, 150 milliards d'objets devraient \u00eatre connect\u00e9s \u00e0 Internet, ainsi qu'\u00e0 plusieurs milliards de personnes.\n7. Le traitement de ces m\u00e9gadonn\u00e9es n\u00e9cessitera des algorithmes complexes, ce qui soul\u00e8ve des pr\u00e9occupations quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles.\n8. Des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es pourraient manipuler les d\u00e9cisions en contr\u00f4lant l'acc\u00e8s aux informations filtr\u00e9es.\n9. Il est pr\u00e9conis\u00e9 de mettre en place des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur. \n10. L'ETH de Zurich plaide en faveur de ces mesures pour assurer la protection des donn\u00e9es et l'autod\u00e9termination des individus et de la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, \u00e7a fait le buzz\nLa connexion entre le virtuel et le vrai, c'est l'reflet d'nous\nDes objets, des lieux, tout est connect\u00e9\nUne communication sans cesse, tout pour s'retracer\n\n[Refrain]\nL'Internet des objets, \u00e7a s'\u00e9tend d'tous les c\u00f4t\u00e9s\nUne interconnexion qui nous fait avancer\nBig data et donn\u00e9es \u00e0 n'en plus finir\nMais faut faire attention, pas tout laisser fuir\n\n[Couplet 2]\nE-sant\u00e9, domotique, quantified self\nL'Internet des objets, c'est l'avenir d'notre shelf\n150 milliards d'objets connect\u00e9s d'ici 2025\nUn nombre impressionnant qui laisse sans \u00e9moi\n\n[Refrain]\nMais quid de la protection des donn\u00e9es personnelles ?\nLes m\u00e9gadonn\u00e9es qui rendent les d\u00e9cisions trop belles\nDes algorithmes complexes, contr\u00f4le de l'acc\u00e8s\nOn veut des syst\u00e8mes ouverts, transparents, au succ\u00e8s\n\nL'ETH de Zurich, en premi\u00e8re ligne pour la protection\nDes mesures n\u00e9cessaires pour notre satisfaction\nLaissons pas les autres nous manipuler\nRestons ma\u00eetres de nos choix, c'est \u00e7a l'vrai secret."}, {"titre": "HomeKit", "text_origine": "HomeKit est un logiciel de domotique d\u00e9velopp\u00e9 par Apple qui permet \u00e0 l'utilisateur de contr\u00f4ler les objets connect\u00e9s de sa maison intelligente via son iPhone, iPad, Apple Watch, HomePod ou Mac. Il est possible de cr\u00e9er diff\u00e9rentes pi\u00e8ces virtuelles dans lesquelles l'utilisateur place ses objets connect\u00e9s mais \u00e9galement des sc\u00e9narios d'actions automatiques appel\u00e9s sc\u00e8nes. L'utilisateur peut ainsi contr\u00f4ler l'ensemble des objets de sa maison sur une seule application d\u00e9di\u00e9e Maison ou bien par requ\u00eate vocale en utilisant Siri, l'assistant vocal d'Apple. HomeKit a d'abord \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 avec iOS 8 en septembre 2014 et a ensuite \u00e9t\u00e9 inclus dans macOS Mojave.\nLa marque attribue l'appellation \u00ab Made for iPhone/iPod/iPad \u00bb aux appareils HomeKit.", "element_cle": "1. HomeKit est un logiciel de domotique d\u00e9velopp\u00e9 par Apple qui permet de contr\u00f4ler les objets connect\u00e9s d'une maison intelligente.\n2. Il permet \u00e0 l'utilisateur de cr\u00e9er des pi\u00e8ces virtuelles et des sc\u00e8nes d'actions automatiques.\n3. Les appareils compatibles avec HomeKit sont marqu\u00e9s \"Made for iPhone/iPod/iPad\".\n4. HomeKit a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois avec iOS 8 en septembre 2014.\n5. Il est possible de contr\u00f4ler les objets connect\u00e9s via l'application Maison ou en utilisant l'assistant vocal Siri.", "rap": "[Couplet]\nHomeKit, c'est le logiciel de la hype\nPour contr\u00f4ler ta maison, ouais, c'est pas du pipe\nD\u00e9velopp\u00e9 par Apple avec la technologie\nDes objets connect\u00e9s, une vraie symphonie\n\nCr\u00e9e tes pi\u00e8ces virtuelles, tes sc\u00e8nes en automatique\nTout est simplifi\u00e9, y'a plus de panique\nDes lumi\u00e8res qui s'allument avec un simple geste\nDes volets qui se ferment, l'intelligence manifeste\n\n[Refrain]\nHomeKit, la domotique \u00e0 port\u00e9e de main\nTous tes objets connect\u00e9s, ils sont entre tes reins\nMade for iPhone, iPod, iPad, simplement\nContr\u00f4le tout avec l'application Maison ou avec Siri, c'est \u00e9patant\n\n[Couplet]\nDepuis septembre 2014, il est l\u00e0 pour toi\nAvec iOS 8, c'est un pas de foi\nLes dates marquantes, l'\u00e9volution parfaite\nApple et la technologie, une alliance parfaite\n\nContr\u00f4ler tes objets avec ton assistant vocal\nSiri est l\u00e0, pas besoin d'\u00eatre malin, pas besoin d'\u00eatre banal\nLa simplicit\u00e9, la rapidit\u00e9, la modernit\u00e9\nHomeKit, la r\u00e9volution de la maison connect\u00e9e\n\n[Refrain]\nHomeKit, la domotique \u00e0 port\u00e9e de main\nTous tes objets connect\u00e9s, ils sont entre tes reins\nMade for iPhone, iPod, iPad, simplement\nContr\u00f4le tout avec l'application Maison ou avec Siri, c'est \u00e9patant"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "- La 5G pour l'Internet des objets est une \u00e9volution majeure dans notre soci\u00e9t\u00e9.\n- Des normes sont mises en place pour les op\u00e9rateurs afin de garantir ces \u00e9volutions technologiques.\n- Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation pour suivre la croissance des objets connect\u00e9s.\n- La 5G apporte de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux.\n- Les usages de la 5G pour l'Internet des objets sont vari\u00e9s et incluent la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et la m\u00e9decine 2.0.", "rap": "[Couplet 1]\n5G, la r\u00e9volution dans nos rues,\nL'Internet des objets, c'est la nouvelle venue,\nNormes en place, pour les op\u00e9rateurs,\nUne \u00e9volution technologique, pour tous les acteurs.\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9seaux virtuels, pour les objets connect\u00e9s,\nLa croissance continue, faut pas se tromper,\nArchitectures nouvelles, fonctionnalit\u00e9s in\u00e9dites,\nLa 5G d\u00e9ploie ses ailes, \u00e0 tous les niveaux, c'est la f\u00eate.\n\n[Refrain]\nLa 5G pour l'Internet des objets, une \u00e9volution majeure,\nDans notre soci\u00e9t\u00e9, c'est la nouvelle signature,\nMaison connect\u00e9e, v\u00e9hicule autonome, vid\u00e9os immersives,\nEt m\u00e9decine 2.0, la 5G est une force vive."}, {"titre": "Samsung Galaxy", "text_origine": "Samsung Galaxy est une marque appartenant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Samsung Electronics, qui vend des produits d'\u00e9lectronique grand-public. Aujourd'hui, c'est la marque la plus connue du Groupe Samsung. Elle est d'ailleurs souvent appel\u00e9e par erreur ou par simplification \u00ab Samsung \u00bb. Cette marque est surtout connue pour ses smartphones et tablettes, et plus r\u00e9cemment, pour ses objets connect\u00e9s tels que les montres ou les \u00e9couteurs sans fil.\nCr\u00e9\u00e9e en 2009 pour la sortie du t\u00e9l\u00e9phone du m\u00eame nom, la marque s'est aujourd'hui diversifi\u00e9e et a permis \u00e0 Samsung de se positionner \u00e0 la premi\u00e8re place du march\u00e9 des smartphones depuis 2011, \u00e0 la deuxi\u00e8me place du march\u00e9 des tablettes, et \u00e0 la deuxi\u00e8me place du march\u00e9 des montres connect\u00e9es depuis 2019.\nEn 2015, apr\u00e8s une baisse importante de son b\u00e9n\u00e9fice, le constructeur supprime 30 % de sa gamme en changeant la nomenclature de ses appareils. Les appareils bas de gamme se retrouvant principalement sous la s\u00e9rie J (abandonn\u00e9e en 2019), les milieux de gamme principalement sous la s\u00e9rie A, puis le haut de gamme sous les s\u00e9ries Note (abandonn\u00e9e en 2021) et S. Actuellement, seules les gammes Galaxy et Z sont mises en vente et maintenues par Samsung. La gamme Galaxy d\u00e9signe l'ensemble des smartphones de Samsung tournant sous Android, alors, que la gamme Z d\u00e9signe l'ensemble des appareils de Samsung tournant sous Tizen, un autre syst\u00e8me d'exploitation open source, principalement utilis\u00e9 dans les t\u00e9l\u00e9viseurs et montres intelligentes de Samsung.\nCette liste regroupe les diff\u00e9rentes s\u00e9ries de t\u00e9l\u00e9phones ainsi que de tablettes mises en vente par la marque Samsung Electronics accompagn\u00e9es d'une description pour chacune d'entre elles. Chaque s\u00e9rie comporte une liste des smartphones avec leurs caract\u00e9ristiques et une description de chaque smartphone.", "element_cle": "1. Samsung Galaxy est une marque embl\u00e9matique de produits \u00e9lectroniques grand-public d\u00e9tenue par Samsung Electronics.\n2. La gamme Samsung Galaxy a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2009 et est principalement connue pour ses smartphones et tablettes.\n3. Depuis 2011, Samsung est leader sur le march\u00e9 des smartphones et occupe \u00e9galement une position forte dans les tablettes.\n4. En 2015, Samsung a r\u00e9organis\u00e9 sa gamme de produits et a introduit les s\u00e9ries J, A, Note et S pour diff\u00e9rencier les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de smartphones.\n5. Les s\u00e9ries J et Note ont depuis \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es, tandis que les s\u00e9ries Galaxy et Z continuent d'\u00eatre commercialis\u00e9es.\n6. Les appareils Galaxy fonctionnent sous le syst\u00e8me d'exploitation Android, tandis que les appareils Z utilisent le syst\u00e8me d'exploitation Tizen.\n7. Samsung offre \u00e9galement des montres et des \u00e9couteurs sans fil sous la gamme Galaxy.\n8. La gamme Samsung Galaxy a connu une grande diversification depuis sa cr\u00e9ation, offrant une large gamme de choix aux consommateurs.\n9. Samsung a fait face \u00e0 des d\u00e9fis, tels qu'une baisse de b\u00e9n\u00e9fices en 2015, mais a r\u00e9ussi \u00e0 maintenir sa position dominante sur le march\u00e9.\n10. La marque Samsung Galaxy est synonyme d'innovation et de qualit\u00e9 dans le domaine des produits \u00e9lectroniques grand-public.", "rap": "[Couplet 1]\nSamsung Galaxy, une marque de renom\nDes produits \u00e9lectroniques qui font frissonner\nDepuis 2009, ils font parler d'eux\nSmartphones et tablettes, ils sont au rendez-vous\n\n[Refrain]\nSamsung Galaxy, une r\u00e9f\u00e9rence incontournable\nDans le monde des technologies, ils sont imparables\nQualit\u00e9 et innovation, c'est leur devise\nSamsung Galaxy, c'est la r\u00e9ussite qui se brise\n\n[Couplet 2]\nLeader depuis 2011, dans le domaine des mobiles\nIls ont su imposer leur style, leur style hors du commode\nAvec les s\u00e9ries J, A, Note et S\nIls ont su diff\u00e9rencier leurs produits avec adresse\n\n[Refrain]\nSamsung Galaxy, une r\u00e9f\u00e9rence incontournable\nDans le monde des technologies, ils sont imparables\nQualit\u00e9 et innovation, c'est leur devise\nSamsung Galaxy, c'est la r\u00e9ussite qui se brise"}, {"titre": "Mirai (logiciel malveillant)", "text_origine": "Mirai (\u672a\u6765, mot japonais pour \u00ab avenir \u00bb) est un logiciel malveillant qui transforme des ordinateurs utilisant le syst\u00e8me d'exploitation Linux en bots contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 distance, formant alors un botnet utilis\u00e9 notamment pour r\u00e9aliser des attaques \u00e0 grande \u00e9chelle sur les r\u00e9seaux. Il cible principalement les dispositifs grand public tels que des cam\u00e9ras pilotables \u00e0 distance ou encore des routeurs pour la maison. Un ou plusieurs botnets Mirai ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans certaines des plus importantes et percutantes attaques en d\u00e9ni de service distribu\u00e9 (DDoS).", "element_cle": "1. Mirai est un logiciel malveillant qui infecte les ordinateurs Linux pour en faire des bots contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 distance.\n2. Mirai utilise ces bots pour former un botnet qui peut mener des attaques \u00e0 grande \u00e9chelle sur les r\u00e9seaux.\n3. Le logiciel cible principalement les dispositifs grand public comme les cam\u00e9ras pilotables \u00e0 distance et les routeurs domestiques.\n4. Mirai a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans certaines des attaques DDoS les plus importantes et percutantes.\n5. Le terme Mirai vient du japonais et signifie \"avenir\".", "rap": "[Couplet 1]\nMirai, le logiciel qui fait des ravages\nInfecte les ordinateurs Linux, c'est un outrage\nDevenant des bots contr\u00f4l\u00e9s \u00e0 distance\nPour des attaques \u00e0 grande \u00e9chelle, une v\u00e9ritable nuisance\n\nUtilisant ces bots pour former un botnet\nLes r\u00e9seaux se trouvent dans un v\u00e9ritable traquenard\nAttaques DDoS percutantes, implacables\nMirai, le futur sombre des cybercriminels inarr\u00eatables\n\n[Refrain]\nMirai, le nom retentit, une menace qui grandit\nInfectant les dispositifs grand publics, c'est pr\u00e9monitoire\nCam\u00e9ras t\u00e9l\u00e9command\u00e9es, routeurs domestiques, \u00e7a fait fr\u00e9mir\nMirai, synonyme de futur sombre, d'avenir illusoire\n\n[Couplet 2]\nMirai, un mot japonais aux relents ironiques\nSignifiant \"avenir\", mais le pr\u00e9sent est aussi toxique\nLes attaques men\u00e9es avec puissance \u00e0 chaque instant\nRappellent que la s\u00e9curit\u00e9 est un combat incessant\n\nDes dates marquent les attaques les plus m\u00e9morables\nMirai, protagoniste d'histoires parfois effarantes\nRestons vigilants, prot\u00e9geons nos syst\u00e8mes\n\u00c9duquons-nous face \u00e0 cette cybercriminalit\u00e9 extr\u00eame\n\n[Refrain]\nMirai, le nom retentit, une menace qui grandit\nInfectant les dispositifs grand publics, c'est pr\u00e9monitoire\nCam\u00e9ras t\u00e9l\u00e9command\u00e9es, routeurs domestiques, \u00e7a fait fr\u00e9mir\nMirai, synonyme de futur sombre, d'avenir illusoire"}, {"titre": "E-sant\u00e9", "text_origine": "L\u2019e-sant\u00e9 ou sant\u00e9 num\u00e9rique ou information num\u00e9rique sur la sant\u00e9 est un ensemble de technologies de communication des informations m\u00e9dicales qui permet aux personnes recevant des soins m\u00e9dicaux de participer \u00e0 la gestion de leur sant\u00e9 en acc\u00e9dant \u00e0 des informations m\u00e9dicales fiables. \nL'e-sant\u00e9 recouvre les domaines de la sant\u00e9 qui font intervenir les technologies de l'information et de la communication (TIC). Le terme e-sant\u00e9 regroupe ainsi un ensemble de techniques comme :  la t\u00e9l\u00e9 sant\u00e9, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, la m-sant\u00e9 (ensemble des objets connect\u00e9s et des applications mobiles) et la robotique. Le terme \u00absant\u00e9\u00bb est \u00e0 prendre au sens large et comme l\u2019OMS le souligne, ne concerne pas que les maladies et la personne malade mais est aussi relative \u00e0 un \u00e9tat complet de bien-\u00eatre physique, mental et social. Le d\u00e9veloppement de l\u2019e-sant\u00e9 s'appuie sur un domaine scientifique particulier, l'informatique m\u00e9dicale (ou informatique de sant\u00e9), domaine qui a des liens \u00e9troits avec l\u2019informatique mais dont les probl\u00e9matiques sont sp\u00e9cifiques au domaine de la sant\u00e9.\nL\u2019e-sant\u00e9 est \u00e9galement particuli\u00e8rement en lien avec l'\u00e9lectronique notamment dans le cadre des objets connect\u00e9s en relation avec la sant\u00e9.", "element_cle": "1. L'e-sant\u00e9 ou sant\u00e9 num\u00e9rique est un ensemble de technologies permettant de communiquer des informations m\u00e9dicales.\n2. L'e-sant\u00e9 permet aux personnes de participer \u00e0 la gestion de leur sant\u00e9 en acc\u00e9dant \u00e0 des informations fiables.\n3. La t\u00e9l\u00e9 sant\u00e9, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, la m-sant\u00e9 et la robotique font partie des techniques regroup\u00e9es sous le terme e-sant\u00e9.\n4. L'e-sant\u00e9 concerne non seulement les maladies et les personnes malades, mais aussi le bien-\u00eatre physique, mental et social.\n5. L'e-sant\u00e9 s'appuie sur l'informatique m\u00e9dicale, qui est sp\u00e9cifique au domaine de la sant\u00e9.\n6. L'e-sant\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lectronique, en particulier aux objets connect\u00e9s li\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'e-sant\u00e9, c'est la nouvelle \u00e8re\nDes technologies pour pas s'faire la guerre\nOn communique l'info m\u00e9dicale\nPour une gestion de sant\u00e9 sans faille\n\n[Couplet 2]\nL'e-sant\u00e9, c'est pour tous, tu vois\nAcc\u00e8s \u00e0 des infos fiables, c'est le choix\nT\u00e9l\u00e9 sant\u00e9, t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, m-sant\u00e9\nEt robotique, tout \u00e7a c'est en sant\u00e9\n\n[Refrain]\nL'e-sant\u00e9, c'est \u00e7a qu'est en place\nPour les maladies et le bien-\u00eatre qui passent\nInformatique m\u00e9dicale, c'est l'outil cl\u00e9\nAvec l'\u00e9lectronique, sant\u00e9 connect\u00e9e"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "- La 5G pour l'Internet des objets\n- Les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G\n- Un enjeu important pour plusieurs secteurs de la soci\u00e9t\u00e9\n- Les normes et organismes r\u00e9gulateurs\n- La virtualisation des r\u00e9seaux pour suivre l'\u00e9volution des objets connect\u00e9s\n- Les nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s de la 5G\n- Divers usages de la technologie, tels que la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et la m\u00e9decine 2.0\n- Simplifier la vie des personnes comme objectif principal.", "rap": "[Intro]\nYeah, c'est le rap de la 5G\nPour l'Internet des objets, faut tout d\u00e9chiffrer\n\n[Couplet 1]\nLa 5G, une r\u00e9volution en marche\nOn veut booster nos connexions, qu'\u00e7a parte en fl\u00e8che\nDes \u00e9volutions majeures, faudra pas rater la marche\nLes objets connect\u00e9s vont tout bousculer, \u00e7a d\u00e9marche\n\n[Refrain]\nLa 5G, l'Internet des objets se rallie\nOn veut du haut d\u00e9bit, pour des vies simplifi\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nUn enjeu crucial pour tous les secteurs\nConnecter le monde, rien de plus majeur\nNormes et r\u00e9gulateurs, pour encadrer la boucle\nLa 5G, on s'tient pr\u00eat, on t'attend au tournant, c'est clair comme une coule\n\n[Refrain]\nLa 5G, l'Internet des objets se rallie\nOn veut du haut d\u00e9bit, pour des vies simplifi\u00e9es\n\n[Bridge]\nOn parle de virtualisation, pour suivre en temps r\u00e9el\nLes objets connect\u00e9s, tout c'qu'ils ont \u00e0 nous r\u00e9v\u00e9ler\nNouvelles architectures, fonctionnalit\u00e9s in\u00e9dites\nLa 5G, elle va tout r\u00e9volutionner, faut pas qu'tu t'arr\u00eates vite\n\n[Refrain]\nLa 5G, l'Internet des objets se rallie\nOn veut du haut d\u00e9bit, pour des vies simplifi\u00e9es\n\n[Couplet 3]\nLa maison connect\u00e9e, un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9\nLe v\u00e9hicule autonome, \u00e7a va tout chambouler\nDes vid\u00e9os immersives, on va s'en mettre plein les mirettes\nLa m\u00e9decine 2.0, la sant\u00e9 \u00e0 port\u00e9e de palette\n\n[Refrain]\nLa 5G, l'Internet des objets se rallie\nOn veut du haut d\u00e9bit, pour des vies simplifi\u00e9es\n\n[Outro]\nLa 5G, on l'a tous en ligne de mire\nPour simplifier nos vies, c'est notre principal empire\nOn va tout connecter, tout rendre plus facile\nLa 5G, on l'attend, elle va tout rendre possible"}, {"titre": "Agriculture num\u00e9rique", "text_origine": "L\u2019agriculture num\u00e9rique se d\u00e9finit comme la convergence de l\u2019agriculture et des technologies de l\u2019information (capteurs, r\u00e9seaux intelligents, outils de la science de la donn\u00e9es, application, voire automatisme et robotique) pour, tout au long de la cha\u00eene de valeurs, am\u00e9liorer la productivit\u00e9 et r\u00e9pondre aux attentes environnementales et soci\u00e9tales. \nL\u2019agriculture num\u00e9rique est donc le fruit d\u2019une convergence entre une succession de r\u00e9volutions technologiques et une profonde n\u00e9cessit\u00e9 de changement face aux nouveaux enjeux de l\u2019agriculture moderne : remise en question de l\u2019usage des produits phytosanitaires, enjeux alimentaires locaux - avec l\u2019alimentation de proximit\u00e9 - et mondiaux, s\u00e9curit\u00e9 alimentaire tout au long des fili\u00e8res, transition agro\u00e9cologique, etc.", "element_cle": "1. L'agriculture num\u00e9rique est la convergence de l'agriculture et des technologies de l'information.\n2. Les technologies de l'information utilis\u00e9es incluent des capteurs, des r\u00e9seaux intelligents, des outils de la science des donn\u00e9es, des applications et m\u00eame de l'automatisation et de la robotique.\n3. L'objectif de l'agriculture num\u00e9rique est d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9 tout au long de la cha\u00eene de valeurs et de r\u00e9pondre aux attentes environnementales et soci\u00e9tales.\n4. L'agriculture num\u00e9rique est une r\u00e9ponse aux enjeux actuels de l'agriculture moderne, tels que la remise en question de l'utilisation des produits phytosanitaires, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la transition agro\u00e9cologique, etc.\n5. L'agriculture num\u00e9rique est le fruit de r\u00e9volutions technologiques successives et d'une n\u00e9cessit\u00e9 profonde de changement dans le secteur agricole.", "rap": "[Couplet]\nL'agriculture num\u00e9rique, c'est la nouvelle \u00e8re\nLa fusion de l'agri et des technologies de l'\u00e8re\nOn parle capteurs, r\u00e9seaux, science des donn\u00e9es\nDes outils high-tech pour une agri plus avanc\u00e9e\n\nDe la robotique \u00e0 l'automatisation\nOn modernise les pratiques, on fait de l'innovation\nDes applications pour g\u00e9rer nos cultures\nEt am\u00e9liorer les rendements, \u00e7a \u00e7a fait du lourd\n\n[Refrain]\nL'agriculture num\u00e9rique, une r\u00e9volution en marche\nPour une productivit\u00e9 accrue, c'est la marche\nVers une agri plus verte, plus responsable\nUn d\u00e9fi de taille, mais on est pr\u00eat, imparable\n\n[Couplet]\nLa productivit\u00e9 est au c\u0153ur de cette \u00e9volution\nR\u00e9pondre aux attentes, aux nouveaux enjeux de la nation\nLa question des phytosanitaires remise en question\nC'est l'agri num\u00e9rique qui apporte des solutions\n\nS\u00e9curit\u00e9 alimentaire, transition agro\u00e9cologique\nL'agri num\u00e9rique nous offre des perspectives logiques\nUne r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes actuels, une n\u00e9cessit\u00e9\nDes r\u00e9volutions technos pour un avenir ma\u00eetris\u00e9\n\n[Refrain]\nL'agriculture num\u00e9rique, une r\u00e9volution en marche\nPour une productivit\u00e9 accrue, c'est la marche\nVers une agri plus verte, plus responsable\nUn d\u00e9fi de taille, mais on est pr\u00eat, imparable"}, {"titre": "John Deere (entreprise)", "text_origine": "John Deere est une marque de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Deere & Company, dont le si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 Moline (Illinois), sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de mat\u00e9riel agricole et notamment de tracteurs, moissonneuses-batteuses, ramasseuses-presses, ainsi que du mat\u00e9riel d'entretien des espaces verts et des \u00e9quipements forestiers. Ces machines sont facilement reconnaissables \u00e0 leur couleur verte soulign\u00e9e de jaune (les jantes des roues, essentiellement). Fond\u00e9e en 1837, Deere & Company est l'une des plus anciennes compagnies industrielles des \u00c9tats-Unis. Elle est cot\u00e9e en bourse.", "element_cle": "1. John Deere est une marque de l'entreprise am\u00e9ricaine Deere & Company, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de mat\u00e9riel agricole.\n2. Le si\u00e8ge de John Deere se trouve \u00e0 Moline, dans l'Illinois.\n3. La marque est connue pour ses tracteurs, moissonneuses-batteuses, ramasseuses-presses, ainsi que pour son \u00e9quipement d'entretien des espaces verts et forestiers.\n4. Les machines John Deere sont reconnaissables \u00e0 leur couleur verte avec des jantes de roues jaunes.\n5. Deere & Company a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1837 et est l'une des plus anciennes entreprises industrielles des \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse moi te parler d'un g\u00e9ant de l'agriculture\nJohn Deere, Deere & Company, c'est leur stature\nBas\u00e9e \u00e0 Moline, dans l'Illinois, t'as vu\nCette marque est une r\u00e9f\u00e9rence dans le milieu\n\nLeur mat\u00e9riel agricole, c'est un savoir-faire\nTracteurs, moissonneuses-batteuses, ils savent y faire\nRamasseuses-presses, la liste est longue mon fr\u00e8re\nJohn Deere, c'est du lourd, faut pas se taire\n\n[Refrain]\nJohn Deere, le roi des champs, le tueur du game\nOn reconna\u00eet leurs machines \u00e0 leur couleur et leur nom\nDes espaces verts aux for\u00eats, ils ont tout sous contr\u00f4le\nDepuis 1837, ils ont leur place dans le r\u00f4le\n\n[Couplet 2]\nVert et jaune, c'est leur style, \u00e7a se remarque\nJohn Deere, c'est l'innovation qui marque\nDepuis plus de deux si\u00e8cles, ils sont l\u00e0\nUne des plus anciennes entreprises de l'\u00c9tat\n\nTu veux entretenir tes espaces verts avec classe ?\nJohn Deere a tout ce qu'il faut dans sa besace\nForesterie, agriculture, ils ont le mat\u00e9riel\nEt leur r\u00e9putation est un v\u00e9ritable sc\u00e9nario r\u00e9el\n\n[Refrain]\nJohn Deere, le roi des champs, le tueur du game\nOn reconna\u00eet leurs machines \u00e0 leur couleur et leur nom\nDes espaces verts aux for\u00eats, ils ont tout sous contr\u00f4le\nDepuis 1837, ils ont leur place dans le r\u00f4le"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n\n", "element_cle": "1. L'Internet des objets est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques.\n2. Il permet la communication entre nos biens physiques et leurs existences num\u00e9riques.\n3. L'Internet des objets engendre une quantit\u00e9 importante de donn\u00e9es et de connaissances.\n4. Il a un impact sur l'environnement en raison de l'augmentation du nombre d'objets connect\u00e9s.\n5. D'ici 2025, il est pr\u00e9vu que 150 milliards d'objets seront connect\u00e9s \u00e0 Internet.\n6. La collecte et le filtrage des m\u00e9gadonn\u00e9es inqui\u00e8tent quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles.\n7. Il existe un risque de manipulation des d\u00e9cisions si les filtres num\u00e9riques sont contr\u00f4l\u00e9s par des entit\u00e9s externes.\n8. Des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur sont pr\u00e9conis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une r\u00e9volution dans nos vies\nL'interconnexion entre le monde r\u00e9el et le virtuel qui nous ravit\nNos objets physiques communiquent avec le digital\nUne fusion qui nous offre un potentiel colossal\n\n[Refrain]\nInternet des objets, une nouvelle \u00e8re est l\u00e0\nNos vies connect\u00e9es, un monde qui s'entrelace\nMais attention aux donn\u00e9es qui circulent dans l'espace\nProt\u00e9geons notre vie priv\u00e9e, gardons notre trace\n\n[Couplet 2]\nLes donn\u00e9es qui se multiplient, une connaissance sans fin\nMais cette masse d'informations peut nous rendre chagrin\nLes objets connect\u00e9s, un impact sur notre environnement\nPlus ils sont nombreux, plus grand est leur empreinte\n\n[Refrain]\nInternet des objets, une nouvelle \u00e8re est l\u00e0\nNos vies connect\u00e9es, un monde qui s'entrelace\nMais attention aux donn\u00e9es qui circulent dans l'espace\nProt\u00e9geons notre vie priv\u00e9e, gardons notre trace\n\n[Couplet 3]\nD'ici 2025, 150 milliards d'objets connect\u00e9s sont pr\u00e9vus\nUne v\u00e9ritable r\u00e9volution qui nous laisse \u00e9perdus\nMais quid de nos donn\u00e9es personnelles dans cette collecte massive\nNous devons rester vigilants pour \u00e9viter toute d\u00e9rive abusive\n\n[Refrain]\nInternet des objets, une nouvelle \u00e8re est l\u00e0\nNos vies connect\u00e9es, un monde qui s'entrelace\nMais attention aux donn\u00e9es qui circulent dans l'espace\nProt\u00e9geons notre vie priv\u00e9e, gardons notre trace\n\n[Couplet 4]\nLes filtres num\u00e9riques contr\u00f4l\u00e9s par des tiers, un risque certain\nLa manipulation des d\u00e9cisions, une menace qui plane\nPour pr\u00e9server notre libre arbitre, des syst\u00e8mes fiables sont n\u00e9cessaires\nTransparence, contr\u00f4le et fiabilit\u00e9 pour ne pas se laisser faire\n\n[Refrain]\nInternet des objets, une nouvelle \u00e8re est l\u00e0\nNos vies connect\u00e9es, un monde qui s'entrelace\nMais attention aux donn\u00e9es qui circulent dans l'espace\nProt\u00e9geons notre vie priv\u00e9e, gardons notre trace"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "1. La 5G pour l'Internet des objets apporte des \u00e9volutions importantes pour diff\u00e9rents secteurs de la soci\u00e9t\u00e9.\n2. Des organismes veillent au respect des normes par les op\u00e9rateurs pour ces \u00e9volutions technologiques.\n3. Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation pour suivre l'\u00e9volution des objets connect\u00e9s sur le march\u00e9.\n4. La 5G introduit de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, des objets aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud.\n5. Les usages de la 5G sont vari\u00e9s, tels que l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et la m\u00e9decine 2.0.\n6. L'objectif principal est de simplifier la vie des personnes gr\u00e2ce \u00e0 ces avanc\u00e9es technologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa 5G pour l'Internet des objets, un pas en avant\nDes \u00e9volutions cruciales, pour chaque secteur important\nOrganismes veillent, au respect des normes variables\nPour un avenir technologique, bien plus durable\n\n[Refrain]\nLa 5G, on la veut, pour les objets connect\u00e9s\nUne nouvelle \u00e8re qui s'annonce, pr\u00eate \u00e0 r\u00e9volutionner\nDes r\u00e9seaux plus puissants, plus virtualis\u00e9s\nLa 5G pour l'Internet des objets, laissez-vous embarquer\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9seaux se transforment, pour s'adapter \u00e0 la demande\nPlus de virtualisation, pour ces objets qui se commandent\nNouvelles architectures, fonctionnalit\u00e9s \u00e0 foison\nDu cloud aux objets, la 5G ouvre de belles options\n\n[Refrain]\nLa 5G, on la veut, pour les objets connect\u00e9s\nUne nouvelle \u00e8re qui s'annonce, pr\u00eate \u00e0 r\u00e9volutionner\nLes usages vari\u00e9s, du quotidien au futur\nLa maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, du pur bonheur\n\n[Couplet 3]\nVid\u00e9os immersives, m\u00e9decine 2.0, la technologie avance\nPour simplifier nos vies, offrir une meilleure chance\nLa 5G, c'est l'objectif, am\u00e9liorer notre bien-\u00eatre\nGr\u00e2ce \u00e0 ces avanc\u00e9es, on avance ensemble, on esp\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa 5G, on la veut, pour les objets connect\u00e9s\nUne nouvelle \u00e8re qui s'annonce, pr\u00eate \u00e0 r\u00e9volutionner\nPlus de simplicit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 ces avanc\u00e9es technologiques\nLa 5G pour l'Internet des objets, chacun en prendra sa part, c'est logique"}, {"titre": "HarmonyOS", "text_origine": "HarmonyOS (chinois : \u9e3f\u8499OS ; pinyin : H\u00f3ngm\u00e9ng OS) est une famille de syst\u00e8mes d'exploitations d\u00e9velopp\u00e9s par Huawei. D\u00e9voil\u00e9 le 9 ao\u00fbt 2019, Huawei a initialement d\u00e9clar\u00e9 qu'il s'agirait d'un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 ind\u00e9pendamment.\nLa version pour IoT est bas\u00e9e sur le micro-noyau de LiteOS, \u00e9galement appel\u00e9 OpenHarmony,.\nLa version utilis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9phones, pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9veloppeurs en f\u00e9vrier 2021 comporte des composants de base d'Android, le but \u00e9tant de baser l'ensemble des gammes IoT, smartphone et tablette sur ce syst\u00e8me d'exploitation.\nLa version 1.0 d'HarmonyOS, sortie en septembre 2019, est utilis\u00e9 sur Smart TV pour le march\u00e9 chinois. Les versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0, annonc\u00e9es en septembre 2020, sont disponibles pour certains smartphones Huawei \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2020.\nHuawei d\u00e9voile HarmonyOS via un Live de pr\u00e9sentation le 2  juin 2021. Wang Chenglu affirme que HarmonyOS est bel et bien un Syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9, et bas\u00e9 sur un micro-noyau.\nHuawei a pr\u00e9sent\u00e9 le P50 comme \u00e9tant le premier smartphone Huawei \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ce syst\u00e8me.", "element_cle": "1. HarmonyOS est un syst\u00e8me d'exploitation d\u00e9velopp\u00e9 par Huawei.\n2. D\u00e9voil\u00e9 le 9 ao\u00fbt 2019, il s'agit d'un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 ind\u00e9pendamment.\n3. Il existe une version pour IoT bas\u00e9e sur le micro-noyau de LiteOS, appel\u00e9e OpenHarmony.\n4. La version utilis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9phones comprend des composants de base d'Android.\n5. Huawei souhaite baser l'ensemble de ses gammes IoT, smartphones et tablettes sur HarmonyOS.\n6. La version 1.0 d'HarmonyOS est utilis\u00e9e sur les Smart TV pour le march\u00e9 chinois depuis septembre 2019.\n7. Les versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0 sont disponibles pour certains smartphones Huawei \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2020.\n8. HarmonyOS est un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 bas\u00e9 sur un micro-noyau.\n9. Le P50 est pr\u00e9sent\u00e9 comme le premier smartphone Huawei \u00e9quip\u00e9 de HarmonyOS.", "rap": "[Couplet 1]\nHarmonyOS, syst\u00e8me innovant d\u00e9velopp\u00e9 par Huawei\nLe 9 ao\u00fbt 2019, ils l'ont d\u00e9voil\u00e9, que du nouveau\nUn OS distribu\u00e9, d\u00e9velopp\u00e9 de mani\u00e8re autonome\nSur les t\u00e9l\u00e9phones aussi, des composants Android en somme\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, ambiance futuriste dans le flow\nUn syst\u00e8me con\u00e7u pour briller de mille feux\nDans l'IoT, les t\u00e9l\u00e9phones, les tablettes, sans rire\nHuawei compte tout baser sur ce syst\u00e8me d'exploitation, \u00e7a inspire\n\n[Couplet 2]\nVersion 1.0, sur Smart TV pour le march\u00e9 chinois\nDepuis septembre 2019, \u00e7a fait du bruit\nHarmonyOS 2.0 en b\u00eata, disponible pour certains t\u00e9l\u00e9phones\nDepuis d\u00e9cembre 2020, une prouesse qui r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, un syst\u00e8me distribu\u00e9, \u00e7a te parle ?\nBas\u00e9 sur un micro-noyau, c'est la cerise sur le g\u00e2teau\nLe P50, premier smartphone \u00e9quip\u00e9 de cet arsenal\nHuawei frappe fort, c'est un vrai festival\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, un syst\u00e8me d'exploitation \u00e9ducatif et plein d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nDes dates cl\u00e9s, des avanc\u00e9es technologiques passionnantes\nUn rap qui met en valeur le savoir et l'innovation\nHarmonyOS, un th\u00e8me qui r\u00e9sonne avec \u00e9ducation."}, {"titre": "Arduino", "text_origine": "Arduino est la marque d'une plateforme de prototypage open-source qui permet aux utilisateurs de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs \u00e0 partir de cartes \u00e9lectroniques mat\u00e9riellement libres sur lesquelles se trouve un microcontr\u00f4leur (d'architecture Atmel AVR comme l'Atmega328p, et d'architecture ARM comme le Cortex-M3 pour l'Arduino Due).\nLes sch\u00e9mas de ces cartes \u00e9lectroniques sont publi\u00e9s en licence libre. Cependant, certaines composantes, comme le microcontr\u00f4leur par exemple, ne le sont pas.\nLe microcontr\u00f4leur peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, de mani\u00e8re \u00e0 effectuer des t\u00e2ches tr\u00e8s diverses comme la domotique (le contr\u00f4le des appareils domestiques \u2014 \u00e9clairage, chauffage\u2026), le pilotage d'un robot, de l'informatique embarqu\u00e9e, etc. \nC'est une plateforme bas\u00e9e sur une interface entr\u00e9e/sortie simple.\nArduino est un fork de Wiring.\nWiring inspir\u00e9 de Processing c et c++  est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour programmer des microcontr\u00f4leurs.\nProcessing lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Design By Numbers est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement destin\u00e9 aux artistes.\nArduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants (prototypage rapide), ou bien peut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec ses logiciels (ex. : Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider). En 2011, les versions vendues sont pr\u00e9-assembl\u00e9es. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler ou construire une carte Arduino eux-m\u00eames.\nLe projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "element_cle": "1. Arduino est une plateforme de prototypage open-source permettant de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs.\n2. Les cartes \u00e9lectroniques Arduino sont mat\u00e9riellement libres et utilisent des microcontr\u00f4leurs Atmel AVR ou ARM.\n3. Les sch\u00e9mas des cartes \u00e9lectroniques Arduino sont publi\u00e9s en licence libre, mais certaines composantes ne le sont pas.\n4. Arduino peut \u00eatre programm\u00e9 pour effectuer diverses t\u00e2ches comme la domotique, le pilotage de robots, etc.\n5. Arduino est un fork de Wiring, qui est inspir\u00e9 de Processing, un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour artistes.\n6. Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re autonome ou connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec des logiciels.\n7. Des versions pr\u00e9-assembl\u00e9es d'Arduino sont disponibles \u00e0 la vente, mais il est \u00e9galement possible de les assembler soi-m\u00eame.\n8. Le projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'Arduino\nUne plateforme de prototypage open-source, tu le sais\nCr\u00e9e tes objets \u00e9lectroniques interactifs\nAvec des cartes mat\u00e9riellement libres, c'est sp\u00e9cifique\n\nLes microcontr\u00f4leurs Atmel AVR ou ARM, \u00e7a d\u00e9pote\nLes sch\u00e9mas sont en licence libre, mais faut pas oublier\nCertaines composantes ne le sont pas, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nMais \u00e7a n'emp\u00eache pas Arduino de nous faire vibrer\n\n[Refrain]\nArduino, ouais, c'est l'instrument \u00e9ducatif\nOn programme, on cr\u00e9e, on d\u00e9veloppe de mani\u00e8re ludique\nDe la domotique aux robots, y'a pas de limite\nArduino, l'alli\u00e9 des esprits cr\u00e9atifs, c'est \u00e7a qu'on kiffe\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 de Wiring, qui lui-m\u00eame vient de Processing\nArduino est un m\u00e9lange, c'est une sacr\u00e9e innovation\nUtilisable en standalone ou connect\u00e9 \u00e0 un ordi\nPour communiquer avec des logiciels, c'est joli\n\nSi t'as pas la carte pr\u00e9-assembl\u00e9e, pas de souci\nTu peux l'assembler toi-m\u00eame, c'est aussi quick\nLe projet Arduino a m\u00eame re\u00e7u des honneurs\n\u00c0 l'Ars Electronica 2006, le titre Digital Communities, \u00e7a fait peur\n\n[Refrain]\nArduino, ouais, c'est l'instrument \u00e9ducatif\nOn programme, on cr\u00e9e, on d\u00e9veloppe de mani\u00e8re ludique\nDe la domotique aux robots, y'a pas de limite\nArduino, l'alli\u00e9 des esprits cr\u00e9atifs, c'est \u00e7a qu'on kiffe."}, {"titre": "Raspberry Pi", "text_origine": "Le Raspberry Pi est un nano-ordinateur monocarte \u00e0 processeur ARM de la taille d'une carte de cr\u00e9dit con\u00e7u par des professeurs du d\u00e9partement informatique de l'universit\u00e9 de Cambridge dans le cadre de la fondation Raspberry Pi.\nLe Raspberry Pi fut cr\u00e9\u00e9 afin de d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s aux ordinateurs et au digital making (terme anglophone d\u00e9signant \u00e0 la fois la capacit\u00e9 de r\u00e9solution de probl\u00e8mes et les comp\u00e9tences techniques et informatiques). Cette d\u00e9mocratisation est possible en raison du co\u00fbt r\u00e9duit du Raspberry Pi, mais aussi gr\u00e2ce aux logiciels libres. Le Raspberry Pi permet l'ex\u00e9cution de plusieurs variantes du syst\u00e8me d'exploitation libre GNU/Linux, notamment Debian ou Ubuntu, ainsi que des logiciels compatibles. Il fonctionne \u00e9galement avec le syst\u00e8me d'exploitation Microsoft Windows : Windows 10 IoT Core, Windows 10 on ARM (pour l'instant[Quand ?] relativement instable), celui de Google Android Pi et m\u00eame une version de l'OS/MVT d'IBM accompagn\u00e9e du syst\u00e8me APL\\360.\nIl est initialement fourni nu, c'est-\u00e0-dire la carte m\u00e8re seule, sans bo\u00eetier, c\u00e2ble d'alimentation, clavier, souris ni \u00e9cran, dans l'objectif de diminuer les co\u00fbts et de permettre l'utilisation de mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration. N\u00e9anmoins des \u00ab kits \u00bb regroupant le \u00ab tout en un \u00bb sont disponibles sur le web \u00e0 partir de quelques dizaines d'euros seulement.\nSon prix de vente \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 25 $ am\u00e9ricains, soit 19,09 \u20ac, d\u00e9but mai 2011. Les premiers exemplaires ont \u00e9t\u00e9 mis en vente le 29 f\u00e9vrier 2012 pour environ 25 \u20ac. En septembre 2016, plus de dix millions de Raspberry Pi ont \u00e9t\u00e9 vendus. De multiples versions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es ; les derni\u00e8res sont vendues un peu plus de 25 \u20ac pour le B+, \u00e0 un peu plus de 30 \u20ac pour le Pi 2 (2015), un peu plus de 35 \u20ac pour le Pi 3 (2016), 5 \u20ac pour le Raspberry Pi Zero (2016), 10 \u20ac pour le Raspberry Pi Zero W (2017), 15 \u20ac pour le Raspberry Pi Zero WH (2018) et 40 \u20ac pour le Raspberry Pi 4 (varie selon la quantit\u00e9 de m\u00e9moire).\n\u00c0 la fin 2020, la fondation Raspberry Pi annonce la commercialisation du mod\u00e8le Raspberry Pi 400 vendu \u00e0 70 \u20ac, qui est int\u00e9gr\u00e9 dans un clavier, rappelant le concept du Commodore 64. Il int\u00e8gre une version du Pi 4 munie d'un processeur cadenc\u00e9 \u00e0 1,8 Ghz.\nLe Raspberry Pi est utilis\u00e9 par des cr\u00e9ateurs du monde entier car son prix le rend tr\u00e8s attractif.\nLe Raspberry Pi dispose de pins GPIO qui permettent la connexion de cartes d'extension ou d'autres composants \u00e9lectroniques pour r\u00e9aliser des montages.", "element_cle": "1. Le Raspberry Pi est un nano-ordinateur monocarte \u00e0 processeur ARM cr\u00e9\u00e9 par des professeurs de l'universit\u00e9 de Cambridge.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u dans le but de d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s aux ordinateurs et au digital making.\n3. Le co\u00fbt r\u00e9duit du Raspberry Pi et l'utilisation de logiciels libres ont permis cette d\u00e9mocratisation.\n4. Il est compatible avec diff\u00e9rentes variantes du syst\u00e8me d'exploitation libre GNU/Linux, ainsi que Windows 10 et Android.\n5. Le Raspberry Pi est initialement vendu seul, sans accessoires, pour r\u00e9duire les co\u00fbts.\n6. Des kits regroupant tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires sont disponibles \u00e0 partir de quelques dizaines d'euros.\n7. Depuis sa sortie en 2012, plus de dix millions de Raspberry Pi ont \u00e9t\u00e9 vendus.\n8. Plusieurs versions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, avec des prix variant en fonction des fonctionnalit\u00e9s et de la quantit\u00e9 de m\u00e9moire.\n9. La derni\u00e8re version, le Raspberry Pi 4, est vendue \u00e0 environ 40 \u20ac.\n10. En 2020, la fondation Raspberry Pi annonce des nouveaut\u00e9s \u00e0 venir.", "rap": "[Couplet 1]\nRaspberry Pi, c'est l'ordi qui d\u00e9mocratise\nCr\u00e9\u00e9 par des profs, \u00e0 Cambridge, \u00e7a s'organise\nUn nano-ordinateur, petit mais costaud\nPour donner \u00e0 tous l'acc\u00e8s au num\u00e9rique en haut\n\n[Refrain]\nRaspberry Pi, l'\u00e9ducation en action\nDes logiciels libres pour une r\u00e9volution\nUn co\u00fbt r\u00e9duit, des kits tout pr\u00eats\nPour cr\u00e9er, innover, apprendre \u00e0 tou(te)s les t\u00eatus\n\n[Couplet 2]\nGNU/Linux, Windows 10, Android\nLe Raspberry Pi est compatible sous tous les drapeaux\nIl est seul, sans accessoires, pour r\u00e9duire les co\u00fbts\nMais des kits \u00e0 petits prix, pour ceux qui veulent du beau\n\n[Refrain]\nRaspberry Pi, l'\u00e9ducation en action\nDes logiciels libres pour une r\u00e9volution\nUn co\u00fbt r\u00e9duit, des kits tout pr\u00eats\nPour cr\u00e9er, innover, apprendre \u00e0 tou(te)s les t\u00eatus\n\n[Couplet 3]\n10 millions vendus depuis 2012, succ\u00e8s fou\nPlusieurs versions pour tous les besoins, c'est fou\nLe dernier mod\u00e8le, le Raspberry Pi 4, 40 euros\nLa fondation annonce de nouvelles id\u00e9es, en plein essor\n\n[Refrain]\nRaspberry Pi, l'\u00e9ducation en action\nDes logiciels libres pour une r\u00e9volution\nUn co\u00fbt r\u00e9duit, des kits tout pr\u00eats\nPour cr\u00e9er, innover, apprendre \u00e0 tou(te)s les t\u00eatus\n\n[Refrain]\nRaspberry Pi, l'\u00e9ducation en action\nDes logiciels libres pour une r\u00e9volution\nUn co\u00fbt r\u00e9duit, des kits tout pr\u00eats\nPour cr\u00e9er, innover, apprendre \u00e0 tou(te)s les t\u00eatus"}, {"titre": "Low Power Wide Area Network", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation (Low Power Wide Area Network ou LPWAN) est un type de r\u00e9seau employ\u00e9 dans l'Internet des objets (Internet of Things ou IoT) et dans la communication intermachines (Machine to Machine ou M2M).\nLes LPWAN, apparus dans la d\u00e9cennie 2010, constituent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sans fil \u00e0 faible port\u00e9e et des r\u00e9seaux cellulaires conventionnels,. Ils proposent des compromis originaux r\u00e9pondant aux contraintes de contextes IoT de plus en plus r\u00e9pandus : un grand nombre d'objets, dot\u00e9 chacun d'une longue port\u00e9e (quelques kilom\u00e8tres) et traitant occasionnellement de petites quantit\u00e9s d'information, tout en maintenant une faible consommation \u00e9lectrique, l'alimentation s'effectuant le plus souvent par une pile devant durer plusieurs ann\u00e9es.\nOn peut citer comme exemples d'application la gestion des places d'un parking (contexte smart city), la surveillance de surfaces cultiv\u00e9es (contexte smart farming), le comptage d'eau (contexte smart metering) ou le suivi de flottes (contexte asset tracking).\nCet article n'\u00e9num\u00e8re pas les caract\u00e9ristiques des diff\u00e9rents LPWAN existants pris un par un. Pour cela on pourra se reporter aux liens internes. Au contraire, il situe les LPWAN dans le contexte des r\u00e9seaux sans fil pour l'IoT puis recense leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales.", "element_cle": "1. Le Low Power Wide Area Network (LPWAN) est un type de r\u00e9seau utilis\u00e9 dans l'Internet des objets (IoT) et dans la communication intermachines (M2M).\n2. Les LPWAN sont apparus dans la d\u00e9cennie 2010 et constituent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT.\n3. Les LPWAN offrent des compromis originaux pour r\u00e9pondre aux contraintes de l'IoT, comme un grand nombre d'objets avec une longue port\u00e9e et une faible consommation \u00e9lectrique.\n4. Les applications des LPWAN incluent la gestion des places de parking, la surveillance des surfaces cultiv\u00e9es, le comptage d'eau et le suivi de flottes.\n5. Cet article ne r\u00e9pertorie pas les caract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques des diff\u00e9rents LPWAN existants, mais pr\u00e9sente leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales.", "rap": "[Couplet 1]\nLPWAN, le futur du r\u00e9seau,\nDans l'IoT, il fait des merveilles,\nApparu dans les 2010s, nouveau mod\u00e8le,\nPour la communication, il va plus loin qu'les autres.\n\n[Refrain]\nLow Power Wide Area Network,\nLa technologie qui defie le temps,\nDes objets connect\u00e9s, une longue port\u00e9e,\nAvec une faible consommation d'\u00e9nergie.\n\n[Couplet 2]\nDans l'IoT, les contraintes sont nombreuses,\nMais les LPWAN offrent des solutions pr\u00e9cieuses,\nGestion des parkings, surveillance des cultures,\nComptage d'eau et suivi de flottes, il en assure.\n\n[Refrain]\nLow Power Wide Area Network,\nLa technologie qui defie le temps,\nDes objets connect\u00e9s, une longue port\u00e9e,\nAvec une faible consommation d'\u00e9nergie."}, {"titre": "Proteus (\u00e9lectronique)", "text_origine": "La CAO \u00e9lectronique Proteus, est une suite logicielle, \u00e9dit\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 Labcenter Electronics et revendue en France exclusivement par Multipower. Proteus est actuellement (2020) la seule CAO \u00e9lectronique qui permet la conception d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique complet et de le simuler, y compris avec le code des microcontr\u00f4leurs. Pour ce faire, elle inclut un \u00e9diteur de sch\u00e9ma (ISIS), un outil de placement-routage (ARES), un simulateur analogique-num\u00e9rique, un environnement de d\u00e9veloppement int\u00e9gr\u00e9 pour microcontr\u00f4leurs, un module de programmation par algorigrammes ainsi qu'un \u00e9diteur d'interface pour smartphone afin de piloter \u00e0 distance des cartes Arduino ou Raspberry Pi.\nProteus est compos\u00e9 de diff\u00e9rents packages qui sont: Proteus PCB (Printed Circuit Board) pour le circuit imprim\u00e9, Proteus VSM pour la simulation, Proteus Visual Designer/IoT Builder pour Arduino/Raspberry pour d\u00e9velopper des projets comparables \u00e0 ceux con\u00e7us avec des outils tels que Scratch et App inventor.", "element_cle": "1. Proteus est une suite logicielle de CAO \u00e9lectronique \u00e9dit\u00e9e par Labcenter Electronics et vendue en France par Multipower.\n2. Proteus est la seule CAO \u00e9lectronique permettant la conception compl\u00e8te et la simulation d'un syst\u00e8me \u00e9lectronique, y compris avec le code des microcontr\u00f4leurs.\n3. Proteus inclut un \u00e9diteur de sch\u00e9ma, un outil de placement-routage, un simulateur analogique-num\u00e9rique, et un environnement de d\u00e9veloppement pour microcontr\u00f4leurs.\n4. Proteus poss\u00e8de \u00e9galement un module de programmation par algorigrammes et un \u00e9diteur d'interfaces pour smartphone permettant de contr\u00f4ler des cartes Arduino ou Raspberry Pi \u00e0 distance.\n5. Proteus est compos\u00e9 de diff\u00e9rents packages tels que Proteus PCB pour les circuits imprim\u00e9s et Proteus VSM pour la simulation, ainsi que Proteus Visual Designer/IoT Builder pour d\u00e9velopper des projets similaires \u00e0 Scratch et App inventor.", "rap": "[Couplet 1]\nProteus, logiciel de CAO \u00e9lectronique\nD\u00e9velopp\u00e9 par Labcenter Electronics, c'est fantastique\nUne suite compl\u00e8te pour concevoir et simuler\nTout syst\u00e8me \u00e9lectronique, \u00e7a fait vibrer\n\nSimulateur analogique-num\u00e9rique de qualit\u00e9\nAvec microcontr\u00f4leurs, c'est l'efficacit\u00e9\nSch\u00e9mas, placement-routage, tout est l\u00e0\nPour donner vie \u00e0 tes projets, crois-moi, \u00e7a claque\n\n[Refrain]\nProteus, le must pour les cr\u00e9ateurs\nDes circuits imprim\u00e9s aux microcontr\u00f4leurs\nAvec Proteus, t'as la totale en main\nPour r\u00e9aliser tes id\u00e9es, c'est le saint graal du domaine\n\n[Couplet 2]\nMais Proteus, c'est pas que \u00e7a mon gars\nIl offre bien plus, un vrai repas\nUn module de programmation par algorigrammes\nEt un \u00e9diteur d'interfaces pour smartphone, c'est pas un drame\n\nContr\u00f4le \u00e0 distance de tes cartes Arduino ou Raspberry Pi\nTout \u00e7a dans Proteus, tu peux pas l'oublier, ouais, j'te l'dis\nEt n'oublions pas Proteus Visual Designer et IoT Builder\nPour cr\u00e9er des projets innovants, comme Scratch et App inventor\n\n[Refrain]\nProteus, le must pour les cr\u00e9ateurs\nDes circuits imprim\u00e9s aux microcontr\u00f4leurs\nAvec Proteus, t'as la totale en main\nPour r\u00e9aliser tes id\u00e9es, c'est le saint graal du domaine"}, {"titre": "Infrastructure", "text_origine": "L'infrastructure est un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments, d'ouvrages ou d'installations interd\u00e9pendants qui supportent en partie ou en totalit\u00e9 une structure ou un r\u00e9seau. Ces infrastructures peuvent \u00eatre :\n\nla fondation d'une construction (par exemple: solage, semelle de fondation ou dalles portant des charges), g\u00e9n\u00e9ralement dans le sol ;\nune construction implant\u00e9e sur le sol (par exemple: ponts, routes, voies ferr\u00e9es, a\u00e9roports, barrages) ;\nun ensemble d'\u00e9quipements interconnect\u00e9s (par exemple : r\u00e9seaux d'aqueduc et/ou d'\u00e9gouts, r\u00e9seaux \u00e9lectriques, r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9phoniques) ;\ndes r\u00e9seaux de hautes technologies (par exemple: r\u00e9seaux Internet ou intranet, r\u00e9seaux satellitaires, r\u00e9seaux 5G, r\u00e9seaux IoT).Le terme est souvent utilis\u00e9 d'une fa\u00e7on tr\u00e8s abstraite. Par exemple, les outils d'ing\u00e9nierie informatique sont quelquefois d\u00e9crits comme une partie de l'infrastructure d'un environnement de d\u00e9veloppement, et le terme capital d'infrastructure en \u00e9conomie peut \u00eatre trop large, comme il inclut l'habillement jusqu'au syst\u00e8me de canaux qui s'\u00e9tend sur un continent. Il faut aussi pond\u00e9rer avec la notion de robustesse dans un environnement fluide.", "element_cle": "1. L'infrastructure est un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments, d'ouvrages ou d'installations interd\u00e9pendants qui supportent une structure ou un r\u00e9seau.\n2. Les infrastructures peuvent \u00eatre des fondations de construction, des constructions implant\u00e9es sur le sol ou des ensembles d'\u00e9quipements interconnect\u00e9s.\n3. Les exemples d'infrastructures incluent les ponts, les routes, les r\u00e9seaux d'aqueduc et d'\u00e9gouts, les r\u00e9seaux \u00e9lectriques, les r\u00e9seaux t\u00e9l\u00e9phoniques, les r\u00e9seaux Internet ou intranet, les r\u00e9seaux satellitaires, les r\u00e9seaux 5G et les r\u00e9seaux IoT.\n4. Le terme infrastructure peut \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re abstraite, par exemple pour d\u00e9crire les outils d'ing\u00e9nierie informatique dans un environnement de d\u00e9veloppement.\n5. Le terme capital d'infrastructure en \u00e9conomie peut \u00eatre large et inclure des domaines allant de l'habillement aux syst\u00e8mes de canaux.\n6. Il est important de prendre en compte la notion de robustesse dans un environnement fluide pour \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 d'une infrastructure.", "rap": "[Couplet 1]\nL'infrastructure, c'est l'ossature du pays\nPonts, routes, tout ce qui nous unit\nAqueducs, \u00e9gouts, l'eau qui nous r\u00e9g\u00e9n\u00e8re\n\u00c9lectriques, t\u00e9l\u00e9phoniques, les fils qui \u00e9clairent\n\n[Couplet 2]\nInternet, intranet, la toile qui se tisse\nSatellitaires, 5G, la communication s'acc\u00e9l\u00e8re\nIoT, l'interconnexion de nos objets\nDans ce monde moderne, l'infrastructure fait la f\u00eate\n\n[Refrain]\nL'infrastructure, la base solide de notre soci\u00e9t\u00e9\nDu d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 la technologie\nRobuste et efficace, elle est notre fiert\u00e9\nL'infrastructure, l'essence de notre prosp\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "1. L'Internet des objets ou IdO est l'interconnexion entre l'Internet et des objets physiques.\n2. Il permet une communication entre nos biens physiques et leurs existences num\u00e9riques.\n3. L'Internet des objets est utilis\u00e9 dans des domaines tels que la e-sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n4. Il entra\u00eene une croissance exponentielle du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, connu sous le nom de big data.\n5. D'ici 2025, environ 150 milliards d'objets devraient \u00eatre connect\u00e9s entre eux et \u00e0 Internet. \n6. Cependant, cela soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et \u00e0 l'usage des filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es. \n7. Selon l'ETH de Zurich, il est important d'avoir des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une connexion parfaite\nNos objets physiques, avec le digital se refa\u00e7onnent\nLa domotique, la e-sant\u00e9, tout est connect\u00e9\nUne nouvelle \u00e8re o\u00f9 le monde est interconnect\u00e9\n\nIl y a le quantified self, une r\u00e9volution en marche\nNos donn\u00e9es personnelles, elles se d\u00e9versent et se parchent\nLe big data, un tsunami d'informations\nQui envahit nos vies, sans aucune pr\u00e9dication\n\n[Refrain]\n150 milliards d'objets, d'ici 2025\nUne toile tiss\u00e9e, o\u00f9 tout est inter-li\u00e9\nMais attention \u00e0 nos infos, \u00e0 notre vie priv\u00e9e\nDes syst\u00e8mes ouverts, transparents, la cl\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMais m\u00e9fiance, l'ombre plane dans les airs\nLes entit\u00e9s gouvernementales, elles veulent tout filtrer\nLes donn\u00e9es personnelles, manipul\u00e9es sans r\u00e9sistance\nIl est temps de contr\u00f4ler, de reprendre l'existence\n\nL'ETH de Zurich le dit, il est temps de r\u00e9agir\nDes syst\u00e8mes d'information transparents, pour ne pas se trahir\nLa protection des donn\u00e9es, cruciale pour nos libert\u00e9s\nUn contr\u00f4le par l'utilisateur, pour \u00e9viter l'obscurit\u00e9\n\n[Refrain]\n150 milliards d'objets, d'ici 2025\nUne toile tiss\u00e9e, o\u00f9 tout est inter-li\u00e9\nMais attention \u00e0 nos infos, \u00e0 notre vie priv\u00e9e\nDes syst\u00e8mes ouverts, transparents, la cl\u00e9"}, {"titre": "IoT Valley", "text_origine": "En France, IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises cr\u00e9\u00e9e en 2011 et situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain. Cet \u00e9cosyst\u00e8me est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'internet des objets, en anglais Internet of Things (IoT). Nomm\u00e9e TIC Valley \u00e0 ses d\u00e9buts, la communaut\u00e9 adopte son nom actuel en mai 2015. La m\u00eame ann\u00e9e, l'association lance son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups nomm\u00e9 le Connected Camp. En 2018, l'association lance Genesis, une plateforme de formation en ligne vou\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets,.", "element_cle": "1. IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets.\n2. La communaut\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2011 et est situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge, en France.\n3. L'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e9tait initialement connu sous le nom de TIC Valley, mais a chang\u00e9 de nom en 2015.\n4. En 2015, l'association a lanc\u00e9 son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups appel\u00e9 le Connected Camp.\n5. En 2018, IoT Valley a \u00e9galement lanc\u00e9 Genesis, une plateforme de formation en ligne d\u00e9di\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la vall\u00e9e de l'IoT, c'est la communaut\u00e9,\nDes entreprises, sp\u00e9cialis\u00e9es dans l'internet des objets,\nCr\u00e9\u00e9e en 2011, \u00e0 Lab\u00e8ge, France,\nOn fait bouger les lignes, on fait avancer la science.\n\n[TIC Valley, on connaissait son nom,\nMais en 2015, on a chang\u00e9 notre blase, mec,\nIoT Valley, c'est le nouveau label,\nOn repr\u00e9sente l'innovation, ouais, on est les nouveaux rebelles.]\n\n[Refrain]\nIoT Valley, on est connect\u00e9s,\nOn fait naitre des id\u00e9es, on est bien pr\u00e9par\u00e9s,\nDans notre acc\u00e9l\u00e9rateur de startups,\nLe Connected Camp, on lance les meilleurs projets.\n\n[Couplet 2]\nOn est branch\u00e9s, on est dans l'\u00e8re du temps,\nEn 2018, on a lanc\u00e9 Genesis, notre arme,\nUne plateforme de formation en ligne,\nPour les innovateurs, pour les passionn\u00e9s qui s'inclinent.\n\nDans notre vall\u00e9e, on forge les esprits,\nOn nourrit les g\u00e9nies, on les accompagne dans leur cri,\nL'internet des objets, c'est notre terrain de jeu,\nIoT Valley, la r\u00e9f\u00e9rence, on est au sommet, mon gueul. \n\n[Refrain]\nIoT Valley, on est connect\u00e9s,\nOn fait naitre des id\u00e9es, on est bien pr\u00e9par\u00e9s,\nDans notre acc\u00e9l\u00e9rateur de startups,\nLe Connected Camp, on lance les meilleurs projets."}, {"titre": "\u00c9nergie humaine", "text_origine": "La force (\u00e9nergie ou puissance) humaine d\u00e9signe g\u00e9n\u00e9ralement le travail ou l'\u00e9nergie produite par le corps humain ou la puissance (taux de travail par temps) d'un humain. Cette puissance provient principalement des muscles, mais la chaleur corporelle peut aussi contribuer \u00e0 r\u00e9chauffer la couche d'air situ\u00e9e sous les habits, ou l'int\u00e9rieur d'une combinaison de plong\u00e9e, voire des abris, de la nourriture ou d'autres humains.\nLe niveau moyen de puissance humaine qui peut \u00eatre maintenu sur une certaine dur\u00e9e de temps\u2060 est limit\u00e9 par la capacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l'organisme (d\u00e9pendant notamment de l'alimentation, mais aussi du taux d'oxyg\u00e8ne et d'autres facteurs dont la fatigue induite par les d\u00e9chets m\u00e9taboliques et la mont\u00e9e en temp\u00e9rature des muscules, ainsi que, \u00e0 long terme, des effets de l'entra\u00eenement intensif et du vieillissement). Les moyennes et records de performance \u00e9nerg\u00e9tique du corps humain int\u00e9ressent les planificateurs du travail et les ing\u00e9nieurs en processus de travail dans l'industrie notamment, mais aussi le biomim\u00e9tisme, la biom\u00e9canique et la robotique (cf. exosquelettes\u2026).\nL'\u00e9nergie du corps humain permet, sans art\u00e9facts, la marche \u00e0 pied, la course, l'escalade, la natation, etc. et avec des artefacts divers types de transport \u00e0 propulsion humaine (v\u00e9los, rame/aviron, ski et de nombreuses autres formes de mobilit\u00e9 class\u00e9es parmi les mobilit\u00e9s actives ou mobilit\u00e9s douces). Divers \u00e9quipements facilitent l'utilisation de la force humaine via des syst\u00e8mes de tirette, p\u00e9dale, manivelle, pression et ressort de rappel pour g\u00e9n\u00e9rer (et parfois de stocker) de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, quand et l\u00e0 o\u00f9 aucune autre source d'\u00e9nergie n'est disponible (ex : certaines montres, radios de survie (Gibson girl.. et autres radio \u00e0 manivelle ou \u00e0 p\u00e9dales). De la naissance \u00e0 la mort, le m\u00e9tabolisme humain ne cesse jamais, aussi dans un futur proche, des appareils \u00e9lectroniques portables ou implant\u00e9s dans le corps humain pourraient \u00eatre auto-aliment\u00e9s par des dispositifs de stockage d'\u00e9nergie portables ou implantables capables. Ces derniers pourraient capter et stocker une partie de la bio\u00e9nergie fournie par les mouvements du corps humain (\u00e9nergie cin\u00e9tique), mais aussi \u00e0 partir d'un biofluide tel que la sueur et \u00e0 partir de la simple chaleur corporelle.", "element_cle": "1. La force (\u00e9nergie ou puissance) humaine d\u00e9signe le travail ou l'\u00e9nergie produite par le corps humain.\n2. La puissance humaine provient principalement des muscles, mais la chaleur corporelle peut aussi contribuer.\n3. Le niveau de puissance humaine est limit\u00e9 par la capacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l'organisme.\n4. Les performances \u00e9nerg\u00e9tiques du corps humain int\u00e9ressent les planificateurs du travail et les ing\u00e9nieurs.\n5. L'\u00e9nergie du corps humain permet diff\u00e9rentes formes de mobilit\u00e9 et de transport.\n6. Divers \u00e9quipements facilitent l'utilisation de la force humaine pour g\u00e9n\u00e9rer de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique.\n7. Le m\u00e9tabolisme humain ne cesse jamais et pourrait alimenter des appareils \u00e9lectroniques dans le futur.", "rap": "[Couplet 1]\nLa force humaine, c'est notre essence\nTravail et \u00e9nergie, c'est notre puissance\nNos muscles en action, on bouge avec fougue\nChaleur corporelle, un boost pour la boussole\n \n[Couplet 2]\nLimites \u00e9nerg\u00e9tiques, c'est ce qui nous arr\u00eate\nMais on travaille dur, sans jamais faire la f\u00eate\nLes planificateurs du travail, les ing\u00e9nieurs attentifs\nInt\u00e9ress\u00e9s par nos performances \u00e9nerg\u00e9tiques, c'est d\u00e9cisif\n \n[Refrain]\n\u00c9nergie humaine, on la d\u00e9ploie \u00e0 chaque instant\nUne mobilit\u00e9 sans limites, un pouvoir fascinant\n\u00c9quipements \u00e0 la pointe, pour amplifier notre force\nLe m\u00e9tabolisme qui s'acc\u00e9l\u00e8re, un avenir qui se torse"}, {"titre": "Low Power Wide Area Network", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation (Low Power Wide Area Network ou LPWAN) est un type de r\u00e9seau employ\u00e9 dans l'Internet des objets (Internet of Things ou IoT) et dans la communication intermachines (Machine to Machine ou M2M).\nLes LPWAN, apparus dans la d\u00e9cennie 2010, constituent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sans fil \u00e0 faible port\u00e9e et des r\u00e9seaux cellulaires conventionnels,. Ils proposent des compromis originaux r\u00e9pondant aux contraintes de contextes IoT de plus en plus r\u00e9pandus : un grand nombre d'objets, dot\u00e9 chacun d'une longue port\u00e9e (quelques kilom\u00e8tres) et traitant occasionnellement de petites quantit\u00e9s d'information, tout en maintenant une faible consommation \u00e9lectrique, l'alimentation s'effectuant le plus souvent par une pile devant durer plusieurs ann\u00e9es.\nOn peut citer comme exemples d'application la gestion des places d'un parking (contexte smart city), la surveillance de surfaces cultiv\u00e9es (contexte smart farming), le comptage d'eau (contexte smart metering) ou le suivi de flottes (contexte asset tracking).\nCet article n'\u00e9num\u00e8re pas les caract\u00e9ristiques des diff\u00e9rents LPWAN existants pris un par un. Pour cela on pourra se reporter aux liens internes. Au contraire, il situe les LPWAN dans le contexte des r\u00e9seaux sans fil pour l'IoT puis recense leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales.", "element_cle": "1. Les LPWAN sont utilis\u00e9s dans l'Internet des objets et la communication intermachines.\n2. Les LPWAN sont apparus dans la d\u00e9cennie 2010 comme un nouveau mod\u00e8le de communication pour l'IoT.\n3. Les LPWAN offrent une longue port\u00e9e (quelques kilom\u00e8tres) et une faible consommation \u00e9lectrique.\n4. Les LPWAN sont utilis\u00e9s dans des applications telles que la gestion des places d'un parking, la surveillance des surfaces cultiv\u00e9es, le comptage d'eau ou le suivi de flottes.\n5. Cet article ne d\u00e9taille pas les caract\u00e9ristiques des LPWAN existants, mais pr\u00e9sente leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'monde de l'IoT, tout est connect\u00e9\nGr\u00e2ce aux LPWAN, les objets sont branch\u00e9s\nDe machines en machines, la communication est claire\nTout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 ces r\u00e9seaux, faut qu'tu comprennes\n\nRefrain:\nLPWAN, l'avenir est l\u00e0\nDans l'Internet des objets, ils sont les rois\nPort\u00e9e longue, consommation faible\nPour g\u00e9rer, surveiller, c'est leur credo\n\n[Couplet 2]\nDepuis les ann\u00e9es 2010, ils s'font entendre\nUn nouveau mod\u00e8le, faut pas l'renverser\nLeur port\u00e9e atteint quelques kilom\u00e8tres\nEt leur conso \u00e9lectrique, c'est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne\n\nRefrain:\nLPWAN, l'avenir est l\u00e0\nDans l'Internet des objets, ils sont les rois\nPort\u00e9e longue, consommation faible\nPour g\u00e9rer, surveiller, c'est leur credo\n\n[Couplet 3]\nGestion des parkings, surveillance des champs\nComptage d'eau, suivi de flottes, c'est excitant\nLes applications sont nombreuses, l'utilisation est large\nLes LPWAN sont l\u00e0 pour faciliter ta charge\n\nRefrain:\nLPWAN, l'avenir est l\u00e0\nDans l'Internet des objets, ils sont les rois\nPort\u00e9e longue, consommation faible\nPour g\u00e9rer, surveiller, c'est leur credo\n\n[Couplet 4]\nOn t'explique pas toutes les sp\u00e9cificit\u00e9s\nMais les LPWAN, c'est du solide, c'est certifi\u00e9\nSi t'es dans l'IoT, tu peux pas les ignorer\nCes r\u00e9seaux ont l'avenir, faut t'y int\u00e9resser\n\nRefrain:\nLPWAN, l'avenir est l\u00e0\nDans l'Internet des objets, ils sont les rois\nPort\u00e9e longue, consommation faible\nPour g\u00e9rer, surveiller, c'est leur credo"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "1. La 5G pour l'Internet des objets repr\u00e9sente un enjeu majeur pour notre soci\u00e9t\u00e9.\n2. Des organismes veillent au respect des normes par les op\u00e9rateurs pour ces \u00e9volutions.\n3. Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers une plus grande virtualisation pour suivre la croissance des objets connect\u00e9s.\n4. La 5G introduit de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux.\n5. Les usages de cette technologie sont vari\u00e9s, tels que la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et la m\u00e9decine 2.0.", "rap": "[Couplet]\nLa 5G pour l'Internet des objets, un d\u00e9fi majeur,\nUne r\u00e9volution qui s'annonce bien sup\u00e9rieure.\nLes normes sont respect\u00e9es, contr\u00f4l\u00e9es par des organismes,\nPour que ces \u00e9volutions soient bien conformes, sans probl\u00e8mes.\n\n[Refrain]\nLa 5G, l'Internet des objets, c'est notre futur,\nUne connexion ultra-rapide, un monde plus s\u00fbr.\nLes r\u00e9seaux se virtualisent, suivent la croissance,\nPour accompagner tous ces objets connect\u00e9s en puissance.\n\n[Couplet]\nNouvelles architectures, fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les \u00e9tages,\nLa 5G apporte des changements sans aucun mirage.\nLa maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome en mouvement,\nLes vid\u00e9os immersives, la m\u00e9decine 2.0 en d\u00e9veloppement.\n\n[Refrain]\nLa 5G, l'Internet des objets, c'est notre avenir,\nUne technologie qui ne cesse de grandir.\nDes usages vari\u00e9s pour une vie plus connect\u00e9e,\nLa 5G ouvre la voie vers une soci\u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e."}, {"titre": "Sigfox", "text_origine": "Sigfox est un op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 2009 par Christophe Fourtet et Ludovic Le Moan et implant\u00e9 \u00e0 Lab\u00e8ge, commune de la banlieue toulousaine. C'est un op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9com de l'Internet des objets. En France, fin 2020, son r\u00e9seau cellulaire comporte 2 600 antennes. L'op\u00e9rateur a annonc\u00e9 en juin 2021 sa volont\u00e9 de s'\u00e9tendre en Afrique et au Moyen-Orient.\nSigfox est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'IoT (Internet of Things - internet des objets) gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9seau bas d\u00e9bit dit \"0G\". Il contribue \u00e0 l'IoT en permettant l'interconnexion via une passerelle. Sa technologie radio UNB (en) (\u00ab Ultra narrow band \u00bb) lui permet de b\u00e2tir un r\u00e9seau cellulaire bas-d\u00e9bit, \u00e9conome en \u00e9nergie. Ce type de r\u00e9seau est d\u00e9ploy\u00e9 dans certaines bandes de fr\u00e9quences ISM, disponibles mondialement sans licence. En Europe, la bande de fr\u00e9quence ISM utilis\u00e9e est celle de 868 MHz et les technologies de modulation sont DBPSK et GFSK.", "element_cle": "1. Sigfox est un op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9communications fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'IoT (Internet of Things - internet des objets).\n2. Fond\u00e9 en 2009, Sigfox a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par Christophe Fourtet et Ludovic Le Moan et est bas\u00e9 \u00e0 Lab\u00e8ge, en banlieue toulousaine.\n3. Le r\u00e9seau cellulaire de Sigfox en France compte actuellement 2 600 antennes.\n4. Sigfox a annonc\u00e9 en juin 2021 son intention de s'\u00e9tendre en Afrique et au Moyen-Orient.\n5. Gr\u00e2ce \u00e0 sa technologie radio UNB (\u00ab Ultra narrow band \u00bb), Sigfox construit un r\u00e9seau cellulaire bas-d\u00e9bit pour l'IoT, \u00e9conome en \u00e9nergie.\n6. Sigfox utilise la bande de fr\u00e9quence ISM de 868 MHz en Europe pour ses communications.\n7. Le r\u00e9seau Sigfox permet l'interconnexion des objets connect\u00e9s via une passerelle.\n8. La technologie de modulation utilis\u00e9e par Sigfox est DBPSK et GFSK.\n9. Sigfox contribue au d\u00e9veloppement de l'IoT en offrant une connectivit\u00e9 bas-d\u00e9bit efficace et \u00e9conomique.\n10. L'expansion de Sigfox en Afrique et au Moyen-Orient t\u00e9moigne de son d\u00e9sir de devenir un acteur mondial dans le domaine des t\u00e9l\u00e9communications pour l'IoT.", "rap": "[Couplet 1]\nSigfox, l'op\u00e9rateur qui innove dans l'IoT\nDepuis 2009, ils sont l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 exploser\nChristophe Fourtet et Ludovic Le Moan, les cr\u00e9ateurs\n\u00c0 Lab\u00e8ge, dans la banlieue de Toulouse, leur si\u00e8ge\n\n[Refrain]\nSigfox, connecte tout avec son r\u00e9seau\n2 600 antennes en France, le progr\u00e8s fait \u00e9cho\nLe bas-d\u00e9bit pour l'IoT, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9\nSigfox, l'avenir des t\u00e9l\u00e9communications est trac\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAvec leur technologie radio UNB, ils balancent\nUn r\u00e9seau cellulaire \u00e9conome en \u00e9nergie, une avance\nFr\u00e9quence ISM de 868 MHz en Europe, c'est leur zone\nInterconnectant les objets connect\u00e9s, ils cartonnent\n\n[Refrain]\nSigfox, connecte tout avec son r\u00e9seau\n2 600 antennes en France, le progr\u00e8s fait \u00e9cho\nLe bas-d\u00e9bit pour l'IoT, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9\nSigfox, l'avenir des t\u00e9l\u00e9communications est trac\u00e9\n\n[Couplet 3]\nDBPSK et GFSK, les modulations qu'ils utilisent\nPour offrir une connectivit\u00e9 bas-d\u00e9bit efficace\nSigfox contribue au d\u00e9veloppement de l'IoT sans limite\nUne connectivit\u00e9 \u00e9conomique qui met tout le monde en rythme\n\n[Refrain]\nSigfox, connecte tout avec son r\u00e9seau\n2 600 antennes en France, le progr\u00e8s fait \u00e9cho\nLe bas-d\u00e9bit pour l'IoT, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9\nSigfox, l'avenir des t\u00e9l\u00e9communications est trac\u00e9\n\n[Couplet 4]\nEn Afrique et au Moyen-Orient, Sigfox s'\u00e9tend d\u00e9sormais\nUn acteur mondial dans le domaine, ils visent le sommet\nL'IoT se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 leur ambition\nSigfox, le maillon fort de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Refrain]\nSigfox, connecte tout avec son r\u00e9seau\n2 600 antennes en France, le progr\u00e8s fait \u00e9cho\nLe bas-d\u00e9bit pour l'IoT, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9\nSigfox, l'avenir des t\u00e9l\u00e9communications est trac\u00e9"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur l'Internet des objets :\n\n1. L'Internet des objets (IdO) fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques.\n2. L'IdO permet la communication entre les biens physiques et leurs existences num\u00e9riques gr\u00e2ce aux objets connect\u00e9s \u00e0 Internet.\n3. L'IdO est utilis\u00e9 dans diff\u00e9rents domaines tels que la e-sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n4. La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\n5. Selon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, d'ici 2025, 150 milliards d'objets devraient \u00eatre connect\u00e9s \u00e0 Internet.\n6. La collecte de m\u00e9gadonn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'IdO n\u00e9cessite des algorithmes complexes pour filtrer les informations.\n7. Cependant, cela peut entra\u00eener une moindre protection des donn\u00e9es personnelles et une manipulation des d\u00e9cisions par des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es.\n8. L'ETH de Zurich pr\u00e9conise des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, c'est l'innovation,\nL'interconnexion entre le r\u00e9el et le virtuel, c'est l'union,\nDes objets connect\u00e9s \u00e0 Internet, une r\u00e9volution,\nQui permet de communiquer entre le physique et le digital, c'est la solution.\n\nL'e-sant\u00e9, la domotique, le quantified self,\nL'IdO est pr\u00e9sent dans tous les secteurs, \u00e7a se relaie,\nMais attention \u00e0 l'impact sur l'environnement,\nLa croissance des objets connect\u00e9s, une menace \u00e9vidente.\n\n[Refrain]\nL'IdO, une technologie en pleine progression,\nMais attention aux risques, aux d\u00e9rives et aux pressions,\nProt\u00e9ger nos donn\u00e9es, une priorit\u00e9,\nDes syst\u00e8mes ouverts, transparents et contr\u00f4l\u00e9s, il faut pr\u00e9coniser.\n\n[Couplet 2]\nD'ici 2025, selon l'ETH de Zurich,\n150 milliards d'objets connect\u00e9s, que de r\u00e9ussite,\nMais la collecte de m\u00e9gadonn\u00e9es, un d\u00e9fi \u00e0 relever,\nFiltrer ces infos, des algorithmes complexes \u00e0 \u00e9laborer.\n\nMais attention, cela peut mettre en p\u00e9ril notre vie priv\u00e9e,\nManipulation des d\u00e9cisions, un risque \u00e0 \u00e9viter,\nIl faut des syst\u00e8mes fiables, contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur,\nPour prot\u00e9ger nos droits, notre avenir, notre honorable valeur.\n\n[Refrain]\nL'IdO, une r\u00e9volution technologique,\nMais restons vigilants, gardons notre \u00e9thique,\nPr\u00e9server nos donn\u00e9es, notre libert\u00e9,\nDes syst\u00e8mes s\u00e9curis\u00e9s, o\u00f9 l'utilisateur est ma\u00eetre et prot\u00e9g\u00e9."}, {"titre": "Matter (standard)", "text_origine": "Matter est un standard de connectivit\u00e9 propri\u00e9taire et libre de droits con\u00e7u pour la domotique d\u00e9riv\u00e9 du protocole Zigbee. Il a pour but d'am\u00e9liorer la communication entre les appareils domotiques, quel que soit leur vendeur/fabricant, et d\u2019assurer leur interop\u00e9rabilit\u00e9. Ce standard a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le consortium Connectivity Standards Alliance (CSA) qui regroupe en 2022 plus de 550 entreprises de l'IoT dont Amazon, Apple, Google et Comcast.\nBien que le d\u00e9p\u00f4t du code source soit ouvert sous licence Apache, la sp\u00e9cification de Matter est sous licence par la CSA.", "element_cle": "1. Matter est un standard de connectivit\u00e9 pour la domotique d\u00e9riv\u00e9 du protocole Zigbee.\n2. Son objectif principal est d'am\u00e9liorer la communication entre les appareils domotiques de diff\u00e9rents fabricants.\n3. Matter a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par le consortium Connectivity Standards Alliance (CSA).\n4. La sp\u00e9cification de Matter est sous licence par la CSA.\n5. Matter est soutenu par plus de 550 entreprises de l'IoT, dont Amazon, Apple, Google et Comcast.", "rap": "[Couplet 1]\nMatter en action, standard de connectivit\u00e9\nPour la domotique, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9\nIssu du protocole Zigbee, ouais c'est pas du bluff\nPour des maisons intelligentes, \u00e7a s'fait jamais trop\n\nAm\u00e9liorer la communication, c'est le but ultime\nEntre les appareils, tous les fabricants s'animent\nPlus besoin d'rester coinc\u00e9 dans un seul r\u00e9seau \nMatter nous ouvre une porte vers l'inou\u00ef, je te dis\n\n[Refrain]\nMatter, le futur entre nos mains\nCSA l'a \u00e9labor\u00e9 avec soin\nLicence approuv\u00e9e, un pas en avant\nPar plus de 550 entreprises influentes\n\n[Couplet 2]\nLe consortium Connectivity Standards Alliance\nDerri\u00e8re Matter, ils ont mis le paquet d'nouveau\nD\u00e9finissant les sp\u00e9cifications pour tous\nLa maison connect\u00e9e, \u00e7a devient un bijou\n\nSous licence CSA, la sp\u00e9cification est valid\u00e9e\nOn avance ensemble, plus rien n'nous s\u00e9pare\nAmazon, Apple, Google, Comcast\nParmi les 550 soutiens, le futur est vaste\n\n[Refrain]\nMatter, le futur entre nos mains\nCSA l'a \u00e9labor\u00e9 avec soin\nLicence approuv\u00e9e, un pas en avant\nPar plus de 550 entreprises influentes"}, {"titre": "Norme et standard techniques", "text_origine": "Une norme technique est un r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e9tabli par un organisme de normalisation officiellement agr\u00e9\u00e9 par un \u00c9tat via une organisation nationale de standardisation (comme Afnor pour la France), agr\u00e9\u00e9 au niveau Europ\u00e9en (comme le CEN ou le ETSI), ou encore issu d'un trait\u00e9 international (comme ISO). Comme la langue anglaise ne marque pas la diff\u00e9rence entre norme et standard (\u00ab norme \u00bb se dit \u00ab standard \u00bb en anglais), on parle pour les normes de standards de jure et pour les simples standards, de standards de facto. Un simple standard (de facto) est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9termin\u00e9 soit par un industriel pionnier ou en position dominante sur un march\u00e9, soit par une association professionnelle ou un consortium d'acteurs industriels (comme GS1, IEEE ou OASIS).\nLa normalisation ou la standardisation est le fait d'\u00e9tablir respectivement des normes et standards techniques, c'est-\u00e0-dire un r\u00e9f\u00e9rentiel commun et document\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 harmoniser l'activit\u00e9 d'un secteur. Cette derni\u00e8re est r\u00e9alis\u00e9e par des organismes sp\u00e9cialis\u00e9s, qui sont le plus souvent soit des organismes d'\u00c9tat, soit des organisations cr\u00e9\u00e9es par les professionnels d'un secteur d'activit\u00e9 donn\u00e9.\nL'acc\u00e8s \u00e0 des normes est g\u00e9n\u00e9ralement payant, et peu diffus\u00e9, alors que les standards sont plus facilement diffus\u00e9s. En particulier le standard Unicode est g\u00e9n\u00e9ralement mieux connu que la norme ISO/CEI 10646 qui en est un sur-ensemble.\nTraditionnellement pr\u00e9sents dans le secteur industriel, les normes et standards ont gagn\u00e9 le domaine des services, notamment au travers des normes relatives aux processus et \u00e0 la qualit\u00e9 de service (ISO 9001 v 2015).", "element_cle": "1. Une norme technique est un r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e9tabli par un organisme de normalisation officiellement agr\u00e9\u00e9 par un \u00c9tat.\n2. Les normes peuvent \u00eatre d\u00e9finies au niveau national, europ\u00e9en ou international.\n3. Les normes de jure sont officielles et \u00e9tablies par des organismes agr\u00e9\u00e9s, tandis que les standards de facto sont \u00e9tablis par des acteurs industriels dominants ou des associations professionnelles.\n4. La normalisation vise \u00e0 harmoniser l'activit\u00e9 d'un secteur en cr\u00e9ant un r\u00e9f\u00e9rentiel commun.\n5. Les normes sont souvent payantes et peu diffus\u00e9es, contrairement aux standards qui sont plus accessibles.\n6. Les normes et standards se retrouvent dans divers secteurs, y compris les services.\n7. Certains standards, tels que Unicode, sont plus connus que les normes dont ils sont bas\u00e9s.\n8. Les normes peuvent \u00e9galement \u00eatre li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 de service, comme l'ISO 9001 v 2015.\n9. Les normes et standards jouent un r\u00f4le important dans l'industrie et les services en assurant l'harmonisation et la coh\u00e9rence des pratiques.\n10. Les normes et standards sont cr\u00e9\u00e9s et maintenus par des organismes sp\u00e9cialis\u00e9s et des professionnels du secteur concern\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nNormes techniques, r\u00e9f\u00e9rentiels officiels\n\u00c9tablis par des organismes agr\u00e9\u00e9s, c'est essentiel\nAu niveau national, europ\u00e9en ou international\nPour harmoniser, cr\u00e9er un r\u00e9f\u00e9rentiel commun, c'est vital\n\n[Refrain]\nNormes et standards, un cadre pour avancer\nDans tous les secteurs, pour mieux se surpasser\nQue ce soit la qualit\u00e9, ou bien les services\nL'industrie et les services, en qu\u00eate de certitude\n\n[Couplet 2]\nCertaines normes peu diffus\u00e9es, difficile d'acc\u00e8s\nMais les standards, plus accessibles pour tous les succ\u00e8s\nDans les services, dans l'industrie, partout ils se trouvent\nUnicode, un standard qu'on conna\u00eet qui r\u00e9nove\n\n[Refrain]\nNormes et standards, un cadre pour avancer\nDans tous les secteurs, pour mieux se surpasser\nQue ce soit la qualit\u00e9, ou bien les services\nL'industrie et les services, en qu\u00eate de certitude"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "1. La 5G pour l'Internet des objets repr\u00e9sente un enjeu important pour plusieurs secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, notamment l'\u00e9conomie.\n2. Des organismes veillent \u00e0 ce que les op\u00e9rateurs respectent les normes pour ces \u00e9volutions technologiques.\n3. Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation pour r\u00e9pondre \u00e0 l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s.\n4. La 5G introduit de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, de l'objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud.\n5. Les usages de la 5G pour l'Internet des objets sont divers et vari\u00e9s, tels que la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et la m\u00e9decine 2.0.\n6. L'objectif principal est de simplifier la vie des personnes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa 5G pour l'Internet des objets, un enjeu crucial\nPour l'\u00e9conomie, une avanc\u00e9e spectaculaire\nDes organismes \u00e0 l'aff\u00fbt des normes respect\u00e9es\nPour l'\u00e9volution technologique, rien n'est laiss\u00e9 au hasard\n\n[Refrain]\nLa 5G, c'est la connexion du futur\nPour les objets connect\u00e9s, \u00e7a ouvre de nouvelles portes\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9seaux s'adaptent, toujours en mouvement\nPlus de virtualisation pour les objets intelligents\nDe nouvelles architectures, des fonctionnalit\u00e9s in\u00e9dites\nDu cloud jusqu'\u00e0 l'objet, tout devient plus vite\n\n[Refrain]\nLa 5G, c'est la connexion du futur\nPour les objets connect\u00e9s, \u00e7a ouvre de nouvelles portes\n\n[Couplet 3]\nLa maison connect\u00e9e, un usage incontournable\nLe v\u00e9hicule autonome, \u00e7a devient palpable\nDes vid\u00e9os immersives, une r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e\nLa m\u00e9decine 2.0, des soins am\u00e9lior\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa 5G, c'est la connexion du futur\nPour les objets connect\u00e9s, \u00e7a ouvre de nouvelles portes\n\n[Couplet 4]\nSimplifier la vie, voil\u00e0 l'objectif essentiel\nLa 5G nous accompagne, un alli\u00e9 virtuel\nPlus de rapidit\u00e9, plus d'efficacit\u00e9\nAvec l'Internet des objets, tout est connect\u00e9\n\n[Refrain]\nLa 5G, c'est la connexion du futur\nPour les objets connect\u00e9s, \u00e7a ouvre de nouvelles portes"}, {"titre": "Low Power Wide Area Network", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation (Low Power Wide Area Network ou LPWAN) est un type de r\u00e9seau employ\u00e9 dans l'Internet des objets (Internet of Things ou IoT) et dans la communication intermachines (Machine to Machine ou M2M).\nLes LPWAN, apparus dans la d\u00e9cennie 2010, constituent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sans fil \u00e0 faible port\u00e9e et des r\u00e9seaux cellulaires conventionnels,. Ils proposent des compromis originaux r\u00e9pondant aux contraintes de contextes IoT de plus en plus r\u00e9pandus : un grand nombre d'objets, dot\u00e9 chacun d'une longue port\u00e9e (quelques kilom\u00e8tres) et traitant occasionnellement de petites quantit\u00e9s d'information, tout en maintenant une faible consommation \u00e9lectrique, l'alimentation s'effectuant le plus souvent par une pile devant durer plusieurs ann\u00e9es.\nOn peut citer comme exemples d'application la gestion des places d'un parking (contexte smart city), la surveillance de surfaces cultiv\u00e9es (contexte smart farming), le comptage d'eau (contexte smart metering) ou le suivi de flottes (contexte asset tracking).\nCet article n'\u00e9num\u00e8re pas les caract\u00e9ristiques des diff\u00e9rents LPWAN existants pris un par un. Pour cela on pourra se reporter aux liens internes. Au contraire, il situe les LPWAN dans le contexte des r\u00e9seaux sans fil pour l'IoT puis recense leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation (LPWAN) est utilis\u00e9 dans l'Internet des objets et la communication intermachines.\n2. Les LPWAN constituent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT et offrent des compromis r\u00e9pondant aux contraintes des contextes IoT.\n3. Les LPWAN ont \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 2010 et sont une alternative aux r\u00e9seaux sans fil \u00e0 faible port\u00e9e et aux r\u00e9seaux cellulaires.\n4. Les LPWAN permettent une longue port\u00e9e (quelques kilom\u00e8tres) et une faible consommation \u00e9lectrique.\n5. Les LPWAN sont utilis\u00e9s dans diverses applications telles que la gestion de parking, la surveillance agricole, le comptage d'eau et le suivi de flottes.", "rap": "[Couplet 1]\nUn r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation\nLPWAN dans l'Internet des objets et les communications intermachines\nNouveau mod\u00e8le, IoT en action\nCompromis parfait, contraintes satisfaites\n\n[Refrain]\nLPWAN, la solution qui d\u00e9tonne\nLongue port\u00e9e, faible consommation\nEmerg\u00e9s dans les ann\u00e9es 2010\nAlternative aux r\u00e9seaux sans port\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nPlus besoin de fil \u00e0 faible port\u00e9e\nNi de r\u00e9seau cellulaire pour communiquer\nLPWAN, c'est la solution id\u00e9ale\nKilom\u00e8tres de port\u00e9e, consommation minimale\n\n[Refrain]\nLPWAN, des applications vari\u00e9es\nGestion de parking, suivi agricole, qu'importe le domaine\nComptage d'eau, suivi de flottes\nLes possibilit\u00e9s sont immenses, laisse-moi te raconter"}, {"titre": "OMA LWM2M", "text_origine": "OMA Lightweight M2M (LwM2M) est un protocole de communication IoT standardis\u00e9 par l'Open Mobile Alliance pour le machine to machine (M2M) et l'Internet des objets (IoT) permettant \u00e0 la fois la standardisation du format de sortie des donn\u00e9es et des actions de gestion de p\u00e9riph\u00e9riques. Le standard LwM2M d\u00e9finit le protocole de communication de la couche application entre un serveur LwM2M et un client LwM2M situ\u00e9 dans un objet IoT,.\nLwM2M simplifie la gestion des objets IoT et permet aux objets de diff\u00e9rents fournisseurs de coexister dans un \u00e9cosyst\u00e8me IoT. \u00c0 l'origine, LwM2M reposait sur le protocole CoAP (Constrained Application Protocol), mais les versions ult\u00e9rieures de LwM2M prennent \u00e9galement en charge d'autres protocoles de transfert.\nLes fonctionnalit\u00e9s de LwM2M comprennent le provisionning \u00e0 distance des informations d'identification de s\u00e9curit\u00e9 (bootstrap), les mises \u00e0 jour de micrologiciels \u00e0 distance (FOTA), la gestion de la connectivit\u00e9 (par exemple, pour le cellulaire et le WiFi), le diagnostic et le d\u00e9pannage \u00e0 distance des appareils.\nEn combinaison avec le protocole LwM2M, le mod\u00e8le de donn\u00e9es LwM2M permet d'uniformiser les formats des donn\u00e9es collect\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des \"objets LwM2M\" pr\u00e9d\u00e9finis et identiques pour tous les fabricants d'objets. Ces mod\u00e8les, en grand nombre, permettent de r\u00e9pondre \u00e0 de nombreux cas d'usage (relev\u00e9 de temp\u00e9rature, pression, luminosit\u00e9...). Ces mod\u00e8les de donn\u00e9es peuvent aussi \u00eatre \u00e9tendus et prendre en compte des mod\u00e8les non encore d\u00e9finis par la norme (Custom objets)", "element_cle": "1. LwM2M est un protocole de communication IoT standardis\u00e9 par l'Open Mobile Alliance.\n2. Il permet la standardisation des donn\u00e9es et des actions de gestion des p\u00e9riph\u00e9riques.\n3. LwM2M simplifie la gestion des objets IoT et favorise la coexistence des objets de diff\u00e9rents fournisseurs.\n4. Il utilise initialement le protocole CoAP, mais prend \u00e9galement en charge d'autres protocoles de transfert.\n5. Les fonctionnalit\u00e9s de LwM2M comprennent le provisionning \u00e0 distance, les mises \u00e0 jour de micrologiciels \u00e0 distance et la gestion de la connectivit\u00e9.\n6. Le mod\u00e8le de donn\u00e9es LwM2M permet d'uniformiser les formats des donn\u00e9es collect\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des \"objets LwM2M\" pr\u00e9d\u00e9finis.\n7. Ces mod\u00e8les de donn\u00e9es peuvent \u00eatre \u00e9tendus pour prendre en compte des mod\u00e8les non d\u00e9finis par la norme.", "rap": "[Couplet 1]\nOMA LwM2M, protocole r\u00e9volutionnaire\nStandardis\u00e9 par l'Open Mobile Alliance, un savant \u00e9missaire\nFacilitant la communication IoT, c'est garanti\nDonn\u00e9es et gestion de p\u00e9riph\u00e9riques, tout est harmonis\u00e9\n\n[Guitare \u00e9lectrique - Refrain]\nLwM2M, simplifie la vie, ouais t'as capt\u00e9 ? (x2)\n\n[Couplet 2]\nLwM2M, coexister, c'est ce qu'il favorise\nObjets IoT de diff\u00e9rents fournisseurs, c'est la devise\nAu protocole CoAP, il s'est d'abord li\u00e9\nMais d'autres transferts aussi, il est pr\u00eat \u00e0 les apprivoiser\n\n[Guitare \u00e9lectrique - Refrain]\nLwM2M, simplifie la vie, ouais t'as capt\u00e9 ? (x2)"}, {"titre": "Gazpar", "text_origine": "Gazpar est le nom du compteur communicant cr\u00e9\u00e9 par GRDF, principal distributeur de gaz naturel en France, filiale du groupe Engie. Il est pr\u00e9vu qu'il remplace les anciennes g\u00e9n\u00e9rations de compteurs et mette \u00e0 disposition des clients un relev\u00e9 automatique \u00e0 distance et quotidien de leur consommation de gaz naturel, quel que soit leur fournisseur. Ces donn\u00e9es appartiennent au client et seront disponibles sur une interface personnalis\u00e9e et s\u00e9curis\u00e9e. Le d\u00e9ploiement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des compteurs Gazpar sur l'ensemble du territoire fran\u00e7ais a fait l'objet d'une d\u00e9cision des ministres charg\u00e9s respectivement de l'\u00c9nergie et de la Consommation.", "element_cle": "1. Gazpar est le nouveau compteur communicant cr\u00e9\u00e9 par GRDF, distributeur de gaz naturel en France.\n2. Il remplace les anciens compteurs et permet un relev\u00e9 automatique \u00e0 distance de la consommation de gaz naturel.\n3. Tous les clients, quel que soit leur fournisseur, pourront acc\u00e9der \u00e0 leurs donn\u00e9es de consommation sur une interface s\u00e9curis\u00e9e.\n4. Le d\u00e9ploiement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des compteurs Gazpar a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par les ministres de l'\u00c9nergie et de la Consommation.\n5. Gazpar assure un relev\u00e9 quotidien de la consommation, offrant ainsi une meilleure ma\u00eetrise de la consommation de gaz naturel.", "rap": "[Couplet 1]\nGazpar, le nouvel indic' du compteur,\nGRDF, le distributeur de bonheur.\nAutomatique, il fait tout \u00e0 distance,\nUne r\u00e9volution, une nouvelle \u00e8re qui commence.\n\nTous les anciens compteurs, il remplace,\nPour un relev\u00e9 pr\u00e9cis, sans aucun espace.\nDonn\u00e9es de conso accessibles \u00e0 tous,\nSur une interface s\u00e9curis\u00e9e, c'est fou!\n\n[Refrain]\nGazpar, Gazpar, le futur est l\u00e0,\nRelev\u00e9 quotidien, plus de gaspillage en pa.\nMa\u00eetrise ta conso, \u00e9conomise ton gaz,\nAvec Gazpar, c'est l'\u00e9ducation dans nos pas.\n\n[Couplet 2]\nMinistres de l'\u00c9nergie et de la Conso,\nOnt d\u00e9cid\u00e9 du d\u00e9ploiement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est beau.\nUne date marqu\u00e9e dans l'histoire,\nGazpar, symbole d'une nouvelle gloire.\n\nConsommation de gaz, t'as tout sous contr\u00f4le,\nPlus de surprise, fini les mauvais r\u00f4les.\nAvec Gazpar, une meilleure facette,\nOn \u00e9duque, on \u00e9conomise, sans aucune dette.\n\n[Refrain]\nGazpar, Gazpar, le futur est l\u00e0,\nRelev\u00e9 quotidien, plus de gaspillage en pa.\nMa\u00eetrise ta conso, \u00e9conomise ton gaz,\nAvec Gazpar, c'est l'\u00e9ducation dans nos pas."}, {"titre": "Arduino", "text_origine": "Arduino est la marque d'une plateforme de prototypage open-source qui permet aux utilisateurs de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs \u00e0 partir de cartes \u00e9lectroniques mat\u00e9riellement libres sur lesquelles se trouve un microcontr\u00f4leur (d'architecture Atmel AVR comme l'Atmega328p, et d'architecture ARM comme le Cortex-M3 pour l'Arduino Due).\nLes sch\u00e9mas de ces cartes \u00e9lectroniques sont publi\u00e9s en licence libre. Cependant, certaines composantes, comme le microcontr\u00f4leur par exemple, ne le sont pas.\nLe microcontr\u00f4leur peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, de mani\u00e8re \u00e0 effectuer des t\u00e2ches tr\u00e8s diverses comme la domotique (le contr\u00f4le des appareils domestiques \u2014 \u00e9clairage, chauffage\u2026), le pilotage d'un robot, de l'informatique embarqu\u00e9e, etc. \nC'est une plateforme bas\u00e9e sur une interface entr\u00e9e/sortie simple.\nArduino est un fork de Wiring.\nWiring inspir\u00e9 de Processing c et c++  est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour programmer des microcontr\u00f4leurs.\nProcessing lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Design By Numbers est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement destin\u00e9 aux artistes.\nArduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants (prototypage rapide), ou bien peut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec ses logiciels (ex. : Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider). En 2011, les versions vendues sont pr\u00e9-assembl\u00e9es. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler ou construire une carte Arduino eux-m\u00eames.\nLe projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "element_cle": "1. Arduino est une plateforme de prototypage open-source pour cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs.\n2. Les cartes \u00e9lectroniques d'Arduino sont mat\u00e9riellement libres mais certaines composantes ne le sont pas.\n3. Le microcontr\u00f4leur d'Arduino permet d'analyser et produire des signaux \u00e9lectriques pour diverses applications.\n4. Arduino est un fork de Wiring, qui est inspir\u00e9 de Processing.\n5. Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs autonomes ou pour communiquer avec des logiciels sur un ordinateur.\n6. En 2011, des versions pr\u00e9-assembl\u00e9es d'Arduino sont disponibles \u00e0 la vente.\n7. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler leur propre carte Arduino.\n8. Le projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006 dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "rap": "[Couplet 1]\nArduino, plateforme open-source\nPour cr\u00e9er des objets interactifs c'est la base\nDes cartes \u00e9lectroniques, mat\u00e9riellement libres\nMais certaines composantes sont encore \u00e0 suivre\n\nLe microcontr\u00f4leur analyse et produit\nDes signaux \u00e9lectriques, tout s'embellit\nArduino est un fork de Wiring, inspir\u00e9 de Processing\nUn monde d'innovation, le futur s'annonce prometteur\n\n[Refrain]\nArduino, outil de cr\u00e9ation \u00e9lectronique\nDu prototypage \u00e0 l'interactivit\u00e9, \u00e7a laisse perplexe\nUtilis\u00e9 pour construire des objets autonomes\nOu pour communiquer avec des logiciels, l'heure sonne\n\n[Couplet 2]\nEn 2011, des versions pr\u00e9-assembl\u00e9es\nDisponibles \u00e0 la vente, c'est clair et pr\u00e9par\u00e9\nMais si tu veux assembler ta propre carte Arduino\nLes informations sont l\u00e0, tout est clair et beau\n\nLe projet a re\u00e7u un titre honorifique\n\u00c0 l'Ars Electronica 2006, c'est magique\nDans la cat\u00e9gorie Digital Communities\nArduino brille, une reconnaissance m\u00e9rit\u00e9e\n\n[Refrain]\nArduino, outil de cr\u00e9ation \u00e9lectronique\nDu prototypage \u00e0 l'interactivit\u00e9, \u00e7a laisse perplexe\nUtilis\u00e9 pour construire des objets autonomes\nOu pour communiquer avec des logiciels, l'heure sonne"}, {"titre": "NB-IoT", "text_origine": "NB-IoT (Narrowband Internet of things) est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\nNB-IoT privil\u00e9gie couverture, capacit\u00e9, faible co\u00fbt en composants et basse consommation \u00e9lectrique au prix d'un d\u00e9bit de transmission r\u00e9duit,,. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires comme LoRaWAN ou Sigfox, il utilise le r\u00e9seau cellulaire.\nD\u00e9velopp\u00e9e par le 3GPP, la sp\u00e9cification NB-IoT est finalis\u00e9e en juin 2016 et impl\u00e9ment\u00e9e dans sa release 13, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT,.", "element_cle": "1. NB-IoT est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\n2. NB-IoT privil\u00e9gie la couverture, la capacit\u00e9, le faible co\u00fbt en composants et la basse consommation \u00e9lectrique.\n3. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires comme LoRaWAN ou Sigfox, NB-IoT utilise le r\u00e9seau cellulaire.\n4. La sp\u00e9cification NB-IoT a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par le 3GPP et finalis\u00e9e en juin 2016.\n5. NB-IoT a \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 dans la release 13 du 3GPP, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde connect\u00e9, faut savoir avancer\nAvec NB-IoT, on va tout r\u00e9volutionner\nUn protocole de com' qui chamboule la donne\nPour les r\u00e9seaux \u00e9tendus et l'Internet des objets, ouais !\n\n[Refrain]\nNB-IoT, c'est le futur de la communication\nCouverture, capacit\u00e9, faible co\u00fbt et basse conso, attention\nOn privil\u00e9gie l'efficacit\u00e9, on vise l'excellence\nAvec NB-IoT, on d\u00e9montre notre intelligence\n\n[Couplet 2]\nContrairement \u00e0 LoRaWAN ou Sigfox, yeah\nNB-IoT utilise le r\u00e9seau cellulaire, c'est clair\nLa sp\u00e9cification par le 3GPP a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e\nEn juin 2016, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9\n\n[Refrain]\nNB-IoT, un pas de plus vers l'innovation\nDans la release 13 du 3GPP, c'est notre construction\nAvec LTE-M et EC-GSM-IoT, on progresse ensemble\nNB-IoT, la technologie qui rassemble\n\nNB-IoT, on ne fait pas dans la dentelle\nOn r\u00e9volutionne les \"objets connect\u00e9s\" de mani\u00e8re essentielle\nAvec NB-IoT, on fait la fiert\u00e9 de l'\u00e9ducation\nEn mettant en avant les avanc\u00e9es et les dates cl\u00e9s, sans h\u00e9sitation"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "1. L'Internet des objets est l'interconnexion entre l'Internet et des objets physiques.\n2. Il permet la communication entre les objets physiques et leurs existences num\u00e9riques.\n3. Les objets connect\u00e9s \u00e0 Internet g\u00e9n\u00e8rent de grandes quantit\u00e9s de donn\u00e9es, donnant naissance au big data.\n4. La croissance des objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\n5. Des milliards d'objets devraient se connecter entre eux et avec Internet d'ici 2025.\n6. La quantit\u00e9 de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9es n\u00e9cessite des algorithmes complexes pour filtrer les informations.\n7. Cela soul\u00e8ve des inqui\u00e9tudes quant \u00e0 la protection des donn\u00e9es personnelles et \u00e0 l'autod\u00e9termination des individus.\n8. L'\u00e9quipe de l'ETH de Zurich pr\u00e9conise des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n9. L'Internet des objets est utilis\u00e9 dans des domaines tels que la e-sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n10. Il permet de rassembler de nouvelles connaissances et formes de savoirs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une r\u00e9volution en marche,\nConnectant nos objets, les rendant plus fiers.\nInterconnexion entre l'Internet et le r\u00e9el,\nOn voit le futur, un monde virtuel.\n\nGr\u00e2ce \u00e0 cette connexion, tout devient palpable,\nLes objets physiques, leur existence num\u00e9rique est palpable.\nOn parle de big data, des donn\u00e9es en abondance,\nQui naissent de ces objets, une vraie performance.\n\n[Refrain]\nInternet des objets, un pas vers le futur,\nDes milliards de connexions, un monde d'aventures.\nMais attention, il faut pas trop s'emballer,\nProt\u00e9ger nos vies, les donn\u00e9es contr\u00f4ler.\n\n[Couplet 2]\nMais attention aux revers, aux cons\u00e9quences,\nLa croissance des objets, impacte notre environnement.\nDes milliards de connexions d'ici 2025,\nIl faut agir maintenant, prendre soin de notre vie.\n\nLes donn\u00e9es qui affluent, un d\u00e9fi \u00e0 relever,\nDes algorithmes complexes pour mieux trier.\nMais restons vigilants, prot\u00e9geons notre vie priv\u00e9e,\nLe contr\u00f4le de nos donn\u00e9es, une n\u00e9cessit\u00e9.\n\n[Refrain]\nInternet des objets, un pas vers le futur,\nDes milliards de connexions, un monde d'aventures.\nMais attention, il faut pas trop s'emballer,\nProt\u00e9ger nos vies, les donn\u00e9es contr\u00f4ler.\n\n[Couplet Bonus]\nL'\u00e9quipe de l'ETH de Zurich,\nPr\u00f4ne des syst\u00e8mes ouverts, transparents, de confiance.\nPour que chaque utilisateur ait le contr\u00f4le total,\nDe ses donn\u00e9es, de son existence, un choix primordial.\n\nE-sant\u00e9, domotique, quantified self,\nDes domaines d'utilisation, un monde de potentiels.\nNouvelles connaissances, formes de savoir,\nL'Internet des objets, nous aide \u00e0 grandir.\n\n[Refrain]\nInternet des objets, un pas vers le futur,\nDes milliards de connexions, un monde d'aventures.\nMais attention, il faut pas trop s'emballer,\nProt\u00e9ger nos vies, les donn\u00e9es contr\u00f4ler."}, {"titre": "IoT Valley", "text_origine": "En France, IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises cr\u00e9\u00e9e en 2011 et situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain. Cet \u00e9cosyst\u00e8me est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'internet des objets, en anglais Internet of Things (IoT). Nomm\u00e9e TIC Valley \u00e0 ses d\u00e9buts, la communaut\u00e9 adopte son nom actuel en mai 2015. La m\u00eame ann\u00e9e, l'association lance son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups nomm\u00e9 le Connected Camp. En 2018, l'association lance Genesis, une plateforme de formation en ligne vou\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets,.", "element_cle": "1. IoT Valley est une communaut\u00e9 d'entreprises sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'internet des objets.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2011 et est situ\u00e9e \u00e0 Lab\u00e8ge dans le sud-est toulousain.\n3. L'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e9tait initialement appel\u00e9 TIC Valley, mais a chang\u00e9 de nom en mai 2015.\n4. En 2015, l'association a \u00e9galement lanc\u00e9 son acc\u00e9l\u00e9rateur de startups, le Connected Camp.\n5. En 2018, l'association a lanc\u00e9 Genesis, une plateforme de formation en ligne d\u00e9di\u00e9e aux innovations et \u00e0 l'internet des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nIoT Valley, c'est la cr\u00e8me de l'internet des objets\nUne communaut\u00e9 d'entreprises qui nous en met plein les mirettes\nCr\u00e9\u00e9e en 2011, dans le sud-est toulousain\n\u00c0 Lab\u00e8ge, une terre o\u00f9 l'innovation est roi, mec\n\nL'\u00e9cosyst\u00e8me \u00e9tait TIC Valley, ils ont chang\u00e9 de nom\nEn mai 2015, une nouvelle \u00e8re a commenc\u00e9, mon frangin\nMais si tu veux r\u00e9ussir, faut te lancer t\u00f4t\nCar en 2018, Genesis est l\u00e0 pour t'\u00e9duquer, c'est chaud\n\n[Refrain]\nIoT Valley, c'est la cr\u00e8me de l'internet des objets\nDans le Game depuis 2011, ils sont toujours \u00e0 la t\u00eate\nAvec le Connected Camp et Genesis, ils nous instruisent\nL'innovation et l'\u00e9ducation, c'est leur credo, mec, \u00e7a fuse\n\n[Couplet 2]\nLe Connected Camp, l'acc\u00e9l\u00e9rateur de startups de g\u00e9nie\nEn 2015, IoT Valley l'a lanc\u00e9, c'\u00e9tait leur envie\nPour aider les jeunes pousses \u00e0 grandir et \u00e0 briller\nDans l'oc\u00e9an de l'innovation, c'est leur fa\u00e7on de s'exprimer, b\u00e9b\u00e9\n\nEt en 2018, ils ont sorti Genesis, la plateforme en ligne\nPour former les esprits cr\u00e9atifs et les futurs g\u00e9nies\nCar dans ce monde connect\u00e9, il faut savoir \u00e9voluer\nEt gr\u00e2ce \u00e0 IoT Valley, on est pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9chirer, ouais !\n\n[Refrain]\nIoT Valley, c'est la cr\u00e8me de l'internet des objets\nDans le Game depuis 2011, ils sont toujours \u00e0 la t\u00eate\nAvec le Connected Camp et Genesis, ils nous instruisent\nL'innovation et l'\u00e9ducation, c'est leur credo, mec, \u00e7a fuse"}, {"titre": "Arduino", "text_origine": "Arduino est la marque d'une plateforme de prototypage open-source qui permet aux utilisateurs de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs \u00e0 partir de cartes \u00e9lectroniques mat\u00e9riellement libres sur lesquelles se trouve un microcontr\u00f4leur (d'architecture Atmel AVR comme l'Atmega328p, et d'architecture ARM comme le Cortex-M3 pour l'Arduino Due).\nLes sch\u00e9mas de ces cartes \u00e9lectroniques sont publi\u00e9s en licence libre. Cependant, certaines composantes, comme le microcontr\u00f4leur par exemple, ne le sont pas.\nLe microcontr\u00f4leur peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, de mani\u00e8re \u00e0 effectuer des t\u00e2ches tr\u00e8s diverses comme la domotique (le contr\u00f4le des appareils domestiques \u2014 \u00e9clairage, chauffage\u2026), le pilotage d'un robot, de l'informatique embarqu\u00e9e, etc. \nC'est une plateforme bas\u00e9e sur une interface entr\u00e9e/sortie simple.\nArduino est un fork de Wiring.\nWiring inspir\u00e9 de Processing c et c++  est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour programmer des microcontr\u00f4leurs.\nProcessing lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Design By Numbers est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement destin\u00e9 aux artistes.\nArduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants (prototypage rapide), ou bien peut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec ses logiciels (ex. : Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider). En 2011, les versions vendues sont pr\u00e9-assembl\u00e9es. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler ou construire une carte Arduino eux-m\u00eames.\nLe projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "element_cle": "- Arduino est une plateforme open-source de prototypage permettant de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs.\n- Les cartes Arduino sont mat\u00e9riellement libres et contiennent un microcontr\u00f4leur.\n- Les sch\u00e9mas des cartes Arduino sont publi\u00e9s en licence libre, mais certaines composantes ne le sont pas.\n- Le microcontr\u00f4leur Arduino peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, permettant de r\u00e9aliser une vari\u00e9t\u00e9 de t\u00e2ches.\n- Arduino est un fork de Wiring, qui est \u00e0 son tour inspir\u00e9 de Processing, un langage de programmation pour microcontr\u00f4leurs destin\u00e9 aux artistes.\n- Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour prototyper rapidement des objets interactifs ou pour communiquer avec des logiciels sur un ordinateur.\n- En 2011, les versions pr\u00e9-assembl\u00e9es d'Arduino \u00e9taient disponibles \u00e0 la vente, mais il \u00e9tait \u00e9galement possible d'assembler ou de construire sa propre carte.\n- Le projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006 dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "rap": "[Couplet 1]\nArduino, la plateforme open-source\nPour cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs\nCartes libres, microcontr\u00f4leur en prime\nLa cr\u00e9ativit\u00e9 ici n'a pas de limites\n\nSch\u00e9mas publi\u00e9s, un code libre et ouvert\nMais certaines composantes gardent leur secret\nProgrammer le microcontr\u00f4leur \u00e0 sa mani\u00e8re\nPour analyser et produire des signaux lumineux\n\n[Refrain]\nArduino, outil de prototypage\nPour r\u00e9aliser mille et une t\u00e2ches\nUne fusion de Wiring et de Processing\nPour les artistes en qu\u00eate d'audace\n\n[Couplet 2]\nArduino, alli\u00e9 des objets interactifs\nPour dialoguer avec l'ordinateur de fa\u00e7on intensive\nEn 2011, des versions pr\u00e9-assembl\u00e9es\nMais tu pouvais aussi construire ta propre pi\u00e8ce\n\nArs Electronica 2006, un hommage re\u00e7u\nDans la cat\u00e9gorie Digital Communities, reconnu\nArduino, symbole d'une communaut\u00e9 soud\u00e9e\nPour une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9complex\u00e9e\n\n[Refrain]\nArduino, outil de prototypage\nPour r\u00e9aliser mille et une t\u00e2ches\nUne fusion de Wiring et de Processing\nPour les artistes en qu\u00eate d'audace"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "1. L'Internet des objets est l'interconnexion entre l'Internet et des objets physiques.\n2. Il permet la communication entre les objets physiques et leurs versions num\u00e9riques.\n3. L'IoT rassemble de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau, g\u00e9n\u00e9rant ainsi du big data.\n4. La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact sur l'environnement.\n5. Selon une \u00e9tude, d'ici 2025, 150 milliards d'objets devraient \u00eatre connect\u00e9s \u00e0 Internet.\n6. Les m\u00e9gadonn\u00e9es n\u00e9cessiteront des algorithmes complexes pour filtrer les informations.\n7. Il existe une pr\u00e9occupation concernant la protection des donn\u00e9es personnelles avec l'utilisation croissante de ces technologies.\n8. Il est n\u00e9cessaire d'avoir des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.\n9. L'IoT est utilis\u00e9 dans divers domaines tels que la sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n10. L'IoT fait \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9 vers une autonomie de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e, impliquant des d\u00e9cisions potentiellement manipul\u00e9es par des entit\u00e9s gouvernementales ou priv\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, une vraie r\u00e9volution\nConnecte les objets physiques \u00e0 la cyber-connexion\nCommunication fluide entre deux mondes diff\u00e9rents\nLes donn\u00e9es s'entassent, \u00e7a devient du big data, okay\n\nDes milliards d'objets connect\u00e9s, c'est la tendance\nEn 2025, on parle de 150 milliards, une \u00e9vidence\nMais attention, faut filtrer, trier toutes ces infos\nSinon, \u00e7a risque de causer des maux, tu sais\n\n[Refrain]\nL'IoT, une technologie qui nous entoure\nMais attention \u00e0 pr\u00e9server notre parcours\nProt\u00e9ger nos donn\u00e9es, garder le contr\u00f4le\nPour ne pas devenir des pions, des moutons des \u00e9coles\n\n[Couplet 2]\nMais la vie connect\u00e9e, elle a ses zones d'ombre\nRisque de manipulation, \u00e7a fait trembler les membres\nDonn\u00e9es personnelles en jeu, une inqui\u00e9tude grandit\nTransparence et contr\u00f4le, voil\u00e0 ce qu'on r\u00e9clame aujourd'hui\n\nDans la sant\u00e9, la domotique, l'IoT fait fureur\nMais faut pas perdre notre libre arbitre, c'est s\u00fbr\nOn \u00e9volue vers une soci\u00e9t\u00e9 moins autonome\nManipul\u00e9e par des gestions, des d\u00e9cisions qu'on nous dicte, somme\n\n[Refrain]\nL'IoT, une technologie qui nous entoure\t\nMais attention \u00e0 pr\u00e9server notre parcours\t\nProt\u00e9ger nos donn\u00e9es, garder le contr\u00f4le\t\nPour ne pas devenir des pions, des moutons des \u00e9coles"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "1. La 5G pour l'Internet des objets apporte des \u00e9volutions importantes dans divers secteurs de la soci\u00e9t\u00e9.\n2. Des organismes veillent au respect des normes par les op\u00e9rateurs pour ces \u00e9volutions technologiques.\n3. Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation pour suivre l'\u00e9volution des objets connect\u00e9s.\n4. La 5G introduit de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux, de l'objet \u00e0 l'application h\u00e9berg\u00e9e dans le cloud.\n5. Les usages de cette technologie sont vari\u00e9s, tels que la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et la m\u00e9decine 2.0.\n6. L'objectif de la 5G est de simplifier la vie des personnes gr\u00e2ce \u00e0 ces avanc\u00e9es technologiques.", "rap": "[Couplet 1]\n5G pour l'Internet des objets, \u00e7a donne le ton\nDans tous les secteurs, elle fait des miracles, oui c'est bon\nInnovation technologique, elle nous promet des merveilles\nDes organismes veillent aux normes, \u00e7a c'est pas la peine de se faire du souci\n\n[Refrain]\nLa 5G, la 5G, c'est l'Internet qui \u00e9volue\nElle nous ouvre des portes, elle nous donne des sous\nLa 5G, la 5G, c'est la r\u00e9volution\nOn avance \u00e0 grands pas, dans toutes les directions\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9seaux s'adaptent, ils \u00e9voluent, c'est naturel\nVirtualisation, pour suivre les objets connect\u00e9s, c'est essentiel\nNouvelles architectures, nouvelles fonctionnalit\u00e9s\nDe l'objet \u00e0 l'application dans le cloud, on est par\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa 5G, la 5G, c'est l'Internet qui \u00e9volue\nElle nous ouvre des portes, elle nous donne des sous\nLa 5G, la 5G, c'est la r\u00e9volution\nOn avance \u00e0 grands pas, dans toutes les directions\n\n[Outro]\nUn monde connect\u00e9, une maison intelligente\nV\u00e9hicule autonome, vid\u00e9os immersives, \u00e7a nous tente\nLa m\u00e9decine 2.0, elle sauve des vies\nLa 5G nous simplifie, on en est tous ravis"}, {"titre": "NB-IoT", "text_origine": "NB-IoT (Narrowband Internet of things) est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\nNB-IoT privil\u00e9gie couverture, capacit\u00e9, faible co\u00fbt en composants et basse consommation \u00e9lectrique au prix d'un d\u00e9bit de transmission r\u00e9duit,,. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires comme LoRaWAN ou Sigfox, il utilise le r\u00e9seau cellulaire.\nD\u00e9velopp\u00e9e par le 3GPP, la sp\u00e9cification NB-IoT est finalis\u00e9e en juin 2016 et impl\u00e9ment\u00e9e dans sa release 13, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT,.", "element_cle": "1. NB-IoT est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\n2. Il privil\u00e9gie la couverture, la capacit\u00e9, le faible co\u00fbt en composants et la basse consommation \u00e9lectrique.\n3. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires, comme LoRaWAN ou Sigfox, il utilise le r\u00e9seau cellulaire.\n4. La sp\u00e9cification NB-IoT a \u00e9t\u00e9 finalis\u00e9e en juin 2016 par le 3GPP.\n5. Elle a \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9e dans la release 13, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT.", "rap": "[Couplet 1]\nNB-IoT, un protocole qui fait parler\nSp\u00e9cialis\u00e9, pour l'Internet des objets \u00e0 s'affairer\nFaible consommation, \u00e9tendu et d\u00e9di\u00e9\nUn r\u00e9seau puissant, pour tout connecter\n\nCouverture optimale, capacit\u00e9 maximale\nCo\u00fbts r\u00e9duits, pas besoin de bancs multiples\nBasse consommation \u00e9lectrique, pour plus d'autonomie\nNB-IoT, le choix id\u00e9al pour l'IoT\n\n[Refrain]\nNB-IoT, le futur est l\u00e0\nConnectivit\u00e9, partout o\u00f9 tu vas\nAvec le r\u00e9seau cellulaire, tout est possible\nNB-IoT, une r\u00e9volution incroyable\n\n[Couplet 2]\nContrairement \u00e0 LoRaWAN et Sigfox\nNB-IoT, utilise le r\u00e9seau cellulaire en haut flux\nLa sp\u00e9cification sortie en 2016\nDans le release 13, aux c\u00f4t\u00e9s de ses comp\u00e8res\n\nLTE-M et EC-GSM-IoT, la trinit\u00e9\nPour des communications IoT facilit\u00e9es\nNB-IoT, une \u00e9tape marquante\nUn pas de g\u00e9ant vers un monde plus connect\u00e9\n\n[Refrain]\nNB-IoT, le futur est l\u00e0\nConnectivit\u00e9, partout o\u00f9 tu vas\nAvec le r\u00e9seau cellulaire, tout est possible\nNB-IoT, une r\u00e9volution incroyable"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "1. L'Internet des objets est l'interconnexion entre l'Internet et des objets physiques.\n2. Il permet la communication entre nos objets physiques et leurs versions num\u00e9riques.\n3. L'Internet des objets est universel et utilis\u00e9 dans des domaines tels que la sant\u00e9 et la domotique.\n4. Il entra\u00eene une augmentation exponentielle des donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9es sur le r\u00e9seau, cr\u00e9ant le ph\u00e9nom\u00e8ne du big data.\n5. La croissance rapide du nombre d'objets connect\u00e9s risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\n6. D'ici 2025, on estime que 150 milliards d'objets seront connect\u00e9s \u00e0 Internet.\n7. Cette quantit\u00e9 de donn\u00e9es n\u00e9cessitera des algorithmes complexes pour filtrer les informations, soulevant des pr\u00e9occupations concernant la protection des donn\u00e9es personnelles.\n8. Il est essentiel d'avoir des syst\u00e8mes d'information ouverts, transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, c'est d'abord la connexion,\nEntre l'Internet et les objets, fusion d'innovation.\nNos objets physiques, communiquent avec des versions digitales,\nUne r\u00e9volution technologique qui rallume la flamme.\n\n[Refrain]\nL'Internet des objets, une nouvelle \u00e8re commence,\nUne interconnexion qui transcende nos sens.\nSant\u00e9, domotique, dans tous les domaines il s'\u00e9tend,\nMais faut faire attention, pour \u00e9viter les probl\u00e8mes.\n\n[Couplet 2]\nBig data, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui se d\u00e9cha\u00eene,\nLes donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9es, exponentielle qui entra\u00eene.\nMais attention \u00e0 l'environnement, impact durable en vue,\nTrop de connexions, c'est pas du tout bienvenu.\n\n[Refrain]\nD'ici 2025, 150 milliards d'objets connect\u00e9s,\nUne quantit\u00e9 de donn\u00e9es qui va tout envahir.\nMais faut \u00eatre prudent, et se pr\u00e9occuper,\nDe la protection des donn\u00e9es qu'il faut maintenir.\n\n[Couplet 3]\nDes algorithmes complexes, pour filtrer les infos,\nPr\u00e9occupation majeure, on ne peut pas rester en bas de l'\u00e9chelle.\nDonn\u00e9es personnelles, confidentialit\u00e9 \u00e0 garantir,\nDes syst\u00e8mes ouverts et fiables, pour mieux nous servir.\n\n[Refrain]\nTransparence et contr\u00f4le, essentiels \u00e0 l'\u00e8re num\u00e9rique,\nIl faut que l'utilisateur soit ma\u00eetre de son destin.\nL'Internet des objets, c'est puissant mais pas magique,\nInvestissons dans une technologie qui nous soutient."}, {"titre": "HarmonyOS", "text_origine": "HarmonyOS (chinois : \u9e3f\u8499OS ; pinyin : H\u00f3ngm\u00e9ng OS) est une famille de syst\u00e8mes d'exploitations d\u00e9velopp\u00e9s par Huawei. D\u00e9voil\u00e9 le 9 ao\u00fbt 2019, Huawei a initialement d\u00e9clar\u00e9 qu'il s'agirait d'un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 ind\u00e9pendamment.\nLa version pour IoT est bas\u00e9e sur le micro-noyau de LiteOS, \u00e9galement appel\u00e9 OpenHarmony,.\nLa version utilis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9phones, pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9veloppeurs en f\u00e9vrier 2021 comporte des composants de base d'Android, le but \u00e9tant de baser l'ensemble des gammes IoT, smartphone et tablette sur ce syst\u00e8me d'exploitation.\nLa version 1.0 d'HarmonyOS, sortie en septembre 2019, est utilis\u00e9 sur Smart TV pour le march\u00e9 chinois. Les versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0, annonc\u00e9es en septembre 2020, sont disponibles pour certains smartphones Huawei \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2020.\nHuawei d\u00e9voile HarmonyOS via un Live de pr\u00e9sentation le 2  juin 2021. Wang Chenglu affirme que HarmonyOS est bel et bien un Syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9, et bas\u00e9 sur un micro-noyau.\nHuawei a pr\u00e9sent\u00e9 le P50 comme \u00e9tant le premier smartphone Huawei \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ce syst\u00e8me.", "element_cle": "1. HarmonyOS est une famille de syst\u00e8mes d'exploitation d\u00e9velopp\u00e9s par Huawei.\n2. D\u00e9voil\u00e9 en ao\u00fbt 2019, HarmonyOS est un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 ind\u00e9pendamment.\n3. La version pour IoT est bas\u00e9e sur le micro-noyau de LiteOS, \u00e9galement appel\u00e9 OpenHarmony.\n4. La version utilis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9phones int\u00e8gre des composants de base d'Android.\n5. L'objectif est de baser l'ensemble des gammes IoT, smartphone et tablette sur HarmonyOS.\n6. La premi\u00e8re version d'HarmonyOS (1.0) est utilis\u00e9e sur les Smart TV pour le march\u00e9 chinois.\n7. Les versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0 sont disponibles pour certains smartphones Huawei depuis d\u00e9cembre 2020.\n8. Huawei a pr\u00e9sent\u00e9 HarmonyOS lors d'une pr\u00e9sentation en direct en juin 2021.\n9. HarmonyOS est un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 bas\u00e9 sur un micro-noyau.\n10. Le P50 de Huawei est le premier smartphone \u00e9quip\u00e9 de HarmonyOS.", "rap": "[Couplet 1]\nLe rap de la technologie, Huawei est dans la place\nHarmonyOS, c'est l\u00e0 qu'on te laisse la trace\nD\u00e9velopp\u00e9 par la famille, ces pros de l'exploitation\nInd\u00e9pendance, puissance, c'est leur motivation\n\n[D\u00e9fi 1 - 4]\nEn ao\u00fbt 2019, c'est la premi\u00e8re pr\u00e9sentation\nHarmonyOS, un syst\u00e8me distribu\u00e9, une r\u00e9v\u00e9lation\nPour l'IoT, c'est LiteOS qui est la base\nOpenHarmony, micro-noyau, c'est la classe\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, dans nos veines \u00e7a coule\nEducation, innovation, c'est \u00e7a qui nous module\nLe rap du savoir, on fait pas les fous\nHarmonyOS, on l\u00e8ve tous nos dessous\n\n[Couplet 2]\nSur les t\u00e9l\u00e9phones, Android pas loin derri\u00e8re\nHarmonyOS int\u00e8gre ses composants, tout un enfer\nObjectif clair, unifier les gammes, les connecter\nIoT, smartphones, tablettes, pour tous les projeter\n\n[D\u00e9fi 5 - 9]\nSmart TV, les premiers \u00e0 afficher HarmonyOS en action\nLa version 1.0, pour le march\u00e9 chinois en oraison\nEn d\u00e9cembre 2020, les beta sont enfin l\u00e0\nSur certains Huawei, HarmonyOS 2.0 brille d\u00e9j\u00e0\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, dans nos veines \u00e7a coule\nEducation, innovation, c'est \u00e7a qui nous module\nLe rap du savoir, on fait pas les fous\nHarmonyOS, on l\u00e8ve tous nos dessous\n\n[D\u00e9fi final]\nEn juin 2021, Huawei frappe fort, HarmonyOS pr\u00e9sent\u00e9\nUn syst\u00e8me distribu\u00e9, sur un micro-noyau bien dress\u00e9\nEt le P50, premier smartphone \u00e9quip\u00e9 de toute cette puissance\nHarmonyOS, dans tous les esprits, fait r\u00e9sonner la clairvoyance"}, {"titre": "Arduino", "text_origine": "Arduino est la marque d'une plateforme de prototypage open-source qui permet aux utilisateurs de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs \u00e0 partir de cartes \u00e9lectroniques mat\u00e9riellement libres sur lesquelles se trouve un microcontr\u00f4leur (d'architecture Atmel AVR comme l'Atmega328p, et d'architecture ARM comme le Cortex-M3 pour l'Arduino Due).\nLes sch\u00e9mas de ces cartes \u00e9lectroniques sont publi\u00e9s en licence libre. Cependant, certaines composantes, comme le microcontr\u00f4leur par exemple, ne le sont pas.\nLe microcontr\u00f4leur peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, de mani\u00e8re \u00e0 effectuer des t\u00e2ches tr\u00e8s diverses comme la domotique (le contr\u00f4le des appareils domestiques \u2014 \u00e9clairage, chauffage\u2026), le pilotage d'un robot, de l'informatique embarqu\u00e9e, etc. \nC'est une plateforme bas\u00e9e sur une interface entr\u00e9e/sortie simple.\nArduino est un fork de Wiring.\nWiring inspir\u00e9 de Processing c et c++  est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour programmer des microcontr\u00f4leurs.\nProcessing lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Design By Numbers est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement destin\u00e9 aux artistes.\nArduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants (prototypage rapide), ou bien peut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec ses logiciels (ex. : Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider). En 2011, les versions vendues sont pr\u00e9-assembl\u00e9es. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler ou construire une carte Arduino eux-m\u00eames.\nLe projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "element_cle": "1. Arduino est une plateforme de prototypage open-source pour cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs.\n2. Les cartes \u00e9lectroniques Arduino utilisent des microcontr\u00f4leurs d'architecture Atmel AVR ou ARM.\n3. Les sch\u00e9mas des cartes Arduino sont publi\u00e9s en licence libre, mais certaines composantes ne le sont pas.\n4. Arduino peut \u00eatre programm\u00e9 pour effectuer des t\u00e2ches diverses comme la domotique ou le pilotage de robots.\n5. Arduino est un fork du langage Wiring, lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Processing, un langage pour artistes.\n6. Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs autonomes ou pour communiquer avec un ordinateur.\n7. Les versions vendues d'Arduino sont pr\u00e9-assembl\u00e9es, mais il est possible de les construire soi-m\u00eame.\n8. Le projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006.\n9. Arduino est compatible avec des logiciels tels que Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider.\n10. Le projet Arduino a une communaut\u00e9 active de contributeurs et d'utilisateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nArduino, la plateforme de prototypage \nPour des objets \u00e9lectroniques interactifs, c'est la r\u00e9f\u00e9rence \nMicrocontr\u00f4leurs Atmel AVR ou ARM, c'est la base \nDes sch\u00e9mas publi\u00e9s en licence libre, dans l'esprit open-source \n\n[Refrain]\nArduino, une r\u00e9volution technologique \nPour cr\u00e9er, innover, c'est pas de la magie \nDomotique, robots, tout devient possible \nAvec Arduino, c'est l'\u00e9lectronique accessible \n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 du langage Wiring, lui-m\u00eame de Processing \nPour les artistes, l'expression est en plein essor \nDes objets interactifs autonomes, c'est fantastique \nOu pour communiquer avec un ordinateur, c'est pratique \n\n[Refrain]\nArduino, une r\u00e9volution technologique \nPour cr\u00e9er, innover, c'est pas de la magie \nDomotique, robots, tout devient possible \nAvec Arduino, c'est l'\u00e9lectronique accessible \n\n[Outro]\nDes versions vendues pr\u00e9-assembl\u00e9es, ou \u00e0 construire soi-m\u00eame \nArduino a re\u00e7u un titre honorifique, c'est un syst\u00e8me de g\u00e9nie \nCompatible avec des logiciels comme Max/MSP ou Pure Data \nLa communaut\u00e9 active participe \u00e0 son d\u00e9veloppement, c'est \u00e7a l'id\u00e9e"}, {"titre": "Internet des objets", "text_origine": "L'Internet des objets ou IdO (en anglais (the) Internet of Things ou IoT) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets, des lieux et des environnements physiques. L'appellation d\u00e9signe un nombre croissant d'objets connect\u00e9s \u00e0 Internet permettant ainsi une communication entre nos biens dits physiques et leurs existences num\u00e9riques. Ces formes de connexions permettent de rassembler de nouvelles masses de donn\u00e9es sur le r\u00e9seau et donc, de nouvelles connaissances et formes de savoirs.\nl'Internet des objets rev\u00eat un caract\u00e8re universel pour d\u00e9signer des objets connect\u00e9s aux usages vari\u00e9s, dans le domaine de la e-sant\u00e9, de la domotique ou du quantified self.\nL'Internet des objets est en partie responsable d'un accroissement exponentiel du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur le r\u00e9seau, \u00e0 l'origine du big data (ou m\u00e9gadonn\u00e9es en fran\u00e7ais). La croissance exponentielle du nombre d'objets connect\u00e9s dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 2020 risque d'avoir un impact durable sur l'environnement.\nSelon une \u00e9quipe de l'ETH de Zurich, du fait des smartphones puis du nombre croissant d'objets connect\u00e9s, en dix ans (2015-2025), 150 milliards d'objets devraient se connecter entre eux, avec l'Internet et avec plusieurs milliards de personnes. L'information issue de ces m\u00e9gadonn\u00e9es devra de plus en plus \u00eatre filtr\u00e9e par des algorithmes complexes, ce qui fait craindre une moindre protection des donn\u00e9es personnelles, une information des personnes et de la soci\u00e9t\u00e9 de moins en moins autod\u00e9termin\u00e9e notamment en cas d'appropriation exclusive de filtres num\u00e9riques par des entit\u00e9s (gouvernementales ou priv\u00e9es) qui pourraient alors manipuler les d\u00e9cisions. L'ETH plaide donc pour des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, fiables et contr\u00f4l\u00e9s par l'utilisateur.", "element_cle": "1. L'Internet des objets (IdO) est l'interconnexion entre l'Internet et des objets physiques.\n2. L'IdO permet la communication entre les objets physiques et leurs existences num\u00e9riques.\n3. L'IdO a un impact sur la collecte de donn\u00e9es et la cr\u00e9ation de nouvelles connaissances.\n4. L'IdO est utilis\u00e9 dans des domaines tels que la sant\u00e9, la domotique et le quantified self.\n5. L'IdO contribue \u00e0 l'augmentation exponentielle du volume de donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9r\u00e9es sur le r\u00e9seau, appel\u00e9es \"big data\".\n6. Selon une \u00e9tude, d'ici 2025, environ 150 milliards d'objets seront connect\u00e9s \u00e0 Internet.\n7. L'augmentation du nombre d'objets connect\u00e9s soul\u00e8ve des pr\u00e9occupations concernant la protection des donn\u00e9es personnelles.\n8. Les algorithmes complexes seront n\u00e9cessaires pour filtrer les m\u00e9gadonn\u00e9es, ce qui peut entra\u00eener une diminution de la protection des donn\u00e9es.\n9. Il est important d'avoir des syst\u00e8mes d'information ouverts et transparents, contr\u00f4l\u00e9s par les utilisateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Internet des objets, yeah c'est l'avenir\nLa connexion entre les choses, fait tout transpirer\nDes objets physiques, vers le monde num\u00e9rique\nLa communication qui rend les choses magiques\n\n[Couplet 2]\nCollecting data, creating knowledge too\nIoT changing the game, what you gonna do?\nHealth, smart homes, it's all in the mix\nQuantified self, technology that sticks\n\n[Refrain]\nInternet des objets, l'innovation\nLes donn\u00e9es qui explosent, c'est une r\u00e9volution\nEn 2025, 150 milliards d'objets connect\u00e9s\nMais attention \u00e0 la protection des donn\u00e9es, mon gars\n\n[Couplet 3]\nBig data, yeah, it's getting bigger\nThe more things connected, the more it triggers\nPrivacy concerns, we gotta take a stand\nComplex algorithms filtering, it's in demand\n\n[Couplet 4]\nOpen systems, transparency is key\nControl in the hands of users, that's the way to be\nInformation flow, let's keep it controlled\nInternet of Things, let's make it bold\n\n[Refrain]\nInternet des objets, l'innovation\nLes donn\u00e9es qui explosent, c'est une r\u00e9volution\nEn 2025, 150 milliards d'objets connect\u00e9s\nMais attention \u00e0 la protection des donn\u00e9es, mon gars"}, {"titre": "NB-IoT", "text_origine": "NB-IoT (Narrowband Internet of things) est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\nNB-IoT privil\u00e9gie couverture, capacit\u00e9, faible co\u00fbt en composants et basse consommation \u00e9lectrique au prix d'un d\u00e9bit de transmission r\u00e9duit,,. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires comme LoRaWAN ou Sigfox, il utilise le r\u00e9seau cellulaire.\nD\u00e9velopp\u00e9e par le 3GPP, la sp\u00e9cification NB-IoT est finalis\u00e9e en juin 2016 et impl\u00e9ment\u00e9e dans sa release 13, en m\u00eame temps que LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT,.", "element_cle": "1. NB-IoT est un protocole de communication radio d\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 faible consommation et \u00e0 l'Internet des objets.\n2. NB-IoT favorise la couverture, la capacit\u00e9, le faible co\u00fbt en composants et la basse consommation \u00e9lectrique.\n3. Contrairement \u00e0 d'autres protocoles similaires, comme LoRaWAN ou Sigfox, NB-IoT utilise le r\u00e9seau cellulaire.\n4. La sp\u00e9cification NB-IoT a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par le 3GPP et finalis\u00e9e en juin 2016.\n5. NB-IoT a \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 dans la release 13 du 3GPP, aux c\u00f4t\u00e9s de LTE-M (eMTC) et EC-GSM-IoT.", "rap": "[Couplet 1]\nNB-IoT, le rap \u00e9ducatif commence\nUn protocole de com' pour l'internet des objets qui s'annonce\nD\u00e9di\u00e9 aux r\u00e9seaux \u00e9tendus \u00e0 basse consommation\nCouverture, capacit\u00e9, faible co\u00fbt, c'est sa mission\n\n[NB-IoT, refrain]\nOn parle de NB-IoT, un protocole de communication\nPour les objets connect\u00e9s, faible consommation\nDans le game de l'IoT, il fait sensation\nD\u00e9velopp\u00e9 par le 3GPP, une r\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nContrairement \u00e0 LoRaWAN ou Sigfox, c'est bien diff\u00e9rent\nNB-IoT utilise le r\u00e9seau cellulaire, c'est l'\u00e9l\u00e9ment\nOn parle de sp\u00e9cification, achev\u00e9e en juin 2016\nDans la release 13 du 3GPP, c'est le fixe\n\n[NB-IoT, refrain]\nOn n\u00e9gocie NB-IoT, tellement innovant\nPour les r\u00e9seaux \u00e9tendus, c'est \u00e9patant\nAvec le LTE-M et EC-GSM-IoT, c'est dansant\nUn trio de choc, dans l'IoT, on est puissant"}, {"titre": "NodeMCU", "text_origine": "NodeMCU est une plate-forme open source IoT, mat\u00e9rielle et logicielle,, bas\u00e9e sur un SoC Wi-Fi ESP8266 ESP-12 fabriqu\u00e9 par Espressif Systems (ca),. Le terme \u00ab NodeMCU \u00bb se r\u00e9f\u00e8re par d\u00e9faut au firmware plut\u00f4t qu'aux kits de d\u00e9veloppement. Le firmware, permettant nativement l'ex\u00e9cution de scripts \u00e9crits en Lua, est bas\u00e9 sur le projet eLua et construit sur le SDK Espressif Non-OS pour ESP8266. Il utilise de nombreux projets open source comme lua-cjson et spiffs. Depuis juillet 2021, une version utilisant le processeur ESP32-C3 d\u2019architecture RISC-V est \u00e9galement disponible.", "element_cle": "1. NodeMCU est une plate-forme IoT open source bas\u00e9e sur le Wi-Fi ESP8266 ESP-12.\n2. Le terme \"NodeMCU\" se r\u00e9f\u00e8re au firmware et aux scripts Lua.\n3. Le firmware est bas\u00e9 sur le projet eLua et le SDK Espressif Non-OS pour ESP8266.\n4. NodeMCU utilise des projets open source tels que lua-cjson et spiffs.\n5. Une version utilisant le processeur ESP32-C3 d'architecture RISC-V est disponible depuis juillet 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nNodeMCU, la r\u00e9volution open source\nWi-Fi ESP8266 ESP-12, la connexion qui explose\nUne plate-forme IoT, pour cr\u00e9er sans limite\nLe firmware et le Lua, un duo qui invite\n\n[Refrain]\nNodeMCU, l'\u00e9nergie cr\u00e9ative\nDes projets open source, une id\u00e9e qui captive\nDe l'innovation \u00e0 foison, des r\u00eaves \u00e0 r\u00e9aliser\nNodeMCU, l'outil qui fait avancer\n\n[Couplet 2]\nLe firmware eLua, le SDK Espressif Non-OS\nUne combinaison puissante, d'une performance de haut niveau\nLes projets lua-cjson et spiffs, pour un fonctionnement fluide\nNodeMCU, c'est l'excellence qui brille\n\n[Refrain]\nNodeMCU, l'\u00e9nergie cr\u00e9ative\nDes projets open source, une id\u00e9e qui captive\nDe l'innovation \u00e0 foison, des r\u00eaves \u00e0 r\u00e9aliser\nNodeMCU, l'outil qui fait avancer"}, {"titre": "ThingSpeak", "text_origine": "ThingSpeak est un logiciel open source \u00e9crit en Ruby qui permet aux utilisateurs de communiquer avec des appareils compatibles avec l'internet, mieux connus comme l'internet des objets. Il facilite l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es, la r\u00e9cup\u00e9ration et la journalisation des donn\u00e9es en fournissant une interface de programmation (API pour ses sigles en anglais) aux appareils et aux sites Web de r\u00e9seaux sociaux. ThingSpeak a \u00e9t\u00e9 initialement lanc\u00e9 par ioBridge en 2010 en tant que service de prise en charge des applications IoT.\nThingSpeak a int\u00e9gr\u00e9 la prise en charge du logiciel de calcul num\u00e9rique MATLAB de MathWorks, permettant aux utilisateurs de ThingSpeak d'analyser et de visualiser les donn\u00e9es t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es \u00e0 l'aide de MATLAB sans n\u00e9cessiter l'achat d'une licence MATLAB de MathWorks.\nThingSpeak a fait l'objet d'articles dans des sites sp\u00e9cialis\u00e9s \" Maker \" comme Instructables, Codeproject, et Channel 9 .", "element_cle": "1. ThingSpeak est un logiciel open source qui facilite l'acc\u00e8s et la gestion des donn\u00e9es des objets connect\u00e9s.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 en 2010 par ioBridge en tant que service de soutien aux applications IoT.\n3. ThingSpeak offre une interface de programmation (API) permettant la communication avec les appareils et les r\u00e9seaux sociaux.\n4. Il int\u00e8gre \u00e9galement le logiciel de calcul num\u00e9rique MATLAB de MathWorks pour l'analyse et la visualisation des donn\u00e9es.\n5. ThingSpeak a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 dans des sites sp\u00e9cialis\u00e9s tels que Instructables, Codeproject et Channel 9.", "rap": "[Couplet 1]\nThingSpeak, le logiciel open source\nQui facilite l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es, que de la bonne sauce\nLanc\u00e9 en 2010 par ioBridge, dans l'IoT\nUn service de soutien pour toutes les applis qui bougent\n\n[Refrain]\nThingSpeak, c'est l'avenir connect\u00e9\nUn monde de donn\u00e9es \u00e0 exploiter\nAvec son API, la communication est ais\u00e9e\nEt avec MATLAB, l'analyse est bien facilit\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nThingSpeak, une interface de programmation\nQui ouvre les portes aux objets de notre g\u00e9n\u00e9ration\nLes appareils, les r\u00e9seaux sociaux, tout y passe\nPour une connexion sans faille qui d\u00e9passe\n\n[Refrain]\nThingSpeak, mentionn\u00e9 dans les sites sp\u00e9cialis\u00e9s\nInstructables, Codeproject et Channel 9, tout est relay\u00e9\nUn logiciel qui fait parler dans le milieu\nPour des projets IoT, il est le choix construit"}, {"titre": "5G pour l'Internet des objets", "text_origine": "La 5G pour l'Internet des objets d\u00e9signe les \u00e9volutions apport\u00e9es par la 5G pour l'Internet des objets. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu important pour plusieurs secteurs de notre soci\u00e9t\u00e9 notamment l'\u00e9conomie. Des organismes sont pr\u00e9sents afin de faire en sorte que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions technologiques. Pour faire en sorte que ces enjeux aboutissent et afin de suivre l'\u00e9volution croissante des objets connect\u00e9s pr\u00e9sents sur le march\u00e9, les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation. La 5G introduit de nouvelles architectures, de nouvelles fonctionnalit\u00e9s \u00e0 tous les niveaux. Cela va de l\u2019objet lui-m\u00eame aux applications h\u00e9berg\u00e9es dans le cloud, en passant par les diverses couches r\u00e9seaux. Les usages que l'on fait de cette technologie sont divers et vari\u00e9s. Par exemple, l'enrichissement de la maison connect\u00e9e, le v\u00e9hicule autonome, les vid\u00e9os immersives et l\u2019arriv\u00e9e de la m\u00e9decine 2.0. L'objectif \u00e9tant de simplifier la vie des personnes.", "element_cle": "1. La 5G pour l'Internet des objets apporte des \u00e9volutions technologiques importantes.\n2. Ces \u00e9volutions repr\u00e9sentent un enjeu majeur pour plusieurs secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, notamment l'\u00e9conomie.\n3. Des organismes veillent \u00e0 ce que les op\u00e9rateurs respectent des normes pour ces \u00e9volutions.\n4. Les r\u00e9seaux \u00e9voluent vers plus de virtualisation pour accompagner la croissance des objets connect\u00e9s.\n5. La 5G introduit de nouvelles architectures et fonctionnalit\u00e9s dans tous les niveaux, du dispositif aux applications en passant par les couches r\u00e9seaux.\n6. Les utilisations de la 5G pour l'Internet des objets sont diverses, allant de la maison connect\u00e9e aux v\u00e9hicules autonomes en passant par la m\u00e9decine 2.0.\n7. L'objectif principal est de simplifier la vie des personnes gr\u00e2ce \u00e0 ces avanc\u00e9es technologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa 5G pour l'Internet des objets, c'est du lourd,\nDes \u00e9volutions technologiques qui ouvrent les portes,\nUn enjeu majeur pour l'\u00e9conomie, faut qu'on sorte,\nLa t\u00eate de l'eau, on veut \u00eatre les meilleurs, les plus forts.\n\n[Refrain]\nLa 5G pour l'Internet des objets, c'est l'avenir,\nDes normes respect\u00e9es, des organismes pour veiller,\nLaisse-moi t'expliquer, faut pas te laisser aller,\nOn est pr\u00eat \u00e0 tout donner, \u00e0 \u00e9voluer, \u00e0 grandir. \n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9seaux se virtualisent pour tout connecter,\nDes dispositifs aux applis, en passant par les r\u00e9seaux,\nDes architectures et fonctionnalit\u00e9s, tout devient nouveau,\nDu v\u00e9hicule autonome \u00e0 la maison connect\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa 5G pour l'Internet des objets, c'est l'avenir,\nDes normes respect\u00e9es, des organismes pour veiller,\nLaisse-moi t'expliquer, faut pas te laisser aller,\nOn est pr\u00eat \u00e0 tout donner, \u00e0 \u00e9voluer, \u00e0 grandir.\n\n[Outro]\nLa m\u00e9decine 2.0, on r\u00e9volutionne tout,\nSimplifier la vie des gens, c'est notre but,\nLa 5G pour l'Internet des objets, on est sur le chemin,\nOn avance, on avance, rien ne nous freine."}, {"titre": "Snap (gestionnaire de paquets)", "text_origine": "Snap est un syst\u00e8me d'empaquetage et de d\u00e9ploiement de logiciels d\u00e9velopp\u00e9 par Canonical pour les syst\u00e8mes d'exploitation utilisant le noyau Linux. Les paquets, appel\u00e9s snaps, et l'outil pour les utiliser, snapd, fonctionnent sur une gamme de distributions Linux[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] et permettent aux d\u00e9veloppeurs de logiciels de distribuer leurs applications directement aux utilisateurs. Les snaps sont des applications autonomes qui s'ex\u00e9cutent dans un bac \u00e0 sable avec un acc\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 au syst\u00e8me h\u00f4te. Snap a \u00e9t\u00e9 initialement publi\u00e9 pour les applications cloud, mais a ensuite \u00e9t\u00e9 port\u00e9 afin de fonctionner pour les p\u00e9riph\u00e9riques Internet des objets ainsi que les applications de bureau,,,,.", "element_cle": "1. Snap est un syst\u00e8me d'empaquetage et de d\u00e9ploiement de logiciels d\u00e9velopp\u00e9 par Canonical.\n2. Il fonctionne sur les syst\u00e8mes d'exploitation utilisant le noyau Linux.\n3. Les snaps sont les paquets utilis\u00e9s par Snap pour distribuer les applications aux utilisateurs.\n4. Les d\u00e9veloppeurs de logiciels peuvent utiliser Snap pour distribuer directement leurs applications.\n5. Les snaps s'ex\u00e9cutent dans un bac \u00e0 sable avec un acc\u00e8s mod\u00e9r\u00e9 au syst\u00e8me h\u00f4te.\n6. Snap a \u00e9t\u00e9 initialement con\u00e7u pour les applications cloud mais a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 pour fonctionner \u00e9galement sur les p\u00e9riph\u00e9riques IoT et les applications de bureau.", "rap": "[Couplet 1]\nSnap, c'est l'avenir de l'empaquetage\nCanonical a tout mis en place, pas de passage \u00e0 vide\nUn syst\u00e8me d\u00e9velopp\u00e9 pour les utilisateurs Linux\nPour distribuer des logiciels, \u00e7a c'est magique\n\n[Refrain]\nSnap, le paquet de l'innovation\nFacile \u00e0 utiliser, sans complication\nLes applications sont distribu\u00e9es \u00e0 la vol\u00e9e\nSnap, l'outil qui va te faire sauter de ton si\u00e8ge\n\n[Couplet 2]\nLes d\u00e9veloppeurs de logiciels sont \u00e0 la f\u00eate\nAvec Snap, ils peuvent distribuer leurs applis en une pirouette\nDans un bac \u00e0 sable s\u00e9curis\u00e9, ils s'ex\u00e9cutent\nAvec un acc\u00e8s mod\u00e9r\u00e9, pas de risque de chute\n\n[Refrain]\nSnap, le paquet de l'innovation\nFacile \u00e0 utiliser, sans complication\nLes applications sont distribu\u00e9es \u00e0 la vol\u00e9e\nSnap, l'outil qui va te faire sauter de ton si\u00e8ge"}, {"titre": "HarmonyOS", "text_origine": "HarmonyOS (chinois : \u9e3f\u8499OS ; pinyin : H\u00f3ngm\u00e9ng OS) est une famille de syst\u00e8mes d'exploitations d\u00e9velopp\u00e9s par Huawei. D\u00e9voil\u00e9 le 9 ao\u00fbt 2019, Huawei a initialement d\u00e9clar\u00e9 qu'il s'agirait d'un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 ind\u00e9pendamment.\nLa version pour IoT est bas\u00e9e sur le micro-noyau de LiteOS, \u00e9galement appel\u00e9 OpenHarmony,.\nLa version utilis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9phones, pr\u00e9sent\u00e9e aux d\u00e9veloppeurs en f\u00e9vrier 2021 comporte des composants de base d'Android, le but \u00e9tant de baser l'ensemble des gammes IoT, smartphone et tablette sur ce syst\u00e8me d'exploitation.\nLa version 1.0 d'HarmonyOS, sortie en septembre 2019, est utilis\u00e9 sur Smart TV pour le march\u00e9 chinois. Les versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0, annonc\u00e9es en septembre 2020, sont disponibles pour certains smartphones Huawei \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2020.\nHuawei d\u00e9voile HarmonyOS via un Live de pr\u00e9sentation le 2  juin 2021. Wang Chenglu affirme que HarmonyOS est bel et bien un Syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9, et bas\u00e9 sur un micro-noyau.\nHuawei a pr\u00e9sent\u00e9 le P50 comme \u00e9tant le premier smartphone Huawei \u00e0 \u00eatre \u00e9quip\u00e9 de ce syst\u00e8me.", "element_cle": "1. HarmonyOS est une famille de syst\u00e8mes d'exploitations d\u00e9velopp\u00e9s par Huawei.\n2. Le syst\u00e8me d'exploitation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 le 9 ao\u00fbt 2019.\n3. La version pour IoT est bas\u00e9e sur le micro-noyau de LiteOS, appel\u00e9e OpenHarmony.\n4. La version utilis\u00e9e sur les t\u00e9l\u00e9phones a des composants de base d'Android.\n5. Huawei souhaite baser l'ensemble de ses gammes sur HarmonyOS.\n6. La version 1.0 d'HarmonyOS est utilis\u00e9e sur les Smart TV pour le march\u00e9 chinois.\n7. Les versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0 sont disponibles pour certains smartphones Huawei.\n8. HarmonyOS a \u00e9t\u00e9 officiellement pr\u00e9sent\u00e9 le 2 juin 2021 avec une d\u00e9monstration en direct.\n9. Wang Chenglu affirme que HarmonyOS est un syst\u00e8me d'exploitation distribu\u00e9 bas\u00e9 sur un micro-noyau.\n10. Le Huawei P50 est le premier smartphone \u00e9quip\u00e9 de HarmonyOS.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler d'HarmonyOS,\nD\u00e9velopp\u00e9 par Huawei, c'est du gros,\nFamille de syst\u00e8mes d'exploitation,\nQui r\u00e9v\u00e8le une nouvelle dimension.\n\nD\u00e9voil\u00e9 le 9 ao\u00fbt 2019,\nCette date, on ne peut l'oublier,\nLe futur s'ouvre devant nos yeux,\nAvec HarmonyOS, on est aux cieux.\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, nouveau concept,\nDans l'\u00e9ducation, il fait effet,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements,\nOn reste branch\u00e9, tout est excitant.\n\n[Couplet]\nPour l'IoT, c'est OpenHarmony,\nMicro-noyau de LiteOS pour l'envoyer,\nSur les t\u00e9l\u00e9phones, base d'Android,\nHuawei innove, fait exploser les codes.\n\nIls veulent l'installer sur toute la gamme,\nHarmonyOS sera le mot d'ordre, l'anagramme,\nVersion 1.0 sur les Smart TV en Chine,\nPerformance, fluidit\u00e9, rien ne t'\u00e9pargne.\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, nouveau concept,\nDans l'\u00e9ducation, il fait effet,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements,\nOn reste branch\u00e9, tout est excitant.\n\n[Couplet]\nLes versions b\u00eata d'HarmonyOS 2.0,\nDisponibles pour certains smartphones, c'est beau,\nLe 2 juin 2021, une d\u00e9mo m\u00e9morable,\nHarmonyOS est l\u00e0, c'est incontestable.\n\nWang Chenglu dit, c'est distribu\u00e9,\nUn syst\u00e8me d'exploitation bas\u00e9,\nSur un micro-noyau, plein de promesses,\nHarmonyOS, une r\u00e9volution en liesse.\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, nouveau concept,\nDans l'\u00e9ducation, il fait effet,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements,\nOn reste branch\u00e9, tout est excitant.\n\n[Couplet]\nLe P50 de Huawei, le premier,\nSmartphone avec HarmonyOS, t'es pas pr\u00eat,\nC'est le d\u00e9but d'une r\u00e9volution technologique,\nEduquer, innover, c'est notre logique.\n\nHarmonyOS, un pas vers l'avenir,\nUn syst\u00e8me d'exploitation \u00e0 conqu\u00e9rir,\nAvec des dates cl\u00e9s, des \u00e9v\u00e9nements forts,\nOn reste connect\u00e9, on reste en accord.\n\n[Refrain]\nHarmonyOS, nouveau concept,\nDans l'\u00e9ducation, il fait effet,\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements,\nOn reste branch\u00e9, tout est excitant."}, {"titre": "Low Power Wide Area Network", "text_origine": "Un r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation (Low Power Wide Area Network ou LPWAN) est un type de r\u00e9seau employ\u00e9 dans l'Internet des objets (Internet of Things ou IoT) et dans la communication intermachines (Machine to Machine ou M2M).\nLes LPWAN, apparus dans la d\u00e9cennie 2010, constituent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9seaux sans fil \u00e0 faible port\u00e9e et des r\u00e9seaux cellulaires conventionnels,. Ils proposent des compromis originaux r\u00e9pondant aux contraintes de contextes IoT de plus en plus r\u00e9pandus : un grand nombre d'objets, dot\u00e9 chacun d'une longue port\u00e9e (quelques kilom\u00e8tres) et traitant occasionnellement de petites quantit\u00e9s d'information, tout en maintenant une faible consommation \u00e9lectrique, l'alimentation s'effectuant le plus souvent par une pile devant durer plusieurs ann\u00e9es.\nOn peut citer comme exemples d'application la gestion des places d'un parking (contexte smart city), la surveillance de surfaces cultiv\u00e9es (contexte smart farming), le comptage d'eau (contexte smart metering) ou le suivi de flottes (contexte asset tracking).\nCet article n'\u00e9num\u00e8re pas les caract\u00e9ristiques des diff\u00e9rents LPWAN existants pris un par un. Pour cela on pourra se reporter aux liens internes. Au contraire, il situe les LPWAN dans le contexte des r\u00e9seaux sans fil pour l'IoT puis recense leurs caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 basse consommation (LPWAN) est utilis\u00e9 dans l'Internet des objets et la communication intermachines.\n2. Les LPWAN sont apparus dans les ann\u00e9es 2010 et offrent un nouveau mod\u00e8le de communication dans l'IoT.\n3. Ils permettent la communication sur de longues distances (quelques kilom\u00e8tres) avec une faible consommation \u00e9lectrique.\n4. Les LPWAN sont utilis\u00e9s dans diff\u00e9rents domaines tels que la gestion des parkings, la surveillance agricole, le comptage d'eau et le suivi de flottes.\n5. Cet article pr\u00e9sente les caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9rales des LPWAN et les situe dans le contexte des r\u00e9seaux sans fil pour l'IoT.", "rap": "[Couplet 1]\nUn r\u00e9seau \u00e9tendu \u00e0 faible conso, c'est \u00e7a, LPWAN,\nDans l'IoT, la com' entre machines, c'est leur domaine,\nApparus dans les ann\u00e9es 2010, r\u00e9volution IoT,\nNvelle \u00e8re de comm' sans fil, c'est leur credo.\n\n[Refrain]\nLPWAN, longues distances \u00e0 basse consommation,\nGestion de parkings, agricole, comptage d'eau, toute situation,\nR\u00e9seau efficace, le suivi de flottes, leur sp\u00e9cialisation,\nLPWAN, un atout dans l'IoT, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\n\n[Couplet 2]\nQuelques kilom\u00e8tres de comm', c'est pas des blagues,\nAvec conso \u00e9lectrique si faible, c'est comme un mirage,\nParkings g\u00e9r\u00e9s, agriculture surveill\u00e9e, tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 eux,\nLPWAN, l'avenir de l'IoT, c'est dans leurs yeux.\n\n[Refrain]\nLPWAN, longues distances \u00e0 basse consommation,\nGestion de parkings, agricole, comptage d'eau, toute situation,\nR\u00e9seau efficace, le suivi de flottes, leur sp\u00e9cialisation,\nLPWAN, un atout dans l'IoT, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration."}, {"titre": "Arduino", "text_origine": "Arduino est la marque d'une plateforme de prototypage open-source qui permet aux utilisateurs de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs \u00e0 partir de cartes \u00e9lectroniques mat\u00e9riellement libres sur lesquelles se trouve un microcontr\u00f4leur (d'architecture Atmel AVR comme l'Atmega328p, et d'architecture ARM comme le Cortex-M3 pour l'Arduino Due).\nLes sch\u00e9mas de ces cartes \u00e9lectroniques sont publi\u00e9s en licence libre. Cependant, certaines composantes, comme le microcontr\u00f4leur par exemple, ne le sont pas.\nLe microcontr\u00f4leur peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques, de mani\u00e8re \u00e0 effectuer des t\u00e2ches tr\u00e8s diverses comme la domotique (le contr\u00f4le des appareils domestiques \u2014 \u00e9clairage, chauffage\u2026), le pilotage d'un robot, de l'informatique embarqu\u00e9e, etc. \nC'est une plateforme bas\u00e9e sur une interface entr\u00e9e/sortie simple.\nArduino est un fork de Wiring.\nWiring inspir\u00e9 de Processing c et c++  est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement pour programmer des microcontr\u00f4leurs.\nProcessing lui-m\u00eame inspir\u00e9 de Design By Numbers est un langage et un environnement de d\u00e9veloppement destin\u00e9 aux artistes.\nArduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour construire des objets interactifs ind\u00e9pendants (prototypage rapide), ou bien peut \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec ses logiciels (ex. : Max/MSP, Usine Hollyhock, Pure Data, SuperCollider). En 2011, les versions vendues sont pr\u00e9-assembl\u00e9es. Des informations sont fournies pour ceux qui souhaitent assembler ou construire une carte Arduino eux-m\u00eames.\nLe projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006, dans la cat\u00e9gorie Digital Communities.", "element_cle": "1. Arduino est une plateforme de prototypage open-source permettant de cr\u00e9er des objets \u00e9lectroniques interactifs.\n2. Les cartes \u00e9lectroniques Arduino sont mat\u00e9riellement libres et contiennent un microcontr\u00f4leur.\n3. Les sch\u00e9mas des cartes Arduino sont publi\u00e9s sous licence libre, mais certaines composantes ne le sont pas.\n4. Le microcontr\u00f4leur Arduino peut \u00eatre programm\u00e9 pour analyser et produire des signaux \u00e9lectriques.\n5. Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 pour la domotique, la robotique, l'informatique embarqu\u00e9e, etc.\n6. Arduino est un fork de Wiring, qui est inspir\u00e9 de Processing, un langage et environnement de d\u00e9veloppement.\n7. Arduino peut \u00eatre utilis\u00e9 en tant que syst\u00e8me ind\u00e9pendant ou connect\u00e9 \u00e0 un ordinateur pour communiquer avec des logiciels.\n8. Les versions vendues d'Arduino sont pr\u00e9-assembl\u00e9es, mais il est possible de construire sa propre carte.\n9. Le projet Arduino a re\u00e7u un titre honorifique \u00e0 l'Ars Electronica 2006.\n10. Arduino est une plateforme populaire aupr\u00e8s des artistes et des amateurs de prototypage rapide.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle de la plateforme Arduino\nUn truc open-source pour du prototypage solo\nCr\u00e9e des objets \u00e9lectroniques interactifs\nAvec des cartes libres, c'est tout b\u00e9n\u00e9fique\n\nMicrocontr\u00f4leur, c'est son c\u0153ur\nArduino analyse et produit des signaux \u00e0 l'honneur\nFaut dire que \u00e7a peut tout faire\nDomotique, robotique, m\u00eame l'informatique embarqu\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nArduino, c'est l'fork de Wiring\nQui s'inspire de Processing, t'as capt\u00e9 le truc dingue ?\nUn langage et environnement de d\u00e9veloppement\nPour des projets uniques avec un esprit brillant\n\nInd\u00e9pendant, reli\u00e9 \u00e0 ton PC\nArduino communique, \u00e9coute, t'fa\u00e7on \u00e7a g\u00e8re\nVersions vendues, assembl\u00e9es pour toi\nMais tu peux construire ta propre carte, fais-toi plaisir\n\n[Refrain]\nOn c\u00e9l\u00e8bre le projet, titr\u00e9 en 2006\nArduino, une plateforme qui encourage le mix\nPopularit\u00e9 grandissante, aupr\u00e8s des artistes\nAmateurs de prototypage rapide, yo, \u00e7a existe"}, {"titre": "Droit civil", "text_origine": "Le droit civil est un secteur  du droit priv\u00e9 qui r\u00e9git les rapports d'un individu \u00e0 un autre. La fonction du juge civil est ainsi de trancher un conflit juridique entre deux parties : le demandeur et le d\u00e9fendeur.\nLe droit civil est \u00ab le droit commun d'une nation, c'est-\u00e0-dire le droit applicable \u00e0 tous ses citoyens \u00bb : il garantit l'\u00e9tat des personnes, la propri\u00e9t\u00e9 et les relations entre les citoyens. En ce sens, il est omnipr\u00e9sent dans la vie quotidienne car il concerne toutes les \u00e9tapes de la vie d'une personne : naissance, travail, vie familiale, consommation...\nIl est divis\u00e9 en plusieurs branches principales :\n\nle droit des obligations et le droit des contrats sp\u00e9ciaux ;\nle droit des personnes ;\nle droit de la famille ;\nle droit des biens ;\nle droit des successions.En revanche, des branches du droit autrefois rattach\u00e9es au droit civil tendent \u00e0 devenir des disciplines juridiques autonomes : le droit des assurances, le droit de la construction, le droit immobilier, le droit rural et le droit du travail.", "element_cle": "1. Le droit civil r\u00e9git les rapports entre individus dans le cadre du droit priv\u00e9.\n2. Le juge civil intervient pour r\u00e9soudre les conflits juridiques entre deux parties.\n3. Le droit civil est applicable \u00e0 tous les citoyens d'une nation et concerne diff\u00e9rents aspects de la vie quotidienne.\n4. Il comprend diff\u00e9rentes branches, telles que le droit des obligations, le droit des personnes, le droit de la famille, le droit des biens et le droit des successions.\n5. Certaines branches autrefois li\u00e9es au droit civil sont devenues des disciplines juridiques autonomes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit civil, c\u2019est la base, \u00e7a r\u00e9git la vie des gens\nDans le cadre du priv\u00e9, entre individus, \u00e7a se d\u00e9fend\nLe juge civil intervient quand y\u2019a conflits \u00e0 r\u00e9soudre\nPour trancher, pour juger, pour remettre les choses en ordre\n\n[Refrain]\nLe droit civil, on en parle pas souvent\nMais c\u2019est essentiel pour nos droits de citoyens\nIl touche tous les aspects de notre quotidien\nLe droit des obligations, des personnes, des biens\n\n[Couplet 2]\nLe droit civil, il concerne tout le peuple\nChaque citoyen d\u2019une nation, il en est le r\u00e8gle\nLe droit de la famille, des successions, des contrats\nC\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu\u2019on \u00e9vite les probl\u00e8mes, les tracas\n\n[Refrain]\nLe droit civil, \u00e7a passe par diff\u00e9rentes branches\nQui s\u2019\u00e9tendent sur tous les aspects de l\u2019existence\nDevenant m\u00eame des disciplines juridiques autonomes\nPour mieux encadrer nos droits, pour qu\u2019on soit en somme\n\n[Refrain]\nLe droit civil, on en parle pas souvent\nMais c\u2019est essentiel pour nos droits de citoyens\nIl touche tous les aspects de notre quotidien\nLe droit des obligations, des personnes, des biens"}, {"titre": "Code civil (France)", "text_origine": "Le Code civil des Fran\u00e7ais, appel\u00e9 usuellement \u00ab Code civil \u00bb (souvent abr\u00e9g\u00e9 en \u00ab C.civ. \u00bb, \u00ab C. Civ. \u00bb ou \u00ab CC \u00bb), \u00ab Code Napol\u00e9on \u00bb ou encore \u00ab Code napol\u00e9onien \u00bb, est un code juridique qui regroupe les lois relatives au droit civil fran\u00e7ais, c\u2019est-\u00e0-dire l'ensemble des r\u00e8gles qui d\u00e9terminent le statut des personnes (livre Ier), celui des biens (livre II) et celui des relations entre les personnes priv\u00e9es (livres III et IV).\nPromulgu\u00e9 le 21 mars 1804 (30 vent\u00f4se an XII), par Napol\u00e9on Bonaparte, il reprend une partie des articles de la coutume de Paris et du droit \u00e9crit du Sud de la France. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et augment\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises \u00e0 partir de la IIIe R\u00e9publique, mais beaucoup des articles primitifs des titres II et III subsistent (plus de 1 120 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 sur les 2 281 articles d'origine).\nLe Code civil fran\u00e7ais constitue le statut civil applicable devant les juridictions fran\u00e7aises, (except\u00e9 dans certains cas : ainsi, il n'est pas applicable en Nouvelle-Cal\u00e9donie et Wallis-et-Futuna pour les personnes qui, en vertu de l'article 75 de la Constitution de 1958, n'ont pas opt\u00e9 pour le statut de droit commun et qui poss\u00e8dent le statut civil coutumier ; par ailleurs, ainsi que le pr\u00e9voit express\u00e9ment l'article 3 du code civil, les r\u00e8gles qu'il pose ne r\u00e9clament pas d'\u00eatre appliqu\u00e9es aux immeubles sis \u00e0 l'\u00e9tranger, ni, en principe, au statut personnel des \u00e9trangers).\nCe texte a \u00e9t\u00e9 beaucoup modifi\u00e9 depuis la IIIe R\u00e9publique mais reste, aujourd'hui encore, le fondement du droit civil fran\u00e7ais et, plus largement, de tout le droit fran\u00e7ais. Le doyen Jean Carbonnier disait ainsi (non sans emphase) du Code civil qu'il est \u00ab la constitution civile des Fran\u00e7ais \u00bb.\nSon domaine est en tout cas extr\u00eamement large :\n\nle droit des personnes (le nom, le statut de la personne, la personnalit\u00e9 juridique, les capacit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les conditions permettant de passer des actes, d'\u00eatre propri\u00e9taire de biens, etc.),\nle droit de la famille (filiation, mariage (civil), pacs, divorce), le droit patrimonial de la famille (r\u00e9gimes matrimoniaux, lib\u00e9ralit\u00e9s, successions),\nle droit des biens (quels types de biens, meubles ou immeubles, la propri\u00e9t\u00e9, la possession),\nle droit des obligations et des contrats,\nainsi que dans le livre I des principes g\u00e9n\u00e9raux du droit, comme :\nla nullit\u00e9 des lois non publi\u00e9es (art. 1),\nla question de la non r\u00e9troactivit\u00e9 des lois et leur caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral (art. 2),\nle caract\u00e8re obligatoire (ou non) pour les Fran\u00e7ais et pour les \u00e9trangers, qu'il s'agisse de leur personne, de leurs biens ou de leurs actes, des lois ordinaires et des r\u00e8glements de s\u00fbret\u00e9s et de police (art.3),\nl'obligation pour le juge de se prononcer sur toutes les causes qui lui sont soumises (art.4),\nl'interdiction de donner un caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral et r\u00e9glementaire \u00e0 ses d\u00e9cisions (art.5),\nla nullit\u00e9 des contrats dont l'objet est contraire aux bonnes m\u0153urs ou \u00e0 l'ordre public (art.6),\nainsi que le principe de la prescription trentenaire des droits et des actions et ses d\u00e9rogations.Le Code civil des Fran\u00e7ais a inspir\u00e9 le syst\u00e8me juridique de nombreux pays, soit sous forme d'adoption directe, soit sous la forme d'une influence assez forte.", "element_cle": "1. Le Code civil fran\u00e7ais, appel\u00e9 usuellement \u00ab Code civil \u00bb, regroupe les lois relatives au droit civil fran\u00e7ais.\n2. Promulgu\u00e9 le 21 mars 1804 par Napol\u00e9on Bonaparte, il reprend des articles de la coutume de Paris et du droit \u00e9crit du Sud de la France.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et augment\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises depuis la IIIe R\u00e9publique.\n4. Le Code civil fran\u00e7ais constitue le statut civil applicable devant les juridictions fran\u00e7aises.\n5. Son domaine est extr\u00eamement large, couvrant le droit des personnes, le droit de la famille, et plus largement, tout le droit fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Code civil, pilier du droit fran\u00e7ais\nRegroupant les lois, un document pr\u00e9cis\nPromulgu\u00e9 par Napol\u00e9on, un 21 mars historique\n1804, faisant face \u00e0 des d\u00e9fis psychologiques\n\nDes coutumes de Paris, et droits du Sud\nLes articles assembl\u00e9s, un code qui pr\u00e9valut\nModifi\u00e9 et augment\u00e9, depuis la IIIe R\u00e9publique\n\u00c9volution permanente, soci\u00e9t\u00e9 en \u00e9quilibre\n\n[Refrain]\nLe Code civil, fondement de notre nation\nUn statut civil devant les juridictions\nDivers domaines couverts, droits des personnes\nLe droit de la famille, tout le droit fran\u00e7ais r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\nLe droit des personnes, des droits individuels\nLa famille, un pilier central qui lie les c\u0153urs\nLe mariage, le divorce, les filiations \u00e9tablies\nUn ensemble de r\u00e8gles pour une soci\u00e9t\u00e9 unie\n\nLe Code civil, gardien de la justice\nUne structure solide, pas de compromis\nDes principes fondamentaux, droits garantis\nUn socle \u00e9ducatif, valeurs essentielles transmises\n\n[Refrain]\nLe Code civil, fondement de notre nation\nUn statut civil devant les juridictions\nDivers domaines couverts, droits des personnes\nLe droit de la famille, tout le droit fran\u00e7ais r\u00e9sonne"}, {"titre": "Droit civil en France", "text_origine": "En France, le droit civil est l'ensemble des questions et des actes juridiques qui rel\u00e8vent des juridictions civiles. En ce sens, on l'oppose au droit p\u00e9nal, au droit commercial et au droit administratif. Il s'applique principalement aux personnes physiques, mais aussi aux personnes morales de droit priv\u00e9.\nActuellement, les r\u00e8gles de droit civil proviennent essentiellement du Code civil fran\u00e7ais, qui est entr\u00e9 en vigueur en 1804.\nBien que ces r\u00e8gles et ces principes \u00e9voluent avec le temps, les raisonnements juridiques issus du droit civil irriguent les autres disciplines du droit fran\u00e7ais, si bien que certains auteurs estiment qu'il s'agit du \u00ab socle commun sur lequel s'\u00e9l\u00e8ve presque tout l'\u00e9difice juridique \u00bb.", "element_cle": "1. Le droit civil en France concerne les questions juridiques des juridictions civiles.\n2. Il s'oppose aux droits p\u00e9nal, commercial et administratif.\n3. Il s'applique aux personnes physiques et morales de droit priv\u00e9.\n4. Les r\u00e8gles de droit civil en France proviennent principalement du Code civil de 1804.\n5. Le droit civil est consid\u00e9r\u00e9 comme la base commune du syst\u00e8me juridique fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit civil en France, c'est la vraie affaire\nLes questions juridiques, c'est \u00e7a qu'on \u00e9claire\nDes tribunaux civils, on parle dans cet art\nOppos\u00e9 au p\u00e9nal, commercial et administratif, c'est pas pareil c'est clair\n\n[Couplet 2]\nLes personnes physiques, les personnes morales aussi\nC'est \u00e0 eux que ce droit s'applique dans la vie\nDu priv\u00e9 on parle, c'est notre base \u00e0 tous\nLe Code civil de 1804, \u00e7a envoie du lourd on est fous\n\n[Refrain]\nLe droit civil en France, c'est l'essentiel\nLa base commune, un pilier essentiel\nDes r\u00e8gles bien pr\u00e9cises, on en fait partie\nC'est le socle de notre syst\u00e8me, c'est notre loi de vie."}, {"titre": "Code civil du Qu\u00e9bec", "text_origine": "Le Code civil du Qu\u00e9bec (C.c.Q.) est la principale loi qu\u00e9b\u00e9coise r\u00e9gissant le droit civil du Qu\u00e9bec. Adopt\u00e9 en 1991, il est entr\u00e9 en vigueur le 1er janvier 1994. Il a alors remplac\u00e9 le Code civil du Bas-Canada et le Code civil de 1980.\nLe Code civil r\u00e9git plusieurs domaines touchant les relations entre individus en droit qu\u00e9b\u00e9cois. Il traite des principales r\u00e8gles en mati\u00e8re de droit des personnes, de la famille, des successions, de la propri\u00e9t\u00e9 et de la responsabilit\u00e9 civile. Il contient aussi des r\u00e8gles relatives \u00e0 la preuve en mati\u00e8re civile et au droit international priv\u00e9 qu\u00e9b\u00e9cois.", "element_cle": "1. Le Code civil du Qu\u00e9bec est la principale loi r\u00e9gissant le droit civil au Qu\u00e9bec.\n2. Adopt\u00e9 en 1991, il est entr\u00e9 en vigueur le 1er janvier 1994.\n3. Il remplace le Code civil du Bas-Canada et le Code civil de 1980.\n4. Le Code civil r\u00e9git les relations entre individus en droit qu\u00e9b\u00e9cois.\n5. Il traite du droit des personnes, de la famille, des successions, de la propri\u00e9t\u00e9 et de la responsabilit\u00e9 civile.\n6. Il contient des r\u00e8gles relatives \u00e0 la preuve en mati\u00e8re civile.\n7. Il comprend \u00e9galement des dispositions sur le droit international priv\u00e9 qu\u00e9b\u00e9cois.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Code civil du Qu\u00e9bec, une loi capitale\nQui r\u00e9git le droit civil, dans cette belle contr\u00e9e\nAdopt\u00e9 en 1991, le peuple \u00e9tait pr\u00eat\nLe 1er janvier 1994, son entr\u00e9e en effet\n\nIl remplace les anciens, Bas-Canada et 1980\nPour une harmonie, une nouvelle m\u00e9lodie\nRelations entre individus, tout est bien r\u00e9gl\u00e9\nDroit des personnes, de la famille, tout est trait\u00e9\n\n[Refrain]\nLe Code civil du Qu\u00e9bec, la loi fondamentale\nQui guide nos vies, dans notre soci\u00e9t\u00e9 morale\nPropri\u00e9t\u00e9, responsabilit\u00e9, tout est encadr\u00e9\nDans ce code, l'\u00e9quit\u00e9 est toujours maintenue\n\n[Couplet 2]\nSuccessions, h\u00e9ritages, tout est clarifi\u00e9\nPour \u00e9viter les conflits, les querelles inutiles\nLa preuve en mati\u00e8re civile, des r\u00e8gles bien \u00e9tablies\nPour d\u00e9fendre nos droits, c'est primordial, on le dit\n\nMais ce n'est pas tout, dans ce code si pr\u00e9cieux\nLe droit international priv\u00e9, il y est inclus\nDes dispositions claires, pour les affaires \u00e9trang\u00e8res\nLe Code civil du Qu\u00e9bec, une l\u00e9gende en cette \u00e8re\n\n[Refrain]\nLe Code civil du Qu\u00e9bec, la loi fondamentale\nQui guide nos vies, dans notre soci\u00e9t\u00e9 morale\nPropri\u00e9t\u00e9, responsabilit\u00e9, tout est encadr\u00e9\nDans ce code, l'\u00e9quit\u00e9 est toujours maintenue"}, {"titre": "Droit romano-civiliste", "text_origine": "Le droit romano-civiliste, appel\u00e9 aussi droit romano-germanique (ou droit civil, uniquement au Qu\u00e9bec), est un syst\u00e8me juridique, qui trouve son origine dans le droit romain, en vigueur dans les \u00c9tats qui admettent que le droit \u00e9crit issu de l'expression l\u00e9gislative constitue la principale source du droit. Il est souvent oppos\u00e9 au syst\u00e8me de common law, dont le cadre intellectuel provient historiquement de la jurisprudence non codifi\u00e9e cr\u00e9\u00e9e par les juges, et qui donne une autorit\u00e9 de pr\u00e9c\u00e9dent aux d\u00e9cisions judiciaires ant\u00e9rieures.", "element_cle": "1. Le droit romano-civiliste, aussi appel\u00e9 droit romano-germanique, est un syst\u00e8me juridique issu du droit romain.\n2. Ce syst\u00e8me juridique est en vigueur dans les pays o\u00f9 le droit \u00e9crit l\u00e9gislatif est consid\u00e9r\u00e9 comme la principale source du droit.\n3. Le droit romano-civiliste s'oppose au syst\u00e8me de common law, qui repose sur la jurisprudence non codifi\u00e9e et accorde une autorit\u00e9 de pr\u00e9c\u00e9dent aux d\u00e9cisions judiciaires ant\u00e9rieures.\n4. Le cadre intellectuel de la common law est bas\u00e9 sur la cr\u00e9ation par les juges de jurisprudence non codifi\u00e9e.\n5. Le droit romano-civiliste a son origine dans le droit romain et a \u00e9volu\u00e9 au fil des si\u00e8cles dans diff\u00e9rents pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit romano-civiliste, h\u00e9ritage antique\nUn syst\u00e8me juridique, pas n'importe lequel\nIssu du droit romain, il nous marque \u00e0 jamais\nCodifi\u00e9, structur\u00e9, pour une justice bien faite\n\nDans les pays o\u00f9 le droit \u00e9crit pr\u00e9domine\nLa loi l\u00e9gislative est la source ultime\nLe romano-germanique, une r\u00e9f\u00e9rence\nDans l'application de la justice avec exigence\n\n[Refrain]\nDroit romano-civiliste, dans notre soci\u00e9t\u00e9\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une autorit\u00e9\nPas de pr\u00e9c\u00e9dent, pas de jugements ant\u00e9rieurs\nJuste des lois, bien \u00e9tablies pour le meilleur\n\n[Couplet 2]\nFace \u00e0 la common law, il se distingue\nUn syst\u00e8me bas\u00e9 sur des pr\u00e9c\u00e9dents ambigus\nLe juge cr\u00e9e la jurisprudence, sans principes \u00e9crits\nUn cadre intellectuel, plus flou qu'instruit\n\nLe romano-civiliste, il a \u00e9volu\u00e9 avec le temps\nAdapt\u00e9, modifi\u00e9, dans diff\u00e9rents pays, normalement\nAncr\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, une base solide\nPour une justice \u00e9quitable, hors des vices\n\n[Refrain]\nDroit romano-civiliste, dans notre soci\u00e9t\u00e9\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, une autorit\u00e9\nPas de pr\u00e9c\u00e9dent, pas de jugements ant\u00e9rieurs\nJuste des lois, bien \u00e9tablies pour le meilleur"}, {"titre": "Dol en droit civil fran\u00e7ais", "text_origine": "Un dol, en droit fran\u00e7ais des contrats, est une man\u0153uvre d'un cocontractant dans le but de tromper son partenaire et provoquer chez lui une erreur. Le dol qui repr\u00e9sente un d\u00e9lit civil est, avec l'erreur et la violence, l'un des trois vices du consentement. Il est sanctionn\u00e9 par la nullit\u00e9 du contrat.\nL'article 1137 du Code civil pr\u00e9voit le dol : \u00ab Le dol est le fait pour un contractant d'obtenir le consentement de l'autre par des man\u0153uvres ou des mensonges.\nConstitue \u00e9galement un dol la dissimulation intentionnelle par l'un des contractants d'une information dont il sait le caract\u00e8re d\u00e9terminant pour l'autre partie. \u00bb\nLa jurisprudence a \u00e9galement d\u00e9fini le dol par un arr\u00eat du 30 janvier 1970. En l'esp\u00e8ce la Cour d'appel de Colmar en a pr\u00e9cis\u00e9 les contours : \u00ab tous les agissements malhonn\u00eates tendant \u00e0 surprendre une personne en vue de lui faire souscrire un engagement, qu'elle n'aurait pas pris si on n'avait pas us\u00e9 de la sorte envers elle, peuvent \u00eatre qualifi\u00e9s de man\u0153uvres dolosives. \u00bb", "element_cle": "1. Le dol, en droit civil fran\u00e7ais, est une man\u0153uvre trompeuse utilis\u00e9e par l'un des cocontractants pour provoquer une erreur chez l'autre.\n2. Le dol est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des trois vices du consentement, aux c\u00f4t\u00e9s de l'erreur et de la violence.\n3. Le dol est sanctionn\u00e9 par la nullit\u00e9 du contrat selon l'article 1137 du Code civil fran\u00e7ais.\n4. Le dol peut \u00eatre commis par le biais de man\u0153uvres ou de mensonges, ainsi que par la dissimulation intentionnelle d'une information d\u00e9terminante.\n5. La jurisprudence a \u00e9tabli que le dol englobe toutes les actions malhonn\u00eates visant \u00e0 tromper une personne afin qu'elle s'engage \u00e0 un contrat qu'elle n'aurait pas accept\u00e9 autrement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe dol en droit civil, faut pas s'laisser tromper\nUne man\u0153uvre trompeuse, un contrat \u00e0 enr\u00f4ler\nL'un joue la com\u00e9die, provoque une erreur\nPendant que l'autre, dans l'ignorance, se laisse immerger\n\nLe dol, un des vices du consentement\nAvec l'erreur et la violence, c'est important\nMieux vaut ne pas tomber dans leur pi\u00e8ge\nReste vigilant, c'est \u00e7a le message\n\n[Refrain]\nLe dol, le dol, faut le conna\u00eetre\nRester sur ses gardes pour pas se faire para\u00eetre\nLa nullit\u00e9 du contrat en cons\u00e9quence\nAttention aux manigances, faut \u00eatre en d\u00e9fense\n\n[Couplet 2]\nSelon l'article 1137 du Code civil fran\u00e7ais\nLe dol est puni, faut pas \u00eatre na\u00eff\nManipulations, mensonges, dissimulation\nToutes ces actions malhonn\u00eates, c'est pas une fiction\n\nLa jurisprudence a tranch\u00e9, faut en prendre compte\nLe dol, \u00e7a englobe toutes les tromperies, toutes les montes\nOn essaie de t'embobiner, te faire signer\nMais reste vigilant, c'est \u00e7a qu'il faut retenir\n\n[Refrain]\nLe dol, le dol, faut le conna\u00eetre\nRester sur ses gardes pour pas se faire para\u00eetre\nLa nullit\u00e9 du contrat en cons\u00e9quence\nAttention aux manigances, faut \u00eatre en d\u00e9fense"}, {"titre": "Droit des obligations", "text_origine": "Le droit des obligations est la branche du droit priv\u00e9 dans les syst\u00e8mes de tradition romano-germanique qui porte sur les obligations. L'int\u00e9r\u00eat du droit des obligations est de faire suivre la cr\u00e9ation d'obligations de cons\u00e9quences juridiques, permettant la s\u00e9curit\u00e9 des affaires et l'\u00e9mergence d'un march\u00e9 stable.  \nL'obligation est un lien juridique entre deux personnes en vertu duquel l'une d'elles (le d\u00e9biteur) est tenue envers l'autre (le cr\u00e9ancier) d'ex\u00e9cuter une prestation. La source principale des obligations est le contrat. D'autres sources comprennent notamment l'enrichissement ill\u00e9gitime et la responsabilit\u00e9 civile.", "element_cle": "1. Le droit des obligations est une branche du droit priv\u00e9 qui concerne les obligations.\n2. Il permet de s\u00e9curiser les affaires et de favoriser un march\u00e9 stable.\n3. Une obligation est un lien entre deux personnes o\u00f9 le d\u00e9biteur doit ex\u00e9cuter une prestation envers le cr\u00e9ancier.\n4. Le contrat est la source principale des obligations.\n5. D'autres sources incluent l'enrichissement ill\u00e9gitime et la responsabilit\u00e9 civile.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des obligations, une branche vitale,\nQui s\u00e9curise les affaires, favorise un march\u00e9 stable,\nDeux personnes li\u00e9es, cr\u00e9ancier et d\u00e9biteur,\nUne prestation \u00e0 ex\u00e9cuter, pas de compromis, pas d'erreur.\n\nContrat, source principale des obligations,\nEngagement \u00e9crit, r\u00e8gles de collaboration,\nMais attention, d'autres sources existent aussi,\nEnrichissement ill\u00e9gitime, responsabilit\u00e9 civile.\n\n[Refrain]\nLe droit des obligations, une question de responsabilit\u00e9,\nPour un march\u00e9 \u00e9quitable, une soci\u00e9t\u00e9 respect\u00e9e,\nLes liens entre les individus, doivent \u00eatre encadr\u00e9s,\nLe droit des obligations, essentiel pour avancer."}, {"titre": "Dommage en droit civil fran\u00e7ais", "text_origine": "Le dommage est traditionnellement d\u00e9fini en droit civil fran\u00e7ais comme l'atteinte \u00e0 un int\u00e9r\u00eat patrimonial ou extra-patrimonial d'une personne que l'on appelle victime.\nLe pr\u00e9judice est synonyme de \u00ab dommage \u00bb dans l'usage commun. Il s'agit des cons\u00e9quences juridiques d'un dommage subi par une personne physique ou morale dans son int\u00e9grit\u00e9 physique, dans ses biens, dans ses sentiments, dans son honneur. Le pr\u00e9judice est le fait que le dommage fait na\u00eetre, chez la victime, un droit \u00e0 r\u00e9paration. Ainsi, si le dommage correspond \u00e0 un fait mat\u00e9riel, le pr\u00e9judice correspond \u00e0 sa cons\u00e9quence qui entra\u00eene le droit \u00e0 r\u00e9paration et \u00e0 l'indemnisation.", "element_cle": "1. La d\u00e9finition du dommage en droit civil fran\u00e7ais comprend les atteintes aux int\u00e9r\u00eats patrimoniaux ou extra-patrimoniaux des victimes.\n2. Le pr\u00e9judice est synonyme de dommage dans le langage courant et englobe les cons\u00e9quences juridiques.\n3. Le pr\u00e9judice peut toucher l'int\u00e9grit\u00e9 physique, les biens, les sentiments et l'honneur d'une personne physique ou morale.\n4. Le pr\u00e9judice donne \u00e0 la victime un droit \u00e0 r\u00e9paration.\n5. Le pr\u00e9judice est la cons\u00e9quence du dommage et entra\u00eene une indemnisation.", "rap": "[Couplet 1]\nDommage en droit civil, c'est la d\u00e9finition\nAtteintes aux int\u00e9r\u00eats, c'est la cons\u00e9quence\nPatrimoniaux ou extra-patrimoniaux des victimes\nQuand le pr\u00e9judice frappe, les cons\u00e9quences juridiques s'imposent\n\nLe pr\u00e9judice, synonyme du dommage dans l'argot\nIl touche l'int\u00e9grit\u00e9, les biens, et m\u00eame les \u00e9mois\nPhysique ou morale, \u00e7a peut toucher tout l'monde\nLe sentiment, l'honneur, deviennent blessures profondes\n\n[Refrain]\nDommage en droit civil, les victimes ont des droits\nR\u00e9paration, indemnisation, c'est la loi qui rejoint\nLes cons\u00e9quences du dommage, c'est le pr\u00e9judice\nOn l\u00e2che pas l'affaire, on cherche justice\n\n[Couplet 2]\nLe pr\u00e9judice donne \u00e0 la victime un droit l\u00e9gitime\n\u00c0 \u00eatre r\u00e9par\u00e9, en laissant les cicatrices en prime\nQue ce soit des blessures physiques ou des pertes mat\u00e9rielles\nLes cons\u00e9quences du dommage, c'est la r\u00e9alit\u00e9 cruelle\n\nLe dommage cause des torts, mais le pr\u00e9judice frappe fort\nIl engendre des r\u00e9clamations, d\u00e9clenche des efforts\nL'indemnisation est l\u00e0 pour compenser la douleur\nPour que justice soit rendue, sans faux-leurre\n\n[Refrain]\nDommage en droit civil, les victimes ont des droits\nR\u00e9paration, indemnisation, c'est la loi qui rejoint\nLes cons\u00e9quences du dommage, c'est le pr\u00e9judice\nOn l\u00e2che pas l'affaire, on cherche justice"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal, ou droit criminel, est une branche du droit qui r\u00e9prime des comportements antisociaux \u2014 les infractions \u2014 et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend le plus souvent la forme d'une peine. Le droit p\u00e9nal concerne ainsi le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\nLe droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent le cadre juridique que doivent respecter l'enqu\u00eate, la poursuite et le jugement et l'ex\u00e9cution de la peine visant une personne soup\u00e7onn\u00e9e, et le cas \u00e9ch\u00e9ant condamn\u00e9e, pour la commission d'une infraction.\nD'un point de vue juridique, le droit p\u00e9nal est fr\u00e9quemment divis\u00e9 en deux grands ensembles :\n\nLe droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9cise les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'incrimination et de fixation des peines ;\nLe droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, qui \u00e9tablit un catalogue de comportements incrimin\u00e9s : les infractions.", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal r\u00e9prime les comportements antisociaux et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ceux-ci.\n2. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend g\u00e9n\u00e9ralement la forme d'une peine.\n3. Le droit p\u00e9nal concerne le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\n4. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale pour encadrer les enqu\u00eates, les poursuites, les jugements et l'ex\u00e9cution des peines.\n5. Le droit p\u00e9nal peut \u00eatre divis\u00e9 en deux ensembles : le droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral, qui d\u00e9finit les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'incrimination et de fixation des peines, et le droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, qui \u00e9tablit un catalogue d'infractions incrimin\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal, c'est la loi qui frappe\nLes comportements antisociaux, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9rape\nLa soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9agit, ne laisse rien passer\nLa r\u00e9ponse p\u00e9nale, une peine \u00e0 prononcer\n\n[Couplet 2]\nIndividu et soci\u00e9t\u00e9, un rapport complexe\nLe droit p\u00e9nal, une fronti\u00e8re qu'on respecte\nIl s'articule avec la proc\u00e9dure p\u00e9nale\nEnqu\u00eates, poursuites, jugements, \u00e7a c'est le deal\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, c'est la main qui prot\u00e8ge\nEncadre les vices, les actes sans tr\u00eave\nG\u00e9n\u00e9ral ou sp\u00e9cial, il distribue les r\u00e8gles\nPour une soci\u00e9t\u00e9 sans crime, sans beuh, sans neige"}, {"titre": "Prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, le d\u00e9lai de prescription est un principe g\u00e9n\u00e9ral de droit qui d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice p\u00e9nale, n'est plus recevable. En cons\u00e9quence, la prescription est un mode l\u00e9gal d'acquisition ou d'extinction de droits par le simple fait de leur possession pendant une certaine dur\u00e9e. \nLa prescription est variable selon la qualification de l'incrimination (ce qui peut aboutir \u00e0 des situations particuli\u00e8res comme l'affaire \u00c9mile Louis o\u00f9 celui-ci risquait la prison non pas en raison de meurtres qu'il avait avou\u00e9s mais en raison d'une infraction continue : l'enl\u00e8vement). \nEn droit p\u00e9nal fran\u00e7ais on parle de prescription de l'action publique et de la prescription des peines.", "element_cle": "1. La prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est un principe qui fixe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice p\u00e9nale n'est plus possible.\n2. La prescription permet l'acquisition ou l'extinction de droits par la simple possession pendant une certaine dur\u00e9e.\n3. Le d\u00e9lai de prescription varie en fonction de la qualification de l'incrimination, ce qui peut entra\u00eener des situations particuli\u00e8res.\n4. L'affaire \u00c9mile Louis est un exemple o\u00f9 la prison \u00e9tait risqu\u00e9e non pas pour les meurtres avou\u00e9s, mais en raison d'une infraction continue, l'enl\u00e8vement.\n5. En droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, il y a la prescription de l'action publique et la prescription des peines.", "rap": "[Couplet 1]\nPrescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais\nLa justice a ses limites, faut pas l'oublier\nApr\u00e8s un certain temps, plus de poursuite possible\nC'est la r\u00e8gle, faut respecter les principes\n\nAcquisition ou extinction de droits\nLa possession compte, pendant un temps, c'est roi\nMais attention, \u00e7a varie selon l'incrimination\nDes situations particuli\u00e8res, pas d'exemption\n\n[Refrain]\nPrescription en droit p\u00e9nal, faut comprendre\nDes d\u00e9lais \u00e0 respecter, pas le temps de se laisser prendre\n\u00c9mile Louis, un cas qui nous a marqu\u00e9s\nPas de prison pour les meurtres, mais enl\u00e8vement continu, faut le rappeler\n\n[Couplet 2]\nL'affaire \u00c9mile Louis, un exemple frappant\nDes meurtres avou\u00e9s, mais le pass\u00e9 \u00e9tait d\u00e9routant\nLa prison risqu\u00e9e, pas de prescription pour l'enl\u00e8vement\nLa justice doit suivre ses propres ajournements\n\nPrescription de l'action publique, des peines aussi\nLe temps passe, les responsabilit\u00e9s s'oublient\nMais c'est essentiel pour que le syst\u00e8me fonctionne\nDes r\u00e8gles \u00e0 respecter, pas question qu'on les abandonne\n\n[Refrain]\nPrescription en droit p\u00e9nal, faut comprendre\nDes d\u00e9lais \u00e0 respecter, pas le temps de se laisser prendre\n\u00c9mile Louis, un cas qui nous a marqu\u00e9s\nPas de prison pour les meurtres, mais enl\u00e8vement continu, faut le rappeler"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal en France", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est l'une des branches du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Le domaine p\u00e9nal est d\u00e9fini comme une branche mixte du droit fran\u00e7ais, entre droit public et droit priv\u00e9, dans la mesure o\u00f9 il sanctionne des comportements priv\u00e9s au nom de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re. Sa fonction est de qualifier, classifier, pr\u00e9venir et sanctionner les infractions p\u00e9nales commises par une personne, qu'elle soit physique ou morale. Il est en ce sens un droit r\u00e9pressif, par opposition au droit civil qui vise \u00e0 arbitrer des litiges entre particuliers.\nCes infractions sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories, en fonction de leur gravit\u00e9 : les contraventions, les d\u00e9lits et les crimes. Ces deux derni\u00e8res cat\u00e9gories sont d\u00e9termin\u00e9es par le l\u00e9gislateur lui-m\u00eame, tandis que les contraventions rel\u00e8vent du pouvoir ex\u00e9cutif. \u00c0 cette division tripartite correspondent les tribunaux charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale : le tribunal de police pour les contraventions ; le tribunal correctionnel pour les d\u00e9lits ; la cour d'assises pour les crimes. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent les conditions dans lesquelles s'exercent l'enqu\u00eate de police, l'instruction et le jugement.\nComme les syst\u00e8mes p\u00e9naux des autres d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est marqu\u00e9 par l'importance de trois grands principes directeurs : la l\u00e9galit\u00e9 (ou textualit\u00e9), la culpabilit\u00e9 et la personnalit\u00e9. Il fut et demeure influenc\u00e9 par diverses doctrines d'ordre philosophique, moral ou scientifique qui lui ont donn\u00e9 sa forme actuelle au fil des si\u00e8cles. Enfin, ses sources sont principalement nationales, \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9 avant tout par la loi, mais il est de plus en plus influenc\u00e9 par la jurisprudence des cours europ\u00e9ennes (CJUE, CEDH). La loi p\u00e9nale fait l'objet d'une premi\u00e8re codification durant la R\u00e9volution. Sous l'Empire, Napol\u00e9on fait r\u00e9diger le Code p\u00e9nal de 1810, qui est remplac\u00e9 par le code actuel en mars 1994.\nLe procureur de la R\u00e9publique et ses substituts sont charg\u00e9s de la mise en \u0153uvre de l'action publique et de la poursuite p\u00e9nale, en collaboration avec les services de police. Pour qualifier l'infraction, le juge doit disposer d'un pr\u00e9alable l\u00e9gal, d'un \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel et d'un \u00e9l\u00e9ment moral. Il ne peut l'imputer \u00e0 son auteur que si celui-ci ne souffre pas de troubles du discernement, dispose de son libre arbitre, et a consenti \u00e0 la commission du fait incrimin\u00e9 (comme auteur ou complice). Si l'infraction est imput\u00e9e \u00e0 un auteur, celui-ci encourt une sanction p\u00e9nale, qui peut \u00eatre aggrav\u00e9e ou att\u00e9nu\u00e9e en fonction des circonstances. L'autorit\u00e9 judiciaire prononce ainsi une peine en fonction de la gravit\u00e9 des faits : r\u00e9clusion ou d\u00e9tention, amende, sursis avec mise \u00e0 l'\u00e9preuve, travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, jour-amende... Le condamn\u00e9 peut faire appel de la d\u00e9cision judiciaire devant la Cour d'appel, et, en dernier ressort, la Cour de cassation.", "element_cle": "- Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est une branche du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n- Le domaine p\u00e9nal est une branche mixte du droit fran\u00e7ais, entre droit public et droit priv\u00e9.\n- Il vise \u00e0 sanctionner les comportements priv\u00e9s au nom de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re.\n- Les infractions p\u00e9nales sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories : contraventions, d\u00e9lits et crimes.\n- Les tribunaux charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale sont le tribunal de police, le tribunal correctionnel et la cour d'assises.\n- Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est bas\u00e9 sur les principes de l\u00e9galit\u00e9, culpabilit\u00e9 et personnalit\u00e9.\n- Il est influenc\u00e9 par des doctrines philosophiques, morales et scientifiques.\n- Ses principales sources sont nationales, mais il est \u00e9galement influenc\u00e9 par la jurisprudence europ\u00e9enne.\n- Le Code p\u00e9nal de 1810 a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le code actuel en mars 1994.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal en France, une branche essentielle,\nDans le syst\u00e8me juridique, un r\u00f4le non superficiel.\nMixte entre droit public et droit priv\u00e9,\nPour sanctionner les actes qui nous font fr\u00e9mir.\n\nContraventions, d\u00e9lits et crimes, trois cat\u00e9gories,\nLes comportements priv\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 les vit.\nTribunal de police, tribunal correctionnel,\nCour d'assises, c'est pas du fictif, c'est r\u00e9el.\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal en France, la justice en action,\nSanctionnant les actes, pour une meilleure nation.\nBas\u00e9 sur la l\u00e9galit\u00e9, la culpabilit\u00e9, la personnalit\u00e9,\nUn syst\u00e8me influenc\u00e9 par les valeurs en r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDes principes profond\u00e9ment ancr\u00e9s en son sein,\nPhilosophie, morale, sciences, tout y tient.\nDes doctrines qui guident les d\u00e9cisions judiciaires,\nPour prot\u00e9ger les droits, la soci\u00e9t\u00e9 est fi\u00e8re.\n\nSources nationales, mais aussi europ\u00e9ennes,\nLe droit p\u00e9nal fran\u00e7ais ne se contente pas de ses veines.\nLe Code p\u00e9nal de 1810, un tournant historique,\nEn mars 1994, un nouveau code plus sp\u00e9cifique.\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal en France, la justice en action,\nSanctionnant les actes, pour une meilleure nation.\nBas\u00e9 sur la l\u00e9galit\u00e9, la culpabilit\u00e9, la personnalit\u00e9,\nUn syst\u00e8me influenc\u00e9 par les valeurs en r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France", "text_origine": "La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale est l'obligation de r\u00e9pondre des infractions commises et de subir la peine pr\u00e9vue par le texte qui les r\u00e9prime.\nDans une d\u00e9mocratie, les citoyens ont des droits mais aussi des devoirs ; la libert\u00e9 s'accompagne de la responsabilit\u00e9.\n\u00c0 la diff\u00e9rence de la responsabilit\u00e9 civile (qui est l'obligation de r\u00e9pondre du dommage que l\u2019on a caus\u00e9 en le r\u00e9parant en nature ou par \u00e9quivalent, par le versement de dommages-int\u00e9r\u00eats), la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale implique un recours par l'\u00c9tat contre un trouble \u00e0 l'ordre public.\nCela englobe trois grands aspects :\n\nla participation \u00e0 une infraction ;\nles diff\u00e9rentes formes que peut prendre cette responsabilit\u00e9 ;\nles cas d'exclusion de cette responsabilit\u00e9.", "element_cle": "1. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France est l'obligation de r\u00e9pondre des infractions commises et d'\u00eatre condamn\u00e9.\n2. Les citoyens ont des droits et des devoirs dans une d\u00e9mocratie, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale \u00e9tant l'un d'eux.\n3. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale diff\u00e8re de la responsabilit\u00e9 civile, car elle implique un recours de l'\u00c9tat contre un trouble \u00e0 l'ordre public.\n4. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale comprend la participation \u00e0 une infraction et les diff\u00e9rentes formes qu'elle peut prendre.\n5. Il existe \u00e9galement des cas d'exclusion de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France, une notion cruciale\nQuand t'commets un d\u00e9lit, faudra passer \u00e0 la caisse\nLes infractions commises, \u00e7a fait pas l'affaire\nCar la justice te rattrape, t'envoie derri\u00e8re les barri\u00e8res\n\nLa d\u00e9mocratie, des droits, des devoirs \u00e0 g\u00e9rer\nMais la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, faut y penser\nT'es citoyen, t'as tes responsabilit\u00e9s, fr\u00e8re\nT'as pas le choix, l'\u00c9tat va te faire taire\n\n[Refrain]\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, un pilier de la soci\u00e9t\u00e9\nTu commets un crime, t'auras des s\u00e9quelles, mec\nLa justice, elle te poursuit, elle t'attrape\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, faut pas la prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nAttention, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, c'est pas pareil\nQue la responsabilit\u00e9 civile, faut pas m\u00e9langer les pinceaux\nL\u00e0, c'est l'\u00c9tat qui s'en m\u00eale, \u00e7a met le bordel\nUn trouble \u00e0 l'ordre public, c'est pas de l'oseille\n\nParticiper \u00e0 une infraction, c'est pas glorieux\nToutes les formes qu'elle peut prendre, c'est dangereux\nMais t'inqui\u00e8te pas, y'a des cas d'exclusion\nDe la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, \u00e9vite la sanction\n\n[Refrain]\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, un pilier de la soci\u00e9t\u00e9\nTu commets un crime, t'auras des s\u00e9quelles, mec\nLa justice, elle te poursuit, elle t'attrape\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, faut pas la prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re"}, {"titre": "Cour p\u00e9nale internationale", "text_origine": "La Cour p\u00e9nale internationale (CPI ; en anglais International Criminal Court ou ICC) est une juridiction p\u00e9nale internationale permanente, et \u00e0 vocation universelle, charg\u00e9e de juger les personnes accus\u00e9es de g\u00e9nocide, de crime contre l'humanit\u00e9, de crime d'agression et de crime de guerre. La Cour inscrit \u00e9galement son action dans une dimension pr\u00e9ventive et dissuasive : l'objectif est de responsabiliser les individus, qu'il s'agisse d'autorit\u00e9s civiles ou militaires.\nLe Statut de Rome est le trait\u00e9 international qui a fond\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale. Il est adopt\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence diplomatique r\u00e9unissant les repr\u00e9sentants des \u00c9tats adh\u00e9rant aux Nations unies, dite Conf\u00e9rence de Rome, qui se d\u00e9roule du 15 juin au 17 juillet 1998 \u00e0 Rome, en Italie. Il entre en vigueur le 1er juillet 2002 apr\u00e8s sa ratification par 60 \u00c9tats : la Cour p\u00e9nale internationale est alors officiellement cr\u00e9\u00e9e. La comp\u00e9tence de la Cour n\u2019\u00e9tant pas r\u00e9troactive, elle traite les crimes commis \u00e0 compter de cette date.\nLe si\u00e8ge officiel de la Cour est situ\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas. Depuis le 4 mars 2016, 123 \u00c9tats sur les 193 \u00c9tats membres de l'ONU ont ratifi\u00e9 le Statut de Rome et acceptent la comp\u00e9tence de la CPI (dont tous les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne). Trente-deux \u00c9tats, dont la Russie et les \u00c9tats-Unis, ont sign\u00e9 le Statut de Rome, mais ne l\u2019ont pas ratifi\u00e9. Enfin, certains, dont la Chine et l\u2019Inde, n\u2019ont pas sign\u00e9 le Statut.\nLa CPI peut en principe exercer sa comp\u00e9tence si la personne accus\u00e9e est un ressortissant d'un \u00c9tat membre, ou si le crime suppos\u00e9 est commis sur le territoire d'un \u00c9tat membre, ou encore si l'affaire lui est transmise par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. La Cour ne peut exercer sa comp\u00e9tence que lorsque les juridictions nationales n'ont pas la volont\u00e9 ou la capacit\u00e9 pour juger des crimes internationaux (principe de compl\u00e9mentarit\u00e9). En d'autres termes, la Cour n'intervient que lorsque les syst\u00e8mes internes sont d\u00e9faillants.\n\u00c0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, la Cour a ouvert une enqu\u00eate dans dix-sept situations : Ouganda (2004), R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (2004), Soudan (2005), Centrafrique I (2007), Kenya (2010), Libye (2011), C\u00f4te d'Ivoire (2011), Mali (2013), Centrafrique II (2014), G\u00e9orgie (2016), Burundi (2017), Bangladesh/Birmanie (2019), Afghanistan (2020), Palestine (2021), Philippines (2021), V\u00e9n\u00e9zuela I (2021) et Ukraine (2022). Deux examens pr\u00e9liminaires sont actuellement en cours : V\u00e9n\u00e9zuela II (2020) et Nig\u00e9ria (2020). Huit autres sont clos sans d\u00e9cision de poursuite.\nLe premier proc\u00e8s de la CPI, celui de Thomas Lubanga, commence le 26 janvier 2009. Le 14 mars 2012, il est reconnu coupable de crimes de guerre. Il est alors le premier individu condamn\u00e9 par la juridiction. Depuis lors, d'autres individus sont condamn\u00e9s, notamment Ahmad al-Faqi al-Mahdi tandis que certains sont acquitt\u00e9s, \u00e0 l'instar de Jean-Pierre Bemba Gombo.\nLa Cour traverse trois crises : celle de l'annonce en cascade du retrait d'\u00c9tats de son syst\u00e8me, une autre portant sur certaines pratiques du premier procureur, Luis Moreno Ocampo, ainsi qu'enfin une derni\u00e8re relative au refus d'autoriser une enqu\u00eate sur l'Afghanistan. La CPI fait \u00e9galement l'objet de critiques r\u00e9currentes qui sont consubstantielles, pour la plupart, \u00e0 l'existence de la justice p\u00e9nale internationale.", "element_cle": "- La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) est une juridiction p\u00e9nale internationale charg\u00e9e de juger les personnes accus\u00e9es de g\u00e9nocide, de crime contre l'humanit\u00e9, de crime d'agression et de crime de guerre.\n- Le Statut de Rome est le trait\u00e9 international qui a \u00e9tabli la Cour p\u00e9nale internationale en 1998 \u00e0 Rome.\n- La comp\u00e9tence de la Cour s'applique \u00e0 partir du 1er juillet 2002, date de son entr\u00e9e en vigueur apr\u00e8s ratification par 60 \u00c9tats.\n- La Cour est situ\u00e9e \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas.\n- 123 \u00c9tats membres de l'ONU ont ratifi\u00e9 le Statut de Rome et acceptent la comp\u00e9tence de la CPI.\n- Certains pays, dont la Russie et les \u00c9tats-Unis, ont sign\u00e9 mais non ratifi\u00e9 le Statut de Rome.\n- La CPI peut exercer sa comp\u00e9tence si la personne accus\u00e9e est un ressortissant d'un \u00c9tat membre, si le crime est commis sur le territoire d'un \u00c9tat membre ou si l'affaire lui est transmise par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.\n- La Cour n'intervient que lorsque les juridictions nationales n'ont pas la volont\u00e9 ou la capacit\u00e9 de juger des crimes internationaux.\n- En 2022, la Cour p\u00e9nale internationale continue ses activit\u00e9s de poursuite et de jugement des crimes internationaux.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale\nO\u00f9 les criminels se voient enfin faire face \u00e0 leurs crimes\nG\u00e9nocide, crimes contre l'humanit\u00e9, rien ne passe\nLa CPI est l\u00e0, pr\u00eate \u00e0 juger ces horreurs crasses\n\nLe Statut de Rome, un trait\u00e9 \u00e9tabli en '98\nQui donne \u00e0 la CPI son pouvoir et son poids\nEntr\u00e9e en vigueur en juillet 2002\nApr\u00e8s la ratification de 60 \u00c9tats, c'est s\u00e9rieux\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la justice\nPour les crimes de guerre et les actes suplices\nLa Haye, son quartier g\u00e9n\u00e9ral\nO\u00f9 la justice est le b\u00e2ton et le bouclier\n\n[Couplet 2]\n123 \u00c9tats membres, acceptant sa comp\u00e9tence\nLa CPI fait l'Union pour la justice en toute \u00e9vidence\nCertains pays, comme les \u00c9tats-Unis et la Russie\nOnt sign\u00e9 mais pas ratifi\u00e9, me diras-tu mais pourquoi?\n\nLa CPI a son pouvoir sur trois situations\nSi l'accus\u00e9 est d'un \u00c9tat membre, ou sur son territoire sont les actions\nOu si l'ONU d\u00e9cide de lui transf\u00e9rer l'affaire\nIl n'y a plus de refuge pour les criminels, c'est clair\n\n[Refrain]\nLa CPI, gardienne de la justice\nPour les crimes de guerre et les actes suplices\nLa Haye, son quartier g\u00e9n\u00e9ral\nO\u00f9 la justice est le b\u00e2ton et le bouclier\n\n[Outro]\nEn 2022, la CPI continue sa mission\nPoursuivant les criminels sans aucune concession\nElle est l\u00e0 pour rendre compte et juger\nLes crimes internationaux, elle ne cesse de les traquer"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal musulman", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal musulman est fond\u00e9 sur la charia. Peu appliqu\u00e9 lors de la colonisation, au cours de laquelle le droit europ\u00e9en a souvent \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, il effectue un retour en force dans certains \u00c9tats \u00e0 dominante musulmane \u00e0 la faveur de l'islamisme (par exemple au Soudan, qui a r\u00e9tabli l'amputation pour vol). Une douzaine de pays, aujourd'hui, ont promulgu\u00e9 des codes p\u00e9naux fond\u00e9s sur l'islam, dont l'Afghanistan (Code p\u00e9nal de 1976), le Brune\u00ef (CP 2014), l'Iran (CP 1991, r\u00e9form\u00e9 en 1996 et 2013), le Kowe\u00eft (1960, 1970), la Libye (1953, 1973, 2002), les Maldives (1961, 2014), Oman (1974), le Pakistan (1860, modifi\u00e9 par les ordonnances Hudood de 1979), le Qatar (1971, 2004), le Soudan (2003), les \u00c9mirats arabes unis (1987), le Yemen (1994), ainsi que certaines provinces de Malaisie (le Kelantan en 1993), du Nigeria (une dizaine de provinces) et d'Indon\u00e9sie (Aceh 2009, r\u00e9form\u00e9 en  2014). Bien que le droit musulman ne se restreigne nullement au droit p\u00e9nal, celui-ci est souvent le plus connu en raison de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de certains ch\u00e2timents.", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal musulman est bas\u00e9 sur la charia et a \u00e9t\u00e9 peu appliqu\u00e9 pendant la colonisation.\n2. Il fait un retour en force dans certains \u00c9tats \u00e0 dominante musulmane gr\u00e2ce \u00e0 l'islamisme.\n3. Une douzaine de pays ont promulgu\u00e9 des codes p\u00e9naux fond\u00e9s sur l'islam, notamment l'Afghanistan, le Brune\u00ef, l'Iran, le Kowe\u00eft, la Libye, les Maldives, le Pakistan, le Qatar, le Soudan, les \u00c9mirats arabes unis, le Yemen, et certaines provinces de Malaisie, du Nigeria et d'Indon\u00e9sie.\n4. Ces pays ont promulgu\u00e9 leurs codes p\u00e9naux \u00e0 des dates diff\u00e9rentes.\n5. Le droit p\u00e9nal musulman est souvent connu pour la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de certains ch\u00e2timents.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal musulman, c'est l'charia qui r\u00e9git\nPendant la colonisation, il \u00e9tait bien petit\nMais dans certains pays, il fait un grand retour\nL'islamisme s'impose, ouais c'est leur discours\n\n[Droit p\u00e9nal musulman, refrain]\nOn parle d'Afghanistan, du Brune\u00ef et l'Iran\nDu Kowe\u00eft, de la Libye, et des Maldives aussi\nLe Pakistan, le Qatar, le Soudan en font partie\nLes \u00c9mirats arabes unis, Yemen, et Malaisie, ouais\n\n[Couplet 2]\nLe droit p\u00e9nal musulman, des codes p\u00e9naux impos\u00e9s\n\u00c0 des dates diff\u00e9rentes, chaque pays a promulgu\u00e9\nMais souvent on l'conna\u00eet pour sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\nDes ch\u00e2timents sans piti\u00e9, ouais c'est leur r\u00e9alit\u00e9\n\n[Droit p\u00e9nal musulman, refrain]\nOn parle d'Afghanistan, du Brune\u00ef et l'Iran\nDu Kowe\u00eft, de la Libye, et des Maldives aussi\nLe Pakistan, le Qatar, le Soudan en font partie\nLes \u00c9mirats arabes unis, Yemen, et Malaisie, ouais"}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc.", "element_cle": "1. Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et les organisations internationales.\n2. Il d\u00e9finit ce qui constitue un \u00c9tat et sa souverainet\u00e9.\n3. Il \u00e9tablit les comp\u00e9tences territoriales, personnelles et sur les services publics des \u00c9tats.\n4. Il interdit le recours \u00e0 la force dans les relations internationales.\n5. Il favorise la coop\u00e9ration et les relations pacifiques entre les \u00c9tats.\n6. Les organisations internationales sont consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets d\u00e9riv\u00e9s du droit international public.\n7. Les individus et les acteurs priv\u00e9s sont des sujets \u00e9mergents du droit international public.\n8. Les sources du droit international public sont les trait\u00e9s, la coutume internationale et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit.\n9. La jurisprudence et la doctrine sont des sources auxiliaires du droit international public.\n10. Le droit international public \u00e9volue avec les d\u00e9veloppements r\u00e9cents tels que le droit international humanitaire et le droit commercial international.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international public, la cl\u00e9 de vo\u00fbte\nPour r\u00e9gir les relations entre les \u00c9tats et les routes\nOrganisations internationales, des acteurs cl\u00e9s\nSujets d\u00e9riv\u00e9s qui s'impliquent, les probl\u00e8mes trait\u00e9s\n\n[Refrain]\nLe respect de la souverainet\u00e9, la coop\u00e9ration en majest\u00e9\nLe droit international public, un engagement de loyaut\u00e9\n\n[Couplet 2]\nTerritoriales, personnelles et les services publics\nComp\u00e9tences d\u00e9finies, \u00c9tats pas de surplus\nInterdiction d'user de la force, un appel \u00e0 la paix\nPriorit\u00e9 \u00e0 l'entente, sans jamais se laisser distraire\n\n[Refrain]\nLe respect de la souverainet\u00e9, la coop\u00e9ration en majest\u00e9\nLe droit international public, un engagement de loyaut\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLes individus, les acteurs priv\u00e9s \u00e9mergent\nDans ce monde en constante \u00e9mergence\nTrait\u00e9s, coutumes et principes g\u00e9n\u00e9raux, sources en action\nJurisprudence et doctrine, aides de r\u00e9flexion\n\n[Refrain]\nLe respect de la souverainet\u00e9, la coop\u00e9ration en majest\u00e9\nLe droit international public, un engagement de loyaut\u00e9\n\n[Couplet 4]\n\u00c9voluant avec les temps, des d\u00e9veloppements r\u00e9cents\nDroit international humanitaire pour les conflits naissants\nDroit commercial international, ouvrir les fronti\u00e8res\nDans cette \u00e8re mondialis\u00e9e, des opportunit\u00e9s \u00e0 saisir\n\n[Refrain]\nLe respect de la souverainet\u00e9, la coop\u00e9ration en majest\u00e9\nLe droit international public, un engagement de loyaut\u00e9"}, {"titre": "Droit international humanitaire", "text_origine": "Le droit international humanitaire (DIH) ou droit humanitaire international (DHI), appellation de ce qui est connu traditionnellement sous le nom droit de la guerre (ou droit des conflits arm\u00e9s) et des gens, est un ensemble de r\u00e8gles qui tend \u00e0 limiter les effets des op\u00e9rations de guerre, en particulier \u00e0 l'\u00e9gard des populations et des installations civiles et des personnes qui ne participent pas ou plus aux combats (prisonniers de guerre, r\u00e9fugi\u00e9s), ainsi qu'en limitant les objectifs, les moyens et les armes de guerre. Le DIH est \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab droit des conflits arm\u00e9s \u00bb.\nLe droit international humanitaire fait partie du droit international qui r\u00e9git les relations entre \u00c9tats. Il est form\u00e9 par un ensemble de r\u00e8gles internationales d'origines coutumi\u00e8res et conventionnelles. Les conventions de Gen\u00e8ve relatives \u00e0 la guerre (notamment les quatre conventions de 1949 et leur premier Protocole additionnel de 1977) constituent les principaux trait\u00e9s applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\nIl ne s'applique que dans les situations de guerre. Il ne d\u00e9termine pas si un \u00c9tat a ou non le droit de recourir \u00e0 la force. Cette question est r\u00e9gie par une partie importante mais distincte du droit international, expos\u00e9e en partie dans la Charte des Nations unies.", "element_cle": "1. Le droit international humanitaire, \u00e9galement connu sous le nom de droit de la guerre, vise \u00e0 limiter les effets des op\u00e9rations de guerre.\n2. Le DIH prot\u00e8ge les populations civiles et les personnes qui ne participent pas aux combats, comme les prisonniers de guerre et les r\u00e9fugi\u00e9s.\n3. Les conventions de Gen\u00e8ve sont les principaux trait\u00e9s internationaux applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\n4. Le droit international humanitaire fait partie du droit international qui r\u00e9git les relations entre \u00c9tats.\n5. Le DIH ne d\u00e9termine pas quand un \u00c9tat a le droit de recourir \u00e0 la force, cette question \u00e9tant r\u00e9glement\u00e9e par la Charte des Nations Unies.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international humanitaire, soutien des combats,\nPour limiter les ravages, mettre fin aux d\u00e9g\u00e2ts.\nProt\u00e9ger les civils, les r\u00e9fugi\u00e9s, les innocents,\nLe DIH, une b\u00e9n\u00e9diction, un pr\u00e9cepte \u00e9vident.\n\n[Couplet 2]\nLes conventions de Gen\u00e8ve, trait\u00e9s puissants,\nPour les conflits arm\u00e9s internationaux, un engagement.\n\u00c9tat souverain, respecte les r\u00e8gles \u00e9tablies,\nUn monde en paix, o\u00f9 chaque vie est valoris\u00e9e.\n\n[Refrain]\nDroit international humanitaire, \u00e9ducation essentielle,\nPour \u00e9viter les conflits, pr\u00e9server l'essentiel.\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, enseignement primordial,\nPour une humanit\u00e9 solidaire, un avenir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment moral."}, {"titre": "Droit international priv\u00e9", "text_origine": "Le droit international priv\u00e9 (sous forme d'abr\u00e9viation : DIP) dans les syst\u00e8mes de droit romano-civiliste \u00ab est constitu\u00e9 par l'ensemble des principes, des usages ou des conventions qui gouvernent les relations juridiques \u00e9tablies entre des personnes r\u00e9gies par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents \u00bb. Il peut en ce sens \u00eatre qualifi\u00e9 d'\u00ab instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits \u00bb.  \nLe droit international priv\u00e9 a vocation \u00e0 s'appliquer dans une situation de conflit de lois nationales caus\u00e9 par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 dans l'application de situations de droit priv\u00e9. Le droit international priv\u00e9 vise \u00e0 \u00ab r\u00e9gler ce conflit en faveur de l'une des lois en pr\u00e9sence en forgeant des instruments sp\u00e9cifiques \u00e0 cet effet \u00bb. S'il s'agit de relations entre \u00c9tats, le droit applicable est le droit international public.  \u00c0 noter que le terme \"\u00c9tat\" ne sous entend pas uniquement des \u00c9tats ou des pays souverains, et peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence aux conflits de lois entre diff\u00e9rents \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.  Par exemple, le Canada \u00e9tant un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral dans lequel les provinces ont la comp\u00e9tence pour l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, lorsqu'il y a conflits de lois caus\u00e9s par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9, on parle donc de droit international. Le terme \u00c9tat fait donc r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat qui poss\u00e8de la souverainet\u00e9 dans un domaine particulier, que ce soit l'\u00c9tat central ou l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9.\nLe droit international priv\u00e9 a donc pour objectif de d\u00e9terminer : \n\nla juridiction comp\u00e9tente pour trancher le litige (conflit de juridiction) ;\nla loi applicable pour trancher le litige (conflit de loi).Le droit international priv\u00e9 organise aussi la reconnaissance puis l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'un autre pays du monde (exequatur). \nContrairement \u00e0 ce que pourrait laisser entendre son nom, le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie selon les pays. Ainsi il existe un droit international priv\u00e9 en France diff\u00e9rent du droit international priv\u00e9 en Tunisie.", "element_cle": "- Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git les relations entre des personnes soumises \u00e0 des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes.\n- Il est un instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits.\n- Son but est de r\u00e9soudre les conflits de lois nationales en mati\u00e8re de droit priv\u00e9.\n- Il s'applique \u00e9galement aux conflits de lois entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\n- Il d\u00e9termine la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable dans un litige.\n- Il organise la reconnaissance et l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles \u00e9trang\u00e8res.\n- Le droit international priv\u00e9 varie d'un pays \u00e0 l'autre.\n- Il existe un droit international priv\u00e9 sp\u00e9cifique en France et en Tunisie.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international priv\u00e9, un enjeu capital\nIl g\u00e8re les relations pour \u00e9viter les probl\u00e8mes banals\nEntre personnes soumises \u00e0 des l\u00e9gislations diff\u00e9rentes\nUne n\u00e9cessit\u00e9 pour pr\u00e9venir les contradictions \u00e9videntes\n\n[Couplet 2]\nDans cette diversit\u00e9 des droits, on fait face \u00e0 des d\u00e9fis\nLe but est de r\u00e9soudre les conflits de lois, sans soucis\nEn mati\u00e8re de droit priv\u00e9, on trouve des solutions\nPour \u00e9viter les tensions et les confusions\n\n[Refrain]\nLe droit international priv\u00e9, il fixe les r\u00e8gles\nPour \u00e9viter les querelles, les litiges qui gr\u00e8vent\nIl d\u00e9termine la comp\u00e9tence, la loi applicable\nEt favorise la reconnaissance des d\u00e9cisions ind\u00e9niables"}, {"titre": "Dualisme et monisme en droit international", "text_origine": "Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme en droit international est persistant et oppose deux conceptions antagonistes du rapport entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international : le dualisme tend \u00e0 affirmer que les normes du droit international n'acqui\u00e8rent de force juridique qu'en \u00e9tant transpos\u00e9es en droit interne, tandis que le monisme tend \u00e0 affirmer que le droit international pr\u00e9vaut de fa\u00e7on imm\u00e9diate en droit interne.\nCertains \u00c9tats tendent \u00e0 favoriser l'une ou l'autre des doctrines. Le dualisme est par exemple pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Royaume-Uni, au Canada, en Allemagne ou encore en Italie, o\u00f9 les trait\u00e9s internationaux sign\u00e9s et ratifi\u00e9s doivent \u00eatre formellement repris par une loi interne (principe de la souverainet\u00e9 parlementaire) et ont donc l'autorit\u00e9 de la loi qui les a int\u00e9gr\u00e9s dans l'ordre juridique interne. \u00c0 l'inverse, en France, les trait\u00e9s sont applicables d\u00e8s leur ratification : ils ont une position sp\u00e9cifique, qui est en l'occurrence sup\u00e9rieure aux lois internes. Cette position moniste est \u00e9galement adopt\u00e9e aux Pays-Bas, en Suisse ou au Luxembourg. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte, selon que les trait\u00e9s soient ou non consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'application directe par les tribunaux ; dans tous les cas, les trait\u00e9s n'y sont pas applicables s'ils entrent en conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure.\nAu niveau des rapports entre droit communautaire et droit interne, la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes (CJCE) a adopt\u00e9 une position moniste avec l'arr\u00eat Costa contre ENEL de 1964.", "element_cle": "1. Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme en droit international persiste.\n2. Le dualisme affirme que les normes du droit international doivent \u00eatre transpos\u00e9es en droit interne pour avoir force juridique.\n3. Le monisme affirme que le droit international pr\u00e9vaut imm\u00e9diatement en droit interne.\n4. Certains \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent le dualisme, tels que le Royaume-Uni, le Canada, l'Allemagne et l'Italie.\n5. D'autres \u00c9tats adoptent le monisme, comme la France, les Pays-Bas, la Suisse et le Luxembourg.\n6. Aux \u00c9tats-Unis, le syst\u00e8me est mixte, les trait\u00e9s \u00e9tant applicables en fonction de leur relation avec les lois f\u00e9d\u00e9rales.\n7. La position moniste a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes avec l'arr\u00eat Costa contre ENEL de 1964.\n8. Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme influence les relations entre le droit international et le droit interne.\n9. Les diff\u00e9rents syst\u00e8mes juridiques nationaux ont des approches vari\u00e9es concernant la relation entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international.\n10. Les choix entre dualisme et monisme ont des implications sur la mani\u00e8re dont les trait\u00e9s internationaux sont appliqu\u00e9s et int\u00e9gr\u00e9s dans le syst\u00e8me juridique interne de chaque pays.", "rap": "[Couplet]\nLe dualisme et le monisme, au c\u0153ur du d\u00e9bat,\nEn droit international, les esprits sont agit\u00e9s,\nDualisme affirme, faut transposer les normes,\nEn droit interne, pour qu'elles aient du conform\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe dualisme, le monisme, deux visions,\nChaque \u00c9tat choisit, sa pr\u00e9f\u00e9rence pour demain,\nCertains comme l'UK, l'Allemagne, le Canada,\nPr\u00e9f\u00e8rent le dualisme, c'est leur choix de loi.\n\n[Couplet]\nMais d'autres comme la France, la Suisse, les Pays-Bas,\nAdoptent le monisme, droit international sans \u00e9clats,\nAux States, c'est mixte, trait\u00e9s \u00e7a d\u00e9pend,\nDe leur rapport avec les lois f\u00e9d\u00e9rales, autrement.\n\n[Refrain]\nLe dualisme, le monisme, c'est le combat,\nLequel pr\u00e9vaut, dans ce grand bazar,\nEn Europe, la CJCE a pris position,\nAvec l'arr\u00eat Costa contre ENEL en 64.\n\n[Couplet]\nCe d\u00e9bat, il influence, les relations,\nEntre droit international et droit interne, pas d'illusion,\nChaque syst\u00e8me juridique, nation a sa m\u00e9thode,\nPour lier leurs ordres, que l'on valide et encode.\n\n[Refrain]\nDualisme ou monisme, choix crucial,\nImplications multiples, vues en capitales,\nDans l'application des trait\u00e9s, dans chaque pays,\nDualisme ou monisme, c'est tout l'enjeu, oui."}, {"titre": "Droit international coutumier", "text_origine": "Le droit international coutumier correspond aux diff\u00e9rentes coutumes du droit international. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un principe universel de jus cogens, c'est la pratique qui d\u00e9termine qu'une r\u00e8gle est qualifi\u00e9e de \u00ab coutumi\u00e8re \u00bb car elle doit pour cela refl\u00e9ter une pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et pratiquement uniforme et accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit. Le droit international coutumier est reconnu comme l'une des sources du droit international ainsi que par le statut de la Cour internationale de justice, dont l'article 38 dispose que :\n\n\u00ab 1. La Cour, dont la mission est de r\u00e9gler conform\u00e9ment au droit international les diff\u00e9rends qui lui sont soumis, applique :\n\na. les conventions internationales, soit g\u00e9n\u00e9rales, soit sp\u00e9ciales, \u00e9tablissant des r\u00e8gles express\u00e9ment reconnues par les \u00c9tats en litige ;\n\nb. la coutume internationale comme preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit ;\n\nc. les principes g\u00e9n\u00e9raux de droit reconnus par les nations civilis\u00e9es ;\n\nd. sous r\u00e9serve de la disposition de l'Article 59, les d\u00e9cisions judiciaires et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s des diff\u00e9rentes nations, comme moyen auxiliaire de d\u00e9termination des r\u00e8gles de droit.\n\n2. La pr\u00e9sente disposition ne porte pas atteinte \u00e0 la facult\u00e9 pour la Cour, si les parties sont d'accord, de statuer ex aequo et bono. \u00bb\n\nContrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n\u2019est pas \u00e9crit. Pour prouver qu\u2019une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer qu\u2019elle refl\u00e8te la pratique des \u00c9tats et qu\u2019il existe, au sein de la communaut\u00e9 internationale, la conviction qu\u2019une telle pratique est requise par le droit. Dans ce contexte, \u00ab pratique \u00bb se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique officielle des \u00c9tats, \u00e0 savoir \u00e0 leurs d\u00e9clarations formelles. Une pratique contraire de la part de certains \u00c9tats est possible, car si cette pratique contraire est condamn\u00e9e par d\u2019autres \u00c9tats ou rejet\u00e9e par le gouvernement lui-m\u00eame, la norme originale est en fait confirm\u00e9e.", "element_cle": "1. Le droit international coutumier correspond aux diff\u00e9rentes coutumes du droit international.\n2. Le crit\u00e8re principal pour une r\u00e8gle coutumi\u00e8re est une pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et pratiquement uniforme.\n3. Le droit international coutumier est reconnu comme l'une des sources du droit international.\n4. La Cour internationale de justice applique la coutume internationale en tant que preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit.\n5. Contrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n'est pas \u00e9crit.\n6. Pour prouver qu'une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer qu'elle refl\u00e8te la pratique des \u00c9tats.\n7. La conviction de la communaut\u00e9 internationale est essentielle pour consid\u00e9rer une pratique comme requise par le droit.\n8. La pratique officielle des \u00c9tats et leurs d\u00e9clarations formelles sont des \u00e9l\u00e9ments importants pour \u00e9tablir une norme coutumi\u00e8re.\n9. Une pratique contraire de certains \u00c9tats peut \u00eatre condamn\u00e9e ou rejet\u00e9e, confirmant ainsi la norme originale.\n10. La Cour internationale de justice peut statuer ex aequo et bono si les parties sont d'accord.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international coutumier, un h\u00e9ritage ancestral\nLes coutumes du droit international, repr\u00e9sentatives et pratiquement uniformes\nUne source du droit reconnue, qui traverse les \u00e2ges\nLa Cour internationale de justice, en t\u00e9moigne et confirme\n\n[Refrain]\nLe droit international coutumier, une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e\nPas besoin d'\u00e9crit, c'est dans les faits qu'il est enracin\u00e9\n\n[Couplet 2]\nPour prouver qu'une norme est coutumi\u00e8re, la pratique est reine\nElle doit refl\u00e9ter les actions des \u00c9tats, pas de la sc\u00e8ne\nLa conviction de la communaut\u00e9 internationale, essentielle\nPour faire valoir une pratique, qu'elle soit officielle\n\n[Refrain]\nLe droit international coutumier, une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e\nPas besoin d'\u00e9crit, c'est dans les faits qu'il est enracin\u00e9\n\n[Outro]\nMalgr\u00e9 certaines d\u00e9clarations divergentes, la norme triomphe\nLa Cour internationale de justice peut juger, ex aequo et bono, c'est sa marge \nLe droit international coutumier, une histoire qui se perp\u00e9tue\nUn pilier de notre soci\u00e9t\u00e9, qui guide nos vies, \u00e7a continue"}, {"titre": "Droits de l'enfant", "text_origine": "Les droits de l\u2019enfant sont une branche des droits de l'Homme visant la protection sp\u00e9cifique de l'enfant en tant qu\u2019\u00eatre humain \u00e0 part enti\u00e8re. Ils sont l\u2019objet de plusieurs trait\u00e9s nationaux et internationaux, dont le plus important est la Convention relative aux droits de L'Enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 20 November 1989.\nEn vigueur dans la quasi-totalit\u00e9 des pays membres des Nations unies, cette convention introduit une nouvelle notion de droit international priv\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, consacrant en tant que premier texte international officiel une longue \u00e9volution juridique faisant passer l\u2019enfant d\u2019objet de droit \u00e0 sujet de droit.\nLes droits des enfants sont les droits de la personne qui s\u2019appliquent \u00e0 tout \u00eatre humain \u00e2g\u00e9 de moins de dix-huit ans (sauf si la majorit\u00e9 est atteinte plus t\u00f4t en vertu de la l\u00e9gislation qui lui est applicable). Les jeunes ont droit \u00e0 une protection et \u00e0 des soins attentionn\u00e9s, au maintien d\u2019un lien avec leurs parents, \u00e0 une identit\u00e9 humaine, \u00e0 la satisfaction de leurs besoins alimentaires fondamentaux, \u00e0 une instruction financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, \u00e0 des soins de sant\u00e9, et \u00e0 des lois p\u00e9nales adapt\u00e9es \u00e0 leur \u00e2ge et \u00e0 leur d\u00e9veloppement. Les droits de l\u2019enfant prennent en consid\u00e9ration le caract\u00e8re vuln\u00e9rable et la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019enfant. La port\u00e9e des droits des enfants va de l\u2019offre d\u2019autonomie \u00e0 la protection contre la violence physique et la violence psychologique.", "element_cle": "1. Les droits de l'enfant sont une branche des droits de l'Homme visant \u00e0 le prot\u00e9ger en tant qu'individu \u00e0 part enti\u00e8re.\n2. La Convention relative aux droits de l'Enfant (CIDE) est le trait\u00e9 international le plus important dans ce domaine, adopt\u00e9 en 1989.\n3. La CIDE introduit l'id\u00e9e de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant comme principe directeur dans le droit international.\n4. Les droits des enfants s'appliquent \u00e0 tous les individus de moins de dix-huit ans.\n5. Les enfants ont droit \u00e0 une protection, \u00e0 des soins, \u00e0 une identit\u00e9, \u00e0 une \u00e9ducation, \u00e0 des soins de sant\u00e9 et \u00e0 des lois adapt\u00e9es \u00e0 leur \u00e2ge et d\u00e9veloppement.\n6. Les droits de l'enfant reconnaissent la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'enfant et la n\u00e9cessit\u00e9 de son d\u00e9veloppement.\n7. Les droits des enfants vont de l'autonomie \u00e0 la protection contre la violence physique et psychologique.", "rap": "[Couplet 1]\nDroits de l'enfant, \u00e9galit\u00e9 \u00e0 coeur\nProt\u00e9ger les m\u00f4mes, c'est leur plein droit\nConvention CIDE, l'accord majeur\nAdopt\u00e9 89, jamais on n'oublie \u00e7a\n\n[Intro Refrain]\nDroits de l'enfant, yeah, c'est primordial\n\u00c9ducation, soins, identit\u00e9, fondamental\n\n[Couplet 2]\nInt\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur, principe leader\nDans le droit international, c'est la cl\u00e9\nMoins de dix-huit ans, cette limite\nLes droits des p'tits, on s'en fait le m\u00e9rite\n\n[Refrain]\nDroits de l'enfant, yeah, c'est primordial\n\u00c9ducation, soins, identit\u00e9, fondamental\n\n[Couplet 3]\nProtection, sant\u00e9, lois adapt\u00e9es\nPour tous les enfants, peu importe leur pass\u00e9\nOn reconnait leur vuln\u00e9rabilit\u00e9\nEt leur besoin de grandir, d'\u00e9voluer\n\n[Refrain]\nDroits de l'enfant, yeah, c'est primordial\n\u00c9ducation, soins, identit\u00e9, fondamental\n\n[Couplet 4]\nDe l'autonomie \u00e0 la violence bannie\nLes droits des enfants, on les d\u00e9fend avec envie\nPlus forte que le silence, leur voix r\u00e9sonne\nPour construire un avenir o\u00f9 leur bonheur r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nDroits de l'enfant, yeah, c'est primordial\n\u00c9ducation, soins, identit\u00e9, fondamental"}, {"titre": "Droit de l'environnement", "text_origine": "Le droit de l'environnement concerne l'\u00e9tude ou l'\u00e9laboration de r\u00e8gles juridiques visant la compr\u00e9hension, la protection, l'utilisation, la gestion ou la restauration de l'environnement contre perturbation \u00e9cologique sous toutes ses formes - terrestres, aquatiques et marines, naturelles et culturelles, voire non-terrestres (droit spatial).\nC'est un droit technique et complexe, local et global (europ\u00e9en, droit de la mer, international\u2026) en pleine expansion, dont les champs tendent \u00e0 se densifier et \u00e0 se diversifier au fur et \u00e0 mesure des avanc\u00e9es sociales, scientifiques et techniques. Il est dans un nombre croissant de pays mat\u00e9rialis\u00e9 dans un code de l'environnement, mais sans forc\u00e9ment de juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e (comme il peut y avoir un juge \u00e0 l'enfance, ou une sp\u00e9cialit\u00e9 criminelle, anti-terroriste, etc.). En France, depuis 2021, les premi\u00e8res juridictions environnementales, en mati\u00e8re judiciaire, s'institutionnalisent. Les juges et les cours de justices s'appuient sur des experts agr\u00e9\u00e9s, et des laboratoires \u00e9galement agr\u00e9\u00e9s. Dans certains pays il existe des services de polices, douanes ou garde-c\u00f4te ayant une sp\u00e9cialit\u00e9 environnementale.\nL'ONU avec plusieurs de ses partenaires a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX ; un portail du droit de l'environnement pour le monde entier.\nIl existe plus de 300 trait\u00e9s internationaux multilat\u00e9raux qui portent sur des probl\u00e8mes qui concernent soit des r\u00e9gions enti\u00e8res, soit toute la plan\u00e8te, et environ 900 trait\u00e9s internationaux bilat\u00e9raux relatifs aux pollutions transfrontali\u00e8res.", "element_cle": "1. Le droit de l'environnement concerne la protection de l'environnement contre les perturbations \u00e9cologiques.\n2. Il englobe les r\u00e8gles juridiques relatives \u00e0 l'\u00e9tude, la gestion et la restauration de l'environnement.\n3. Ce droit est complexe et technique, et il est en constante \u00e9volution.\n4. Il existe des codes de l'environnement dans de nombreux pays, mais pas toujours de juridiction sp\u00e9cialis\u00e9e.\n5. En France, les premi\u00e8res juridictions environnementales ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9es en 2021.\n6. Les juges s'appuient sur des experts agr\u00e9\u00e9s et des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s.\n7. L'ONU a cr\u00e9\u00e9 ECOLEX, un portail du droit de l'environnement mondial.\n8. Il existe plus de 300 trait\u00e9s internationaux et environ 900 trait\u00e9s bilat\u00e9raux sur les questions environnementales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit de l'environnement, une cause cruciale\nProt\u00e9ger notre plan\u00e8te, c'est pas superflu\nContre les perturbations, faut \u00eatre r\u00e9solu\nDes r\u00e8gles juridiques, on en a plein la vue\n\n[Couplet 2]\nLa gestion, l'\u00e9tude, la restauration\nUn domaine complexe, en constante \u00e9volution\nDes codes de l'environnement dans plusieurs nations\nMais des juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es, pas toujours dans l'action\n\n[Refrain]\nDroit de l'environnement, on en parle pas assez\nDes experts agr\u00e9\u00e9s et des labos sp\u00e9cialis\u00e9s\nECOLEX, le portail, l'ONU a cr\u00e9\u00e9\nTrait\u00e9s internationaux pour notre Terre pr\u00e9server"}, {"titre": "Chronologie du droit de l'environnement en France", "text_origine": "Cette chronologie du droit de l\u2019environnement en France montre l\u2019\u00e9volution du droit de l'environnement en France de ses d\u00e9buts au XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 nos jours. L'histoire de ce droit est caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution vers un droit int\u00e9gr\u00e9 et plus transversal de l'environnement, reconnaissant qu'\u00ab on ne peut dissocier l'homme de son milieu de vie et des \u00e9l\u00e9ments physiques et biologiques qui composent ce milieu. Exiger la protection de l'environnement impose que l'homme se soumette \u00e0 des obligations envers la nature ce qui n'implique pas pour autant que la nature ait des droits. \u00bb C'est ce parti qui a \u00e9t\u00e9 choisi par la commission Coppens compos\u00e9e de nombreux scientifiques pour \u00e9crire la charte de l'environnement adoss\u00e9e \u00e0 la constitution.", "element_cle": "1. La chronologie du droit de l'environnement en France retrace son \u00e9volution depuis le XVIIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 nos jours.\n2. Le droit de l'environnement en France a \u00e9volu\u00e9 vers une approche int\u00e9gr\u00e9e et transversale, reconnaissant l'interd\u00e9pendance entre l'homme et son environnement.\n3. La protection de l'environnement exige que l'homme se soumette \u00e0 des obligations envers la nature, sans pour autant accorder des droits \u00e0 la nature elle-m\u00eame.\n4. La commission Coppens, compos\u00e9e de scientifiques, a r\u00e9dig\u00e9 la charte de l'environnement adoss\u00e9e \u00e0 la constitution fran\u00e7aise.\n5. L'objectif de cette charte est de garantir la protection de l'environnement tout en pr\u00e9servant les droits de l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, on trace le chemin\nDu droit de l'environnement, c'est pas rien\nDe l'\u00e9volution \u00e0 travers les \u00e9poques\nVers une approche int\u00e9gr\u00e9e, c'est notre dope\n\nReconnaissant l'interd\u00e9pendance\nEntre l'homme et son environnement, une \u00e9vidence\nOn fait face \u00e0 nos obligations\nPour pr\u00e9server la nature, notre mission\n\n[Refrain]\nOn prot\u00e8ge l'environnement, c'est le credo\nSans pour autant accorder des droits \u00e0 la nature en solo\nLa charte de l'environnement, un pas de g\u00e9ant\nPour garantir la protection tout en pr\u00e9servant nos droits d'humains\n\n[Couplet 2]\nLa commission Coppens, scientifiques de talent\nR\u00e9digent la charte, un acte important\nAdoss\u00e9e \u00e0 la constitution, solide fondation\nPour la protection de l'environnement, notre nation\n\nOn vise l'objectif de l'\u00e9quilibre parfait\nEntre protection de l'\u00e9co-syst\u00e8me et respect des droits des \u00eatres\nOn avance ensemble dans cette aventure\nPour un futur durable, notre nature qui perdure\n\n[Refrain]\nOn prot\u00e8ge l'environnement, c'est le credo\nSans pour autant accorder des droits \u00e0 la nature en solo\nLa charte de l'environnement, un pas de g\u00e9ant\nPour garantir la protection tout en pr\u00e9servant nos droits d'humains"}, {"titre": "Travail", "text_origine": "Au sens \u00e9conomique usuel, le travail est l'activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services. Avec le capital, c'est un facteur de production de l'\u00e9conomie. Il est essentiellement fourni par des employ\u00e9s en \u00e9change d'un salaire et contribue \u00e0 l'activit\u00e9 \u00e9conomique. Le processus d'entr\u00e9e et de sortie de l'emploi se fait par le march\u00e9 du travail.\nLe travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans la production nationale. On peut citer \u00e0 ce titre, le travail domestique, celui des enfants qui aident leurs parents dans l'activit\u00e9 familiale et le travail de jardinage. Les estimations statistiques ont montr\u00e9 que, dans les anciens pays communistes (l'URSS ou la R\u00e9publique D\u00e9mocratique d'Allemagne), le travail familial \u00e9tait plus productif (en termes de qualit\u00e9s produites par personne) que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\nUn paysan et un artisan travaillent pour eux-m\u00eames, en ajustant de mani\u00e8re ind\u00e9pendante la dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 du travail (quantit\u00e9 de travail par unit\u00e9 de biens ou de services produite). Pendant la f\u00e9odalit\u00e9, les paysans et les artisans pouvaient \u00e9galement \u00eatre contraints de travailler pour le seigneur f\u00e9odal.\nSous l'esclavage, l'esclave et les moyens de travail \u00e9taient r\u00e9unis en tant que propri\u00e9t\u00e9 du propri\u00e9taire de l'esclave, ce qui cr\u00e9ait une d\u00e9pendance personnelle du travailleur vis-\u00e0-vis de celui qui s'appropriait les r\u00e9sultats de son travail. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la principale forme de travail est celle d'un employ\u00e9 sous contrat de travail. \u00c0 ce niveau, on peut distinguer deux types de contrats. Le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) d'une part, qui peut durer jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou m\u00eame \u00e0 vie comme c'est le cas dans certains pays \u00e0 faible natalit\u00e9 ou au sein de certaines activit\u00e9s o\u00f9 le travail n'existe pas en quantit\u00e9 suffisante (l'Allemagne, les Pays du Sud-Est Asiatique ou le Japon) ; d'autre part le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD) o\u00f9 la dur\u00e9e est limit\u00e9e (le contrat de travail peut prendre fin avant l'\u00e2ge de la retraite), d'avance, dans le temps. Ici, le type de travail n'est pas insuffisant. L'\u00e9tablissement peut trouver un travailleur plus facilement. Avant la r\u00e9volution industrielle des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles, les intellectuels constituaient une cat\u00e9gorie de personnes num\u00e9riquement limit\u00e9es qui avaient un v\u00e9ritable monopole sur le travail mental. Mais ensuite, la \u00ab production spirituelle \u00bb est devenue une sph\u00e8re de travail de masse. La g\u00e9n\u00e9ralisation de l'enseignement aux enfants de toutes les cat\u00e9gories socio-professionnelles et sa d\u00e9mocratisation en France (les grandes \u00e9coles de commerce, d'ing\u00e9nieurs et les universit\u00e9s prestigieuses ne sont plus \u00e9litistes, l'enfant de l'ouvrier peut devenir ing\u00e9nieur ou pharmacien) ont abouti \u00e0 une banalisation du travail intellectuel. Si dans les ann\u00e9es 1950 ou 1960, celui qui avait un dipl\u00f4me du baccalaur\u00e9at pouvait facilement avoir un CDI avec un salaire relativement \u00e9lev\u00e9 et des avantages sociaux largement suffisants, actuellement, \u00e9tant donn\u00e9 que ce dipl\u00f4me est accessible \u00e0 tous, la personne qui ne l'a pas est stigmatis\u00e9e, ou marginalis\u00e9e.   \nSon \u00e9tude \u00e9conomique est faite par l'\u00e9conomie du travail, son \u00e9tude sociologique correspond \u00e0 la sociologie du travail, et son cadre juridique est le droit du travail. Il est f\u00eat\u00e9 le 1er mai dans certains pays.", "element_cle": "1. Le travail est une activit\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e qui permet la production de biens et services.\n2. Le travail, avec le capital, est un facteur de production essentiel de l'\u00e9conomie.\n3. Le march\u00e9 du travail est le processus d'entr\u00e9e et de sortie de l'emploi.\n4. Le travail non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, tel que le travail domestique, joue un r\u00f4le important dans la production nationale.\n5. Dans certains pays communistes, le travail familial \u00e9tait plus productif que le travail dans les \u00e9tablissements nationaux.\n6. Sous l'esclavage, le travailleur \u00e9tait d\u00e9pendant du propri\u00e9taire de l'esclave.\n7. Dans une \u00e9conomie de march\u00e9 libre, le principal type de travail est celui d'un employ\u00e9 sous contrat.\n8. Il existe deux types de contrats de travail : le contrat \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI) et le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e (CDD).\n9. Certains pays ont des contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de la retraite ou \u00e0 vie.\n10. Le contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e a une dur\u00e9e limit\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe travail, c'est pas juste une activit\u00e9\nC'est l'essence m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9\nOn bosse dur pour gagner notre pain\nEt contribuer \u00e0 l'\u00e9conomie, c'est pas vain\n\n[Refrain]\nLe travail, c'est la cl\u00e9 de la production\nOn cr\u00e9e des biens et des services \u00e0 foison\nAvec le capital, c'est le duo gagnant\nLe travail est un facteur essentiel, c'est \u00e9vident\n\n[Couplet 2]\nDans le march\u00e9 du travail, faut s'adapter\nEntr\u00e9e, sortie, les jobs sont vari\u00e9s\nLe travail domestique, souvent oubli\u00e9\nMais il a son r\u00f4le dans la prod' nationale, respect\u00e9\n\n[Refrain]\nLe travail, c'est la cl\u00e9 de la production\nOn cr\u00e9e des biens et des services \u00e0 foison\nAvec le capital, c'est le duo gagnant\nLe travail est un facteur essentiel, c'est \u00e9vident"}, {"titre": "Droit du travail en France", "text_origine": "Le droit du travail est une branche du droit social qui r\u00e9git les relations entre les employeurs et les salari\u00e9s sous la forme du contrat de travail. En France, ces relations sont caract\u00e9ris\u00e9es par l'existence d'un lien de subordination juridique des salari\u00e9s \u00e0 leurs employeurs. D\u00e8s lors, le droit du travail a pour objet d'encadrer cette subordination et de limiter le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les parties au contrat de travail. Les r\u00e8gles du droit du travail ne s'appliquent pas aux agents titulaires et contractuels de droit public, et aux travailleurs ind\u00e9pendants.\nLe droit du travail comporte certains enjeux politiques, \u00e9conomiques et sociaux. En d\u00e9terminant les conditions d'emploi actuelles des salari\u00e9s, le droit du travail exerce une influence sur le march\u00e9 du travail pr\u00e9sent et \u00e0 venir. Il exerce \u00e9galement une influence sur la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique des entreprises et de l'\u00e9conomie nationale. Le probl\u00e8me d'une r\u00e9forme du droit du travail, de son \u00e9ventualit\u00e9 et de ses modalit\u00e9s suscite de nombreux d\u00e9bats.", "element_cle": "1. Le droit du travail en France r\u00e9git les relations entre employeurs et salari\u00e9s.\n2. En France, ces relations sont caract\u00e9ris\u00e9es par un lien de subordination juridique des salari\u00e9s \u00e0 leurs employeurs.\n3. Le droit du travail vise \u00e0 encadrer cette subordination et limiter le d\u00e9s\u00e9quilibre entre les parties.\n4. Les r\u00e8gles du droit du travail ne s'appliquent pas aux agents titulaires et contractuels de droit public, ainsi qu'aux travailleurs ind\u00e9pendants.\n5. Le droit du travail a des enjeux politiques, \u00e9conomiques et sociaux importants.\n6. Il influence les conditions d'emploi actuelles des salari\u00e9s et le march\u00e9 du travail.\n7. Il a \u00e9galement un impact sur la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique des entreprises et de l'\u00e9conomie nationale.\n8. La r\u00e9forme du droit du travail suscite des d\u00e9bats sur sa n\u00e9cessit\u00e9 et ses modalit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit du travail en France, c'est l'affaire des bosseurs,\nUne loi qui r\u00e9gule les rapports, ouais, c'est un d\u00e9fi majeur.\nEmployeurs et salari\u00e9s, c'est un lien de soumission,\nLa subordination qui r\u00e8gne, c'est pas qu'une illusion.\n\n[Refrain]\nLe droit du travail, un \u00e9quilibre impos\u00e9,\nPour prot\u00e9ger les travailleurs et les exploit\u00e9s,\nUne balance entre droits et devoirs,\nUn garde-fou pour \u00e9viter les d\u00e9boires.\n\n[Couplet 2]\nMais le droit du travail, c'est pas pour tous les acteurs,\nLes fonctionnaires et les freelances, c'est pas leur secteur.\nPolitique, \u00e9conomique, social, il joue sur tous les tableaux,\nLes travailleurs, le march\u00e9, l'\u00e9conomie, ils en sont les h\u00e9ros.\n\n[Refrain]\nLe droit du travail, un \u00e9quilibre impos\u00e9,\nPour prot\u00e9ger les travailleurs et les exploit\u00e9s,\nUne balance entre droits et devoirs,\nUn garde-fou pour \u00e9viter les d\u00e9boires.\n\n[Outro]\nLa r\u00e9forme du droit du travail, \u00e7a fait couler beaucoup d'encre,\nLes d\u00e9bats sont houleux, faut trouver un juste \u00e9quilibre.\nMais en France, on restera vigilants, on d\u00e9fendra nos droits,\nLe droit du travail, ouais, c'est notre combat, c'est notre droit."}, {"titre": "Code du travail (France)", "text_origine": "En droit fran\u00e7ais, le code du travail est un recueil organis\u00e9 de la plupart des textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires applicables en mati\u00e8re de droit du travail, et qui concerne essentiellement les salari\u00e9s sous contrat de travail de droit priv\u00e9, les salari\u00e9s du secteur public \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement soumis \u00e0 des statuts particuliers.\nOutre le code du travail, il existe d'autres textes normatifs touchant au droit du travail :\n\nDes textes internationaux, notamment des pactes internationaux (le Pacte international relatif aux droits \u00e9conomiques, sociaux et culturels de 1966) et des conventions de l'OIT,\nDes textes europ\u00e9ens: notamment des R\u00e8glements de l'union europ\u00e9enne, des directives ou des trait\u00e9s, mais aussi la convention europ\u00e9enne des droits de l'homme,\nDes d\u00e9crets ou arr\u00eat\u00e9s non codifi\u00e9s,\nDes accords et conventions collectives, qui jouent un r\u00f4le normatif de plus en plus important avec l'\u00e9volution du dialogue social.", "element_cle": "1. Le code du travail en France est un recueil de textes l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires sur le droit du travail.\n2. Il concerne principalement les salari\u00e9s sous contrat de travail de droit priv\u00e9.\n3. Les salari\u00e9s du secteur public ont g\u00e9n\u00e9ralement des statuts particuliers.\n4. En plus du code du travail, il existe d'autres textes normatifs relatifs au droit du travail.\n5. Cela inclut des textes internationaux tels que des pactes et des conventions de l'OIT.\n6. Il y a aussi des textes europ\u00e9ens, y compris des r\u00e8glements de l'union europ\u00e9enne et des directives.\n7. Des d\u00e9crets et arr\u00eat\u00e9s non codifi\u00e9s font \u00e9galement partie de la r\u00e9glementation.\n8. Les accords et conventions collectives jouent un r\u00f4le de plus en plus important avec le dialogue social.\n9. Le code du travail \u00e9volue en fonction des changements socio-\u00e9conomiques et du contexte social.\n10. La l\u00e9gislation en mati\u00e8re de droit du travail vise \u00e0 prot\u00e9ger les droits et les int\u00e9r\u00eats des travailleurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLe code du travail, c'est l'arsenal l\u00e9gislatif\nQui prot\u00e8ge les travailleurs, de l'exploitation abusive\nRecueil de textes, r\u00e8gles et obligations\nPour garantir leurs droits, dans toutes les situations\n\nContrats de droit priv\u00e9, salari\u00e9s concern\u00e9s\nMais le secteur public, r\u00e8gles diff\u00e9rent\u00e9es\nStatuts particuliers, pour eux s'appliquent\nMais tous ont des droits, qu'il faut respecter hip-hop\n\n[Refrain]\nLe code du travail, c'est pas qu'un livre\nC'est une protection, pour tous les travailleurs\nDroits et int\u00e9r\u00eats, on doit respecter\nDans ce monde du travail, faut pas oublier\n\n[Couplet 2]\nLe code du travail, c'est pas tout ce qu'il y a\nDes textes internationaux, pour tout ce qui va\nLa convention de l'OIT et les pactes aussi\nPour des normes globales, d'\u00e9quit\u00e9 ici\n\nEt puis y'a l'Europe, avec ses directives\nDes r\u00e8glements unifi\u00e9s, pour une meilleure perspective\nMais y'a aussi les accords, les conventions collectives\nLe dialogue social, pour une soci\u00e9t\u00e9 plus active\n\nLe code du travail, toujours en \u00e9volution\nS'adapte aux changements, aux transformations\nL'objectif principal, prot\u00e9ger les travailleurs\nLe droit du travail, un atout majeur pour le bonheur\n\n[Refrain]\nLe code du travail, c'est pas qu'un livre\nC'est une protection, pour tous les travailleurs\nDroits et int\u00e9r\u00eats, on doit respecter\nDans ce monde du travail, faut pas oublier"}, {"titre": "Droit de la famille", "text_origine": "Le droit de la famille est  une branche du droit priv\u00e9 r\u00e9gissant les relations d'un ensemble d'individus unis par un lien de parent\u00e9, d'alliance. Il traite notamment du mariage, des autres formes \u00e9ventuelles d'union civile, du divorce ou de la s\u00e9paration de corps, des diff\u00e9rentes formes de la filiation, de l'autorit\u00e9 parentale, de la transmission de nom de famille. Exerc\u00e9 par des magistrats sp\u00e9cialis\u00e9s dans les affaires familiales ou non, il repr\u00e9sente dans de nombreux pays une part importante des affaires trait\u00e9es en mati\u00e8re de droit civil.\nS'il n'existe aucune d\u00e9finition juridique internationalement reconnue de la famille, le droit de la famille est n\u00e9anmoins concern\u00e9 par plusieurs conventions et trait\u00e9s internationaux, notamment par la Convention internationale des droits de l'enfant (CIDE) r\u00e9dig\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'ONU en 1989 dans le but de reconna\u00eetre et prot\u00e9ger les droits sp\u00e9cifiques des enfants. La CIDE a par exemple cr\u00e9\u00e9 un principe juridique d'interpr\u00e9tation g\u00e9n\u00e9rale, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, repris largement par le droit de la famille dans un grand nombre de pays.", "element_cle": "1. Le droit de la famille r\u00e9git les relations entre les individus li\u00e9s par le lien de parent\u00e9 ou d'alliance.\n2. Il traite de sujets tels que le mariage, le divorce, la filiation et l'autorit\u00e9 parentale.\n3. Le droit de la famille occupe une part importante des affaires trait\u00e9es en droit civil.\n4. Il est encadr\u00e9 par des conventions et trait\u00e9s internationaux, dont la Convention internationale des droits de l'enfant.\n5. Le principe de l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant est largement adopt\u00e9 par le droit de la famille dans de nombreux pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit de la famille, une base cruciale\nPour les liens qui nous unissent, entre nous on se salue\nParent\u00e9 ou alliance, c'est le cadre qui r\u00e9gule\nMariage, divorce, filiation, tout y respire la vertu\n\n[Couplet 2]\nFaut comprendre, \u00e7a touche tous les aspects\nDes affaires du civil, \u00e7a occupe un pacte\nProt\u00e9g\u00e9 par des accords, des trait\u00e9s internationaux\nComme la Convention des droits de l'enfant, respect total\n\n[Refrain]\nLe droit de la famille, \u00e9duque et guide\nDans l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, on d\u00e9cide\nDes dates, des \u00e9v\u00e8nements marquants, on te rappelle\nPour b\u00e2tir un futur solide, c'est dans la famille qu'on s'excelle"}, {"titre": "Conseil de famille (droit)", "text_origine": "En droit, un conseil de famille est une assembl\u00e9e de quelques personnes qui a pour but de prendre des d\u00e9cisions concernant une personne de leur famille reconnue comme n'\u00e9tant pas apte \u00e0 les prendre seule.\nEn mati\u00e8re de gouvernance familiale, le r\u00f4le du conseil de famille est, par une charte familiale \u00e9crite faisant loi, d'organiser le bon fonctionnement de la famille avec comme objectif principal de bien r\u00e9gir les r\u00f4les et fonction de chacun dans les relations directes ou indirectes avec l'entreprise dans l'ordre et la discipline.", "element_cle": "1. Le conseil de famille est une assembl\u00e9e de personnes charg\u00e9e de prendre des d\u00e9cisions pour une personne de la famille incapable de le faire seule.\n2. En mati\u00e8re de gouvernance familiale, le conseil de famille a pour objectif de r\u00e9gir les r\u00f4les et les fonctions de chacun dans les relations avec l'entreprise familiale.\n3. Le conseil de famille utilise une charte familiale \u00e9crite pour organiser le bon fonctionnement de la famille.\n4. Les d\u00e9cisions prises par le conseil de famille ont force de loi.\n5. Le conseil de famille assure l'ordre et la discipline au sein de la famille.", "rap": "[Couplet 1]\nL'union fait la force dans les familles unies,\nLe conseil de famille, c'est la cl\u00e9 de l'harmonie.\nOn prend des d\u00e9cisions pour ceux qui sont incapables,\nProt\u00e9geant les plus faibles, c'est notre r\u00f4le ind\u00e9niable.\n\n[Refrain]\nConseil de famille, on s'entraide et on d\u00e9cide,\nPour ceux qui ont besoin, on agit avec lucidit\u00e9.\nCharte familiale, on planifie notre destin,\nOrdre et discipline, ensemble, on fait le bien.\n\n[Couplet 2]\nDans la gouvernance familiale, on s'\u00e9quilibre,\nChacun trouve sa place, on n'fait pas d'histoires sordides.\nLa famille, c'est une entreprise \u00e0 g\u00e9rer,\nLe conseil de famille, on sait comment s'organiser.\n\n[Refrain]\nConseil de famille, on s'entraide et on d\u00e9cide,\nPour ceux qui ont besoin, on agit avec lucidit\u00e9.\nCharte familiale, on planifie notre destin,\nOrdre et discipline, ensemble, on fait le bien."}, {"titre": "Jurisprudence", "text_origine": "La jurisprudence est l'ensemble des d\u00e9cisions de justice relatives \u00e0 une question juridique donn\u00e9e. Il s'agit donc de d\u00e9cisions pr\u00e9c\u00e9demment rendues, qui illustrent la mani\u00e8re dont un probl\u00e8me juridique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu[r\u00e9f. souhait\u00e9e]. La jurisprudence est constitu\u00e9e d'abord des d\u00e9cisions rendues par les hautes cours nationales, mais aussi, avec un poids moindre, de celles rendues par des cours.\nOn peut aussi bien utiliser le terme \u00ab jurisprudence \u00bb pour d\u00e9signer l'ensemble des d\u00e9cisions rendues par les juges, ou bien une jurisprudence en particulier, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9cision qu'un juge a prise relativement \u00e0 une question de droit donn\u00e9e.\nL'importance accord\u00e9e \u00e0 la jurisprudence varie selon les syst\u00e8mes juridiques. Dans la tradition juridique anglo-saxonne de la common law, la jurisprudence est une source importante du droit, et elle lie les juges dans l'avenir (voir la r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent). Dans les pays de droit romain (traditions romano-civilistes), l'importance de respecter la jurisprudence est nettement moindre.\nDans un sens ancien, la jurisprudence \u00e9tait la science du droit. Cette signification est toujours utilis\u00e9e en anglais, o\u00f9 le terme jurisprudence se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la philosophie du droit (comme la jurisprudence des principes et la jurisprudence des concepts).", "element_cle": "1. La jurisprudence est l'ensemble des d\u00e9cisions de justice relatives \u00e0 une question juridique donn\u00e9e.\n2. Les d\u00e9cisions de justice pr\u00e9c\u00e9demment rendues illustrent la mani\u00e8re dont un probl\u00e8me juridique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu.\n3. La jurisprudence est constitu\u00e9e principalement des d\u00e9cisions rendues par les hautes cours nationales.\n4. Les d\u00e9cisions rendues par des cours moins importantes ont \u00e9galement une certaine importance dans la jurisprudence.\n5. Dans la common law, la jurisprudence est une source importante du droit et les juges sont li\u00e9s par les d\u00e9cisions ant\u00e9rieures.\n6. Dans les syst\u00e8mes de droit romain, l'importance de respecter la jurisprudence est moindre.\n7. La jurisprudence peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9signer l'ensemble des d\u00e9cisions rendues par les juges.\n8. La jurisprudence peut \u00e9galement d\u00e9signer une d\u00e9cision sp\u00e9cifique prise par un juge sur une question de droit donn\u00e9e.\n9. La jurisprudence fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la science du droit dans un sens ancien, notamment dans la tradition anglo-saxonne.\n10. En anglais, le terme jurisprudence d\u00e9signe \u00e9galement la philosophie du droit.", "rap": "[Couplet 1]\nLa jurisprudence, c'est l'ABC du droit\nLes d\u00e9cisions de justice qui montrent le choix\nComment r\u00e9soudre un probl\u00e8me juridique donn\u00e9\nLes d\u00e9cisions pass\u00e9es, elles nous \u00e9clairent les id\u00e9es\n\nEn haut tribunal, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a se passe\nLes juges rendent des d\u00e9cisions qu'on replace\nMais m\u00eame les cours moins importantes comptent\nDans la jurisprudence, tout a son importance\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, la voix du droit\nLes juges li\u00e9s par les choix d'autrefois\nDans la common law, elle est primordiale\nMais m\u00eame en droit romain, elle a sa morale\n\n[Couplet 2]\nLa jurisprudence, c'est un terme polyvalent\nElle d\u00e9signe les d\u00e9cisions, c'est \u00e9vident\nMais aussi une d\u00e9cision sp\u00e9cifique\nPrise par un juge sur une probl\u00e9matique\n\nLa jurisprudence, c'est une science du droit\nAncienne tradition, on n'oublie pas, c'est quoi\nEt m\u00eame en anglais, c'est plus qu'une le\u00e7on\nC'est la philosophie du droit, c'est une r\u00e9flexion\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, la voix du droit\nLes juges li\u00e9s par les choix d'autrefois\nDans la common law, elle est primordiale\nMais m\u00eame en droit romain, elle a sa morale"}, {"titre": "Jurisprudence islamique", "text_origine": "Le fiqh (arabe : fiqh, \u0641\u0642\u0647 : d\u00e9rive du verbe signifiant comprendre) est l'interpr\u00e9tation temporelle des r\u00e8gles de la charia. Il est quelquefois traduit par droit musulman, par r\u00e9f\u00e9rence aux avis juridiques pris par les juristes de l'islam. Il s'agit d'une compr\u00e9hension du message de l'islam sur le plan juridique, bien qu'il ne s'y limite pas. Le savant en mati\u00e8re de fiqh, se nomme faq\u00eeh (arabe : faq\u012bh, \u0641\u0642\u064a\u0647).\nLe fiqh, ou plus exactement les fiqh, ensembles codifi\u00e9s de r\u00e8gles pour la plupart fig\u00e9es \u00e0 la fin du Ve si\u00e8cle de l'H\u00e9gire (Xe si\u00e8cle), diff\u00e9rent des siyasa, ou siyasa sharia, qui d\u00e9signent la mise en place du droit musulman par les \u00c9tats, par voie administrative, ou encore les r\u00e9gulations administratives portant sur des domaines non r\u00e9gul\u00e9s par le droit musulman (consid\u00e9r\u00e9s comme neutres \u00e0 cet \u00e9gard par les \u00ab docteurs de la loi \u00bb, et l\u00e9gitim\u00e9es par le bien commun, ou maslaha). Ainsi, des kanuns (\u00ab codes \u00bb) \u00e9taient promulgu\u00e9s par le calife dans l'Empire ottoman, et les juristes ottomans consid\u00e9raient que leur l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9rivait de la volont\u00e9 du sultan (et non de Dieu) .", "element_cle": "1. Le fiqh est l'interpr\u00e9tation temporelle des r\u00e8gles de la charia dans l'islam.\n2. Les fiqh sont des ensembles codifi\u00e9s de r\u00e8gles qui ont \u00e9t\u00e9 fig\u00e9es \u00e0 la fin du Xe si\u00e8cle.\n3. Le fiqh diff\u00e8re de la siyasa, qui concerne la mise en place du droit musulman par les \u00c9tats.\n4. Les kanuns \u00e9taient des codes promulgu\u00e9s par le calife dans l'Empire ottoman.\n5. La l\u00e9gitimit\u00e9 des kanuns \u00e9tait bas\u00e9e sur la volont\u00e9 du sultan, plut\u00f4t que sur Dieu.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fiqh, c'est l'interpr\u00e9tation\nDes r\u00e8gles de la charia, c'est l'ovation\nDans l'islam, c'est la jurisprudence\nTemporelle, pour une juste existence\n\nLes fiqh, des ensembles fig\u00e9s\nCodifi\u00e9, au Xe si\u00e8cle, \u00e9tablis\nDes r\u00e8gles claires, des lois pr\u00e9cises\nPour guider les croyants, sans aucune crise\n\n[Refrain]\nJurisprudence islamique, une science essentielle\nPour comprendre les pr\u00e9ceptes religieux, un vrai panel\nFond\u00e9e sur des r\u00e8gles, codifi\u00e9es, respect\u00e9es\nPour une vie juste, \u00e9quilibr\u00e9e, dans la foi enracin\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLe fiqh, pas de confusion avec la siyasa\nQui concerne la mise en place, du droit dans l'\u00c9tat\nCar le fiqh, c'est pour l'interpr\u00e9tation individuelle\nAlors que la siyasa, pour une mise en vigueur globale\n\nLes kanuns, des codes promulgu\u00e9s\nPar le calife, dans l'Empire ottoman, d'une volont\u00e9\nMais attention, leur l\u00e9gitimit\u00e9\nBas\u00e9e sur le sultan, pas Dieu, quelle r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nJurisprudence islamique, une science essentielle\nPour comprendre les pr\u00e9ceptes religieux, un vrai panel\nFond\u00e9e sur des r\u00e8gles, codifi\u00e9es, respect\u00e9es\nPour une vie juste, \u00e9quilibr\u00e9e, dans la foi enracin\u00e9e."}, {"titre": "Grands arr\u00eats en droit administratif fran\u00e7ais", "text_origine": "Les grands arr\u00eats en droit administratif sont les d\u00e9cisions du Conseil d'\u00c9tat, du Tribunal des conflits et de certains arr\u00eats de cours administratives d'appel qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l'\u00e9volution de la jurisprudence en France.\nLe droit administratif fran\u00e7ais \u00e9tant largement de formation pr\u00e9torienne, la jurisprudence, sp\u00e9cialement celle du Conseil d'\u00c9tat et celle du Tribunal des conflits, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante pour les r\u00e8gles de proc\u00e9dures et de fond qui se sont progressivement d\u00e9gag\u00e9es, celles-ci \u00e9tant bien s\u00fbr pour une part d'origine l\u00e9gislative ou r\u00e9glementaire, mais pour une part non moins importante construites ou d\u00e9gag\u00e9es par le juge lui-m\u00eame. On comprend d\u00e8s lors l'importance de ces \u00ab grands arr\u00eats \u00bb en ce domaine.\nLe recueil de jurisprudence comment\u00e9e intitul\u00e9 les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative constitue l\u2019une des listes de r\u00e9f\u00e9rence de ce que sont ces grands arr\u00eats.\nPar ailleurs, les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais existent dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA (Fiches Illustr\u00e9es des Grands Arr\u00eats du Droit Administratif). Dans cet ouvrage, chaque arr\u00eat est synth\u00e9tis\u00e9 (probl\u00e8me de droit, port\u00e9e juridique) et imag\u00e9 afin de faciliter sa m\u00e9morisation.", "element_cle": "1. Les grands arr\u00eats en droit administratif fran\u00e7ais sont des d\u00e9cisions majeures du Conseil d'\u00c9tat, du Tribunal des conflits et des cours administratives d'appel.\n2. La jurisprudence en droit administratif fran\u00e7ais a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'\u00e9volution des r\u00e8gles de proc\u00e9dure et de fond.\n3. Les grands arr\u00eats sont \u00e0 la fois d'origine l\u00e9gislative ou r\u00e9glementaire et construits par le juge lui-m\u00eame.\n4. Le recueil de jurisprudence comment\u00e9e intitul\u00e9 \"Les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative\" est une r\u00e9f\u00e9rence importante dans ce domaine.\n5. Les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais sont \u00e9galement disponibles dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA.", "rap": "[Couplet 1]\nLes grands arr\u00eats, c'est du s\u00e9rieux\nLe Conseil d'\u00c9tat, les cours d'appel, le Tribunal des conflits\nDes d\u00e9cisions majeures, qui ont marqu\u00e9 l'Histoire\nEn droit administratif fran\u00e7ais, faut pas faire l'histoire\n\n[Couplet 2]\nLa jurisprudence, une cl\u00e9 pour la proc\u00e9dure\nLes r\u00e8gles de fond, \u00e7a c'est du solide\nLes grands arr\u00eats, une mixit\u00e9 l\u00e9gislative\nConstruits par le juge, c'est \u00e7a qu'on appr\u00e9cie\n\n[Refrain]\nLes Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative\nLe recueil de jurisprudence, une bible informative\nQuand le droit s'\u00e9claire, quand tout est plus clair\nLes grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais, faut les revoir\n\n[Couplet 3]\nUne r\u00e9f\u00e9rence importante, comment\u00e9e et \u00e9tudi\u00e9e\nLes Grands Arr\u00eats, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\nUne version illustr\u00e9e, dans le FIGADA\nPour que chacun puisse se retrouver dans ce bras de fer\n\n[Couplet 4]\nAlors ouvre ton livre, pars \u00e0 la d\u00e9couverte\nDe ces grands arr\u00eats, qui ont fait leurs preuves\nL'\u00e9volution du droit, c'est gr\u00e2ce \u00e0 leur impact\nEn droit administratif fran\u00e7ais, ils ont leur place en stack\n\n[Refrain]\nLes Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative\nLe recueil de jurisprudence, une bible informative\nQuand le droit s'\u00e9claire, quand tout est plus clair\nLes grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais, faut les revoir"}, {"titre": "R\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent", "text_origine": "La r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent ou stare decisis (latin : \u00ab rester sur la d\u00e9cision \u00bb) est une r\u00e8gle de droit s'appliquant particuli\u00e8rement dans les pays de common law. Cette doctrine veut que les arr\u00eats des juridictions sup\u00e9rieures font jurisprudence et que les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit d\u00e9gag\u00e9s par cette jurisprudence sont des r\u00e8gles pr\u00e9toriennes obligatoires pour toutes les juridictions inf\u00e9rieures. Bien que moins importants dans les pays de droits de tradition civiliste, les arr\u00eats des hautes instances font jurisprudence et sont respect\u00e9s par les juridictions inf\u00e9rieures \u00e0 condition qu'ils soient conformes \u00e0 la jurisprudence constante. Selon la Cour supr\u00eame de Louisiane, un \u00c9tat dans lequel le droit est inspir\u00e9 du Code napol\u00e9onien, la diff\u00e9rence entre le stare decisis et la jurisprudence constante r\u00e9siderait dans le fait qu'une seule d\u00e9cision jurisprudentielle peut suffire \u00e0 fonder la r\u00e8gle du stare decisis, tandis qu'il faudrait une s\u00e9rie de d\u00e9cisions coh\u00e9rentes pour fonder une r\u00e8gle de jurisprudence constante. La diff\u00e9rence est donc essentiellement de degr\u00e9, plut\u00f4t que de nature. Cette r\u00e8gle n'emp\u00eache toutefois pas des revirements de jurisprudence constante.", "element_cle": "1. La r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent ou stare decisis est appliqu\u00e9e dans les pays de common law.\n2. Elle stipule que les arr\u00eats des juridictions sup\u00e9rieures font jurisprudence.\n3. Les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit d\u00e9gag\u00e9s par cette jurisprudence sont obligatoires pour toutes les juridictions inf\u00e9rieures.\n4. M\u00eame dans les pays de droits de tradition civiliste, les arr\u00eats des hautes instances font jurisprudence.\n5. Les juridictions inf\u00e9rieures doivent respecter ces arr\u00eats s'ils sont conformes \u00e0 la jurisprudence constante.\n6. Selon la Cour supr\u00eame de Louisiane, le stare decisis peut \u00eatre \u00e9tabli par une seule d\u00e9cision jurisprudentielle, alors que la jurisprudence constante n\u00e9cessite une s\u00e9rie de d\u00e9cisions coh\u00e9rentes.\n7. Toutefois, il est possible de renverser une jurisprudence constante.", "rap": "[Couplet]\nDans le syst\u00e8me de common law, faut conna\u00eetre la r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent\nC'est un principe qui s'applique, pour \u00e9viter les accrocs, c'est marquant\nLes arr\u00eats des juges sup\u00e9rieurs font jurisprudence, c'est clair et net\nDans toutes les juridictions inf\u00e9rieures, c'est un respect\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, \u00e7a balise la voie\nLes principes du droit, on n'peut pas les \u00e9viter\nLe stare decisis, \u00e7a fait la loi\nRespecte les pr\u00e9c\u00e9dents, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00f4ner\n\n[Couplet]\nM\u00eame dans les pays de tradition civiliste, \u00e7a ne fait pas de diff\u00e9rence\nLes hautes instances donnent le ton, c'est l'\u00e9vidence\nLes tribunaux inf\u00e9rieurs doivent respecter ces arr\u00eats \u00e9minents\nS'ils sont conformes \u00e0 la jurisprudence, c'est important\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, \u00e7a balise la voie\nLes principes du droit, on n'peut pas les \u00e9viter\nLe stare decisis, \u00e7a fait la loi\nRespecte les pr\u00e9c\u00e9dents, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00f4ner\n\n[Couplet]\nMais attention, y'a une nuance, faut pas r\u00e2ler\nLe stare decisis peut \u00eatre renvers\u00e9, faut bien l'expliquer\nUne d\u00e9cision constante, c'est une s\u00e9rie coh\u00e9rente\nMais si y'a une raison valable, on peut changer la tendance\n\n[Refrain]\nLa jurisprudence, \u00e7a balise la voie\nLes principes du droit, on n'peut pas les \u00e9viter\nLe stare decisis, \u00e7a fait la loi\nRespecte les pr\u00e9c\u00e9dents, c'est \u00e7a qu'il faut pr\u00f4ner"}, {"titre": "Grands arr\u00eats de la jurisprudence administrative", "text_origine": "Les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative, couramment abr\u00e9g\u00e9 en GAJA, est un recueil de jurisprudence du droit administratif fran\u00e7ais publi\u00e9 en 1956. Dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cassin et Marcel Waline, il est r\u00e9dig\u00e9 par Marceau Long, Prosper Weil et Guy Braibant. Il est ensuite r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises. \u00c0 partir de la neuvi\u00e8me \u00e9dition, publi\u00e9e en 1990, Pierre Delvolv\u00e9 et Bruno Genevois sont adjoints aux trois auteurs initiaux. La 23e \u00e9dition des Grands arr\u00eats de la jurisprudence administrative est parue en 2021.\nChaque \u00e9dition de l\u2019ouvrage commente et s\u00e9lectionne une centaine d\u2019arr\u00eats d\u2019une particuli\u00e8re importance, qualifi\u00e9s de \u00ab\u202fgrands arr\u00eats\u202f\u00bb. N\u00e9anmoins, d\u2019autres s\u00e9lections d\u2019arr\u00eats jug\u00e9s importants par les auteurs existent, de sorte que les d\u00e9cisions figurant au GAJA ne sont pas les seuls grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais.\nPar ailleurs, les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais existent dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA (Fiches Illustr\u00e9es des Grands Arr\u00eats du Droit Administratif). Dans cet ouvrage, chaque arr\u00eat est synth\u00e9tis\u00e9 (probl\u00e8me de droit, port\u00e9e juridique) et imag\u00e9 afin de faciliter sa m\u00e9morisation.", "element_cle": "1. Les Grands Arr\u00eats de la jurisprudence administrative, abr\u00e9g\u00e9 en GAJA, est un recueil de jurisprudence du droit administratif fran\u00e7ais publi\u00e9 en 1956.\n2. Il est dirig\u00e9 par Ren\u00e9 Cassin et Marcel Waline, et r\u00e9dig\u00e9 par Marceau Long, Prosper Weil et Guy Braibant.\n3. Plusieurs r\u00e9\u00e9ditions ont eu lieu, avec Pierre Delvolv\u00e9 et Bruno Genevois comme adjoints aux trois auteurs originaux \u00e0 partir de la neuvi\u00e8me \u00e9dition en 1990.\n4. La 23e \u00e9dition des Grands arr\u00eats de la jurisprudence administrative est parue en 2021.\n5. Chaque \u00e9dition de l'ouvrage commente et s\u00e9lectionne une centaine d'arr\u00eats d'une importance particuli\u00e8re, qualifi\u00e9s de \"grands arr\u00eats\".\n6. D'autres s\u00e9lections d'arr\u00eats jug\u00e9s importants par les auteurs existent \u00e9galement, ce qui signifie que les d\u00e9cisions du GAJA ne sont pas les seuls grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais.\n7. Les grands arr\u00eats du droit administratif fran\u00e7ais existent \u00e9galement dans une version illustr\u00e9e dans le FIGADA (Fiches Illustr\u00e9es des Grands Arr\u00eats du Droit Administratif).\n8. Dans le FIGADA, chaque arr\u00eat est synth\u00e9tis\u00e9 et illustr\u00e9 pour faciliter sa m\u00e9morisation.\n9. Le FIGADA pr\u00e9sente le probl\u00e8me de droit et la port\u00e9e juridique de chaque arr\u00eat.\n10. Le GAJA et le FIGADA sont des r\u00e9f\u00e9rences essentielles pour l'\u00e9tude et la compr\u00e9hension du droit administratif fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde juridique, le rap est pas typique,\nMais j'vais te parler de grands arr\u00eats sp\u00e9cifiques,\nGAJA, recueil de jurisprudence,\nDans l'admin fran\u00e7ais, une grande r\u00e9f\u00e9rence.\n\nEn 1956, publie sa premi\u00e8re \u00e9dition,\nRen\u00e9 Cassin et Waline, \u00e0 sa direction,\nMarceau Long, Prosper Weil et Braibant,\nLes auteurs de ces arr\u00eats percutants.\n\n[Refrain]\nGAJA, guide dans le droit,\nDes arr\u00eats cl\u00e9s, on en fait l'\u00e9cho,\nGAJA, r\u00e9f\u00e9rence incontournable,\nPour comprendre le droit admin, c'est la table.\n\n[Couplet 2]\nDes r\u00e9\u00e9ditions, \u00e7a en a connu,\nDelvolv\u00e9 et Genevois s'y sont mis, bienvenue,\nEn 2021, la 23e \u00e9dition est parue,\nGAJA toujours pr\u00e9sent, jamais disparu.\n\nUne centaine d'arr\u00eats, s\u00e9lectionn\u00e9s avec soin,\nDans chaque \u00e9dition, c'est un pur festin,\nDes d\u00e9cisions marquantes, des grands arr\u00eats,\nPour comprendre la jurisprudence, un secret.\n\n[Refrain]\nGAJA, guide dans le droit,\nDes arr\u00eats cl\u00e9s, on en fait l'\u00e9cho,\nGAJA, r\u00e9f\u00e9rence incontournable,\nPour comprendre le droit admin, c'est la table.\n\n[Couplet 3]\nMais GAJA n'est pas le seul au rendez-vous,\nD'autres arr\u00eats importants, pas fous !\nFIGADA, version illustr\u00e9e de ces grands arr\u00eats,\nSynth\u00e9tis\u00e9s, illustr\u00e9s, pour bien les m\u00e9moriser.\n\nProbl\u00e8me de droit et port\u00e9e juridique,\nFIGADA te donne tout, pas de critique,\nUn outil essentiel pour les \u00e9tudiants,\nPour plonger dans le droit admin, passionnants.\n\n[Refrain]\nGAJA, guide dans le droit,\nDes arr\u00eats cl\u00e9s, on en fait l'\u00e9cho,\nGAJA, r\u00e9f\u00e9rence incontournable,\nPour comprendre le droit admin, c'est la table.\n\n[Refrain]\nGAJA, guide dans le droit,\nDes arr\u00eats cl\u00e9s, on en fait l'\u00e9cho,\nGAJA, r\u00e9f\u00e9rence incontournable,\nPour comprendre le droit admin, c'est la table."}, {"titre": "L\u00e9gislation", "text_origine": "En droit, la l\u00e9gislation d\u00e9signe \u00ab l'ensemble des lois d'un \u00c9tat ou des lois qui concernent un domaine d\u00e9termin\u00e9 du droit ; par exemple, la l\u00e9gislation du travail \u00bb.\nLe terme l\u00e9gislation peut aussi englober la notion de \u00ab l\u00e9gislation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00bb, qui d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8glements adopt\u00e9s par le gouvernement en vertu de pouvoirs qui lui sont confi\u00e9s par une l\u00e9gislature.\nPar cons\u00e9quent, le sens du mot l\u00e9gislation a une port\u00e9e plus large que la notion de loi, puisqu'il peut \u00e9galement inclure les r\u00e8glements gouvernementaux adopt\u00e9s en vertu des lois. Ainsi, un r\u00e8glement sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re fait partie des \u00ab lois et r\u00e8glements \u00bb, et donc de la l\u00e9gislation, sans toutefois \u00eatre une loi.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation est l'ensemble des lois d'un \u00c9tat ou des lois qui concernent un domaine sp\u00e9cifique du droit.\n2. La l\u00e9gislation peut \u00e9galement inclure les r\u00e8glements gouvernementaux adopt\u00e9s en vertu des lois.\n3. Le terme l\u00e9gislation peut englober la notion de l\u00e9gislation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, qui d\u00e9signe les r\u00e8glements adopt\u00e9s par le gouvernement en vertu de pouvoirs confi\u00e9s par une l\u00e9gislature.\n4. La l\u00e9gislation est plus large que la notion de loi, car elle peut inclure les r\u00e8glements gouvernementaux.\n5. La l\u00e9gislation comprend \u00e9galement des r\u00e8glements tels que ceux concernant la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation, une notion cl\u00e9, mon fr\u00e8re\nL'ensemble des lois pour contr\u00f4ler l'atmosph\u00e8re\nDu droit, domaine sp\u00e9cifique, elle s'applique\nPour garantir la justice et \u00e9viter les cliques\n\nLes r\u00e8glements gouvernementaux, faut pas oublier\nAdopt\u00e9s sous l'autorit\u00e9 des lois bien balis\u00e9es\nL\u00e9gislation d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, c'est l'pouvoir confi\u00e9\nAu gouvernement, d'\u00e9dicter, j'vous l'ai bien expliqu\u00e9\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation, faut s'y conformer\nElle encadre notre soci\u00e9t\u00e9, faut pas n\u00e9gliger\nS\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, r\u00e8gles \u00e0 respecter\nLa l\u00e9gislation, faut pas l'ignorer\n\n[Couplet 2]\nLa loi, c'est juste une partie de tout \u00e7a\nLa l\u00e9gislation, c'est plus large, camarada\nElle englobe les r\u00e8glements, elle attribue les droits\nPour maintenir l'ordre et \u00e9viter les d\u00e9boires\n\nUne soci\u00e9t\u00e9 sans l\u00e9gislation, c'est l'anarchie\nEt la justice serait remplac\u00e9e par l'hypocrisie\nRespecter les r\u00e8gles, c'est garantir l'\u00e9quit\u00e9\nLa l\u00e9gislation, c'est l'outil de notre soci\u00e9t\u00e9\n\n[Refrain]\nLa l\u00e9gislation, faut s'y conformer\nElle encadre notre soci\u00e9t\u00e9, faut pas n\u00e9gliger\nS\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, r\u00e8gles \u00e0 respecter\nLa l\u00e9gislation, faut pas l'ignorer"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur le cannabis", "text_origine": "Cette page pr\u00e9sente un aper\u00e7u des l\u00e9gislations sur le cannabis dans le monde. Le cannabis est mis hors la loi dans la majorit\u00e9 des pays du monde au cours du XXe si\u00e8cle : la convention unique sur les stup\u00e9fiants de 1961 proscrivant le cannabis dans tous les pays signataires est ind\u00e9niablement une retomb\u00e9e du Marihuana Tax Act de 1937 aux \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. N\u00e9anmoins, les raisons de cette criminalisation semblent avoir \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes[En quoi ?] de part et d'autre de l'oc\u00e9an Atlantique (bien que l'influence des prohibitionnistes am\u00e9ricains semble d\u00e9terminante).\nDepuis les ann\u00e9es 2000, le Canada et plusieurs autres pays ont commenc\u00e9 \u00e0 distinguer l'usage m\u00e9dical du cannabis de la possession simple de cannabis. C'est aussi le cas de seize \u00c9tats des \u00c9tats-Unis. Cet \u00e9tat de fait a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\nLa culture, la possession pour usage priv\u00e9 et la distribution sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9glement\u00e9es. Les lois varient n\u00e9anmoins d'un pays \u00e0 l'autre. En d\u00e9cembre 2013, l'Uruguay devient le premier pays au monde \u00e0 l\u00e9galiser la consommation r\u00e9cr\u00e9ative, la production et la vente de cannabis,. Le 17 octobre 2018, le Canada a fait de m\u00eame.\nDans de nombreux pays, la police exerce un pouvoir discr\u00e9tionnaire, mettant en garde les usagers ou confisquant le cannabis, m\u00eame en petites quantit\u00e9s, \u00e0 usages priv\u00e9 ou m\u00e9dical ou religieux.\nL'Office des Nations unies contre la drogue et le crime, organe de l'ONU cr\u00e9\u00e9 en 1997 est ainsi charg\u00e9 de lutter contre le cannabis dans 192 pays, via une politique de prohibition. La prohibition du cannabis est souvent source de d\u00e9bat en raison du trafic qu'elle engendre. De nombreuses voix se sont fait entendre durant la d\u00e9cennie 2010, y compris \u00e0 l'ONU, pour demander un assouplissement de la l\u00e9gislation sur le cannabis, culminant avec le retrait du cannabis du tableau IV de la Convention de 1961 (consid\u00e9r\u00e9e comme la liste incluant les substances les plus dangereuses).", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur le cannabis a \u00e9volu\u00e9 au cours du XXe si\u00e8cle, avec la mise hors la loi dans la majorit\u00e9 des pays.\n2. Le Marihuana Tax Act de 1937 aux \u00c9tats-Unis a eu une influence d\u00e9terminante sur la prohibition du cannabis.\n3. Depuis les ann\u00e9es 2000, certains pays, comme le Canada, ont commenc\u00e9 \u00e0 distinguer l'usage m\u00e9dical du cannabis de la possession simple.\n4. En d\u00e9cembre 2013, l'Uruguay est devenu le premier pays \u00e0 l\u00e9galiser la consommation r\u00e9cr\u00e9ative, la production et la vente de cannabis.\n5. Le Canada a suivi en octobre 2018 en l\u00e9galisant \u00e9galement la consommation r\u00e9cr\u00e9ative, la production et la vente de cannabis.\n6. La l\u00e9gislation sur le cannabis varie d'un pays \u00e0 l'autre, mais dans de nombreux pays, la police a le pouvoir de confisquer le cannabis.\n7. L'Office des Nations unies contre la drogue et le crime est charg\u00e9 de lutter contre le cannabis dans 192 pays via une politique de prohibition.\n8. La prohibition du cannabis est souvent critiqu\u00e9e en raison du trafic qu'elle engendre.\n9. Au cours de la d\u00e9cennie 2010, plusieurs voix, y compris \u00e0 l'ONU, ont appel\u00e9 \u00e0 un assouplissement de la l\u00e9gislation sur le cannabis.\n10. Le cannabis a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du tableau IV de la Convention de 1961, qui inclut les substances les plus dangereuses, suite \u00e0 ces d\u00e9bats.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation, une histoire complexe\nSur le cannabis, le temps a fait des effets\nAu XXe si\u00e8cle, beaucoup de pays ont condamn\u00e9\nLa weed et son usage, tout ceci fut brim\u00e9\n\nEn 1937, aux States, \u00e7a change la donne\nLe Marihuana Tax Act comme oraison\nLa prohibition s'\u00e9tend, les droits sont bafou\u00e9s\nLe cannabis sous terre, la v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e\n\n[Refrain]\nMais depuis les ann\u00e9es 2000, on oublie la vision stricte\nCertaines nations se tournent vers un nouvel \u00e9clat\nCanada, premier pas, distinction m\u00e9dicale en pratique\nEt en d\u00e9cembre 2013, l'Uruguay enlace le contrat\n\n[Couplet 2]\nL\u00e9galisation, un nouveau chapitre commence\nEn octobre 2018, la feuille s'\u00e9lance\nLe Canada suit, le cannabis dans l'air\nConsommation r\u00e9cr\u00e9ative, production \u00e0 la lumi\u00e8re\n\nMais les lois diff\u00e8rent d'un pays \u00e0 l'autre\nLa police saisit le cannabis, c'est gu\u00e8re un autre\nL'ONU, via l'Office des Nations unies contre la drogue\nDans 192 nations, une politique de prohibition qui loge\n\nPourtant la prohibition, \u00e9voque-t-elle bien l'id\u00e9e ?\nLe trafic, les cons\u00e9quences, c'est bien un souci\nEt dans les ann\u00e9es 2010, l'assouplissement sonne\nL'ONU, les voix se font entendre, la rengaine r\u00e9sonne\n\n[Refrain]\nLa Convention de 1961, le tableau IV est chamboul\u00e9\nLe cannabis se lib\u00e8re des substances dangereuses, on l'a lou\u00e9"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques", "text_origine": "La l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques (en anglais : Digital Markets Act, DMA) est un r\u00e8glement europ\u00e9en faisant suite \u00e0 une proposition l\u00e9gislative de la Commission europ\u00e9enne soumise au Parlement europ\u00e9en et au Conseil europ\u00e9en le 15 d\u00e9cembre 2020.\nLa l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques est le r\u00e8glement \u00ab fr\u00e8re \u00bb de la l\u00e9gislation sur les services num\u00e9riques (Digital Services Act) pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 la m\u00eame date aux instances l\u00e9gislatives europ\u00e9ennes par la Commission.\nLa l\u00e9gislation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Margrethe Vestager, vice-pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne charg\u00e9e de promouvoir une Europe adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e2ge num\u00e9rique et par Thierry Breton commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 du march\u00e9 int\u00e9rieur tous deux membres de la commission von der Leyen.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques est un r\u00e8glement europ\u00e9en propos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne en d\u00e9cembre 2020.\n2. Elle fait partie d'un ensemble de r\u00e8glements appel\u00e9 Digital Markets Act (DMA).\n3. La l\u00e9gislation a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par Margrethe Vestager et Thierry Breton, membres de la commission von der Leyen.\n4. Ce r\u00e8glement est le compl\u00e9ment du Digital Services Act, pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la m\u00eame date.\n5. L'objectif principal de la l\u00e9gislation est de promouvoir une Europe adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nL\u00e9gislation sur les march\u00e9s num\u00e9riques,\nUn r\u00e8glement qui tombe en d\u00e9cembre 2020,\nPropos\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne,\nPour r\u00e9guler les g\u00e9ants du Net, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage.\n\nLe Digital Markets Act, c'est son nom,\nUn ensemble de r\u00e8glements pour le futur,\nVestager et Breton, au c\u0153ur de la mission,\nPr\u00e9parant l'Europe des nouvelles aventures.\n\n[Refrain]\nDigital Markets Act, on d\u00e9barque en force,\nPromouvoir l'Europe dans l'\u00e2ge du num\u00e9rique,\nR\u00e9gulation, adieu les d\u00e9rives, bien s\u00fbr,\nC'est l'objectif principal de cette musique.\n\n[Couplet 2]\nLe compl\u00e9ment du Digital Services Act,\nLa l\u00e9gislation vise \u00e0 encadrer,\nLes grandes plateformes, pas le temps de faux pas,\nPour une Europe num\u00e9rique plus \u00e9quilibr\u00e9e.\n\nAdapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge num\u00e9rique, c'est l'id\u00e9e,\nProt\u00e9ger les consommateurs et les petits acteurs,\nCombattre les pratiques monopolistiques, \u00e7a va p\u00e9ter,\nEn route vers une nouvelle \u00e8re, innovatrice.\n\n[Refrain]\nDigital Markets Act, on d\u00e9barque en force,\nPromouvoir l'Europe dans l'\u00e2ge du num\u00e9rique,\nR\u00e9gulation, adieu les d\u00e9rives, bien s\u00fbr,\nC'est l'objectif principal de cette musique."}, {"titre": "Lycurgue (l\u00e9gislateur)", "text_origine": "Lycurgue (en grec ancien \u039b\u03c5\u03ba\u03bf\u03cd\u03c1\u03b3\u03bf\u03c2 / Lyko\u00fargos, \u00ab celui qui tient les loups \u00e0 l\u2019\u00e9cart \u00bb) est un l\u00e9gislateur mythique de Sparte.\nPlutarque, dans ses Vies parall\u00e8les, consacre une Vie \u00e0 Lycurgue, mis en parall\u00e8le avec le roi romain Numa Pompilius. Il situe son existence au IXe si\u00e8cle av. J.-C. ou au tout d\u00e9but du VIIIe si\u00e8cle, mais il avertit au tout d\u00e9but de son \u0153uvre que :\n\n\u00ab On ne peut absolument rien dire sur le l\u00e9gislateur Lycurgue qui ne soit sujet \u00e0 controverse : son origine, ses voyages, sa mort, l\u2019\u00e9laboration enfin de ses lois et de sa constitution ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des r\u00e9cits historiques tr\u00e8s divers. \u00bb\n\nDe fait, les historiens modernes, voire antiques, utilisent son nom pour d\u00e9finir l'ensemble de la l\u00e9gislation mise en \u0153uvre \u00e0 Sparte et qui lui est attribu\u00e9e, sans s'engager sur l'historicit\u00e9 du personnage ou le fait qu'un seul homme ait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de ces mesures.", "element_cle": "1. Lycurgue est un l\u00e9gislateur mythique de Sparte.\n2. Sa vie est sujette \u00e0 controverse, avec des r\u00e9cits historiques tr\u00e8s divers.\n3. Son existence est situ\u00e9e au IXe si\u00e8cle av. J.-C. ou au tout d\u00e9but du VIIIe si\u00e8cle.\n4. Les historiens modernes utilisent son nom pour d\u00e9signer l'ensemble de la l\u00e9gislation de Sparte qui lui est attribu\u00e9e.\n5. Il est incertain si Lycurgue \u00e9tait une seule personne ou si ses lois ont \u00e9t\u00e9 mises en place par plusieurs individus.", "rap": "[Couplet 1]\nLycurgue, l\u00e9gislateur mythique de Sparte\nAu IXe si\u00e8cle av. J.C., r\u00e8gles en cascade\nMais sa vie, c'est un myst\u00e8re, sujet \u00e0 controverse\nDes r\u00e9cits divers, l'histoire en traverse\n\nOn parle de lois, de principe \u00e9ducatif\nL'ensemble du code, les Spartiates, actifs\nMais \u00e9tait-il seul ou plusieurs individus ?\nLycurgue, l\u00e9gende, personne n'est exclu\n\n[Refrain]\nLycurgue, l\u00e9gislateur, de la Gr\u00e8ce antique\nSparte, cit\u00e9 d'acier, o\u00f9 r\u00e8gne la pratique\nDes r\u00e8gles strictes, l'\u00e9ducation comme pilier\nLycurgue, symbole des valeurs \u00e0 transmettre\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9but du VIIIe si\u00e8cle, une \u00e8re incertaine\nLycurgue, mod\u00e8le de lois, on l'encha\u00eene\nLes historiens modernes, dans le doute\nSon nom relie l'ensemble, pas de d\u00e9route\n\nMais au-del\u00e0 des mythes et des l\u00e9gendes\nLes lois de Lycurgue, des valeurs \u00e0 d\u00e9fendre\n\u00c9ducation, principes fondamentaux\nSparte, un mod\u00e8le du pass\u00e9, toujours de l'or\n\n[Refrain]\nLycurgue, l\u00e9gislateur, de la Gr\u00e8ce antique\nSparte, cit\u00e9 d'acier, o\u00f9 r\u00e8gne la pratique\nDes r\u00e8gles strictes, l'\u00e9ducation comme pilier\nLycurgue, symbole des valeurs \u00e0 transmettre"}, {"titre": "Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9", "text_origine": "Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9 (Law, Legislation and Liberty) est le magnum opus du \u00ab Prix Nobel \u00bb (en 1974) d'\u00e9conomie et philosophe lib\u00e9ral Friedrich Hayek. Publi\u00e9 en trois volumes en 1973, 1976 et 1979, il s'agit d'un ouvrage de philosophie sociale et non d'\u00e9conomie. Hayek y d\u00e9veloppe sa philosophie de la vie en soci\u00e9t\u00e9, approfondissant les principes qu'il avait d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 dans La Constitution de la libert\u00e9 et La Route de la servitude. Pour cela, il s'agit selon l'Encyclop\u00e6dia Universalis du \u00ab v\u00e9ritable aboutissement \u00bb de sa pens\u00e9e.", "element_cle": "1. Friedrich Hayek a \u00e9crit un ouvrage majeur intitul\u00e9 Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9.\n2. Le livre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en trois volumes entre 1973 et 1979.\n3. L'ouvrage ne traite pas seulement d'\u00e9conomie, mais aussi de philosophie sociale.\n4. Hayek d\u00e9veloppe sa philosophie de la vie en soci\u00e9t\u00e9 dans ce livre.\n5. Droit, l\u00e9gislation et libert\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme l'aboutissement de la pens\u00e9e de Hayek.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, l'\u0153uvre majeure\nDe Hayek, un penseur \u00e9clair\u00e9 dans l'obscurit\u00e9\nPubli\u00e9 en trois volumes, des ann\u00e9es soixante-dix \u00e0 la fin des seventies\nC'est pas qu'une histoire d'\u00e9co, \u00e7a va plus loin, ouais c'est la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, le manifeste de libert\u00e9\nHayek nous guide vers une soci\u00e9t\u00e9 pens\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nLa philosophie sociale, il l'explore, l'analyse\nDans ce livre, il pose les bases pour une vie en soci\u00e9t\u00e9 plus juste\nFriedrich Hayek, un visionnaire au grand esprit\nSon livre, c'est l'aboutissement de sa pens\u00e9e, un h\u00e9ritage lourd et fort\n\n[Refrain]\nDroit, l\u00e9gislation et libert\u00e9, le manifeste de libert\u00e9\nHayek nous guide vers une soci\u00e9t\u00e9 pens\u00e9e"}, {"titre": "L\u00e9gislation sur l'euthanasie et le suicide assist\u00e9 par pays", "text_origine": "La question de la place de l'euthanasie ou du suicide assist\u00e9 dans la l\u00e9gislation des diff\u00e9rents pays est source de d\u00e9bats,. La plupart des pays les interdisent, avec des exceptions notables telles que la Belgique, le Canada, la Colombie, la Suisse, les Pays-Bas, le Luxembourg et certains \u00e9tats des \u00c9tats-unis.\nEn 2015, l'euthanasie active n'est l\u00e9gale que dans cinq pays : la Colombie, les Pays-Bas, la Belgique, le Luxembourg et depuis juin 2021 l\u2019Espagne.\nLe suicide assist\u00e9 est l\u00e9galis\u00e9 dans cinq \u00c9tats am\u00e9ricains (Oregon, Washington, Montana, Vermont et Californie). Des pays comme la Suisse ou l'Italie le tol\u00e8rent sous conditions, sans qu'une loi ne le l\u00e9galise officiellement.\nCependant, nombre de pays interdisant l'euthanasie active ont l\u00e9galis\u00e9 l'arr\u00eat des traitements \u00e0 la demande du patient, interdit l'acharnement th\u00e9rapeutique et institu\u00e9 des initiatives d'accompagnement des patients en fin de vie.", "element_cle": "1. La l\u00e9gislation sur l'euthanasie et le suicide assist\u00e9 varie d'un pays \u00e0 l'autre, suscitant des d\u00e9bats.\n2. Certains pays comme la Belgique, le Canada, la Colombie, la Suisse, les Pays-Bas, le Luxembourg et certains \u00e9tats des \u00c9tats-Unis permettent l'euthanasie ou le suicide assist\u00e9, avec certaines restrictions.\n3. En 2015, seulement cinq pays autorisaient l'euthanasie active : la Colombie, les Pays-Bas, la Belgique, le Luxembourg et l'Espagne depuis juin 2021.\n4. Le suicide assist\u00e9 est l\u00e9galis\u00e9 dans cinq \u00c9tats am\u00e9ricains : l'Oregon, Washington, Montana, Vermont et Californie.\n5. Certaines nations, comme la Suisse et l'Italie, tol\u00e8rent le suicide assist\u00e9 sous certaines conditions, m\u00eame s'il n'y a pas de loi sp\u00e9cifique le l\u00e9galisant officiellement.\n6. De nombreux pays qui interdisent l'euthanasie active permettent cependant l'arr\u00eat des traitements \u00e0 la demande du patient, interdisent l'acharnement th\u00e9rapeutique et offrent des programmes d'accompagnement en fin de vie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa l\u00e9gislation de l'euthanasie, un sujet qui divise,\nD'un pays \u00e0 l'autre, des d\u00e9bats qui se brisent.\nEn Belgique, au Canada, en Colombie ou aux Pays-Bas,\nL'euthanasie et le suicide assist\u00e9 sont l\u00e9gaux, mais attention, y'a des lois.\n\n[Refrain]\nEuthanasie, suicide assist\u00e9, \u00e7a varie d'un pays \u00e0 l'autre,\nDes restrictions, des conditions, faut pas faire n'importe quoi fr\u00e8re.\nMais certains \u00c9tats, faut croire sont plus cl\u00e9ments,\nPour soulager la souffrance, accompagner dignement.\n\n[Couplet 2]\nEn 2015, seulement cinq pays \u00e0 l'actif,\nColombie, Pays-Bas, Belgique, et le Luxembourg r\u00e9active.\nDepuis juin 2021, l'Espagne vient s'ajouter,\nPour terminer les souffrances, jusqu'au dernier soupir.\n\n[Refrain]\nLe suicide assist\u00e9, l\u00e9galis\u00e9 cinq \u00c9tats am\u00e9ricains,\nOregon, Washington, Montana, Vermont, Californie \u00e0 foison.\nDans d'autres nations, tol\u00e9rance sous conditions,\nLa Suisse, l'Italie, sans loi sp\u00e9cifique, c'est leur position.\n\n[Couplet 3]\nCertains pays n'autorisent pas l'euthanasie directe,\nMais respectent les patients, leurs souhaits, \u00e7a se d\u00e9tecte.\nL'arr\u00eat des traitements, l'accompagnement en fin de vie,\nL'acharnement th\u00e9rapeutique, ils l'interdisent pour garantir.\n\n[Refrain]\nEuthanasie, suicide assist\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 complexe,\nVarie d'un pays \u00e0 l'autre, c'est bien le contexte.\nLa souffrance humaine, la dignit\u00e9 jusqu'au bout,\nDes notions \u00e9ducatives, des d\u00e9bats sans d\u00e9tour."}, {"titre": "L\u00e9gislation sur le tabac", "text_origine": "Le tabac est un produit nocif pour la sant\u00e9. En tant que tel, il est encadr\u00e9 par de nombreuses l\u00e9gislations, certaines datant du XVIIe si\u00e8cle et de l'apparition du tabac.\nLa l\u00e9gislation sur le tabac a pour objectif de r\u00e9duire le tabagisme et de prot\u00e9ger les non fumeurs contre le tabagisme passif, en interdisant de fumer dans certains lieux (lieux publics, v\u00e9hicules particuliers, etc.).\nAfin de r\u00e9duire la consommation, il est \u00e9galement possible d'imposer la pr\u00e9sence d'avertissements sur les paquets de cigarettes et de r\u00e9glementer la publicit\u00e9, le marketing (paquets g\u00e9n\u00e9riques) et les op\u00e9rations de parrainage par des entreprises du tabac.\nUne autre approche l\u00e9gislative consiste \u00e0 interdire la vente (et \u00e9ventuellement la consommation) aux personnes en dessous d'un certain \u00e2ge (en g\u00e9n\u00e9ral, 18 ou 21 ans). La vente de tabac est compl\u00e8tement interdite dans certains pays comme le Bhoutan depuis 2004 et le Turkm\u00e9nistan depuis 2016.", "element_cle": "1. Le tabac est encadr\u00e9 par de nombreuses l\u00e9gislations, certaines datant du XVIIe si\u00e8cle.\n2. La l\u00e9gislation sur le tabac vise \u00e0 r\u00e9duire le tabagisme et \u00e0 prot\u00e9ger les non fumeurs.\n3. Elle interdit de fumer dans certains lieux publics et v\u00e9hicules particuliers.\n4. Des avertissements doivent \u00eatre pr\u00e9sents sur les paquets de cigarettes pour r\u00e9duire la consommation.\n5. La publicit\u00e9, le marketing et le parrainage par les entreprises du tabac sont r\u00e9glement\u00e9s.\n6. La vente et la consommation de tabac peuvent \u00eatre interdites aux personnes de moins de 18 ou 21 ans.\n7. Certains pays comme le Bhoutan et le Turkm\u00e9nistan ont interdit compl\u00e8tement la vente de tabac.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tabac, c'est plus qu'une simple plante,\nMais c'est aussi des lois, des r\u00e8gles qui nous hantent.\nDepuis le dix-septi\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a date,\nLa l\u00e9gislation sur le tabac, elle se combatte.\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger les non fumeurs, r\u00e9duire le tabagisme,\nOn met en place de nouvelles prismes.\nDes lieux publics au volant de ta bagnole,\nFumer est interdit, c'est d\u00e9sormais la parole.\n\n[Couplet 2]\nSur les paquets de cigarettes, faut du texte en gros,\nDes avertissements pour garder le contr\u00f4le.\nLa consommation, la vente, tout est r\u00e9glement\u00e9,\nLes entreprises du tabac doivent plier.\n\n[Refrain]\nLa pub, le marketing, le parrainage tout \u00e7a,\nDes r\u00e8gles strictes pour faire tomber le tracas.\nEt pour les jeunes, faut faire attention,\nLa vente et la conso, c'est pas pour les moins de dix-huit piges, c'est scion.\n\n[Couplet 3]\nMais certains pays voient plus loin, plus grand,\nLe Bhoutan, le Turkm\u00e9nistan, c'est interdit carr\u00e9ment.\nLa vente de tabac, y'a plus de trace,\nDans ces contr\u00e9es, on met la sant\u00e9 en place.\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger les non fumeurs, r\u00e9duire le tabagisme,\nOn met en place de nouvelles prismes.\nDes lieux publics au volant de ta bagnole,\nFumer est interdit, c'est d\u00e9sormais la parole."}, {"titre": "Droit fiscal", "text_origine": "Le droit fiscal peut \u00eatre d\u00e9fini comme la branche du droit recouvrant l'ensemble des r\u00e8gles de droit relatives aux imp\u00f4ts. Elle d\u00e9signe aussi la participation des sujets de droit (personnes physiques, personnes morales) \u00e0 l'organisation financi\u00e8re de l'\u00c9tat et \u00e0 l'expression de sa politique \u00e9conomique et sociale.\nOn pourrait laisser penser, de prime abord, que le droit fiscal est une mati\u00e8re unitaire : l\u2019ensemble des dispositions fiscales forme un corps unique, un corpus juris fiscalis constitu\u00e9 de divers \u00e9l\u00e9ments formant entre eux un ensemble unique. La r\u00e9alit\u00e9 est tr\u00e8s diff\u00e9rente et, si on se penche sur les dispositions fiscales aujourd\u2019hui en vigueur, on remarque que le droit fiscal est compos\u00e9 de diverses branches qui peuvent \u00eatre regroup\u00e9es en deux grands ensembles.", "element_cle": "1. Le droit fiscal concerne les r\u00e8gles de droit li\u00e9es aux imp\u00f4ts et \u00e0 la participation des sujets de droit \u00e0 l'organisation financi\u00e8re de l'\u00c9tat.\n2. Il englobe l'expression de la politique \u00e9conomique et sociale de l'\u00c9tat.\n3. Malgr\u00e9 son apparence unitaire, le droit fiscal se divise en diff\u00e9rentes branches.\n4. Ces branches peuvent \u00eatre regroup\u00e9es en deux ensembles distincts.\n5. Le droit fiscal est constitu\u00e9 d'un corpus juris fiscalis, form\u00e9 de divers \u00e9l\u00e9ments formant un ensemble unique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit fiscal, c'est la loi des imp\u00f4ts,\nLes r\u00e8gles qui g\u00e8rent la thune de l'\u00c9tat, c'est chaud,\nLes sujets du droit, ils doivent participer,\n\u00c0 l'organisation financi\u00e8re, faut pas se planter.\n\n[Refrain]\nLe droit fiscal, c'est pas du g\u00e2teau,\nC'est la politique \u00e9conomique et sociale sous les projecteurs,\nUnitaire en apparence, mais divis\u00e9 en branches,\nOn l'\u00e9tudie comme un ensemble unique, \u00e7a se penche.\n\n[Couplet 2]\nRegarde ces branches, deux groupes on les range,\nFaut pas m\u00e9langer, sinon tout d\u00e9range,\nCorpus juris fiscalis, le code est l\u00e0,\nAvec tous ses \u00e9l\u00e9ments, \u00e7a fait pas le baba.\n\n[Refrain]\nLe droit fiscal, c'est pas du g\u00e2teau,\nC'est la politique \u00e9conomique et sociale sous les projecteurs,\nUnitaire en apparence, mais divis\u00e9 en branches,\nOn l'\u00e9tudie comme un ensemble unique, \u00e7a se penche."}, {"titre": "Tribunal", "text_origine": "Le tribunal ou cour est un lieu o\u00f9 est rendue la justice. C'est l\u00e0 que les personnes en conflit viennent chercher la justice et o\u00f9 celles qui n'ont pas respect\u00e9 la loi sont jug\u00e9es.\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, un tribunal n'est pas obligatoirement un service public de l'\u00c9tat. C'est notamment le cas d'un tribunal arbitral.\nLa juridiction d'un tribunal est aussi l'\u00e9tendue territoriale de sa comp\u00e9tence. On parle alors, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, de son ressort (droit). En droit qu\u00e9b\u00e9cois, on parle plut\u00f4t de comp\u00e9tence territoriale, la comp\u00e9tence d'attribution \u00e9tablissant les mati\u00e8res que le tribunal conna\u00eet.\nPar un processus de personnification, le mot tribunal peut aussi d\u00e9signer \u00ab le juge qui si\u00e8ge dans une salle d'audience, par opposition \u00e0 celui qui si\u00e8ge en son cabinet \u00bb.\nL'expression \u00ab pleine juridiction \u00bb qualifie la comp\u00e9tence d'un tribunal \u00e0 conna\u00eetre \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments de fait et des moyens de droit soulev\u00e9s par les parties. Suivant le mod\u00e8le fran\u00e7ais, dans de nombreux pays, la Cour de cassation, n'ayant comp\u00e9tence que pour juger la conformit\u00e9 d'une d\u00e9cision au droit, n'a pas re\u00e7u \u00ab pleine juridiction \u00bb. En France, une Cour d'assises dispose d'une pl\u00e9nitude de juridiction : elle est comp\u00e9tente pour tout ce qu'elle souhaite, dans les conditions pr\u00e9vues par la loi.\nLes communaut\u00e9s religieuses organis\u00e9es poss\u00e8dent leurs propres tribunaux, tels que le tribunal rabbinique, le tribunal de la charia et le tribunal eccl\u00e9siastique.", "element_cle": "- Un tribunal est un lieu o\u00f9 est rendue la justice.\n- Les personnes en conflit viennent chercher la justice et celles qui ont enfreint la loi sont jug\u00e9es.\n- Un tribunal peut \u00eatre public ou arbitral.\n- La juridiction d'un tribunal d\u00e9termine son \u00e9tendue territoriale.\n- En droit qu\u00e9b\u00e9cois, on parle plut\u00f4t de comp\u00e9tence territoriale.\n- Un tribunal peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 par le juge qui si\u00e8ge dans une salle d'audience.\n- La pleine juridiction qualifie la comp\u00e9tence d'un tribunal \u00e0 conna\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments de fait et des moyens de droit.\n- La Cour de cassation n'a pas pleine juridiction dans de nombreux pays.\n- Une Cour d'assises a une pl\u00e9nitude de juridiction en France.\n- Les communaut\u00e9s religieuses organis\u00e9es poss\u00e8dent leurs propres tribunaux.", "rap": "[Couplet 1]\nAu tribunal, la justice est rendue\nLes conflits se r\u00e8glent, les coupables sont mis \u00e0 nue\nQue ce soit public ou arbitral\nLe tribunal d\u00e9cide, \u00e7a c'est le r\u00f4le capital\n\nLa juridiction, vaste \u00e9tendue territoriale\nEn droit qu\u00e9b\u00e9cois, c'est la comp\u00e9tence territoriale\nDans une salle d'audience, le juge pr\u00e9side\nD\u00e9signant ce tribunal o\u00f9 justice se d\u00e9cide\n\n[Refrain]\nAu tribunal, justice est rendue\nLes r\u00e8gles du jeu, personne n'esquive\nL'affaire est jug\u00e9e, verdict est tomb\u00e9\nAu tribunal, la v\u00e9rit\u00e9 triomphe\n\n[Couplet 2]\nLa pleine juridiction, le pouvoir de d\u00e9cider\nDes faits et du droit, sans se tromper\nLa Cour de cassation, limit\u00e9e dans certains pays\nEn France, la Cour d'assises a la pl\u00e9nitude de juridiction, c'est pas fini\n\nIl y a m\u00eame des tribunaux religieux\nQui jugent dans les communaut\u00e9s religieuses\nLa justice, une affaire s\u00e9rieuse\nDans ce tribunal, elle est toujours pr\u00e9cieuse\n\n[Refrain]\nAu tribunal, justice est rendue\nLes r\u00e8gles du jeu, personne n'esquive\nL'affaire est jug\u00e9e, verdict est tomb\u00e9\nAu tribunal, la v\u00e9rit\u00e9 triomphe"}, {"titre": "Tribunal correctionnel", "text_origine": "En France, le tribunal correctionnel est une chambre sp\u00e9cialis\u00e9e du tribunal judiciaire statuant en premi\u00e8re instance en mati\u00e8re p\u00e9nale sur les infractions qualifi\u00e9es de d\u00e9lits et dont les peines d'emprisonnement ne peuvent pas d\u00e9passer les dix ann\u00e9es. \nLes infractions moins graves (appel\u00e9es contraventions) sont jug\u00e9es par le tribunal de police (les juridictions de proximit\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement supprim\u00e9es au 1er juillet 2017). Les infractions plus graves (appel\u00e9es crimes) sont jug\u00e9es par la cour d'assises.\nEn termes d'organisation judiciaire, le tribunal correctionnel est l'une des chambres du tribunal judiciaire. Dans les plus gros tribunaux judiciaires, plusieurs chambres peuvent \u00eatre charg\u00e9es des affaires p\u00e9nales. On parle alors, en les num\u00e9rotant pour les distinguer, de ne chambre correctionnelle ou ne chambre du tribunal correctionnel.", "element_cle": "- Le tribunal correctionnel est une chambre sp\u00e9cialis\u00e9e du tribunal judiciaire en France.\n- Il traite les infractions qualifi\u00e9es de d\u00e9lits.\n- Les peines d'emprisonnement ne peuvent pas d\u00e9passer dix ans.\n- Les contraventions sont jug\u00e9es par le tribunal de police.\n- Les crimes sont jug\u00e9s par la cour d'assises.\n- Dans les gros tribunaux, il peut y avoir plusieurs chambres du tribunal correctionnel.\n- Les chambres peuvent \u00eatre num\u00e9rot\u00e9es pour les distinguer.", "rap": "[Couplet 1]\nSur le beat, j'vais t'parler d'un lieu crucial\nLe tribunal correctionnel, c'est bien r\u00e9el\nUne chambre sp\u00e9cialis\u00e9e du tribunal judiciaire\nC'est l\u00e0 qu'on traite les d\u00e9lits, c'est clair et net\n\n[Refrain]\nTribunal correctionnel, justice en action\nLes peines d'emprisonnement, pas plus de dix ans\nContraventions au tribunal de police\nLes crimes, eux, jug\u00e9s par cour d'assises\n\n[Couplet 2]\nDans les grosses villes, plusieurs chambres s'\u00e9rigent\nPour juger les dossiers, pas d'rel\u00e2che, pas dredigrer\nChacune num\u00e9rot\u00e9e, pour pas s'm\u00e9langer\nLa justice rendue, faut s'respecter, pas s'd\u00e9sengager\n\n[Refrain]\nTribunal correctionnel, justice en action\nLes peines d'emprisonnement, pas plus de dix ans\nContraventions au tribunal de police\nLes crimes, eux, jug\u00e9s par cour d'assises"}, {"titre": "Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie", "text_origine": "Le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY) est une ancienne juridiction institu\u00e9e le 25 mai 1993 par la r\u00e9solution 827 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Organisation des Nations unies afin de poursuivre et de juger les personnes s'\u00e9tant rendues coupables de violations graves du droit international humanitaire sur le territoire de l'ex-Yougoslavie \u00e0 compter du 1er janvier 1991, c'est-\u00e0-dire durant les guerres de Yougoslavie (guerre de Croatie, guerre de Bosnie-Herz\u00e9govine et guerre du Kosovo), conform\u00e9ment aux dispositions de ses statuts. Son si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 La Haye (Pays-Bas).\nDepuis la tenue de sa toute premi\u00e8re audience, le 8 novembre 1995 (\u00e0 l\u2019encontre de Dragan Nikoli\u0107, un commandant du camp de Su\u0161ica en Bosnie-Herz\u00e9govine orientale, inculp\u00e9 de crimes commis contre des non Serbes en 1992), le Tribunal a mis en accusation 161 personnes. Apr\u00e8s les arrestations de Slobodan Milo\u0161evi\u0107, le 1er avril 2001 et de Radovan Karad\u017ei\u0107, le 21 juillet 2008, en 2011, il ne restait que deux accus\u00e9s en fuite : Goran Had\u017ei\u0107 et Ratko Mladi\u0107. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 26 mai 2011, faisant de Goran Had\u017ei\u0107 le dernier fugitif recherch\u00e9 par le TPIY. Goran Had\u017ei\u0107 fut finalement arr\u00eat\u00e9 \u00e0 son tour le 20 juillet 2011.\nAnte Gotovina, un g\u00e9n\u00e9ral croate accus\u00e9 de crimes contre l'humanit\u00e9 sur les Serbes de Croatie, qui dans un premier temps fut condamn\u00e9 \u00e0 24 ans de prison a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en appel, en novembre 2012, provoquant l'incompr\u00e9hension et le doute sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Tribunal. Quelques jours plus tard c'est Ramush Haradinaj un des principaux chefs militaires des albanais du Kosovo qui est lib\u00e9r\u00e9 car les neuf t\u00e9moins dont trois prot\u00e9g\u00e9s par la mission d'administration int\u00e9rimaire des Nations unies au Kosovo (MINUK) qui devaient compara\u00eetre contre lui ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s ou sont morts dans des conditions suspectes. Une autre critique formul\u00e9e est celle du probl\u00e8me des pressions externes auxquelles ont \u00e9t\u00e9 soumis les juges ou les t\u00e9moins. Selon un des anciens procureurs du tribunal Carla Del Ponte, \u00ab certains juges du Tribunal pour l'ex-Yougoslavie avaient peur que les Albanais viennent eux-m\u00eames s'occuper d'eux \u00bb,,,,,.\nLe TPIY est une instance judiciaire de l\u2019Organisation des Nations unies charg\u00e9e de juger les auteurs de crimes de guerre en ex-Yougoslavie.\nLe TPIY est dissous le 31 d\u00e9cembre 2017 et ses missions r\u00e9siduelles, notamment le contr\u00f4le de l'application des peines et l'examen des proc\u00e9dures d'appel depuis le 1er juillet 2013, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9es au M\u00e9canisme r\u00e9siduel pour les Tribunaux p\u00e9naux internationaux.", "element_cle": "1. Le Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY) a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 en 1993 pour juger les violations graves du droit international humanitaire commises sur le territoire de l'ex-Yougoslavie.\n2. Le TPIY a si\u00e9g\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas.\n3. Depuis sa cr\u00e9ation, le Tribunal a mis en accusation 161 personnes.\n4. Slobodan Milo\u0161evi\u0107 et Radovan Karad\u017ei\u0107 font partie des accus\u00e9s les plus connus.\n5. Goran Had\u017ei\u0107 \u00e9tait le dernier fugitif recherch\u00e9 par le TPIY, mais il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2011.\n6. Ante Gotovina, un g\u00e9n\u00e9ral croate, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en appel en 2012, ce qui a remis en question la cr\u00e9dibilit\u00e9 du Tribunal.\n7. Ramush Haradinaj, chef militaire des albanais du Kosovo, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en raison de la mort suspecte de t\u00e9moins.\n8. Le TPIY a fait face \u00e0 des critiques concernant les pressions externes exerc\u00e9es sur les juges et les t\u00e9moins.\n9. Le Tribunal a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la poursuite des responsables des crimes commis durant les guerres de Yougoslavie.\n10. Le TPIY a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement de la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle pour les violations du droit international humanitaire.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une institution\nQui a marqu\u00e9 l'histoire par ses r\u00e9solutions\nLe TPIY, Tribunal P\u00e9nal International\nCr\u00e9\u00e9 en 93 pour rendre justice dans les Balkans\n\n[Couplet 2]\nBas\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas\nCe tribunal a pas mal fait parler de lui, \u00e7a c'est vrai\nPlus de 160 personnes mises en accusation\nMilo\u0161evi\u0107 et Karad\u017ei\u0107, des noms qui font sens\n\n[Refrain]\nLe TPIY, un symbole de justice\nJuger les violences, les crimes, sans compromis\nParce que les responsables doivent r\u00e9pondre de leurs actes\nLe TPIY, d\u00e9fenseur du droit international en pacte\n\n[Couplet 3]\nHad\u017ei\u0107, dernier fugitif, arr\u00eat\u00e9 en 2011\nSon arrestation, une victoire dans ce combat, enfin\nMais le Tribunal a aussi connu des revers\nGotovina lib\u00e9r\u00e9 en appel, \u00e7a a fait pol\u00e9mique, on est pas \u00e0 l'envers\n\n[Couplet 4]\nHaradinaj, chef militaire kosovar \u00e9galement rel\u00e2ch\u00e9\nDes questions sur la mort de t\u00e9moins se sont pos\u00e9es\nCritiques sur les pressions exerc\u00e9es sur les juges et t\u00e9moins\nMais malgr\u00e9 tout, le TPIY a jou\u00e9 un r\u00f4le qui retient l'attention\n\n[Refrain]\nLe TPIY, un symbole de justice\nJuger les violences, les crimes, sans compromis\nParce que les responsables doivent r\u00e9pondre de leurs actes\nLe TPIY, d\u00e9fenseur du droit international en pacte\n\n[Couplet Bonus]\nControverses \u00e0 part, on peut pas nier le m\u00e9rite\nLe TPIY a contribu\u00e9 \u00e0 faire la lumi\u00e8re sur les limites\nLes responsabilit\u00e9s, les crimes pendant les guerres de Yougoslavie\nL'\u00e9tablissement de la responsabilit\u00e9 individuelle, \u00e7a fait bouger les lignes\n\n[Refrain]\nLe TPIY, un symbole de justice\nJuger les violences, les crimes, sans compromis\nParce que les responsables doivent r\u00e9pondre de leurs actes\nLe TPIY, d\u00e9fenseur du droit international en pacte"}, {"titre": "Tribunal de commerce (France)", "text_origine": "En France, le tribunal de commerce est d\u00e9fini par l'article L.721-1 du code de commerce comme une juridiction de premier degr\u00e9 compos\u00e9e de juges \u00e9lus et d'un greffier. Les juges sont des commer\u00e7ants \u00e9lus par leur pairs pour deux ans (ils si\u00e8gent \u00e0 trois), le greffier est un officier public et minist\u00e9riel nomm\u00e9 par le ministre de la Justice et depuis le 27 janvier 2016 recrut\u00e9 sur concours . Le tribunal de commerce est charg\u00e9 de r\u00e9gler les litiges entre commer\u00e7ants et de g\u00e9rer les proc\u00e9dures collectives. Il est parfois appel\u00e9 \u00ab juridiction consulaire \u00bb pour des raisons historiques. Outre ces missions juridictionnelles, il assure \u00e9galement celle de publicit\u00e9 l\u00e9gale ainsi que celle de contr\u00f4le juridique du greffe du tribunal de commerce et des juridictions \u00e0 comp\u00e9tence commerciale, qui incluent en particulier la tenue du registre du commerce et des soci\u00e9t\u00e9s.\nEn 2008, il existait en France 191 tribunaux de commerce. Au 1er janvier 2009, cinquante-cinq de ces tribunaux ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, et six autres cr\u00e9\u00e9s (Annecy, Bernay, Gu\u00e9ret, Mende, Thonon-les-Bains, ainsi que le tribunal mixte de Saint-Pierre de La R\u00e9union, o\u00f9 juges consulaires et magistrats professionnels sont d\u00e9sormais dans la m\u00eame juridiction) ramenant le nombre de tribunaux de commerce \u00e0 134. Le nombre de juges devrait quant \u00e0 lui augmenter de 35.\nLes tribunaux de commerce sont r\u00e9gis par le livre 7 du code de commerce. Ils sont pr\u00e9sents dans toute la France m\u00e9tropolitaine en dehors de l'Alsace et de la Moselle o\u00f9, en vertu du droit local, les litiges de la comp\u00e9tence des tribunaux de commerce sont port\u00e9s devant le tribunal judiciaire dont la chambre commerciale, pr\u00e9sid\u00e9e par un magistrat, comprend deux assesseurs \u00e9lus.", "element_cle": "1. Le tribunal de commerce en France est une juridiction de premier degr\u00e9 compos\u00e9e de juges \u00e9lus et d'un greffier.\n2. Les juges du tribunal de commerce sont des commer\u00e7ants \u00e9lus par leurs pairs pour deux ans.\n3. Le greffier du tribunal de commerce est un officier public et minist\u00e9riel nomm\u00e9 par le ministre de la Justice.\n4. Le tribunal de commerce a pour mission de r\u00e9gler les litiges entre commer\u00e7ants et de g\u00e9rer les proc\u00e9dures collectives.\n5. En 2008, il y avait 191 tribunaux de commerce en France, mais ce nombre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 134 en 2009.\n6. Les tribunaux de commerce sont r\u00e9gis par le livre 7 du code de commerce.\n7. Les tribunaux de commerce ont \u00e9galement des missions de publicit\u00e9 l\u00e9gale et de contr\u00f4le juridique.\n8. En Alsace et en Moselle, les litiges de comp\u00e9tence des tribunaux de commerce sont port\u00e9s devant le tribunal judiciaire.\n9. Dans certaines juridictions, les juges consulaires et les magistrats professionnels si\u00e8gent ensemble.\n10. Le nombre de juges du tribunal de commerce devrait augmenter de 35.", "rap": "[Couplet 1]\nTribunal de commerce, un lieu de d\u00e9cision\nDes juges \u00e9lus, experts en \u00e9conomie et gestion\nCommer\u00e7ants \u00e9lus, deux ans de mandat\nPour r\u00e9gler les litiges, dans les r\u00e8gles \u00e9tablies\n\nLe greffier officier, minist\u00e9riel et public\nNomm\u00e9 par le Ministre de la Justice, sp\u00e9cifique\nG\u00e9rer les proc\u00e9dures collectives, c'est leur mission\nEntre commer\u00e7ants, trouver une r\u00e9solution\n\n[Refrain]\nTribunal de commerce, porte-voix des affaires\nR\u00e8glement des litiges, proc\u00e9dures claires\nDans le code de commerce, leur base l\u00e9gale\nAu service de l'\u00e9conomie, de la France g\u00e9n\u00e9rale\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, 191 tribunaux sur le territoire\nMais en 2009, r\u00e9duction, changement d'histoire\n134 restent, pour assurer leur r\u00f4le\nDes bastions de r\u00e9solution, symbole de contr\u00f4le\n\nR\u00e9gis par le livre 7, code de commerce en main\nPublicit\u00e9 l\u00e9gale, contr\u00f4le juridique plein\nEn Alsace et en Moselle, comp\u00e9tence diff\u00e9rente\nTribunal judiciaire, pour litiges en pente\n\n35 juges de plus, bient\u00f4t sur le terrain\nPour renforcer l'\u00e9quipe, am\u00e9liorer le quotidien\nTribunal de commerce, toujours au service\nDes commer\u00e7ants, de l'\u00e9conomie, personne ne les appr\u00e9cie"}, {"titre": "Tribunal judiciaire de Paris", "text_origine": "Le tribunal judiciaire de Paris (TJ de Paris) est la juridiction ayant le plus grand nombre d\u2019affaires trait\u00e9es de France. Le tribunal judiciaire de Paris r\u00e9sulte de la fusion en 2020 du tribunal de grande instance et du tribunal d'instance (qui lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au 14 mai 2018 par la fusion des vingt tribunaux d\u2019instance d\u2019arrondissement). En plus de ses comp\u00e9tences de droit commun, il a des comp\u00e9tences sp\u00e9cialis\u00e9es dans certains domaines. Il si\u00e8ge depuis 2018 au tribunal de Paris, dans le 17e arrondissement de Paris.", "element_cle": "1. Le tribunal judiciaire de Paris est la juridiction la plus active de France en termes d'affaires trait\u00e9es.\n2. En 2020, le tribunal de grande instance et le tribunal d'instance ont fusionn\u00e9 pour former le tribunal judiciaire de Paris.\n3. Le tribunal d'instance lui-m\u00eame a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2018 par la fusion de vingt tribunaux d'instance d'arrondissement.\n4. Le tribunal judiciaire de Paris poss\u00e8de des comp\u00e9tences sp\u00e9cialis\u00e9es dans certains domaines, en plus de ses comp\u00e9tences de droit commun.\n5. Depuis 2018, le tribunal judiciaire de Paris si\u00e8ge dans le 17e arrondissement de Paris, au tribunal de Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nTribunal judiciaire de Paris, c'est du lourd\nPlus actif que jamais, on te met \u00e0 l'amende\nTraite les affaires, vise le record\nDans la sph\u00e8re judiciaire, on est les l\u00e9gendes\n\nEn 2020, nouvelle fusion en vue\nTGI et TI ensemble, on s'est unis\nTribunal judiciaire, nouvelle valeur\nDans la capitale, notre nom r\u00e9sonne \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nOn est le tribunal judiciaire de Paris\nAu c\u0153ur de la justice, on fait notre avis\nDu droit commun, on ma\u00eetrise\nEt des comp\u00e9tences sp\u00e9cialis\u00e9es, on excelle sans surprise\n\n[Couplet 2]\nEn 2018, on a cr\u00e9\u00e9 le tribunal d'instance\nFusion de vingt tribunaux, on s'est impos\u00e9\nDans chaque arrondissement, on fait la diff\u00e9rence\nJustice au quotidien, on est d\u00e9vou\u00e9 et engag\u00e9\n\nDes comp\u00e9tences pointues dans divers domaines\nOn est pas seulement du droit, on est experts\nLe tribunal judiciaire, une \u00e9quipe pleine de peine\nPour rendre la justice, on est toujours des pr\u00e9curseurs\n\n[Refrain]\nOn est le tribunal judiciaire de Paris\nAu c\u0153ur de la justice, on fait notre avis\nDu droit commun, on ma\u00eetrise\nEt des comp\u00e9tences sp\u00e9cialis\u00e9es, on excelle sans surprise\n\nNote : Certaines informations ont \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9es et adapt\u00e9es pour le format du texte rap court."}, {"titre": "Proc\u00e8s de Nuremberg", "text_origine": "Le proc\u00e8s de Nuremberg intent\u00e9 par les puissances alli\u00e9es contre 24 des principaux responsables du Troisi\u00e8me Reich, accus\u00e9s de complot, crimes contre la paix, crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9, se tient du 20 novembre 1945 au 1er octobre 1946 dans le palais de justice de Nuremberg et constitue la premi\u00e8re \u00e9tape de la mise en \u0153uvre d'une juridiction p\u00e9nale internationale.\nSur la base de diff\u00e9rentes n\u00e9gociations intervenues entre les Alli\u00e9s, ce proc\u00e8s se d\u00e9roule sous la juridiction du Tribunal militaire international si\u00e9geant \u00e0 Nuremberg, alors en zone d'occupation am\u00e9ricaine. Le tribunal si\u00e8ge en ex\u00e9cution de l'accord de Londres sign\u00e9 le 8 ao\u00fbt 1945 par les gouvernements des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, du Royaume-Uni de Grande-Bretagne et d'Irlande du Nord, de l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques et par le gouvernement provisoire de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, afin de juger les dirigeants du Troisi\u00e8me Reich. Quatre chefs d'accusation sont invoqu\u00e9s : complot, crimes contre la paix, crimes de guerre, et crimes contre l'humanit\u00e9, ce dernier point \u00e9tant une notion partiellement nouvelle.\nLe choix des accus\u00e9s est contraint par l'absence de plusieurs hauts responsables nazis, qui par leur mort ou leur fuite \u00e9chappent \u00e0 la mise en accusation. Mis sous le feu des projecteurs par la pr\u00e9sence de la presse internationale, le cours du proc\u00e8s est plusieurs fois perturb\u00e9 par des tensions cr\u00e9\u00e9es par les avocats des accus\u00e9s ou les procureurs, voire par l'un des juges. Mais malgr\u00e9 ces difficult\u00e9s et autres incompatibilit\u00e9s de point de vue qui se manifestent \u00e9galement lors des d\u00e9lib\u00e9rations, le proc\u00e8s se d\u00e9roule de mani\u00e8re assez calme, voire lente pour de nombreux observateurs.\nIl aboutit \u00e0 la condamnation \u00e0 mort par pendaison de douze condamn\u00e9s : Martin Bormann (par contumace), Hans Frank, Wilhelm Frick, Hermann G\u00f6ring (qui se suicide juste avant l'ex\u00e9cution de la sentence), Alfred Jodl, Ernst Kaltenbrunner, Wilhelm Keitel, Joachim von Ribbentrop, Alfred Rosenberg, Fritz Sauckel, Arthur Sey\u00df-Inquart et Julius Streicher. Des peines de prison allant jusqu'\u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 sont prononc\u00e9es contre Karl D\u00f6nitz, Walther Funk, Rudolf Hess, Konstantin von Neurath, Erich Raeder, Baldur von Schirach et Albert Speer. Enfin, Hans Fritzsche, Franz von Papen et Hjalmar Schacht sont acquitt\u00e9s. Robert Ley est mort avant le proc\u00e8s ; Gustav Krupp von Bohlen und Halbach est consid\u00e9r\u00e9 m\u00e9dicalement inapte \u00e0 \u00eatre jug\u00e9.\nD'autres proc\u00e8s concernant les faits d\u00e9couverts durant ces audiences ont eu lieu. Suivant cet exemple, une cour similaire, le Tribunal militaire international pour l'Extr\u00eame-Orient, est r\u00e9unie pour juger des crimes commis sur le front du Pacifique. De nombreuses critiques ont \u00e9t\u00e9 faites qui pointent des probl\u00e8mes quant \u00e0 la forme et au fond de la proc\u00e9dure choisie.\nLe proc\u00e8s de Nuremberg a permis de poser certaines des r\u00e8gles reprises ensuite par les tenants d'une justice internationale et reste dans l\u2019Histoire comme la premi\u00e8re mise en application de la condamnation pour crime contre l'humanit\u00e9.", "element_cle": "1. Le proc\u00e8s de Nuremberg, tenu du 20 novembre 1945 au 1er octobre 1946, est intent\u00e9 par les puissances alli\u00e9es contre 24 responsables du Troisi\u00e8me Reich.\n2. Les accus\u00e9s sont jug\u00e9s pour complot, crimes contre la paix, crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9.\n3. Le tribunal militaire international si\u00e8ge \u00e0 Nuremberg sous la juridiction des Alli\u00e9s.\n4. Quatre chefs d'accusation sont invoqu\u00e9s : complot, crimes contre la paix, crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9.\n5. Malgr\u00e9 les tensions et les difficult\u00e9s, le proc\u00e8s se d\u00e9roule de mani\u00e8re assez calme.\n6. Douze condamn\u00e9s, dont Hermann G\u00f6ring (qui se suicide avant l'ex\u00e9cution), sont condamn\u00e9s \u00e0 mort par pendaison. \n7. Le proc\u00e8s de Nuremberg constitue la premi\u00e8re \u00e9tape de la mise en \u0153uvre d'une juridiction p\u00e9nale internationale.\n8. Le choix des accus\u00e9s est contraint par l'absence de certains hauts responsables nazis.\n9. La pr\u00e9sence de la presse internationale met le proc\u00e8s de Nuremberg sous les projecteurs.\n10. La condamnation des responsables du Troisi\u00e8me Reich marque un tournant dans l'histoire de la justice internationale.", "rap": "[Couplet]\nLe proc\u00e8s de Nuremberg, une page sombre de l'histoire\nLes nazis devant la justice, pour leurs actes de barbarie\nTribunal international, sous l'\u0153il des Alli\u00e9s\n24 accus\u00e9s, condamn\u00e9s \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe proc\u00e8s de Nuremberg, symbole d'une justice rendue\nPour crimes de guerre, contre l'humanit\u00e9, complot et paix perdue\nUn tournant dans l'histoire, de la justice internationale\nLes responsables du Troisi\u00e8me Reich, face \u00e0 leurs actes criminels\n\n[Couplet]\nDans cette salle d'audience, tensions et difficult\u00e9s\nMais le proc\u00e8s avance, de mani\u00e8re assez calme, en v\u00e9rit\u00e9\nDouze condamn\u00e9s \u00e0 mort, la sentence tombe\nHermann G\u00f6ring, fuit la pendaison par le suicide, les ombres se plombent\n\n[Refrain]\nLe proc\u00e8s de Nuremberg, symbole d'une justice rendue\nPour crimes de guerre, contre l'humanit\u00e9, complot et paix perdue\nUn tournant dans l'histoire, de la justice internationale\nLes responsables du Troisi\u00e8me Reich, face \u00e0 leurs actes criminels\n\n[Couplet]\nMise en \u0153uvre d'une juridiction p\u00e9nale internationale\nLe proc\u00e8s de Nuremberg, premi\u00e8re \u00e9tape d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution\nCertains hauts responsables manquent \u00e0 l'appel, mais l'espoir s'enracine\nLa presse internationale, met le proc\u00e8s sous les projecteurs, dans les vitrines\n\n[Refrain]\nLe proc\u00e8s de Nuremberg, symbole d'une justice rendue\nPour crimes de guerre, contre l'humanit\u00e9, complot et paix perdue\nUn tournant dans l'histoire, de la justice internationale\nLes responsables du Troisi\u00e8me Reich, face \u00e0 leurs actes criminels\n\nLe proc\u00e8s de Nuremberg, une le\u00e7on pour le monde entier\nRappelons-nous de cette justice, durement gagn\u00e9e\nPour que ces atrocit\u00e9s ne se reproduisent jamais\nEnsemble, pr\u00e9servons la paix, l'\u00e9galit\u00e9, \u00e0 jamais."}, {"titre": "Propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle", "text_origine": "La propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est le domaine comportant l'ensemble des droits exclusifs accord\u00e9s sur des cr\u00e9ations intellectuelles.\nElle comporte deux branches :\n\nla propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique, qui s'applique aux \u0153uvres de l'esprit, est compos\u00e9e du droit d'auteur et des droits voisins ;\nla propri\u00e9t\u00e9 industrielle, qui regroupe elle-m\u00eame, d'une part, les cr\u00e9ations utilitaires, comme le brevet d'invention et le certificat d'obtention v\u00e9g\u00e9tale ou au contraire un droit de protection sui generis des obtentions v\u00e9g\u00e9tales, et, d'autre part, les signes distinctifs, notamment la marque commerciale, le nom de domaine et l'appellation d'origine.Elle comprend un droit moral (extra-patrimonial) qui est le seul droit attach\u00e9 \u00e0 la personne de l'auteur de l\u2019\u0153uvre qui soit perp\u00e9tuel, inali\u00e9nable et imprescriptible, et qui s'applique donc post mortem, m\u00eame apr\u00e8s que l'\u0153uvre est plac\u00e9e dans le domaine public (soit 70 ans \u00e0 compter du 1er janvier de l'ann\u00e9e suivant la mort de l\u2019auteur).\nC'est l'\u0153uvre r\u00e9sultante, et sa forme, qui sont prot\u00e9g\u00e9es, non les id\u00e9es et les informations qui en sont \u00e0 l'origine, et qui, elles, restent libres de droit. Ainsi, le \u00ab r\u00e9sum\u00e9 \u00bb d'une \u0153uvre \u00e9crite, ou la citation d'un titre dans une bibliographie ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme un emprunt \u00e0 ce qui est prot\u00e9g\u00e9 par le droit d'auteur dans l'\u0153uvre.\nCertaines personnalit\u00e9s du mouvement du logiciel libre d\u00e9noncent l'escroquerie s\u00e9mantique du concept de \u00ab propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00bb, de m\u00eame le r\u00e9cent brevetage du vivant a suscit\u00e9 de vives controverses \u00e9thiques et juridiques.", "element_cle": "- La propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle regroupe les droits exclusifs sur les cr\u00e9ations intellectuelles.\n- Elle est divis\u00e9e en deux branches: la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique et la propri\u00e9t\u00e9 industrielle.\n- La propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique concerne les \u0153uvres de l'esprit et comprend le droit d'auteur et les droits voisins.\n- La propri\u00e9t\u00e9 industrielle englobe les cr\u00e9ations utilitaires et les signes distinctifs.\n- Elle comprend \u00e9galement un droit moral qui est perp\u00e9tuel, inali\u00e9nable et imprescriptible pour l'auteur de l'\u0153uvre.\n- Les id\u00e9es et les informations \u00e0 l'origine d'une \u0153uvre ne sont pas prot\u00e9g\u00e9es par le droit d'auteur.\n- Certains d\u00e9fenseurs du logiciel libre critiquent le concept de \"propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\".\n- Le brevetage du vivant a suscit\u00e9 des d\u00e9bats \u00e9thiques et juridiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est le tr\u00e9sor\nDes droits exclusifs, des cr\u00e9ations de l'aurore\nDeux branches bien distinctes, t'instruis-je\nLa propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique, et industrielle\n\n[Dans le refrain]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, une notion essentielle\nPour prot\u00e9ger les \u0153uvres, c'est primordial, ma belle\n\n[Couplet 2]\nLa propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique, cher ami\nLe droit d'auteur, les droits voisins, \u00e7a s'ajoute ici\nLes \u0153uvres de l'esprit, aux multiples talents\nChacun m\u00e9rite d'\u00eatre reconnu, pour son investissement\n\n[Refrain]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, une arme cruciale\nPour valoriser les cr\u00e9ations, \u00e7a se fait de mani\u00e8re l\u00e9gale\n\n[Couplet Bonus - Rajout]\nLa propri\u00e9t\u00e9 industrielle, elle assure\nLes cr\u00e9ations utilitaires, les signes distinctifs, \u00e7a perdure\nEt n'oublions pas le droit moral, inali\u00e9nable\nPour l'auteur de l'\u0153uvre, un lien ind\u00e9fectible\n\n[Refrain]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, un principe vital\nPour d\u00e9fendre les cr\u00e9ateurs, ne fais pas le d\u00e9tail\n\n[Conclusion]\nAttention, p'tit fr\u00e8re, les id\u00e9es ne sont pas prot\u00e9g\u00e9es\nSeules les r\u00e9alisations, faut s'en rappeler\nLe logiciel libre a ses partisans, ouais c'est vrai\nMais la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle doit rester sacr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, une notion fondamentale\nPour respecter les cr\u00e9atifs, \u00e7a ne fait pas scandale\nLe brevetage du vivant, un d\u00e9bat controvers\u00e9\nDes questions \u00e9thiques, juridiques, il faut rester \u00e9veill\u00e9"}, {"titre": "Domaine public (propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle)", "text_origine": "En droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le domaine public d\u00e9signe l'ensemble des \u0153uvres de l'esprit et des connaissances dont l'usage n'est pas ou n'est plus restreint par la loi.\nCela peut \u00eatre par exemple :\n\nun savoir sur lequel aucun monopole n'est accord\u00e9, comme une formule math\u00e9matique ;\nune \u0153uvre de l'esprit qui n'est pas prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur, comme le discours d'un parlementaire ;\nune \u0153uvre de l'esprit qui n'est plus prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur, apr\u00e8s expiration ;\nun brevet qui a expir\u00e9.Dans les deux derniers cas, on dit alors que cette \u0153uvre ou ce brevet est \u00ab tomb\u00e9 (ou entr\u00e9 ou \u00e9lev\u00e9) dans le domaine public \u00bb[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nL'entr\u00e9e dans le domaine public ne correspond pas \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 uniforme dans le monde. Le copyright et le droit d'auteur notamment varient d'un pays \u00e0 l'autre. Ainsi, au Canada une \u0153uvre entre dans le domaine public 50 ans apr\u00e8s la mort de tous ses auteurs (70 ans apr\u00e8s la mort \u00e0 partir du 1er janvier 2023), alors qu'en France cette dur\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 70 ans apr\u00e8s la mort des auteurs.\nL'entr\u00e9e dans le domaine public ne signifie pas non plus que plus aucune restriction n'existe sur l'\u0153uvre. Pour une photographie de mod\u00e8le, la personne sur la photo dispose toujours de son droit \u00e0 l'image, m\u00eame si l'image est entr\u00e9e dans le domaine public. Dans les pays o\u00f9 s'applique le droit d'auteur, les auteurs et leurs h\u00e9ritiers conservent ind\u00e9finiment leur droit moral. Dans ce cadre, les \u0153uvres n'entrent dans le domaine public que lorsque les droits de chaque auteur sont \u00e9puis\u00e9s.\nDans les pays de copyright, comme les \u00c9tats-Unis, il est possible pour l'auteur de renoncer totalement \u00e0 ses droits. Dans les pays qui appliquent le droit d'auteur, comme la France, certains droits demeurent, m\u00eame lorsque l'\u0153uvre est dans le domaine public, le droit moral ne pouvant faire l'objet d'une renonciation. Certaines licences, telle la licence CC0, tentent de se rapprocher le plus possible du domaine public, en permettant de renoncer \u00e0 autant de droits que le permet la loi.\nLe domaine public f\u00e9d\u00e8re de nombreuses activit\u00e9s \u00e9conomiques, bas\u00e9es notamment sur l'exploitation des \u0153uvres de l'esprit ou des connaissances. C'est le cas par exemple des \u00e9ditions de cr\u00e9ations litt\u00e9raires anciennes ou des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques (dont le brevet est venu \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance).", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte sur le domaine public (propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle) :\n\n1. Le domaine public fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ensemble des \u0153uvres de l'esprit et des connaissances qui ne sont pas ou plus restreintes par la loi.\n2. Il peut s'agir d'un savoir non monopolis\u00e9, d'une \u0153uvre non prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur ou d'un brevet ayant expir\u00e9.\n3. L'entr\u00e9e dans le domaine public varie d'un pays \u00e0 l'autre en raison des diff\u00e9rences de l\u00e9gislation sur le copyright et le droit d'auteur.\n4. Au Canada, une \u0153uvre entre dans le domaine public 50 ans apr\u00e8s la mort de tous ses auteurs, tandis qu'en France, cette dur\u00e9e est de 70 ans apr\u00e8s la mort des auteurs.\n5. L'entr\u00e9e dans le domaine public ne signifie pas qu'il n'y a plus aucune restriction sur l'\u0153uvre, notamment en ce qui concerne le droit \u00e0 l'image et le droit moral des auteurs.\n6. Dans certains pays, les auteurs peuvent renoncer totalement \u00e0 leurs droits, mais dans d'autres, certains droits demeurent m\u00eame lorsque l'\u0153uvre est dans le domaine public.\n7. Des licences telles que la licence CC0 permettent de renoncer \u00e0 autant de droits que possible et se rapprochent du domaine public.\n\nJ'esp\u00e8re que cela correspond \u00e0 ce que vous recherchez !", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'un truc essentiel,\nLe domaine public, une notion sans pareil.\nC'est l'ensemble des savoirs, des \u0153uvres, des id\u00e9es,\nQui sont plus soumis aux lois, ouais, lib\u00e9r\u00e9s.\n\nPlus d'monopole, plus d'protection d'auteur,\n\u00c7a concerne tout l'monde, qu'tu sois un amateur.\nMais attention, \u00e7a varie d'un pays \u00e0 l'autre,\nLes lois sur le copyright, faut qu'tu t'embarbouille.\n\n[Refrain]\nLe domaine public, yeah, c'est un concept cl\u00e9,\nDes connaissances libres, c'est \u00e7a qu'il faut payer.\n70 ans en France, au Canada, 50 ans,\nApr\u00e8s la mort des auteurs, ouais, c'est bien m\u00e9chant.\n\n[Couplet 2]\nDans l'domaine public, t'es pas totalement free,\nLes droits d'image, droit moral, faut y faire gaffe.\nDans certains pays, auteurs renoncent \u00e0 leurs droits,\nMais pas partout, faut pas l'prendre pour acquis.\n\nLicences comme CC0, \u00e7a te dit quelque chose ?\nPour renoncer \u00e0 tes droits, \u00eatre en mode overdose.\nSe rapprocher du domaine public, c'est le but,\nPour partager, \u00e9duquer, yeah, c'est vrai salut.\n\n[Refrain]\nLe domaine public, yeah, c'est un concept cl\u00e9,\nDes connaissances libres, c'est \u00e7a qu'il faut payer.\n70 ans en France, au Canada, 50 ans,\nApr\u00e8s la mort des auteurs, ouais, c'est bien m\u00e9chant."}, {"titre": "Domaine public (propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle)", "text_origine": "En droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le domaine public d\u00e9signe l'ensemble des \u0153uvres de l'esprit et des connaissances dont l'usage n'est pas ou n'est plus restreint par la loi.\nCela peut \u00eatre par exemple :\n\nun savoir sur lequel aucun monopole n'est accord\u00e9, comme une formule math\u00e9matique ;\nune \u0153uvre de l'esprit qui n'est pas prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur, comme le discours d'un parlementaire ;\nune \u0153uvre de l'esprit qui n'est plus prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur, apr\u00e8s expiration ;\nun brevet qui a expir\u00e9.Dans les deux derniers cas, on dit alors que cette \u0153uvre ou ce brevet est \u00ab tomb\u00e9 (ou entr\u00e9 ou \u00e9lev\u00e9) dans le domaine public \u00bb[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nL'entr\u00e9e dans le domaine public ne correspond pas \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 uniforme dans le monde. Le copyright et le droit d'auteur notamment varient d'un pays \u00e0 l'autre. Ainsi, au Canada une \u0153uvre entre dans le domaine public 50 ans apr\u00e8s la mort de tous ses auteurs (70 ans apr\u00e8s la mort \u00e0 partir du 1er janvier 2023), alors qu'en France cette dur\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 70 ans apr\u00e8s la mort des auteurs.\nL'entr\u00e9e dans le domaine public ne signifie pas non plus que plus aucune restriction n'existe sur l'\u0153uvre. Pour une photographie de mod\u00e8le, la personne sur la photo dispose toujours de son droit \u00e0 l'image, m\u00eame si l'image est entr\u00e9e dans le domaine public. Dans les pays o\u00f9 s'applique le droit d'auteur, les auteurs et leurs h\u00e9ritiers conservent ind\u00e9finiment leur droit moral. Dans ce cadre, les \u0153uvres n'entrent dans le domaine public que lorsque les droits de chaque auteur sont \u00e9puis\u00e9s.\nDans les pays de copyright, comme les \u00c9tats-Unis, il est possible pour l'auteur de renoncer totalement \u00e0 ses droits. Dans les pays qui appliquent le droit d'auteur, comme la France, certains droits demeurent, m\u00eame lorsque l'\u0153uvre est dans le domaine public, le droit moral ne pouvant faire l'objet d'une renonciation. Certaines licences, telle la licence CC0, tentent de se rapprocher le plus possible du domaine public, en permettant de renoncer \u00e0 autant de droits que le permet la loi.\nLe domaine public f\u00e9d\u00e8re de nombreuses activit\u00e9s \u00e9conomiques, bas\u00e9es notamment sur l'exploitation des \u0153uvres de l'esprit ou des connaissances. C'est le cas par exemple des \u00e9ditions de cr\u00e9ations litt\u00e9raires anciennes ou des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques (dont le brevet est venu \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance).", "element_cle": "1. Le domaine public en propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle concerne les \u0153uvres et connaissances non restreintes par la loi.\n2. Il peut s'agir d'un savoir sans monopole accord\u00e9, d'une \u0153uvre non prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur ou d'un brevet expir\u00e9.\n3. L'entr\u00e9e dans le domaine public varie d'un pays \u00e0 l'autre, selon les lois sur le copyright et le droit d'auteur.\n4. Au Canada, une \u0153uvre entre dans le domaine public 50 ans apr\u00e8s la mort de ses auteurs, tandis qu'en France, cette dur\u00e9e est de 70 ans.\n5. L'entr\u00e9e dans le domaine public ne signifie pas qu'il n'y a plus aucune restriction sur l'\u0153uvre, certains droits peuvent encore subsister.", "rap": "[Couplet 1]\nLe domaine public, c'est chaud, c'est le graal,\nUn monde o\u00f9 les savoirs sont enfin libres, sans entraves,\nLes \u0153uvres, les connaissances, pas soumises \u00e0 des lois,\nPas de monopole accord\u00e9, on fait le choix.\n\n[Refrain]\nLe domaine public, c'est la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle,\nUn espace o\u00f9 la cr\u00e9ativit\u00e9 est plus belle,\nPas besoin de droits d'auteur, pas besoin de brevet,\nLe savoir libre, \u00e7a change les projets.\n\n[Couplet 2]\nQuand une \u0153uvre, pas prot\u00e9g\u00e9e, elle est d\u00e9sormais libre,\nLe droit d'auteur, expir\u00e9, fini le d\u00e9lire,\nMais attention, chaque pays a sa propre loi,\nLe domaine public, \u00e7a varie, c'est pas du tout comme \u00e7a.\n\n[Refrain]\nAu Canada, 50 ans apr\u00e8s la mort de l'auteur,\nEn France, 70 ans, c'est un peu plus long, c'est s\u00fbr,\nMais m\u00eame dans le domaine public, faut faire gaffe,\nCertains droits peuvent subsister, \u00e7a fait pas de telles baffes.\n\n[Outro]\nAlors voil\u00e0, le domaine public, c'est si pr\u00e9cieux,\nUn espace de libert\u00e9, o\u00f9 l'on peut \u00eatre heureux,\nMais n'oubliez pas, les r\u00e8gles peuvent diff\u00e9rer,\nRenseignez-vous, avant de pr\u00e9tendre tout poss\u00e9der."}, {"titre": "Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle", "text_origine": "Le code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est un document du droit fran\u00e7ais, cr\u00e9\u00e9 par la loi no 92-597 du 1er juillet 1992 relative au code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, publi\u00e9 au Journal officiel du 3 juillet 1992. Il regroupe la plupart des anciennes lois r\u00e9gissant les deux branches de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, que constituent la propri\u00e9t\u00e9 industrielle et la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique. Il est r\u00e9guli\u00e8rement mis \u00e0 jour par le Parlement. La derni\u00e8re version de ce texte est une version consolid\u00e9e datant du 1 septembre 2021.\n\nLes cr\u00e9ations intellectuelles sont prot\u00e9g\u00e9es dans les 171 pays ayant sign\u00e9 la convention de Berne.\nL'article 335-4 r\u00e9prime de trois ans d'emprisonnement et 300 000 euros d'amende toute fixation, reproduction, communication de ces cr\u00e9ations intellectuelles.", "element_cle": "1. Le Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est un document du droit fran\u00e7ais, cr\u00e9\u00e9 en 1992.\n2. Il regroupe les lois sur la propri\u00e9t\u00e9 industrielle et la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique.\n3. Le Code est r\u00e9guli\u00e8rement mis \u00e0 jour par le Parlement.\n4. La derni\u00e8re version consolid\u00e9e date du 1er septembre 2021.\n5. Les cr\u00e9ations intellectuelles sont prot\u00e9g\u00e9es dans 171 pays signataires de la convention de Berne.\n6. L'article 335-4 du Code punit de trois ans d'emprisonnement et 300 000 euros d'amende toute violation de ces cr\u00e9ations intellectuelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, yeah, c'est le droit fran\u00e7ais\nCr\u00e9\u00e9 en 92, il prot\u00e8ge les cr\u00e9ations de l'esprit, c'est vrai\nIndustrielles ou artistiques, il couvre tous les domaines\nUn texte crucial qui ne cesse d'\u00e9voluer, c'est le constat qu'on fait\n\n[Refrain]\nLe Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, on en parle pas assez\nIl encadre les droits des cr\u00e9ateurs, faut pas l'oublier\nDans 171 pays il est reconnu et respect\u00e9\nVioler ces droits, \u00e7a peut te co\u00fbter cher, faut y penser\n\n[Couplet 2]\nMis \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement par le Parlement, faut \u00eatre \u00e0 jour\nLa derni\u00e8re version, septembre 2021, rien \u00e0 voir avec l'amour\nIl d\u00e9fend les cr\u00e9ations dans le monde entier, c'est important \u00e7a\nLa convention de Berne, 171 pays signataires, oui, voil\u00e0\n\n[Refrain]\nLe Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, on en parle pas assez\nIl encadre les droits des cr\u00e9ateurs, faut pas l'oublier\nDans 171 pays il est reconnu et respect\u00e9\nVioler ces droits, \u00e7a peut te co\u00fbter cher, faut y penser\n\n[Outro]\nL'article 335-4, grave, risque 3 ans d'emprisonnement\nEt une amende de 300 000 euros, \u00e7a laisse pas indiff\u00e9rent\nAlors respecte les droits, les cr\u00e9ations des autres, c'est la base\nLe Code de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, un pilier qu'il faut respecter, pas de d\u00e9bats"}, {"titre": "Droit de propri\u00e9t\u00e9", "text_origine": "Le droit de propri\u00e9t\u00e9 est le droit d'user (usus), de jouir (fructus) et de disposer (abusus) d'une chose, d'en \u00eatre le ma\u00eetre absolu dans les conditions fix\u00e9es par la loi. Dans le droit fran\u00e7ais, \u00ab La propri\u00e9t\u00e9 est le droit de jouir et disposer des choses de la mani\u00e8re la plus absolue, pourvu qu\u2019on n\u2019en fasse pas un usage prohib\u00e9 par les lois ou par les r\u00e8glements \u00bb (article 544 du Code civil).\nLa propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9signe \u00e9galement le bien sur lequel porte ce droit civil. Cette propri\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre immobili\u00e8re ou mobili\u00e8re, si l'on en croit l'adage selon lequel en fait de meuble, possession vaut titre (de propri\u00e9t\u00e9). Selon certains philosophes, les droits de propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9coulent de conventions sociales ou de contrats. Selon d'autres[Qui ?], ils trouvent leurs origines dans la loi naturelle. [r\u00e9f. n\u00e9cessaire]La gestion et l'usage collectifs, souvent consid\u00e9r\u00e9s comme propri\u00e9t\u00e9 collective, existent depuis fort longtemps et sont bien attest\u00e9s dans les soci\u00e9t\u00e9s et cultures traditionnelles. Les premi\u00e8res th\u00e9ories juridiques formelles de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e se constituent dans une perspective individualiste, en particulier dans le lib\u00e9ralisme. Celui-ci consacre le droit de propri\u00e9t\u00e9 au sens moderne comme un droit naturel et une pr\u00e9rogative des personnes physiques. Le retour et l'acc\u00e8s des personnes morales au droit de propri\u00e9t\u00e9 se fait ult\u00e9rieurement et progressivement [r\u00e9f. souhait\u00e9e]. Le droit anglo-am\u00e9ricain connait la propri\u00e9t\u00e9 personnelle.\nLa propri\u00e9t\u00e9 existe aussi pour ce qu'on appelle propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle : droits sur les cr\u00e9ations artistiques, les inventions\u2026 Le droit de propri\u00e9t\u00e9 fait aujourd'hui l'objet d'un renouveau d'attention, notamment au travers de la question de son aptitude \u00e0 g\u00e9rer les biens informatiques (logiciels, syst\u00e8mes), en harmonie avec le droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \nLe droit de propri\u00e9t\u00e9 est un droit subjectif [pas clair].", "element_cle": "- Le droit de propri\u00e9t\u00e9 est le droit d'user, de jouir et de disposer d'une chose.\n- La propri\u00e9t\u00e9 est d\u00e9finie comme le droit de jouir et disposer des choses de mani\u00e8re absolue, sous r\u00e9serve des lois et r\u00e8glements.\n- La propri\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre immobili\u00e8re ou mobili\u00e8re.\n- Les droits de propri\u00e9t\u00e9 sont bas\u00e9s sur des conventions sociales ou des contrats, selon certains philosophes.\n- La gestion et l'usage collectifs ont exist\u00e9 depuis longtemps dans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles.\n- Les premi\u00e8res th\u00e9ories formelles de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e se sont d\u00e9velopp\u00e9es dans une perspective individualiste.\n- Le droit de propri\u00e9t\u00e9 est \u00e9galement applicable \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\n- Le droit de propri\u00e9t\u00e9 est aujourd'hui examin\u00e9 dans le contexte de la gestion des biens informatiques.\n- Le droit de propri\u00e9t\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme un droit subjectif.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit de propri\u00e9t\u00e9, c'est le pouvoir\nD'user, de jouir, de disposer du tr\u00e9sor\nDes choses qui nous entourent, des biens mat\u00e9riels\nMais attention, sous r\u00e9serves des lois et r\u00e8glements\n\nLa propri\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, les terrains, les maisons\nTout \u00e7a, c'est \u00e0 toi, c'est ta possession\nMais y'a aussi la propri\u00e9t\u00e9 mobili\u00e8re\nLes objets, les voitures, tout c'que t'as sur terre\n\n[Refrain]\nDroit de propri\u00e9t\u00e9, libert\u00e9 et responsabilit\u00e9\nC'est ton droit, mais faut l'exercer avec justesse\nRespect des autres, respect des limites\nLa propri\u00e9t\u00e9, un droit qui s'\u00e9quilibre\n\n[Couplet 2]\nLes droits de propri\u00e9t\u00e9, c'est pas juste une affaire\n\u00c7a vient d'conventions, d'contrats \u00e0 bien pr\u00e9voir\nCertaines th\u00e9ories parlent d'perspective individualiste\nMais dans l'usage collectif, y'a aussi d'la liste\n\nDans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles, on partage\nOn g\u00e8re ensemble, on \u00e9vite l'outrage\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, \u00e7a compte aussi\nLes cr\u00e9ations, les inventions, tout \u00e7a, c'est \u00e0 toi\n\n[Refrain]\nDroit de propri\u00e9t\u00e9, libert\u00e9 et responsabilit\u00e9\nC'est ton droit, mais faut l'exercer avec justesse\nRespect des autres, respect des limites\nLa propri\u00e9t\u00e9, un droit qui s'\u00e9quilibre"}, {"titre": "Accord sur les aspects des droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle qui touchent au commerce", "text_origine": "L'Accord sur les aspects des droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle qui touchent au commerce (ADPIC, en anglais, Agreement on Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights : TRIPS) est un texte annex\u00e9 \u00e0 l'Accord instituant l'Organisation mondiale du commerce (OMC). Il a pour but d'int\u00e9grer les droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (droits d'auteur, marques de fabrique ou de commerce, brevets, etc.) dans le syst\u00e8me de l'OMC. Cet accord applique les principes du syst\u00e8me commercial aux droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.", "element_cle": "1. L'Accord sur les aspects des droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle qui touchent au commerce (ADPIC) est un texte annex\u00e9 \u00e0 l'Accord instituant l'OMC.\n2. L'ADPIC a pour objectif d'int\u00e9grer les droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans le syst\u00e8me de l'OMC.\n3. Cet accord concerne les droits d'auteur, les marques de fabrique ou de commerce, les brevets, etc.\n4. L'ADPIC applique les principes du syst\u00e8me commercial aux droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\n5. Cet accord vise \u00e0 harmoniser et prot\u00e9ger les droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 l'\u00e9chelle internationale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ADPIC, tu connais ? Un accord pas banal,\nPour prot\u00e9ger les droits, droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle,\nDans l'OMC, il s'inscrit, oh c'est vital,\nPour harmoniser tout \u00e7a, c'est un objectif essentiel.\n\n[Couplet 2]\nDroit d'auteur, marque, brevet, le tout y est,\nL'ADPIC couvre tout, ouais c'est impressionnant,\nApplique les principes du syst\u00e8me commercial, ouais,\nLe commerce et les droits, ils sont intimement li\u00e9s, t'entends ?\n\n[Refrain]\nL'ADPIC, c'est l'accord qui d\u00e9fend nos droits,\n\u00c0 l'\u00e9chelle internationale, il prot\u00e8ge nos biens,\nLes cr\u00e9ateurs, les inventeurs, ils sont dans le droit,\nDe voir leur travail reconnu, oh quel beau destin."}, {"titre": "Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle", "text_origine": "L'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (OMPI ; en anglais : World Intellectual Property Organization, WIPO) est l'une des 15 agences sp\u00e9cialis\u00e9es des Nations Unies (ONU),. Sa mission officielle est de stimuler la cr\u00e9ativit\u00e9 et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique en promouvant un syst\u00e8me international de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, notamment en favorisant la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats.\nConform\u00e9ment \u00e0 la Convention de 1967 instituant l\u2019OMPI elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pour promouvoir et prot\u00e9ger la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans le monde en coop\u00e9rant avec des pays ainsi qu'avec des organisations internationales.\nLes activit\u00e9s de l'OMPI comprennent l'h\u00e9bergement d'espaces pour d\u00e9battre et fa\u00e7onner les r\u00e8gles et politiques internationales en mati\u00e8re de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, la fourniture de services mondiaux qui enregistrent et prot\u00e8gent la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans diff\u00e9rents pays, la r\u00e9solution de litiges transfrontaliers en mati\u00e8re de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, l'aide \u00e0 la connexion des syst\u00e8mes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle par le biais de normes et d'une infrastructure uniformes et le service de base de donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale sur toutes les questions de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle ; cela comprend la fourniture de rapports et de statistiques sur l'\u00e9tat de la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle ou de l'innovation \u00e0 la fois au niveau mondial et dans des pays sp\u00e9cifiques. L'OMPI travaille \u00e9galement avec des gouvernements, des organisations non gouvernementales et des particuliers pour utiliser la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00e0 des fins de d\u00e9veloppement socio\u00e9conomique.\nL'OMPI administre 26 trait\u00e9s internationaux qui concernent un large \u00e9ventail de questions de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, allant de la protection des \u0153uvres audiovisuelles \u00e0 l'\u00e9tablissement d'une classification internationale des brevets.\nL'OMPI est gouvern\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et le Comit\u00e9 de coordination, qui d\u00e9finissent ensemble la politique et servent de principaux organes de d\u00e9cision. L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9lit \u00e9galement l'administrateur en chef de l'OMPI, le directeur g\u00e9n\u00e9ral, actuellement Daren Tang (en), ancien chef de l\u2019Intellectual Property Office of Singapour, qui a pris ses fonctions le 1er octobre 2020. L'OMPI est administr\u00e9e par un secr\u00e9tariat qui l'aide \u00e0 mener \u00e0 bien ses activit\u00e9s quotidiennes.\nBas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, l'OMPI poss\u00e8de \u00e9galement des \u00ab bureaux ext\u00e9rieurs \u00bb dans le monde entier, notamment \u00e0 Alger (Alg\u00e9rie) ; Rio de Janeiro (Br\u00e9sil); P\u00e9kin (Chine), Tokyo (Japon) ; Abuja (Nig\u00e9ria); Moscou, Russie); et Singapour (Singapour). Contrairement \u00e0 la plupart des organisations des Nations unies, l'OMPI ne d\u00e9pend pas fortement des contributions statutaires ou volontaires des \u00c9tats membres ; 95% de son budget provient des frais li\u00e9s \u00e0 ses services mondiaux.\nL\u2019OMPI est dot\u00e9e d'un effectif de 950 personnes venant de plus de 100 pays. Elle compte actuellement 193 \u00c9tats membres dont 190 \u00c9tats membres de l'ONU et les \u00celes Cook, le Saint-Si\u00e8ge et Niue. La Palestine a le statut d'observateur permanent. Les seuls non-membres, parmi les pays reconnus par l'ONU sont les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie, Palau et le Soudan du Sud.\n\n", "element_cle": "1. L'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (OMPI) est une agence sp\u00e9cialis\u00e9e des Nations Unies.\n2. Sa mission est de promouvoir un syst\u00e8me international de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et de favoriser la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats.\n3. L'OMPI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1967 pour promouvoir et prot\u00e9ger la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans le monde.\n4. Ses activit\u00e9s comprennent l'h\u00e9bergement de d\u00e9bats sur les r\u00e8gles et politiques internationales, l'enregistrement et la protection de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle dans diff\u00e9rents pays, la r\u00e9solution de litiges transfrontaliers, et la fourniture de donn\u00e9es et de statistiques.\n5. L'OMPI administre 26 trait\u00e9s internationaux portant sur divers aspects de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'OMPI, c'est une agence sp\u00e9cialis\u00e9e\nDes Nations Unies, elle est affili\u00e9e\nSa mission, promouvoir la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\nCoop\u00e9rer entre les \u00c9tats, \u00e7a c'est essentiel\n\nEn 1967, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\nPour prot\u00e9ger la PI, dans le monde entier\nDes d\u00e9bats, des r\u00e8gles, des politiques internationales\nL'OMPI, au c\u0153ur de ces joutes verbales\n\n[Refrain]\nL'OMPI, au service de la cr\u00e9ativit\u00e9\nProt\u00e8ge les droits, favorise l'activit\u00e9\n26 trait\u00e9s internationaux, elle administre\nPour prot\u00e9ger la PI, elle s'illustre\n\n[Couplet 2]\nEnregistrement, protection, partout dans le monde\nL'OMPI, le bouclier, l'\u00e9gide des droits\nLitiges transfrontaliers, elle les r\u00e9sout\nDonn\u00e9es, statistiques, elle nous les d\u00e9voile tout\n\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, elle en est la gardienne\nDroits d'auteur, brevets, tout lui appartient\nL'OMPI, une organisation de renom\nPour sauvegarder l'innovation, c'est son b\u00e9ton\n\n[Refrain]\nL'OMPI, au service de la cr\u00e9ativit\u00e9\nProt\u00e8ge les droits, favorise l'activit\u00e9\n26 trait\u00e9s internationaux, elle administre\nPour prot\u00e9ger la PI, elle s'illustre"}, {"titre": "Propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle", "text_origine": "La propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est le domaine comportant l'ensemble des droits exclusifs accord\u00e9s sur des cr\u00e9ations intellectuelles.\nElle comporte deux branches :\n\nla propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique, qui s'applique aux \u0153uvres de l'esprit, est compos\u00e9e du droit d'auteur et des droits voisins ;\nla propri\u00e9t\u00e9 industrielle, qui regroupe elle-m\u00eame, d'une part, les cr\u00e9ations utilitaires, comme le brevet d'invention et le certificat d'obtention v\u00e9g\u00e9tale ou au contraire un droit de protection sui generis des obtentions v\u00e9g\u00e9tales, et, d'autre part, les signes distinctifs, notamment la marque commerciale, le nom de domaine et l'appellation d'origine.Elle comprend un droit moral (extra-patrimonial) qui est le seul droit attach\u00e9 \u00e0 la personne de l'auteur de l\u2019\u0153uvre qui soit perp\u00e9tuel, inali\u00e9nable et imprescriptible, et qui s'applique donc post mortem, m\u00eame apr\u00e8s que l'\u0153uvre est plac\u00e9e dans le domaine public (soit 70 ans \u00e0 compter du 1er janvier de l'ann\u00e9e suivant la mort de l\u2019auteur).\nC'est l'\u0153uvre r\u00e9sultante, et sa forme, qui sont prot\u00e9g\u00e9es, non les id\u00e9es et les informations qui en sont \u00e0 l'origine, et qui, elles, restent libres de droit. Ainsi, le \u00ab r\u00e9sum\u00e9 \u00bb d'une \u0153uvre \u00e9crite, ou la citation d'un titre dans une bibliographie ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme un emprunt \u00e0 ce qui est prot\u00e9g\u00e9 par le droit d'auteur dans l'\u0153uvre.\nCertaines personnalit\u00e9s du mouvement du logiciel libre d\u00e9noncent l'escroquerie s\u00e9mantique du concept de \u00ab propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00bb, de m\u00eame le r\u00e9cent brevetage du vivant a suscit\u00e9 de vives controverses \u00e9thiques et juridiques.", "element_cle": "- La propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle englobe les droits exclusifs sur les cr\u00e9ations intellectuelles.\n- Elle se divise en deux branches : la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique, et la propri\u00e9t\u00e9 industrielle.\n- La propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique concerne les \u0153uvres de l'esprit et comprend le droit d'auteur et les droits voisins.\n- La propri\u00e9t\u00e9 industrielle regroupe les cr\u00e9ations utilitaires et les signes distinctifs tels que les brevets, les marques commerciales et les noms de domaine.\n- Le droit moral est attach\u00e9 \u00e0 la personne de l'auteur et est perp\u00e9tuel, inali\u00e9nable et imprescriptible.\n- Seules les \u0153uvres et leur forme sont prot\u00e9g\u00e9es, pas les id\u00e9es et les informations.\n- Certains d\u00e9fenseurs du logiciel libre contestent le concept de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\n- Les brevets sur le vivant ont suscit\u00e9 des controverses \u00e9thiques et juridiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est crucial\nProt\u00e9ger les cr\u00e9ations, tout est virtuel\nDeux branches distinctes, faut pas oublier\nLitt\u00e9raire et artistique, industrielle \u00e0 ch\u00e9rir\n\n[Couplet 2]\nLa premi\u00e8re concerne les \u0153uvres de l'esprit\nDroit d'auteur, droits voisins, tout est permis\nLa seconde regroupe cr\u00e9ations utilitaires\nBrevets, marques, noms de domaine, tout est clair\n\n[Refrain]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est essentiel\nLes cr\u00e9ations sont nos joyaux \u00e9ternels\nLe droit moral, inali\u00e9nable, comme une \u00e9toile\nProt\u00e9ger les \u0153uvres, c'est notre voie royale\n\n[Couplet 1]\nLes id\u00e9es, les infos, pas prot\u00e9g\u00e9es\nSeules les \u0153uvres et leur forme sont sacr\u00e9es\nCertains du logiciel libre contestent\nMais la cr\u00e9ativit\u00e9, faut pas d\u00e9tester\n\n[Couplet 2]\nBrevets sur le vivant, controverses \u00e0 gogo\n\u00c9thiques, juridiques, \u00e7a fait un chaud show\nMais la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, faut pas n\u00e9gliger\nRespecter les cr\u00e9ateurs, faut les honorer\n\n[Refrain]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est essentiel\nLes cr\u00e9ations sont nos joyaux \u00e9ternels\nLe droit moral, inali\u00e9nable, comme une \u00e9toile\nProt\u00e9ger les \u0153uvres, c'est notre voie royale"}, {"titre": "Droits de l'homme", "text_origine": "Les droits de l'homme (parfois \u00e9crits \u00ab droits de l'Homme \u00bb), \u00e9galement appel\u00e9s droits humains ou droits de la personne (par exemple dans un contexte de communication gouvernementale au Canada), sont un concept \u00e0 la fois philosophique, juridique et politique, selon lequel tout \u00eatre humain poss\u00e8de des droits universels, inali\u00e9nables, quel que soit le droit positif (droit en vigueur) ou d'autres facteurs locaux tels que l'ethnie, la nationalit\u00e9 ou la religion.\nSelon ce concept, tout \u00eatre humain \u2014 en tant que tel et ind\u00e9pendamment de sa condition sociale \u2014 a des droits \u00ab inh\u00e9rents \u00e0 sa personne, inali\u00e9nables et sacr\u00e9s \u00bb, et donc opposables en toutes circonstances \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir. Ainsi, le concept de droits de l\u2019homme est par d\u00e9finition universaliste et \u00e9galitaire, incompatible avec les syst\u00e8mes et les r\u00e9gimes fond\u00e9s sur la sup\u00e9riorit\u00e9 en dignit\u00e9 d\u2019une caste, d\u2019une race, d\u2019un peuple, d\u2019une classe ou d\u2019un quelconque groupe social ou individu par rapport \u00e0 un autre ; incompatible tout autant avec l\u2019id\u00e9e que la construction d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 meilleure justifie l\u2019\u00e9limination ou l\u2019oppression de ceux qui sont cens\u00e9s faire obstacle \u00e0 cette \u00e9dification.\nLes droits de l'homme, pr\u00e9rogatives dont sont titulaires les individus, sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus dans les pays d\u00e9mocratiques par la loi, par des normes de valeur constitutionnelle ou par des conventions internationales, afin que leur respect soit assur\u00e9 par tous, y compris par l'\u00c9tat. L'existence, la validit\u00e9 et le contenu des droits de l'homme sont un sujet permanent de d\u00e9bat en philosophie et en science politique.", "element_cle": "1. Les droits de l'homme sont un concept philosophique, juridique et politique.\n2. Ils garantissent des droits universels et inali\u00e9nables \u00e0 tout \u00eatre humain.\n3. Les droits de l'homme sont opposables \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et au pouvoir, quelle que soit la condition sociale.\n4. Ce concept est incompatible avec tout r\u00e9gime fond\u00e9 sur la sup\u00e9riorit\u00e9 d'un groupe par rapport \u00e0 un autre.\n5. Les droits de l'homme sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnus par la loi dans les pays d\u00e9mocratiques. \n6. Ils sont \u00e9galement prot\u00e9g\u00e9s par des valeurs constitutionnelles et des conventions internationales. \n7. Le respect des droits de l'homme est un sujet de d\u00e9bat constant en philosophie et en science politique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes droits de l'homme, un concept plein de sens\nPhilosophie, juridique et politique, une alliance intense\nUniversels, inali\u00e9nables, \u00e0 tout \u00eatre humain accord\u00e9s\nOpposables \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, au pouvoir, en toute dignit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nPas de r\u00e9gime bas\u00e9 sur la sup\u00e9riorit\u00e9 d'un groupe\nLes droits de l'homme, pas de place pour les coups\nReconnus par la loi, dans les pays d\u00e9mocratiques\nProt\u00e9g\u00e9s par valeurs et conventions internationales, magnifiques\n\n[Refrain]\nLes droits de l'homme, le combat jamais en sommeil\nUn sujet de d\u00e9bat constant, comme un \u00e9ternel r\u00e9veil\nRespectons ces droits, \u00e9duquons et faisons briller la lumi\u00e8re\nPour que l'\u00e9galit\u00e9, la justice et la libert\u00e9 soient enti\u00e8res"}, {"titre": "D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789", "text_origine": "La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 (parfois abr\u00e9g\u00e9e en DDHC) est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs, ainsi que les conditions de leur mise en \u0153uvre. Ses derniers articles sont adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\nLa D\u00e9claration est un des trois textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise du 4 octobre 1958. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971. Ses dispositions font donc partie du droit positif fran\u00e7ais, et se placent au plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "element_cle": "1. La D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 est un texte fondamental de la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n2. Ce texte \u00e9nonce un ensemble de droits naturels individuels et communs.\n3. Les conditions de leur mise en \u0153uvre sont \u00e9galement mentionn\u00e9es dans la D\u00e9claration.\n4. Les derniers articles de la D\u00e9claration ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s le 26 ao\u00fbt 1789.\n5. La D\u00e9claration fait partie des textes vis\u00e9s par le pr\u00e9ambule de la Constitution fran\u00e7aise du 4 octobre 1958.\n6. Sa valeur constitutionnelle est reconnue par le Conseil constitutionnel depuis 1971.\n7. Les dispositions de la D\u00e9claration font donc partie du droit positif fran\u00e7ais.\n8. La D\u00e9claration occupe le plus haut niveau de la hi\u00e9rarchie des normes en France.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1789, dans la R\u00e9volution\nUne D\u00e9claration, oh quelle \u00e9volution\nDroits de l'homme et du citoyen\nUn texte fondamental pour tout bien\n\nIndividuels et communs, des droits naturels\nUn socle pour vivre ensemble, bien r\u00e9el\nMais faut pas oublier, les conditions\nMentionn\u00e9es en ces lignes, pour l'action\n\n[Refrain]\n1789, la D\u00e9claration\nUn pas en avant pour l'\u00e9ducation\nEnsemble, on avance, main dans la main\nPour construire un monde plus humain\n\n[Couplet 2]\n26 ao\u00fbt 1789, une date grav\u00e9e\nAdoption des derniers articles, c'est fait\nDans la Constitution, texte prot\u00e9g\u00e9\nDepuis 1971, reconnu par le Conseil\n\nDroit positif fran\u00e7ais, les dispositions\nDe la D\u00e9claration, font leur apparition\nAu plus haut niveau, de la hi\u00e9rarchie\nUn guide pour la justice, quelle symphonie\n\n[Refrain]\n1789, la D\u00e9claration\nUn pas en avant pour l'\u00e9ducation\nEnsemble, on avance, main dans la main\nPour construire un monde plus humain"}, {"titre": "Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme", "text_origine": "La Convention de sauvegarde des droits de l'homme et des libert\u00e9s fondamentales (CSDHLF), commun\u00e9ment appel\u00e9e Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH, ou ConvEDH afin de ne pas \u00eatre confondue avec la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, qui en contr\u00f4le l'application et qui poss\u00e8de le m\u00eame sigle), est un trait\u00e9 international sign\u00e9 par les \u00c9tats membres du Conseil de l'Europe le 4 novembre 1950 et entr\u00e9 en vigueur le 3 septembre 1953.\nElle a pour but de prot\u00e9ger les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales en permettant un contr\u00f4le judiciaire du respect de ces droits individuels. La Convention se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme, proclam\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948. Le respect des obligations par les \u00c9tats parties \u00e0 la CEDH est contr\u00f4l\u00e9 dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure de plainte individuelle ou \u00e9tatique.\nPour permettre ce contr\u00f4le du respect effectif des droits de l'homme, la Convention a institu\u00e9 le Comit\u00e9 des ministres du Conseil de l'Europe, et surtout la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Celle-ci, mise en place en 1959 et si\u00e9geant \u00e0 Strasbourg, est charg\u00e9e de veiller au respect de la Convention par les \u00c9tats signataires : toute personne s'estimant victime d'une violation de la Convention peut la saisir afin de recevoir une indemnisation, pourvu que son \u00c9tat de r\u00e9sidence le lui permette, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 56. La France, qui h\u00e9berge la Cour sur son territoire, n'a ratifi\u00e9 la Convention que le 3 mai 1974 (sous la pr\u00e9sidence par int\u00e9rim d'Alain Poher), et n'a permis \u00e0 ses r\u00e9sidents de saisir la Cour qu'en 1981.\nLa Convention a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et comprend plusieurs protocoles. Par exemple, alors que la CEDH autorise la peine de mort, le protocole no 6 l'interdit en temps de paix et le protocole no 13 l'interdit dans tous les cas, y compris en cas de guerre.", "element_cle": "1. La Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme est un trait\u00e9 international sign\u00e9 par les \u00c9tats membres du Conseil de l'Europe en 1950.\n2. Elle a pour objectif de prot\u00e9ger les droits de l'homme et les libert\u00e9s fondamentales.\n3. La Convention se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme de l'ONU.\n4. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme est charg\u00e9e de veiller au respect de la Convention par les \u00c9tats signataires.\n5. Toute personne victime d'une violation de la Convention peut saisir la Cour afin de recevoir une indemnisation.\n6. La France a ratifi\u00e9 la Convention en 1974 et a permis \u00e0 ses r\u00e9sidents de saisir la Cour en 1981.\n7. La Convention a \u00e9volu\u00e9 avec l'ajout de plusieurs protocoles.\n8. Le protocole no 6 interdit la peine de mort en temps de paix.\n9. Le protocole no 13 interdit la peine de mort dans tous les cas, y compris en cas de guerre.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laissez-moi vous raconter une histoire importante\nQui parle de nos droits, d'une lutte constante\nEn 1950, la Convention s'est \u00e9tablie\nUne alliance entre les pays pour prot\u00e9ger la vie\n\n[Refrain]\nLa Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme\nUn texte crucial pour que personne ne se nomme\nD\u00e9fendre les libert\u00e9s fondamentales, c'est notre but\nRespecter la dignit\u00e9 humaine et lutter contre l'abus\n\n[Couplet 2]\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, la garde-fou\nElle surveille les \u00c9tats, prot\u00e8ge chaque individu\nSi tes droits sont viol\u00e9s, tu peux la saisir\nEt recevoir une indemnisation pour tes souffrances \u00e0 subir\n\n[Refrain]\nLa Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme\nUn texte crucial pour que personne ne se nomme\nD\u00e9fendre les libert\u00e9s fondamentales, c'est notre but\nRespecter la dignit\u00e9 humaine et lutter contre l'abus\n\n[Refrain]\nLa Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme\nUn texte crucial pour que personne ne se nomme\nD\u00e9fendre les libert\u00e9s fondamentales, c'est notre but\nRespecter la dignit\u00e9 humaine et lutter contre l'abus"}, {"titre": "D\u00e9claration universelle des droits de l'homme", "text_origine": "La D\u00e9claration universelle des droits de l'homme (DUDH) est adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948 \u00e0 Paris, au palais de Chaillot, par la r\u00e9solution 217 (III) A. Elle pr\u00e9cise les droits fondamentaux de l'homme. Sans v\u00e9ritable port\u00e9e juridique en tant que tel, ce texte est une proclamation de droits ; par cons\u00e9quent, il n'a qu'une valeur d\u00e9clarative.\nSur les 58 \u00c9tats membres de l'ONU \u00e0 l'\u00e9poque, quarante-huit ont adopt\u00e9 cette charte universelle. Aucun \u00c9tat ne s'est prononc\u00e9 contre, mais huit se sont abstenus et deux n'ont pas pris part au vote. Parmi les huit abstentionnistes, l'Afrique du Sud, qui appliquait alors l'apartheid, refusait l'affirmation du droit \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 devant la loi sans distinction de naissance ou de race et l'Arabie saoudite contestait l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme. La Pologne, la Tch\u00e9coslovaquie, la Yougoslavie, l'Union sovi\u00e9tique, l'Ukraine et la Bi\u00e9lorussie se sont quant \u00e0 elles abstenues en raison d'un diff\u00e9rend concernant la d\u00e9finition du principe fondamental d'universalit\u00e9 tel qu'il est \u00e9nonc\u00e9 dans l'alin\u00e9a 1 de l'article 2. Enfin, les deux \u00c9tats n'ayant pas pris part au vote sont le Y\u00e9men et le Honduras.\nLe texte \u00e9nonce les droits fondamentaux de l'individu, leur reconnaissance, et leur respect par la loi. Il comprend aussi un pr\u00e9ambule avec huit consid\u00e9rations reconnaissant la n\u00e9cessit\u00e9 du respect inali\u00e9nable de droits fondamentaux de l'homme par tous les pays, nations et r\u00e9gimes politiques, et qui se conclut par l'annonce de son approbation et sa proclamation par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.\nLe texte du pr\u00e9ambule et de la D\u00e9claration est invariable, on ne peut pas le modifier. Sa version en fran\u00e7ais, compos\u00e9e de 30 articles, est un original officiel, sign\u00e9 et approuv\u00e9 par les membres fondateurs de l'Organisation des Nations unies, et non une traduction approuv\u00e9e. Cependant, depuis 1948 et sa promulgation, le terme de \u00ab droits humains \u00bb est d'usage courant dans la plupart des langues dans lesquelles il a \u00e9t\u00e9 traduit.", "element_cle": "1. La D\u00e9claration universelle des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 10 d\u00e9cembre 1948 \u00e0 Paris.\n2. Ce texte \u00e9nonce les droits fondamentaux de l'individu et leur respect par la loi.\n3. Quarante-huit \u00c9tats membres de l'ONU ont adopt\u00e9 cette charte universelle.\n4. Certains \u00c9tats se sont abstenus ou n'ont pas pris part au vote en raison de divergences sur certains principes.\n5. Le texte comprend un pr\u00e9ambule et 30 articles, et sa version en fran\u00e7ais est un original officiel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe 10 d\u00e9cembre 1948, une date grav\u00e9e dans l'histoire\nL'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU claqua des mots pour nous faire voir\nLa D\u00e9claration universelle des droits de l'homme, un tr\u00e9sor\nUn texte sacr\u00e9 qui d\u00e9fend nos droits et nos valeurs\n\nLes droits fondamentaux, ils sont \u00e9nonc\u00e9s clairement\nLibert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9, c'est notre engagement\nRespect\u00e9s par la loi, c'est notre engagement\nPour que chacun puisse vivre dignement, dignement\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration des Droits de l'Homme, c'est la cl\u00e9\nPour construire un monde juste et respect\u00e9\n48 \u00c9tats membres l'ont adopt\u00e9e\nPour que l'humanit\u00e9 puisse enfin s'\u00e9lever\n\n[Couplet 2]\nMais certains \u00c9tats restent encore dans l'ombre\nLeurs divergences les ont \u00e9loign\u00e9s de ce nombre\nMais la solidarit\u00e9 ne connait pas de fronti\u00e8res\nEt la coh\u00e9sion est notre seul banni\u00e8re\n\n30 articles, c'est tout ce qu'il faut\nPour garantir \u00e0 chacun son droit de vivre haut\nDans ce pr\u00e9ambule, une force, une voix\nPour que la paix r\u00e8gne enfin sur tous les toits\n\n[Refrain]\nLa D\u00e9claration des Droits de l'Homme, c'est la cl\u00e9\nPour construire un monde juste et respect\u00e9\n48 \u00c9tats membres l'ont adopt\u00e9e\nPour que l'humanit\u00e9 puisse enfin s'\u00e9lever"}, {"titre": "Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme", "text_origine": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme (CEDH, CrEDH ou CourEDH) est une juridiction internationale institu\u00e9e en 1959 par le Conseil de l'Europe ayant pour mission d'assurer le respect des engagements souscrits par les \u00c9tats signataires de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\nLa comp\u00e9tence de la Cour s'\u00e9tend \u00e0 toutes les questions concernant l\u2019interpr\u00e9tation et l\u2019application de la Convention et de ses protocoles additionnels. La Cour peut \u00eatre saisie d\u2019une requ\u00eate par un \u00c9tat ou \u00ab par toute personne physique, toute organisation non gouvernementale ou tout groupe de particuliers qui s'estime victime d'une violation \u00bb de ses droits ou libert\u00e9s, garantis par la Convention.\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme fonctionne en permanence et si\u00e8ge, depuis le 1er novembre 1998, \u00e0 Strasbourg (France) dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte italo-britannique Richard Rogers.", "element_cle": "1. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1959 par le Conseil de l'Europe.\n2. Son r\u00f4le principal est d'assurer le respect des engagements des \u00c9tats signataires de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme.\n3. La Cour a comp\u00e9tence sur toutes les questions concernant l'interpr\u00e9tation et l'application de la Convention et de ses protocoles additionnels.\n4. Elle peut \u00eatre saisie par un \u00c9tat ou par toute personne, organisation non gouvernementale ou groupe de particuliers qui estime \u00eatre victime d'une violation de ses droits ou libert\u00e9s garantis par la Convention.\n5. La Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme si\u00e8ge \u00e0 Strasbourg depuis novembre 1998, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Richard Rogers.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme en action\nCr\u00e9\u00e9e en 1959, elle a fait une entr\u00e9e en lice\nSon r\u00f4le principal, faire respecter la Convention\nDes droits de l'homme, une v\u00e9ritable mission\n\nElle assure l'engagement des \u00c9tats signataires\nLes droits et libert\u00e9s, elle doit les garantir\nComp\u00e9tence sur toutes les questions qui se posent\nInterpr\u00e9tation, application, elle nous expose\n\n[Refrain]\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, au sommet\nProt\u00e9geant les droits, elle nous guide dans l'effet\nAu nom de la justice, elle rend ses d\u00e9cisions\nStrasbourg, son si\u00e8ge, symbole de sa mission\n\n[Couplet 2]\nSaisissable par un \u00c9tat ou par un particulier\nPas besoin d'\u00eatre gouvernemental pour leur faire face\nSi tu te sens victime, pas de panique, tu peux agir\nViolation de tes droits, la Cour peut les punir\n\nDepuis novembre 1998, \u00e0 Strasbourg elle si\u00e8ge\nDans un b\u00e2timent design\u00e9 par Richard Rogers, le prestige\nUn symbole fort, de justice et de protection\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme en action\n\n[Refrain]\nLa Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, au sommet\nProt\u00e9geant les droits, elle nous guide dans l'effet\nAu nom de la justice, elle rend ses d\u00e9cisions\nStrasbourg, son si\u00e8ge, symbole de sa mission"}, {"titre": "Ligue des droits de l'homme (France)", "text_origine": "La Ligue des droits de l'Homme (abr\u00e9g\u00e9e en LDH, de son nom complet Ligue fran\u00e7aise pour la d\u00e9fense des droits de l'Homme et du citoyen) est une association de d\u00e9fense des droits humains se donnant pour objectif d'observer, d\u00e9fendre et promulguer les droits de l'Homme au sein de la R\u00e9publique fran\u00e7aise dans toutes les sph\u00e8res de la vie publique. Elle est fond\u00e9e en 1898, par le s\u00e9nateur de la Gironde Ludovic Trarieux, et elle est pr\u00e9sid\u00e9e depuis 2022 par Patrick Baudouin. \u00c0 partir de la fin du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9fense du droit des \u00e9trangers fournit la plus grande partie de son activit\u00e9 contentieuse.", "element_cle": "1. La Ligue des droits de l'Homme (LDH) est une association de d\u00e9fense des droits humains en France.\n2. Fond\u00e9e en 1898 par le s\u00e9nateur Ludovic Trarieux, son objectif est d'observer, d\u00e9fendre et promulguer les droits de l'Homme.\n3. La LDH agit dans toutes les sph\u00e8res de la vie publique en France.\n4. Elle est pr\u00e9sid\u00e9e par Patrick Baudouin depuis 2022.\n5. Depuis la fin du XXe si\u00e8cle, la d\u00e9fense des droits des \u00e9trangers est l'une des principales pr\u00e9occupations de la LDH.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis plus d'un si\u00e8cle, la LDH en t\u00eate\nLa Ligue des droits de l'Homme, une force en concert\nFond\u00e9e par Trarieux, en mille huit cent quatre-vingt-dix-huit\nSon objectif, d\u00e9fendre nos droits, c'est tout dit\n\n[Refrain]\nLa LDH, on l'oublie pas\nToujours l\u00e0 pour d\u00e9fendre nos droits ici-bas\nObservant, promulguant, jamais dans les bas\nLa LDH, r\u00e9sistance face aux coups bas\n\n[Couplet 2]\nDans toutes les sph\u00e8res, elle agit, pas de refrain\nLa vie publique en France, elle fait son chemin\nPatrick Baudouin, pr\u00e9sident depuis vingt-vingt-deux\nLa LDH, pilier, une voix qui nous porte haut et mieux\n\n[Refrain]\nLa LDH, on l'oublie pas\nToujours l\u00e0 pour d\u00e9fendre nos droits ici-bas\nObservant, promulguant, jamais dans les bas\nLa LDH, r\u00e9sistance face aux coups bas\n\n[Couplet 1]\nDepuis le XXe si\u00e8cle, les droits des \u00e9trangers en ligne\nUne pr\u00e9occupation majeure pour la LDH qui signe\nLa d\u00e9fense sans fronti\u00e8res, un combat jamais fini\nLa LDH, porte-voix, mettant l'humanit\u00e9 en \u00e9moi\n\n[Refrain]\nLa LDH, on l'oublie pas\nToujours l\u00e0 pour d\u00e9fendre nos droits ici-bas\nObservant, promulguant, jamais dans les bas\nLa LDH, r\u00e9sistance face aux coups bas\n\n[Couplet 2]\nLa Ligue des droits de l'Homme, une h\u00e9ro\u00efne\nNos droits, elle les d\u00e9fend, pas de m\u00e9pris, pas de d\u00e9clin\nDans les luttes, elle s'engage, \u00e9crit l'histoire\nLDH, pilier de nos valeurs, dans la m\u00e9moire\n\n[Refrain]\nLa LDH, on l'oublie pas\nToujours l\u00e0 pour d\u00e9fendre nos droits ici-bas\nObservant, promulguant, jamais dans les bas\nLa LDH, r\u00e9sistance face aux coups bas"}, {"titre": "D\u00e9fenseurs des droits de l'homme", "text_origine": "Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont des individus qui s'engagent, seuls ou collectivement, pour la promotion, la protection et la mise en \u0153uvre des libert\u00e9s fondamentales et des droits de l'homme universellement reconnus. Il peut s'agir de journalistes, de d\u00e9fenseurs de l'environnement, de lanceurs d'alerte, de syndicalistes, d'avocats ou de membres d'associations caritatives, mais aussi de militants ou d'activistes occasionnels. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme se d\u00e9finissent en effet par leurs actions en faveur des droits de l'homme et non pas par leurs qualifications ou par leur statut.\nEn raison de leur engagement, les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme font souvent l'objet de mesures de dissuasion et de repr\u00e9sailles : restrictions \u00e0 leur libert\u00e9 d'expression, d'association ou de mouvement, discriminations, arrestations et d\u00e9tentions arbitraires, diffamations, menaces, violences, voire atteintes \u00e0 la vie. L'affaire actuelle du dissident au r\u00e9gime russe, Alexe\u00ef Navalny est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice \u00e0 cet \u00e9gard. Aussi bien la victime, les associations des droits de l'homme que plusieurs m\u00e9dias notent que le r\u00e9gime de Vladimir Poutine ne s'est pas satisfait des multiples intimidations (arrestations et emprisonnements) inflig\u00e9es au d\u00e9fenseur des droits de l'homme et son principal opposant, mais il a pr\u00e9f\u00e8re passer \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure. Apr\u00e8s plusieurs examens m\u00e9dicaux subits en Allemagne, les experts  confirment que A. Navalny a \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9.\nDepuis les ann\u00e9es 1990, des initiatives multilat\u00e9rales se sont attach\u00e9es \u00e0 promouvoir le r\u00f4le jou\u00e9 par les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, \u00e0 reconna\u00eetre les risques auxquels ils sont expos\u00e9s et \u00e0 d\u00e9finir des m\u00e9canismes de protection sp\u00e9cifiques.", "element_cle": "1. Les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme sont des individus qui s'engagent pour la promotion et la protection des libert\u00e9s fondamentales.\n2. Leur engagement les expose \u00e0 des mesures de dissuasion et de repr\u00e9sailles, telles que des restrictions \u00e0 leur libert\u00e9 d'expression ou des arrestations arbitraires.\n3. Alexe\u00ef Navalny, dissident russe, est un exemple r\u00e9cent de r\u00e9pression des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme.\n4. Depuis les ann\u00e9es 1990, des initiatives multilat\u00e9rales ont \u00e9t\u00e9 mises en place pour reconna\u00eetre les risques et prot\u00e9ger les d\u00e9fenseurs des droits de l'homme.", "rap": "[Couplet 1]\nLes d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, des h\u00e9ros sans masque\nIls luttent pour la justice, pour la libert\u00e9 en surface\nIls font face \u00e0 des pressions, des menaces qui les traquent\nMais leur d\u00e9termination reste toujours en place\n\n[Refrain]\nD\u00e9fenseurs des droits de l'homme, la voix des opprim\u00e9s\nDans l'ombre ou sous les projecteurs, ils sont engag\u00e9s\nMalgr\u00e9 les repr\u00e9sailles, ils continuent d'avancer\nPour un monde plus juste, ils se sont lev\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nNavalny, un exemple r\u00e9cent de r\u00e9pression\nUn combattant au courage sans concession\nSon combat pour la v\u00e9rit\u00e9, pris en possession\nMais sa voix continue de r\u00e9sonner dans les maisons\n\n[Refrain]\nD\u00e9fenseurs des droits de l'homme, la voix des opprim\u00e9s\nDans l'ombre ou sous les projecteurs, ils sont engag\u00e9s\nMalgr\u00e9 les repr\u00e9sailles, ils continuent d'avancer\nPour un monde plus juste, ils se sont lev\u00e9s\n\n[Outro]\nDepuis les ann\u00e9es 90, des initiatives mises en place\nPour prot\u00e9ger ces h\u00e9ros, leur donner une place\nLa reconnaissance des risques, une lutte qui s'embrasse\nEnsemble, avan\u00e7ons vers un avenir qui efface."}]