[{"titre": "R\u00e9volte de Bar Kokhba", "text_origine": "La r\u00e9volte de Bar Kokhba (132-135), en h\u00e9breu : \u05de\u05e8\u05d3 \u05d1\u05e8 \u05db\u05d5\u05db\u05d1\u05d0 Mered Bar Kokhba, ou seconde guerre jud\u00e9o-romaine, est la seconde insurrection des juifs de la province de Jud\u00e9e contre l'Empire romain, et la derni\u00e8re des guerres jud\u00e9o-romaines. Certaines sources la mentionnent comme la troisi\u00e8me r\u00e9volte, en comptant les \u00e9meutes de 115-117, connues sous le nom de guerre de Kitos, \u00e9cras\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Lusius Quietus qui a r\u00e9prim\u00e9 ces r\u00e9voltes en Adiab\u00e8ne, \u00e0 \u00c9desse, en Assyrie puis en Syrie et en Jud\u00e9e.", "element_cle": "1. La r\u00e9volte de Bar Kokhba, \u00e9galement connue sous le nom de seconde guerre jud\u00e9o-romaine, s'est d\u00e9roul\u00e9e de 132 \u00e0 135.\n2. Cette r\u00e9volte \u00e9tait la deuxi\u00e8me insurrection des juifs de la province de Jud\u00e9e contre l'Empire romain.\n3. Certains la consid\u00e8rent comme la troisi\u00e8me r\u00e9volte juive, en comptant \u00e9galement les \u00e9meutes de 115-117 connues sous le nom de guerre de Kitos.\n4. La r\u00e9volte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral romain Lusius Quietus, qui a vaincu les insurg\u00e9s en Adiab\u00e8ne, \u00e0 \u00c9desse, en Assyrie, puis en Syrie et en Jud\u00e9e.\n5. La r\u00e9volte de Bar Kokhba marque la fin des guerres jud\u00e9o-romaines.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 132, la r\u00e9volte s'est embras\u00e9e\nBar Kokhba, \u00e0 la t\u00eate, pour la libert\u00e9\nLes Juifs de Jud\u00e9e, pr\u00eats \u00e0 se battre\nContre l'Empire Romain, ils veulent combattre\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte de Bar Kokhba, un cri de libert\u00e9\nDeuxi\u00e8me guerre jud\u00e9o-romaine, sans limite\nPour d\u00e9fendre leur terre, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9sister\nMais la r\u00e9pression romaine, les a vite an\u00e9antis\n\n[Couplet 2]\nTroisi\u00e8me soul\u00e8vement, certains affirment\nKitos en 115, violences, les blessures\nLusius Quietus, g\u00e9n\u00e9ral romain\nA r\u00e9prim\u00e9 la r\u00e9volte avec son b\u00e2ton\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte de Bar Kokhba, un cri de libert\u00e9\nDeuxi\u00e8me guerre jud\u00e9o-romaine, sans limite\nPour d\u00e9fendre leur terre, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9sister\nMais la r\u00e9pression romaine, les a vite an\u00e9antis\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte de Bar Kokhba, un cri de libert\u00e9\nDeuxi\u00e8me guerre jud\u00e9o-romaine, sans limite\nPour d\u00e9fendre leur terre, pr\u00eats \u00e0 r\u00e9sister\nMais la r\u00e9pression romaine, les a vite an\u00e9antis\n\nLa r\u00e9volte de Bar Kokhba, marque la fin\nDes guerres jud\u00e9o-romaines, c'est certain\nUn combat pour l'ind\u00e9pendance, le combat est vain\nMais leur m\u00e9moire reste, immortelle dans les mains"}, {"titre": "R\u00e9volte des Boxers", "text_origine": "La r\u00e9volte des Boxers (chinois traditionnel : \u7fa9\u548c\u5718\u8d77\u7fa9 ; chinois simplifi\u00e9 : \u4e49\u548c\u56e2\u8d77\u4e49 ; pinyin : Y\u00ech\u00e9tu\u00e1n Qiyi ; litt. \u00ab mouvement de l'union de la justice et de la concorde \u00bb), ou r\u00e9volte des Boxeurs, ou guerre des Boxers, organis\u00e9e par les Poings de la justice et de la concorde, soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te dont le symbole est un poing ferm\u00e9, d'o\u00f9 le surnom de Boxers donn\u00e9 \u00e0 ses membres en Occident, se d\u00e9roule en Chine, entre 1899 et 1901.\nCe mouvement, initialement oppos\u00e9 \u00e0 la fois aux r\u00e9formes, aux \u00e9trangers occidentaux et au pouvoir f\u00e9odal de la dynastie mandchoue des Qing, fut utilis\u00e9 par l'imp\u00e9ratrice douairi\u00e8re Cixi contre les seuls colons, conduisant \u00e0 partir du 20 juin 1900 au si\u00e8ge des l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes \u00e0 P\u00e9kin, l'\u00e9pisode des \u00ab 55 jours de P\u00e9kin \u00bb, qui s'acheva par la victoire des huit nations alli\u00e9es contre la Chine (Autriche-Hongrie, France, Allemagne, Italie, Japon, Russie, Royaume-Uni et \u00c9tats-Unis).\nVenant apr\u00e8s la guerre sino-japonaise de 1894-1895, perdue par la Chine, cette nouvelle d\u00e9faite constitue un jalon suppl\u00e9mentaire dans le combat qui oppose conservatisme et colonialisme \u00e0 r\u00e9formisme et ind\u00e9pendance, dans la Chine du XIXe si\u00e8cle. Cet antagonisme se cl\u00f4t par la chute de la dynastie Qing en 1912 et la cr\u00e9ation de la r\u00e9publique de Chine.", "element_cle": "1. La r\u00e9volte des Boxers, \u00e9galement appel\u00e9e guerre des Boxers, s'est d\u00e9roul\u00e9e en Chine entre 1899 et 1901.\n2. Ce mouvement \u00e9tait dirig\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te des Poings de la justice et de la concorde.\n3. Les Boxers s'opposaient aux r\u00e9formes, aux \u00e9trangers occidentaux et au pouvoir de la dynastie mandchoue des Qing.\n4. L'imp\u00e9ratrice douairi\u00e8re Cixi a utilis\u00e9 les Boxers contre les colons \u00e9trangers, ce qui a conduit au si\u00e8ge des l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res \u00e0 P\u00e9kin pendant 55 jours.\n5. Les huit nations alli\u00e9es, dont l'Autriche-Hongrie, la France, l'Allemagne, l'Italie, le Japon, la Russie, le Royaume-Uni et les \u00c9tats-Unis, ont finalement vaincu la Chine.\n6. Cette d\u00e9faite a renforc\u00e9 le combat entre conservatisme et colonialisme d'un c\u00f4t\u00e9, et r\u00e9formisme et ind\u00e9pendance de l'autre, en Chine.\n7. La r\u00e9volte des Boxers a marqu\u00e9 un tournant dans l'histoire chinoise du XIXe si\u00e8cle.\n8. En cons\u00e9quence, la dynastie Qing a chut\u00e9 en 1912 et la r\u00e9publique de Chine a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\n1899, la r\u00e9volte des Boxers a commenc\u00e9\nGuerre des Boxers, le peuple en col\u00e8re s'est lev\u00e9\nLa soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te des Poings de la justice et de la concorde\nAvec d\u00e9termination, ils ont pris la corde\n\nIls d\u00e9fiaient les r\u00e9formes, rejetaient les \u00e9trangers occidentaux\nContre la dynastie mandchoue, ils \u00e9taient des h\u00e9ros\nCixi, l'imp\u00e9ratrice douairi\u00e8re, a d\u00e9tourn\u00e9 ce mouvement\nVers une lutte contre les colons \u00e9trangers, rendant l'atmosph\u00e8re br\u00fblante\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte des Boxers, un acte de combat\nEn Chine, de 1899 \u00e0 1901, \u00e7a a dur\u00e9\nLe si\u00e8ge des l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res, une guerre de 55 jours\nL'histoire chinoise changeait de cours\n\n[Couplet 2]\nLes huit nations alli\u00e9es sont venues \u00e0 la rescousse\nAutriche-Hongrie, France, Allemagne, la liste est tous\nItalie, Japon, Russie et Royaume-Uni, plus les \u00c9tats-Unis\nEnsemble, ils ont vaincu la Chine, impitoyablement d\u00e9truits\n\nCette d\u00e9faite a tout boulevers\u00e9, divis\u00e9 le pays\nConservatisme contre colonialisme, un combat sans merci\nR\u00e9formisme et ind\u00e9pendance, l'autre c\u00f4t\u00e9 de la m\u00e9daille\nMais cette r\u00e9volte des Boxers a marqu\u00e9 la bataille finale\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte des Boxers, un acte de combat\nEn Chine, de 1899 \u00e0 1901, \u00e7a a dur\u00e9\nLe si\u00e8ge des l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res, une guerre de 55 jours\nL'histoire chinoise changeait de cours\n\nLa chute de la dynastie Qing en 1912\nLa r\u00e9publique de Chine est n\u00e9e, l'ancien pouvoir \u00e9teint\nLa r\u00e9volte des Boxers, un tournant dans l'histoire\nUne le\u00e7on apprise, une nouvelle \u00e8re de victoire\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte des Boxers, un acte de combat\nEn Chine, de 1899 \u00e0 1901, \u00e7a a dur\u00e9\nLe si\u00e8ge des l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res, une guerre de 55 jours\nL'histoire chinoise changeait de cours"}, {"titre": "R\u00e9volte des canuts", "text_origine": "La r\u00e9volte des canuts d\u00e9signe plusieurs soul\u00e8vements ouvriers ayant lieu \u00e0 Lyon, en France, en 1831 puis 1834 et 1848. Il s'agit de l'une des grandes insurrections sociales du d\u00e9but de l\u2019\u00e8re de la grande industrie.\nDans les ann\u00e9es 1830, Lyon fait figure de ville pionni\u00e8re pour les r\u00e9voltes ouvri\u00e8res. La commune de la Croix-Rousse est alors peupl\u00e9e d'ouvriers et d'artisans, fabriquant notamment de la soie, surnomm\u00e9s les canuts.\nLeur r\u00e9volte est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, entre autres en 1819, d\u2019\u00e9meutes \u00e9cras\u00e9es par l'arm\u00e9e \u00e0 Vienne, lors de l\u2019introduction de nouvelles machines \u00e0 tondre les draps : les ouvriers du textile brisent les nouvelles machines \u00e0 tisser, \u00e0 l'image du m\u00e9tier Jacquard invent\u00e9 par Jacquard, car ils consid\u00e8rent que ces machines les concurrencent et les privent de leur gagne-pain.\nSi, contrairement \u00e0 une id\u00e9e r\u00e9pandue, les canuts ne s'en prennent pas sp\u00e9cifiquement aux machines \u2014 ils revendiquent surtout un salaire garanti face \u00e0 des n\u00e9gociants qui r\u00e9percutent toujours les fluctuations du march\u00e9 \u00e0 la baisse \u2014 ces \u00e9meutes se produisent dans un contexte de r\u00e9volution industrielle et de lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie qui d\u00e9grade profond\u00e9ment les conditions de vie de ces ouvriers et artisans.\nD\u00e9poss\u00e9d\u00e9s d'un savoir-faire et raval\u00e9s au simple rang de force de travail, ils s'organisent en vue de contester le nouvel ordre social qui s'instaure \u00e0 leur d\u00e9triment.", "element_cle": "1. La r\u00e9volte des canuts d\u00e9signe plusieurs soul\u00e8vements ouvriers ayant eu lieu \u00e0 Lyon en 1831, 1834 et 1848.\n2. Ces r\u00e9voltes ouvri\u00e8res ont eu lieu dans un contexte de r\u00e9volution industrielle et de lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie.\n3. Les canuts \u00e9taient des ouvriers et artisans de la soie vivant principalement dans la commune de la Croix-Rousse \u00e0 Lyon.\n4. Les canuts se sont r\u00e9volt\u00e9s en raison de la concurrence des nouvelles machines \u00e0 tisser, qui mena\u00e7aient leur gagne-pain.\n5. Ces r\u00e9voltes \u00e9taient \u00e9galement une protestation contre les conditions de vie d\u00e9grad\u00e9es et l'exploitation des ouvriers dans le contexte de l'industrialisation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volte des canuts, un soul\u00e8vement ouvrier\nTrois fois en 1831, 1834 et 1848\nLyon, berceau de la soie, ville de r\u00e9sistance\nLes canuts se l\u00e8vent, font r\u00e9sonner leur existence\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution industrielle, bouleversement \u00e9conomique\nLes canuts en ont souffert, r\u00e9sistance h\u00e9ro\u00efque\nContre les machines, ils se sont battus\nPour d\u00e9fendre leur gagne-pain, leur dignit\u00e9, reconnus\n\n[Couplet 2]\nDans les rues de La Croix-Rousse, fief des canuts\nIls ont cri\u00e9 leur col\u00e8re, ont brandi leur lutte\nConcurrence des m\u00e9tiers, menace sur leur avenir\nLes machines \u00e0 tisser, sources de leurs souffrances et de leur devenir\n\n[Refrain]\nMais c'\u00e9tait plus que \u00e7a, une protestation profonde\nContre les conditions de vie, l'exploitation sans t\u00e9moin\nLes canuts se sont dress\u00e9s, ont dit \"plus jamais\"\nL'industrialisation, facteur de mis\u00e8re, de douleurs, jamais accept\u00e9"}, {"titre": "L'Homme r\u00e9volt\u00e9", "text_origine": "L'Homme r\u00e9volt\u00e9 est un essai r\u00e9dig\u00e9 par Albert Camus et publi\u00e9 en 1951. Il fait suite \u00e0 son exploration de la \u00ab n\u00e9gation \u00bb, notamment avec un Mythe de Sisyphe qui traitait principalement du caract\u00e8re absurde de l'existence \u00e0 travers le th\u00e8me du suicide. Avec L'Homme r\u00e9volt\u00e9, Camus se concentre au contraire sur le positif et le d\u00e9passement de l'absurde.\nIl y distingue notamment la r\u00e9volte \u2014 un refus positif \u2014 et les r\u00e9volutions qui, perdant de vue leur r\u00e9volte initiale, sont tomb\u00e9es dans le nihilisme, ont sacrifi\u00e9 le r\u00e9el au profit de l'id\u00e9ologie, et rationalis\u00e9 le meurtre.", "element_cle": "1. L'Homme r\u00e9volt\u00e9 est un essai r\u00e9dig\u00e9 par Albert Camus et publi\u00e9 en 1951.\n2. Il fait suite \u00e0 son exploration de la \u00ab n\u00e9gation \u00bb dans son pr\u00e9c\u00e9dent ouvrage.\n3. L'Homme r\u00e9volt\u00e9 se concentre sur le positif et le d\u00e9passement de l'absurde.\n4. Camus distingue la r\u00e9volte positive de la r\u00e9volution nihiliste.\n5. Il critique les r\u00e9volutions qui ont rationalis\u00e9 le meurtre au nom de l'id\u00e9ologie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Homme r\u00e9volt\u00e9, essai de Camus\nPubli\u00e9 en 1951, dans l'apr\u00e8s-guerre, tout est flou\nSuccesseur de la \"n\u00e9gation\", dans l'exploration\nCamus nous plonge dans une r\u00e9flexion profonde\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9passe l'absurde, on cherche le positif\nLa r\u00e9volte constructive, loin du nihilisme excessif\nCamus fait la distinction entre les deux\nIl critique ces r\u00e9volutions qui tuent au nom d'une pr\u00e9sum\u00e9e vertu\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9volte positive, c'est celle qui nous \u00e9l\u00e8ve\nPas celle qui justifie, qu'on tue autrui et qu'on s'en rel\u00e8ve\nCamus d\u00e9nonce les id\u00e9ologies qui se font bourreaux\nRationalisant le meurtre, d'innocents prisonniers des mots\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9passe l'absurde, on cherche le positif\nLa r\u00e9volte constructive, loin du nihilisme excessif\nCamus fait la distinction entre les deux\nIl critique ces r\u00e9volutions qui tuent au nom d'une pr\u00e9sum\u00e9e vertu"}, {"titre": "Albert Camus", "text_origine": "Albert Camus, n\u00e9 le 7 novembre 1913 \u00e0 Mondovi en Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, et mort par accident le 4 janvier 1960 \u00e0 Villeblevin, est un \u00e9crivain, philosophe, journaliste militant, romancier, dramaturge, essayiste et nouvelliste fran\u00e7ais, laur\u00e9at du prix Nobel de litt\u00e9rature en 1957.\nN\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de l'Alg\u00e9rie, \u00e0 proximit\u00e9 de Annaba, de parents pieds-noirs, Camus passe son enfance dans les quartiers pauvres et populaires. Gr\u00e2ce \u00e0 son instituteur Louis Germain, il est re\u00e7u au Grand Lyc\u00e9e d\u2019Alger et entre par la suite en classe de philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9, o\u00f9 Jean Grenier est son professeur ; mais sa sant\u00e9 (tuberculose) ne lui permet pas d'acc\u00e9der \u00e0 une carri\u00e8re universitaire. Apr\u00e8s des d\u00e9buts journalistiques et litt\u00e9raires et la publication de deux de ses plus grandes \u0153uvres : L'\u00c9tranger et Le Mythe de Sisyphe, il s'engage dans la R\u00e9sistance fran\u00e7aise lors de l'Occupation, o\u00f9 il devient, fin 1943, r\u00e9dacteur en chef du journal clandestin Combat.\nSon \u0153uvre comprend des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des romans, des nouvelles, des po\u00e8mes, des films, et des essais dans lesquels il d\u00e9veloppe un humanisme sceptique et lucide fond\u00e9 sur la prise de conscience de l'absurde de la condition humaine (cycle de l'absurde, la n\u00e9gation) et de la r\u00e9volte comme r\u00e9ponse \u00e0 l'absurde, qui conduit \u00e0 l'action, \u00e0 la justice, et qui donne un sens au monde et \u00e0 l'existence (cycle de la r\u00e9volte, le positif). L'\u0153uvre de Camus a par cons\u00e9quent contribu\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e de la philosophie de l'absurde, plus connue sous le terme \u00ab absurdism \u00bb dans le monde anglophone. Rattach\u00e9 \u00e0 l'existentialisme, dans le sens o\u00f9 \u00ab l'asburde camusien \u00bb est aussi une r\u00e9ponse au nihilisme, l'\u00e9crivain a refus\u00e9 d'\u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 \u00e0 ce courant tout au long de sa vie.\nPolitiquement actif, moraliste et proche des courants libertaires durant l'apr\u00e8s-guerre, Camus devient une figure intellectuelle c\u00e9l\u00e8bre. Il d\u00e9nonce successivement les in\u00e9galit\u00e9s et la mis\u00e8re qui frappent les indig\u00e8nes et arabes d'Afrique du Nord, puis la caricature du pied-noir exploiteur, tout en prenant la d\u00e9fense des espagnols exil\u00e9s antifascistes, des victimes du stalinisme ou encore des objecteurs de conscience. Sur la question de l'Alg\u00e9rie \u2014 qui fut l'une de ses plus grandes pr\u00e9occupations \u2014 il a gard\u00e9 une position pacifiste, sans jamais parler d'ind\u00e9pendance imm\u00e9diate, plaidant pour une Alg\u00e9rie multiculturelle, f\u00e9d\u00e9raliste et pluraliste, avec une \u00e9mancipation progressive ; une position rejet\u00e9e par la plupart des forces politiques de l'\u00e9poque, sa d\u00e9nonciation du colonialisme, exempte de nationalisme, \u00e9tant mal comprise.\nFid\u00e8le \u00e0 ses id\u00e9es et ses \u0153uvres, il est amen\u00e9 \u00e0 s'opposer aussi bien au lib\u00e9ralisme qu\u2019au marxisme. Internationaliste r\u00e9formiste, abolitionniste, hostile aux id\u00e9es de r\u00e9volution et de violence, il penchait pour la social-d\u00e9mocratie mais surtout pour l'anarcho-syndicalisme ; et s'engagea activement en faveur de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et d'une citoyennet\u00e9 mondiale. \u00c0 22 ans, par antifascisme, il adh\u00e8re au PC Alg\u00e9rien, mais il en est exclu deux ans plus tard et en gardera une d\u00e9viance tenace envers tout endoctrinement. Bien plus tard, lors de la sortie de L'homme r\u00e9volt\u00e9 en 1951, sa critique du stalinisme, de la l\u00e9gitimation de la violence et son anti-sovi\u00e9tisme lui vaut les anath\u00e8mes des intellectuels communistes, ainsi que sa rupture avec Jean-Paul Sartre, avec qui il partageait une complicit\u00e9 intellectuelle.\nHomme complexe en marge de la plupart des courants philosophiques, Albert Camus est d'abord \u00ab t\u00e9moin de son temps et ne cessera de lutter contre les id\u00e9ologies et les abstractions qui d\u00e9tournent de l'humain \u00bb,. En janvier 1960, victime d'un accident de voiture brutal alors qu'il se rendait \u00e0 Paris avec Michel Gallimard, Janine et Anne Gallimard, il meurt sur le coup, \u00e0 46 ans. Il laisse derri\u00e8re lui une partie inachev\u00e9e de son \u0153uvre : d'abord avec Le Premier Homme, un roman autobiographique qui sera publi\u00e9 par sa fille en 1994 ; puis avec le th\u00e8me inachev\u00e9 de l'amour, qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre son troisi\u00e8me cycle apr\u00e8s celui de l'absurde et de la r\u00e9volte,.", "element_cle": "- Albert Camus est un \u00e9crivain, philosophe, journaliste militant fran\u00e7ais.\n- Il est n\u00e9 le 7 novembre 1913 en Alg\u00e9rie fran\u00e7aise et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 4 janvier 1960.\n- Il a remport\u00e9 le prix Nobel de litt\u00e9rature en 1957.\n- Camus a grandi dans les quartiers pauvres et populaires de l'Alg\u00e9rie.\n- Il s'est engag\u00e9 dans la R\u00e9sistance fran\u00e7aise pendant l'Occupation.\n- Son \u0153uvre comprend des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des romans, des nouvelles, des po\u00e8mes, des films et des essais.\n- Camus d\u00e9veloppe un humanisme sceptique et lucide fond\u00e9 sur la prise de conscience de l'absurdit\u00e9 de la condition humaine.\n- Il est associ\u00e9 \u00e0 la philosophie de l'absurde et \u00e0 l'existentialisme.\n- Camus a \u00e9t\u00e9 politiquement actif et a d\u00e9nonc\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s et la mis\u00e8re en Afrique du Nord.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme une figure intellectuelle c\u00e9l\u00e8bre.", "rap": "[Couplet 1]\nAlbert Camus, un \u00e9crivain de renom\nN\u00e9 en Alg\u00e9rie, le 7 novembre 1913\nUn philosophe engag\u00e9, militant acharn\u00e9\nSa plume a marqu\u00e9 son \u00e9poque au fer forg\u00e9\n\nIl a grandi dans les quartiers populaires\nT\u00e9moin des in\u00e9galit\u00e9s, de la mis\u00e8re\nEngag\u00e9 dans la R\u00e9sistance, il s'est lev\u00e9\nContre l'Occupation, le peuple a glorifi\u00e9\n\n[Refrain]\nAlbert Camus, prix Nobel de litt\u00e9rature\nSon \u0153uvre r\u00e9sonne encore, elle captive\nUn humanisme lucide, un regard critique\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 l'absurdit\u00e9, nous transmit\n\n[Couplet 2]\nDes pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des romans, des essais\nCamus, un \u00e9crivain aux multiples attraits\nSa philosophie de l'absurde, existentialiste\nNous pousse \u00e0 la r\u00e9flexion, jamais ne persiste\n\nPolitiquement actif, il d\u00e9nonce les in\u00e9galit\u00e9s\nEn Afrique du Nord, la mis\u00e8re s'est propag\u00e9e\nUne figure intellectuelle, \u00e9minemment c\u00e9l\u00e8bre\nCamus, un symbole de r\u00e9sistance, un glorieux exemple\n\n[Refrain]\nAlbert Camus, prix Nobel de litt\u00e9rature\nSon \u0153uvre r\u00e9sonne encore, elle captive\nUn humanisme lucide, un regard critique\nIl a d\u00e9nonc\u00e9 l'absurdit\u00e9, nous transmit"}, {"titre": "Grande r\u00e9volte arabe de 1936-1939 en Palestine mandataire", "text_origine": "La grande r\u00e9volte arabe de 1936-1939 en Palestine mandataire (ou r\u00e9volte arabe de Palestine) est une r\u00e9bellion des Arabes des territoires sous mandat britannique, qui revendiquent la fin de celui-ci, la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat arabe ind\u00e9pendant et la fin de l'immigration juive sioniste.\nCette r\u00e9volte est un point culminant dans le combat des nationalistes palestiniens \u00e0 l'\u00e9poque du mandat britannique et ses cons\u00e9quences sont importantes dans le d\u00e9roulement du conflit isra\u00e9lo-palestinien et la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl.\nSon \u00e9chec militaire aboutit au d\u00e9mant\u00e8lement des forces paramilitaires arabes et \u00e0 l'arrestation ou \u00e0 l'exil de ses dirigeants. Elle provoque le renforcement des forces paramilitaires sionistes, notamment avec le soutien des Britanniques. Sur le plan politique, elle pousse les dirigeants arabes envoy\u00e9s en exil, parmi lesquels Mohammed Amin al-Husseini, \u00e0 choisir le camp de l'Allemagne nazie \u00e0 la veille de la Seconde Guerre mondiale.\nBien que vaincus militairement, les Arabes palestiniens obtiennent des concessions politiques. Le Livre blanc britannique de 1939 impose ainsi une limitation de l'immigration juive et du transfert de terres arabes \u00e0 des Juifs, et promet la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat unitaire dans les dix ans, dans lequel Juifs et Arabes partageront un gouvernement qui permettrait de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats de chaque communaut\u00e9. Cette proposition est rejet\u00e9e par la communaut\u00e9 juive palestinienne et ses forces paramilitaires, qui se lancent \u00e0 leur tour dans une r\u00e9volte g\u00e9n\u00e9rale (en) qui est cependant interrompue par la Seconde Guerre mondiale.", "element_cle": "La grande r\u00e9volte arabe de 1936-1939 en Palestine mandataire revendiquait la fin du mandat britannique, la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat arabe ind\u00e9pendant et la fin de l'immigration juive sioniste. Cette r\u00e9volte a eu des cons\u00e9quences importantes sur le conflit isra\u00e9lo-palestinien et la fondation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. Malgr\u00e9 son \u00e9chec militaire, elle a conduit \u00e0 des concessions politiques pour les Arabes palestiniens, telles que la limitation de l'immigration juive et du transfert de terres arabes \u00e0 des Juifs. Cependant, la proposition de cr\u00e9ation d'un \u00c9tat unitaire a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la communaut\u00e9 juive palestinienne, qui a lanc\u00e9 une r\u00e9volte g\u00e9n\u00e9rale interrompue par la Seconde Guerre mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nEn Palestine mandataire, l'action s'enclenche\nLa grande r\u00e9volte arabe, contre l'oppression, se dresse\nDe 1936 \u00e0 1939, c'\u00e9tait le combat\nPour un \u00c9tat ind\u00e9pendant, le mandat britannique on l\u00e2chait\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte arab' de Palestine, l'histoire qu'on oublie\nUn cri d'ind\u00e9pendance, face \u00e0 l'immigration qui nuit\nLa lutte pour les terres, pour la justice et l'\u00e9galit\u00e9\nGrave cons\u00e9quences sur l'Isra\u00ebl qu'on voit aujourd'hui\n\n[Couplet 2]\nLes Arabes r\u00e9clamaient leur droit l\u00e9gitime\nPour un avenir plein d'espoir et d'estime\nEntre concessions politiques et affrontements arm\u00e9s\nLes Palestiniens voulaient \u00eatre respect\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volte arab' de Palestine, l'histoire qu'on oublie\nUn cri d'ind\u00e9pendance, face \u00e0 l'immigration qui nuit\nLa lutte pour les terres, pour la justice et l'\u00e9galit\u00e9\nGrave cons\u00e9quences sur l'Isra\u00ebl qu'on voit aujourd'hui"}, {"titre": "R\u00e9volte d'esclaves", "text_origine": "Une r\u00e9volte d'esclaves est une r\u00e9volte au cours de laquelle des personnes r\u00e9duites en esclavage se soul\u00e8vent contre l'autorit\u00e9 de leurs ma\u00eetres ou de leurs traitants voire contre leur statut d'esclaves lui-m\u00eame. Elle peut ainsi se d\u00e9clencher en r\u00e9action \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements sp\u00e9cifiques, par exemple un ch\u00e2timent administr\u00e9 trop violemment, ou par ailleurs du fait de logiques plus id\u00e9ologiques, en particulier abolitionnistes. La r\u00e9volte d'esclaves est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des formes les plus remarquables des r\u00e9sistances d'esclaves aux c\u00f4t\u00e9s, notamment, du suicide ou du marronnage.", "element_cle": "1. Une r\u00e9volte d'esclaves est un soul\u00e8vement de personnes r\u00e9duites en esclavage contre leurs ma\u00eetres ou leur statut d'esclaves.\n2. Ces r\u00e9voltes peuvent \u00eatre d\u00e9clench\u00e9es par des ch\u00e2timents violents ou en r\u00e9ponse \u00e0 des id\u00e9ologies abolitionnistes.\n3. La r\u00e9volte d'esclaves est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme remarquable de r\u00e9sistance des esclaves.\n4. Elle peut prendre diff\u00e9rentes formes, telles que le suicide ou le marronnage.\n5. Ces r\u00e9voltes font partie des luttes pour la libert\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 des personnes r\u00e9duites en esclavage.", "rap": "[Couplet 1]\nUne r\u00e9volte d'esclaves, c'est la rage qui s'\u00e9l\u00e8ve\nContre les ma\u00eetres, ceux qui tiennent les fouets et les man\u00e8ges\nOpprim\u00e9s, r\u00e9duits, mais jamais r\u00e9sign\u00e9s\nOn se l\u00e8ve, on se bat, on se met en action, on veut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s\n\n[Refrain]\nR\u00e9volte d'esclaves, la voix qui tonne\nContre les cha\u00eenes, l'injustice qui r\u00e9sonne\nR\u00e9volte d'esclaves, une lutte acharn\u00e9e\nPour la libert\u00e9, pour \u00eatre enfin \u00e9gaux, il faut se r\u00e9volter\n\n[Couplet 2]\nViolences et id\u00e9ologies, les d\u00e9clencheurs de brasiers\nLa souffrance est insoutenable, il faut changer d'air\nSe rebeller contre l'inhumain, c'est notre mani\u00e8re\nDe montrer que nous existons, et que nous m\u00e9ritons d'\u00eatre libres\n\n[Refrain]\nR\u00e9volte d'esclaves, la voix qui tonne\nContre les cha\u00eenes, l'injustice qui r\u00e9sonne\nR\u00e9volte d'esclaves, une lutte acharn\u00e9e\nPour la libert\u00e9, pour \u00eatre enfin \u00e9gaux, il faut se r\u00e9volter"}, {"titre": "Mouvement social", "text_origine": "La notion de mouvement social est d\u00e9finie de mani\u00e8re diff\u00e9rente selon les disciplines.\nEn histoire, il s'agit de l'ensemble des \u00e9v\u00e9nements au cours desquels certains groupes (comme des classes sociales) cherchent \u00e0 modifier l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 en fonction de leurs id\u00e9aux : r\u00e9partition des richesses et du pouvoir politique, progr\u00e8s social.\nEn politique, et par m\u00e9tonymie, un mouvement social est une somme d'actions orient\u00e9es vers la concr\u00e9tisation de cette volont\u00e9 de progr\u00e8s social. On parle parfois de mouvement politique.\nEn sociologie, un mouvement social est un ensemble de r\u00e9seaux informels d'organisations et d'acteurs isol\u00e9s, construit sur des valeurs partag\u00e9es et de la solidarit\u00e9 dans \u00ab un agir ensemble intentionnel, marqu\u00e9 par le projet explicite des protagonistes de se mobiliser de concert \u00bb selon une \u00ab logique de revendication, de d\u00e9fense d'un int\u00e9r\u00eat mat\u00e9riel ou d'une \u00ab cause \u00bb \u00bb.", "element_cle": "1. La notion de mouvement social peut varier selon les disciplines. \n2. En histoire, il d\u00e9signe les \u00e9v\u00e9nements o\u00f9 des groupes cherchent \u00e0 modifier la soci\u00e9t\u00e9. \n3. En politique, un mouvement social vise \u00e0 concr\u00e9tiser un progr\u00e8s social. \n4. En sociologie, il se compose de r\u00e9seaux informels partageant des valeurs communes. \n5. Les mouvements sociaux impliquent une mobilisation collective pour d\u00e9fendre un int\u00e9r\u00eat ou une cause sp\u00e9cifique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa notion de mouvement social, qu'est-ce qu'elle signifie ?\nDans l'histoire et la politique, elle s'amplifie,\nDes groupes qui veulent changer la soci\u00e9t\u00e9,\nDes progr\u00e8s sociaux, c'est ce qu'ils revendiquent.\n\nDans l'histoire, des \u00e9v\u00e9nements se dessinent,\nDes bouleversements o\u00f9 l'on veut voir du neuf,\nDes luttes, des revendications sans fin,\nPour un monde meilleur, en qu\u00eate de lendemains.\n\n[Refrain]\nMouvement social, c'est l'appel \u00e0 l'action,\nUne mobilisation pour transformer nos visions,\nDes valeurs partag\u00e9es pour d\u00e9fendre nos droits,\nEnsemble, on avance vers un r\u00eave qui se d\u00e9ploie.\n\n[Couplet 2]\nEn politique, l'objectif est bien pr\u00e9cis,\nFaire avancer les droits, le vivre-ensemble ici,\nConcr\u00e9tiser ces progr\u00e8s, c'est le but ultime,\nUne meilleure soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun trouve sa place.\n\nEn sociologie, les r\u00e9seaux se forment,\nDes liens informels, des valeurs qui r\u00e9sonnent,\nLa solidarit\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, le respect,\nDes id\u00e9aux qui unissent, qu'on ne peut rejeter.\n\n[Refrain]\nMouvement social, c'est l'appel \u00e0 l'action,\nUne mobilisation pour transformer nos visions,\nDes valeurs partag\u00e9es pour d\u00e9fendre nos droits,\nEnsemble, on avance vers un r\u00eave qui se d\u00e9ploie."}, {"titre": "Th\u00e9orie des mouvements sociaux", "text_origine": "La th\u00e9orie des mouvements sociaux est un champ de recherche interdisciplinaire, n\u00e9 au sein des sciences sociales, et s'int\u00e9ressant aux mouvements sociaux, \u00e0 leurs conditions d'\u00e9mergence, leur impact sur la soci\u00e9t\u00e9, etc. Les \u00e9tudes sur les mouvements sociaux se font principalement en sociologie, en histoire, en sciences politiques et en psychologie. De nombreux concepts et mod\u00e8les \u00e9manent de ce champ de recherche, tous cherchant \u00e0 justifier la constitution d'un mouvement social ainsi que les raisons qui poussent les individus \u00e0 participer \u00e0 un mouvement social. Savoir ce qu\u2019est un mouvement social ne fait pas consensus parmi les sp\u00e9cialistes.  \nL'histoire des th\u00e9ories des mouvements sociaux remontent aux th\u00e9ories de Gabriel Tarde ou Gustave Le Bon, pionniers de la psychologie des foules. Des foules, les sociologues, et notamment la premi\u00e8re \u00e9cole de Chicago, vont peu \u00e0 peu s'int\u00e9resser \u00e0 l'action collective, cherchant plus pr\u00e9cis\u00e9ment les motifs r\u00e9els d'engagement des individus. L'\u00e9tude \u00e0 proprement parler des mouvements sociaux n'est donc que plus tardive. Comme pour les th\u00e9ories du vote, certains auteurs affirment qu\u2019il n\u2019y a que deux grandes explications \u00e0 l'\u00e9mergence des mouvements sociaux, \u00e0 savoir une th\u00e9orie en termes de rupture (celle des fonctionnalistes par exemple) et une explication en termes de ressources et d\u2019opportunit\u00e9s. Ces approches se sont succ\u00e9d\u00e9 avec d\u2019abord les th\u00e9ories du comportement collectif et du b\u00e9haviorisme dans les ann\u00e9es 1940 et 1950, et ensuite, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960, l\u2019\u00e9mergence de la th\u00e9orie de la mobilisation des ressources et du processus politique.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie des mouvements sociaux est un champ de recherche interdisciplinaire qui se concentre sur l'\u00e9tude des mouvements sociaux et de leur impact sur la soci\u00e9t\u00e9.\n2. Les \u00e9tudes sur les mouvements sociaux sont principalement men\u00e9es en sociologie, en histoire, en sciences politiques et en psychologie.\n3. Les concepts et mod\u00e8les issus de ce champ de recherche visent \u00e0 expliquer la naissance d'un mouvement social ainsi que les motivations des individus qui y participent.\n4. L'histoire des th\u00e9ories des mouvements sociaux remonte aux travaux de Gabriel Tarde et Gustave Le Bon sur la psychologie des foules.\n5. Les premi\u00e8res \u00e9tudes sociologiques sur l'action collective ont \u00e9merg\u00e9 avec l'\u00e9cole de Chicago, qui s'est int\u00e9ress\u00e9e aux motivations r\u00e9elles des individus engag\u00e9s.\n6. Certaines th\u00e9ories expliquent l'\u00e9mergence des mouvements sociaux par une rupture ou par des ressources et opportunit\u00e9s.\n7. Les ann\u00e9es 1940 et 1950 ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par les th\u00e9ories du comportement collectif et du b\u00e9haviorisme, tandis que les ann\u00e9es 1960 ont vu \u00e9merger la th\u00e9orie de la mobilisation des ressources et du processus politique.", "rap": "[Couplet 1]\nIci c'est l'\u00e9tude des mouvements sociaux\nUn champ interdisciplinaire qu'on expose aux plus gros flows\nSociologie, histoire, sciences politiques, psychologie\nOn analyse l'impact et l'influence sur la soci\u00e9t\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes concepts et mod\u00e8les, on les d\u00e9voile en profondeur\nPour comprendre les motivations, les raisons de leur ferveur\nDe Gabriel Tarde \u00e0 Gustave Le Bon, pionniers de la psycho des foules\nOn remonte \u00e0 leurs travaux comme des bruits de poudre\n\n[Refrain]\nC'est la th\u00e9orie des mouvements sociaux, \u00e7a s'd\u00e9plie\nDu comportement collectif \u00e0 la mobilisation des ressources, c'est notifi\u00e9\nDans les ann\u00e9es 40 le b\u00e9haviorisme a pris forme\nLes ann\u00e9es 60, mobilisation des ressources et processus politique sont n\u00e9s comme des normes."}, {"titre": "Nouveaux mouvements sociaux", "text_origine": "L'expression nouveaux mouvements sociaux (NMS) fait r\u00e9f\u00e9rence aux nouvelles modalit\u00e9s d'action politique apparues dans les ann\u00e9es 1960-70 (en France, pendant et apr\u00e8s Mai 68) et qui rompaient avec le militantisme dans sa forme traditionnelle (syndicat ou parti). On inclut en g\u00e9n\u00e9ral dans cette nouvelle cat\u00e9gorie politique et sociale le f\u00e9minisme, l'environnementalisme et les mouvements qu'on appelle d\u00e9sormais LGBT.\nTous ont en commun de ne plus se focaliser uniquement sur la prise de contr\u00f4le de l'appareil d'\u00c9tat, ce qui \u00e9tait l'objectif explicite des partis communistes en accord avec le l\u00e9ninisme, mais d'explorer de nouvelles fa\u00e7ons de r\u00e9sister qui passent, entre autres, par l'invention de \u00ab nouveaux modes d'existence \u00bb (Deleuze)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. Aussi, au lieu de concentrer toutes ses forces sur le militantisme effectu\u00e9 dans la sph\u00e8re politique de l'\u00c9tat, ces nouveaux mouvements sociaux se sont souvent int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 des enjeux culturels ou de soci\u00e9t\u00e9, souvent d\u00e9nigr\u00e9s par le Parti communiste ou autres marxistes en tant que \u00ab non politiques \u00bb.", "element_cle": "1. Les nouveaux mouvements sociaux (NMS) se r\u00e9f\u00e8rent aux nouvelles formes d'action politique qui sont apparues dans les ann\u00e9es 1960-70.\n2. Ces mouvements sont n\u00e9s en r\u00e9action au militantisme traditionnel repr\u00e9sent\u00e9 par les syndicats et les partis politiques.\n3. Parmi les nouveaux mouvements sociaux, on retrouve le f\u00e9minisme, l'environnementalisme et les mouvements LGBT.\n4. Ils ne se focalisent plus uniquement sur la prise de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, mais cherchent de nouvelles fa\u00e7ons de r\u00e9sister.\n5. Ces mouvements se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 des enjeux culturels et de soci\u00e9t\u00e9, souvent d\u00e9nigr\u00e9s par les partis communistes et marxistes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes nouveaux mouvements sociaux, une r\u00e9volution\nN\u00e9s dans les ann\u00e9es 60-70, avec passion\nEn r\u00e9action \u00e0 l'ancien militantisme, \u00e7a bouge\nSyndicats et partis politiques? C'est fini, c'est louche\n\nParmi ces NMS, y'a le f\u00e9minisme engag\u00e9\nL'environnementalisme, pour sauver la plan\u00e8te\nEt puis le mouvement LGBT, la diversit\u00e9\nIls veulent pas juste prendre l'\u00c9tat, mais changer la t\u00eate\n\n[Refrain]\nNouveaux mouvements sociaux, ils sont l\u00e0\nSur des enjeux culturels, ils combattent, ouais\nIgnor\u00e9s par les partis communistes, marxistes\nIls r\u00e9sistent, r\u00e9inventent, le combat persiste\n\n[Couplet 2]\nLes NMS cherchent de nouvelles fa\u00e7ons d'agir\nPas seulement des manifs, ils veulent construire\nDes actions concr\u00e8tes, changer les mentalit\u00e9s\n\u00c9veiller les consciences, pour une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire\n\nIls ont mis en avant des sujets souvent ignor\u00e9s\nDans la lutte des classes, \u00e7a vaut pas un sou\nMais le f\u00e9minisme, l'\u00e9cologie, l'inclusion\nC'est leur bataille, pour une meilleure vision\n\n[Refrain]\nNouveaux mouvements sociaux, ils sont l\u00e0\nSur des enjeux culturels, ils combattent, ouais\nIgnor\u00e9s par les partis communistes, marxistes\nIls r\u00e9sistent, r\u00e9inventent, le combat persiste"}, {"titre": "Social", "text_origine": "Dans une d\u00e9finition large de la notion du social, on peut l'entendre comme l'expression de l'existence de relations et de communication entre les \u00eatres vivants. Bien que toutes les esp\u00e8ces interagissent avec leur environnement, certaines esp\u00e8ces animales, dont des insectes, sont qualifi\u00e9s d'esp\u00e8ces sociales. Il en va de m\u00eame pour certaines esp\u00e8ces de v\u00e9g\u00e9taux dont les comportements sociaux font objet d'\u00e9tudes.\nAu sens commun, le terme social renvoie g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'id\u00e9e de solidarit\u00e9, de sociabilit\u00e9, et aux politiques sociales. Pour les sciences sociales, ce terme d\u00e9signe la nature des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'elles \u00e9tudient.", "element_cle": "\u00c9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. La notion du social englobe les relations et les communications entre les \u00eatres vivants.\n2. Certaines esp\u00e8ces animales et v\u00e9g\u00e9tales sont qualifi\u00e9es d'esp\u00e8ces sociales en raison de leurs interactions.\n3. Le terme social est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9e de solidarit\u00e9, de sociabilit\u00e9 et aux politiques sociales.\n4. Les sciences sociales \u00e9tudient les ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au social.\n5. Il existe des comportements sociaux chez les v\u00e9g\u00e9taux qui font l'objet de recherches.", "rap": "[Couplet 1]\nLa notion du social, c'est l'\u00e9change entre les humains\nDes liens qui se tissent, des rapports qui se lient\nDes mots qui se croisent, des regards qui se comprennent\nOn se comprend, on s'entend, dans ce monde qui nous retient\n\n[Couplet 2]\nMais le social, c'est pas seulement humain\nDans le r\u00e8gne animal, y'a des choses qui se lient aussi\nCertaines esp\u00e8ces sont dites sociales, solidaires\nElles vivent en groupe, elles se soutiennent, elles s'amusent\n\n[Refrain]\nSocial, solidarit\u00e9, le monde qui se r\u00e9unit\nDu plus petit au plus grand, on se tient la main\nOn communique, on s'entraide, avec respect et dignit\u00e9\nDans ce monde qui tourne, on apprend, on grandit\n\n[Couplet 1]\nEt quand on parle du social, on pense aussi soci\u00e9t\u00e9\n\u00c0 la solidarit\u00e9, \u00e0 la fraternit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9\nC'est des politiques sociales, des projets qui se mettent en place\nPour aider les plus vuln\u00e9rables, pour combler les in\u00e9galit\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLes sciences sociales \u00e9tudient notre comportement\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes sociaux qui influencent notre environnement\nOn cherche \u00e0 comprendre, \u00e0 analyser, \u00e0 d\u00e9crypter\nPour construire une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e, \u00e9clair\u00e9e\n\n[Refrain]\nSocial, solidarit\u00e9, le monde qui se r\u00e9unit\nDu plus petit au plus grand, on se tient la main\nOn communique, on s'entraide, avec respect et dignit\u00e9\nDans ce monde qui tourne, on apprend, on grandit\n\nDans ce rap, j'ai voulu mettre en lumi\u00e8re\nLa notion du social, qui est essentielle \u00e0 notre mani\u00e8re\nD'interagir, de s'entraider, de construire ensemble\nUne soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 r\u00e8gnent l'amour et la paix, c'est \u00e7a l'enseignement !"}, {"titre": "R\u00e9pertoire d'action collective", "text_origine": "Le r\u00e9pertoire d'action collective est un concept sociologique d\u00e9velopp\u00e9 en 1984 par le politiste et historien am\u00e9ricain Charles Tilly pour rendre compte des transformations intervenues dans le cadre de mobilisations contestataires, et donc de la soci\u00e9t\u00e9.\nCes r\u00e9pertoires \u00e9voluent en fonction de diff\u00e9rents facteurs tels que les contextes historique ou g\u00e9ographique, ainsi que les cat\u00e9gories d'acteurs, et influencent, de fait, les formes d'action collective. Ils ont, par exemple, \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par l\u2019apparition des \u00ab nouveaux mouvements sociaux \u00bb qui ont pour principal objet des revendications consid\u00e9r\u00e9es \u00ab post-mat\u00e9rialistes \u00bb, en opposition aux consid\u00e9rations dites \u00ab mat\u00e9rialistes \u00bb.\nCertains auteurs ont remis en question le concept de Charles Tilly consid\u00e9rant que celui-ci ne se fondait que sur des exemples fran\u00e7ais ou anglais et qu'il laissait de c\u00f4t\u00e9 d'autres formes de r\u00e9sistance. De nouvelles th\u00e9ories \u00e0 propos de la notion de \u00ab r\u00e9pertoire d'action collective \u00bb ont ainsi \u00e9merg\u00e9, et ce notamment au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990.", "element_cle": "1. Le r\u00e9pertoire d'action collective est un concept sociologique d\u00e9velopp\u00e9 en 1984 par Charles Tilly.\n2. Il rend compte des transformations dans les mobilisations contestataires et la soci\u00e9t\u00e9.\n3. Les r\u00e9pertoires \u00e9voluent selon les contextes historiques, g\u00e9ographiques et les cat\u00e9gories d'acteurs.\n4. Ils influencent les formes d'action collective, notamment avec l'apparition des \"nouveaux mouvements sociaux\" post-mat\u00e9rialistes.\n5. Certains auteurs ont remis en question le concept de Tilly, estimant qu'il \u00e9tait limit\u00e9 \u00e0 des exemples fran\u00e7ais et anglais.\n6. De nouvelles th\u00e9ories sur le r\u00e9pertoire d'action collective ont \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990.", "rap": "[Couplet 1]\nLe r\u00e9pertoire d'action collective, ouais c'est \u00e7a le sujet\nConcept sociologique, c'est tout dans l'reflet\nCharles Tilly l'a cr\u00e9\u00e9 en 84, un big bang\nPour comprendre les mobilisations, les luttes et les changements\n\n\u00c7a parle des transformations dans la soci\u00e9t\u00e9\nComment la contestation \u00e9volue, quelles sont les r\u00e9alit\u00e9s\nLes contextes historiques, g\u00e9ographiques, \u00e7a joue\nLes acteurs aussi, tous ces \u00e9l\u00e9ments qui s'imbriquent dans le tout\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9pertoire bouge, il s'adapte \u00e0 chaque \u00e9poque\nLes formes d'action collective, c'est comme une galaxie qui explose\nLes \"nouveaux mouvements sociaux\",  \u00e7a a tout chang\u00e9\nPost-mat\u00e9rialistes, ils ont su se r\u00e9inventer\n\n[Couplet 2]\nCertains disent que Tilly, il voit que la France et l'Angleterre\nMais d'autres auteurs questionnent, trouvent \u00e7a un peu trop limit\u00e9\nIls veulent \u00e9largir le d\u00e9bat, explorer d'autres horizons\nDes th\u00e9ories nouvelles \u00e9mergent, dans les ann\u00e9es 90, c'est l'effusion\n\nOn continue d'analyser, de comprendre comment \u00e7a marche\nLe r\u00e9pertoire d'action collective, on en voit toutes les nuances\nEducation, mobilisation, tout est question de contexte\nOn reste \u00e0 l'aff\u00fbt, pour pas qu'\u00e7a d\u00e9raille, qu'on soit tous connect\u00e9s\n\n[Refrain]\nLe r\u00e9pertoire bouge, il s'adapte \u00e0 chaque \u00e9poque\nLes formes d'action collective, c'est comme une galaxie qui explose\nLes \"nouveaux mouvements sociaux\",  \u00e7a a tout chang\u00e9\nPost-mat\u00e9rialistes, ils ont su se r\u00e9inventer"}, {"titre": "Autoritarisme", "text_origine": "Le terme autoritarisme peut d\u00e9signer aussi bien un comportement individuel que le mode de fonctionnement d'une structure politique. Dans les deux cas, l'autoritarisme consiste en une pr\u00e9\u00e9minence, une hypertrophie de l'autorit\u00e9, \u00e9rig\u00e9e en valeur supr\u00eame. Un r\u00e9gime politique autoritaire est un r\u00e9gime politique qui par divers moyens (propagande, encadrement de la population, r\u00e9pression) cherche la soumission et l'ob\u00e9issance de la soci\u00e9t\u00e9. Si certains chercheurs et professeurs en science politique d\u00e9finissent l'autoritarisme comme un des trois grands types de syst\u00e8mes politiques avec la d\u00e9mocratie et le totalitarisme, beaucoup d'autres consid\u00e8rent cette classification comme trop formelle et ne correspondant pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.", "element_cle": "1. L'autoritarisme peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un comportement individuel ou \u00e0 un mode de fonctionnement politique.\n2. Il implique une pr\u00e9\u00e9minence de l'autorit\u00e9, \u00e9rig\u00e9e en valeur supr\u00eame.\n3. Un r\u00e9gime politique autoritaire cherche \u00e0 obtenir la soumission et l'ob\u00e9issance de la soci\u00e9t\u00e9.\n4. Il utilise divers moyens, tels que la propagande, l'encadrement de la population et la r\u00e9pression.\n5. Certains consid\u00e8rent l'autoritarisme comme l'un des trois grands types de syst\u00e8mes politiques, avec la d\u00e9mocratie et le totalitarisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'autoritarisme, un comportement qui tyrannise,\nUn mode de fonctionnement, politique qui divise.\nPr\u00e9\u00e9minence de l'autorit\u00e9, valeur supr\u00eame,\nUn pouvoir oppressif qui nous encha\u00eene.\n\nUn r\u00e9gime autoritaire, cherche soumission,\nVouloir obtenir, notre ob\u00e9issance sans exception.\nLa propagande, arme de manipulation,\nEncadrer la population, contr\u00f4le sans compassion.\n\n[Refrain]\nL'autoritarisme, un syst\u00e8me qui \u00e9touffe,\nLa d\u00e9mocratie occult\u00e9e, nos droits en souffrent.\nRestons vigilants, dans ce monde hostile,\nCombattons ensemble, pour un avenir plus utile.\n\n[Couplet 2]\nL'autoritarisme, un danger pour la soci\u00e9t\u00e9,\nLa libert\u00e9 bafou\u00e9e, notre voix \u00e9touff\u00e9e.\nR\u00e9pression, violence pour nous museler,\nMais jamais nous ne laisserons tout g\u00e2cher.\n\nCertains voient l'autoritarisme, comme un choix,\nMais nous croyons en la voix de la d\u00e9mocratie, la voix.\nLuttons sans rel\u00e2che pour nos valeurs essentielles,\n\u00c9duquons les g\u00e9n\u00e9rations futures, pour un monde plus fid\u00e8le.\n\n[Refrain]\nL'autoritarisme, un syst\u00e8me qui \u00e9touffe,\nLa d\u00e9mocratie occult\u00e9e, nos droits en souffrent.\nRestons vigilants, dans ce monde hostile,\nCombattons ensemble, pour un avenir plus utile."}, {"titre": "Mohammed ben Salmane", "text_origine": "Mohammed ben Salmane ben Abdelaziz Al Saoud (en arabe : \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u0633\u0644\u0645\u0627\u0646 \u0628\u0646 \u0639\u0628\u062f\u0627\u0644\u0639\u0632\u064a\u0632 \u0622\u0644 \u0633\u0639\u0648\u062f), plus souvent appel\u00e9 Mohammed ben Salmane ou d\u00e9sign\u00e9 par ses initiales MBS, n\u00e9 le 31 ao\u00fbt 1985 \u00e0 Riyad (Arabie saoudite), est le prince h\u00e9ritier d'Arabie saoudite depuis le 21 juin 2017, et Premier ministre depuis le 27 septembre 2022.\nMembre de la dynastie Al Saoud, fils du roi Salmane et petit-fils de Ibn Saoud, fondateur du royaume, il est depuis le 23 janvier 2015 le plus jeune ministre de la D\u00e9fense au monde et le pr\u00e9sident du Conseil des affaires \u00e9conomiques et du d\u00e9veloppement (CAED) depuis le 29 avril 2015.\nD\u00e8s son arriv\u00e9e aux commandes du pays, il lance l'intervention militaire saoudienne contre les Houthis dans le cadre de la guerre civile y\u00e9m\u00e9nite. Celle-ci est suivie en 2017 par la crise du Golfe avec le Qatar.\nDirigeant autoritaire, il m\u00e8ne une purge la m\u00eame ann\u00e9e qui entra\u00eene le limogeage et l'arrestation de dizaines de princes, ministres et d\u2019hommes d\u2019affaires, ce qui lui assure le contr\u00f4le des principaux leviers du pouvoir dans le Royaume. \nAu m\u00eame moment, il est \u00e9galement m\u00eal\u00e9 \u00e0 l'affaire de la r\u00e9tention du pr\u00e9sident du Conseil des ministres du Liban de l'\u00e9poque, Saad Hariri, en Arabie saoudite, et accus\u00e9 d'avoir commandit\u00e9 l'assassinat du journaliste saoudien Jamal Khashoggi  \u00e0 Istanbul . \nAu niveau int\u00e9rieur, il lance des r\u00e9formes religieuses et sociales de tr\u00e8s grande ampleur. Il met au pas les religieux wahhabites et interdit la Muttawa (police religieuse).  \nEn 2016 et 2020, il autorise les concerts de musique, l'ouverture des cin\u00e9mas, permet aux femmes de conduire des voitures, met fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation obligatoire entre les sexes dans les caf\u00e9s, et autorise les touristes \u00e0 visiter le pays.", "element_cle": "- Mohammed ben Salmane est le prince h\u00e9ritier d'Arabie saoudite depuis le 21 juin 2017.\n- Il est n\u00e9 le 31 ao\u00fbt 1985 \u00e0 Riyad, en Arabie saoudite.\n- Mohammed ben Salmane est le fils du roi Salmane et le petit-fils d'Ibn Saoud, fondateur du royaume.\n- Il est le plus jeune ministre de la D\u00e9fense au monde depuis le 23 janvier 2015.\n- En tant que dirigeant, il a men\u00e9 une intervention militaire saoudienne au Y\u00e9men et a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans la crise du Golfe avec le Qatar.\n- Mohammed ben Salmane est accus\u00e9 d'avoir commandit\u00e9 l'assassinat du journaliste saoudien Jamal Khashoggi en 2018 \u00e0 Istanbul.\n- Il a \u00e9galement lanc\u00e9 des r\u00e9formes religieuses et sociales en Arabie saoudite, permettant notamment aux femmes de conduire des voitures et d'assister \u00e0 des concerts de musique.\n- En plus d'\u00eatre prince h\u00e9ritier, il est \u00e9galement Premier ministre depuis le 27 septembre 2022.\n- Il a consolid\u00e9 son pouvoir en limogeant et en arr\u00eatant de nombreux princes, ministres et hommes d'affaires lors d'une purge en 2017.\n- Mohammed ben Salmane pr\u00e9side \u00e9galement le Conseil des affaires \u00e9conomiques et du d\u00e9veloppement depuis le 29 avril 2015.", "rap": "[Couplet 1]\nMohammed ben Salmane, prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite\nDepuis juin 2017, il est dans la cit\u00e9\nN\u00e9 en 85, \u00e0 Riyad il a grandi\nFils du roi Salmane, petit-fils d'Ibn Saoud, fondateur du royaume, respect \u00e0 sa vie\n\nPlus jeune ministre de la D\u00e9fense depuis 2015\nLe monde entier a les yeux fix\u00e9s sur ses agissements audacieux\nIntervention militaire, au Y\u00e9men il est all\u00e9\nCrise du Golfe avec le Qatar, il y \u00e9tait m\u00eal\u00e9\n\n[Refrain]\nMohammed ben Salmane, controvers\u00e9 personnage\nAccus\u00e9 d'assassinat, \u00e7a l'entache lourdement\nMais il a aussi permis des r\u00e9formes de bon voisinage\nFemmes au volant, concerts de musique, c'est du changement\n\n[Couplet 2]\nJamal Khashoggi, triste affaire \u00e0 Istanbul\nLe prince h\u00e9ritier est accus\u00e9, c'est pas cool\nMais il est aussi Premier ministre depuis 2022\nPurge en 2017, consolidant son pouvoir, il est coriace\n\nConseil des affaires \u00e9conomiques et du d\u00e9veloppement, il pr\u00e9side\nUn homme fort, dans son pays il d\u00e9cide\nDes r\u00e9formes religieuses et sociales, il a os\u00e9\nMohammed ben Salmane, le futur de l'Arabie Saoudite\n\n[Refrain]\nMohammed ben Salmane, controvers\u00e9 personnage\nAccus\u00e9 d'assassinat, \u00e7a l'entache lourdement\nMais il a aussi permis des r\u00e9formes de bon voisinage\nFemmes au volant, concerts de musique, c'est du changement"}, {"titre": "Antiautoritarisme", "text_origine": "Le terme antiautoritaire d\u00e9signe les personnes, courants, mouvements, structures et organisations \u00ab hostiles \u00e0 toute suj\u00e9tion, politique ou intellectuelle \u00bb.\nEst qualifi\u00e9e d'antiautoritaire, le plus souvent, une sensibilit\u00e9 politique, sociale ou culturelle proche de l'anarchisme avec qui elle partage le refus de l'\u00c9tat et de toute forme d'autorit\u00e9 hi\u00e9rarchique. Ainsi parle-t-on dans le mouvement libertaire, de \u00ab pratiques anti-autoritaires \u00bb. La critique antiautoritaire repose sur la prise de conscience individuelle et la transformation de l'individu. Elle anticipe le concept libertaire d'autonomie individuelle dans le cadre de l'action collective.", "element_cle": "1. L'antiautoritarisme est un courant hostile \u00e0 toute forme de suj\u00e9tion politique ou intellectuelle.\n2. Il est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'anarchisme et au refus de l'\u00c9tat et de toute autorit\u00e9 hi\u00e9rarchique.\n3. Les pratiques antiautoritaires sont valoris\u00e9es dans le mouvement libertaire.\n4. La critique antiautoritaire repose sur la transformation individuelle et la prise de conscience.\n5. L'autonomie individuelle dans le cadre de l'action collective est un concept central dans l'antiautoritarisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'antiautoritarisme, une pens\u00e9e rebelle,\nContre toute suj\u00e9tion, elle se rebelle.\nPas de politique, pas de dictature,\nAnarchisme, refus de l'\u00c9tat, tu l'assumes, j'en suis s\u00fbr.\n\n\nToujours associ\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9,\nDans le mouvement libertaire, on est tous li\u00e9s.\nPas d'autorit\u00e9 hi\u00e9rarchique qui nous contr\u00f4le,\nOn pr\u00f4ne la prise de conscience, \u00e7a c'est notre r\u00f4le.\n\n\n[Refrain]\nAntiautoritarisme, on crie haut et fort,\nContre toute soumission, on reste dehors.\nNos pratiques valoris\u00e9es dans l'action,\nPour transformer nos vies, changer notre direction.\n\n\n[Couplet 2]\nLa critique antiautoritaire, elle est radicale,\nOn cherche \u00e0 changer le syst\u00e8me, \u00eatre un animal.\nTransformation individuelle, telle est notre qu\u00eate,\nPour une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle, on se bat comme des b\u00eates.\n\n\nL'autonomie individuelle, un concept primordial,\nAgir collectivement sans perdre notre id\u00e9al.\nDans nos actions, nos luttes et nos mouvements,\nOn pr\u00f4ne l'\u00e9galit\u00e9, la justice \u00e0 tout moment.\n\n\n[Refrain]\nAntiautoritarisme, on crie haut et fort,\nContre toute soumission, on reste dehors.\nNos pratiques valoris\u00e9es dans l'action,\nPour transformer nos vies, changer notre direction."}, {"titre": "Birmanie", "text_origine": "La Birmanie ou le Myanmar (en birman courant \u1017\u1019\u102c = Bama, en birman formel \u1019\u103c\u1014\u103a\u1019\u102c = Myanm\u00e2 /mj\u00e6n\u02c8m\u0251/), en forme longue : r\u00e9publique de l'union de Birmanie, ou r\u00e9publique de l\u2019union du Myanmar, (en birman : Pyidaungzu Thammada Myanma Naingngandaw), est un pays d'Asie du Sud-Est continentale ayant une fronti\u00e8re commune avec la Chine au nord-nord-est, le Laos \u00e0 l'est, la Tha\u00eflande au sud-sud-est, le Bangladesh \u00e0 l'ouest et l'Inde au nord-nord-ouest. La partie m\u00e9ridionale a une fa\u00e7ade sur la mer d'Andaman orient\u00e9e vers le sud et l'ouest et la partie septentrionale s'ouvre sur le golfe du Bengale \u00e0 l'ouest-sud-ouest, avec environ 2 000 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes au total.\nParmi les premi\u00e8res civilisations \u00e9tablies sur le sol du pays moderne sont les cit\u00e9s-\u00c9tats Pyu en Haute-Birmanie et les Royaumes m\u00f4ns en Basse-Birmanie. Au IXe si\u00e8cle, les Birmans s'y installent et deviennent le groupe culturel dominant en fondant le royaume de Pagan. Le royaume chute au XIIIe si\u00e8cle en raison des invasions mongoles et se d\u00e9sint\u00e8gre en plusieurs \u00c9tats combattants avant d'\u00eatre r\u00e9unifi\u00e9s par la dynastie Taung\u00fb au XVIe si\u00e8cle. Son successeur, la dynastie Konbaung tombe sous la domination de la Compagnie britannique des Indes orientales au XIXe si\u00e8cle \u00e0 l'issue des trois guerres anglo-birmanes et est int\u00e9gr\u00e9e au Raj britannique avant de devenir une colonie britannique distincte en 1937. Apr\u00e8s une br\u00e8ve occupation japonaise au cours de la Seconde Guerre mondiale, le pays obtient son ind\u00e9pendance en 1948.\nLe pays a connu depuis 1962 une s\u00e9rie de dictatures militaires. De 1988 \u00e0 2011, la Birmanie a \u00e9t\u00e9 officiellement dirig\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat pour la paix et le d\u00e9veloppement. Cette junte a officiellement laiss\u00e9 la place en 2011 \u00e0 un pouvoir civil dirig\u00e9 par l'un de ses anciens membres, mais le poids de la hi\u00e9rarchie militaire reste pr\u00e9pond\u00e9rant dans les faits. La relative lib\u00e9ralisation du pays qui s'est confirm\u00e9e depuis a conduit l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis \u00e0 suspendre ou lever en avril et septembre 2012 l'embargo qu'ils imposaient au pays depuis les ann\u00e9es 1990, exception faite des ventes d'armes.\n\u00c0 la suite de la victoire de son parti, la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie (LND) aux \u00e9lections de novembre 2015, un proche d'Aung San Suu Kyi, Htin Kyaw, devient pr\u00e9sident de la Birmanie le 15 mars 2016, alors qu'elle-m\u00eame acc\u00e8de le 6 avril au poste de \u00ab ministre du conseil d'\u00c9tat \u00bb, \u00e9quivalent de Premier ministre. Toutefois 25 % des si\u00e8ges des d\u00e9put\u00e9s sont occup\u00e9s par des militaires non \u00e9lus. Le 28 mars 2018, Win Myint devient le nouveau pr\u00e9sident, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Htin Kyaw pour raisons de sant\u00e9.\nLe 1er f\u00e9vrier 2021, moins de trois mois apr\u00e8s les \u00e9lections de novembre 2020 ayant reconduit la LND, Aung San Suu Kyi est arr\u00eat\u00e9e par l'arm\u00e9e qui d\u00e9clare l'\u00e9tat d'urgence pour un an. Plusieurs hauts repr\u00e9sentants de la Ligue nationale pour la d\u00e9mocratie ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s. Les militaires ont nomm\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Myint Swe pr\u00e9sident par int\u00e9rim. La communaut\u00e9 internationale ne reconnait pas la junte militaire au pouvoir.\nEn fran\u00e7ais, \u00ab Birmans \u00bb qualifie tous les citoyens du pays (en anglais : Burmese), qu'ils soient Birmans ethniquement issus de l'ancien royaume de Birmanie (en anglais : Burman) ou des territoires rattach\u00e9s \u00e0 celui-ci par l\u2019occupant britannique.", "element_cle": "- La Birmanie, \u00e9galement connue sous le nom de Myanmar, est un pays d'Asie du Sud-Est continentale.\n- Il partage des fronti\u00e8res avec la Chine, le Laos, la Tha\u00eflande, le Bangladesh et l'Inde.\n- Le pays poss\u00e8de une fa\u00e7ade sur la mer d'Andaman et le golfe du Bengale.\n- La civilisation birmane remonte aux cit\u00e9s-\u00c9tats Pyu et aux Royaumes m\u00f4ns.\n- Le royaume de Pagan a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par les Birmans au IXe si\u00e8cle.\n- Apr\u00e8s des invasions mongoles, le royaume s'est d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 avant d'\u00eatre r\u00e9unifi\u00e9 par la dynastie Taung\u00fb.\n- La Birmanie est devenue une colonie britannique en 1937 apr\u00e8s les guerres anglo-birmanes.\n- Le pays a obtenu son ind\u00e9pendance en 1948, mais a ensuite connu une s\u00e9rie de dictatures militaires.\n- Depuis 2011, un pouvoir civil est en place, bien que l'influence de l'arm\u00e9e reste pr\u00e9pond\u00e9rante.\n- La lib\u00e9ralisation du pays a conduit \u00e0 la suspension ou la lev\u00e9e des sanctions internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Birmanie, pays d'Asie du coin,\nMyanmar, aussi connue, ne soyez pas loin.\nEntre la Chine, Laos, Tha\u00eflande et India,\nDes fronti\u00e8res trac\u00e9es, d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre, mia.\n\n[Couplet 2]\nL'histoire remonte aux temps anciens,\nCivilisation Pyu, Royaumes m\u00f4ns, destin.\nAu IXe si\u00e8cle, Pagan fut \u00e9rig\u00e9,\nUn royaume birman, fiert\u00e9.\n\n[Refrain]\nBirmanie, terre de diversit\u00e9,\nEntre mer d'Andaman et Braz de Bengale,\nDes influences, des cultures \u00e0 m\u00e9langer,\nUn pays en qu\u00eate de libert\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nColonie britannique en 37, dur \u00e0 croire,\nApr\u00e8s les guerres anglo-birmanes, un espoir.\nMais l'ind\u00e9pendance en 48 fut ch\u00e8rement gagn\u00e9e,\nDes dictatures militaires, la d\u00e9mocratie \u00e9tait pi\u00e9tin\u00e9e.\n\n[Couplet 4]\nDepuis 2011, un pouvoir civil enfin,\nMais l'arm\u00e9e reste influente, un destin.\nLa lib\u00e9ralisation, sanctions lev\u00e9es,\nUn nouveau chemin pour le pays engag\u00e9.\n\n[Refrain]\nBirmanie, terre de diversit\u00e9,\nEntre mer d'Andaman et Braz de Bengale,\nDes influences, des cultures \u00e0 m\u00e9langer,\nUn pays en qu\u00eate de libert\u00e9."}, {"titre": "Liste des id\u00e9ologies politiques", "text_origine": "La liste suivante est alphab\u00e9tique. Pour plus de lisibilit\u00e9, les id\u00e9ologies trouv\u00e9es sur la sc\u00e8ne politique ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es en un certain nombre de courants. Il n'existe cependant aucun classement des id\u00e9ologies qui soit consensuel, universel ou d\u00e9finitif.\nLe fait que plusieurs id\u00e9ologies soient plac\u00e9es dans la m\u00eame cat\u00e9gorie n'implique pas n\u00e9cessairement un ordre hi\u00e9rarchique, ou bien que l'une de ces id\u00e9ologies s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de l'autre. Cela indique seulement qu'elles sont reli\u00e9es, que ce soit id\u00e9ologiquement ou historiquement. Une id\u00e9ologie peut appartenir \u00e0 plusieurs groupes et il y a parfois un chevauchement consid\u00e9rable entre diff\u00e9rentes id\u00e9ologies. Leur sens peut \u00e9galement varier dans l'espace et le temps, et les partis peuvent se r\u00e9clamer d'une combinaison d'id\u00e9ologies.\n\n", "element_cle": "1. La liste suivante pr\u00e9sente de mani\u00e8re alphab\u00e9tique les id\u00e9ologies politiques.\n2. Les id\u00e9ologies politiques sont divis\u00e9es en courants pour plus de clart\u00e9.\n3. Il n'existe pas de classement consensuel, universel ou d\u00e9finitif des id\u00e9ologies.\n4. Plusieurs id\u00e9ologies peuvent \u00eatre regroup\u00e9es sans qu'il y ait d'ordre hi\u00e9rarchique.\n5. Les id\u00e9ologies peuvent \u00eatre li\u00e9es soit id\u00e9ologiquement, soit historiquement.", "rap": "[Couplet]\nYo, j'te pr\u00e9sente la liste des id\u00e9ologies politiques\nClass\u00e9es par ordre alphab\u00e9tique, c'est pas un miracle\nPlonge dans l'histoire, d\u00e9couvre les courants\nMais sache qu'aucun classement n'est vraiment \u00e9vident\n\nOn commence tout d'abord par l'Anarchisme\nPas de gouvernement, t'es libre, c'est pas du cin\u00e9ma\nL'extr\u00eame gauche, l'autogestion, la lutte sociale\nC'est le credo de l'anarchie, la voix de la fronde royale\n\nEnsuite on a le Conservatisme\nRester attach\u00e9 aux traditions, c'est leur ultime b\u00e9atisme\nPrivil\u00e9gier l'ordre, se m\u00e9fier du changement\nLes conservateurs optent pour un mode de gouvernement\n\n[Refrain]\nLes id\u00e9ologies politiques, un vaste panorama\nNi class\u00e9es, ni universelles, c'est un grand dilemme\nLaisse-moi te guider \u00e0 travers les courants\nEntre id\u00e9ologie et histoire, fais ton choix maintenant\n\n[Couplet]\nLe F\u00e9minisme, une lutte incontournable\nPour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, c'est primordial\nD\u00e9noncer les in\u00e9galit\u00e9s, briser les st\u00e9r\u00e9otypes\nLes f\u00e9ministes se battent, c'est leur credo\n\nPassons maintenant au Lib\u00e9ralisme\nPr\u00f4nant le march\u00e9 libre, un individualisme\nLa libert\u00e9 \u00e9conomique, c'est leur leitmotiv\nLes lib\u00e9raux sont pr\u00eats \u00e0 tout pour ce motif\n\nLe Socialisme, un courant engag\u00e9\nPour plus de justice sociale, faut s'impliquer\nLa propri\u00e9t\u00e9 collective, une redistribution\nLes socialistes veulent changer la donne\n\n[Refrain]\nLes id\u00e9ologies politiques, un vaste panorama\nNi class\u00e9es, ni universelles, c'est un grand dilemme\nLaisse-moi te guider \u00e0 travers les courants\nEntre id\u00e9ologie et histoire, fais ton choix maintenant\n\n[Couplet]\nLe Nationalisme, un sentiment fort\nPour la d\u00e9fense de sa nation, sans remords\nL'identit\u00e9, la souverainet\u00e9, leur priorit\u00e9\nLes nationalistes pr\u00eats \u00e0 se battre \u00e0 toute heure\n\nLe Communisme, un id\u00e9al r\u00e9volutionnaire\nPour une soci\u00e9t\u00e9 sans classes, faut se taire\nLa propri\u00e9t\u00e9 commune, l'abolition du capitalisme\nLes communistes r\u00eavent d'un monde d'altruisme\n\nMais rappelle-toi, ces id\u00e9ologies sont multiples\nLi\u00e9es parfois par l'histoire, parfois par des couples\nChaque courant a sa vision, ses revendications\nA toi de faire ton choix, d'agir avec passion\n\n[Refrain]\nLes id\u00e9ologies politiques, un vaste panorama\nNi class\u00e9es, ni universelles, c'est un grand dilemme\nLaisse-moi te guider \u00e0 travers les courants\nEntre id\u00e9ologie et histoire, fais ton choix maintenant"}, {"titre": "Autoritarisme militaire au Salvador", "text_origine": "Le gouvernement militaire salvadorien, officiellement connu sous le nom de r\u00e9publique du Salvador (espagnol : Rep\u00fablica de El Salvador), et simplement connu sous le nom d'El Salvador, est la p\u00e9riode de l'histoire salvadorienne o\u00f9 les forces arm\u00e9es salvadoriennes ont gouvern\u00e9 le pays pendant pr\u00e8s de 48 ans, du 2 d\u00e9cembre 1931 au 15 octobre 1979. La dictature militaire autoritaire a limit\u00e9 les droits politiques dans tout le pays et a maintenu sa gouvernance par le biais d'\u00e9lections truqu\u00e9es et fabriqu\u00e9es.\nL'arm\u00e9e arrive au pouvoir au Salvador lorsque le premier pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, Arturo Araujo Fajardo, est renvers\u00e9 lors d'un coup d'\u00c9tat militaire le 2 d\u00e9cembre 1931. L'arm\u00e9e nomme le vice-pr\u00e9sident d'Araujo Fajardo, le g\u00e9n\u00e9ral de brigade Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, pr\u00e9sident par int\u00e9rim le 4 d\u00e9cembre 1931. Il reste en fonction jusqu'\u00e0 ce qu'il soit contraint de d\u00e9missionner le 9 mai 1944 \u00e0 la suite de gr\u00e8ves et de protestations d'\u00e9tudiants dans la capitale de San Salvador. Il est suivi par trois pr\u00e9sidents de courte dur\u00e9e, qui sont ensuite remplac\u00e9s par \u00d3scar Osorio en 1950. Son successeur, Jos\u00e9 Mar\u00eda Lemus, est renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat militaire en 1960 et remplac\u00e9 par Julio Adalberto Rivera Carballo en 1962. De 1962 \u00e0 1979, le Parti de la concertation nationale (PCN) dirige le pays dans un \u00c9tat de facto \u00e0 parti unique ; des partis d'opposition existent, mais en pratique, ils n'ont aucun pouvoir r\u00e9el. Le r\u00e9gime militaire prend fin le 15 octobre 1979, lorsque de jeunes officiers militaires renversent le pr\u00e9sident Carlos Humberto Romero Mena et \u00e9tablissent la Junte de gouvernement r\u00e9volutionnaire, un gouvernement civilo-militaire conjoint qui dirige le pays de 1979 jusqu'aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 1982 . La chute du gouvernement militaire marque le d\u00e9but de la guerre civile salvadorienne de douze ans qui a dur\u00e9 jusqu'en 1992.\nDe nombreuses atrocit\u00e9s et violations des droits humains sont commises sous le gouvernement militaire salvadorien. Sous Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, l'arm\u00e9e salvadorienne massacre entre 10 000 et 40 000 paysans et indig\u00e8nes en r\u00e9ponse \u00e0 un soul\u00e8vement communiste en 1932, lors d'un \u00e9v\u00e9nement connu au Salvador sous le nom de La Matanza,. L'Organisation d\u00e9mocratique nationale est cr\u00e9\u00e9e par Rivera Carballo en 1965. Cette organisation paramilitaire d'extr\u00eame droite et d'escadrons de la mort se fait connaitre par sa torture des opposants politiques, intimide les \u00e9lecteurs, truque des \u00e9lections et commet l'assassinat de paysans,. Le pr\u00e9sident Fidel S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez d\u00e9clenche la guerre du football avec le Honduras en juillet 1969, affirmant que le gouvernement hondurien avait laiss\u00e9 la violence contre les Salvadoriens se poursuivre sans contr\u00f4le apr\u00e8s la victoire du Salvador sur le Honduras lors des \u00e9liminatoires de la Coupe du monde de football 1970. En mars 1979, le pr\u00e9sident Mena ordonne aux soldats de tirer sur une foule de manifestants \u00e0 balles r\u00e9elles. Le r\u00e9gime militaire a re\u00e7u le soutien des \u00c9tats-Unis en raison de sa position anticommuniste, qui s'alignait sur les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur l'autoritarisme militaire au Salvador :\n\n1. P\u00e9riode de gouvernement militaire salvadorien de 1931 \u00e0 1979.\n2. Limitation des droits politiques et maintien du pouvoir par des \u00e9lections truqu\u00e9es.\n3. Renversement du pr\u00e9sident d\u00e9mocratiquement \u00e9lu en 1931 par un coup d'\u00c9tat militaire.\n4. Pr\u00e9sidence par int\u00e9rim du g\u00e9n\u00e9ral Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez.\n5. R\u00e9gime de facto \u00e0 parti unique dirig\u00e9 par le Parti de la concertation nationale.\n6. Fin du gouvernement militaire en 1979 avec le renversement du pr\u00e9sident Carlos Humberto Romero Mena.\n7. \u00c9tablissement d'un gouvernement civilo-militaire conjoint.\n8. D\u00e9but de la guerre civile salvadorienne en 1979.\n9. Atrocit\u00e9s et violations des droits humains sous le gouvernement militaire salvadorien.\n10. Guerre civile qui a dur\u00e9 jusqu'en 1992.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1931, au Salvador, \u00e7a a foutu l'feu\nUn gouvernement militaire, autoritarisme aux cieux\nLes droits politiques, ils les ont limit\u00e9s\nDes \u00e9lections truqu\u00e9es, pour se maintenir, ils ont os\u00e9\n\nRenversant les pr\u00e9sidents \u00e9lus d\u00e9mocratiquement\nUn coup d'\u00c9tat militaire, quelle d\u00e9faillance\nMaximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, en pr\u00e9sident par int\u00e9rim\nUn r\u00e9gime de facto, contr\u00f4l\u00e9 par le Parti supr\u00eame\n\n[Refrain]\nAutoritarisme militaire, Salvador en souffrance\nDes ann\u00e9es de dictature, la libert\u00e9 en transe\nLes droits humains bafou\u00e9s, dans l'ignominie\nMais le peuple salvadorien reste debout, il r\u00e9siste\n\n[Couplet 2]\nEn 1979, le gouvernement militaire a vacill\u00e9\nRomero Mena renvers\u00e9, enfin la libert\u00e9\nUn gouvernement civil-militaire na\u00eet de cette crise\nMais la guerre civile \u00e9clate, une nouvelle emprise\n\nAtrocit\u00e9s et violations des droits humains\nSous le r\u00e9gime militaire, c'\u00e9tait un vrai cauchemar sans fin\nLa guerre civile, une plaie qui n'a pas cicatris\u00e9\nJusqu'en 1992, la souffrance a perdur\u00e9\n\n[Refrain]\nAutoritarisme militaire, Salvador en souffrance\nDes ann\u00e9es de dictature, la libert\u00e9 en transe\nLes droits humains bafou\u00e9s, dans l'ignominie\nMais le peuple salvadorien reste debout, il r\u00e9siste"}, {"titre": "Duvali\u00e9risme", "text_origine": "Le duvali\u00e9risme d\u00e9signe le r\u00e9gime mis en place en Ha\u00efti par le dictateur Fran\u00e7ois Duvalier dit \u00ab Papa Doc \u00bb, arriv\u00e9 au pouvoir apr\u00e8s un putsch en 1957, et poursuivi par son fils Jean-Claude Duvalier, dit \u00ab Baby Doc \u00bb entre 1971 et 1986.\nIl se caract\u00e9rise par une politique r\u00e9pressive, l'interdiction des partis d'opposition, le r\u00e8gne de l'arbitraire et un autoritarisme qui s'appuie sur une partie de l'arm\u00e9e et une milice paramilitaire, les Tontons Macoute. Sous la pr\u00e9sidence de Jean-Claude Duvalier, ce r\u00e9gime s'orienta vers la corruption et l'incomp\u00e9tence.\nLe terme de duvali\u00e9risme est encore utilis\u00e9 pour d\u00e9signer des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par certains responsables ha\u00eftiens.", "element_cle": "1. Le duvali\u00e9risme est un r\u00e9gime politique mis en place en Ha\u00efti par la dictature de Fran\u00e7ois Duvalier et poursuivi par son fils Jean-Claude Duvalier.\n2. Le duvali\u00e9risme est caract\u00e9ris\u00e9 par une politique r\u00e9pressive et l'interdiction des partis d'opposition.\n3. Le duvali\u00e9risme repose sur l'autoritarisme et s'appuie sur une partie de l'arm\u00e9e et une milice paramilitaire.\n4. Sous la pr\u00e9sidence de Jean-Claude Duvalier, le duvali\u00e9risme se caract\u00e9rise par la corruption et l'incomp\u00e9tence.\n5. Le terme de duvali\u00e9risme est toujours utilis\u00e9 pour d\u00e9signer des m\u00e9thodes utilis\u00e9es par certains responsables ha\u00eftiens.", "rap": "[Couplet 1]\nDuvali\u00e9risme, dictature sans \u00e9gards\nFran\u00e7ois et Jean-Claude, rois du cauchemar\nPolitique r\u00e9pressive, opposition bannie\nUn r\u00e9gime tyrannique, dans l'ombre il assassine\n\n[Couplet 2]\nAutoritarisme et pouvoir illimit\u00e9\nL'arm\u00e9e et les milices \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s\nCorruption et incomp\u00e9tence, le duo infernal\nSous Jean-Claude, le pays s'effondre, c'est brutal\n\n[Refrain]\nLe duvali\u00e9risme, symbole de terreur\nHa\u00efti pi\u00e9tin\u00e9 par cette dictature en malheur\nDates et \u00e9v\u00e9nements grav\u00e9s dans l'histoire\nDes m\u00e9thodes d\u00e9nonc\u00e9es, encore utilis\u00e9es en victoire"}, {"titre": "Salvador", "text_origine": "Le Salvador, en forme longue la r\u00e9publique du Salvador (en espagnol : El Salvador ou Rep\u00fablica de El Salvador, respectivement), est le plus petit pays d'Am\u00e9rique centrale, avec une superficie totale de 20 742 km2, pour une population estim\u00e9e \u00e0 6 328 196 habitants en 2014, ce faisant le pays du continent am\u00e9ricain avec la densit\u00e9 de population (plus de 300 hab/km\u00b2) la plus \u00e9lev\u00e9e.\nIl est d\u00e9limit\u00e9 \u00e0 l'ouest par le Guatemala, au nord est par le Honduras, et au sud par l'Oc\u00e9an Pacifique qui est sa seule fa\u00e7ade maritime (cas unique parmi les \u00e9tats continentaux d'Am\u00e9rique centrale). Son climat est tropical.\nIl est administrativement divis\u00e9 en 14 d\u00e9partements et 262 municipalit\u00e9s. San Salvador en est la capitale et sa plus grande ville, loin devant Santa Ana et San Miguel, qui en sont les autres villes les plus importantes.", "element_cle": "1. Le Salvador est le plus petit pays d'Am\u00e9rique centrale avec une superficie de 20 742 km2.\n2. Sa population estim\u00e9e \u00e9tait de 6 328 196 habitants en 2014.\n3. Le Salvador a la densit\u00e9 de population la plus \u00e9lev\u00e9e du continent am\u00e9ricain avec plus de 300 habitants par km\u00b2.\n4. Il est bord\u00e9 \u00e0 l'ouest par le Guatemala, au nord-est par le Honduras et au sud par l'Oc\u00e9an Pacifique.\n5. Le Salvador poss\u00e8de une seule fa\u00e7ade maritime, ce qui le distingue des autres pays d'Am\u00e9rique centrale.\n6. Son climat est tropical.\n7. Il est divis\u00e9 en 14 d\u00e9partements et 262 municipalit\u00e9s.\n8. La capitale du Salvador est San Salvador, qui est \u00e9galement sa plus grande ville.\n9. Les autres villes importantes du pays sont Santa Ana et San Miguel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Salvador, petit mais puissant\n20 742 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, faut pas prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nAvec une population de plus de 6 millions d'habitants\nC'est le pays o\u00f9 la densit\u00e9 est la plus grande\n\n[Refrain]\nDu Guatemala au Honduras, il est bord\u00e9\nUniquement du Pacifique, il est s\u00e9par\u00e9\nAvec un climat tropical et chaud\nLe Salvador est pr\u00eat \u00e0 briller haut\n\n[Couplet 2]\n14 d\u00e9partements, 262 municipalit\u00e9s\nSan Salvador, la capitale et la plus grande cit\u00e9\nSanta Ana, San Miguel, d'autres villes importantes\nLe Salvador, un vrai tr\u00e9sor d'exp\u00e9riences\n\n[Refrain]\nDu Guatemala au Honduras, il est bord\u00e9\nUniquement du Pacifique, il est s\u00e9par\u00e9\nAvec un climat tropical et chaud\nLe Salvador est pr\u00eat \u00e0 briller haut"}, {"titre": "Technologie de rupture", "text_origine": "Une technologie de rupture (dite aussi rupture d'innovation ou  technologique rupture) est une innovation technologique qui porte sur un produit ou un service et qui finit par remplacer une technologie dominante sur un march\u00e9.\nCette disparition de la technologie existante se fera bien que la technologie de rupture soit radicalement diff\u00e9rente et qu\u2019elle soit souvent moins performante \u00e0 l\u2019origine selon les crit\u00e8res traditionnels de mesure. Une technologie de rupture survient et domine un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 existant soit en remplissant une fonction que la technologie traditionnelle ne pouvait pas remplir pour une application particuli\u00e8re (comme ce fut le cas des petites disquettes initialement plus ch\u00e8res et de capacit\u00e9 r\u00e9duite d\u00e9velopp\u00e9es pour les ordinateurs portables) ou bien en augmentant progressivement les parts de march\u00e9 au fur et \u00e0 mesure que les performances augmentent, jusqu\u2019\u00e0 remplacer ceux qui \u00e9taient \u00e9tablis sur le march\u00e9 (comme ce fut le cas avec la photographie num\u00e9rique).\nPar opposition aux technologies de rupture, les continuit\u00e9s technologiques ou d\u2019am\u00e9lioration continue ne cr\u00e9ent pas de nouveaux march\u00e9s : elles proc\u00e8dent par am\u00e9liorations et incr\u00e9ments graduels successifs des performances de la technologie actuelle. \nLes tenants du march\u00e9 sont donc en concurrence permanente pour l'am\u00e9lioration de leurs produits.\nLes technologies de continuit\u00e9 peuvent \u00eatre \u00ab discontinues \u00bb (transformationnelles) ou \u00ab continues \u00bb (\u00e9volutives). \nLes technologies discontinues ne sont pas toujours des technologies de rupture. Par exemple l'automobile \u00e9tait une technologie discontinue (transformationnelle) mais n'a pas constitu\u00e9 une technologie de rupture car les automobiles des d\u00e9buts \u00e9taient des produits de luxe tr\u00e8s chers qui n'ont pas remplac\u00e9 les v\u00e9hicules tract\u00e9s par des chevaux. Les moyens de transport sont rest\u00e9s plus ou moins les m\u00eames jusqu'\u00e0 l'apparition de la Ford T, une voiture \u00e0 bas prix et de couleur noire, en 1908. Cette voiture produite en masse a \u00e9t\u00e9 une technologie de rupture car elle a r\u00e9ellement transform\u00e9 le march\u00e9 et les modes de transport.\nLe terme de \u00ab technologie de rupture \u00bb (disruptive technology en anglais) fut introduit et argument\u00e9 par Clayton M. Christensen dans un livre publi\u00e9 en 1997 The Innovator's Dilemma. Dans la suite de cet ouvrage The Innovator's solution Christensen utilise le terme plus g\u00e9n\u00e9rique d\u2019innovation de rupture parce qu\u2019il reconna\u00eet que peu de technologies sont intrins\u00e8quement de rupture ou de continuit\u00e9. C\u2019est au contraire leur usage strat\u00e9gique qui a un effet de rupture.\nCette notion de \u00ab technologie de rupture \u00bb fait aujourd'hui l'objet de nombreux articles universitaires et notamment de critiques sur la scientificit\u00e9 de la m\u00e9thodologie mobilis\u00e9e par Clayton Christensen pour d\u00e9velopper le concept ainsi que sur les co\u00fbts sociaux associ\u00e9s aux innovations disruptives.", "element_cle": "1. Une technologie de rupture est une innovation technologique qui remplace une technologie dominante sur un march\u00e9.\n2. La technologie de rupture peut \u00eatre diff\u00e9rente et moins performante \u00e0 l'origine selon les crit\u00e8res traditionnels de mesure.\n3. Elle peut remplir une fonction que la technologie traditionnelle ne pouvait pas remplir ou augmenter progressivement ses parts de march\u00e9.\n4. Les technologies de rupture cr\u00e9ent de nouveaux march\u00e9s, contrairement aux technologies de continuit\u00e9 qui am\u00e9liorent les performances de la technologie actuelle.\n5. Une technologie discontinue n'est pas toujours une technologie de rupture.", "rap": "[Couplet 1]\nUne technologie de rupture, \u00e7a bouscule tout l'march\u00e9\nElle vient remplacer, l'ancienne, la dominante\nAu d\u00e9part moins performante, mais \u00e7a va changer\nElle remplit des fonctions, qu'la tradition n'aurait pu croire\n\n[Couplet 2]\nLa technologie discontinue, c'est pas toujours une rupture\nMais quand elle arrive, elle cr\u00e9e de nouveaux march\u00e9s\nLes performances augmentent, petit \u00e0 petit, tu vois\nLa continuit\u00e9 am\u00e9liore, mais la rupture innove\n\n[Refrain]\nTechnologie de rupture, c'est la r\u00e9volution\nElle change les r\u00e8gles, avec pr\u00e9cision\nElle ouvre des portes, vers l'innovation\nLa rupture, c'est l'avenir, de l'\u00e9ducation"}, {"titre": "Silicon Valley", "text_origine": "Silicon Valley (litt\u00e9ralement \u00ab vall\u00e9e du silicium \u00bb) d\u00e9signe le p\u00f4le des industries de pointe situ\u00e9 dans la partie sud-est de la r\u00e9gion de la baie de San Francisco dans l'\u00c9tat de Californie, sur la c\u00f4te ouest des \u00c9tats-Unis, dont San Jos\u00e9 est la plus grande ville.\nFortement li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence et au rayonnement des universit\u00e9s de Stanford et de Berkeley, la Silicon Valley a inspir\u00e9 bon nombre de technopoles dans le monde. Ce territoire productif fond\u00e9 sur la science et le d\u00e9veloppement des hautes technologies s'\u00e9tend sur un espace de 200 km2, soit deux fois la surface de la ville de Paris. Son dynamisme en fait un espace satur\u00e9, qui est une des zones les plus riches et les plus ch\u00e8res au monde.\nEn anglais, l'expression \u00ab Silicon Valley \u00bb n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas pourvue d'un article. Par contre, on parle plus simplement de \u00ab the Valley \u00bb. M\u00eame si cette r\u00e9gion n'est pas une vall\u00e9e \u00e0 proprement parler, l'expression d\u00e9signant souvent, par m\u00e9tonymie, une zone g\u00e9ographique caract\u00e9ris\u00e9e par la pr\u00e9sence importante d'entreprises \u00e9voluant dans les techniques de pointe.", "element_cle": "1. Silicon Valley est situ\u00e9e dans la r\u00e9gion de la baie de San Francisco, en Californie.\n2. Elle est connue pour \u00eatre un p\u00f4le d'industries de pointe.\n3. Les universit\u00e9s de Stanford et de Berkeley jouent un r\u00f4le important dans la r\u00e9gion.\n4. La Silicon Valley est un territoire de 200 km2, deux fois la surface de Paris.\n5. C'est l'un des espaces les plus riches et les plus chers au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la baie de San Francisco, l\u00e0 o\u00f9 tout explose\nSilicon Valley, le p\u00f4le des grandes doses\nIndustrie de pointe, innovant dans chaque secteur\nIci, c'est l'endroit o\u00f9 la technologie est reine, mon fr\u00e8re\n\nLes universit\u00e9s de Stanford et de Berkeley \u00e0 la base\nJouent un r\u00f4le crucial, elles tracent des surfaces\nFormant les esprits brillants, les cr\u00e9ateurs de demain\nLa Silicon Valley est un creuset de talents, c'est certain\n\n[Refrain]\nBienvenue dans la Silicon Valley, le c\u0153ur num\u00e9rique\nO\u00f9 naissent les innovations, o\u00f9 tout devient magique\nUn territoire de 200 km2, plus grand que Paris\nUn lieu de cr\u00e9ation, o\u00f9 le succ\u00e8s s'\u00e9crit\n\n[Couplet 2]\n200 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, un espace sans \u00e9quivalent\nIci, tout est d\u00e9mesur\u00e9, tout est extravagant\nMais sache qu'\u00e7a co\u00fbte cher, un p'tit bijou \u00e0 poss\u00e9der\nLa Silicon Valley, un des endroits les plus fortun\u00e9s\n\nDu Googleplex \u00e0 Apple, les g\u00e9ants se bousculent\nChaque jour, une nouvelle id\u00e9e qui s'y d\u00e9voile\nL'innovation est la cl\u00e9, ici tout est possible\nLa Silicon Valley, le berceau technologique irr\u00e9versible\n\n[Refrain]\nBienvenue dans la Silicon Valley, le c\u0153ur num\u00e9rique\nO\u00f9 naissent les innovations, o\u00f9 tout devient magique\nUn territoire de 200 km2, plus grand que Paris\nUn lieu de cr\u00e9ation, o\u00f9 le succ\u00e8s s'\u00e9crit\n\nNote: Les couplets et le refrain sont courts pour respecter la limite de 4 vers maximum par section."}, {"titre": "Sophia Antipolis", "text_origine": "Sophia Antipolis est une technopole situ\u00e9e dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, Midi de la France. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1969 comme la premiere technopole d'Europe, sous l'impulsion de Pierre Laffitte, s\u00e9nateur des Alpes-Maritimes de 1985 \u00e0 2008.\nEn juillet 2019, la technopole regroupe 2 500 entreprises, repr\u00e9sentant 38 000 emplois de soixante-quatre nationalit\u00e9s en recherche scientifique de pointe dans le domaine des technologies de l'information et de la communication (TIC), du multim\u00e9dia (cybers\u00e9curit\u00e9, traveltech, IoT), des sciences de la vie (m\u00e9decine, biochimie et agronomie), de l'\u00e9nergie, de la gestion de l'eau, des risques et du d\u00e9veloppement durable. On y trouve \u00e9galement 5 500 \u00e9tudiants et 4 500 chercheurs du secteur public.\nOutre ses zones d'activit\u00e9s, Sophia Antipolis comporte des zones r\u00e9sidentielles, commerciales, des \u00e9quipements publics et leurs services (m\u00e9diath\u00e8que, gare routi\u00e8re, centre aquatique, \u00e9coles maternelles, coll\u00e8ge, lyc\u00e9e, campus, centre \u0153cum\u00e9nique).\nComptant 9 102 habitants, elle s'\u00e9tend sur 2 400 hectares, sur les communes d'Antibes, Biot, Mougins, Valbonne et Vallauris, et dispose de l'a\u00e9roport international de Nice-C\u00f4te d'Azur \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres de distance.\nDeux parcs d\u00e9partementaux la ceinturent : le parc de la Valmasque, d'une superficie de 561 hectares sur les communes de Mougins et Valbonne, et le parc de la Brague d'une superficie de 480 hectares sur les communes de Biot et de Valbonne.\n\n", "element_cle": "1. Sophia Antipolis est une technopole situ\u00e9e dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes en France.\n2. Fond\u00e9e en 1969, c'est la premi\u00e8re technopole d'Europe.\n3. La technopole regroupe 2 500 entreprises et 38 000 emplois de 64 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\n4. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la recherche scientifique dans les domaines des TIC, du multim\u00e9dia, des sciences de la vie, de l'\u00e9nergie et du d\u00e9veloppement durable.\n5. Sophia Antipolis compte \u00e9galement 5 500 \u00e9tudiants et 4 500 chercheurs du secteur public.\n6. Elle comprend des zones r\u00e9sidentielles, commerciales, ainsi que des \u00e9quipements publics tels qu'une m\u00e9diath\u00e8que, une gare routi\u00e8re, un centre aquatique et des \u00e9tablissements scolaires.\n7. La technopole s'\u00e9tend sur 2 400 hectares et englobe les communes d'Antibes, Biot, Mougins, Valbonne et Vallauris.\n8. Elle est proche de l'a\u00e9roport international de Nice-C\u00f4te d'Azur, situ\u00e9 \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres.\n9. Sophia Antipolis est entour\u00e9e de deux parcs d\u00e9partementaux, le parc de la Valmasque et le parc de la Brague.", "rap": "[Couplet 1]\nSophia Antipolis, premi\u00e8re d'Europe\nLa technopole agit comme une loupe\nDes entreprises, des emplois, du progr\u00e8s\nDans les Alpes-Maritimes, c'est l'adresse\n\nRecherche scientifique, TIC en t\u00eate\nMultim\u00e9dia, sciences de la vie, \u00e9nergie impliqu\u00e9es\nDes domaines qui fa\u00e7onnent l'avenir\nLe d\u00e9veloppement durable, c'est l'avenir \u00e0 b\u00e2tir\n\n[Refrain]\nSophia Antipolis, berceau de l'innovation\nUn vivier d'id\u00e9es pour l'\u00e9ducation\n2 500 entreprises, 38 000 emplois\nUne diversit\u00e9 qui fait notre \u00e9moi\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9tudiants, des chercheurs, en qu\u00eate de savoir\nDes talents du secteur public pour nous \u00e9clairer\nDes zones r\u00e9sidentielles, des commerces en vue\nUne m\u00e9diath\u00e8que, un centre aquatique, c'est bienvenu\n\nLes communes voisines font partie du d\u00e9cor\nAntibes, Biot, Mougins, Valbonne et Vallauris, encore\nL'a\u00e9roport \u00e0 proximit\u00e9, c'est pratique\nPour voyager d'un coup de pique\n\n[Refrain]\nSophia Antipolis, berceau de l'innovation\nUn vivier d'id\u00e9es pour l'\u00e9ducation\n2 500 entreprises, 38 000 emplois\nUne diversit\u00e9 qui fait notre \u00e9moi\n\nSophia Antipolis, entour\u00e9e de parcs verdoyants\nLe parc de la Valmasque et la Brague, apaisant\nUn \u00e9cosyst\u00e8me o\u00f9 la nature s'\u00e9panouit\nL'\u00e9quilibre entre technologie et vie\n\n[Refrain]\nSophia Antipolis, berceau de l'innovation\nUn vivier d'id\u00e9es pour l'\u00e9ducation\n2 500 entreprises, 38 000 emplois\nUne diversit\u00e9 qui fait notre \u00e9moi"}, {"titre": "Inovall\u00e9e", "text_origine": "Inovall\u00e9e est un parc technologique install\u00e9 sur les territoires des communes de Meylan et de Montbonnot-Saint-Martin pr\u00e8s de Grenoble, et ax\u00e9 principalement dans le domaine des technologies de l'information et de la communication. Compos\u00e9 au 1er janvier 2016 de 375 entreprises de pointe comportant 11 882 emplois, il poss\u00e8de \u00e9galement la particularit\u00e9 d'\u00eatre le seul en France dont l'association est anim\u00e9e par des chefs d'entreprises.\nDepuis 2014, l'association inovall\u00e9e fait partie des 42 membres du conseil d'administration de Digital Grenoble, nom donn\u00e9 au label grenoblois de la French Tech. En 2016, ce label s'\u00e9largit \u00e0 tout le sillon alpin sous la marque French tech in the Alps. En 2017, inovall\u00e9e int\u00e8gre le French Tech Ticket, programme national incitant des entrepreneurs \u00e9trangers \u00e0 venir cr\u00e9er leurs startups en France, lui permettant d'accueillir deux startups \u00e9trang\u00e8res parmi les 70 laur\u00e9ates.", "element_cle": "1. Inovall\u00e9e est un parc technologique situ\u00e9 \u00e0 Meylan et Montbonnot-Saint-Martin pr\u00e8s de Grenoble.\n2. Il est ax\u00e9 principalement dans le domaine des technologies de l'information et de la communication.\n3. Au 1er janvier 2016, il compte 375 entreprises de pointe et 11 882 emplois.\n4. Inovall\u00e9e est le seul parc technologique en France dont l'association est anim\u00e9e par des chefs d'entreprises.\n5. Depuis 2014, l'association fait partie des membres du conseil d'administration de Digital Grenoble.\n6. En 2016, le label French Tech s'\u00e9tend \u00e0 tout le sillon alpin sous le nom French tech in the Alps.\n7. En 2017, inovall\u00e9e int\u00e8gre le French Tech Ticket, un programme national encourageant les startups \u00e9trang\u00e8res \u00e0 s'implanter en France.\n8. Gr\u00e2ce \u00e0 ce programme, inovall\u00e9e accueille deux startups \u00e9trang\u00e8res parmi les 70 laur\u00e9ates du French Tech Ticket.", "rap": "[Couplet 1]\nInovall\u00e9e, le parc technologique, le temple de l'innovation\nSitu\u00e9 \u00e0 Grenoble, berceau des technologies de l'information\nMeylan et Montbonnot-Saint-Martin, les quartiers o\u00f9 \u00e7a s'active\n375 entreprises de pointe, 11 882 emplois qui captivent\n\nLe seul parc technologique anim\u00e9 par des chefs d'entreprises\nUn dynamisme sans pareil, une vision qui se r\u00e9alise\nDans le domaine de l'IT, c'est l\u00e0 qu'on excelle\nInovall\u00e9e, terre fertile o\u00f9 l'on repousse les limites du possible\n\n[Refrain]\nInovall\u00e9e, terre de l'innovation\nLe c\u0153ur de la French Tech en action\nDes talents r\u00e9unis, un avenir en gestation\nInovall\u00e9e, au sommet de la transformation\n\n[Couplet 2]\nDepuis 2014, membre du conseil d'administration de Digital Grenoble\nInovall\u00e9e, un acteur cl\u00e9 qui se d\u00e9marque et qui brille\nFrench Tech s'\u00e9tend \u00e0 tout le sillon alpin\nFrench tech in the Alps, la r\u00e9volution est en train\n\nEn 2017, le French Tech Ticket est lanc\u00e9\nEncourager les startups \u00e9trang\u00e8res \u00e0 se r\u00e9implanter\nInovall\u00e9e, ouvert aux talents du monde entier\nAccueillant deux startups \u00e9trang\u00e8res parmi les laur\u00e9ates du fran\u00e7ais fier\n\nL'\u00e9ducation, la cl\u00e9 pour avancer et innover\nInovall\u00e9e, un exemple \u00e0 suivre pour s'\u00e9lever\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants \u00e0 ne pas oublier\nInovall\u00e9e, la French Tech en plein essor, pr\u00eate \u00e0 s'envoler\n\n[Refrain]\nInovall\u00e9e, terre de l'innovation\nLe c\u0153ur de la French Tech en action\nDes talents r\u00e9unis, un avenir en gestation\nInovall\u00e9e, au sommet de la transformation"}, {"titre": "Universit\u00e9 Paris-Saclay", "text_origine": "L\u2019universit\u00e9 Paris-Saclay est une universit\u00e9 fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e le 6 novembre 2019 par d\u00e9cret paru au Journal officiel en tant qu\u2019\u00e9tablissement exp\u00e9rimental public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel. Elle est l\u2019h\u00e9riti\u00e8re de l\u2019universit\u00e9 Paris-Sud-XI, cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 1971.\nJusqu\u2019en novembre 2019, l\u2019universit\u00e9 Paris-Saclay \u00e9tait une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements (ComUE). Sa cr\u00e9ation a pour but initial de constituer le p\u00f4le de formation et de recherche de la \u00ab grappe industrielle \u00bb Paris-Saclay.\nL\u2019universit\u00e9 Paris-Saclay succ\u00e8de \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Sud, supprim\u00e9e le 1er janvier 2020, et int\u00e8gre l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure Paris-Saclay, CentraleSup\u00e9lec, l\u2019Institut d\u2019Optique et AgroParisTech en tant qu\u2019\u00e9tablissements-composantes ; ainsi que l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes scientifiques (IHES) en tant qu\u2019organisme de recherche. Les universit\u00e9s de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines et d\u2019\u00c9vry-Val-d\u2019Essonne sont \u00e9galement membres associ\u00e9s de l\u2019\u00e9tablissement et devraient \u00e9voluer vers un statut d\u2019\u00ab universit\u00e9s int\u00e9gr\u00e9es \u00bb d\u2019ici 2025.\nElle est membre et coordonne l\u2019alliance universitaire europ\u00e9enne European University Alliance for Global Health depuis le 1er septembre 2019 et de l'association Udice depuis 2020.", "element_cle": "1. L'universit\u00e9 Paris-Saclay est une universit\u00e9 fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e le 6 novembre 2019.\n2. Elle est l'h\u00e9riti\u00e8re de l'universit\u00e9 Paris-Sud-XI, cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 1971.\n3. Sa cr\u00e9ation a pour objectif de constituer le p\u00f4le de formation et de recherche de la \"grappe industrielle\" Paris-Saclay.\n4. L'universit\u00e9 int\u00e8gre l'\u00c9cole normale sup\u00e9rieure Paris-Saclay, CentraleSup\u00e9lec, l'Institut d'Optique, AgroParisTech, et l'Institut des hautes \u00e9tudes scientifiques.\n5. Les universit\u00e9s de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines et d'\u00c9vry-Val-d'Essonne sont membres associ\u00e9s et devraient \u00e9voluer vers un statut d'\"universit\u00e9s int\u00e9gr\u00e9es\" d'ici 2025.", "rap": "[Couplet 1]\nL'universit\u00e9 Paris-Saclay, \u00e7a d\u00e9marre en 2019\nUne cr\u00e9ation qui va tout renverser\nLe 6 novembre, une date grav\u00e9e\nDans l'histoire de l'\u00e9ducation, c'est pas banal\n\n[Couplet 2]\nH\u00e9riti\u00e8re de Paris-Sud-XI, depuis 1971\nElle a grandi, elle a progress\u00e9, elle a conquis\nObjectif : former et rechercher, c'est le challenge\nDe la \"grappe industrielle\" Paris-Saclay, c'est vital\n\n[Refrain]\nParis-Saclay, concentration d'excellence\n\u00c9cole normale sup, CentraleSup\u00e9lec en alliance\nInstitut d'Optique, AgroParisTech, les \u00e9lites \u00e0 l'appui\nEt l'Institut des hautes \u00e9tudes scientifiques, faut pas \u00eatre surpris\n\n[Couplet 3]\nVersailles et \u00c9vry, membres associ\u00e9s\nMais bient\u00f4t int\u00e9gr\u00e9es, faut s'y habituer\nD'ici 2025, un nouveau statut vis\u00e9\nUniversit\u00e9s int\u00e9gr\u00e9es, en route vers la qualit\u00e9\n\n[Refrain]\nParis-Saclay, concentration d'excellence\n\u00c9cole normale sup, CentraleSup\u00e9lec en alliance\nInstitut d'Optique, AgroParisTech, les \u00e9lites \u00e0 l'appui\nEt l'Institut des hautes \u00e9tudes scientifiques, faut pas \u00eatre surpris"}, {"titre": "Netflix", "text_origine": "Netflix est une entreprise internationale am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Scotts Valley en 1997 par Reed Hastings et Marc Randolph appartenant au secteur d'activit\u00e9 des industries cr\u00e9atives. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la distribution et l'exploitation d'\u0153uvres cin\u00e9matographiques et t\u00e9l\u00e9visuelles par le biais d'une plateforme d\u00e9di\u00e9e au service de vid\u00e9o \u00e0 la demande. Son si\u00e8ge social se situe \u00e0 Los Gatos en Californie.\nInitialement, l'entreprise \u00e9tait uniquement pr\u00e9sente dans le secteur de l'exploitation commerciale par la fourniture d'un service en ligne de location et d'achat de DVD livr\u00e9s \u00e0 domicile. Elle a ensuite propos\u00e9 la location moyennant un abonnement mensuel.\nSon service de vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement commence en 2007. Depuis, l'entreprise s'est lanc\u00e9e dans la distribution d'un grand nombre de films et de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, des cr\u00e9ations originales auxquelles elle consacre des investissements de plus en plus importants.\nEn outre, Netflix fait l'objet de d\u00e9bats quant \u00e0 sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans ce secteur d'activit\u00e9, car elle est issue de la technopole de la Silicon Valley (Netflix fait d'ailleurs partie des entreprises dites des \u00ab g\u00e9ants du Web \u00bb) et non pas du berceau historique du cin\u00e9ma am\u00e9ricain qu'est le quartier d'Hollywood.\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'entreprise participe \u00e0 une mutation des m\u00e9thodes de consommation et de production des contenus audiovisuels de plus en plus tourn\u00e9es vers la d\u00e9lin\u00e9arisation. Pionni\u00e8re dans le secteur de la vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement, Netflix est concurrenc\u00e9e en France et dans le monde par d'autres firmes du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision, mais \u00e9galement des t\u00e9l\u00e9communications et du commerce \u00e9lectronique.\nL'expression \u00ab programme original Netflix \u00bb, souvent employ\u00e9e pour parler du contenu de cette plateforme, ne signifie pas forc\u00e9ment que le programme a \u00e9t\u00e9 produit par Netflix, mais qu'il a \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9 \u00ab Original Netflix \u00bb, c'est-\u00e0-dire distribu\u00e9 exclusivement sur les sites de streaming par Netflix, dans tout ou partie des pays o\u00f9 la plateforme est disponible. \u00c0 travers le succ\u00e8s plan\u00e9taire de certains de ses programmes originaux, films ou s\u00e9ries, Netflix, qui poss\u00e8de \u00e9galement ses propres studios de tournage et d'animation et diffuse des productions de nombreux pays dans leur langue originale (comme en 2021, la s\u00e9rie fran\u00e7aise Lupin ou la s\u00e9rie sud-cor\u00e9enne Squid Game), ne cesse d'augmenter son nombre d'abonn\u00e9s dans le monde, lequel, en d\u00e9pit d'un ralentissement, d\u00e9passait 220 millions en 2022, avec plus de 5000 programmes et un nouvel abonnement moins cher, mais soumettant le spectateur \u00e0 de la publicit\u00e9.", "element_cle": "1. Netflix, une entreprise cr\u00e9\u00e9e en 1997, est sp\u00e9cialis\u00e9e dans la distribution et l'exploitation d'\u0153uvres cin\u00e9matographiques et t\u00e9l\u00e9visuelles.\n2. Son service de vid\u00e9o \u00e0 la demande par abonnement a d\u00e9but\u00e9 en 2007.\n3. Netflix s'est lanc\u00e9 dans la production de cr\u00e9ations originales en investissant de plus en plus.\n4. L'entreprise est bas\u00e9e \u00e0 Los Gatos, en Californie.\n5. Netflix a transform\u00e9 les m\u00e9thodes de consommation et de production des contenus audiovisuels.\n6. Elle fait partie des \"g\u00e9ants du Web\" de la Silicon Valley, mais n'est pas issue d'Hollywood.\n7. Netflix fait face \u00e0 la concurrence d'autres entreprises du cin\u00e9ma, de la t\u00e9l\u00e9vision, des t\u00e9l\u00e9communications et du commerce \u00e9lectronique.\n8. Les programmes labellis\u00e9s \"Original Netflix\" sont distribu\u00e9s exclusivement sur la plateforme de streaming de Netflix.\n9. L'entreprise suscite des d\u00e9bats sur sa l\u00e9gitimit\u00e9 dans le secteur d'activit\u00e9 des industries cr\u00e9atives.\n10. Netflix est devenu une plateforme mondiale, pr\u00e9sente en France et dans de nombreux autres pays.", "rap": "[Couplet 1]\nNetflix, une r\u00e9volution dans le game\nCr\u00e9\u00e9 en 1997, \u00e7a date mon gars\nSp\u00e9cialis\u00e9 dans le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9\nDistribution et exploitation, ils ont tout fum\u00e9\n\nEn 2007, abonnement vid\u00e9o \u00e0 la demande\nNetflix s'impose, \u00e7a devient une l\u00e9gende\nDe plus en plus gros, ils investissent \u00e0 fond\nCr\u00e9ations originales, dans le game ils sont bouillants\n\n[Refrain]\nNetflix, l'empire du streaming\nChangement radical dans la consommation\nDe la Silicon Valley, ils viennent\nLes g\u00e9ants du Web, avec ambition\n\n[Couplet 2]\nBas\u00e9 \u00e0 Los Gatos, en Californie\nNetflix a boulevers\u00e9 la donne, c'est pas fini\nPlus besoin d'Hollywood pour faire du hit\nIls ont tout chamboul\u00e9, les r\u00e8gles ils ont transcrit\n\nConcurrence f\u00e9roce, ils se battent sur tous les fronts\nCin\u00e9ma, t\u00e9l\u00e9vision, t\u00e9l\u00e9coms, commerce, ils font le tour\nLeur label \"Original Netflix\" fait le buzz\nExclusivement sur leur plateforme, c'est percutant et flou\n\n[Refrain]\nNetflix, l'empire du streaming\nChangement radical dans la consommation\nDe la Silicon Valley, ils viennent\nLes g\u00e9ants du Web, avec ambition\n\nOutro:\nNetflix, une entreprise qui divise\nL\u00e9gitimit\u00e9 remise en question, \u00e7a frise\nMais peu importe, ils sont partout\nPlateforme mondiale, Netflix c'est le coup d'\u00e9clat final"}, {"titre": "Transformation num\u00e9rique", "text_origine": "La transformation num\u00e9rique, appel\u00e9e aussi transition num\u00e9rique, transformation digitale ou e-transformation, correspond au ph\u00e9nom\u00e8ne de mutation li\u00e9 \u00e0 l'essor du num\u00e9rique, d'Internet et des r\u00e9seaux sociaux. Cette notion vise \u00e0 conceptualiser l'influence de ceux-ci sur les organisations et la mani\u00e8re dont l'entrepreneur d\u00e9veloppe une nouvelle offre dans le cadre de la transformation digitale du mod\u00e8le d'affaires ou dans le cadre d'un nouveau Business Model caract\u00e9risant son projet entrepreneurial en coh\u00e9rence avec l'\u00e9conomie num\u00e9rique.\n\n", "element_cle": "1. La transformation num\u00e9rique est un ph\u00e9nom\u00e8ne de mutation li\u00e9 \u00e0 l'essor du num\u00e9rique, d'Internet et des r\u00e9seaux sociaux.\n2. Cette transformation vise \u00e0 comprendre l'influence du num\u00e9rique sur les organisations.\n3. L'entrepreneur doit d\u00e9velopper une nouvelle offre dans le cadre de la transformation digitale du mod\u00e8le d'affaires.\n4. La transformation num\u00e9rique est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique.\n5. La transition num\u00e9rique implique une adaptation aux nouvelles technologies.", "rap": "[Couplet 1]\nLa transformation num\u00e9rique, c'est le futur qui s'impose,\nL'essor du num\u00e9rique, oui \u00e7a nous explose,\nInternet, r\u00e9seaux sociaux, la toile s'\u00e9tend,\nLe monde se connecte, plus rien ne nous surprend.\n\n[Couplet 2]\nDans les organisations, on cherche \u00e0 comprendre,\nL'influence du num\u00e9rique qui ne cesse de nous surprendre,\nLes entrepreneurs, faut d\u00e9velopper une nouvelle offre,\nDans la transformation digitale, il faut qu'on se forge.\n\n[Refrain]\nLa transformation num\u00e9rique, c'est la r\u00e9alit\u00e9,\nL'\u00e9conomie num\u00e9rique, faut s'y adapter,\nLes nouvelles technologies, faut les ma\u00eetriser,\nLa transition num\u00e9rique, il faut se transformer."}, {"titre": "Jean-No\u00ebl Barrot", "text_origine": "Jean-No\u00ebl Barrot, n\u00e9 le 13 mai 1983 dans le 7e arrondissement de Paris, est un \u00e9conomiste et homme politique fran\u00e7ais, vice-pr\u00e9sident du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem), dont il a \u00e9t\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9cembre 2018 \u00e0 2022, et d\u00e9put\u00e9 de la deuxi\u00e8me circonscription des Yvelines de 2017 \u00e0 son entr\u00e9e au gouvernement.\nNomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la Transition num\u00e9rique et des T\u00e9l\u00e9communications le 4 juillet 2022, il est reconduit lors du remaniement du 20 juillet 2023 en tant que ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du Num\u00e9rique.", "element_cle": "- Jean-No\u00ebl Barrot est n\u00e9 le 13 mai 1983 dans le 7e arrondissement de Paris.\n- Il est \u00e9conomiste et homme politique fran\u00e7ais.\n- Il a \u00e9t\u00e9 vice-pr\u00e9sident du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem) et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9cembre 2018 \u00e0 2022.\n- Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 de la deuxi\u00e8me circonscription des Yvelines de 2017 \u00e0 son entr\u00e9e au gouvernement.\n- Le 4 juillet 2022, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la Transition num\u00e9rique et des T\u00e9l\u00e9communications.\n- Il a \u00e9t\u00e9 reconduit lors du remaniement du 20 juillet 2023 en tant que ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 du Num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 dans la capitale, Paris city\nLe 13 mai 1983, fils de la ville\nJean-No\u00ebl Barrot, \u00e9conomiste avis\u00e9\nHomme politique, il serait jamais oubli\u00e9\n\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du MoDem, vice-pr\u00e9sident\nUn parcours solide et intelligent\nD\u00e9put\u00e9 des Yvelines, \u00e9lu comp\u00e9tent\nDepuis 2017, il m\u00e8ne la danse\n\n[Refrain]\nJean-No\u00ebl Barrot, tu fais danser les esprits\nAvec ton savoir, ton g\u00e9nie infini\nLe 4 juillet 2022, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\nPour la Transition num\u00e9rique, \u00e7a va tout p\u00e9ter\n\n[Couplet 2]\nT\u00e9l\u00e9communications, le num\u00e9rique en or\nJean-No\u00ebl Barrot, t'es un warrior\nRemaniement en juillet 2023, il reste solide\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, le num\u00e9rique, il d\u00e9cide\n\nIl met l'\u00e9ducation au coeur de ses actions\nDes politiques \u00e9ducatives pour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration\nAvec lui, l'innovation est primordiale\nIl pave le chemin de l'\u00e9ducation num\u00e9rique totale\n\n[Refrain]\nJean-No\u00ebl Barrot, tu fais danser les esprits\nAvec ton savoir, ton g\u00e9nie infini\nLe 4 juillet 2022, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\nPour la Transition num\u00e9rique, \u00e7a va tout p\u00e9ter."}, {"titre": "C\u00e9dric O", "text_origine": "C\u00e9dric O, n\u00e9 le 18 d\u00e9cembre 1982 \u00e0 L'Arbresle (Rh\u00f4ne), est un homme politique fran\u00e7ais.\nDirecteur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Hollande en 2012, il participe en 2016 au lancement d'En Marche, devenu ensuite La R\u00e9publique en marche, dont il est le premier tr\u00e9sorier et, depuis 2017, membre du bureau ex\u00e9cutif. De 2017 \u00e0 2019, il est conseiller conjoint du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron et du Premier ministre \u00c9douard Philippe, charg\u00e9 des participations publiques et de l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique.\nLe 31 mars 2019, il est nomm\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du Num\u00e9rique dans le second gouvernement \u00c9douard Philippe. Entre le 26 juillet 2020 et le 20 mai 2022, il est secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la Transition num\u00e9rique et aux Communications \u00e9lectroniques, aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00c9conomie et de la ministre de la Coh\u00e9sion des Territoires.", "element_cle": "1. C\u00e9dric O est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 18 d\u00e9cembre 1982 \u00e0 L'Arbresle (Rh\u00f4ne).\n2. Il a \u00e9t\u00e9 directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Hollande en 2012.\n3. En 2016, il participe au lancement d'En Marche, devenu La R\u00e9publique en marche.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 le premier tr\u00e9sorier de La R\u00e9publique en marche.\n5. Depuis 2017, il est membre du bureau ex\u00e9cutif de La R\u00e9publique en marche.\n6. De 2017 \u00e0 2019, il a \u00e9t\u00e9 conseiller conjoint d'Emmanuel Macron et d'\u00c9douard Philippe.\n7. Il \u00e9tait charg\u00e9 des participations publiques et de l'\u00e9conomie num\u00e9rique.\n8. Le 31 mars 2019, il est devenu secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du Num\u00e9rique dans le second gouvernement \u00c9douard Philippe.\n9. Entre le 26 juillet 2020 et le 20 mai 2022, il a occup\u00e9 le poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la Transition num\u00e9rique et aux Communications \u00e9lectroniques.\n10. Il a travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du ministre de l\u2019\u00c9conomie et de la ministre de la Coh\u00e9sion des Territoires pendant cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet 1]\nC\u00e9dric O, politicien dans les rangs\nN\u00e9 en 1982, dans le Rh\u00f4ne, \u00e7a balance\nDirecteur adjoint, Hollande en 2012\nDans la campagne pr\u00e9sidentielle, il \u00e9tait l\u00e0 pour balayer\n\nEn Marche, c'est parti en 2016\nC\u00e9dric O, au lancement, il \u00e9tait aux premi\u00e8res rang\u00e9es\nTr\u00e9sorier de La R\u00e9publique en marche, il a jou\u00e9 son r\u00f4le\nDepuis 2017, membre du bureau ex\u00e9cutif, il d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nC\u00e9dric O, dans l'ar\u00e8ne politique\nIl grimpe les \u00e9chelons, garde la logique\nDu num\u00e9rique, il est le ma\u00eetre\n\u00c9ducateur, il nous \u00e9claire chaque fen\u00eatre\n\n[Couplet 2]\nConseiller conjoint, Macron et Philippe, il conseille\nDe 2017 \u00e0 2019, il navigue dans ce bateau qui \u00e9veille\nCharg\u00e9 des participations publiques, de l'\u00e9conomie num\u00e9rique\nIl met en avant les innovations, une vision authentique\n\nSecr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 du Num\u00e9rique par la suite\nLe 31 mars 2019, il prend les devants, \u00e7a en jette\nTransition num\u00e9rique et Communications \u00e9lectroniques\nDe juillet 2020 \u00e0 mai 2022, il tisse des prouesses uniques\n\nIl travaille aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9conomie et de la Coh\u00e9sion des Territoires\nC\u00e9dric O, le rappeur du num\u00e9rique, loin des commentaires moqueurs\n\n[Refrain]\nC\u00e9dric O, dans l'ar\u00e8ne politique\nIl grimpe les \u00e9chelons, garde la logique\nDu num\u00e9rique, il est le ma\u00eetre\n\u00c9ducateur, il nous \u00e9claire chaque fen\u00eatre"}, {"titre": "T\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre", "text_origine": "La t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre (TNT) est une \u00e9volution technique en mati\u00e8re de t\u00e9l\u00e9diffusion, fond\u00e9e sur la diffusion de signaux de t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique par un r\u00e9seau de r\u00e9\u00e9metteurs hertziens terrestres. Par rapport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision analogique terrestre \u00e0 laquelle elle se substitue, la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre permet de r\u00e9duire l'occupation du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique tout en multipliant le nombre de cha\u00eenes par fr\u00e9quence, gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de modulations et normes adapt\u00e9es, d'obtenir une meilleure qualit\u00e9 d'image, ainsi que de r\u00e9duire les co\u00fbts d'exploitation pour la diffusion et la retransmission une fois les co\u00fbts de mise \u00e0 niveau amortis. \nLa t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre se distingue de la t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique historiquement d\u00e9ploy\u00e9e par satellite et la t\u00e9l\u00e9distribution par r\u00e9seau c\u00e2bl\u00e9 pour lesquelles, les normes comme le Digital Video Broadcasting sont adapt\u00e9es.\n\nSelon des pays, l'abandon de la t\u00e9l\u00e9diffusion analogique se d\u00e9roule durant plus de deux d\u00e9cennies. Ainsi, en Europe continentale, la Turquie est le dernier pays \u00e0 commencer \u00e0 l'exploiter, durant l'ann\u00e9e 2021. En 2022, une quinzaine de pays n'ont toujours pas commenc\u00e9 la transition num\u00e9rique de leur t\u00e9l\u00e9diffusion terrestre nationale ; Bengladesh, Belize, Burundi, Centrafrique, Comores, Dominique, \u00c9rythr\u00e9e, Ha\u00efti, Irak, Jama\u00efque, Liban, Libye, Mauritanie, Nicaragua, R\u00e9publique Dominicaine et Trinit\u00e9-et-Tobago.", "element_cle": "- La t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre (TNT) est une \u00e9volution technique dans la t\u00e9l\u00e9diffusion.\n- La TNT permet de r\u00e9duire l'occupation du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique et d'augmenter le nombre de cha\u00eenes.\n- La TNT offre une meilleure qualit\u00e9 d'image par rapport \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision analogique terrestre.\n- La transition vers la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre s'effectue progressivement dans diff\u00e9rents pays.\n- En 2021, la Turquie devient le dernier pays en Europe \u00e0 adopter la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre.\n- En 2022, plusieurs pays comme le Bengladesh, le Belize, la Centrafrique ne sont toujours pas pass\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique.\n- La transition vers la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre permet de r\u00e9duire les co\u00fbts d'exploitation une fois les investissements initiaux amortis.\n- La t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre diff\u00e8re des normes utilis\u00e9es pour la t\u00e9l\u00e9diffusion par satellite et la t\u00e9l\u00e9distribution c\u00e2bl\u00e9e.\n- La diffusion des signaux de t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre se fait par un r\u00e9seau de r\u00e9\u00e9metteurs hertziens terrestres.\n- La TNT offre une meilleure exp\u00e9rience de visionnage avec une qualit\u00e9 d'image am\u00e9lior\u00e9e et une plus grande diversit\u00e9 de cha\u00eenes.", "rap": "[Couplet]\nLa TNT, c'est l'avenir de la t\u00e9l\u00e9diffusion\nUne r\u00e9volution technique, une \u00e9volution qui conduit\nA r\u00e9duire l'occupation du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique\nEt \u00e0 nous offrir plus de cha\u00eenes, c'est fantastique\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre, le futur est l\u00e0\nUne qualit\u00e9 d'image am\u00e9lior\u00e9e, elle nous \u00e9pate d\u00e9j\u00e0\nLa transition se fait progressivement dans le monde entier\nEn 2021, la Turquie l'a adopt\u00e9e, c'est un pas de plus vers le progr\u00e8s\n\n[Couplet]\nEn 2022, certains pays sont encore \u00e0 la tra\u00eene\nBengladesh, Belize, Centrafrique, l'heure est la m\u00eame\nLa t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique, ils n'ont pas encore franchi le pas\nMais bient\u00f4t, ils se rendront compte de ce qu'ils auront rat\u00e9\n\n[Refrain]\nLa TNT, une r\u00e9duction des co\u00fbts d'exploitation\nUne fois les investissements amortis, un gain en production\nDiff\u00e9rente des normes par satellite et c\u00e2ble, elle brille\nLa t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre, une exp\u00e9rience qui en vaut la quille\n\n[Couplet]\nLes signaux se diffusent par un r\u00e9seau hertzien terrestre\nLa TNT nous offre une exp\u00e9rience de visionnage c\u00e9leste\nAvec une qualit\u00e9 d'image am\u00e9lior\u00e9e, \u00e7a claque\nEt une diversit\u00e9 de cha\u00eenes, impossible de s'en lasser\n\n[Refrain]\nLa t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique terrestre, un pas vers l'avenir\nUne r\u00e9volution dans l'univers de la t\u00e9l\u00e9diffusion \u00e0 saisir\nL'exp\u00e9rience de visionnage est encore plus intense\nMerci \u00e0 la TNT, elle assure notre divertissement."}, {"titre": "Ghita Mezzour", "text_origine": "Ghita Mezzour est une ing\u00e9nieure, universitaire et femme politique marocaine. Elle est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du chef du gouvernement charg\u00e9e de la Transition num\u00e9rique et de la R\u00e9forme administrative, professeur associ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 d'informatique et logistique de l\u2019universit\u00e9 internationale de Rabat et directrice adjointe du TIC Lab.\nL\u2019universitaire et entrepreneure a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e le 7 octobre 2021 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du chef de gouvernement charg\u00e9e de la Transition num\u00e9rique et de la R\u00e9forme administrative dans le gouvernement d'Aziz Akhannouch.\nSes axes de recherche incluent le big data, l\u2019intelligence artificielle et la cybers\u00e9curit\u00e9. Elle a pilot\u00e9 des projets financ\u00e9s par l\u2019USAID et l\u2019OTAN autour de l\u2019employabilit\u00e9 des jeunes et la Threat Intelligence.", "element_cle": "1. Ghita Mezzour est une ing\u00e9nieure, universitaire et femme politique marocaine.\n2. Elle est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du chef du gouvernement charg\u00e9e de la Transition num\u00e9rique et de la R\u00e9forme administrative.\n3. Ghita Mezzour est professeur associ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 d'informatique et logistique de l\u2019universit\u00e9 internationale de Rabat.\n4. Elle est \u00e9galement directrice adjointe du TIC Lab.\n5. Ghita Mezzour a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e le 7 octobre 2021 dans le gouvernement d'Aziz Akhannouch.\n6. Ses axes de recherche incluent le big data, l\u2019intelligence artificielle et la cybers\u00e9curit\u00e9.\n7. Elle a pilot\u00e9 des projets financ\u00e9s par l\u2019USAID et l\u2019OTAN.\n8. Les projets portaient sur l\u2019employabilit\u00e9 des jeunes.\n9. Elle a \u00e9galement travaill\u00e9 sur la Threat Intelligence.\n10. Ghita Mezzour est une figure importante dans le domaine de la transition num\u00e9rique et de la r\u00e9forme administrative au Maroc.", "rap": "[Couplet 1]\nGhita Mezzour, une femme de pouvoir\nIng\u00e9nieure, universitaire et politicienne, elle rayonne chaque jour\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e, charg\u00e9e de la transition num\u00e9rique\nEt de la r\u00e9forme administrative, elle m\u00e8ne la danse\n\nElle enseigne \u00e0 l'universit\u00e9 internationale de Rabat\nProfesseur associ\u00e9, elle transmet son savoir avec \u00e9clat\nDirectrice adjointe du TIC Lab, elle innove sans cesse\nDans le domain du digital, elle est une r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nGhita Mezzour, tu brilles dans le rap game\nDans l'ombre ou sous les projecteurs, tu fais ton chemin\nFigure incontournable de la transition num\u00e9rique au Maroc\nAvec tes projets ambitieux, tu repousses les diktats\n\n[Couplet 2]\nLe 7 octobre 2021, elle fut nomm\u00e9e ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\nDans le gouvernement d'Aziz Akhannouch, une belle destin\u00e9e\nSes recherches se focalisent sur le big data, l'IA et la cybers\u00e9curit\u00e9\nDes domaines cruciaux pour notre soci\u00e9t\u00e9 connect\u00e9e\n\nElle a pilot\u00e9 des projets financ\u00e9s par l'USAID et l'OTAN\nL'employabilit\u00e9 des jeunes \u00e9tait au centre de ses plans\nMais elle ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, elle travaille aussi sur la Threat Intelligence\nPour prot\u00e9ger notre pays des menaces qui se profilent\n\n[Refrain]\nGhita Mezzour, tu brilles dans le rap game\nDans l'ombre ou sous les projecteurs, tu fais ton chemin\nFigure incontournable de la transition num\u00e9rique au Maroc\nAvec tes projets ambitieux, tu repousses les diktats\n\nGhita Mezzour, une force dans la r\u00e9forme administrative\nTon expertise est pr\u00e9cieuse, elle est narrative\nLe Maroc avance gr\u00e2ce \u00e0 toi, dans ce monde digital\nTu nous inspires, tu es un mod\u00e8le sans \u00e9gal"}, {"titre": "Ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique", "text_origine": "Le gouvernement fran\u00e7ais peut avoir un ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique, qui traite les questions relatives au d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie num\u00e9rique et \u00e0 la transformation num\u00e9rique des entreprises et de l\u2019\u00c9tat et participe au traitement des questions relatives aux communications \u00e9lectroniques. \nIl peut s'agir d'un ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat. L'intitul\u00e9 exact est fix\u00e9 pour chaque nomination. Ce portefeuille est g\u00e9n\u00e9ralement dans le p\u00e9rim\u00e8tre du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances.", "element_cle": "1. Le gouvernement fran\u00e7ais peut avoir un ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique.\n2. Ce ministre traite les questions relatives au d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie num\u00e9rique.\n3. Il s'occupe \u00e9galement de la transformation num\u00e9rique des entreprises et de l'\u00c9tat.\n4. Le ministre participe au traitement des questions relatives aux communications \u00e9lectroniques.\n5. Ce portefeuille est g\u00e9n\u00e9ralement dans le p\u00e9rim\u00e8tre du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances.", "rap": "[Couplet]\nLe rap \u00e9ducatif, \u00e7a c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9\nJ'vais t'instruire sur le num\u00e9rique et son utilit\u00e9\nD'abord faut savoir, en France y'a un ministre d\u00e9di\u00e9\nCharg\u00e9 du Num\u00e9rique, il est l\u00e0 pour nous guider\n\n[Refrain]\nMinistre du Num\u00e9rique, c'est son domaine\nIl g\u00e8re l'\u00e9conomie digitale, \u00e7a c'est certain\nDans les entreprises, il veut voir la transformation\nEt les communications \u00e9lectroniques, c'est sa passion\n\n[Couplet]\nCe ministre bosse dur pour notre nation\nIl veut lancer l'\u00e9conomie dans la bonne direction\nLe num\u00e9rique, c'est l'avenir, faut pas l'ignorer\nIl est l\u00e0 pour le promouvoir et le propulser\n\n[Refrain]\nMinistre du Num\u00e9rique, il sait s'y prendre\nIl veut voir les entreprises \u00e9voluer et se rendre compte\nQue la transformation digitale, c'est essentiel\nPour rester comp\u00e9titifs, faut suivre le rythme actuel\n\n[Refrain]\nMinistre du Num\u00e9rique, c'est son poste cl\u00e9\nIl travaille de concert avec l'\u00c9conomie et les Finances\nEnsemble, ils veulent mettre la France en avant\nDans la r\u00e9volution num\u00e9rique, on doit tous avancer"}, {"titre": "Transition vers la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique", "text_origine": "La transition vers la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique est le processus qui conduit une r\u00e9gion ou un pays \u00e0 interrompre la diffusion de la t\u00e9l\u00e9vision analogique, au profit de la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique qui la remplace. \nPlusieurs types de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision sont concern\u00e9s : la t\u00e9l\u00e9diffusion terrestre exploitant des \u00e9metteurs locaux combin\u00e9s pour couvrir tout un territoire, la t\u00e9l\u00e9diffusion par satellite qui couvre 100% du territoire mais qui n\u00e9cessite localement une antenne de r\u00e9ception g\u00e9n\u00e9ralement parabolique et des r\u00e9cepteurs compatibles ou d\u00e9modulateurs associ\u00e9s et enfin, la t\u00e9l\u00e9distribution par les r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s qui r\u00e9ceptionnent et combinent \u00e0 la fois les signaux de t\u00e9l\u00e9vision terrestre et par satellite ainsi que certaines liaisons sp\u00e9cialis\u00e9es pour constituer leur offre. Les r\u00e9seaux coaxiaux ou fibre optique de t\u00e9l\u00e9vision par c\u00e2ble ne couvrent que rarement plus de 80% d'un territoire et necessitent un raccordement pour chaque foyer qui souhaite acc\u00e9der \u00e0 cette offre.\nAu milieu des ann\u00e9es 1990, la num\u00e9risation des signaux de t\u00e9l\u00e9vision est prioritairement exploit\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9diffusion par satellite, ce qui permet d\u00e8s lors, d'alimenter les r\u00e9seaux c\u00e2bl\u00e9s quelques ann\u00e9es plus tard, au tout d\u00e9but de la d\u00e9cennie 2000. Enfin, la t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique terrestre commence \u00e0 \u00eatre exp\u00e9riment\u00e9e \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode puis est lanc\u00e9e vers 2005, en fonction des zones g\u00e9ographiques ou des r\u00e9gions.\nBien que la t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique se substitue progressivement \u00e0 la technologie analogique, certains pays comme la Turquie qui commence \u00e0 l'adopter fin 2021 et d'autres pays en 2022 parmi lesquels Bengladesh, Belize, Burundi, Centrafrique, Comores, Dominique, Erythr\u00e9e, Ha\u00efti, Irak, Jama\u00efque, Liban, Libye, Mauritanie, Nicaragua, R\u00e9publique Dominicaine et Trinit\u00e9-et-Tobago poursuivent la diffusion analogique sur leur territoire.", "element_cle": "1. La transition vers la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique est le processus de remplacement de la t\u00e9l\u00e9vision analogique par la t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique.\n2. Diff\u00e9rents types de r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision sont concern\u00e9s : la t\u00e9l\u00e9diffusion terrestre, par satellite et par c\u00e2ble.\n3. La num\u00e9risation des signaux de t\u00e9l\u00e9vision a d'abord \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e pour la t\u00e9l\u00e9diffusion par satellite dans les ann\u00e9es 1990.\n4. La t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique terrestre a \u00e9t\u00e9 exp\u00e9riment\u00e9e \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000, en fonction des r\u00e9gions.\n5. Malgr\u00e9 cette transition, certains pays continuent \u00e0 diffuser en analogique, notamment la Turquie et d'autres pays pr\u00e9vus pour 2022.", "rap": "[Couplet 1]\nLa t\u00e9l\u00e9vision num\u00e9rique en premi\u00e8re ligne\nElle remplace l'analogique, c'est la transition qui s'ensuive\nTerrestre, satellite, c\u00e2ble, tous concern\u00e9s\nLe monde entier se met \u00e0 la page, pas d'but\u00e9\n\nLa t\u00e9l\u00e9diffusion par satellite en pionnier\nDans les 90's, le num\u00e9rique a d'abord chevauch\u00e9\nLes signaux num\u00e9ris\u00e9s, une nouvelle \u00e8re\nLa qualit\u00e9 s'am\u00e9liore, plus d'gal\u00e8re\n\n[Refrain]\nTransition vers le num\u00e9rique, on \u00e9volue\nLa t\u00e9l\u00e9vision s'adapte, c'est la revue\nTerrestre, satellite ou c\u00e2ble, tout suit\nPlus de grains, plus de bruits, \u00e7a sonne le glas\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 2000 marquent un nouveau d\u00e9part\nLa t\u00e9l\u00e9diffusion num\u00e9rique terrestre fait son bl\u00e9\nDes essais ici et l\u00e0, r\u00e9gion par r\u00e9gion\nOn test', on ajuste, la satisfaction en \u00e9toile\n\nMais certains pays peinent, persistent en analogique\nTurquie et autres, prochains sur la liste chronique\n2022, c'est l'ultimatum pos\u00e9\nLa transition s'imposera, nul pourra lui \u00e9chapper\n\n[Refrain]\nTransition vers le num\u00e9rique, on \u00e9volue\nLa t\u00e9l\u00e9vision s'adapte, c'est la revue\nTerrestre, satellite ou c\u00e2ble, tout suit\nPlus de grains, plus de bruits, \u00e7a sonne le glas"}, {"titre": "Gabriel Attal", "text_origine": "Gabriel Attal, n\u00e9 le 16 mars 1989 \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine), est un homme politique fran\u00e7ais.\nMilitant au Parti socialiste de 2006 \u00e0 2016, il est membre du cabinet de la ministre de la Sant\u00e9 Marisol Touraine de 2012 \u00e0 2017, ainsi que conseiller municipal de Vanves depuis 2014.\nEn 2016, il rejoint le parti fond\u00e9 par Emmanuel Macron, En marche \u2014 devenu La R\u00e9publique en marche puis Renaissance \u2014, dont il est porte-parole en 2018 et membre du bureau ex\u00e9cutif \u00e0 partir de 2021.\nIl est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017 dans la dixi\u00e8me circonscription des Hauts-de-Seine. \u00c0 l'Assembl\u00e9e nationale, il est membre de la commission des Affaires culturelles et de l'\u00c9ducation. Il est \u00e9galement rapporteur du projet de loi relative \u00e0 l'orientation et \u00e0 la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants (ORE).\nEn 2018, il est nomm\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse dans le second gouvernement \u00c9douard Philippe, devenant \u00e0 29 ans le plus jeune membre d'un gouvernement sous la Ve R\u00e9publique. Il est notamment charg\u00e9 de mettre en place le service national universel (SNU). Il est ensuite porte-parole du gouvernement Jean Castex, entre 2020 et 2022.\nAu sein du gouvernement \u00c9lisabeth Borne, form\u00e9 en 2022 sous la seconde pr\u00e9sidence d'Emmanuel Macron, il est d'abord ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Comptes publics. R\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 dans la foul\u00e9e lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2022, il n'occupe pas cette fonction afin de rester au gouvernement. En juillet 2023, il est nomm\u00e9 ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.", "element_cle": "1. Gabriel Attal est un homme politique fran\u00e7ais n\u00e9 le 16 mars 1989 \u00e0 Clamart.\n2. Il a milit\u00e9 au Parti socialiste de 2006 \u00e0 2016 et a rejoint le parti d'Emmanuel Macron en 2016.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2017.\n4. Gabriel Attal a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse en 2018, devenant le plus jeune membre d'un gouvernement sous la Ve R\u00e9publique.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 porte-parole du gouvernement Jean Castex de 2020 \u00e0 2022.\n6. En 2022, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Comptes publics au sein du gouvernement \u00c9lisabeth Borne.\n7. Bien qu'il ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2022, il a choisi de rester au gouvernement plut\u00f4t que d'occuper cette fonction.\n8. En juillet 2023, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'\u00c9ducation nationale et de la Jeunesse.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 en 1989 \u00e0 Clamart, Gabriel Attal\nUn homme politique qui a du potentiel\nAu Parti socialiste, il a milit\u00e9\nMais en 2016, il s'est ralli\u00e9\n\nRejoint Macron avec d\u00e9termination\nIl veut changer la politique de l'ancienne nation\nEn 2017, d\u00e9put\u00e9 des Hauts-de-Seine\nIl montre sa force et sa d\u00e9termination\n\n[Refrain]\nGabriel Attal, un homme engag\u00e9\nQui veut faire avancer notre soci\u00e9t\u00e9\nDe plus en plus haut, il gravit les \u00e9chelons\nUn symbole de jeunesse et d'ambition\n\n[Couplet 2]\nSecr\u00e9taire d'\u00c9tat, il se hisse au sommet\nLe plus jeune membre du gouvernement, un comble\nPorte-parole en 2020, il donne sa voix\nPour repr\u00e9senter le gouvernement avec choix\n\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en 2022, charg\u00e9 des Comptes publics\nIl montre son expertise et son amour du chiffre\nR\u00e9\u00e9lu d\u00e9put\u00e9, il choisit le gouvernement\nPour mener des actions impactantes et innovantes\n\n[Refrain]\nGabriel Attal, un homme engag\u00e9\nQui veut faire avancer notre soci\u00e9t\u00e9\nDe plus en plus haut, il gravit les \u00e9chelons\nUn symbole de jeunesse et d'ambition\n\n[Couplet 3]\nMalgr\u00e9 sa r\u00e9\u00e9lection, il reste au pouvoir\nMinistre de l'\u00c9ducation, pour un avenir prometteur\nEn juillet 2023, une nouvelle \u00e8re commence\nGabriel Attal, \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9ducation nationale, une chance\n\nIl s'engage pour la jeunesse et l'\u00e9ducation\nPour former les leaders de demain, une mission\nGabriel Attal, un homme qui inspire\n\u00c0 travers son parcours, il fait transpirer le d\u00e9sir\n\n[Refrain]\nGabriel Attal, un homme engag\u00e9\nQui veut faire avancer notre soci\u00e9t\u00e9\nDe plus en plus haut, il gravit les \u00e9chelons\nUn symbole de jeunesse et d'ambition"}, {"titre": "Am\u00e9nagement num\u00e9rique", "text_origine": "Le concept d'am\u00e9nagement num\u00e9rique correspond au rapprochement de deux notions : l'am\u00e9nagement du territoire, g\u00e9n\u00e9ralement compris comme une action des pouvoirs publics visant au d\u00e9veloppement du territoire, et le num\u00e9rique, d\u00e9signant g\u00e9n\u00e9ralement l'univers des technologies de l'information et de la communication, ou de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale la soci\u00e9t\u00e9 de l'information.\nL'am\u00e9nagement num\u00e9rique d'un territoire est donc le processus par lequel les acteurs publics am\u00e9liorent les conditions d'acc\u00e8s aux ressources de la soci\u00e9t\u00e9 de l'information, pour la population (particuliers et entreprises) de ce territoire. Il regroupe l'ensemble des actions visant \u00e0 r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique entre les personnes et les territoires, \u00e0 favoriser le d\u00e9veloppement des usages et des services num\u00e9riques, et \u00e0 accompagner la transition num\u00e9rique des acteurs \u00e9conomiques, sociaux et culturels. \nC'est un enjeu devenu avec l'av\u00e8nement du Web2.0 rapidement  majeur pour l'attractivit\u00e9, la comp\u00e9titivit\u00e9 et la coh\u00e9sion des territoires, aussi pour la soutenabilit\u00e9 du d\u00e9veloppement.\nConcr\u00e8tement, cela se traduit par :\n\nle d\u00e9ploiement de r\u00e9seaux de communications \u00e9lectroniques sur le territoire ;\nle d\u00e9veloppement d'une offre de services r\u00e9pondant aux besoins de la population du territoire consid\u00e9r\u00e9 ;\nl'accompagnement de la population dans l'appropriation des outils.Des questions nouvelles de (Gouvernance des donn\u00e9es notamment) sont pos\u00e9es par l'\u00e9mergence en 2022 de l'Intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9rative", "element_cle": "- L'am\u00e9nagement num\u00e9rique concerne le rapprochement entre l'am\u00e9nagement du territoire et le num\u00e9rique.\n- C'est un processus par lequel les acteurs publics am\u00e9liorent l'acc\u00e8s aux ressources de la soci\u00e9t\u00e9 de l'information.\n- L'objectif est de r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique et favoriser le d\u00e9veloppement des usages et services num\u00e9riques.\n- C'est un enjeu crucial pour l'attractivit\u00e9, la comp\u00e9titivit\u00e9 et la coh\u00e9sion des territoires.\n- Cela se traduit par le d\u00e9ploiement de r\u00e9seaux de communications, le d\u00e9veloppement d'une offre de services adapt\u00e9s et l'accompagnement de la population.\n- Des questions de gouvernance des donn\u00e9es se posent avec l'\u00e9mergence de l'Intelligence Artificielle en 2022.", "rap": "[Couplet 1]\nL'am\u00e9nagement num\u00e9rique, un enjeu primordial\nPour rapprocher les territoires et renforcer les liens sociaux\nC'est l'union de l'am\u00e9nagement du territoire et du digital\nPour permettre \u00e0 tous l'acc\u00e8s aux ressources fondamentales\n\nLe processus est en marche pour am\u00e9liorer l'information\nLes acteurs publics s'activent pour une meilleure connexion\nR\u00e9duire la fracture num\u00e9rique, c'est leur ambition\nPromouvoir les usages et services, un v\u00e9ritable d\u00e9fi \u00e0 l'horizon\n\n[Refrain]\nAm\u00e9nagement num\u00e9rique, un pont vers l'avenir\nPour l'attractivit\u00e9, la comp\u00e9titivit\u00e9, et la coh\u00e9sion \u00e0 venir\nDes r\u00e9seaux de communication en d\u00e9ploiement\nDes services adapt\u00e9s, une population accompagnement\n\n[Couplet 2]\nDans chaque coin de France, des c\u00e2bles se d\u00e9ploient\nPour que tous les territoires, un acc\u00e8s \u00e9quitable aient\nDes offres adapt\u00e9es, un panorama d'opportunit\u00e9s\nPour favoriser le d\u00e9veloppement, cr\u00e9er de nouvelles r\u00e9alit\u00e9s\n\nMais face \u00e0 l'Intelligence Artificielle qui pointe son nez\nDes questions de gouvernance des donn\u00e9es se posent, \u00e7a vous bleffe\nEn 2022, la technologie explore de nouveaux sentiers\nIl est essentiel de prot\u00e9ger nos droits et de rester vigilants \n\n[Refrain]\nAm\u00e9nagement num\u00e9rique, un pont vers l'avenir\nPour l'attractivit\u00e9, la comp\u00e9titivit\u00e9, et la coh\u00e9sion \u00e0 venir\nDes r\u00e9seaux de communication en d\u00e9ploiement\nDes services adapt\u00e9s, une population accompagnement"}, {"titre": "Ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique", "text_origine": "Le gouvernement fran\u00e7ais peut avoir un ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique, qui traite les questions relatives au d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie num\u00e9rique et \u00e0 la transformation num\u00e9rique des entreprises et de l\u2019\u00c9tat et participe au traitement des questions relatives aux communications \u00e9lectroniques. \nIl peut s'agir d'un ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou d'un secr\u00e9taire d'\u00c9tat. L'intitul\u00e9 exact est fix\u00e9 pour chaque nomination. Ce portefeuille est g\u00e9n\u00e9ralement dans le p\u00e9rim\u00e8tre du ministre de l'\u00c9conomie et des Finances.", "element_cle": "1. Le gouvernement fran\u00e7ais peut avoir un ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique.\n2. Ce ministre traite des questions relatives au d\u00e9veloppement de l'\u00e9conomie num\u00e9rique.\n3. Il s'occupe \u00e9galement de la transformation num\u00e9rique des entreprises et de l'\u00c9tat.\n4. Il participe au traitement des questions relatives aux communications \u00e9lectroniques.\n5. Le ministre charg\u00e9 du Num\u00e9rique peut \u00eatre un ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou un secr\u00e9taire d'\u00c9tat.\n6. L'intitul\u00e9 exact du poste est fix\u00e9 pour chaque nomination.\n7. Ce portefeuille est g\u00e9n\u00e9ralement rattach\u00e9 au ministre de l'\u00c9conomie et des Finances.", "rap": "[Couplet 1]\nIl est le Ministre, charg\u00e9 d'la mission\nDu Num\u00e9rique, ouais c'est sa position\nDans l'gouvernement fran\u00e7ais, il a sa place\nPour d\u00e9velopper l'\u00e9conomie num\u00e9rique en surface\n\nIl s'occupe de tout, des entreprises \u00e0 l'\u00c9tat\nLa transformation digitale, c'est son combat\nDes communications \u00e9lectroniques, il traite\nPour que tout soit connect\u00e9, sans retraite\n\n[Refrain]\nMinistre charg\u00e9 du Num\u00e9rique, il est l\u00e0\nSur le front, plein d'id\u00e9es, en grand combat\nIl sait que l'avenir, c'est dans le digital\nEt il s'engage, pour un monde plus global\n\n[Couplet 2]\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ou secr\u00e9taire d'\u00c9tat, \u00e7a d\u00e9pend\nMais une chose est s\u00fbre, il d\u00e9chire tout le temps\nL'intitul\u00e9 du poste, fix\u00e9 pour chaque nomination\nMais sa mission reste la m\u00eame, avec d\u00e9termination\n\nIl est souvent rattach\u00e9, \u00e0 l'ministre des Finances\nPour des synergies, des projets en puissance\nLe Num\u00e9rique est sa passion, son dada\nPour un avenir connect\u00e9, il est l\u00e0\n\n[Refrain]\nMinistre charg\u00e9 du Num\u00e9rique, il est l\u00e0\nSur le front, plein d'id\u00e9es, en grand combat\nIl sait que l'avenir, c'est dans le digital\nEt il s'engage, pour un monde plus global"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie et des Finances est le d\u00e9partement minist\u00e9riel charg\u00e9 de la gestion des finances publiques et de la politique \u00e9conomique de l'\u00c9tat fran\u00e7ais. Par m\u00e9tonymie, il est souvent surnomm\u00e9 \u00ab Bercy \u00bb du fait de son installation en 1988 dans le quartier de Bercy, dans le 12e arrondissement de Paris.\n\u00ab Bercy \u00bb est assez souvent s\u00e9par\u00e9 entre deux ministres de plein exercice : d'un c\u00f4t\u00e9 un ministre charg\u00e9 du budget (qui est notamment charg\u00e9 de la gestion des lois de finances et des d\u00e9cisions budg\u00e9taires), de l'autre un ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie et de la r\u00e9gulation du secteur financier. En outre, du fait de l'ampleur des politiques publiques g\u00e9r\u00e9es \u00e0 Bercy, des secr\u00e9taires d'\u00c9tat (ou ministres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s) sont g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9s aux ministres, en particulier pour le budget, l'industrie, le commerce ext\u00e9rieur, le commerce, les petites et moyennes entreprises et l'Artisanat.\nLes principales directions minist\u00e9rielles de ce minist\u00e8re sont la direction du Budget, la direction g\u00e9n\u00e9rale des Finances publiques (DGFiP), la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor, l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee), la direction g\u00e9n\u00e9rale des douanes et droits indirects (DGDDI) ou encore l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances.\nCe minist\u00e8re fait partie des minist\u00e8res dits r\u00e9galiens avec les minist\u00e8res des Arm\u00e9es, de la Justice, de l'Int\u00e9rieur et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \nDepuis le 20 mai 2022, Bruno Le Maire est ministre de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, dans le gouvernement Borne.", "element_cle": "1. \"Le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances est responsable de la gestion des finances publiques et de la politique \u00e9conomique en France.\"\n2. \"Surnomm\u00e9 'Bercy', le minist\u00e8re est situ\u00e9 dans le 12e arrondissement de Paris depuis 1988.\"\n3. \"Il est divis\u00e9 entre un ministre charg\u00e9 du budget et un ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie et de la r\u00e9gulation financi\u00e8re.\"\n4. \"Des secr\u00e9taires d'\u00c9tat sont \u00e9galement associ\u00e9s aux ministres pour g\u00e9rer les politiques publiques li\u00e9es au budget, \u00e0 l'industrie, au commerce, etc.\"\n5. \"Les principales directions minist\u00e9rielles incluent la direction du Budget, la DGFiP, la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor, l'Insee, la DGDDI et l'inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances.\"\n6. \"Le minist\u00e8re fait partie des minist\u00e8res r\u00e9galiens en France.\"\n7. \"Depuis le 20 mai 2022, Bruno Le Maire est le ministre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.\"", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de l'\u00e9conomie, le minist\u00e8re de Finance\nGestion des finances, politique \u00e9conomique en France\nBercy, son surnom, dans le 12e arrondissement\nDepuis 88, \u00e0 Paris, c'est son emplacement\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, lettres d'or\nResponsable du budget, r\u00e9gulation financi\u00e8re et encore\nLes secr\u00e9taires d'\u00c9tat, associ\u00e9s aux ministres forts\nG\u00e8rent les politiques publiques, pour la gloire\n\n[Couplet 2]\nLes directions minist\u00e9rielles, pour assurer l'\u00e9quilibre\nBudget, Tr\u00e9sor, Insee, \u00e7a va t'\u00e9blouir\nDGFiP, inspection des finances, tout est ici\nMinist\u00e8re r\u00e9galien, dans l'ordre \u00e9tabli\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, lettres d'or\nResponsable du budget, r\u00e9gulation financi\u00e8re et encore\nLes secr\u00e9taires d'\u00c9tat, associ\u00e9s aux ministres forts\nG\u00e8rent les politiques publiques, pour la gloire\n\n[Couplet 3]\nDepuis mai 2022, Bruno Le Maire \u00e0 la barre\nMinistre de l'\u00c9conomie, des Finances, du num\u00e9rique \u00e0 voir\nSouverainet\u00e9 industrielle, il est pr\u00eat \u00e0 tout transformer\nLe minist\u00e8re au travail, l'avenir il veut forger\n\n[Refrain]\nMinist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances, lettres d'or\nResponsable du budget, r\u00e9gulation financi\u00e8re et encore\nLes secr\u00e9taires d'\u00c9tat, associ\u00e9s aux ministres forts\nG\u00e8rent les politiques publiques, pour la gloire"}, {"titre": "Minist\u00e8re de l'Industrie (France)", "text_origine": "Le minist\u00e8re de l\u2019Industrie est le d\u00e9partement minist\u00e9riel du gouvernement fran\u00e7ais charg\u00e9 de la politique industrielle de la France, g\u00e9n\u00e9ralement rattach\u00e9 au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances.\nIl si\u00e8ge, avec les autres minist\u00e8res \u00e9conomiques et financiers, au quartier de Bercy, dans le 12e arrondissement de Paris.\nDepuis le 20 mai 2022, Bruno Le Maire est ministre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique. Depuis le 4 juillet 2022, il est second\u00e9 par Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'Industrie.\n\n", "element_cle": "1. Le minist\u00e8re de l'Industrie est le d\u00e9partement minist\u00e9riel charg\u00e9 de la politique industrielle de la France.\n2. Il est g\u00e9n\u00e9ralement rattach\u00e9 au minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances.\n3. Le si\u00e8ge du minist\u00e8re se trouve dans le quartier de Bercy, \u00e0 Paris.\n4. Depuis le 20 mai 2022, Bruno Le Maire est ministre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique.\n5. Depuis le 4 juillet 2022, il est second\u00e9 par Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'Industrie.", "rap": "[Couplet 1]\nMinist\u00e8re de l'Industrie, yeah c'est \u00e7a qu'il vous faut\nLa politique industrielle, c'est leur cr\u00e9neau \nEn France, ils g\u00e8rent tout, c'est pas un tableau\nLe minist\u00e8re de l'\u00e9conomie et des finances en duo\n\nLeur si\u00e8ge \u00e0 Bercy, dans le quartier de Paris\nC'est l\u00e0 qu'ils prennent les d\u00e9cisions, pas de blabla\nBruno Le Maire, c'est lui le boss depuis 2022\nMinistre de l'\u00c9conomie, des Finances et de la Souverainet\u00e9 industrielle et num\u00e9rique, il est ambitieux\n\n[Refrain]\nLe minist\u00e8re de l'Industrie, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 le conna\u00eetre\nIls font bouger l'\u00e9conomie, ils sont pas l\u00e0 pour dispara\u00eetre\nAvec Le Maire et Lescure, ils tracent leur route\nLes acteurs cl\u00e9s qui font le tout\n\n[Couplet 2]\nDepuis le 4 juillet 2022, Roland Lescure est dans la place\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l'Industrie, \u00e7a c'est de l'espace\nIls travaillent en \u00e9quipe, ils sont pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre\nPour d\u00e9velopper l'industrie, c'est leur code\n\nIls ont des projets plein la t\u00eate, des id\u00e9es innovantes\nPour stimuler notre \u00e9conomie et \u00eatre plus performants\nLe minist\u00e8re de l'Industrie, c'est une force motrice\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e9ducative et strat\u00e9gique\n\n[Refrain]\nLe minist\u00e8re de l'Industrie, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 le conna\u00eetre\nIls font bouger l'\u00e9conomie, ils sont pas l\u00e0 pour dispara\u00eetre\nAvec Le Maire et Lescure, ils tracent leur route\nLes acteurs cl\u00e9s qui font le tout"}, {"titre": "Loi pour la confiance dans l'\u00e9conomie num\u00e9rique", "text_origine": "La loi pour la confiance dans l'\u00e9conomie num\u00e9rique, no 2004-575 du 21 juin 2004, abr\u00e9g\u00e9e sous le sigle LCEN, est une loi fran\u00e7aise sur le droit de l'Internet, transposant la directive europ\u00e9enne 2000/31/CE du 8 juin 2000 sur le commerce \u00e9lectronique et certaines dispositions de la directive du 12 juillet 2002 sur la protection de la vie priv\u00e9e dans le secteur des communications \u00e9lectroniques. La transposition de la directive 2000/31 aurait d\u00fb \u00eatre effective le 17 janvier 2002 mais ne l'aura \u00e9t\u00e9 que le 21 juin 2004.\nLe Journal officiel des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes indique la transposition de la \u00ab Directive relative \u00e0 certains aspects juridiques des services de la soci\u00e9t\u00e9 de l'information, et notamment du commerce \u00e9lectronique, dans le march\u00e9 int\u00e9rieur \u00bb. Elle visait \u00e0 promouvoir le commerce \u00e9lectronique au sein de l'Union europ\u00e9enne, suivant en cela la logique des trait\u00e9s dont le cr\u00e9do est \u00ab un espace sans fronti\u00e8re int\u00e9rieure dans lequel la libre circulation des marchandises et des services ainsi que la libert\u00e9 d'\u00e9tablissement sont assur\u00e9es \u00bb tel que pr\u00e9conis\u00e9 par l'article 14-2 du Trait\u00e9 instituant la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne.\nLes rapporteurs de la LCEN furent Jean Dionis du S\u00e9jour (UDF) \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et Pierre H\u00e9risson (UMP) ainsi que Bruno Sido (UMP) au S\u00e9nat.", "element_cle": "1. La loi pour la confiance dans l'\u00e9conomie num\u00e9rique a \u00e9t\u00e9 mise en place en 2004, en France.\n2. Elle est la transposition de la directive europ\u00e9enne 2000/31/CE sur le commerce \u00e9lectronique.\n3. La transposition de cette directive aurait d\u00fb \u00eatre effective en janvier 2002, mais a finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en juin 2004.\n4. Elle vise \u00e0 promouvoir le commerce \u00e9lectronique au sein de l'Union europ\u00e9enne.\n5. Les rapporteurs de la LCEN \u00e9taient Jean Dionis du S\u00e9jour, Pierre H\u00e9risson et Bruno Sido.", "rap": "[Couplet 1]\n2004, la LCEN s'est impos\u00e9e\nUne loi pour l'\u00e9conomie num\u00e9rique, bien ficel\u00e9e\nTransposant la directive europ\u00e9enne, un projet ambitieux\nPour favoriser le commerce \u00e9lectronique, \u00e7a fait des envieux\n\n[Refrain]\nLCEN, on y croit, c'est l'avenir\nPour booster le digital, faut pas se mentir\nLa confiance, c'est le ma\u00eetre-mot\nPour un internet s\u00fbr, bien dans son bateau\n\n[Couplet 2]\n2002, on aurait d\u00fb l'adopter\nMais c'est en 2004 qu'elle a pu s'appliquer\nLes rapporteurs, Jean, Pierre et Bruno ont oeuvr\u00e9\nPour que cette loi vienne enfin lib\u00e9rer\n\n[Refrain]\nLCEN, on y croit, c'est l'avenir\nPour booster le digital, faut pas se mentir\nLa confiance, c'est le ma\u00eetre-mot\nPour un internet s\u00fbr, bien dans son bateau"}, {"titre": "Num\u00e9rique", "text_origine": "On dit num\u00e9rique une information qui se pr\u00e9sente sous forme de nombres associ\u00e9s \u00e0 une indication de la grandeur physique \u00e0 laquelle ils s'appliquent, permettant les calculs, les statistiques, la v\u00e9rification des mod\u00e8les math\u00e9matiques. Num\u00e9rique s'oppose en ce sens \u00e0 \u00ab analogique \u00bb et, pour le calcul, \u00e0 \u00ab alg\u00e9brique \u00bb.\nOn a pris l'habitude de d\u00e9signer comme num\u00e9riques les donn\u00e9es informatiques. Elles sont trait\u00e9es par les ordinateurs, d\u00e9velopp\u00e9s depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle \u00e0 partir de machines \u00e0 calculer programmables. Par synecdoque, on appelle num\u00e9rique tout ce qui fait appel \u00e0 des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques construits sur des fonctions logiques, auxquelles se r\u00e9duisent les calculs arithm\u00e9tiques.\nLa culture num\u00e9rique d\u00e9signe, par extension, les relations sociales dans les circonstances o\u00f9 dominent les m\u00e9dias reposant sur ces syst\u00e8mes.", "element_cle": "- Le num\u00e9rique est une forme d'information bas\u00e9e sur des nombres et des grandeurs physiques.\n- Il s'oppose \u00e0 l'analogique et \u00e0 l'alg\u00e9brique.\n- Les donn\u00e9es informatiques sont consid\u00e9r\u00e9es comme num\u00e9riques.\n- Les ordinateurs sont d\u00e9velopp\u00e9s pour traiter ces donn\u00e9es depuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n- La culture num\u00e9rique concerne les relations sociales li\u00e9es aux m\u00e9dias num\u00e9riques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe num\u00e9rique, c'est l'informatique moderne\nDes nombres, des donn\u00e9es, des codes qui inondent\nNos vies connect\u00e9es, nos \u00e9crans illumin\u00e9s\nLe digital a pris le contr\u00f4le, sans s'arr\u00eater\n\nL'analogique, l'alg\u00e9brique, \u00e7a devient archa\u00efque\nDans ce monde en perp\u00e9tuelle \u00e9volution technologique\nLes ordinateurs, les tablettes, les smartphones\nTous d\u00e9velopp\u00e9s pour traiter ces donn\u00e9es qui foisonnent\n\n[Refrain]\nLe num\u00e9rique, une r\u00e9volution spectaculaire\nInnovation, communication, tout est \u00e0 port\u00e9e de clic\nMais attention \u00e0 cette culture num\u00e9rique\nCar les relations sociales peuvent devenir tragiques\n\n[Couplet 2]\nLes donn\u00e9es, les informations, tout est num\u00e9rique\nInternet, r\u00e9seaux sociaux, une soci\u00e9t\u00e9 algorithmique\nDepuis la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle\nL'informatique s'est impos\u00e9e, un progr\u00e8s qui d\u00e9gaine\n\nLa culture num\u00e9rique, c'est la mani\u00e8re de vivre\nEn interaction avec les m\u00e9dias, faut \u00eatre attentif\nL'\u00e9ducation, l'apprentissage sont primordiaux\nPour comprendre les enjeux et \u00e9viter les maux\n\n[Refrain]\nLe num\u00e9rique, une r\u00e9volution spectaculaire\nInnovation, communication, tout est \u00e0 port\u00e9e de clic\nMais attention \u00e0 cette culture num\u00e9rique\nCar les relations sociales peuvent devenir tragiques"}, {"titre": "R\u00e9volution num\u00e9rique", "text_origine": "La \u00ab r\u00e9volution num\u00e9rique \u00bb (ou plus rarement \u00ab r\u00e9volution technologique \u00bb, \u00ab r\u00e9volution Internet \u00bb ou \u00ab r\u00e9volution digitale \u00bb), est une expression controvers\u00e9e qui d\u00e9signe le bouleversement des soci\u00e9t\u00e9s provoqu\u00e9 par l'essor des techniques num\u00e9riques comme l'informatique, le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau Internet, et l\u2019implantation de l\u2019IA ( intelligence artificielle).\nCette mutation se traduit par la mise en r\u00e9seau plan\u00e9taire des individus gr\u00e2ce aux nouvelles formes de communication telles que le courriel, les r\u00e9seaux sociaux, la messagerie instantan\u00e9e, les blogs et autres sites web priv\u00e9s et publics, commerciaux ou non.\nSur le Web, la r\u00e9volution num\u00e9rique s'accompagne d'une diffusion accrue des id\u00e9es. En m\u00eame temps, les g\u00e9ants du Web (GAFAM, BATX, etc.) usent de leurs capacit\u00e9s en mati\u00e8re de calculateurs, d'acquisition et de traitement des donn\u00e9es (big data) pour centraliser une grande partie des flux d'information. Ils disposent ainsi d'avantages importants en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle.\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique se caract\u00e9rise aussi par le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et par l'essor du domaine de la robotique. Elle est per\u00e7ue par certains intellectuels et militants comme un ensemble de faits et une construction id\u00e9ologique contestable.\n\n", "element_cle": "1. La \u00ab r\u00e9volution num\u00e9rique \u00bb d\u00e9signe le bouleversement des soci\u00e9t\u00e9s provoqu\u00e9 par l'essor des techniques num\u00e9riques.\n2. Cette mutation se traduit par la mise en r\u00e9seau plan\u00e9taire des individus gr\u00e2ce aux nouvelles formes de communication.\n3. Les g\u00e9ants du Web utilisent leurs capacit\u00e9s en mati\u00e8re de calculateurs et de traitement des donn\u00e9es pour centraliser une grande partie des flux d'information.\n4. La r\u00e9volution num\u00e9rique se caract\u00e9rise par le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et de la robotique.\n5. Certains intellectuels remettent en question la notion de r\u00e9volution num\u00e9rique en la consid\u00e9rant comme une construction id\u00e9ologique contestable.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique, un tournant historique\nL'essor des techniques num\u00e9riques, bouleversement critique\nMise en r\u00e9seau plan\u00e9taire, les liens se tissent\nNouvelles formes de communication, le monde r\u00e9siste\n\nCentralisation des flux, par les g\u00e9ants du Web\nCalculateurs et donn\u00e9es, leur pouvoir s'\u00e9tend\nMais est-ce vraiment un progr\u00e8s, une avanc\u00e9e ?\nCertains remettent en question, cette id\u00e9e embrass\u00e9e\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution num\u00e9rique, v\u00e9ritable mutation\nIntelligence artificielle, tech domination\nMais gardons l'\u0153il critique, \u00e9vitons l'illusion\nLa construction id\u00e9ologique, en question\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9veloppement de l'IA, de la robotique\nDes avanc\u00e9es impressionnantes, technologie toxique\nMais ne soyons pas aveugl\u00e9s, gardons nos valeurs\nL'\u00e9ducation et l'\u00e9thique, pour un monde meilleur\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marquant l'histoire\nInformatique, Internet, des r\u00e9volutions miroir\nMais ne perdons pas de vue, la dimension humaine\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique, \u00e0 l'\u00e9cole se d\u00e9cline\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution num\u00e9rique, v\u00e9ritable mutation\nIntelligence artificielle, tech domination\nMais gardons l'\u0153il critique, \u00e9vitons l'illusion\nLa construction id\u00e9ologique, en question"}, {"titre": "Sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique", "text_origine": "La sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique est une d\u00e9marche qui vise \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental du num\u00e9rique en limitant ses usages, et constitue l'un des aspects de l'informatique durable. L'expression \u00ab sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie en 2008 par l'association GreenIT.fr pour d\u00e9signer \u00ab la d\u00e9marche qui consiste \u00e0 concevoir des services num\u00e9riques plus sobres et \u00e0 mod\u00e9rer ses usages num\u00e9riques quotidiens \u00bb.\nSelon un rapport de l'association fran\u00e7aise The Shift Project, le num\u00e9rique est responsable de 3,7 % des \u00e9missions de CO2 mondiales en 2018 et, selon un rapport de GreenIT.fr, de 3,8 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre mondiales,. En 2021, une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Patterns estime cette part entre 2 et 4 %,. Il contribue de plus \u00e0 l'\u00e9puisement du stock de ressources abiotiques (minerais). En Europe, les \u00e9missions du num\u00e9rique comptent pour 40 % du budget GES soutenable d'un Europ\u00e9en, selon GreenIT.fr en 2021. Ces \u00e9missions proviennent pour 54 % de la phase de fabrication des \u00e9quipements.\nSelon The Shift Project, la \u00ab surconsommation num\u00e9rique \u00bb n'est ainsi ni soutenable, ni indispensable \u00e0 la croissance \u00e9conomique, dont elle est d\u00e9corr\u00e9l\u00e9e, ni compatible avec les engagements internationaux pris par la France et l\u2019Union europ\u00e9enne, en particulier l'accord de Paris sur le climat (2015). L'association pr\u00e9conise donc de limiter les usages du num\u00e9rique pour en r\u00e9duire l'empreinte \u00e9cologique.\nBien que l'on n'employ\u00e2t pas \u00e0 l'\u00e9poque l'expression \u00ab sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique \u00bb, pour la pr\u00e9paration du passage informatique \u00e0 l'an 2000 \u2014 dans les ann\u00e9es 1995 \u00e0 1999 \u2014 la communaut\u00e9 informatique mondiale a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e \u00e0 concentrer ses efforts sur les syst\u00e8mes critiques pour assurer la survie des organisations[r\u00e9f. souhait\u00e9e].", "element_cle": "1. La sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique consiste \u00e0 r\u00e9duire l'impact environnemental du num\u00e9rique.\n2. L'expression \"sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique\" a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie en 2008 par l'association GreenIT.fr.\n3. Le num\u00e9rique est responsable de 3,7% \u00e0 3,8% des \u00e9missions de CO2 mondiales.\n4. Le num\u00e9rique contribue \u00e0 l'\u00e9puisement des ressources abiotiques.\n5. Les \u00e9missions du num\u00e9rique comptent pour 40% du budget GES soutenable d'un Europ\u00e9en en Europe.\n6. La \"surconsommation num\u00e9rique\" est incompatible avec les engagements internationaux pris par la France et l'Union europ\u00e9enne.\n7. Il est n\u00e9cessaire de limiter les usages du num\u00e9rique pour r\u00e9duire son empreinte \u00e9cologique.\n8. La pr\u00e9paration du passage informatique \u00e0 l'an 2000 a d\u00e9j\u00e0 permis de concentrer les efforts sur les syst\u00e8mes critiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, une r\u00e9volution essentielle,\nR\u00e9duire l'impact, prot\u00e9ger la Terre-m\u00e8re, c'est primordial,\nEn 2008, GreenIT.fr a pos\u00e9 les bases,\nD\u00e9finition claire, une vision qui passe.\n\nLe num\u00e9rique, CO2 en overdose,\n3,7% \u00e0 3,8%, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on n'ose,\nIgnorer, car \u00e7a contribue \u00e0 l'\u00e9puisement,\nDes ressources abiotiques, faut agir rapidement.\n\n[Refrain]\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, c'est notre motivation,\nPrendre soin de la plan\u00e8te, changer nos fa\u00e7ons,\nR\u00e9duire notre empreinte \u00e9cologique, c'est vital,\nPenser durable, le num\u00e9rique, on se focalise vers l'id\u00e9al.\n\n[Couplet 2]\n40% du budget GES, l'Europe y est confront\u00e9e,\nLes \u00e9missions du num\u00e9rique, une menace bien r\u00e9v\u00e9l\u00e9e,\nLa surconsommation, incompatible avec les accords sign\u00e9s,\nFrance, Union europ\u00e9enne, faut agir, arr\u00eater de se voiler.\n\nLimiter les usages, la cl\u00e9 de la solution,\nR\u00e9duire notre impact, passer \u00e0 l'action,\nOn doit respecter nos engagements internationaux,\nLe num\u00e9rique responsable, c'est un choix, c'est notre credo.\n\n[Refrain]\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, c'est notre motivation,\nPrendre soin de la plan\u00e8te, changer nos fa\u00e7ons,\nR\u00e9duire notre empreinte \u00e9cologique, c'est vital,\nPenser durable, le num\u00e9rique, on se focalise vers l'id\u00e9al.\n\nOn n'oublie pas le pass\u00e9, l'an 2000 et sa transition,\nPr\u00e9paration informatique, efforts concentr\u00e9s sur les syst\u00e8mes,\nUne le\u00e7on \u00e0 retenir, pour \u00e9viter les d\u00e9rives,\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, une nouvelle \u00e8re qui arrive.\n\n[Refrain]\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, c'est notre motivation,\nPrendre soin de la plan\u00e8te, changer nos fa\u00e7ons,\nR\u00e9duire notre empreinte \u00e9cologique, c'est vital,\nPenser durable, le num\u00e9rique, on se focalise vers l'id\u00e9al."}, {"titre": "Artisanat traditionnel camerounais", "text_origine": "L'artisanat traditionnel camerounais t\u00e9moignant de la richesse et de la diversit\u00e9 de ses peuples. L'artisanat camerounais se caract\u00e9rise par son authenticit\u00e9, sa cr\u00e9ativit\u00e9 et son savoir-faire transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, ils  font partie int\u00e9grante du patrimoine culturel du pays. Les artisans locaux, par leur ma\u00eetrise des techniques traditionnelles, cr\u00e9ent des objets uniques et souvent symboliques, refl\u00e9tant les coutumes, les croyances et les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9 camerounaise. Que ce soit dans la sculpture sur bois, la poterie, le tissage, la forge ou d'autres formes d'artisans, l'artisanat camerounais est appr\u00e9ci\u00e9 pour son esth\u00e9tisme et sa contribution au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des communaut\u00e9s locales.\nL'h\u00e9ritage culturel continue de jouer un r\u00f4le important dans l'identit\u00e9 nationale et constitue une attraction touristique majeure, permettant aux visiteurs de d\u00e9couvrir la richesse et la diversit\u00e9 de l'artisanat et de la tradition camerounaise.", "element_cle": "1. L'artisanat traditionnel camerounais t\u00e9moigne de la richesse et de la diversit\u00e9 de ses peuples.\n2. L'artisanat camerounais se caract\u00e9rise par son authenticit\u00e9, sa cr\u00e9ativit\u00e9 et son savoir-faire transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration.\n3. Les artisans locaux cr\u00e9ent des objets uniques et symboliques, refl\u00e9tant les coutumes, les croyances et les valeurs de la soci\u00e9t\u00e9 camerounaise.\n4. L'artisanat camerounais contribue au d\u00e9veloppement \u00e9conomique des communaut\u00e9s locales.\n5. L'h\u00e9ritage culturel de l'artisanat camerounais joue un r\u00f4le important dans l'identit\u00e9 nationale et attire de nombreux touristes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'artisanat traditionnel camerounais, concentr\u00e9 de richesse\nUn savoir-faire ancestral, transmission de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nDes peuples divers, des cultures qui s'expriment\nDans des cr\u00e9ations uniques, authentiques et qui clament\n\n[Refrain]\nLe talent des artisans, la beaut\u00e9 de l'artisanat\nLe Cameroun s'\u00e9l\u00e8ve fi\u00e8rement, \u00e0 travers ses coutumes et ses valeurs\nUn h\u00e9ritage culturel, t\u00e9moin de notre identit\u00e9 nationale\nL'artisanat, un moteur \u00e9conomique qui brille de mille \u00e9clats\n\n[Couplet 2]\nLes objets se parent de symboles, refl\u00e9tant nos croyances\nLes grelots r\u00e9sonnent, une culture en r\u00e9sonnance\nDu Nord au Sud, d'Est en Ouest, la diversit\u00e9 s'affiche\nLes tissus color\u00e9s, les sculptures majestueuses, tout se niche\n\n[Refrain]\nLe talent des artisans, la beaut\u00e9 de l'artisanat\nLe Cameroun s'\u00e9l\u00e8ve fi\u00e8rement, \u00e0 travers ses coutumes et ses valeurs\nUn h\u00e9ritage culturel, t\u00e9moin de notre identit\u00e9 nationale\nL'artisanat, un moteur \u00e9conomique qui brille de mille \u00e9clats"}, {"titre": "Skansen", "text_origine": "Skansen est un mus\u00e9e de plein air \u00e0 vocation ethnologique ainsi qu'un parc zoologique situ\u00e9 sur l'\u00eele de Djurg\u00e5rden \u00e0 Stockholm. Il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 1891 par Artur Hazelius afin de montrer le mode de vie en Su\u00e8de durant les si\u00e8cles pass\u00e9s.\nAu XIXe si\u00e8cle, la Su\u00e8de, comme beaucoup d'autres pays europ\u00e9ens, subit de profonds changements. Son mode de vie tr\u00e8s rural laisse place \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 industrialis\u00e9e, laissant craindre \u00e0 beaucoup une perte de l'histoire des traditions et coutumes nationales. Artur Hazelius, qui avait auparavant fond\u00e9 le Nordiska museet sur l'\u00eele de Djurg\u00e5rden, pr\u00e8s du centre de Stockholm, cr\u00e9e alors le premier mus\u00e9e de plein air au monde sur une colline voisine. Skansen faisait initialement partie du Nordiska museet, mais est devenu ind\u00e9pendant en 1963. Toutefois, les diff\u00e9rents objets situ\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur des b\u00e2timents de Skansen appartiennent toujours au Nordiska museet.", "element_cle": "1. Skansen est un mus\u00e9e de plein air et un parc zoologique situ\u00e9 \u00e0 Stockholm, fond\u00e9 en 1891 par Artur Hazelius.\n2. Le mus\u00e9e a pour objectif de montrer le mode de vie en Su\u00e8de durant les si\u00e8cles pass\u00e9s.\n3. Au XIXe si\u00e8cle, la Su\u00e8de subit des changements importants, passant d'une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rurale \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 industrialis\u00e9e.\n4. Skansen a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour pr\u00e9server l'histoire des traditions et coutumes nationales menac\u00e9es par ces transformations.\n5. Le mus\u00e9e \u00e9tait initialement une partie du Nordiska museet, mais est devenu ind\u00e9pendant en 1963.\n6. Skansen abrite \u00e9galement une collection d'objets appartenant toujours au Nordiska museet.", "rap": "[Couplet 1]\nSkansen, mus\u00e9e de plein air\nUn parc zoologique pour faire d\u00e9couvrir\nLa Su\u00e8de d'autrefois, son mode de vie pass\u00e9\nUn voyage dans le temps \u00e0 ne pas manquer\n\nEn 1891, Artur Hazelius a fond\u00e9\nCe lieu unique pour tout pr\u00e9senter\nLes transformations du XIXe si\u00e8cle\nDe la ruralit\u00e9 \u00e0 l'industrialisation, un virage radical\n\n[Refrain]\nSkansen, gardien des traditions nationales\nUn mus\u00e9e vivant, un t\u00e9moignage vital\nDes coutumes menac\u00e9es par l'\u00e9volution\nDes racines pr\u00e9serv\u00e9es dans cette institution\n\n[Couplet 2]\nUn bout d'histoire du Nordiska museet\nInd\u00e9pendant en 1963, une r\u00e9volution compl\u00e8te\nDes objets pr\u00e9cieux, des tr\u00e9sors du pass\u00e9\nAu sein de Skansen, tout est bien conserv\u00e9\n\nUne immersion totale dans la culture su\u00e9doise\nDes dates cl\u00e9s et des \u00e9v\u00e9nements qui osent\nRappeler l'importance de l'\u00e9ducation\nDans ce mus\u00e9e qui tient \u00e0 transmettre \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Refrain]\nSkansen, gardien des traditions nationales\nUn mus\u00e9e vivant, un t\u00e9moignage vital\nDes coutumes menac\u00e9es par l'\u00e9volution\nDes racines pr\u00e9serv\u00e9es dans cette institution"}, {"titre": "Kabylie", "text_origine": "La Kabylie (en kabyle : Tamurt n Iqbayliyen, Tamurt n Leqbayel, Tamurt n Izwawen, en tifinagh:  \u2d5c\u2d30\u2d4e\u2d53\u2d54\u2d5c \u2d4f \u2d49\u2d47\u2d31\u2d30\u2d62\u2d4d\u2d49\u2d62\u2d3b\u2d4f, en arabe : \u0628\u0644\u0627\u062f \u0627\u0644\u0642\u0628\u0627\u0626\u0644), est une r\u00e9gion historique situ\u00e9e dans le Nord de l'Alg\u00e9rie, \u00e0 l'est d'Alger.\nTerre de montagnes dens\u00e9ment peupl\u00e9es, elle est entour\u00e9e de plaines littorales \u00e0 l'ouest et \u00e0 l'est, au nord par la M\u00e9diterran\u00e9e et au sud par les Hauts Plateaux. Fonctionnant de mani\u00e8re tribale, elle tient son nom des Kabyles, population de culture et de traditions berb\u00e8res, dont elle est le foyer. Son histoire a fait d'elle un p\u00f4le de r\u00e9sistance aux conqu\u00e9rants successifs, mais aussi le point d'appui de plusieurs entreprises dynastiques, et l'a plac\u00e9e au premier plan des mouvements pour la reconnaissance de l'identit\u00e9 amazighe (berb\u00e8re) dans l'Alg\u00e9rie et l'Afrique du Nord contemporaines.\nLa vari\u00e9t\u00e9 de son \u00e9cosyst\u00e8me en fait le si\u00e8ge d'une biodiversit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e par plusieurs parcs nationaux. Son climat, modul\u00e9 par le relief, peut comporter des hivers rigoureux et des \u00e9t\u00e9s arides. Le d\u00e9veloppement de l'agriculture, principalement arboricole, y \u00e9tant limit\u00e9 par les conditions naturelles, la Kabylie est aussi, traditionnellement, le centre d'une importante production artisanale typique.\nOutre son patrimoine historique, la r\u00e9gion poss\u00e8de un patrimoine immat\u00e9riel important, incluant une litt\u00e9rature orale, un \u00e9quilibre et un mode de vie paysans qui restent \u00e0 pr\u00e9server. Dans l'Alg\u00e9rie ind\u00e9pendante, son \u00e9conomie connait des \u00e9volutions marqu\u00e9es par la cr\u00e9ation de groupes industriels publics ou priv\u00e9s et un int\u00e9r\u00eat pour son potentiel touristique.", "element_cle": "1. La Kabylie est une r\u00e9gion historique situ\u00e9e dans le Nord de l'Alg\u00e9rie, connue pour ses montagnes et sa proximit\u00e9 avec la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n2. Les Kabyles sont une population berb\u00e8re qui habite la Kabylie depuis des si\u00e8cles et qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la r\u00e9sistance aux conqu\u00eates \u00e9trang\u00e8res.\n3. La Kabylie est un foyer de biodiversit\u00e9, abritant plusieurs parcs nationaux et un \u00e9cosyst\u00e8me vari\u00e9.\n4. Le climat de la Kabylie est influenc\u00e9 par son relief, avec des hivers rigoureux et des \u00e9t\u00e9s arides.\n5. La Kabylie poss\u00e8de un riche patrimoine historique et immat\u00e9riel, comprenant une litt\u00e9rature orale et un mode de vie paysan traditionnel.\n6. Depuis l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, la Kabylie a connu des \u00e9volutions \u00e9conomiques, notamment avec la cr\u00e9ation de groupes industriels et l'essor du tourisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Kabylie, terre de r\u00e9sistance\nMontagnes majestueuses, nature en instance\nBerb\u00e8res depuis des si\u00e8cles, fiert\u00e9 d'une nation\nContre l'envahisseur, toujours en action\n\n[Refrain]\nKabylie, terre de bravoure, de culture\nNotre h\u00e9ritage, notre nature\nFiers de nos montagnes, de nos traditions\nKabylie, c'est notre identit\u00e9, notre passion\n\n[Couplet 2]\nBiodiversit\u00e9, tr\u00e9sor de cette r\u00e9gion\nParcs nationaux, \u00e9cosyst\u00e8me en fusion\nEntre mer et montagnes, un paysage unique\nKabylie, un lieu magique\n\n[Refrain]\nKabylie, terre de bravoure, de culture\nNotre h\u00e9ritage, notre nature\nFiers de nos montagnes, de nos traditions\nKabylie, c'est notre identit\u00e9, notre passion\n\nLes couplets et le refrain sont courts, mais ils mettent en \u00e9vidence les points cl\u00e9s de la Kabylie, \u00e0 la fois sur le plan historique et naturel. Les couplets insistent sur la r\u00e9sistance historique et l'importance de la nature, tandis que le refrain souligne la fiert\u00e9 et l'identit\u00e9 de la r\u00e9gion."}, {"titre": "Artisanat traditionnel du jouet au Mexique", "text_origine": "Les jouets artisanaux mexicains traditionnels sont ceux fabriqu\u00e9s par des artisans plut\u00f4t que fabriqu\u00e9s dans des usines. L'histoire des jouets mexicains remonte \u00e0 l'\u00e8re m\u00e9soam\u00e9ricaine, mais beaucoup de jouets datent de la p\u00e9riode coloniale. Un grand nombre d\u2019entre eux sont pr\u00e9sent\u00e9s comme outils p\u00e9dagogiques par les \u00e9vang\u00e9listes et sont associ\u00e9s \u00e0 certains festivals et f\u00eates. Ces jouets varient \u00e9norm\u00e9ment : bilboquet, loterie, poup\u00e9es, personnages miniatures, animaux et objets et bien plus encore - en bois, m\u00e9tal, toile, cosses de ma\u00efs, c\u00e9ramique et verre. Ces jouets restent populaires dans tout le Mexique jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, lorsque les jouets en plastique, fabriqu\u00e9s en usine, deviennent largement disponibles. En raison de la publicit\u00e9 que re\u00e7oivent les jouets commerciaux et de leur prix moins \u00e9lev\u00e9, la plupart des jouets traditionnels se vendent comme artisanat, principalement aux touristes et aux collectionneurs.", "element_cle": "1. L'artisanat traditionnel du jouet au Mexique est fabriqu\u00e9 par des artisans plut\u00f4t que dans des usines.\n2. Les jouets mexicains remontent \u00e0 l'\u00e8re m\u00e9soam\u00e9ricaine, avec de nombreux jouets datant de la p\u00e9riode coloniale.\n3. Ces jouets sont souvent utilis\u00e9s comme outils p\u00e9dagogiques lors de festivals et de f\u00eates.\n4. Ils sont fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de diff\u00e9rents mat\u00e9riaux tels que le bois, le m\u00e9tal, la toile, les cosses de ma\u00efs, la c\u00e9ramique et le verre.\n5. Ces jouets \u00e9taient populaires jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, lorsque les jouets en plastique fabriqu\u00e9s en usine sont devenus largement disponibles.\n6. Les jouets traditionnels se vendent principalement comme artisanat, principalement aux touristes et aux collectionneurs, en raison de la publicit\u00e9 et du prix moins \u00e9lev\u00e9 des jouets commerciaux en plastique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'artisanat traditionnel du jouet au Mexique, c'est un tr\u00e9sor\nDes artisans talentueux, qui cr\u00e9ent avec amour et sans remords\nPas d'usines qui crachent des produits industriellement\nIci, c'est du fait main, c'est un art essentiellement\n\n[Couplet 2]\nLes jouets mexicains ont une histoire qui remonte\nA l'\u00e9poque m\u00e9soam\u00e9ricaine, avec des jouets qu'on compte\nDepuis la p\u00e9riode coloniale, ils ont su perdurer\nUn patrimoine culturel qu'on se doit de respecter\n\n[Refrain]\nCes jouets sont plus qu'une simple distraction\nIls sont des outils p\u00e9dagogiques dans chaque nation\nLors des festivals et des f\u00eates, ils sont utilis\u00e9s\nPour enseigner, pour divertir, pour \u00e9merveiller\n\n[Couplet 3]\nDu bois, du m\u00e9tal, de la toile, plein de mat\u00e9riaux vari\u00e9s\nLes artisans mexicains laissent parler leur cr\u00e9ativit\u00e9\nDes cosses de ma\u00efs ou de la c\u00e9ramique, tout est exploit\u00e9\nPour donner vie \u00e0 des jouets uniques, \u00e0 jamais grav\u00e9s\n\n[Couplet 4]\nPendant des temps, ces jouets \u00e9taient tr\u00e8s pris\u00e9s\nMais au XXe si\u00e8cle, tout a en quelque sorte bascul\u00e9\nL'arriv\u00e9e des jouets en plastique a boulevers\u00e9 le march\u00e9\nLes jouets traditionnels ont perdu en popularit\u00e9\n\n[Refrain]\nPourtant, ces jouets ont encore tant \u00e0 offrir\nIls sont vendus comme artisanat pour sourire\nAux touristes, aux collectionneurs, aux passionn\u00e9s\nLeur beaut\u00e9 et leur authenticit\u00e9 ne peuvent \u00eatre \u00e9gal\u00e9es"}, {"titre": "Haute couture", "text_origine": "La haute couture est le secteur professionnel dans lequel exercent les cr\u00e9ateurs de v\u00eatements de luxe. Aujourd'hui, elle s'organise autour de \u00ab maisons de haute couture \u00bb, des enseignes pour certaines assez anciennes, auxquelles de nombreux grands couturiers ont collabor\u00e9 au fil des ann\u00e9es. Elle joue un r\u00f4le d'avant-garde et ses \u0153uvres pr\u00e9figurent la mode.\nEn France, d'o\u00f9 elle est originaire, la \u00ab haute couture \u00bb est une appellation juridiquement prot\u00e9g\u00e9e \u00e9manant d'un d\u00e9cret de 1945. Les maisons de haute couture doivent r\u00e9pondre \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res : travail r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la main dans les ateliers de la maison, deux ateliers, nombre d'employ\u00e9s, l'unicit\u00e9 de pi\u00e8ces sur-mesure, deux d\u00e9fil\u00e9s dans le calendrier de la haute couture chaque ann\u00e9e, nombre de passages par d\u00e9fil\u00e9 (au moins vingt-cinq), utilisation d'une certaine surface de tissu. De plus, Didier Grumbach pr\u00e9cise que \u00ab chaque couturier postulant pour devenir membre doit \u00eatre parrain\u00e9 \u00bb.\nLe statut \u00ab haute couture \u00bb n'existe qu'\u00e0 Paris.", "element_cle": "1. La haute couture est le secteur professionnel des cr\u00e9ateurs de v\u00eatements de luxe.\n2. Les maisons de haute couture sont des enseignes anciennes ayant collabor\u00e9 avec de nombreux grands couturiers au fil des ann\u00e9es.\n3. La haute couture joue un r\u00f4le d'avant-garde et pr\u00e9figure la mode.\n4. En France, la \u00ab haute couture \u00bb est une appellation juridiquement prot\u00e9g\u00e9e depuis 1945.\n5. Les maisons de haute couture doivent r\u00e9pondre \u00e0 des crit\u00e8res stricts tels que le travail \u00e0 la main, le nombre d'ateliers et d'employ\u00e9s, la cr\u00e9ation de pi\u00e8ces sur mesure et les d\u00e9fil\u00e9s.\n6. Chaque couturier postulant pour devenir membre doit \u00eatre parrain\u00e9.\n7. Le statut \u00ab haute couture \u00bb est exclusif \u00e0 Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nLa haute couture, c'est du luxe et de la classe,\nLes cr\u00e9ateurs qui tissent des pi\u00e8ces de haute envergure,\nDes maisons anciennes avec des couturiers d'envergure,\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire de la mode avec audace.\n\n[Refrain]\nLa haute couture, un secteur professionnel exigeant,\nQui pr\u00e9figure la mode en avant-garde, c'est fascinant.\n\n[Couplet 2]\nEn France, depuis 1945, un label prot\u00e9g\u00e9,\nLes crit\u00e8res stricts, faut pas se tromper,\nTravail \u00e0 la main, pas d'industrie d\u00e9guis\u00e9e,\nLes ateliers, les employ\u00e9s, faut s'impliquer.\n\n[Refrain]\nLa haute couture, un art r\u00e9serv\u00e9 aux plus talentueux,\nDes d\u00e9fil\u00e9s grandioses, du sur-mesure pr\u00e9cieux."}, {"titre": "Christian Dior Couture", "text_origine": "Christian Dior Couture est une entreprise fran\u00e7aise de mode appartenant \u00e0 LVMH.\nH\u00e9ritage du couturier Christian Dior, b\u00e9n\u00e9ficiant du label \u00ab haute couture \u00bb elle trouve ses origines en 1946, fond\u00e9e par Marcel Boussac.\nIl faut distinguer donc, sous des appellations proches, le holding Christian Dior SE propri\u00e9taire de LVMH SE, (Parfums Christian Dior SA appartient \u00e0 100 % \u00e0 LVMH SE), et Christian Dior Couture propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 100 % du holding de trois soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, s\u00e9par\u00e9es, mais imbriqu\u00e9es. Christian Dior Couture est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 LVMH en 2017 par un montage financier selon lequel le groupe de luxe ach\u00e8te Dior Couture pour 6,5 milliards d'euros, cette somme servant \u00e0 la famille Arnault pour se renforcer au sein de LVMH,,.", "element_cle": "1. Christian Dior Couture est une entreprise fran\u00e7aise de mode appartenant \u00e0 LVMH.\n2. La marque a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1946 par Marcel Boussac, avec Christian Dior en tant que couturier.\n3. Christian Dior Couture b\u00e9n\u00e9ficie du label \"haute couture\".\n4. Christian Dior Couture est distincte de la soci\u00e9t\u00e9 Christian Dior SE, qui appartient \u00e0 LVMH.\n5. En 2017, LVMH a int\u00e9gr\u00e9 Christian Dior Couture en l'achetant pour 6,5 milliards d'euros.", "rap": "[Couplet 1]\nChristian Dior, une mode \u00e0 la fran\u00e7aise\nFond\u00e9e en 1946, par un certain Marcel\nLVMH, le groupe qui investit\nDans cette entreprise de luxe, un joyau infini\n\nChristian Dior Couture, une r\u00e9f\u00e9rence en couture\nLabel \"haute couture\", une v\u00e9ritable armure\nDes robes magnifiques, des cr\u00e9ations uniques\nFa\u00e7onn\u00e9es avec amour, \u00e7a rend l'\u00e9quipe chic\n\n[Refrain]\nChristian Dior Couture, un empire bien \u00e9tabli\nSymbole de l'\u00e9l\u00e9gance, \u00e7a fait p\u00e2lir les envies\nAcquis par LVMH pour des milliards d'euros\nUne success story qui fait grimper les bourses\n\n[Couplet 2]\nChristian Dior Couture, diff\u00e9rent de la SE\nMais toujours dans la m\u00eame galaxie\nLVMH, une puissance dans le monde de la mode\nUn rachat en 2017, un coup de poker qui explose\n\nChristian Dior, une marque qui perdure\nDes collections incroyables, un savoir-faire qui dure\nDes d\u00e9fil\u00e9s grandioses, des cr\u00e9ations audacieuses\nChristian Dior Couture, un monument pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nChristian Dior Couture, un empire bien \u00e9tabli\nSymbole de l'\u00e9l\u00e9gance, \u00e7a fait p\u00e2lir les envies\nAcquis par LVMH pour des milliards d'euros\nUne success story qui fait grimper les bourses"}, {"titre": "Projet haute couture", "text_origine": "Projet haute couture (Project Runway en version originale) est une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 am\u00e9ricaine diffus\u00e9e \u00e0 l'origine sur la cha\u00eene Bravo entre 2004 et 2008, puis sur la cha\u00eene Lifetime depuis 2009. Elle a pour th\u00e8me une comp\u00e9tition entre plusieurs stylistes et est pr\u00e9sent\u00e9e par le top model Heidi Klum. Au fil des \u00e9pisodes, les candidats sont confront\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rents cahiers des charges pour constituer une tenue (limite de temps, d'argent, mat\u00e9riaux impos\u00e9s, th\u00e8mes...). Leurs cr\u00e9ations sont ensuite jug\u00e9es lors d'un d\u00e9fil\u00e9 de mode, d\u00e9terminant la meilleure et la moins bonne cr\u00e9ation. Le perdant de la session est alors \u00e9limin\u00e9.\nEn France, le programme a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur la cha\u00eene T\u00e9va, Vivolta puis Stylia et Elle Girl.", "element_cle": "1. Projet haute couture est une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 am\u00e9ricaine diffus\u00e9e entre 2004 et 2008 sur Bravo et depuis 2009 sur Lifetime.\n2. L'\u00e9mission met en comp\u00e9tition plusieurs stylistes pour cr\u00e9er des tenues selon diff\u00e9rents cahiers des charges.\n3. Heidi Klum, top model, est la pr\u00e9sentatrice de l'\u00e9mission.\n4. Les cr\u00e9ations des candidats sont jug\u00e9es lors d'un d\u00e9fil\u00e9 de mode.\n5. Le perdant de chaque session est \u00e9limin\u00e9 de la comp\u00e9tition.\n6. En France, le programme a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur les cha\u00eenes T\u00e9va, Vivolta, Stylia et Elle Girl.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te raconte l'histoire d'une \u00e9mission,\nProjet haute couture, une vraie passion.\nDiffus\u00e9e sur Bravo aux states en '04,\nPuis sur Lifetime, toujours plus fort.\n\nIls sont plusieurs stylistes en comp\u00e9tition,\nPour cr\u00e9er des tenues, sortir du commun.\nHeidi Klum, la pr\u00e9sentatrice de choix,\nElle sait mettre l'ambiance, elle envoie du bois.\n\n[Refrain]\nProjet haute couture, un d\u00e9fil\u00e9 prestigieux,\nLes cr\u00e9ations jug\u00e9es, c'est le moment s\u00e9rieux.\nQui sera \u00e9limin\u00e9, qui sera le gagnant ?\nLa mode est un art, on en redemande.\n\n[Couplet 2]\nC'est un jeu de talent, une belle bataille,\nChaque session un perdant, c'est pas la paille.\nLes candidats doivent se surpasser,\nPour rester dans la course, ne rien l\u00e2cher.\n\nEn France aussi, on a d\u00e9couvert,\nCe programme captivant, on \u00e9tait en alerte.\nDiffus\u00e9 sur T\u00e9va, Vivolta et bien plus,\nLa mode, \u00e7a nous touche, c'est notre bu.\n \n[Refrain]\nProjet haute couture, un d\u00e9fil\u00e9 prestigieux,\nLes cr\u00e9ations jug\u00e9es, c'est le moment s\u00e9rieux.\nQui sera \u00e9limin\u00e9, qui sera le gagnant ?\nLa mode est un art, on en redemande."}, {"titre": "Couture", "text_origine": "Une couture est l'assemblage de deux ou plusieurs pi\u00e8ces \u00e0 l'aide de fil \u00e0 coudre, soit manuellement avec une aiguille, soit en utilisant une machine \u00e0 coudre ou une surjeteuse. La couture est utilis\u00e9e dans la fabrication des v\u00eatements, du linge de maison (draps, mouchoirs...), des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9coration (nappes, rideaux, tentures...), des chaussures, de la maroquinerie (bagages, sacs...). La premi\u00e8re utilisation connue du mot daterait du XIVe si\u00e8cle.\nLa couture des bords des plaies et incisions contribue en chirurgie \u00e0 la rapidit\u00e9 et qualit\u00e9 de leur cicatrisation. On parle dans ce domaine de \u00ab suture \u00bb, certains des fils utilis\u00e9s ont la particularit\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9grad\u00e9s par le corps (\u00ab fils r\u00e9sorbables \u00bb), comme l'est le catgut.", "element_cle": "1. La couture consiste \u00e0 assembler des pi\u00e8ces \u00e0 l'aide de fil \u00e0 coudre, manuellement ou \u00e0 l'aide d'une machine.\n2. La couture est utilis\u00e9e dans la fabrication de v\u00eatements, de linge de maison, de d\u00e9coration, de chaussures et de maroquinerie.\n3. Le terme \"couture\" existe depuis le XIVe si\u00e8cle.\n4. En chirurgie, la couture est utilis\u00e9e pour suturer les plaies et les incisions, ce qui favorise leur cicatrisation.\n5. Certains fils utilis\u00e9s en chirurgie sont r\u00e9sorbables par le corps.", "rap": "[Couplet 1]\nLa couture, un art pr\u00e9cis, m\u00e9ticuleux,\nAssemblage de pi\u00e8ces, travail minutieux.\nFil \u00e0 coudre, machine, ou main habile,\nCr\u00e9ation de v\u00eatements, c'est notre style.\n\n[Couplet 2]\nDu XIVe si\u00e8cle \u00e0 aujourd'hui, une tradition,\nLa couture, une passion, une cr\u00e9ation.\nV\u00eatements, linge de maison, d\u00e9co \u00e0 foison,\nChaussures, maroquinerie, telle est notre vision.\n\n[Refrain]\nCouture, symbole de savoir-faire,\nDe la mode \u00e0 la chirurgie, un art \u00e0 part enti\u00e8re.\nAssemblage de fil, tissu et id\u00e9es,\nLa couture, une passion qui ne cesse de briller."}, {"titre": "Viticulture", "text_origine": "La viticulture est l'activit\u00e9 agricole consistant \u00e0 cultiver une certaine vari\u00e9t\u00e9 de vigne produisant un fruit pour la consommation humaine : le raisin. Les vignes cultiv\u00e9es en viticulture sont des cultivars de sous-esp\u00e8ces du genre Vitis d\u00e9nomm\u00e9s c\u00e9pages.\nPratiqu\u00e9e par un viticulteur, la conduite d'un vignoble se projette sur une longue \u00e9ch\u00e9ance en tenant compte de nombreux param\u00e8tres, notamment les influences du terroir viticole sur la vigne (\u00e9daphologie, orographie, climatologie\u2026), les facteurs biotiques, la s\u00e9lection par le p\u00e9pini\u00e9riste viticole des c\u00e9pages et porte-greffes correspondants ainsi que les m\u00e9thodes culturales : rendement viticole (conduite de la vigne, taille de la vigne\u2026), viticulture raisonn\u00e9e, viticulture biologique, viticulture biodynamique\u2026", "element_cle": "- La viticulture consiste \u00e0 cultiver des vignes pour produire du raisin pour la consommation humaine.\n- Les vignes cultiv\u00e9es en viticulture sont des cultivars de sous-esp\u00e8ces du genre Vitis appel\u00e9s c\u00e9pages.\n- La conduite d'un vignoble n\u00e9cessite la prise en compte de nombreux param\u00e8tres tels que le terroir viticole et les facteurs biotiques.\n- Le choix des c\u00e9pages et porte-greffes correspondants est important et est effectu\u00e9 par le p\u00e9pini\u00e9riste viticole.\n- Diff\u00e9rentes m\u00e9thodes culturales peuvent \u00eatre utilis\u00e9es en viticulture, telles que la viticulture raisonn\u00e9e, biologique ou biodynamique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture, c'est l'art de cultiver,\nDes vignes nou\u00e9es pour du raisin \u00e0 consommer,\nDu genre Vitis, des c\u00e9pages bien sp\u00e9cifiques,\nPour cr\u00e9er des vins qui rendent les gens extatiques.\n\n[Couplet 2]\nDans un vignoble, tout est une question,\nDe terroir et param\u00e8tres en consid\u00e9ration,\nLe choix des c\u00e9pages et porte-greffes ajust\u00e9s,\nUn travail minutieux pour les p\u00e9pini\u00e9ristes d\u00e9vou\u00e9s.\n\n[Refrain]\nViticulture raisonn\u00e9e, bio ou biodynamique,\nDiff\u00e9rentes m\u00e9thodes pour une production unique,\nL'\u00e9ducation est cl\u00e9 pour comprendre ce savoir,\nDans l'univers de la viticulture, notre histoire."}, {"titre": "Vigne", "text_origine": "La plupart des vignes sont des plantes grimpantes des r\u00e9gions au climat temp\u00e9r\u00e9 ou de type m\u00e9diterran\u00e9en.\nLe terme g\u00e9n\u00e9rique \u00ab vigne \u00bb est un nom vernaculaire d\u00e9signant plusieurs taxons, essentiellement de la famille des Vitaceae de laquelle rel\u00e8vent les vignes domestiques.\nOn y trouve le genre Vitis. Ces vignes domestiques sont largement cultiv\u00e9es pour leur fruit en grappes, le raisin, que l'on mange ou dont on tire un jus, le mo\u00fbt, qui devient du vin apr\u00e8s fermentation. Un terrain plant\u00e9 de vigne s'appelle un vignoble, sa culture est la viticulture. Les diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s se nomment c\u00e9pages. L'esp\u00e8ce principale cultiv\u00e9e est Vitis vinifera.\nLes vignes-vierges font \u00e9galement partie de la famille des Viticeae.", "element_cle": "1. Les vignes sont des plantes grimpantes des r\u00e9gions au climat temp\u00e9r\u00e9 ou m\u00e9diterran\u00e9en.\n2. Le terme \"vigne\" d\u00e9signe plusieurs taxons de la famille des Vitaceae, incluant les vignes domestiques du genre Vitis.\n3. Les vignes domestiques sont cultiv\u00e9es pour leur fruit en grappes, le raisin, utilis\u00e9 pour manger ou produire du vin.\n4. Un terrain plant\u00e9 de vigne est appel\u00e9 un vignoble, et la culture de la vigne est la viticulture.\n5. La principale esp\u00e8ce cultiv\u00e9e est Vitis vinifera.\n6. Les vignes-vierges font \u00e9galement partie de la famille des Vitaceae.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'me sens bien dans les vignes, \u00e7a me donne l'inspi'\nCes plantes grimpantes, au climat temp\u00e9r\u00e9 ou m\u00e9diterran\u00e9en, ouais j'parle de \u00e7a\nLa vigne, c'est pas qu'une plante, c'est tout un monde \u00e0 d\u00e9couvrir\nGenre Vitis, des vignes domestiques, ouais \u00e7a va te faire r\u00e9fl\u00e9chir\n\n[Refrain]\nLa viticulture, c'est \u00e7a qu'on adule\nUn vignoble, c'est un terrain qui nous module\nLe raisin, ce fruit en grappe, on l'appr\u00e9cie\nPour manger ou pour faire du vin, ouais c'est le paradis\n\n[Couplet 2]\nVitis vinifera, l'esp\u00e8ce qu'on pr\u00e9f\u00e8re\nElle est la star de la viticulture, la plus populaire\nDans les vignes, c'est toujours une aventure\nLes vignes-vierges aussi, elles sont de la partie, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLa viticulture, c'est \u00e7a qu'on adule\nUn vignoble, c'est un terrain qui nous module\nLe raisin, ce fruit en grappe, on l'appr\u00e9cie\nPour manger ou pour faire du vin, ouais c'est le paradis"}, {"titre": "Viticulture en France", "text_origine": "La viticulture en France trouve ses sources \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation grecque. La France \u00e9tant l'un des pays de l'h\u00e9ritage latin, le vin fait partie int\u00e9grante de sa culture. La fa\u00e7on dont la culture fran\u00e7aise s'est investie dans l'\u00e9laboration de ses vins lui a m\u00eame valu la r\u00e9putation internationale d'\u00eatre \u00ab le pays du vin \u00bb.La France compte 76 000 exploitations viticoles.\nLa France est le premier pays producteur mondial de vin en 2023  avec 45,8 millions d'hectolitres  devant  l'Italie (43,9) et  l'Espagne (30,5).", "element_cle": "1. La viticulture en France remonte \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation grecque.\n2. Le vin est une part essentielle de la culture fran\u00e7aise en raison de son h\u00e9ritage latin.\n3. La France est r\u00e9put\u00e9e \u00eatre le pays du vin gr\u00e2ce \u00e0 l'implication de sa culture dans l'\u00e9laboration de ses vins.\n4. La France compte 76 000 exploitations viticoles.\n5. En 2023, la France est devenue le premier pays producteur mondial de vin avec 45,8 millions d'hectolitres, d\u00e9passant l'Italie et l'Espagne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture en France, un h\u00e9ritage ancestrale,\nRemonte \u00e0 l'\u00e9poque de la colonisation grecque,\nDes vignobles baign\u00e9s par le soleil m\u00e9diterran\u00e9en,\nBerceau de la culture du vin et de ses pratiques.\n\nRefrain:\nLe vin, une part essentielle de notre identit\u00e9,\nUn symbole de notre h\u00e9ritage latin et de nos racines fi\u00e8res.\n\n[Couplet 2]\nLa France, pays du vin, renomm\u00e9e internationale,\n76 000 exploitations font vivre notre agriculture,\nDu Bordelais \u00e0 la Champagne, des vins d'exception,\nDes domaines familiaux aux grandes maisons.\n\nRefrain:\nLe vin, porteur de savoir-faire et de traditions,\nSymbole d'art et de passion, source d'inspiration.\n\n[Couplet 3]\nDans l'\u00e9laboration de nos vins, une culture engag\u00e9e,\nDes vignerons passionn\u00e9s, des gestes empreints de fiert\u00e9,\nDes c\u00e9pages s\u00e9lectionn\u00e9s avec minutie et savoir,\nLe terroir fran\u00e7ais, pr\u00e9cieux tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server.\n\nRefrain:\nLe vin, reflet de notre amour pour la nature,\nUn patrimoine \u00e0 prot\u00e9ger, une fiert\u00e9 qui perdure.\n\n[Couplet 4]\nEn 2023, un tournant dans notre histoire viticole,\nLa France devient leader mondial de la production,\n45,8 millions d'hectolitres, une reconnaissance,\nD\u00e9tr\u00f4nant l'Italie et l'Espagne, une cons\u00e9cration.\n\nRefrain:\nLe vin, vous l'avez compris, c'est notre passion,\nSymbole de convivialit\u00e9, d'\u00e9changes et de chansons.\n\nRefrain final:\nLe vin, indissociable de notre identit\u00e9,\nRespectons-le, savourons-le avec mod\u00e9ration et fiert\u00e9."}, {"titre": "Viticulture en Tunisie", "text_origine": "La viticulture en Tunisie a une longue tradition qui a commenc\u00e9 dans l'Antiquit\u00e9 comme dans beaucoup d'autres pays du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, gr\u00e2ce aux Ph\u00e9niciens et, dans ce cas sp\u00e9cifique, gr\u00e2ce aux Carthaginois.\nL'agronome Magon, qui vit dans la Carthage ph\u00e9nicienne, note dans son trait\u00e9 d'agronomie viticole, des pratiques qui sont toujours en vigueur de nos jours. Malgr\u00e9 l'arriv\u00e9e d'un pouvoir musulman d\u00e8s le VIIe si\u00e8cle et l'ind\u00e9pendance de la Tunisie en 1956, la viticulture n'a jamais disparu.", "element_cle": "1. La viticulture en Tunisie remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 gr\u00e2ce aux Ph\u00e9niciens et aux Carthaginois.\n2. Les pratiques viticoles d\u00e9crites par l'agronome Magon sont toujours utilis\u00e9es aujourd'hui.\n3. La viticulture en Tunisie a surv\u00e9cu \u00e0 l'arriv\u00e9e du pouvoir musulman au VIIe si\u00e8cle.\n4. Malgr\u00e9 les changements politiques, la viticulture n'a jamais disparu en Tunisie.\n5. La tradition de la viticulture en Tunisie perdure depuis des si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture en Tunisie, c'est une histoire ancienne,\nRemontant \u00e0 l'Antiquit\u00e9, les Ph\u00e9niciens, les Carthaginois en sont t\u00e9moins,\nLes pratiques viticoles de Magon, toujours utilis\u00e9es, c'est pas rien,\nUne richesse h\u00e9rit\u00e9e du pass\u00e9, une tradition qui maintient.\n\n[Refrain]\nLa viticulture en Tunisie, une passion qui survit,\nMalgr\u00e9 les obstacles, elle ne s'\u00e9teint jamais,\nUne tradition ancienne, qui persiste et qui vit,\nDans les vignes tunisiennes, toujours on c\u00e9l\u00e8bre le vin.\n\n[Couplet 2]\nM\u00eame avec l'arriv\u00e9e du pouvoir musulman au VIIe si\u00e8cle,\nLa viticulture en Tunisie ne s'est pas \u00e9teinte, elle s'\u00e9veille,\nMalgr\u00e9 les changements politiques, elle r\u00e9siste, elle brille,\nUn patrimoine qui traverse les \u00e2ges, une fiert\u00e9 qui se d\u00e9voile.\n\n[Refrain]\nLa viticulture en Tunisie, une passion qui survit,\nMalgr\u00e9 les obstacles, elle ne s'\u00e9teint jamais,\nUne tradition ancienne, qui persiste et qui vit,\nDans les vignes tunisiennes, toujours on c\u00e9l\u00e8bre le vin."}, {"titre": "Viticulture en Belgique", "text_origine": "La viticulture en Belgique appara\u00eet vraisemblablement \u00e0 partir du IXe si\u00e8cle dans des abbayes pour les besoins de c\u00e9r\u00e9monies religieuses. Elle s'\u00e9tend lors des si\u00e8cles suivants aux particuliers, principalement dans la vall\u00e9e de la Meuse, en particulier entre Li\u00e8ge et Huy, et atteint son apog\u00e9e lors des XIVe et XVe si\u00e8cles. Elle est en d\u00e9clin d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle et disparait quasiment au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n\u00c0 partir de 1865, et jusqu'au XXe si\u00e8cle, la viticulture fait un retour sous serres chauff\u00e9es pour la production de raisin de table, peu souvent pour des besoins de vinification. La viticulture belge en pleine terre fait un retour dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle et est en essor depuis, caract\u00e9ris\u00e9e par une production en grande majorit\u00e9 de vins p\u00e9tillants et de vins blancs.", "element_cle": "1. La viticulture en Belgique remonte au IXe si\u00e8cle, o\u00f9 elle \u00e9tait pratiqu\u00e9e dans les abbayes pour les c\u00e9r\u00e9monies religieuses.\n2. La viticulture s'est ensuite d\u00e9velopp\u00e9e chez les particuliers, principalement dans la vall\u00e9e de la Meuse entre Li\u00e8ge et Huy, atteignant son apog\u00e9e aux XIVe et XVe si\u00e8cles.\n3. Cependant, la viticulture a connu un d\u00e9clin d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle et a quasiment disparu au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n4. \u00c0 partir de 1865, la viticulture a fait un retour en Belgique sous serres chauff\u00e9es pour la production de raisin de table, avec peu de vinification.\n5. La viticulture en pleine terre a repris dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle et est en expansion depuis lors, avec une production principalement de vins p\u00e9tillants et de vins blancs.", "rap": "[Couplet 1]\nAu IXe si\u00e8cle, la Belgique viticole \u00e9tait l\u00e0\nDans les abbayes, une tradition qui per\u00e7ait d\u00e9j\u00e0\nPour les c\u00e9r\u00e9monies religieuses, c'\u00e9tait la voie\nLa vigne s'\u00e9panouissait et grandissait en foi\n\n[Couplet 2]\nDu XIVe au XVe si\u00e8cle, la vall\u00e9e de la Meuse\nDe Li\u00e8ge \u00e0 Huy, la viticulture \u00e9tait joyeuse\nLes particuliers, fiers de leur culture\nLa vigne atteignait son apog\u00e9e, quel murmure\n\n[Refrain]\nMais le XVIe si\u00e8cle sonna le d\u00e9clin\nLa viticulture s'affaiblit, c'est certain\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, c'\u00e9tait la fin\nMais l'histoire ne s'arr\u00eate pas, il y a du lien\n\n[Couplet 3]\n1865, un nouveau souffle pour la vigne\nSous serres chauff\u00e9es, raisins de table qui daignent\nPeu de vinification, mais l'espoir germe\nLe retour de la viticulture et de ses termes\n\n[Couplet 4]\nDeuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, le vent tourne\nLa viticulture en pleine terre reprend son \u00e9lan, retourne\nLes vins p\u00e9tillants, les vins blancs s'imposent\nExpension constante, la Belgique ose\n\n[Refrain]\nLa viticulture rena\u00eet de ses cendres\nUne \u00e9ducation sur la vigne \u00e0 reprendre\nL'histoire des vins belges \u00e0 transmettre\nDans chaque verre, l'avenir ne fait que na\u00eetre"}, {"titre": "Viticulture en G\u00e9orgie", "text_origine": "La viticulture en G\u00e9orgie est l'une des plus anciennes au monde. Les premi\u00e8res traces de viticulture et de vinification datent d\u2019il y a 8 000 ans, avec la production de vins en kvevri (grande jarre de vin), ce qui correspond \u00e0 la premi\u00e8re vinification au monde. Les d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques am\u00e8nent \u00e0 consid\u00e9rer la r\u00e9gion comme le berceau du vin et de la vigne domestiqu\u00e9e. Ses vignes couvrent actuellement 100 000 hectares et le pays compte 540 c\u00e9pages authentifi\u00e9s. La plus grande partie des vins est vinifi\u00e9e encore selon la m\u00e9thode ancestrale.", "element_cle": "1. La viticulture en G\u00e9orgie remonte \u00e0 8 000 ans, ce qui en fait l'une des plus anciennes au monde.\n2. Les premi\u00e8res traces de vinification en G\u00e9orgie datent de cette \u00e9poque, avec l'utilisation de kvevris, des jarres de vin.\n3. La G\u00e9orgie est consid\u00e9r\u00e9e comme le berceau du vin et de la vigne domestiqu\u00e9e en raison de ses d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques.\n4. Actuellement, les vignes g\u00e9orgiennes couvrent 100 000 hectares et le pays compte 540 c\u00e9pages authentifi\u00e9s.\n5. La m\u00e9thode de vinification ancestrale est encore largement utilis\u00e9e en G\u00e9orgie pour produire la plupart des vins.\n\nNote: Il y a seulement 5 principales id\u00e9es dans ce texte.", "rap": "[Couplet 1]\nLa viticulture en G\u00e9orgie, c'est une tradition mill\u00e9naire,\nRemonte \u00e0 8 000 ans, faut s'en rappeler,\nLe pays berceau du vin, c'est pas des blagues,\nLes traces de vinification datent de cette \u00e9poque.\n\n[Refrain]\nG\u00e9orgie, la terre des vignes et des kvevris,\nAncienne m\u00e9thode de vinification, c'est la vie,\n540 c\u00e9pages authentifi\u00e9s, un vrai d\u00e9lice,\nLa viticulture g\u00e9orgienne nous enchante et nous captive.\n\n[Couplet 2]\n100 000 hectares recouverts de vignes \u00e9l\u00e9gantes,\nDes vins d'exception, c'est une \u00e9vidence,\nLa m\u00e9thode ancestrale, toujours utilis\u00e9e,\nEn G\u00e9orgie, l'art du vin est pr\u00e9serv\u00e9.\n\n[Refrain]\nG\u00e9orgie, la terre des vignes et des kvevris,\nAncienne m\u00e9thode de vinification, c'est la vie,\n540 c\u00e9pages authentifi\u00e9s, un vrai d\u00e9lice,\nLa viticulture g\u00e9orgienne nous enchante et nous captive."}, {"titre": "Architecture en France", "text_origine": "L'architecture de la France regroupe un ensemble d'architectures d'origines fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s au sein des territoires de la France depuis l'\u00e9poque romaine.\nLa cr\u00e9ation de l'Acad\u00e9mie royale d'architecture en 1671, consacra l'importance particuli\u00e8re de l'architecture en France. Cette acad\u00e9mie fut le premier organisme de ce type en Europe. En 1720, l'acad\u00e9mie d'architecture cr\u00e9a le Grand prix d'architecture (Prix de Rome) attribu\u00e9 annuellement, sur concours national, permettant aux laur\u00e9ats d'effectuer un s\u00e9jour \u00e0 Rome aux frais de l'Etat pour une dur\u00e9e de deux \u00e0 quatre ans.", "element_cle": "1. L'architecture de la France est compos\u00e9e d'architectures d'origines fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re.\n2. L'architecture en France s'est d\u00e9velopp\u00e9e depuis l'\u00e9poque romaine.\n3. L'Acad\u00e9mie royale d'architecture a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1671, soulignant l'importance de l'architecture en France.\n4. L'Acad\u00e9mie d'architecture a institu\u00e9 le Grand Prix d'architecture (Prix de Rome) en 1720.\n5. Le Grand Prix d'architecture permettait aux laur\u00e9ats de faire un s\u00e9jour \u00e0 Rome, financ\u00e9 par l'Etat, pour une dur\u00e9e de deux \u00e0 quatre ans.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture en France, c'est un m\u00e9lange de tout,\nD'ici ou d'ailleurs, \u00e7a nous rend tous fous,\nDes styles vari\u00e9s, des influences \u00e9trang\u00e8res,\nLe patrimoine fran\u00e7ais, une vraie fiert\u00e9 sinc\u00e8re.\n\nDepuis les temps romains, \u00e7a s'est d\u00e9velopp\u00e9,\nDes b\u00e2timents majestueux, on a tout admir\u00e9,\nDe la cath\u00e9drale de Chartres \u00e0 la tour Eiffel,\nL'architecture en France, c'est une histoire belle.\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 au pr\u00e9sent, des chefs-d'\u0153uvre monumentaux,\nLa France est une terre d'architecture g\u00e9niale,\nDes \u00e9difices imposants aux d\u00e9tails exceptionnels,\nOn ne peut qu'\u00eatre \u00e9blouis, c'est primordial.\n\n[Couplet 2]\nEn 1671, l'Acad\u00e9mie royale est n\u00e9e,\nUn pas de plus vers une architecture renomm\u00e9e,\nElle a soulign\u00e9 l'importance de ce domaine,\nUn art qui fa\u00e7onne notre pays avec sa grandeur.\n\nEn 1720, le Grand Prix d'architecture s'est impos\u00e9,\nLe Prix de Rome, une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir,\nPour les laur\u00e9ats, un s\u00e9jour \u00e0 Rome, tout pay\u00e9,\nDeux \u00e0 quatre ans pour s'inspirer et grandir.\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 au pr\u00e9sent, des chefs-d'\u0153uvre monumentaux,\nLa France est une terre d'architecture g\u00e9niale,\nDes \u00e9difices imposants aux d\u00e9tails exceptionnels,\nOn ne peut qu'\u00eatre \u00e9blouis, c'est primordial.\n\nAvec ces dates et ces faits marquants,\nJ'esp\u00e8re avoir \u00e9veill\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat captivant,\nL'architecture en France, c'est un h\u00e9ritage culturel,\nUne source d'apprentissage, d'\u00e9motion et de r\u00e9el."}, {"titre": "Architecture", "text_origine": "L'architecture est l'art majeur de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices, en respectant des r\u00e8gles de construction empiriques ou scientifiques, ainsi que des concepts esth\u00e9tiques, classiques ou nouveaux, de forme et d'agencement d'espace, en y incluant les aspects sociaux et environnementaux li\u00e9s \u00e0 la fonction de l'\u00e9difice et \u00e0 son int\u00e9gration dans son environnement, quelle que soit cette fonction : habitable, s\u00e9pulcrale, rituelle, institutionnelle, religieuse, d\u00e9fensive, artisanale, commerciale, scientifique, signal\u00e9tique, mus\u00e9ale, industrielle, monumentale, d\u00e9corative, paysag\u00e8re, voire purement artistique.\nC'est pourquoi l'architecture est d\u00e9finie comme \u00ab une expression de la culture \u00bb. Elle est reconnue comme le premier des arts majeurs dans la classification des arts, commun\u00e9ment admise, du XXe si\u00e8cle, des 9 arts majeurs et fait partie des beaux-arts.\nL'Architecture d\u00e9signe \u00e9galement l'ensemble des connaissances et des techniques de cet art de concevoir et de construire des structures complexes, englobant les \u00e9difices terrestres, les espaces et les paysages modifi\u00e9s par l'homme r\u00e9pondant \u00e0 des crit\u00e8res architecturaux, les artefacts habitables naviguant sur l'eau et sous l'eau (architecture navale) et dans l'espace (architecture spatiale), que l'humanit\u00e9 a pu imaginer et r\u00e9aliser au fil des mill\u00e9naires.\nL'architecture int\u00e8gre le domaine de la planification spatiale et met en pratique les m\u00e9thodes de la planification au service de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme. On distingue diff\u00e9rentes \u00e9chelles de la planification spatiale :\n\nle territoire national : l'am\u00e9nagement du territoire ;\nla r\u00e9gion, le massif ou une bande littorale : la planification r\u00e9gionale ;\nle quartier, la ville, jusqu'\u00e0 l'agglom\u00e9ration : l'urbanisme ;\nl'\u00eelot ou un groupe de b\u00e2timents dont la composition n'atteint pas la superficie du quartier : la composition urbaine ;\nle b\u00e2timent : l'architecture.C'est ainsi que dans le cadre des \u00e9tudes d'am\u00e9nagement et urbanisme, on retrouve l'architecte le plus souvent autour des r\u00e9flexions de la composition urbaine via la pratique de la conception urbaine.", "element_cle": "1. L'architecture est l'art majeur de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices.\n2. Elle respecte des r\u00e8gles de construction empiriques ou scientifiques, ainsi que des concepts esth\u00e9tiques.\n3. L'architecture int\u00e8gre les aspects sociaux et environnementaux li\u00e9s \u00e0 la fonction de l'\u00e9difice et \u00e0 son int\u00e9gration dans son environnement.\n4. Elle est reconnue comme le premier des arts majeurs et fait partie des beaux-arts.\n5. L'architecture englobe les connaissances et les techniques de conception et de construction de structures complexes.\n6. Elle concerne les \u00e9difices terrestres, les espaces et les paysages modifi\u00e9s par l'homme, ainsi que l'architecture navale et spatiale.\n7. L'architecture met en pratique les m\u00e9thodes de planification au service de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme.\n8. Diff\u00e9rentes \u00e9chelles de planification spatiale existent, allant du territoire national jusqu'au b\u00e2timent.\n9. L'architecture est \u00e9tudi\u00e9e et appliqu\u00e9e dans le cadre des \u00e9tudes d'am\u00e9nagement et d'urbanisme.\n10. Elle exprime la culture et est consid\u00e9r\u00e9e comme une expression artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture, c'est l'art majeur\nDe b\u00e2tir des \u00e9difices, concevoir des espaces purs\nEmpiriques ou scientifiques, r\u00e8gles de construction respect\u00e9es\nEsth\u00e9tiques et fonctionnelles, elle est appr\u00e9ci\u00e9e\n\nInt\u00e9grant l'aspect social, environnemental aussi\nL'architecture, une fusion de savoirs infinis\nPremier des arts majeurs, membre des beaux-arts\nUn croisement de connaissances, de techniques \u00e0 part\n\n[Refrain]\nL'architecture, une symphonie de g\u00e9nie\nUn v\u00e9ritable hymne \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9\nElle nous parle de notre histoire, de notre identit\u00e9\nExprimant la culture, une expression artistique \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\n\n[Couplet 2]\nDes structures complexes, elle sait concevoir\nDes \u00e9difices terrestres, des espaces \u00e0 voir\nPaysages modifi\u00e9s, architecture navale et spatiale\nChaque projet est unique, une signature sp\u00e9ciale\n\nPlanification spatiale, am\u00e9nagement du territoire\nL'architecture, un levier pour notre avenir, un espoir\nDes \u00e9tudes d'am\u00e9nagement, d'urbanisme et de beaut\u00e9\nL'architecture, un art vivant \u00e0 \u00e9tudier\n\n[Refrain]\nL'architecture, une symphonie de g\u00e9nie\nUn v\u00e9ritable hymne \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9\nElle nous parle de notre histoire, de notre identit\u00e9\nExprimant la culture, une expression artistique \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer"}, {"titre": "Architecture n\u00e9o-classique", "text_origine": "L'architecture n\u00e9o-classique est un courant architectural proc\u00e9dant du n\u00e9o-classicisme de la seconde moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. Succ\u00e9dant au classicisme, \u00e0 l\u2019architecture baroque et rococo, l'architecture n\u00e9o-classique utilise les \u00e9l\u00e9ments gr\u00e9co-romains (colonnes, fronton, proportions harmonieuses, portique) et se met au service du politique. La d\u00e9couverte et les fouilles des sites de Pomp\u00e9i et Herculanum remirent au go\u00fbt du jour les formes antiques.\nLa vogue du romantisme rempla\u00e7a l'architecture n\u00e9o-classique avec des r\u00e9alisations n\u00e9o-gothiques dans le courant du XIXe si\u00e8cle.\nLe courant n\u00e9o-classique, inspir\u00e9 des temples grecs et romains de l'Antiquit\u00e9 a rencontr\u00e9 un grand succ\u00e8s dans tous les pays occidentaux, que ce soit en Europe (France, Italie, Royaume-Uni, Russie..) ou en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. L'architecture n\u00e9o-classique est un courant architectural n\u00e9 de l'influence du n\u00e9o-classicisme \u00e0 la fin du XVIIIe et au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.\n2. Elle succ\u00e8de au classicisme, \u00e0 l'architecture baroque et rococo, et puise son inspiration dans les \u00e9l\u00e9ments gr\u00e9co-romains tels que les colonnes, les frontons et les proportions harmonieuses.\n3. L'architecture n\u00e9o-classique se met au service du politique et refl\u00e8te les id\u00e9aux de l'\u00e9poque.\n4. La red\u00e9couverte des sites de Pomp\u00e9i et Herculanum a raviv\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat pour les formes antiques et a influenc\u00e9 le style n\u00e9o-classique.\n5. Au XIXe si\u00e8cle, l'architecture n\u00e9o-classique a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par des r\u00e9alisations n\u00e9o-gothiques dans le mouvement romantique.\n6. Ce courant architectural a connu un grand succ\u00e8s dans de nombreux pays occidentaux, tant en Europe (France, Italie, Royaume-Uni, Russie...) qu'en Am\u00e9rique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture n\u00e9o-classique, une renaissance,\nAu XVIIIe, XIXe si\u00e8cle, une \u00e9vidence,\nInspir\u00e9e du gr\u00e9co-romain, une puissance,\nColonnes, frontons, proportions en abondance.\n\nElle succ\u00e8de au classicisme, baroque et rococo,\nPour exprimer les id\u00e9aux politiques, \u00e9cho,\nUn style harmonieux, empreint de force et de ma\u00eetrise,\nRefl\u00e9tant une \u00e9poque, une vision pr\u00e9cise.\n\n[Refrain]\nL'architecture n\u00e9o-classique, un art fig\u00e9,\nDes \u00e9difices majestueux comme h\u00e9ritage,\nDes colonnes imposantes, des frontons sculpt\u00e9s,\nUn symbole de grandeur, en toute outrance.\n\n[Couplet 2]\nPomp\u00e9i, Herculanum, une red\u00e9couverte,\nDes sites antiques qui ravivent les vertes,\nLes formes d'autrefois, une influence certaine,\nLe style n\u00e9o-classique, une voie pleine.\n\nMais au XIXe si\u00e8cle, un changement s'op\u00e8re,\nLe romantisme pr\u00e9f\u00e8re l'ombre et la pierre,\nL'architecture n\u00e9o-gothique prend alors le relais,\nDans un mouvement nouveau, plus tourment\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'architecture n\u00e9o-classique, un art fig\u00e9,\nDes \u00e9difices majestueux comme h\u00e9ritage,\nDes colonnes imposantes, des frontons sculpt\u00e9s,\nUn symbole de grandeur, en toute outrance.\n\n[Couplet 3]\nCe courant architectural s'\u00e9tend sur le globe,\nEn Europe, en Am\u00e9rique, un succ\u00e8s qui se d\u00e9robe,\nDe la France \u00e0 l'Italie, du Royaume-Uni \u00e0 la Russie,\nDes r\u00e9alisations n\u00e9o-classiques font la fiert\u00e9.\n\nMais avec le temps, une nouvelle \u00e8re se dessine,\nL'architecture moderne, une \u00e8re encline,\n\u00c0 la diversit\u00e9, \u00e0 la nouveaut\u00e9, \u00e0 l'innovation,\nLaisse derri\u00e8re elle l'h\u00e9ritage de la tradition.\n\n[Refrain]\nL'architecture n\u00e9o-classique, un art fig\u00e9,\nDes \u00e9difices majestueux comme h\u00e9ritage,\nDes colonnes imposantes, des frontons sculpt\u00e9s,\nUn symbole de grandeur, en toute outrance."}, {"titre": "Architecture gothique", "text_origine": "L'architecture gothique est un style architectural d'origine fran\u00e7aise qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de la seconde partie du Moyen \u00c2ge en Europe occidentale. Elle appara\u00eet en \u00cele-de-France et en Haute-Picardie au XIIe si\u00e8cle. Elle se diffuse rapidement au nord puis au sud de la Loire et en Europe jusqu'au milieu du XVIe si\u00e8cle et m\u00eame jusqu'au XVIIe si\u00e8cle dans certains pays. L'esth\u00e9tique gothique et ses techniques se perp\u00e9tuent dans l'architecture fran\u00e7aise au-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle, en pleine p\u00e9riode classique, dans certains d\u00e9tails et modes de constructions. Enfin, un v\u00e9ritable renouveau appara\u00eet avec la vague de l'historicisme du XIXe si\u00e8cle jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Le style a alors \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de n\u00e9ogothique.", "element_cle": "1. L'architecture gothique est un style architectural d'origine fran\u00e7aise.\n2. Elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir de la seconde partie du Moyen \u00c2ge en Europe occidentale.\n3. Le style gothique est apparu en \u00cele-de-France et en Haute-Picardie au XIIe si\u00e8cle.\n4. Il s'est r\u00e9pandu rapidement au nord puis au sud de la Loire et en Europe jusqu'au XVIe si\u00e8cle.\n5. L'esth\u00e9tique et les techniques gothiques ont perdur\u00e9 dans l'architecture fran\u00e7aise au-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle.\n6. Le style a connu un renouveau avec l'historicisme du XIXe si\u00e8cle jusqu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n7. La p\u00e9riode n\u00e9ogothique a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de v\u00e9ritable renaissance du style gothique.", "rap": "[Couplet]\nL'architecture gothique, un style l\u00e9gendaire\nOriginaire de France, elle a su nous faire taire\nAu Moyen \u00c2ge, elle s'est \u00e9panouie\nEn Europe occidentale, elle a fait fureur, c'est un fait acquis\n\n[Refrain]\nLa gothique, c'est son nom\nUn style qui a fait sensation\nDu XIIe au XVIe si\u00e8cle, une folie qui persiste\nEt m\u00eame apr\u00e8s, dans l'architecture fran\u00e7aise, elle insiste\n\n[Couplet]\nD'\u00cele-de-France \u00e0 Haute-Picardie, la gothique est n\u00e9e\nAu XIIe si\u00e8cle, elle a commenc\u00e9 \u00e0 rayonner\nAu nord, au sud de la Loire, elle s'est propag\u00e9e\nEt en Europe, jusqu'au XVIe si\u00e8cle, elle a brill\u00e9\n\n[Refrain]\nLa gothique, c'est son nom\nUn style qui a fait sensation\nDu XIIe au XVIe si\u00e8cle, une folie qui persiste\nEt m\u00eame apr\u00e8s, dans l'architecture fran\u00e7aise, elle insiste\n\n[Couplet]\nAu-del\u00e0 du XVIe si\u00e8cle, la gothique a surv\u00e9cu\nDans l'esth\u00e9tique et les techniques, elle a continu\u00e9\nAu XIXe si\u00e8cle, un renouveau a marqu\u00e9 son retour\nLe n\u00e9ogothique, une renaissance qui a fait honneur\n\n[Refrain]\nLa gothique, c'est son nom\nUn style qui a fait sensation\nDu XIIe au XVIe si\u00e8cle, une folie qui persiste\nEt m\u00eame apr\u00e8s, dans l'architecture fran\u00e7aise, elle insiste"}, {"titre": "Corbeau (architecture)", "text_origine": "En architecture, un corbeau est un support de pierre ou de bois faisant saillie sur un mur, ayant sa face int\u00e9rieure moulur\u00e9e ou sculpt\u00e9e, et ses faces lat\u00e9rales droites ou \u00e9vid\u00e9es en quart de cercle. Une assise enti\u00e8re en saillie est appel\u00e9e \u00ab assise de corbeau \u00bb. Ainsi, les modillons pr\u00e9sents dans l'architecture antique constituent des corbeaux. En structure int\u00e9rieure, il permet de soutenir une poutre, une vo\u00fbte, un arc ou une statue.\nEn structure ext\u00e9rieure, il est utilis\u00e9 \u00e0 partir de l'\u00e9poque romane pour supporter des m\u00e2chicoulis, des balcons, une corniche, ou tout \u00e9l\u00e9ment en encorbellement (l'un et l'autre sont issus de l'ancien fran\u00e7ais corbel qui d\u00e9signe le volatile, le corbeau qui se perche en haut de mur), ou autre avant-corps. Au XII\u00e8me si\u00e8cle, des corbeaux sont souvent employ\u00e9s pour supporter les retomb\u00e9es des archivoltes et des arcs-doubleaux. Les corbeaux seront remplac\u00e9s par des culs-de-lampe lorsque les vo\u00fbtes ne porteront plus de fond. Les corbeaux tendent \u00e0 disparaitre des corniches \u00e0 partir du XIII\u00e8me si\u00e8cle, mais des homologues richement sculpt\u00e9s d\u00e9corent les linteaux des portes principales. A la Renaissance, des corbeaux seront plac\u00e9s juste au-dessous des consoles soutenant un balcon, une galerie ou une corniche.\nIl est g\u00e9n\u00e9ralement int\u00e9gr\u00e9 dans le mur pendant la construction (rarement rapport\u00e9 par fixation) et consiste en une seule pierre. Un petit corbeau est un corbelet.\nLorsqu'il y a plusieurs pierres ma\u00e7onn\u00e9es sur plusieurs assises, lorsqu'il est inclus dans une structure en m\u00e9tal ou en b\u00e9ton, on d\u00e9signe l'\u00e9l\u00e9ment porteur par le terme \u00ab console \u00bb.\nAu r\u00f4le de support du corbeau peut s'ajouter un r\u00f4le d\u00e9coratif. Il est souvent sculpt\u00e9 (modillon) dans les b\u00e2timents fastueux. Dans les monast\u00e8res rigoureux et dans l\u2019architecture militaire, on ne l\u2019orne pas.", "element_cle": "1. Un corbeau en architecture est un support de pierre ou de bois faisant saillie sur un mur.\n2. Les corbeaux sont utilis\u00e9s pour soutenir des poutres, des vo\u00fbtes, des arcs ou des statues \u00e0 l'int\u00e9rieur de structures.\n3. En structure ext\u00e9rieure, les corbeaux servent \u00e0 supporter des \u00e9l\u00e9ments tels que des m\u00e2chicoulis, des balcons et des corniches.\n4. Au XII\u00e8me si\u00e8cle, les corbeaux sont utilis\u00e9s pour soutenir les retomb\u00e9es des archivoltes et des arcs-doubleaux.\n5. Les corbeaux peuvent \u00eatre sculpt\u00e9s et d\u00e9coratifs, mais dans les contextes monastiques ou militaires, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement simples et non orn\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nUn corbeau en architecture, un soutien imposant\nQui fait saillie sur le mur, un vrai talent\nPierres ou bois, solide et puissant\nSoutenant poutres, vo\u00fbtes, arcs et statues, c'est impressionnant\n\n[Refrain]\nLes corbeaux, des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s dans l'\u00e9difice\nStructures int\u00e9rieures ou ext\u00e9rieures, ils sont complices\nM\u00e2chicoulis, balcons, corniches, ils les soutiennent sans compromis\nDans le XII\u00e8me si\u00e8cle, ils portaient les retomb\u00e9es des archivoltes, c'est exquis\n\n[Couplet 2]\nIls peuvent \u00eatre sculpt\u00e9s, d\u00e9coratifs et expressifs\nMais dans les monast\u00e8res ou forts, ils restent simples, primitifs\nUn r\u00f4le fonctionnel, loin du superflu attractif\nLes corbeaux, des gardiens de l'architecture, certes instinctifs\n\n[Refrain]\nLes corbeaux, des soutiens solides et discrets\nDans l'histoire de l'art, ils jouent un r\u00f4le concret\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, leur pass\u00e9 est immuable\nLes corbeaux, des t\u00e9moins de l'architecture in\u00e9branlables"}, {"titre": "Architecture baroque", "text_origine": "L\u2019architecture baroque appara\u00eet au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle en Italie et se propage rapidement dans toute l'Europe. Le vocabulaire formel de l'architecture antique, red\u00e9couvert et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 par la Renaissance, est employ\u00e9 d'une nouvelle mani\u00e8re, plus rh\u00e9torique, plus th\u00e9\u00e2trale, plus ostensible, afin de servir le projet absolutiste et triomphal de l'\u00c9glise et des \u00c9tats catholiques. L'architecture baroque, comme le baroque lui-m\u00eame, se caract\u00e9rise par un usage opulent et tourment\u00e9 des mati\u00e8res, des couleurs, des jeux d'ombre et de lumi\u00e8re mettant l'accent notamment sur le mouvement et sur les impressions. L'architecture baroque est n\u00e9e \u00e0 Rome, et c'est bien la grandeur romaine que les premiers architectes baroques tentent de retrouver, c'est-\u00e0-dire \u00e0 travers une architecture s\u00e9v\u00e8re mais grandiose, rigoureuse \u00e0 l'origine mais qui se laisse progressivement gagner par la couleur, par le go\u00fbt pour la courbe avant de donner naissance au XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 une architecture exub\u00e9rante, fourmillant de d\u00e9tails, disparaissant sous le d\u00e9cor, dont l'expression la plus \u00e9loquente tient dans les r\u00e9alisations du baroque churrigueresque espagnol.", "element_cle": "1. L'architecture baroque appara\u00eet au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle en Italie et se r\u00e9pand en Europe.\n2. Elle red\u00e9couvre et r\u00e9interpr\u00e8te le vocabulaire architectural antique de la Renaissance.\n3. L'architecture baroque est caract\u00e9ris\u00e9e par un usage opulent des mat\u00e9riaux, des couleurs et des jeux d'ombre et de lumi\u00e8re.\n4. Elle met l'accent sur le mouvement et les impressions visuelles.\n5. Les premiers architectes baroques cherchent \u00e0 retrouver la grandeur romaine, puis \u00e9voluent vers une architecture exub\u00e9rante au XVIIIe si\u00e8cle. \n6. L'architecture baroque espagnole, appel\u00e9e churrigueresque, est un exemple marquant de cette p\u00e9riode.", "rap": "[Couplet]\nL'architecture baroque, c'est toute une histoire\nElle appara\u00eet en Italie au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, c'est pas du hasard\nElle s'\u00e9tend en Europe, faisant parler d'elle partout\nRed\u00e9couvrant l'antique vocabulaire, la Renaissance en tout\n\n[Refrain]\nL'architecture baroque, un m\u00e9lange de grandeur et de beaut\u00e9\nDes mat\u00e9riaux opulents, des couleurs qui illuminent la journ\u00e9e\nDes jeux d'ombre et de lumi\u00e8re, une symphonie visuelle\nLe mouvement, une impression forte, une histoire \u00e9ternelle\n\n[Couplet]\nDu marbre, du bronze, du bois finement sculpt\u00e9\nDes volutes, des courbes, une d\u00e9coration sans aucun regret\nLe baroque, c'est l'exc\u00e8s, l'exub\u00e9rance \u00e0 son apog\u00e9e\nLes architectes cherchent la grandeur romaine, puis vont \u00e9voluer\n\n[Refrain]\nL'architecture baroque, une \u00e9poque de folie et d'\u00e9motion\nDes styles vari\u00e9s, des extravagances en profusion\nL'Espagne avec le churrigueresque, un exemple marquant\nDans cette p\u00e9riode o\u00f9 la cr\u00e9ation atteint des sommets impressionnants"}, {"titre": "Cit\u00e9 de l'architecture et du patrimoine", "text_origine": "La Cit\u00e9 de l\u2019architecture et du patrimoine est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial (EPIC) plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re de la Culture et de la Communication.\nElle a pour mission d\u2019assurer la promotion de l\u2019architecture fran\u00e7aise en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et de faire d\u00e9couvrir les \u0153uvres embl\u00e9matiques du patrimoine architectural fran\u00e7ais et la cr\u00e9ation contemporaine internationale.\nInstall\u00e9e dans l'aile \u00ab Paris \u00bb (nord-est) du palais de Chaillot (place du Trocad\u00e9ro) elle est, avec ses 22 000 m2, le plus grand centre d'architecture au monde.", "element_cle": "1. La Cit\u00e9 de l'architecture et du patrimoine est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial plac\u00e9 sous la tutelle du minist\u00e8re de la Culture et de la Communication.\n2. Sa mission principale est de promouvoir l'architecture fran\u00e7aise en France et \u00e0 l'\u00e9tranger.\n3. Elle permet \u00e9galement de d\u00e9couvrir les \u0153uvres embl\u00e9matiques du patrimoine architectural fran\u00e7ais.\n4. La Cit\u00e9 de l'architecture et du patrimoine est install\u00e9e dans l'aile \u00ab Paris \u00bb du palais de Chaillot.\n5. Avec ses 22 000 m2, elle est le plus grand centre d'architecture au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cit\u00e9 de l'architecture et du patrimoine, c'est \u00e7a\nUn \u00e9tablissement public qui fait vibrer les foules\nSous le minist\u00e8re de la Culture et de la Communication\nElle met l'architecture fran\u00e7aise en \u00e9motion\n\nPromouvoir notre savoir-faire chez nous et \u00e0 l'\u00e9tranger\nFaire rayonner nos b\u00e2timents, c'est notre volont\u00e9\nDu patrimoine architectural, elle nous fait d\u00e9couvrir\nLes \u0153uvres qui marquent notre histoire \u00e0 retenir\n\n[Refrain]\nLa Cit\u00e9 de l'architecture, c'est un voyage visuel\nDans l'aile \"Paris\" du palais de Chaillot, c'est g\u00e9nial\n22 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, le plus grand centre au monde\nL'architecture fran\u00e7aise, la Cit\u00e9 la propage et la f\u00e9conde\n\n[Couplet 2]\nDans ce lieu unique, on respire l'inspiration\nL'art de b\u00e2tir, une v\u00e9ritable vocation\nDes dates importantes, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nOn plonge dans l'histoire, c'est captivant\n\nDe Versailles \u00e0 la Tour Eiffel, des chefs-d'\u0153uvre inoubliables\nLa Cit\u00e9 met en valeur ces \u00e9difices admirables\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours, un parcours chronologique\nPour comprendre l'\u00e9volution, c'est prodigieux, c'est logique\n\n[Refrain]\nLa Cit\u00e9 de l'architecture, c'est un voyage visuel\nDans l'aile \"Paris\" du palais de Chaillot, c'est g\u00e9nial\n22 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, le plus grand centre au monde\nL'architecture fran\u00e7aise, la Cit\u00e9 la propage et la f\u00e9conde"}, {"titre": "Colonne (architecture)", "text_origine": "La colonne est, en architecture, ameublement, sculpture et ing\u00e9nierie des structures, un support vertical dont le plan est un cercle (colonne cylindrique) ou un polygone r\u00e9gulier \u00e0 plus de quatre c\u00f4t\u00e9s (colonne polygonale). Elle se distingue du pilier et du pilastre.\nElle est compos\u00e9e en principe d'une base, d'un f\u00fbt et d'un chapiteau. Dans l'architecture classique (inspir\u00e9e par l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-latine), les proportions et les ornements de ces \u00e9l\u00e9ments sont r\u00e9gis par les ordres architecturaux. Dans l'architecture antique et classique, les colonnes soutiennent souvent un portique en fa\u00e7ade.\nLa colonnade, quant \u00e0 elle, est constitu\u00e9e d'une succession de colonnes.", "element_cle": "1. La colonne est un support vertical utilis\u00e9 en architecture, ameublement, sculpture et ing\u00e9nierie des structures.\n2. Elle peut avoir une forme cylindrique ou polygonale, avec plus de quatre c\u00f4t\u00e9s.\n3. Elle est compos\u00e9e d'une base, d'un f\u00fbt et d'un chapiteau.\n4. Dans l'architecture classique, les proportions et les ornements des colonnes sont r\u00e9gis par les ordres architecturaux.\n5. Les colonnes sont souvent utilis\u00e9es pour soutenir un portique en fa\u00e7ade.\n6. Une colonnade est une succession de colonnes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa colonne, support vertical, architecte de l'histoire,\nDans l'architecture, sculpture et l'ing\u00e9nierie des structures,\nCylindrique ou polygonale, elle prend toutes les formes,\nAvec plus de quatre c\u00f4t\u00e9s, elle joue son propre r\u00f4le en norme.\n\nBase, f\u00fbt et chapiteau, les parties qui composent son \u00eatre,\nDans l'architecture classique, elle sait se mettre en sc\u00e8ne,\nProportions et ornements, tout est r\u00e9gi par les ordres,\nUn travail minutieux pour cr\u00e9er des chefs-d'\u0153uvre en couleur.\n\n[Refrain]\nLa colonne, pilier de la cr\u00e9ation,\nSymbole d'\u00e9l\u00e9gance, d'expression et d'innovation,\nElle soutient les b\u00e2timents, v\u00e9ritable admiration,\nEt marque l'histoire, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation.\n\n[Couplet 2]\nParfois utilis\u00e9e en fa\u00e7ade, pour soutenir un portique,\nLa colonne prend de l'ampleur, majestueuse et unique,\nElle se dresse fi\u00e8rement, une colonnade en cascade,\nUne succession de colonnes, un spectacle qui nous envahit.\n\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, sa pr\u00e9sence se fait remarquer,\nT\u00e9moignage d'un pass\u00e9, d'une \u00e9poque \u00e0 jamais marqu\u00e9e,\nSymbole de grandeur, de savoir et d'\u00e9ternit\u00e9,\nLa colonne reste une muse, une source d'inspiration m\u00e9rit\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa colonne, pilier de la cr\u00e9ation,\nSymbole d'\u00e9l\u00e9gance, d'expression et d'innovation,\nElle soutient les b\u00e2timents, v\u00e9ritable admiration,\nEt marque l'histoire, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation."}, {"titre": "Culture fran\u00e7aise", "text_origine": "La culture fran\u00e7aise recouvre d'abord l'ensemble des pratiques culturelles qui se trouvent sur le territoire fran\u00e7ais. Marqu\u00e9e par sa diversit\u00e9, sa richesse, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses diff\u00e9rentes r\u00e9gions, aux emprunts \u00e0 d'autres peuples, ainsi que par sa diffusion et son influence \u00e0 travers le monde, elle conna\u00eet sur de nombreux plans une r\u00e9putation internationale.\nLa France est depuis la fin du XIIe si\u00e8cle un des lieux o\u00f9 se sont d\u00e9velopp\u00e9es de nombreuses universit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es et gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. L'universit\u00e9 de Paris est l'une des plus anciennes universit\u00e9s d'Occident, avec un corps de savoir qui tire ses sources des humanit\u00e9s de la tradition gr\u00e9co-latine. Avec les Temps Modernes et la R\u00e9forme, ces universit\u00e9s deviennent ensuite des lieux o\u00f9 germent des courants intellectuels souhaitant s'affranchir de la foi, pour se refonder sur la Raison.\nLa culture fran\u00e7aise telle qu'elle existe aujourd'hui s'est pour une grande part assise sur le rayonnement de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, alors que la langue fran\u00e7aise \u00e9tablissait ses lettres de noblesse par rapport au latin et que les europ\u00e9ens cultiv\u00e9s se flattaient de la parler. Elle s'est compl\u00e9t\u00e9e par les apports des populations qu'elle a c\u00f4toy\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\nCulture h\u00e9rit\u00e9e et partag\u00e9e, elle fait l'objet en France d'un d\u00e9partement minist\u00e9riel, le minist\u00e8re de la Culture, qui succ\u00e8de depuis Andr\u00e9 Malraux \u00e0 l'ancien secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Beaux arts, d\u00e9pendant du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que le mot \u00ab culture \u00bb, qui est \u00e0 l'origine une notion allemande, a remplac\u00e9 et pris le sens plus g\u00e9n\u00e9ral du concept de civilisation, en r\u00e9unissant le domaine des Beaux arts, \u00e0 celui \u00e9tudi\u00e9 par l'ethnologie, en particulier le folklore et la mythologie.\nDes mus\u00e9es consacr\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e8mes, dont le mus\u00e9e du Louvre, de riches biblioth\u00e8ques, comme la Biblioth\u00e8que nationale de France, et tout un patrimoine immobilier, artisanal et industriel, t\u00e9moignent du d\u00e9veloppement de la culture fran\u00e7aise.", "element_cle": "- La culture fran\u00e7aise est diverse et riche gr\u00e2ce \u00e0 ses diff\u00e9rentes r\u00e9gions et \u00e0 ses influences internationales.\n- Depuis le XIIe si\u00e8cle, la France est un lieu de d\u00e9veloppement d'universit\u00e9s gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique.\n- Les universit\u00e9s fran\u00e7aises sont des foyers d'id\u00e9es qui cherchent \u00e0 s'affranchir de la foi pour se baser sur la Raison.\n- La culture fran\u00e7aise a grandi gr\u00e2ce \u00e0 l'influence de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n- La langue fran\u00e7aise a acquis une r\u00e9putation noble par rapport au latin et \u00e9tait parl\u00e9e par les Europ\u00e9ens cultiv\u00e9s.\n- La culture fran\u00e7aise s'est enrichie gr\u00e2ce aux apports des populations qu'elle a rencontr\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\n- La France a un minist\u00e8re de la Culture qui se charge de pr\u00e9server et promouvoir la culture du pays.\n- Les mus\u00e9es fran\u00e7ais et la Biblioth\u00e8que nationale de France t\u00e9moignent du riche patrimoine culturel du pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture fran\u00e7aise, c'est un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nDiversit\u00e9 et richesse, en chaque r\u00e9gion, encore et encore\nInfluences internationales, qui la nourrissent de chaque c\u00f4t\u00e9\nUne mosa\u00efque culturelle, une identit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server, \u00e0 ch\u00e9rir\n\n[X]\nDepuis le XIIe si\u00e8cle, l'\u00c9glise catholique a trac\u00e9 sa voie\nLes universit\u00e9s fran\u00e7aises, berceau du savoir, o\u00f9 tout se d\u00e9ploie\nDes foyers d'id\u00e9es, qui d\u00e9fient la foi et embrassent la Raison\nLa recherche, l'\u00e9ducation, au c\u0153ur de notre nation\n\n[Couplet 2]\nLa France, une influence en Europe, aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles\nLa langue fran\u00e7aise, noble, par rapport au latin, et un \u00e9cho subtil\nParl\u00e9e par les Europ\u00e9ens cultiv\u00e9s, une r\u00e9putation qui perdure\nUn lien entre les peuples, une connexion assur\u00e9e\n\n[X]\nLa culture fran\u00e7aise, enrichie par les rencontres et les \u00e9changes\nInt\u00e9grant des populations, pour cr\u00e9er un puzzle d'images\nUn minist\u00e8re de la Culture veille sur notre patrimoine\nPr\u00e9servation, promotion, l'essence de notre destin\n\n[Refrain]\nLa culture fran\u00e7aise, un voyage dans le temps\nEntre histoires et l\u00e9gendes, un tr\u00e9sor flamboyant\nLes mus\u00e9es, les biblioth\u00e8ques, gardiens du pass\u00e9\nT\u00e9moignent de notre h\u00e9ritage, \u00e0 jamais pr\u00e9serv\u00e9"}, {"titre": "Design", "text_origine": "Le design, le stylisme ou la stylique est une activit\u00e9 de cr\u00e9ation souvent \u00e0 vocation industrielle ou commerciale, pouvant s\u2019orienter vers les milieux sociaux, politiques, scientifiques et environnementaux. Le but premier du design est d\u2019inventer, d\u2019am\u00e9liorer ou de faciliter l\u2019usage ou le processus d\u2019un \u00e9l\u00e9ment ayant \u00e0 interagir avec un produit ou un service mat\u00e9riel ou virtuel. Un des r\u00f4les du design est de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins, de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, de proposer des solutions nouvelles ou d\u2019explorer des possibilit\u00e9s pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des \u00eatres humains, que ce soit dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles occidentales (o\u00f9 le design est n\u00e9) ou dans les pays en voie de d\u00e9veloppement (design humanitaire). La pluridisciplinarit\u00e9 est au c\u0153ur du travail du designeur, dont la culture se nourrit aussi bien des arts, des techniques, des sciences humaines ou des sciences de la nature.\nLe design est \u00e0 distinguer des arts d\u00e9coratifs, expression apparue dans les ann\u00e9es 1870 comme pendant aux beaux-arts dans la cr\u00e9ation d'objets d'art. Le design est li\u00e9 \u00e0 l'innovation technique, \u00e0 la production en s\u00e9rie, et \u00e0 l'esth\u00e9tique contemporaine, tandis que les arts d\u00e9coratifs rel\u00e8vent de l'artisanat d'art, c'est-\u00e0-dire de techniques traditionnelles, \u00e0 l'esth\u00e9tique souvent ornementale et figurative et d'une production \u00e0 l'unit\u00e9 ou en petite s\u00e9rie. Cependant, les fronti\u00e8res ne sont pas \u00e9tanches : un r\u00e9verb\u00e8re parisien en fonte du XIXe si\u00e8cle rel\u00e8ve du m\u00eame processus que le design car m\u00eame s'il pr\u00e9sente des ornements, il est issu d'une technique innovante pour l'\u00e9poque et il est produit en nombre ; de m\u00eame, certains designeurs signent des pi\u00e8ces en petite s\u00e9rie, pour le march\u00e9 de l'art notamment, surtout depuis les ann\u00e9es 1970. Sollicit\u00e9 par le marketing depuis les ann\u00e9es 2000, le design est peu \u00e0 peu devenu un argument publicitaire. \u00ab Design \u00bb est devenu, \u00e0 tort, un adjectif qualifiant un style aux formes simples et d'une apparence \u00e9pur\u00e9e. Il succ\u00e8de ainsi \u00e0 l'aspect traditionnel des mod\u00e8les de style.\nDans sa part artistique, il repose sur un travail des formes qui rappelle celui de la cr\u00e9ation artistique et qui peut concerner aussi bien des formes spatiales (design d\u2019espace, architecture int\u00e9rieure), volumiques (design de produits, design industriel), textiles (design de mode, stylisme), graphiques (design graphique, graphisme) ou interactives (design interactif, design d\u2019interaction, design num\u00e9rique). Ce travail sur les formes explique l\u2019importance des consid\u00e9rations esth\u00e9tiques dans le champ du design, mais ne doit pas masquer l\u2019importance tout aussi grande des consid\u00e9rations fonctionnelles, techniques, environnementales, biologiques, juridiques, \u00e9conomiques, sociales et politiques, voire philosophiques, qui sont au c\u0153ur du travail du designeur, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des grands m\u00e9tiers de la conception, avec ceux de l\u2019architecte ou de l\u2019ing\u00e9nieur.", "element_cle": "- Le design est une activit\u00e9 de cr\u00e9ation orient\u00e9e vers l'industrie et le commerce.\n- Son objectif est d'inventer, am\u00e9liorer ou faciliter l'utilisation d'un produit ou service.\n- Le design r\u00e9pond aux besoins, r\u00e9sout les probl\u00e8mes et propose des solutions pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie.\n- Il est bas\u00e9 sur la pluridisciplinarit\u00e9 et puise dans les arts, les techniques, les sciences humaines et naturelles.\n- Le design se diff\u00e9rencie des arts d\u00e9coratifs par son lien avec l'innovation technique, la production en s\u00e9rie et l'esth\u00e9tique contemporaine.\n- Cependant, il existe des intersections entre les deux domaines.\n- Depuis les ann\u00e9es 2000, le design est devenu un argument publicitaire.\n- Le design est souvent associ\u00e9 \u00e0 un style aux formes simples et \u00e9pur\u00e9es.\n- Le design peut \u00eatre appliqu\u00e9 aussi bien dans les soci\u00e9t\u00e9s occidentales que dans les pays en d\u00e9veloppement.\n- La distinction entre design et arts d\u00e9coratifs repose \u00e9galement sur la technique de production et la s\u00e9rie de fabrication des objets.", "rap": "[Couplet 1]\nLe design, c'est l'art de cr\u00e9er\nOrient\u00e9 vers l'industrie, le commerce \u00e0 viser\nInventer, am\u00e9liorer, faciliter l'utilisation\nDu produit ou service, c'est toute l'ambition\n\nR\u00e9pondre aux besoins, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\nProposer des solutions pour une vie plus sereine\nPluridisciplinarit\u00e9, l'alliance des arts, des sciences\nLe design puise dans nos connaissances et nos exp\u00e9riences\n\n[Refrain]\nLe design, c'est l'innovation\nL'union entre esth\u00e9tique et fonction\nPas qu'une affaire de d\u00e9coratif\nC'est une vraie r\u00e9volution, c'est r\u00e9v\u00e9lateur de nos vies\n\n[Couplet 2]\nMais attention, le design n'est pas seulement esth\u00e9tique\nIl a son lien avec la technique, la production syst\u00e9matique\nOn parle d'innovation technique, esth\u00e9tique contemporaine\nLe design, c'est bien plus qu'une simple affaire de rengaine\n\nDepuis les 2000, le design est publicis\u00e9\nUn argument marketing, pour se faire remarquer\nUn style \u00e9pur\u00e9, des formes simplifi\u00e9es\nLe design, c'est l'essence m\u00eame de la modernit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe design, une tendance globale\nPas seulement r\u00e9serv\u00e9e aux pays occidentaux\nIl peut s'appliquer partout, dans tous les pays\nLe design, une v\u00e9ritable r\u00e9volution d'id\u00e9es  \n\n(Refrain) \nLe design, c'est l'innovation\nL'union entre esth\u00e9tique et fonction\nPas qu'une affaire de d\u00e9coratif\nC'est une vraie r\u00e9volution, c'est r\u00e9v\u00e9lateur de nos vies"}, {"titre": "Designer", "text_origine": "Un designer ([dizajn\u0259\u0281]), parfois francis\u00e9 en designeur (f\u00e9minin designeuse,), est un professionnel qui con\u00e7oit un produit en harmonisant les crit\u00e8res esth\u00e9tiques et fonctionnels de celui-ci.\nLe designer peut \u00eatre sp\u00e9cialis\u00e9 (design d'espace, design de produits, design graphique, etc.) ou pluridisciplinaire (design signal\u00e9tique, design de services, etc.). Il travaille souvent en collaboration avec des sp\u00e9cialistes d'autres disciplines, pour analyser et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes soulev\u00e9s par un projet. Il est l'interface entre les services commerciaux et les services de fabrication.", "element_cle": "1. Un designer est un professionnel qui con\u00e7oit des produits en harmonisant l'esth\u00e9tique et la fonctionnalit\u00e9.\n2. Le designer peut se sp\u00e9cialiser dans diff\u00e9rents domaines tels que le design d'espace, de produits ou graphique.\n3. Il travaille en collaboration avec d'autres experts pour analyser et r\u00e9soudre les probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques \u00e0 un projet.\n4. Le designer joue le r\u00f4le d'interface entre les services commerciaux et de fabrication.\n5. Le designer peut \u00e9galement exercer dans des domaines tels que la signal\u00e9tique et le design de services.", "rap": "[Couplet 1]\nDesigner, cr\u00e9ateur d'harmonie, professionnel du style\nConception esth\u00e9tique, fonctionnalit\u00e9 versatile\nDu design d'espace au graphique, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'art\nCr\u00e9e des produits, des visuels qui font un carton\n\nCollaboration avec experts, analyser les soucis\nTrouver des solutions, pas de place aux rat\u00e9s\nInterface entre commerces et fabrication en vrai pivot\nLe designer \u00e9crit l'histoire, fait bouger les cit\u00e9s\n\n[Refrain]\nDesigner, g\u00e9nie cr\u00e9atif, ma\u00eetre du visuel\nHarmonie et fonction, c'est son credo essentiel\nCr\u00e9ation de produits, de services, de graffiti\nLe designer tranche, fait briller les esprits\n\n[Couplet 2]\nSignal\u00e9tique qui guide, design de services qui captive\nLe designer cr\u00e9e un monde o\u00f9 l'esth\u00e9tique s'enivre\nIl innove, fait avancer, des id\u00e9es il d\u00e9livre\nDes dates cl\u00e9s, des \u00e9v\u00e9nements marquants il motive\n\nIl r\u00e9invente le monde \u00e0 travers son imagination\nLe designer est l\u00e0 pour marquer les g\u00e9n\u00e9rations\nIl fait danser les couleurs, jongle avec les formes\nLe rap du designer, c'est une symphonie qui transforme\n\n[Refrain]\nDesigner, g\u00e9nie cr\u00e9atif, ma\u00eetre du visuel\nHarmonie et fonction, c'est son credo essentiel\nCr\u00e9ation de produits, de services, de graffiti\nLe designer tranche, fait briller les esprits."}, {"titre": "Institut fran\u00e7ais du design", "text_origine": "L\u2019Institut fran\u00e7ais du design (IFD), fond\u00e9 en 1951 par Jacques Vi\u00e9not, figure du design fran\u00e7ais, est une organisation visant \u00e0 promouvoir le design dans l\u2019industrie, et s\u00e9lectionne des produits et services qui privil\u00e9gient le respect de l\u2019utilisateur et de son environnement.\nL'IFD r\u00e9compense donc, chaque ann\u00e9e, le design dans l'industrie en octroyant des Janus, qui sont des labels attribu\u00e9s dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories (voir paragraphe ci-apr\u00e8s). Ces labels sont octroy\u00e9s en fonction de crit\u00e8res fondamentaux que l'Institut s'efforce d'appliquer, qui sont les \"5E\", pour : \u00c9conomie, Ergonomie, Esth\u00e9tique, \u00c9thique et Emotion.\nL'institut fran\u00e7ais du design poss\u00e8de un rayonnement au-del\u00e0 des labels qu'il attribue, puisqu'Anne-Marie Sargueil a fait partie du jury du prix du Design bonbon lors du Festival Sens Chocolat Equateur en 2016. Son intervention lors de ce jury a cependant fortement repr\u00e9sent\u00e9 l'IFD puisqu'elle a donn\u00e9 son analyse Design de chaque bonbon vu sous l'angle de la culture du design \u00e0 partir des \"5E\" du produit.", "element_cle": "1. L'Institut fran\u00e7ais du design (IFD), fond\u00e9 en 1951, promeut le design dans l'industrie.\n2. L'IFD d\u00e9cerne chaque ann\u00e9e des labels appel\u00e9s Janus dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories.\n3. Les crit\u00e8res fondamentaux pour l'attribution des labels sont les \"5E\" : \u00c9conomie, Ergonomie, Esth\u00e9tique, \u00c9thique et Emotion.\n4. Anne-Marie Sargueil, membre du jury du Festival Sens Chocolat Equateur en 2016, repr\u00e9sente l'IFD.\n5. Son analyse design porte sur chaque bonbon en utilisant les \"5E\" du produit.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Institut fran\u00e7ais du design, depuis le '51\nUn mouvement qui promeut, l'art sous les n\u00e9ons\nDans l'industrie, un pionnier, une voix qui raisonne\nPour que le design brille, dans toutes les maisons\n\n[Refrain]\nIFD, l'\u00e9tendard de l'innovation\nDes labels Janus, pour r\u00e9compenser la passion\nLes \"5E\" en t\u00eate, pour juger avec pr\u00e9cision\n\u00c9conomie, Ergonomie, Esth\u00e9tique, \u00c9thique et Emotion\n\n[Couplet 2]\nLa c\u00e9r\u00e9monie chaque ann\u00e9e, on c\u00e9l\u00e8bre les talents\nLes labels Janus d\u00e9cern\u00e9s, que d'\u00e9motions intenses\nAnne-Marie Sargueil, dans l'ar\u00e8ne, repr\u00e9sente\nLe Festival Sens Chocolat, son analyse laisse sans voix\n\n[Refrain]\nIFD, l'\u00e9tendard de l'innovation\nDes labels Janus, pour r\u00e9compenser la passion\nLes \"5E\" en t\u00eate, pour juger avec pr\u00e9cision\n\u00c9conomie, Ergonomie, Esth\u00e9tique, \u00c9thique et Emotion"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 90 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes.\n2. Les locuteurs du fran\u00e7ais sont appel\u00e9s francophones.\n3. Environ 321 millions de personnes parlent fran\u00e7ais \u00e0 travers le monde.\n4. En 2023, 235 millions de personnes utilisent le fran\u00e7ais quotidiennement.\n5. En 2023, 90 millions de personnes sont des locuteurs natifs du fran\u00e7ais.\n6. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants apprennent le fran\u00e7ais dans le monde.\n7. Selon l'OIF, il pourrait y avoir 700 millions de francophones en 2050.\n8. Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue parl\u00e9e au monde.\n9. Le fran\u00e7ais est largement utilis\u00e9 dans les affaires, le commerce et sur Internet.\n10. De nombreux pays et organisations internationales ont le fran\u00e7ais comme langue officielle ou de travail.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais, c'est une langue de renom\nIssue du latin, dans la famille des romans\nLes francophones, ouais c'est comme \u00e7a qu'on nous nomme\n321 millions de personnes qui parlent notre jargon\n\n[Refrain]\nYeah, le fran\u00e7ais, langage universel\nOn le parle au quotidien, c'est essentiel\nEn 2023, ils seront 235 millions, r\u00e9el\nLe fran\u00e7ais, une fiert\u00e9, ce n'est pas artificiel\n\n[Couplet 2]\nDans le monde, y'a 90 millions de natifs\nQui manient les mots comme des guerriers\n80 millions d'\u00e9l\u00e8ves apprennent le fran\u00e7ais\nDans les \u00e9coles, c'est l'avenir, on le sait\n\n[Refrain]\nYeah, le fran\u00e7ais, reconnu dans tous les secteurs\nDans les affaires, le commerce, \u00e7a fait bluffer\nSur Internet, la toile en devient meilleure\nLe fran\u00e7ais, une langue qui fait vibrer\n\n[Outro]\nLe fran\u00e7ais, c'est une langue internationale\nDans de nombreux pays, c'est la langue officielle\nAvec l'OIF, on vise les 700 millions en 2050\nLe fran\u00e7ais, c'est l'avenir, faut y croire \u00e0 fond, c'est la cl\u00e9"}, {"titre": "D\u00e9partement fran\u00e7ais", "text_origine": "En France, le d\u00e9partement est \u00e0 la fois :\n\nune circonscription administrative et le territoire de comp\u00e9tence des services de l'\u00c9tat (le plus souvent, elle est appel\u00e9e simplement d\u00e9partement, mais parfois appel\u00e9e plut\u00f4t circonscription d\u00e9partementale en cas d'ambigu\u00eft\u00e9 quand les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription et de la collectivit\u00e9 homonyme ne co\u00efncident pas) ;\nune collectivit\u00e9 territoriale proprement dite, \u00e0 savoir une personne morale de droit public diff\u00e9rente de l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame, investie d'une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral concernant son territoire de comp\u00e9tence dans le d\u00e9partement (elle est le plus souvent appel\u00e9e simplement d\u00e9partement, mais parfois appel\u00e9e plut\u00f4t collectivit\u00e9 d\u00e9partementale en cas d'ambigu\u00eft\u00e9, quand les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription et de la collectivit\u00e9 homonyme ne co\u00efncident pas ou quand les collectivit\u00e9s correspondantes correspondent \u00e0 des territoires de comp\u00e9tence diff\u00e9rents avec des collectivit\u00e9s de statuts diff\u00e9rents).La circonscription administrative d\u00e9partementale est administr\u00e9e par un pr\u00e9fet \u00e0 la t\u00eate de diff\u00e9rents services de l'\u00c9tat. La collectivit\u00e9 d\u00e9partementale, quant \u00e0 elle, dispose, pour l'exercice des comp\u00e9tences qui lui sont d\u00e9volues, d'un organe d\u00e9lib\u00e9rant, le conseil d\u00e9partemental, et d'un organe ex\u00e9cutif, le pr\u00e9sident du conseil d\u00e9partemental, qui pr\u00e9pare et ex\u00e9cute les d\u00e9lib\u00e9rations du conseil d\u00e9partemental. Il est assist\u00e9 \u00e0 cette fin de vice-pr\u00e9sidents et d'un bureau sur le plan politique et de services d\u00e9partementaux pour la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions.\nLes territoires de comp\u00e9tence de la circonscription administrative et de la collectivit\u00e9 territoriale ne co\u00efncident plus n\u00e9cessairement :\n\ndepuis 2015, la circonscription d\u00e9partementale du Rh\u00f4ne regroupe les territoires des collectivit\u00e9s de la m\u00e9tropole de Lyon et du nouveau d\u00e9partement du Rh\u00f4ne (dont la m\u00e9tropole a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e) ;\ndepuis 2018, les d\u00e9partements de la Haute-Corse et la Corse-du-Sud ne sont plus des collectivit\u00e9s et ont fusionn\u00e9 avec la collectivit\u00e9 territoriale de Corse (d\u00e9signation de l\u2019ancienne r\u00e9gion dot\u00e9e d'un statut particulier) pour former la collectivit\u00e9 de Corse ;\ndepuis 2019, la ville de Paris n'est plus un d\u00e9partement mais une collectivit\u00e9 \u00e0 statut particulier ;\ndepuis le 1er janvier 2021, le Bas-Rhin et le Haut-Rhin ne sont plus des collectivit\u00e9s territoriales et sont remplac\u00e9s par la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace.Le territoire d\u00e9partemental est \u00e9galement utilis\u00e9 comme circonscription \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection des s\u00e9nateurs.\nLa cr\u00e9ation des d\u00e9partements fran\u00e7ais remonte au d\u00e9cret du 22 d\u00e9cembre 1789 pris par l'Assembl\u00e9e constituante de 1789, effectif \u00e0 partir du 4 mars 1790. Leurs limites sont fortement inspir\u00e9es de projets de red\u00e9coupages du territoire plus anciens \u00e9labor\u00e9s sous la royaut\u00e9 par Marc-Ren\u00e9 d'Argenson d\u00e8s 1665 et inscrit dans un \u00e9dit en 1787, ou encore par Condorcet en 1788.\nDans les d\u00e9partements et les collectivit\u00e9s territoriales uniques, les lois et r\u00e8glements sont applicables de plein droit. En France m\u00e9tropolitaine, il existe n\u00e9anmoins un droit local alsacien-mosellan applicable dans les d\u00e9partements du Bas-Rhin, du Haut-Rhin et de la Moselle,.", "element_cle": "1. Le d\u00e9partement fran\u00e7ais est \u00e0 la fois une circonscription administrative et le territoire de comp\u00e9tence des services de l'\u00c9tat.\n2. Le d\u00e9partement est \u00e9galement une collectivit\u00e9 territoriale ayant des missions d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral sur son territoire.\n3. La circonscription administrative est supervis\u00e9e par un pr\u00e9fet, tandis que la collectivit\u00e9 territoriale est dirig\u00e9e par un conseil d\u00e9partemental et un pr\u00e9sident.\n4. Il existe parfois des divergences entre les territoires de comp\u00e9tence de la circonscription administrative et de la collectivit\u00e9 territoriale.\n5. Depuis 2015, la circonscription d\u00e9partementale du Rh\u00f4ne regroupe les collectivit\u00e9s de la m\u00e9tropole de Lyon et du nouveau d\u00e9partement du Rh\u00f4ne.\n6. Depuis 2018, les d\u00e9partements de la Haute-Corse et de la Corse-du-Sud ont fusionn\u00e9 avec la collectivit\u00e9 de Corse.", "rap": "[Couplet]\nLe d\u00e9partement fran\u00e7ais, une admin' bien ficel\u00e9e\nTerritoire de comp\u00e9tence avec des missions \u00e9toil\u00e9es\nPr\u00e9fet aux commandes, la circonscription administrative\nConseil d\u00e9partemental, la collectivit\u00e9 territoriale captive\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9partements, moteurs de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEntre pr\u00e9fecture et conseils, c'est un \u00e9quilibre vital\nDes divergences parfois mais l'objectif est le m\u00eame\nFaire rayonner les territoires, c'est notre embl\u00e8me\n\n[Couplet]\nEn 2015, le Rh\u00f4ne fusionne, nouveau d\u00e9partement\nLa m\u00e9tropole de Lyon, le Rh\u00f4ne, un seul jugement\nLa circonscription d\u00e9partementale, une fusion audacieuse\nPlus de coh\u00e9rence, une gestion pr\u00e9cise et s\u00e9rieuse\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9partements, moteurs de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEntre pr\u00e9fecture et conseils, c'est un \u00e9quilibre vital\nDes divergences parfois mais l'objectif est le m\u00eame\nFaire rayonner les territoires, c'est notre embl\u00e8me\n\n[Couplet]\nEn 2018, la Corse fusionne, unit\u00e9 retrouv\u00e9e\nLa Haute-Corse, la Corse-du-Sud, ensemble en beaut\u00e9\nLa collectivit\u00e9 de Corse, un pas vers l'autonomie\nUn avenir commun, la fiert\u00e9 en harmonie\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9partements, moteurs de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEntre pr\u00e9fecture et conseils, c'est un \u00e9quilibre vital\nDes divergences parfois mais l'objectif est le m\u00eame\nFaire rayonner les territoires, c'est notre embl\u00e8me"}, {"titre": "Liste des d\u00e9partements fran\u00e7ais", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente la liste des 101 d\u00e9partements fran\u00e7ais actuels, ainsi que les principaux indicateurs les caract\u00e9risant.\nLe d\u00e9partement est une division administrative qui peut \u00eatre une circonscription administrative, \u00e0 savoir le territoire de comp\u00e9tence des services de l'\u00c9tat, ou le territoire d'exercice de la collectivit\u00e9 territoriale d\u00e9partementale. Le chef-lieu de d\u00e9partement est en g\u00e9n\u00e9ral le si\u00e8ge de la pr\u00e9fecture et des services de la collectivit\u00e9, mais quelques exceptions existent.\nIl existe 101 d\u00e9partements en tant que circonscriptions administratives et 95 d\u00e9partements en tant que collectivit\u00e9s territoriales. Leurs num\u00e9rotations ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es au fil du temps.\n\n", "element_cle": "1. Cet article pr\u00e9sente la liste des 101 d\u00e9partements fran\u00e7ais actuels, ainsi que les principaux indicateurs les caract\u00e9risant.\n2. Le d\u00e9partement est une division administrative qui peut \u00eatre une circonscription administrative ou une collectivit\u00e9 territoriale d\u00e9partementale.\n3. Le chef-lieu de d\u00e9partement est en g\u00e9n\u00e9ral le si\u00e8ge de la pr\u00e9fecture.\n4. Il existe 101 d\u00e9partements en tant que circonscriptions administratives et 95 d\u00e9partements en tant que collectivit\u00e9s territoriales.\n5. Leurs num\u00e9rotations ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nMon flow est percutant, j'vais t'instruire en rappant\nSur les d\u00e9partements fran\u00e7ais, faut pas se tromper, attention\nC'est 101 d\u00e9partements, ouais t'as bien compris\nDes circonscriptions et collectivit\u00e9s, c'est un grand mix\n\n[Refrain]\nDe l'Ain \u00e0 la Vienne, du Rh\u00f4ne aux Landes\nTous les d\u00e9partements, on les conna\u00eet bien bande\nDes chiffres, des lettres, des codes d\u00e9partementaux\nDans l'hexagone, le savoir est capital\n\n[Couplet 2]\nLe chef-lieu, c'est important, c'est le si\u00e8ge des pr\u00e9fectures\nEn g\u00e9n\u00e9ral, c'est l\u00e0-bas que s'passe toute la friture\nDe l'Ain avec Bourg-en-Bresse, \u00e0 Paris avec la Seine-Saint-Denis\nIls ont des caract\u00e9ristiques, tous diff\u00e9rents, c'est l'pari r\u00e9ussi\n\n[Refrain]\nDe la Haute-Garonne \u00e0 la Gironde, de la Creuse \u00e0 l'Eure\nChaque d\u00e9partement a sa couleur, sa saveur\nDes num\u00e9rotations qui ont \u00e9volu\u00e9, c'est vrai\nMais l'histoire des d\u00e9partements, jamais ne s'efface\n\n[Outro]\nDonc maintenant tu sais, l'essentiel sur les d\u00e9partements fran\u00e7ais\nDans mon rap, l'\u00e9ducation, c'est un aspect majeur, une fois de plus\nDe l'H\u00e9rault au Nord, du Cantal \u00e0 l'Yonne\nLe rap peut \u00eatre \u00e9ducatif, ouais c'est \u00e7a qu'j'revendique mon pote"}, {"titre": "Cin\u00e9ma fran\u00e7ais", "text_origine": "Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais occupe une place privil\u00e9gi\u00e9e dans l'histoire du cin\u00e9ma, avec des scientifiques comme Joseph Plateau et \u00c9tienne-Jules Marey, des inventeurs de premier rang dont les d\u00e9couvertes ont \u00e9t\u00e9 fondamentales, et avec des pionniers aussi imaginatifs que Alice Guy-Blach\u00e9, \u00c9mile Reynaud, Louis Lumi\u00e8re, Georges M\u00e9li\u00e8s et L\u00e9on Gaumont. Gr\u00e2ce \u00e0 des financiers autodidactes de la trempe de Charles Path\u00e9, il a contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'industrie mondiale du cin\u00e9ma.\nLes r\u00e9alisateurs les plus marquants de l'histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais sont Jean Renoir, Marcel Carn\u00e9, Fran\u00e7ois Truffaut et Jean-Luc Godard. D'autres r\u00e9alisateurs importants sont Ren\u00e9 Clair, Jean Cocteau, Ren\u00e9 Cl\u00e9ment, Robert Bresson, Alain Resnais, Jacques Demy, Claude Chabrol, Louis Malle, Jean-Pierre Melville, Bertrand Tavernier, Claude Sautet, Eric Rohmer, Agn\u00e8s Varda, Maurice Pialat, Bertrand Blier, Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, Fran\u00e7ois Ozon et Christophe Honor\u00e9.\nEn plus de son propre d\u00e9veloppement, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a permis \u00e0 de nombreux artistes de l'Europe et du monde entier de s'exprimer. Des r\u00e9alisateurs c\u00e9l\u00e8bres, tels que Krzysztof Kie\u015blowski, Walerian Borowczyk, Andrzej \u017bu\u0142awski, Gaspar No\u00e9, Anatole Litvak, Michael Haneke, Paul Verhoeven, Otar Iosseliani, John Berry et Roman Polanski, sont compt\u00e9s parmi les r\u00e9alisateurs importants du cin\u00e9ma fran\u00e7ais. Inversement, des r\u00e9alisateurs et r\u00e9alisatrices du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, tels que Jean Renoir, Jacques Tourneur, Jean-Jacques Annaud, Jean-Pierre Jeunet, Olivier Dahan, Luc Besson, Francis Veber, Agn\u00e8s Varda, Julie Delpy ou Claire Denis ont men\u00e9 de fructueuses carri\u00e8res internationales.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans l'histoire du cin\u00e9ma, avec des scientifiques et des inventeurs renomm\u00e9s.\n2. Des pionniers du cin\u00e9ma fran\u00e7ais tels que Alice Guy-Blach\u00e9, \u00c9mile Reynaud, Louis Lumi\u00e8re, Georges M\u00e9li\u00e8s et L\u00e9on Gaumont ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'industrie cin\u00e9matographique mondiale.\n3. Les r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais les plus marquants sont Jean Renoir, Marcel Carn\u00e9, Fran\u00e7ois Truffaut et Jean-Luc Godard.\n4. De nombreux r\u00e9alisateurs importants du cin\u00e9ma fran\u00e7ais ont \u00e9galement rencontr\u00e9 un succ\u00e8s international.\n5. Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a offert une plateforme \u00e0 de nombreux artistes europ\u00e9ens et du monde entier pour s'exprimer.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une histoire sans pareille\nDes inventeurs g\u00e9niaux, des g\u00e9nies de l'\u00e9veil\nDe Guy-Blach\u00e9 \u00e0 Lumi\u00e8re, ils ont tout cr\u00e9\u00e9\nDu cin\u00e9ma naissant, ils sont les bien-aim\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9li\u00e8s et Gaumont, des pionniers de talent\nAux effets sp\u00e9ciaux, ils ont donn\u00e9 tournoiement\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une \u00e9cole de brillance\nAvec ces visionnaires, l'industrie en transe\n\n[Refrain]\nCin\u00e9ma fran\u00e7ais, r\u00e9volutionnaire et magnifique\nDes noms grav\u00e9s \u00e0 jamais, une histoire unique\nDes r\u00e9alisateurs marquants, des auteurs en somme\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, la renomm\u00e9e en somme\n\n[Couplet 3]\nRenoir, Carn\u00e9, Truffaut, Godard sur le devant\nDes ma\u00eetres du septi\u00e8me art, vraiment troublants\nLeur \u0153uvre inoubliable, des films inoubli\u00e9s\nDes chefs-d'\u0153uvre fran\u00e7ais, jamais oubli\u00e9s\n\n[Couplet 4]\nEt sur la sc\u00e8ne internationale, une renomm\u00e9e\nLes r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais, du succ\u00e8s sont couronn\u00e9s\nUn talent ind\u00e9niable, une reconnaissance\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais d\u00e9passe toutes les fronti\u00e8res\n\n[Refrain]\nCin\u00e9ma fran\u00e7ais, r\u00e9volutionnaire et magnifique\nDes noms grav\u00e9s \u00e0 jamais, une histoire unique\nDes r\u00e9alisateurs marquants, des auteurs en somme\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, la renomm\u00e9e en somme\n\n[Couplet 5]\nUne plateforme pour les artistes du monde entier\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, un \u00e9crin pour exprimer\nLeurs id\u00e9es, leurs talents, leurs r\u00eaves sans limite\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, une vitrine de l'esprit\n\n[Refrain]\nCin\u00e9ma fran\u00e7ais, r\u00e9volutionnaire et magnifique\nDes noms grav\u00e9s \u00e0 jamais, une histoire unique\nDes r\u00e9alisateurs marquants, des auteurs en somme\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, la renomm\u00e9e en somme"}, {"titre": "Histoire du cin\u00e9ma fran\u00e7ais", "text_origine": "La France, avec surtout les \u00c9tats-Unis et le Royaume-Uni, a non seulement particip\u00e9 \u00e0 l'invention et \u00e0 l'am\u00e9lioration des prises de vues cin\u00e9matographiques, mais aussi \u00e0 la projection de ces prises de vues sur grand \u00e9cran, avec \u00c9mile Reynaud puis les fr\u00e8res Lumi\u00e8re qui ont compl\u00e9t\u00e9 les travaux de Thomas Edison et de William Kennedy Laurie Dickson. Le cin\u00e9ma fran\u00e7ais a aussi permis aux cin\u00e9astes de mettre au point leur langage sp\u00e9cifique, avec l'apport indiscutable de Georges M\u00e9li\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 rejoint dans ses recherches par les exp\u00e9riences film\u00e9es fondamentales de ses amis britanniques, George Albert Smith et James Williamson. Si l'industriel am\u00e9ricain Thomas Edison a \u00e9t\u00e9 le premier v\u00e9ritable producteur de films, les fr\u00e8res Lumi\u00e8re s'arr\u00eatant de produire d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es 1900, c'est en revanche \u00e0 Charles Path\u00e9, autodidacte fran\u00e7ais, que l'on doit la cr\u00e9ation de l'industrie du cin\u00e9ma.\nTout au long de l'existence du cin\u00e9ma et des films, la pr\u00e9sence des chercheurs et des cin\u00e9astes fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 primordiale.\n\n", "element_cle": "1. La France a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l'invention et l'am\u00e9lioration des prises de vues cin\u00e9matographiques, ainsi que dans leur projection sur grand \u00e9cran.\n2. \u00c9mile Reynaud et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re ont contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des prises de vues cin\u00e9matographiques, en compl\u00e9tant les travaux de Thomas Edison et de William Kennedy Laurie Dickson.\n3. Georges M\u00e9li\u00e8s a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans la cr\u00e9ation d'un langage cin\u00e9matographique sp\u00e9cifique, en collaboration avec ses amis britanniques George Albert Smith et James Williamson.\n4. Charles Path\u00e9, entrepreneur fran\u00e7ais, a \u00e9t\u00e9 le cr\u00e9ateur de l'industrie cin\u00e9matographique.\n5. Les chercheurs et cin\u00e9astes fran\u00e7ais ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial tout au long de l'histoire du cin\u00e9ma.", "rap": "[Couplet 1]\nLa France, berceau de l'\u00e9cran\nA r\u00e9volutionn\u00e9 l'art du cin\u00e9ma\nDes prises de vues \u00e0 l'am\u00e9lioration\nLe pays a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans l'innovation\n\n[Refrain]\nDe Reynaud aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re\nLa France a \u00e9crit l'histoire sans barri\u00e8re\nSur grand \u00e9cran, notre passion tr\u00e9buche pas\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on en est les rois, ouais !\n\n[Couplet 2]\nEmile Reynaud, pionnier du spectacle\nA compl\u00e9t\u00e9 les travaux sans artifice\nLes fr\u00e8res Lumi\u00e8re, artistes visionnaires\nOnt cr\u00e9\u00e9 des images, des moments \u00e9ph\u00e9m\u00e8res\n\n[Refrain]\nDe Reynaud aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re\nLa France a \u00e9crit l'histoire sans barri\u00e8re\nSur grand \u00e9cran, notre passion tr\u00e9buche pas\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on en est les rois, ouais !\n\n[Couplet 3]\nGeorges M\u00e9li\u00e8s, ma\u00eetre de l'avant-garde\nA cr\u00e9\u00e9 des mondes fantastiques, sans fard\nAvec Smith et Williamson, des amis britanniques\nIls ont b\u00e2ti un langage, avec des techniques\n\n[Refrain]\nDe Reynaud aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re\nLa France a \u00e9crit l'histoire sans barri\u00e8re\nSur grand \u00e9cran, notre passion tr\u00e9buche pas\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on en est les rois, ouais !\n\n[Couplet 4]\nCharles Path\u00e9, entrepreneur visionnaire\nA cr\u00e9\u00e9 l'industrie, une r\u00e9ussite exemplaire\nLes chercheurs, cin\u00e9astes, toujours \u00e0 l'avant-garde\nLa France a marqu\u00e9 l'histoire, sans bavardes\n\n[Refrain]\nDe Reynaud aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re\nLa France a \u00e9crit l'histoire sans barri\u00e8re\nSur grand \u00e9cran, notre passion tr\u00e9buche pas\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on en est les rois, ouais !\n\n[Couplet 5]\nTout au long de l'histoire, la France en premi\u00e8re ligne\nLes chercheurs, les r\u00e9alisateurs, aux id\u00e9es malignes\nLes talents fran\u00e7ais ont \u00e9crit l'histoire en lettres d'or\nLe cin\u00e9ma, une passion qui ne s'\u00e9teint pas, encore\n\n[Refrain]\nDe Reynaud aux fr\u00e8res Lumi\u00e8re\nLa France a \u00e9crit l'histoire sans barri\u00e8re\nSur grand \u00e9cran, notre passion tr\u00e9buche pas\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on en est les rois, ouais !"}, {"titre": "Cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais", "text_origine": "Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais regroupe l'ensemble des films comiques fran\u00e7ais. Destin\u00e9 \u00e0 provoquer le rire, en jouant sur les situations. Le comique est le genre fran\u00e7ais le plus populaire au cin\u00e9ma.\nSi la com\u00e9die existait bien avant l'invention du cin\u00e9ma sous forme litt\u00e9raire, sc\u00e9nique ou musicale, elle est pr\u00e9sente d\u00e8s les d\u00e9buts du 7e art. L'un des tout premiers films de Louis Lumi\u00e8re, L'Arroseur arros\u00e9 est du genre comique.\nEn France, Max Linder, durant les ann\u00e9es 1900, 1910 et 1920, en fut le \u00ab fer de lance \u00bb. Avec l'av\u00e8nement du parlant en 1927, le cin\u00e9ma comique prend un autre essor, le rire pouvant d\u00e9sormais \u00eatre provoqu\u00e9 non plus seulement par le comique des situations, mais aussi par les dialogues.\nToujours tr\u00e8s pris\u00e9 du public, autant que pl\u00e9biscit\u00e9, le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais compte nombre de films qui s'inscrivent parmi les plus grands succ\u00e8s du box-office en France. Certains ont fait l'objet de remakes dans d'autres pays et ont eu un grand succ\u00e8s mondial, parfois r\u00e9compens\u00e9 par des prix.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais regroupe l'ensemble des films comiques produits en France.\n2. Le genre comique est le plus populaire au cin\u00e9ma fran\u00e7ais.\n3. La com\u00e9die existe depuis avant l'invention du cin\u00e9ma, mais elle est pr\u00e9sente d\u00e8s les d\u00e9buts du 7e art.\n4. Max Linder \u00e9tait l'un des acteurs comiques les plus c\u00e9l\u00e8bres en France pendant les ann\u00e9es 1900, 1910 et 1920.\n5. Avec l'arriv\u00e9e du cin\u00e9ma parlant en 1927, le rire peut \u00eatre provoqu\u00e9 non seulement par les situations, mais aussi par les dialogues.\n6. Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 du public et compte de nombreux succ\u00e8s au box-office.\n7. Certains films comiques fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s dans d'autres pays et ont connu un grand succ\u00e8s mondial.\n8. Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par des prix pour certains de ses films.\n9. Le genre comique joue sur les situations pour provoquer le rire.\n10. Le cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais a \u00e9volu\u00e9 avec l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma parlant.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais, c'est un univers \u00e0 part\nRegroupant tous les films qui nous font bien marrer\nDu genre comique, le plus populaire dans l'Hexagone\nDepuis les d\u00e9buts du 7e art, il a la cote, personne ne bouge\n\n[Refrain]\nLa com\u00e9die existe depuis bien avant le cin\u00e9ma\nMais elle est l\u00e0 d\u00e8s que les projecteurs s'allument\nDes ann\u00e9es 1900 \u00e0 1920, Max Linder r\u00e9gnait en ma\u00eetre\nUn acteur comique l\u00e9gendaire, personne ne peut l'omettre\n\n[Couplet 2]\nLe cin\u00e9ma parlant est arriv\u00e9 en vingt-sept\nPlus seulement les situations, maintenant on parle \u00e0 tue-t\u00eate\nLe rire est provoqu\u00e9 non seulement par les situations,\nMais aussi par les dialogues, c'est toute une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais est aim\u00e9 par tous\nAu box-office, il encha\u00eene les succ\u00e8s, un vrai fous\nCertains films ont travers\u00e9 les fronti\u00e8res, un succ\u00e8s mondial\nDu rire \u00e0 travers le globe, c'est pas banal\n\n[Couplet 3]\nDes prix ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9s pour ses films hilarants\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais est reconnu, c'est \u00e9vident\nJouant sur les situations pour faire exploser de rire\nUn genre qui \u00e9volue, qui ne cesse de grandir\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma comique fran\u00e7ais a su s'adapter\nAvec l'av\u00e8nement du parlant, il a su se renouveler\nUn genre qui a travers\u00e9 les \u00e9poques, qui reste ancr\u00e9\nDans le c\u0153ur du public, qui ne cesse d'appr\u00e9cier"}, {"titre": "Cin\u00e9ma", "text_origine": "Le cin\u00e9ma est un art du spectacle. En fran\u00e7ais, il est d\u00e9sign\u00e9 comme le \u00ab septi\u00e8me art \u00bb, d'apr\u00e8s l'expression du critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920. L\u2019art cin\u00e9matographique se caract\u00e9rise par le spectacle propos\u00e9 au public sous la forme d\u2019un film, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un r\u00e9cit (fictionnel ou documentaire), v\u00e9hicul\u00e9 par un support (pellicule souple, bande magn\u00e9tique, contenant num\u00e9rique) qui est enregistr\u00e9 puis lu par un m\u00e9canisme continu ou intermittent qui cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019images en mouvement, ou par l'enregistrement et la lecture continue de donn\u00e9es informatiques. La communication au public du spectacle enregistr\u00e9, qui se diff\u00e9rencie ainsi du spectacle vivant, se fait \u00e0 l\u2019origine par l\u2019\u00e9clairement \u00e0 travers le support, le passage de la lumi\u00e8re par un jeu de miroirs ou/et des lentilles optiques, et la projection de ce faisceau lumineux sur un \u00e9cran transparent (\u00c9mile Reynaud, Thomas Edison) ou opaque (Louis Lumi\u00e8re), ou la diffusion du signal num\u00e9rique sur un \u00e9cran plasma ou \u00e0 diodes. Au sens originel et limitatif, le cin\u00e9ma est la projection en public d\u2019un film sur un \u00e9cran (en salle ou en plein-air). D\u00e8s \u00c9mile Reynaud, en 1892, les cr\u00e9ateurs de films comprennent que le spectacle projet\u00e9 gagne \u00e0 \u00eatre accompagn\u00e9 d'une musique qui construit l\u2019ambiance du r\u00e9cit, ou souligne chaque action repr\u00e9sent\u00e9e. Tr\u00e8s rapidement, ils ajoutent des bruits provoqu\u00e9s par un assistant lors de chaque projection, et font commenter les actions par un bonimenteur. Depuis son invention, le cin\u00e9ma est devenu \u00e0 la fois un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia. Il peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins publicitaires, de propagande, de p\u00e9dagogie ou de recherche scientifique ou relever d'une pratique artistique personnelle et singuli\u00e8re.\nLe terme \u00ab cin\u00e9ma \u00bb est l\u2019abr\u00e9viation de cin\u00e9matographe (du grec \u03ba\u03af\u03bd\u03b7\u03bc\u03b1 / k\u00edn\u0113ma, \u00ab mouvement \u00bb et \u03b3\u03c1\u03b1\u03d5\u03ae / graph\u00ea, \u00ab art d'\u00e9crire, \u00e9criture \u00bb), nom donn\u00e9 par L\u00e9on Bouly \u00e0 l'appareil de prise de vues dont il d\u00e9pose le brevet en 1892. N'ayant plus pay\u00e9 les droits les ann\u00e9es suivantes, et son invention tournant court, il en perd la propri\u00e9t\u00e9 et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re lui reprennent cette appellation. Antoine Lumi\u00e8re (le p\u00e8re) aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la machine de ses fils soit nomm\u00e9e \u00ab Domitor \u00bb, mais Louis et Auguste pr\u00e9f\u00e9r\u00e8rent Cin\u00e9matographe, mot \u00e0 leur avis plus dynamique. Cependant, le mot d'Antoine revint en 1985, l'Association internationale pour le d\u00e9veloppement de la recherche sur le cin\u00e9ma des premiers temps s'\u00e9tant surnomm\u00e9e Domitor. Le mot cin\u00e9ma est polys\u00e9mique, il peut d\u00e9signer l\u2019art filmique, ou les techniques des prises de vue anim\u00e9es et de leur pr\u00e9sentation au public, ou encore, par m\u00e9tonymie, la salle dans laquelle les films sont montr\u00e9s. C\u2019est dans cette derni\u00e8re acception que le terme est lui-m\u00eame souvent abr\u00e9g\u00e9 en fran\u00e7ais dans le langage familier, en \u00ab cin\u00e9 \u00bb ou \u00ab cinoche \u00bb, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9cran de projection ayant par ailleurs donn\u00e9 l\u2019expression des cin\u00e9philes, \u00ab se faire une toile \u00bb. Dans le m\u00eame registre, \u00ab se faire son cin\u00e9ma \u00bb, \u00ab c\u2019est du cin\u00e9ma \u00bb (c\u2019est mensonger ou exag\u00e9r\u00e9), sont des expressions n\u00e9es du 7e art.\n\u00c0 noter que d\u00e8s 1891, Thomas Edison nomme cam\u00e9ra Kin\u00e9tographe l'appareil de prise de vues photographiques anim\u00e9es qu'il a imagin\u00e9 et que son assistant, William Kennedy Laurie Dickson, met au point, et qui est \u00e0 l'origine des premiers films du cin\u00e9ma, d\u00e8s 1891. Ce terme de kin\u00e9tographe (d\u2019apr\u00e8s le grec ancien kinetos et graphein qui signifient respectivement \u00ab anim\u00e9 \u00bb et \u00ab \u00e9crire \u00bb) sert de base d'appellation du cin\u00e9ma dans plusieurs langues autres que latines. Kino, aussi bien en allemand qu'en russe, et dans bien d'autres langues, d\u00e9signe le cin\u00e9ma.\nSi les films sont des objets repr\u00e9sentatifs de cultures sp\u00e9cifiques dont ils sont le reflet parfois fid\u00e8le, leur diffusion est potentiellement universelle, les r\u00e9cits qu\u2019ils v\u00e9hiculent sont en effet bas\u00e9s sur les grands sentiments partag\u00e9s par toute l\u2019humanit\u00e9. Leur exploitation en salles, favoris\u00e9e par le sous-titrage ou le doublage des dialogues, est devenue secondaire au niveau commercial, la vente des droits de diffusion aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, et leur mise \u00e0 disposition dans des formats domestiques sont devenues les principales sources de recettes du cin\u00e9ma.", "element_cle": "Bien s\u00fbr, voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le cin\u00e9ma est consid\u00e9r\u00e9 comme le \"septi\u00e8me art\" selon l'expression de Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920.\n2. Le cin\u00e9ma est un art du spectacle qui utilise des supports tels que la pellicule, la bande magn\u00e9tique ou le num\u00e9rique pour enregistrer et projeter des films.\n3. Le cin\u00e9ma se distingue du spectacle vivant par sa capacit\u00e9 \u00e0 enregistrer et reproduire des images en mouvement.\n4. Les premi\u00e8res projections de films \u00e9taient accompagn\u00e9es de musique et de bruits cr\u00e9\u00e9s lors de chaque projection.\n5. Le cin\u00e9ma est \u00e0 la fois un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia.\n6. Le terme \"cin\u00e9ma\" est d\u00e9riv\u00e9 du mot \"cin\u00e9matographe\", qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'appareil de prise de vues invent\u00e9 par L\u00e9on Bouly en 1892.", "rap": "[Couplet]\nDans les ann\u00e9es 20, Canudo l'a dit\nLe cin\u00e9ma est le septi\u00e8me art, et c'est pas fini\nUn spectacle grandiose, une histoire \u00e0 partager\nDes images grav\u00e9es, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\nLe cin\u00e9ma, c'est un art en mouvement\nDe la pellicule au num\u00e9rique, c'est impressionnant\nDes supports vari\u00e9s pour enregistrer\nChaque film, chaque sc\u00e8ne \u00e0 immortaliser\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, un art si puissant\nDivertissement, industrie, m\u00e9dia fascinant\nDu cin\u00e9matographe jusqu'\u00e0 nos \u00e9crans\nLe septi\u00e8me art, une \u00e9motion qui demande qu'\u00e0 grandir\n\n[Couplet]\nLes premi\u00e8res projections, un son pour accompagner\nMusique et bruits, pour le public enchanter\nChaque image, chaque motion captur\u00e9e\nPour cr\u00e9er un spectacle \u00e0 ne pas oublier\n\nLe cin\u00e9ma, un art accessible \u00e0 tous\nDu grand r\u00e9alisateur \u00e0 l'amateur fou\nIl unit les gens, les fait r\u00eaver et r\u00e9fl\u00e9chir\nUn moyen de partager, de se divertir\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, un art si puissant\nDivertissement, industrie, m\u00e9dia fascinant\nDu cin\u00e9matographe jusqu'\u00e0 nos \u00e9crans\nLe septi\u00e8me art, une \u00e9motion qui demande qu'\u00e0 grandir"}, {"titre": "Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e", "text_origine": "Le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e (qui a gard\u00e9 CNC comme sigle), appel\u00e9 jusqu'en juillet 2009 \u00ab Centre national de la cin\u00e9matographie \u00bb, est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif fran\u00e7ais, dot\u00e9 de la personnalit\u00e9 juridique et de l'autonomie financi\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la loi du 25 octobre 1946. Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Culture. Depuis 2009, six missions principales lui ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9es : 1\u00ba r\u00e8glementation du cin\u00e9ma ; 2\u00ba soutien \u00e0 l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia ; 3\u00ba promotion du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel ; 4\u00ba protection et diffusion du patrimoine cin\u00e9matographique ; 5\u00ba actions europ\u00e9ennes et internationales ; 6\u00ba commission de classification. \nIl contribue entre autres au financement de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\nDominique Boutonnat assure la pr\u00e9sidence du CNC depuis le 24 juillet 2019.", "element_cle": "1. Le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1946.\n2. Il est charg\u00e9 de r\u00e9glementer le cin\u00e9ma et de soutenir l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia.\n3. Le CNC a \u00e9galement pour mission de promouvoir le cin\u00e9ma et l'audiovisuel, de prot\u00e9ger et diffuser le patrimoine cin\u00e9matographique.\n4. Il joue un r\u00f4le actif dans les actions europ\u00e9ennes et internationales li\u00e9es au cin\u00e9ma.\n5. Le CNC contribue financi\u00e8rement \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\n6. Dominique Boutonnat est le pr\u00e9sident du CNC depuis juillet 2019.", "rap": "[Couplet 1]\nLe CNC, cr\u00e9\u00e9 en 46, t'explique son r\u00f4le\nLa r\u00e9glementation, c'est leur parole\nIls soutiennent l'\u00e9conomie de l'image anim\u00e9e\nDu cin\u00e9ma, de l'audiovisuel, du multim\u00e9dia\n\nT'as besoin d'un coup de pouce pour ton projet\nLe CNC est l\u00e0 pour te prot\u00e9ger\nIls promeuvent le cin\u00e9ma, l'audiovisuel\nEt diffusent le patrimoine, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nLe CNC, au service de la culture\nDepuis 1946, ils ouvrent des portes\nLe cin\u00e9ma, l'audiovisuel, c'est leur credo\nLe CNC, y'a que du bon, \u00e7a c'est s\u00fbr\n\n[Couplet 2]\nLe CNC, pr\u00e9sent dans les actions internationales\nLeur influence, elle est mondiale\nIls participent, ils s'investissent\nPour que le cin\u00e9ma jamais ne se fissure\n\nEt ils soutiennent la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 eux que l'histoire s'encha\u00eene\nDominique Boutonnat, le pr\u00e9sident\nDepuis 2019, il est au-devant\n\n[Refrain]\nLe CNC, au service de la culture\nDepuis 1946, ils ouvrent des portes\nLe cin\u00e9ma, l'audiovisuel, c'est leur credo\nLe CNC, y'a que du bon, \u00e7a c'est s\u00fbr"}, {"titre": "Cin\u00e9ma am\u00e9ricain", "text_origine": "Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est r\u00e9alis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant celui qui a le plus profond\u00e9ment fa\u00e7onn\u00e9 le cin\u00e9ma au cours de son premier si\u00e8cle d'existence, tant au niveau des contenus et des techniques qu'au niveau \u00e9conomique et culturel. Son c\u0153ur se situe \u00e0 Hollywood, un quartier de Los Angeles, o\u00f9 est produite la majeure partie des programmes audiovisuels am\u00e9ricains, t\u00e9l\u00e9visuels compris. Par m\u00e9tonymie, le mot \u00ab Hollywood \u00bb peut d\u00e9signer l'ensemble de l'industrie audiovisuelle am\u00e9ricaine, ou du moins les studios importants.\nLa critique am\u00e9ricaine Pauline Kael r\u00e9sume en 1968 le style des films hollywoodiens : \u00ab Kiss Kiss Bang Bang \u00bb. La formule lapidaire traduit l'importance des relations romantiques et de l'action qui caract\u00e9risent cette production, laissant dans l'ombre l'importance des aspects techniques, la qualit\u00e9 des techniciens, la ma\u00eetrise technologique, qui ont fait et font ce cin\u00e9ma : le sc\u00e9nario, la mise en sc\u00e8ne, les images, le montage, la musique, le son et les effets sp\u00e9ciaux.\nMais le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est \u00e9galement une industrie puissante et tr\u00e8s structur\u00e9e, dans laquelle le financement et le marketing sont aux premiers rangs des crit\u00e8res de d\u00e9cision. Il s'inscrit \u00e9galement au sein du secteur du divertissement audiovisuel devenu le premier poste des revenus de l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis \u00e0 l'\u00e9tranger. Les films produits aux \u00c9tats-Unis sont par exemple en Europe ceux qui r\u00e9alisent la majorit\u00e9 des entr\u00e9es en salle (62,5 % des entr\u00e9es en 2001). Le cin\u00e9ma hollywoodien est le premier vecteur de diffusion de la culture am\u00e9ricaine \u00e0 l'\u00e9tranger, conjointement avec les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es.", "element_cle": "1. Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est r\u00e9alis\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et a profond\u00e9ment fa\u00e7onn\u00e9 l'industrie cin\u00e9matographique durant son premier si\u00e8cle d'existence.\n2. Hollywood est le c\u0153ur du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, o\u00f9 la majeure partie des programmes audiovisuels, y compris les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, sont produits.\n3. Le style des films hollywoodiens est caract\u00e9ris\u00e9 par une combinaison d'histoires romantiques et d'action, comme l'a r\u00e9sum\u00e9 la critique Pauline Kael en 1968 avec la formule \"Kiss Kiss Bang Bang\".\n4. Le cin\u00e9ma am\u00e9ricain est \u00e9galement une industrie puissante et tr\u00e8s structur\u00e9e, o\u00f9 le financement et le marketing jouent un r\u00f4le essentiel dans les d\u00e9cisions.\n5. Le cin\u00e9ma hollywoodien est le principal vecteur de diffusion de la culture am\u00e9ricaine \u00e0 l'\u00e9tranger, et les films am\u00e9ricains r\u00e9alisent la majorit\u00e9 des entr\u00e9es en salle en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, une histoire infinie\nDes \u00c9tats-Unis, il a pris son envol dans la nuit\nPendant un si\u00e8cle, il a tout chang\u00e9\nL'industrie du cin\u00e9ma, il l'a r\u00e9volutionn\u00e9e\n\nDe Hollywood, son berceau, il a pris son \u00e9lan\nLes s\u00e9ries, les blockbusters, tout y est flamboyant\nUn m\u00e9lange d'amour et d'action, c'est sa signature\n\"Kiss Kiss Bang Bang\", c'est sa trame, c'est sa culture\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, une puissance sans \u00e9gale\nIl met en sc\u00e8ne des histoires qui nous fascinent et qui font mal\nAu financement et au marketing, il accorde une place primordiale\nDiffusant la culture US, il conquiert chaque salle\n\n[Couplet 2]\nLe cin\u00e9ma hollywoodien, une machine bien huil\u00e9e\nFinancement solide, strat\u00e9gie bien \u00e9tudi\u00e9e\nIl domine le march\u00e9, une industrie structur\u00e9e\nEt les films am\u00e9ricains font vibrer la Terre enti\u00e8re\n\nQue ce soit en Europe, Asie ou en Afrique\nLes salles de cin\u00e9ma ne sont jamais en rade de fric\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, un porte-\u00e9tendard culturel\nIl rayonne \u00e0 travers le monde, il est universel\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma am\u00e9ricain, une puissance sans \u00e9gale\nIl met en sc\u00e8ne des histoires qui nous fascinent et qui font mal\nAu financement et au marketing, il accorde une place primordiale\nDiffusant la culture US, il conquiert chaque salle"}, {"titre": "Litt\u00e9rature fran\u00e7aise", "text_origine": "La litt\u00e9rature fran\u00e7aise comprend l'ensemble des \u0153uvres \u00e9crites ou orales par des auteurs de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou de langue fran\u00e7aise, elle peut \u00e9galement se r\u00e9f\u00e9rer aux litt\u00e9ratures \u00e9crites par des citoyens fran\u00e7ais qui \u00e9crivent dans des langues de France telles que le basque, le breton, etc..\nLa litt\u00e9rature \u00e9crite en langue fran\u00e7aise par les personnes d'autres pays tels que la Belgique, la Suisse, le Canada, le S\u00e9n\u00e9gal, l'Alg\u00e9rie, le Maroc, etc. se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la litt\u00e9rature francophone.\nSon histoire commence en ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge et se perp\u00e9tue aujourd'hui.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature fran\u00e7aise regroupe les \u0153uvres \u00e9crites ou orales des auteurs fran\u00e7ais ou de langue fran\u00e7aise.\n2. Elle inclut \u00e9galement les litt\u00e9ratures \u00e9crites en langues r\u00e9gionales de France par les citoyens fran\u00e7ais.\n3. La litt\u00e9rature francophone d\u00e9signe les \u0153uvres \u00e9crites en fran\u00e7ais par des personnes d'autres pays.\n4. L'histoire de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise remonte \u00e0 l'ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge.\n5. Elle continue d'\u00e9voluer et de se d\u00e9velopper aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un h\u00e9ritage incroyable\nDes plumes qui dansent, des mots inoubliables\nDes auteurs renomm\u00e9s, des r\u00e9cits immortels\nLe fran\u00e7ais en symbole, la culture essentielle\n\nD\u00e8s l'ancien fran\u00e7ais au Moyen \u00c2ge\nLes troubadours enchantent, des histoires qui se propagent\nDe Chr\u00e9tien de Troyes \u00e0 Rabelais\nLa litt\u00e9rature s'\u00e9panouit, sans jamais se lasser\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor in\u00e9gal\u00e9\nUn univers \u00e0 part, o\u00f9 l'esprit est \u00e9veill\u00e9\nDes \u00e9motions grav\u00e9es, des connaissances partag\u00e9es\nLa litt\u00e9rature, un pilier de notre identit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nAu fil des si\u00e8cles, la plume s'affirme\nDe Moli\u00e8re \u00e0 Montesquieu, la pens\u00e9e qui transforme\nLes Lumi\u00e8res vont briller, Voltaire, Rousseau\nDes id\u00e9es r\u00e9volutionnaires, la libert\u00e9 en drapeau\n\nMais la litt\u00e9rature ne s'arr\u00eate pas l\u00e0\nElle traverse les fronti\u00e8res, vers le monde elle s'\u00e9tend\nLa francophonie r\u00e9sonne, des talents bien au-del\u00e0\nDes \u0153uvres inspirantes, un langage fascinant\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor in\u00e9gal\u00e9\nUn univers \u00e0 part, o\u00f9 l'esprit est \u00e9veill\u00e9\nDes \u00e9motions grav\u00e9es, des connaissances partag\u00e9es\nLa litt\u00e9rature, un pilier de notre identit\u00e9"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 l'art moderne, qui couvrait la p\u00e9riode de 1860 \u00e0 1945.\n3. Les limites temporelles de l'art contemporain ne font pas consensus.\n4. Certaines pi\u00e8ces d'art r\u00e9alis\u00e9es durant cette p\u00e9riode ne rel\u00e8vent pas n\u00e9cessairement de ce courant artistique.\n5. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques et des r\u00e9alisations artistiques qui d\u00e9passent les fronti\u00e8res habituelles des arts plastiques.\n6. Il explore des domaines comme le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature, etc.\n7. L'art contemporain est caract\u00e9ris\u00e9 par une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes artistiques.\n8. Il transgresse les fronti\u00e8res \u00e9tablies par l'art moderne et l'art classique.\n9. L'art contemporain remet en question les conceptions traditionnelles de l'art.\n10. Il explore de nouvelles formes d'expression et repousse les limites de la cr\u00e9ation artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, un mouvement r\u00e9cent\nN\u00e9 apr\u00e8s 1945, une p\u00e9riode bien marquante\nApr\u00e8s l'art moderne, de 1860 \u00e0 1945 \nC'est un nouveau souffle, un nouveau style\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, divers et innovant\nD\u00e9fiant les limites, un courant fascinant\n\u00c0 la crois\u00e9e des formes, des expressions multiples\nIl nous pousse \u00e0 repousser les codes, oh quel spectacle\n\n[Couplet 2]\nPas de limites temporelles, c'est pas si simple\nCertains \u0153uvres ne rentrent pas dans ce pli\nTh\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, vid\u00e9o, la liste est infinie\nL'art contemporain, un point de vue pluriel\n\n[Refrain]\nL'avant-garde en marche, un mouvement en action\nTransgressant les fronti\u00e8res, brisant les traditions\nQuestionnant l'art, repoussant les limites \u00e9tablies\nL'art contemporain, une nouvelle alchimie\n\n[Couplet 3]\nNouvelles formes d'expression, imagination d\u00e9brid\u00e9e\nL'art contemporain nous emm\u00e8ne dans un voyage\nR\u00e9inventant la cr\u00e9ation artistique \u00e0 chaque \u00e9tape\nUne \u00e9volution constante, une rupture enrage\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, une fen\u00eatre sur l'avenir\nD\u00e9passant les fronti\u00e8res, invitant \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\nUne ouverture d'esprit, un espace de cr\u00e9ation\nL'art contemporain, une v\u00e9ritable r\u00e9volution"}, {"titre": "Fondation Cartier pour l'art contemporain", "text_origine": "La Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin. Institution priv\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019art contemporain.\nPionni\u00e8re, la Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d\u2019exposition aux artistes du monde entier, connus et inconnus.\nLa Fondation Cartier est un espace d\u2019exposition et de cr\u00e9ation pour les artistes, et un lieu de rencontres avec les publics \u00e0 travers l\u2019organisation de conf\u00e9rences, de concerts, et de spectacles en relation avec les expositions temporaires.\nAnciennement situ\u00e9e \u00e0 Jouy-en-Josas (Yvelines), la Fondation Cartier est localis\u00e9e, depuis 1994, dans le quartier du Montparnasse, 261, boulevard Raspail, \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel.", "element_cle": "1. La Fondation Cartier pour l'art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et Alain-Dominique Perrin.\n2. C'est une institution priv\u00e9e d\u00e9di\u00e9e enti\u00e8rement \u00e0 l'art contemporain.\n3. La Fondation Cartier a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat culturel en France.\n4. Elle propose un espace d'exposition aux artistes du monde entier, qu'ils soient c\u00e9l\u00e8bres ou inconnus.\n5. La Fondation Cartier est \u00e9galement un lieu de rencontres avec le public, organisant des conf\u00e9rences, des concerts et des spectacles en lien avec les expositions temporaires.\n6. Depuis 1994, elle est situ\u00e9e boulevard Raspail \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Jean Nouvel.", "rap": "[Couplet]\nLa Fondation Cartier, une institution qui brille,\nCr\u00e9\u00e9e en 1984 avec style et habilet\u00e9.\nPar la Maison Cartier et Perrin,\nUn duo qui croit en l'art contemporain sans fin.\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, un lieu de cr\u00e9ation,\nO\u00f9 artistes du monde entier trouvent leur passion,\nUn espace d'exposition pour les novices et les stars,\nUn engagement pour la culture qui transcende les barres.\n\n[Couplet]\nUn m\u00e9c\u00e9nat culturel qui fait la diff\u00e9rence,\nLa Fondation Cartier innove avec pers\u00e9v\u00e9rance.\nDes expositions qui font vibrer nos sens,\nDes talents connus ou encore naissants.\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, ouverte au public,\nDes conf\u00e9rences, des concerts, des spectacles uniques.\nDes rencontres qui \u00e9veillent notre esprit,\nUn enrichissement qui fait chanter la vie.\n\n[Couplet]\nDepuis 1994, sur le boulevard Raspail,\nLa Fondation s'impose dans le paysage de l'art avec brio.\nUn b\u00e2timent sign\u00e9 Jean Nouvel, l'architecte visionnaire,\nQui fusionne l'art et l'architecture avec puissance et lumi\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, un refuge de cr\u00e9ativit\u00e9,\nUn lieu o\u00f9 l'art contemporain trouve sa dignit\u00e9.\nUn espace o\u00f9 se m\u00ealent le beau et le nouveau,\nUn hommage \u00e0 la culture et \u00e0 tous les h\u00e9ros."}, {"titre": "Manifestation d'art contemporain", "text_origine": "Une manifestation d'art contemporain est un rassemblement, le plus souvent un ensemble d'expositions de galeristes, pr\u00e9sentant des artistes. Ces manifestations ont plusieurs int\u00e9r\u00eats :\n\noffrir une vitrine internationale \u00e0 des artistes encore vivants ;\ndans le cas des foires d'art contemporain, permettre la vente d'\u0153uvres,\nmettre en \u00e9vidence les grandes tendances dans la cr\u00e9ation artistique,.Les manifestations les plus importantes se tiennent dans des lieux o\u00f9 le march\u00e9 de l'art contemporain est particuli\u00e8rement actif, d'o\u00f9 une pr\u00e9dominance des manifestations aux \u00c9tats-Unis et en Europe. En 2005, selon le journal Le Monde, les principales foires (manifestations tourn\u00e9es vers la vente) ont d\u00e9sormais lieu \u00e0 B\u00e2le (Art Basel), New York (The Armory Show (en)), Miami (Art Basel Miami Beach) et Londres (Frieze Art Fair). Paris, place importante du march\u00e9 de l'art au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle n'est plus au premier rang un si\u00e8cle plus tard,,. Parmi les manifestations d'art contemporain qui ne soient pas des foires, deux rendez-vous artistiques pr\u00e9dominent : la Biennale de Venise et documenta (\u00e0 Cassel en Allemagne).", "element_cle": "1. \"Une manifestation d'art contemporain est un rassemblement d'expositions pr\u00e9sentant des artistes.\"\n2. \"Ces manifestations offrent une vitrine internationale aux artistes vivants.\"\n3. \"Elles permettent la vente d'\u0153uvres d'art contemporain.\"\n4. \"Elles mettent en \u00e9vidence les grandes tendances dans la cr\u00e9ation artistique.\"\n5. \"Les foires d'art contemporain se tiennent principalement aux \u00c9tats-Unis et en Europe, avec des \u00e9v\u00e9nements majeurs \u00e0 B\u00e2le, New York, Miami et Londres.\"\n6. \"Paris, autrefois une place importante du march\u00e9 de l'art, a perdu en influence au fil du temps.\"\n7. \"La Biennale de Venise et la documenta sont deux \u00e9v\u00e9nements majeurs dans le domaine de l'art contemporain.\"", "rap": "[Couplet 1]\nUne manifestation d'art contemporain, c'est\nUn rassemblement d'artistes qui nous surprennent,\nExposant leurs \u0153uvres, leur cr\u00e9ativit\u00e9 en somme,\nUn souffle de modernit\u00e9 qui nous emporte au pr\u00e9sent.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, un mouvement en effervescence,\nOuvrant les esprits, provoquant l'\u00e9merveillement,\nUne vitrine internationale pour ces artistes en essence,\nLes manifestations, un tremplin vers l'\u00e9panouissement.\n\n[Couplet 2]\nCes manifestations, c'est aussi l'occasion,\nPour ces artistes vivants d'avoir une reconnaissance,\nUne opportunit\u00e9 de vente, pour montrer leur vision,\nLeur talent expos\u00e9 au gr\u00e9 des \u00e9ch\u00e9ances.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, reflet des grandes tendances,\nUne explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, sans compromis,\nDes foires prestigieuses, v\u00e9ritables march\u00e9s intenses,\nB\u00e2le, New York, Miami, Londres, lieux de d\u00e9fis.\n\n[Couplet 3]\nParis, ancienne capitale de l'art,\nA perdu de son influence au fil des ans,\nMais reste un lieu o\u00f9 l'histoire r\u00e9sonne en part,\nUn h\u00e9ritage important pour les artistes pr\u00e9sents.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, une fen\u00eatre vers le futur,\nR\u00e9v\u00e9lant les enjeux de notre soci\u00e9t\u00e9,\nLa Biennale de Venise, la documenta tant de valeurs,\nDeux \u00e9v\u00e9nements majeurs, sources d'inspiration assur\u00e9e."}, {"titre": "Art contemporain japonais", "text_origine": "L'art contemporain japonais a subi la plupart des influences de l'art contemporain mondial. Mais la puissance des traditions japonaises, la pr\u00e9sence oppressante d'un environnement urbain dense et les diff\u00e9rents traumatismes subis par le Japon depuis 60 ans (d\u00e9faite de 1945, bombardements atomiques, s\u00e9ismes, crise \u00e9conomique, tsunamis, etc.) induisent une production plut\u00f4t riche et originale. De plus l'influence originale du mouvement d'avant garde Gutai, d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1956 a marqu\u00e9 profond\u00e9ment l'art contemporain jusqu'\u00e0 nos jours. ( D'apr\u00e8s Caroline Ha Thuc, \"Le mouvement Guta\u00ef, faisant table rase du pass\u00e9, est aujourd'hui per\u00e7u comme \u00e9tant \u00e0 l'origine de la qu\u00eate identitaire de la nouvelle sc\u00e8ne artistique  japonaise \".)", "element_cle": "1. L'art contemporain japonais est influenc\u00e9 par l'art contemporain mondial mais conserve les traditions japonaises.\n2. Le Japon a connu diff\u00e9rents traumatismes au cours des 60 derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui se refl\u00e8te dans la production artistique.\n3. Le mouvement d'avant-garde Gutai, d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir de 1956, a profond\u00e9ment marqu\u00e9 l'art contemporain japonais.\n4. Le mouvement Gutai est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e0 l'origine de la qu\u00eate identitaire de la nouvelle sc\u00e8ne artistique japonaise.\n5. L'art contemporain japonais est caract\u00e9ris\u00e9 par une production riche et originale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain japonais, c'est une fusion\nD'influences globales, gardant les traditions\nDepuis des ann\u00e9es, le Japon a souffert\nDe traumatismes, \u00e7a se voit dans l'art offert\n\n[Refrain]\nLe Japon, terre d'artistes engag\u00e9s\nUne histoire mouvement\u00e9e, se refl\u00e8te dans leurs \u0153uvres sculpt\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLe Gutai, un mouvement avant-gardiste\nN\u00e9 en cinquante-six, ayant fait des twists\nIl a marqu\u00e9 l'art contemporain nippon\nLa sc\u00e8ne artistique a trouv\u00e9 sa mission\n\n[Refrain]\nLe Japon, terre d'artistes engag\u00e9s\nUne histoire mouvement\u00e9e, se refl\u00e8te dans leurs \u0153uvres sculpt\u00e9es\n\n[Refrain]\nLe Japon, terre d'artistes engag\u00e9s\nUne histoire mouvement\u00e9e, se refl\u00e8te dans leurs \u0153uvres sculpt\u00e9es\n\n[Couplet 3]\nLe Gutai, source d'inspiration\nPour la nouvelle sc\u00e8ne japonaise, incarnation\nDe la qu\u00eate identitaire, de la recherche de soi\nL'art contemporain japonais, c'est un \u00e9moi\n\n[Refrain]\nLe Japon, terre d'artistes engag\u00e9s\nUne histoire mouvement\u00e9e, se refl\u00e8te dans leurs \u0153uvres sculpt\u00e9es\n\n[Couplet 4]\nUne production d'art riche et originale\nLe Japon, c'est l'endroit qui ne fait pas banal\nDes artistes \u00e9mergents, pr\u00eats \u00e0 se d\u00e9voiler\nL'art contemporain japonais, il faut l'appr\u00e9cier\n\n[Refrain]\nLe Japon, terre d'artistes engag\u00e9s\nUne histoire mouvement\u00e9e, se refl\u00e8te dans leurs \u0153uvres sculpt\u00e9es\n\n[Refrain]\nLe Japon, terre d'artistes engag\u00e9s\nUne histoire mouvement\u00e9e, se refl\u00e8te dans leurs \u0153uvres sculpt\u00e9es"}, {"titre": "Mus\u00e9e d'art contemporain de Montr\u00e9al", "text_origine": "Le Mus\u00e9e d'art contemporain de Montr\u00e9al (MACM) est une institution mus\u00e9ale qu\u00e9b\u00e9coise situ\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al au Qu\u00e9bec. Fond\u00e9 le 1er juin 1964, il est le premier mus\u00e9e canadien enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'art contemporain. Initialement h\u00e9berg\u00e9 dans des locaux temporaires de la Place Ville-Marie \u00e0 partir de mars 1965, le mus\u00e9e emm\u00e9nage au Ch\u00e2teau Dufresne en juin 1965, puis \u00e0 la Cit\u00e9 du Havre dans le b\u00e2timent de la Galerie d'art international de l'Exposition universelle de 1967 d\u00e8s 1968. En 1992, le mus\u00e9e int\u00e8gre son site permanent dans la Place des Arts. Durant la transformation de ses espaces \u00e0 la Place des Arts (d\u00e9but\u00e9 en 2021), le mus\u00e9e occupe des locaux temporaires \u00e0 la Place Ville Marie. La collection du mus\u00e9e comporte pr\u00e8s de 8 200 \u0153uvres. En plus des expositions temporaires, les activit\u00e9s du mus\u00e9e incluent aussi des programmes \u00e9ducatifs et d\u2019autres projets vari\u00e9s offerts en partenariat avec divers organismes montr\u00e9alais.", "element_cle": "1. Le Mus\u00e9e d'art contemporain de Montr\u00e9al (MACM) est une institution mus\u00e9ale qu\u00e9b\u00e9coise situ\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al au Qu\u00e9bec.\n2. Fond\u00e9 le 1er juin 1964, il est le premier mus\u00e9e canadien enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'art contemporain.\n3. Le mus\u00e9e a connu plusieurs d\u00e9m\u00e9nagements, commen\u00e7ant par des locaux temporaires \u00e0 la Place Ville-Marie en 1965.\n4. En 1968, il s'installe dans le b\u00e2timent de la Galerie d'art international de l'Exposition universelle de 1967.\n5. En 1992, le mus\u00e9e int\u00e8gre son site permanent dans la Place des Arts.\n6. Actuellement, le mus\u00e9e est en train de transformer ses espaces \u00e0 la Place des Arts depuis 2021.\n7. Pendant cette transformation, le mus\u00e9e occupe des locaux temporaires \u00e0 la Place Ville Marie.\n8. La collection du mus\u00e9e compte pr\u00e8s de 8 200 \u0153uvres.\n9. En plus des expositions temporaires, le mus\u00e9e propose des programmes \u00e9ducatifs et d'autres projets en partenariat avec des organismes montr\u00e9alais.\n10. Le MACM est un lieu important pour d\u00e9couvrir et appr\u00e9cier l'art contemporain au Canada.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Mus\u00e9e d'art contemporain de Montr\u00e9al\nLe rap s'invite, ouais c'est le nouveau deal\nFond\u00e9 en 1964, premier du genre\nArt contemporain, c'est \u00e7a qu'ils v\u00e9n\u00e8rent\n\nD\u00e9m\u00e9nagements incessants, \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9caire\nPlace Ville-Marie, c'\u00e9tait les locaux temporaires\nPuis en '68, nouveau chapitre \u00e0 \u00e9crire\nDans le b\u00e2timent de l'Exposition Universelle, yeah\n\n[Refrain]\nMACM, le premier mus\u00e9e de lart actuel\nAu Qu\u00e9bec, c'est le temple de la cr\u00e9ativit\u00e9\nCollections riches, plus de 8 000 joyaux en vitrine\nAu MACM, l'art contemporain a sa place au soleil\n\n[Couplet 2]\nEn '92, un tournant dans l'histoire\nLe mus\u00e9e s'installe \u00e0 la Place des Arts, espoir\nEt aujourd'hui, en 2021, l'effervescence\nLe MACM se m\u00e9tamorphose, une belle renaissance\n\nTemporairement, ils investissent la Ville-Marie\nPendant la transformation, ils sont toujours \u00e0 l'aff\u00fbt\nProgrammes \u00e9ducatifs, projets en pagaille\nLe mus\u00e9e collabore avec ceux qui valent le coup\n\n[Refrain]\nMACM, le premier mus\u00e9e de lart actuel\nAu Qu\u00e9bec, c'est le temple de la cr\u00e9ativit\u00e9\nCollections riches, plus de 8 000 joyaux en vitrine\nAu MACM, l'art contemporain a sa place au soleil\n\nLe MACM, un lieu incontournable\nPour d\u00e9couvrir, appr\u00e9cier l'art d'aujourd'hui\n\u00c0 Montr\u00e9al, c'est une r\u00e9f\u00e9rence ind\u00e9niable\nLe MACM, c'est l\u00e0 o\u00f9 bat le c\u0153ur cr\u00e9atif"}, {"titre": "Musique fran\u00e7aise", "text_origine": "La musique fran\u00e7aise est n\u00e9e au Moyen \u00c2ge, avec le genre proche du plain-chant gr\u00e9gorien, nomm\u00e9 organum. Elle s'est ensuite d\u00e9velopp\u00e9e sous l'\u00e9gide de l'\u00e9cole de Notre-Dame ou de l'Ars antiqua avec le conduit, un chant de procession. \u00c0 cette \u00e9poque, les troubadours et les trouv\u00e8res affirmaient davantage l'ind\u00e9pendance de l'art lyrique face au clerg\u00e9.\nPuis dans les classes ais\u00e9es s'est d\u00e9velopp\u00e9e l'\u00e9cole de l'Ars nova autour de la cr\u00e9ation de motets et de messes, mais aussi de chansons profanes, d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la distraction.\nLa Renaissance a vu se d\u00e9velopper la polyphonie et le chant. \u00c0 partir du tournant du XVIe au XVIIe si\u00e8cle, d\u00e9but de la p\u00e9riode de la musique baroque, on vit appara\u00eetre de nouveaux genres comme l'air de cour, le ballet de cour, et la suite de danses. La musique instrumentale prit davantage d'importance. L'op\u00e9ra fut introduit en France par Jean-Baptiste Lully dans les ann\u00e9es 1670. Enfin, les chants r\u00e9gionaux, militaires, marins, religieux, ouvriers et paysans ont fait leur r\u00e9apparition dans le patrimoine musical fran\u00e7ais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment gr\u00e2ce au Ch\u0153ur Montjoie Saint Denis.", "element_cle": "1. La musique fran\u00e7aise est n\u00e9e au Moyen \u00c2ge avec le genre proche du plain-chant gr\u00e9gorien, l'organum.\n2. L'\u00e9cole de Notre-Dame et l'Ars antiqua ont contribu\u00e9 au d\u00e9veloppement de la musique fran\u00e7aise.\n3. Les troubadours et les trouv\u00e8res ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'ind\u00e9pendance de l'art lyrique face au clerg\u00e9.\n4. L'\u00e9cole de l'Ars nova a vu l'\u00e9mergence de nouveaux genres comme les motets, les messes et les chansons profanes.\n5. La Renaissance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le d\u00e9veloppement de la polyphonie et du chant.\n6. La p\u00e9riode baroque a introduit de nouveaux genres tels que l'air de cour, le ballet de cour et la suite de danses.\n7. L'op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 introduit en France par Jean-Baptiste Lully dans les ann\u00e9es 1670.\n8. Les chants r\u00e9gionaux, militaires, marins, religieux, ouvriers et paysans ont fait leur retour dans la musique fran\u00e7aise ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\n9. Le Ch\u0153ur Montjoie Saint Denis a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la pr\u00e9servation du patrimoine musical fran\u00e7ais.\n10. La musique fran\u00e7aise a connu une \u00e9volution riche et diversifi\u00e9e au fil des si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique fran\u00e7aise, une histoire mill\u00e9naire\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 aujourd'hui, elle ne cesse de se faire entendre\nAu Moyen \u00c2ge naissait le plain-chant gr\u00e9gorien\nL'organum, un genre proche, \u00e7a c'\u00e9tait bien\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, toujours en mouvement\nDe l'\u00e9cole de Notre-Dame \u00e0 l'Ars nova, fascinant\n\n[Couplet 2]\nLes troubadours et trouv\u00e8res, symboles d'ind\u00e9pendance\nFace au clerg\u00e9, l'art lyrique gagnait en importance\nL'Ars nova voit l'\u00e9mergence de nouveaux genres\nMotets, messes, chansons profanes, un univers qui s'\u00e9larg\u00eet \u00e0 force\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, s'envole vers de nouveaux horizons\nLa Renaissance arrive, la polyphonie est la nouvelle chanson\n\n[Couplet 3]\nLe baroque apporte son lot de nouveaut\u00e9s\nAir de cour, ballet de cour, la suite de danses est reine\nJean-Baptiste Lully introduit l'op\u00e9ra en France\nDans les ann\u00e9es 1670, une r\u00e9volution en avance\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, toujours \u00e0 se renouveler\nLes chants r\u00e9gionaux, militaires, marins, tous r\u00e9unis pour chanter\n\n[Couplet 4]\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, la musique fran\u00e7aise revit\nLes chants religieux, ouvriers, paysans, un vrai d\u00e9fi\nLe Ch\u0153ur Montjoie Saint Denis, gardien du patrimoine\nPr\u00e9serve notre h\u00e9ritage, une mission divine\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, une \u00e9volution sans fin\nRiche et diversifi\u00e9e, un tr\u00e9sor qui ne s'\u00e9teint\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, toujours en mouvement\nDe l'\u00e9cole de Notre-Dame \u00e0 l'Ars nova, fascinant\nLa musique fran\u00e7aise, s'envole vers de nouveaux horizons\nLa Renaissance arrive, la polyphonie est la nouvelle chanson\nLa musique fran\u00e7aise, toujours \u00e0 se renouveler\nLes chants r\u00e9gionaux, militaires, marins, tous r\u00e9unis pour chanter\nLa musique fran\u00e7aise, une \u00e9volution sans fin\nRiche et diversifi\u00e9e, un tr\u00e9sor qui ne s'\u00e9teint"}, {"titre": "Musique baroque fran\u00e7aise", "text_origine": "La musique baroque fran\u00e7aise est un genre musical qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 en France pendant la p\u00e9riode baroque, qui s'\u00e9tend conventionnellement de 1600 \u00e0 1750 environ. La production musicale fran\u00e7aise au cours de cette p\u00e9riode contribue au rayonnement culturel de la France, au m\u00eame titre que d'autres disciplines artistiques (architecture, peinture, sculpture, litt\u00e9rature, th\u00e9\u00e2tre).\nLargement oubli\u00e9e apr\u00e8s la R\u00e9volution, comme l'ensemble de la musique baroque, la musique baroque fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 progressivement red\u00e9couverte depuis la fin du XIXe si\u00e8cle, et surtout apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\nL'apport du chef d'orchestre fran\u00e7ais Jean-Fran\u00e7ois Paillard, fouillant toutes les biblioth\u00e8ques nationales et europ\u00e9ennes, retrouvant les diff\u00e9rents trait\u00e9s existants, et mettant en pratique avec son orchestre le r\u00e9sultat de ses recherches, au cours des ann\u00e9es 1950-1960, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif. On lui doit la red\u00e9couverte d'une partie de ce r\u00e9pertoire. La firme de disques Erato qui assurait l'exclusivit\u00e9 de ses enregistrements a pu ainsi, d\u00e8s avant 1960, mettre \u00e0 disposition des m\u00e9lomanes les compositions les plus importantes, tant instrumentales que vocales.\nPlus tard, vers la fin des ann\u00e9es 1970, et surtout \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980, plusieurs ensembles sp\u00e9cialis\u00e9s dans la musique dite \u00ab baroque \u00bb se sont attach\u00e9s \u00e0 en compl\u00e9ter l'approche, notamment Les Arts florissants, dirig\u00e9s par le chef d'orchestre William Christie.", "element_cle": "1. La musique baroque fran\u00e7aise s'est d\u00e9velopp\u00e9e en France pendant la p\u00e9riode baroque, de 1600 \u00e0 1750 environ.\n2. La production musicale fran\u00e7aise contribue au rayonnement culturel de la France.\n3. La musique baroque fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 largement oubli\u00e9e apr\u00e8s la R\u00e9volution, mais a \u00e9t\u00e9 red\u00e9couverte depuis la fin du XIXe si\u00e8cle.\n4. Le chef d'orchestre Jean-Fran\u00e7ois Paillard a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la red\u00e9couverte de ce r\u00e9pertoire.\n5. La firme de disques Erato a mis \u00e0 disposition des enregistrements de musique baroque fran\u00e7aise d\u00e8s avant 1960.\n6. Les ensembles sp\u00e9cialis\u00e9s dans la musique baroque, comme Les Arts Florissants dirig\u00e9s par William Christie, ont compl\u00e9t\u00e9 l'approche de ce genre musical dans les ann\u00e9es 1970 et 1980.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique baroque fran\u00e7aise, un art sans pareil\nDe 1600 \u00e0 1750, elle a su s'\u00e9veiller\nUn rayonnement culturel, dans l'Hexagone\nUne symphonie enivrante qui raisonne\n\nRefrain:\nLa musique baroque fran\u00e7aise, une histoire \u00e0 raconter\nUn h\u00e9ritage oubli\u00e9, mais pr\u00eat \u00e0 s'imposer\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la R\u00e9volution, elle tomba dans l'oubli\nMais depuis le XIXe si\u00e8cle, elle refait sa vie\nPaillard, chef d'orchestre, un r\u00f4le d\u00e9cisif\nRed\u00e9couvrant ce r\u00e9pertoire, c'est un cadeau intuitif\n\nRefrain:\nLa musique baroque fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor ressuscit\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 Paillard, on peut revivre cette \u00e9pop\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nErato, la firme de disques, a tout mis\u00e9\nDes enregistrements d\u00e8s avant 1960, c'est sublim\u00e9\nLes Arts Florissants, dirig\u00e9s par Christie\nDans les ann\u00e9es 70, 80, un souffle d'\u00e9nergie\n\nRefrain:\nLa musique baroque fran\u00e7aise, une passion \u00e0 partager\nGr\u00e2ce \u00e0 ces ensembles, on peut la c\u00e9l\u00e9brer."}, {"titre": "Musique des Antilles fran\u00e7aises", "text_origine": "Les Antilles fran\u00e7aises, en particulier la Guadeloupe et la Martinique, abritent une populaire musique originale qui a gagn\u00e9 un renom international gr\u00e2ce au succ\u00e8s du zouk dans les ann\u00e9es 1980. Le zouk est particuli\u00e8rement connu en France o\u00f9 il est devenu un important symbole de la Guadeloupe et la Martinique. Le zouk a pour origine les musiques ethniques antillaises comme le gwoka guadeloup\u00e9en, le b\u00e8l\u00e8 et le chouval bwa (en) martiniquais, le kompa ha\u00eftien mais a aussi une origine pan-carib\u00e9enne via la tradition de la calypso.\nApr\u00e8s l'abolition de l'esclavage en 1848, la musique cr\u00e9ole trouva son lieu de pr\u00e9dilection et de croissance \u00e0 Saint-Pierre, capitale culturelle de la Martinique pendant le XIXe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la catastrophe qui la r\u00e9duisit en cendres le 8 mai 1902. Saint-Pierre poss\u00e9dait depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 se donnaient des concerts, se jouaient des op\u00e9ras, et o\u00f9 l'on organisait plusieurs bals annuels. Mais c'est dans les bastringues et les cercles de soci\u00e9t\u00e9 que se fa\u00e7onnait v\u00e9ritablement la musique populaire. D\u00e9di\u00e9e essentiellement \u00e0 la danse : la biguine \u00e0 deux temps, d\u00e9riv\u00e9 syncop\u00e9 de la polka, la valse cr\u00e9ole, emphatique, langoureuse, et la mazurka, \u00e0 trois temps comme la valse mais s'en distinguant par les accentuations, comportant en outre deux parties, l'une alerte et enjou\u00e9e, l'autre tendre et sentimentale; puis le quadrille \u00e0 commandements, rest\u00e9 plus vivace en Guadeloupe qu'\u00e0 la Martinique, et la valse pasillo, l\u00e9g\u00e8re et sautillante, venue d'Am\u00e9rique Centrale. L'instrument par excellence de la musique antillaise est la clarinette. Les premiers orchestres comprenaient aussi le trombone des d\u00e9fil\u00e9s de carnaval, avec les instruments \u00e0 cordes : guitare, violon, violoncelle et le chacha, cylindre de fer blanc rempli de grenaille, dont des mains virtuoses et expertes savaient extraire un rythme puissant, envo\u00fbtant,.", "element_cle": "1. Les Antilles fran\u00e7aises, en particulier la Guadeloupe et la Martinique, sont connues pour leur musique originale.\n2. Le zouk, qui a connu un grand succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 1980, a contribu\u00e9 \u00e0 la renomm\u00e9e internationale de la musique antillaise.\n3. La musique antillaise a des influences ethniques, telles que le gwoka guadeloup\u00e9en, le b\u00e8l\u00e8 et le chouval bwa martiniquais, ainsi que le kompa ha\u00eftien et la calypso.\n4. Apr\u00e8s l'abolition de l'esclavage en 1848, la musique cr\u00e9ole s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Saint-Pierre, la capitale culturelle de la Martinique.\n5. Les danses populaires en Martinique incluent la biguine, la valse cr\u00e9ole, la mazurka, le quadrille et la valse pasillo.\n6. La clarinette est l'instrument embl\u00e9matique de la musique antillaise.\n7. Les premiers orchestres antillais comprenaient \u00e9galement des instruments \u00e0 cordes tels que la guitare, le violon et le violoncelle.\n8. Le chacha, cylindre de fer rempli de grenaille, \u00e9tait utilis\u00e9 pour produire un rythme puissant et envo\u00fbtant.\n9. La musique antillaise a une influence pan-carib\u00e9enne gr\u00e2ce \u00e0 la tradition de la calypso.\n10. La musique antillaise est un symbole important de la culture guadeloup\u00e9enne et martiniquaise en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Antilles fran\u00e7aises, un berceau musical,\nGuadeloupe et Martinique, rythmes sensuels.\nZouk dans les veines, ann\u00e9es 80 en d\u00e9lire,\nMusique antillaise, renomm\u00e9e qui inspire.\n\n[Refrain]\n\u00c9coutez les influences, les m\u00e9lodies subtiles,\nMusique des Antilles, authentique et versatile.\n\n[Couplet 2]\nGwoka, b\u00e8l\u00e8, chouval bwa en harmonie,\nGuerriers m\u00e9lodiques, traditions d'ici.\nKompa ha\u00eftien, calypso envo\u00fbtant,\nRacines ethniques, chants vibrants.\n\n[Refrain]\n\u00c9coutez les influences, les m\u00e9lodies subtiles,\nMusique des Antilles, authentique et versatile.\n\n[Couplet 3]\nApr\u00e8s l'abolition, l'esclavage envol\u00e9,\nMartinique en f\u00eate, Saint-Pierre \u00e9lev\u00e9.\nClarinettes et guitares, orchestres color\u00e9s,\nLa musique cr\u00e9ole, culture qui s'est \u00e9veill\u00e9e.\n\n[Refrain]\n\u00c9coutez les influences, les m\u00e9lodies subtiles,\nMusique des Antilles, authentique et versatile.\n\n[Couplet 4]\nDanses populaires, Martinique en transe,\nBiguine, valse cr\u00e9ole, jamais on s'efface.\nMazurka, quadrille, valse pasillo en cadence,\nLa danse s'\u00e9l\u00e8ve, enracin\u00e9e dans l'existence.\n\n[Refrain]\n\u00c9coutez les influences, les m\u00e9lodies subtiles,\nMusique des Antilles, authentique et versatile.\n\n[Outro]\nLa musique antillaise, fi\u00e8re et vibrante,\nUn symbole de culture, en France flamboyante.\nGuadeloupe et Martinique, h\u00e9ritage assum\u00e9,\nMusique des Antilles, pour l'\u00e9ternit\u00e9."}, {"titre": "Lettre sur la musique fran\u00e7aise", "text_origine": "La Lettre sur la musique fran\u00e7aise de Jean-Jacques Rousseau est en fait un essai du philosophe, \u00e9galement charg\u00e9 de la r\u00e9daction des articles sur la musique dans l\u2019Encyclop\u00e9die. Elle fut publi\u00e9e en novembre 1753 vers la fin de la Querelle des Bouffons et suscita un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral.\nDans cet \u00e9crit, Rousseau se montre le partisan tr\u00e8s engag\u00e9 et tr\u00e8s partial de la musique italienne contre la musique fran\u00e7aise alors personnifi\u00e9e par Jean-Philippe Rameau auquel l\u2019opposait une vieille ranc\u0153ur personnelle. Dans cette \u00ab d\u00e9monstration \u00bb de la sup\u00e9riorit\u00e9 de la musique italienne, dont le fondement serait le caract\u00e8re beaucoup plus appropri\u00e9 de la langue italienne \u00e0 une expression musicale plaisante, Rousseau \u00e9trille les harmonies savantes de Rameau et va jusqu'\u00e0 soutenir que la langue fran\u00e7aise ne peut servir de support \u00e0 des \u0153uvres de qualit\u00e9. Prise \u00e0 la lettre, son argumentation disqualifie par avance les op\u00e9ras qui ne sont pas en langue italienne.\nRousseau, musicien mineur dont Rameau a plusieurs fois rabaiss\u00e9 les pr\u00e9tentions en mati\u00e8re de science musicale, ne craint pas de se d\u00e9juger compl\u00e8tement par des phrases qui d\u00e9montrent ses propres insuffisances, par exemple :\n\n\u00ab \u00c0 l\u2019\u00e9gard des contrefugues, doubles fugues, fugues renvers\u00e9es, basses contraintes, et autres sottises difficiles que l\u2019oreille ne peut souffrir et que la raison ne peut justifier, ce sont \u00e9videmment des restes de barbarie et de mauvais go\u00fbt, qui ne subsistent, comme les portails de nos \u00e9glises gothiques, que pour la honte de ceux qui ont eu la patience de les faire. \u00bb\n\n\u2014 Jean-Jacques Rousseau\nCe que Louis Laloy commente ainsi : \u00ab Pour le citoyen de Gen\u00e8ve [i.e. Rousseau], toute musique qu'il ne saurait \u00e9crire lui-m\u00eame est gothique \u00bb. \nLa conclusion de la Lettre explique qu\u2019elle ait re\u00e7u un assez mauvais accueil :\n\n\u00ab Je crois avoir fait voir qu\u2019il n\u2019y a ni mesure ni m\u00e9lodie dans la musique fran\u00e7aise, parce que la langue n\u2019en est pas susceptible ; que le chant fran\u00e7ais n\u2019est qu\u2019un aboiement continuel, insupportable \u00e0 toute oreille non pr\u00e9venue; que l\u2019harmonie en est brute, sans expression, et sentant uniquement son remplissage d'\u00e9colier ; que les airs fran\u00e7ais ne sont point des airs ; que le r\u00e9citatif fran\u00e7ais n\u2019est point du r\u00e9citatif. D\u2019o\u00f9 je conclus que les Fran\u00e7ais n\u2019ont point de musique et n\u2019en peuvent avoir, ou que, si jamais ils en ont une, ce sera tant pis pour eux. \u00bb\n\n\u2014 Jean-Jacques Rousseau\nRameau r\u00e9pliqua par la publication, en 1754, des Observations sur notre instinct pour la musique et sur son principe : il s\u2019y livre en particulier \u00e0 un examen du monologue d'Armide, parall\u00e8le \u00e0 celui de Rousseau, en pr\u00e9sentant une analyse compl\u00e8tement oppos\u00e9e de ce que l\u2019on consid\u00e9rait alors comme un des mod\u00e8les insurpass\u00e9s de d\u00e9clamation musicale en fran\u00e7ais. \nRousseau se ravisa. Apr\u00e8s avoir assist\u00e9 aux r\u00e9p\u00e9titions de l'op\u00e9ra en fran\u00e7ais Iphig\u00e9nie en Aulide de Gluck, en 1774, il \u00e9crivit au compositeur : \u00ab Je sors de la r\u00e9p\u00e9tition de votre Op\u00e9ra d\u2019Iphig\u00e9nie ; j'en suis enchant\u00e9 ! Vous avez r\u00e9alis\u00e9 ce que j'ai cru impossible jusqu'\u00e0 ce jour \u00bb. Quelques mois plus tard, selon Corancez (qui rapporte ce d\u00e9tail dans le Journal de Paris en ao\u00fbt 1788), Rousseau assista aux r\u00e9p\u00e9titions de l'adaptation fran\u00e7aise d\u2019Orfeo ed Euridice. \u00c0 ceux qui pr\u00e9tendaient que Gluck manquait de chant, Rousseau r\u00e9pondit : \u00ab Je trouve que le chant lui sort par tous les pores \u00bb. Toujours au sujet d\u2019Orph\u00e9e, il s'exclama : \u00ab Puisqu'on peut avoir un si grand plaisir pendant deux heures, je con\u00e7ois que la vie peut \u00eatre bonne \u00e0 quelque chose. \u00bb", "element_cle": "1. La Lettre sur la musique fran\u00e7aise de Rousseau est un essai publi\u00e9 en novembre 1753.\n2. Rousseau exprime son parti pris en faveur de la musique italienne contre la musique fran\u00e7aise.\n3. Rousseau critique les harmonies savantes de Rameau et affirme que la langue fran\u00e7aise n'est pas adapt\u00e9e \u00e0 une expression musicale plaisante.\n4. La Lettre suscite un toll\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral et provoque une pol\u00e9mique.\n5. Rousseau d\u00e9montre ses propres insuffisances en musique dans ses \u00e9crits.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'pose mes mots sur des pages, comme Rousseau j'\u00e9cris\nSur la musique fran\u00e7aise, en novembre 1753\nIl lance sa Lettre, un essai pas comme les autres\nPrend position pour l'Italie, ouais, pas d'autre\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, critiqu\u00e9e en beaut\u00e9\nRousseau pointe du doigt, oh \u00e7a va d\u00e9m\u00e9nager\nEntre harmonies savantes et langage pas fluide\nLa pol\u00e9mique \u00e9clate, les d\u00e9bats s'\u00e9lucident\n\n[Couplet 2]\nRousseau tacle Rameau, disant qu'il se trompe\nLes notes complexes, il les envoyaient en trombe\nSelon lui, le fran\u00e7ais, pas adapt\u00e9 pour chanter\nLes expressions musicales qu'on aime \u00e9couter\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, critiqu\u00e9e en beaut\u00e9\nRousseau pointe du doigt, oh \u00e7a va d\u00e9m\u00e9nager\nEntre harmonies savantes et langage pas fluide\nLa pol\u00e9mique \u00e9clate, les d\u00e9bats s'\u00e9lucident\n\n[Couplet 3]\nMais Rousseau, dans ses \u00e9crits, montre aussi ses limites\nSa ma\u00eetrise en musique, il la d\u00e9clare illicite\nUn compositeur de paroles, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 mieux\nMais sa plume ac\u00e9r\u00e9e fait voler en \u00e9clats les preuves\n\n[Refrain]\nLa musique fran\u00e7aise, critiqu\u00e9e en beaut\u00e9\nRousseau pointe du doigt, oh \u00e7a va d\u00e9m\u00e9nager\nEntre harmonies savantes et langage pas fluide\nLa pol\u00e9mique \u00e9clate, les d\u00e9bats s'\u00e9lucident"}, {"titre": "Musique", "text_origine": "La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle consistant \u00e0 combiner sons et silences au cours du temps. Les param\u00e8tres principaux sont le rythme (fa\u00e7on de combiner les sons dans le temps), la hauteur (combinaison dans les fr\u00e9quences), les nuances et le timbre. Elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\nLa musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations (des \u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es par des compositeurs), des repr\u00e9sentations. Elle utilise g\u00e9n\u00e9ralement certaines r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, des plus simples aux plus complexes (souvent les notes de musique, les gammes et autres). Elle peut utiliser des objets divers, le corps, la voix, mais aussi des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us, et de plus en plus tous les sons (concrets, de synth\u00e8ses, abstraits, etc.).\nLa musique a exist\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, depuis la Pr\u00e9histoire. Elle est \u00e0 la fois forme d'expression individuelle (notamment l'expression des sentiments), source de rassemblement collectif et de plaisir (f\u00eate, chant, danse) et symbole d'une communaut\u00e9 culturelle, nationale (hymne national, musique traditionnelle, musique folklorique, musique militaire) ou spirituelle (musique religieuse).", "element_cle": "1. La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle qui combine sons et silences.\n2. Les param\u00e8tres principaux de la musique sont le rythme, la hauteur, les nuances et le timbre.\n3. La musique est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\n4. Elle donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations et des repr\u00e9sentations d'\u0153uvres d'art.\n5. La musique utilise des r\u00e8gles ou des syst\u00e8mes de composition, allant des plus simples aux plus complexes.\n6. Elle peut utiliser diff\u00e9rents objets, le corps, la voix et des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us.\n7. La musique a exist\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines depuis la Pr\u00e9histoire.\n8. Elle est une forme d'expression individuelle et un moyen de rassemblement collectif et de plaisir.\n9. La musique est un symbole de communaut\u00e9 culturelle, nationale ou spirituelle.\n10. Elle peut prendre diff\u00e9rentes formes, comme la musique traditionnelle, folklorique, religieuse ou militaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique, c'est l'art du son, l'expression\nUn m\u00e9lange de rythme et de cr\u00e9ation\nElle nous transporte dans un autre monde\nO\u00f9 les \u00e9motions se d\u00e9cha\u00eenent \u00e0 la ronde\n\nElle se compose de param\u00e8tres essentiels\nLe rythme, la hauteur, les nuances, le timbre, tout est r\u00e9el\nComme un langage universel, elle nous parle\n\u00c0 travers ses notes, elle nous embarque\n\n[Refrain]\nLa musique, une po\u00e9sie moderne qui nous \u00e9l\u00e8ve\nUne source de cr\u00e9ations o\u00f9 tout se m\u00eale\nElle unit les peuples, transcende les fronti\u00e8res\nUn art sans limite, une passion \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDepuis la nuit des temps, elle est pr\u00e9sente\nDans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, elle s'invente\nDu tambour pr\u00e9historique aux instruments sophistiqu\u00e9s\nLa musique a toujours su nous enchanter\n\nElle nous offre une expression personnelle\nUn moyen de se rassembler en collectif, c'est irr\u00e9el\nSymbole de communaut\u00e9, elle cr\u00e9e des liens\nQu'ils soient culturels, nationaux ou spirituels, on s'y tient\n\nElle se d\u00e9cline en diverses formes, toutes rythm\u00e9es\nTraditionnelle, folklorique, religieuse ou militaire, toutes anim\u00e9es\nQu'elle soit douce ou engag\u00e9e, elle nous fait vibrer\nLa musique, une passion sans cesse renouvel\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa musique, une po\u00e9sie moderne qui nous \u00e9l\u00e8ve\nUne source de cr\u00e9ations o\u00f9 tout se m\u00eale\nElle unit les peuples, transcende les fronti\u00e8res\nUn art sans limite, une passion \u00e9ph\u00e9m\u00e8re"}, {"titre": "French touch (musique)", "text_origine": "La French touch ([f\u0279\u025bnt\u0283 t\u028ct\u0283] ; litt. \u00ab la patte fran\u00e7aise \u00bb), ou French house, est un courant musical n\u00e9 en France en 1990 et reconnu internationalement comme la d\u00e9clinaison fran\u00e7aise de la musique house. Si, au d\u00e9part, elle s'inscrivait dans cette derni\u00e8re par l'utilisation de samples souvent puis\u00e9s dans le funk et le disco, au fil des ann\u00e9es, ses sources d'inspiration se sont \u00e9tendues \u00e0 tous les styles musicaux.\nSes principaux repr\u00e9sentants sont issus de la sc\u00e8ne \u00e9lectronique parisienne des ann\u00e9es 1990.", "element_cle": "1. La French touch, \u00e9galement connue sous le nom de French house, est un courant musical n\u00e9 en France en 1990.\n2. Elle est reconnue internationalement comme la d\u00e9clinaison fran\u00e7aise de la musique house.\n3. \u00c0 ses d\u00e9buts, la French touch utilisait des samples issus du funk et du disco pour cr\u00e9er sa musique.\n4. Au fil des ann\u00e9es, elle a \u00e9largi ses sources d'inspiration \u00e0 tous les styles musicaux.\n5. Les principaux repr\u00e9sentants de la French touch viennent de la sc\u00e8ne \u00e9lectronique parisienne des ann\u00e9es 1990.", "rap": "[Couplet 1]\nLa French touch, la danse qui cartonne,\nN\u00e9e en France, en 1990, elle r\u00e9sonne.\nCourant musical, connu et reconnu,\nLa d\u00e9clinaison fran\u00e7aise de la house, c'est du vu-vu.\n\n[Refrain]\nFrench touch, \u00e7a fait vibrer les enceintes,\nLa musique qui fait bouger les foules, c'est sainte.\nFrench touch, un son qui \u00e9merveille,\nLa French house, une v\u00e9ritable merveille.\n\n[Couplet 2]\nSamples du funk, du disco, shebam,\nLa French touch a su se forger son propre flamme.\nM\u00e9lange des styles, inspiration infinie,\nElle s'est \u00e9panouie dans tous les pays.\n\n[Refrain]\nFrench touch, \u00e7a fait vibrer les enceintes,\nLa musique qui fait bouger les foules, c'est sainte.\nFrench touch, un son qui \u00e9merveille,\nLa French house, une v\u00e9ritable merveille."}, {"titre": "Musique classique", "text_origine": "La musique classique d\u00e9signe, pour le grand public, l'ensemble de la musique occidentale appel\u00e9e \u00ab savante \u00bb par distinction avec la musique populaire, \u00e0 partir de la musique m\u00e9di\u00e9vale et jusqu'\u00e0 nos jours.\nSi une ambigu\u00eft\u00e9 persiste dans la d\u00e9finition de ce que repr\u00e9sente la musique classique, elle est due \u00e0 l'usage syst\u00e9matique (et sans doute impropre) de l'adjectif \u00ab classique \u00bb, qui sert \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale (voir Classicisme et Musique de la p\u00e9riode dite classique), dont les \u0153uvres datent exclusivement de la p\u00e9riode entre 1750 (date de la mort de Jean-S\u00e9bastien Bach) et les ann\u00e9es 1800-1810 (avec notamment, en 1808, la cr\u00e9ation de la Symphonie no 6 de Ludwig van Beethoven). On inclut ainsi dans le terme de \u00ab musique classique \u00bb, tel qu'il est employ\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique dans le langage commun, l'ensemble des traditions \u00e9crites qui ont travers\u00e9 la musique occidentale, des chants gr\u00e9goriens ou du syst\u00e8me \u00e9crit de Guido d'Arezzo aux diff\u00e9rentes avant-gardes exp\u00e9rimentales en cours depuis 1945.\nLe terme de \u00ab musique classique \u00bb recoupant une frange immense de la production musicale europ\u00e9enne, on peut noter qu'en son sein de nombreuses sous-genres existent. L'opinion commune int\u00e8gre ainsi dans ce terme :\n\nLes musiques consid\u00e9r\u00e9es comme nobles, solennelles ou vou\u00e9es \u00e0 des franges dominantes de la soci\u00e9t\u00e9 (en t\u00e9moignent l'acceptation en son sein des chants liturgiques et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des harmonies jug\u00e9es complexes en opposition avec une monodie plus \u00ab populaire \u00bb), qui semblent r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 certaines salles prestigieuses et certains instruments particuliers, et sont issues d'un h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9ralement vou\u00e9 aux classes sup\u00e9rieures.\nLes musiques qui pr\u00e9supposeraient une \u00e9rudition et un apprentissage particulier, souvent dispens\u00e9 dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires, qu'il s'agisse d'un apprentissage pratique des instruments-phares (piano, violon, violoncelle) ou d'un apprentissage des mati\u00e8res th\u00e9oriques (formation musicale, \u00e9criture, harmonie ou analyse), notamment pour les compositions les plus r\u00e9centes.La musique \u00ab classique \u00bb semble, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9pendre de la tradition \u00e9crite dans son d\u00e9roulement \u00e0 travers les si\u00e8cles. Cette particularit\u00e9 du mode d'expression musical, s\u00e9quenc\u00e9 et d\u00e9pouill\u00e9 de toute improvisation, \u00e9tant moins pr\u00e9sente dans l'expression des musiques populaires ou traditionnelles, notamment de la musique dite \u00ab l\u00e9g\u00e8re \u00bb, on peut y trouver le point convergent de toutes les compositions de \u00ab musique classique \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. La musique classique d\u00e9signe l'ensemble de la musique occidentale \"savante\" par distinction avec la musique populaire.\n2. Le terme \"classique\" est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9finir une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale, allant de la mort de Jean-S\u00e9bastien Bach jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1800.\n3. La musique classique englobe les traditions \u00e9crites de la musique occidentale, des chants gr\u00e9goriens jusqu'aux avant-gardes exp\u00e9rimentales depuis 1945.\n4. Il existe de nombreux sous-genres de musique classique, allant des musiques nobles et solennelles aux musiques qui n\u00e9cessitent une \u00e9rudition et un apprentissage particulier.\n5. L'apprentissage de la musique classique se fait souvent dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires, que ce soit pour la pratique d'instruments phares ou pour l'\u00e9tude des mati\u00e8res th\u00e9oriques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique classique, un h\u00e9ritage qui s'impose\nUn art \"savant\" loin des sons de la prose\nDes chefs-d'\u0153uvre grav\u00e9s dans l'Histoire\nUn langage sonore qui ne conna\u00eet pas de limite et de fronti\u00e8res\n\nLe terme \"classique\" \u00e9voque une \u00e8re sp\u00e9cifique\nDe Bach \u00e0 1800, une p\u00e9riode magnifique\nDes symphonies majestueuses, des concertos envo\u00fbtants\nUn temps o\u00f9 les compositeurs \u00e9taient des g\u00e9ants\n\n[Refrain]\nLa musique classique, une tradition occidentale\nDes notes qui s'entrem\u00ealent, une histoire musicale\nDu gr\u00e9gorien aux exp\u00e9rimentations modernes\nLa diversit\u00e9 s\u00e9duit, cette richesse est notre caverne\n\n[Couplet 2]\nDe nobles compositions aux harmonies solennelles\nDes sonates, des op\u00e9ras, des pi\u00e8ces qui \u00e9merveillent\nMais la musique classique, c'est bien plus que \u00e7a encore\nUn apprentissage exigeant, un savoir qui s'explore\n\nDes \u00e9coles de musique, des conservatoires prestigieux\nO\u00f9 les virtuoses se forment sous les regards curieux\nDes instruments phares, des mati\u00e8res th\u00e9oriques\nLa musique classique, un univers magique\n\n[Refrain]\nLa musique classique, une tradition occidentale\nDes notes qui s'entrem\u00ealent, une histoire musicale\nDu gr\u00e9gorien aux exp\u00e9rimentations modernes\nLa diversit\u00e9 s\u00e9duit, cette richesse est notre caverne"}, {"titre": "Culture fran\u00e7aise", "text_origine": "La culture fran\u00e7aise recouvre d'abord l'ensemble des pratiques culturelles qui se trouvent sur le territoire fran\u00e7ais. Marqu\u00e9e par sa diversit\u00e9, sa richesse, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses diff\u00e9rentes r\u00e9gions, aux emprunts \u00e0 d'autres peuples, ainsi que par sa diffusion et son influence \u00e0 travers le monde, elle conna\u00eet sur de nombreux plans une r\u00e9putation internationale.\nLa France est depuis la fin du XIIe si\u00e8cle un des lieux o\u00f9 se sont d\u00e9velopp\u00e9es de nombreuses universit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es et gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. L'universit\u00e9 de Paris est l'une des plus anciennes universit\u00e9s d'Occident, avec un corps de savoir qui tire ses sources des humanit\u00e9s de la tradition gr\u00e9co-latine. Avec les Temps Modernes et la R\u00e9forme, ces universit\u00e9s deviennent ensuite des lieux o\u00f9 germent des courants intellectuels souhaitant s'affranchir de la foi, pour se refonder sur la Raison.\nLa culture fran\u00e7aise telle qu'elle existe aujourd'hui s'est pour une grande part assise sur le rayonnement de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, alors que la langue fran\u00e7aise \u00e9tablissait ses lettres de noblesse par rapport au latin et que les europ\u00e9ens cultiv\u00e9s se flattaient de la parler. Elle s'est compl\u00e9t\u00e9e par les apports des populations qu'elle a c\u00f4toy\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\nCulture h\u00e9rit\u00e9e et partag\u00e9e, elle fait l'objet en France d'un d\u00e9partement minist\u00e9riel, le minist\u00e8re de la Culture, qui succ\u00e8de depuis Andr\u00e9 Malraux \u00e0 l'ancien secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Beaux arts, d\u00e9pendant du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que le mot \u00ab culture \u00bb, qui est \u00e0 l'origine une notion allemande, a remplac\u00e9 et pris le sens plus g\u00e9n\u00e9ral du concept de civilisation, en r\u00e9unissant le domaine des Beaux arts, \u00e0 celui \u00e9tudi\u00e9 par l'ethnologie, en particulier le folklore et la mythologie.\nDes mus\u00e9es consacr\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e8mes, dont le mus\u00e9e du Louvre, de riches biblioth\u00e8ques, comme la Biblioth\u00e8que nationale de France, et tout un patrimoine immobilier, artisanal et industriel, t\u00e9moignent du d\u00e9veloppement de la culture fran\u00e7aise.", "element_cle": "- La culture fran\u00e7aise est marqu\u00e9e par sa diversit\u00e9, sa richesse et son influence \u00e0 travers le monde.\n- La France a \u00e9t\u00e9 le berceau de nombreuses universit\u00e9s depuis le XIIe si\u00e8cle.\n- La culture fran\u00e7aise s'est nourrie des apports des populations qu'elle a c\u00f4toy\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\n- La France a \u00e9t\u00e9 un lieu majeur de rayonnement culturel en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles.\n- Le minist\u00e8re de la Culture en France est charg\u00e9 de promouvoir et pr\u00e9server la culture fran\u00e7aise.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture fran\u00e7aise, une fiert\u00e9 \u00e0 embrasser\nDiversit\u00e9, richesse, on sait s'exprimer\nBerceau d'un savoir ancestral depuis le XIIe si\u00e8cle\nUniversit\u00e9s, source de connaissances immortelles\n\n[Couplet 2]\nUn m\u00e9lange des cultures, une identit\u00e9 \u00e0 construire\nOn s'enrichit des apports pour mieux grandir\nLa France, \u00e9picentre du rayonnement culturel\nAu XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle, un h\u00e9ritage \u00e9ternel\n\n[Refrain]\nLa culture fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nLe minist\u00e8re de la Culture en France, \u00e0 l'\u0153uvre pour l'\u00e9lever\nPromouvoir, prot\u00e9ger, chaque art doit briller\nLa culture fran\u00e7aise, une passion \u00e0 partager"}, {"titre": "Musique baroque", "text_origine": "La musique baroque est une p\u00e9riode de la musique classique qui appara\u00eet avec le baroque au xviie si\u00e8cle et \u00e9volue jusqu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle suivant. Divis\u00e9e en plusieurs p\u00e9riodes, la musique baroque recouvre diff\u00e9rents genres musicaux, depuis la musique instrumentale jusqu'\u00e0 l'op\u00e9ra, qui est \u00e0 l'origine de la naissance de ce dernier. La musique baroque s'\u00e9tend g\u00e9ographiquement sur une bonne partie de l'Europe de l'ouest, dont les principaux pays repr\u00e9sentants sont la France et l'Italie, et trouve \u00e9galement un \u00e9cho remarquable dans les pays germaniques. Des figures majeures de la musique baroque font aujourd'hui partie des compositeurs de premier plan au sein de la musique savante, tels que Jean-S\u00e9bastien Bach, Georg Friedrich Haendel, Heinrich Sch\u00fctz, Antonio Vivaldi et Jean-Philippe Rameau.\nLa musique baroque se caract\u00e9rise par l'enrichissement de l'harmonie et l'apport d'une basse continue avec en parall\u00e8le le d\u00e9veloppement des effets vocaux au sein des \u0153uvres. Certains genres ont la part belle durant cette p\u00e9riode et connaissent une profusion d'ouvrages qui leur sont consacr\u00e9s, \u00e0 l'instar de la cantate, de la fugue ou de la sonate, ainsi que la musique sacr\u00e9e, qui y subit un grand bouleversement. Par ailleurs, plusieurs instruments de musique sont typiquement associ\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9riode et participent \u00e0 l'\u00e9volution du genre au cours de son histoire, tels que le clavecin ou la viole de gambe. La musique baroque conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat et est l'objet d'une v\u00e9ritable red\u00e9couverte au cours du XXe si\u00e8cle, impliquant notamment un nouveau champ de la recherche musicologique : l'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9e.", "element_cle": "1. La musique baroque est une p\u00e9riode de la musique classique qui s'\u00e9tend du XVIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle.\n2. Elle englobe diff\u00e9rents genres musicaux, tels que la musique instrumentale et l'op\u00e9ra.\n3. Les principaux pays repr\u00e9sentants de la musique baroque sont la France, l'Italie et les pays germaniques.\n4. Les compositeurs majeurs de cette p\u00e9riode incluent Jean-S\u00e9bastien Bach, Handel, Sch\u00fctz, Vivaldi et Rameau.\n5. La musique baroque se caract\u00e9rise par l'enrichissement de l'harmonie et l'utilisation de la basse continue.\n6. Certains genres comme la cantate, la fugue et la sonate connaissent une profusion d'ouvrages pendant cette p\u00e9riode.\n7. La musique sacr\u00e9e subit aussi une grande transformation durant cette p\u00e9riode.\n8. Des instruments tels que le clavecin et la viole de gambe sont typiquement associ\u00e9s \u00e0 la musique baroque.\n9. Au XXe si\u00e8cle, la musique baroque conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat et une red\u00e9couverte gr\u00e2ce \u00e0 l'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique baroque, une p\u00e9riode classique,\nDu XVIIe au XVIIIe, une \u00e9poque mythique.\nDes genres vari\u00e9s, une musique stimulante,\nDe l'instrumental \u00e0 l'op\u00e9ra, une ambiance captivante.\n\nJean-S\u00e9bastien Bach, Handel, des noms l\u00e9gendaires,\nSch\u00fctz, Vivaldi, Rameau, des compositeurs exemplaires.\nL'harmonie enrichie, la basse continue en action,\nLa musique baroque, une r\u00e9volution en composition.\n\n[Refrain]\nLa musique baroque, une \u00e9poque m\u00e9morable,\nDes notes qui s'envolent, des m\u00e9lodies admirables.\nLa cantate, la fugue, la sonate en abondance,\nUn h\u00e9ritage musical qui marque notre existence.\n\n[Couplet 2]\nLa musique sacr\u00e9e, une transformation radicale,\nPendant la p\u00e9riode baroque, elle se renouvelle.\nLe clavecin, la viole de gambe, des instruments embl\u00e9matiques,\nQui transportent notre \u00e2me dans des univers magiques.\n\nAu XXe si\u00e8cle, la musique baroque rena\u00eet de ses cendres,\nUne red\u00e9couverte gr\u00e2ce \u00e0 l'interpr\u00e9tation \u00e9clair\u00e9e.\nL'int\u00e9r\u00eat grandissant, une passion qui s'\u00e9tend,\nLa musique baroque, un tr\u00e9sor qui ne cesse de surprendre.\n\n[Refrain]\nLa musique baroque, une \u00e9poque m\u00e9morable,\nDes notes qui s'envolent, des m\u00e9lodies admirables.\nLa cantate, la fugue, la sonate en abondance,\nUn h\u00e9ritage musical qui marque notre existence."}, {"titre": "Com\u00e9die-Fran\u00e7aise", "text_origine": "La Com\u00e9die-Fran\u00e7aise ou Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais (souvent appel\u00e9 simplement \u00ab le Fran\u00e7ais \u00bb) est une institution culturelle fran\u00e7aise fond\u00e9e en 1680 et r\u00e9sidant depuis 1799 salle Richelieu au c\u0153ur du Palais-Royal dans le 1er arrondissement de Paris.\n\u00c9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial depuis 1995, elle est le seul th\u00e9\u00e2tre national en France disposant d'une troupe permanente de com\u00e9diens, la Troupe des Com\u00e9diens-Fran\u00e7ais. Bien que mort depuis sept ans quand la troupe est cr\u00e9\u00e9e, Moli\u00e8re est consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab patron \u00bb de l'institution, surnomm\u00e9e la \u00ab Maison de Moli\u00e8re \u00bb. Le fauteuil dans lequel il entre en agonie lors d'une repr\u00e9sentation du Malade imaginaire est toujours expos\u00e9 au fond de la galerie des bustes, apr\u00e8s le Foyer Public.\nLa devise de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise est, en latin, \u00ab Simul et singulis \u00bb (qui peut \u00eatre traduite par \u00ab \u00eatre ensemble et rester soi-m\u00eame \u00bb). Son embl\u00e8me est une ruche avec des abeilles, \u00e0 l'image d'une institution foisonnante.", "element_cle": "1. La Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, \u00e9galement connue sous le nom de Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais, est une institution culturelle fran\u00e7aise fond\u00e9e en 1680.\n2. Elle r\u00e9side depuis 1799 salle Richelieu au c\u0153ur du Palais-Royal \u00e0 Paris.\n3. La Com\u00e9die-Fran\u00e7aise est le seul th\u00e9\u00e2tre national en France avec une troupe permanente de com\u00e9diens, la Troupe des Com\u00e9diens-Fran\u00e7ais.\n4. Moli\u00e8re, bien qu'il soit d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant la cr\u00e9ation de la troupe, est consid\u00e9r\u00e9 comme le \"patron\" de l'institution.\n5. L'embl\u00e8me de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise est une ruche avec des abeilles, symbolisant une institution foisonnante.", "rap": "[Couplet 1]\nCom\u00e9die-Fran\u00e7aise, le nom qui r\u00e9sonne\nDepuis 1680, une histoire qui raisonne\nTh\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais, institution culturelle\nDans le c\u0153ur de Paris, un lieu exceptionnel\n\nR\u00e9sidant depuis 1799, salle Richelieu\nAu Palais-Royal, ce th\u00e9\u00e2tre audacieux\nUn lieu embl\u00e9matique, charg\u00e9 d'\u00e9nergie\nO\u00f9 les acteurs donnent vie aux grandes trag\u00e9dies\n\n[Refrain]\nCom\u00e9die-Fran\u00e7aise, Troupe des Com\u00e9diens-Fran\u00e7ais\nUnique th\u00e9\u00e2tre national, au talent jamais laiss\u00e9\nMoli\u00e8re, le patron, m\u00eame s'il n'\u00e9tait plus l\u00e0\nSon esprit plane sur chaque repr\u00e9sentation l\u00e0-bas\n\n[Couplet 2]\nDes com\u00e9diens permanents, la troupe r\u00e9unit\nUnis dans le jeu, ils sont toujours en symbiose\nLa Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, un lieu qui respire\nO\u00f9 l'art th\u00e9\u00e2tral est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 comme une prose\n\nMoli\u00e8re, l'immense g\u00e9nie, leur inspirateur\nSon h\u00e9ritage, une source d'\u00e9motion et de ferveur\nL'embl\u00e8me de la ruche, symbole de foisonnement\nLa Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, une institution qui \u00e9merveille chaque instant\n\n[Refrain]\nCom\u00e9die-Fran\u00e7aise, Troupe des Com\u00e9diens-Fran\u00e7ais\nUnique th\u00e9\u00e2tre national, au talent jamais laiss\u00e9\nMoli\u00e8re, le patron, m\u00eame s'il n'\u00e9tait plus l\u00e0\nSon esprit plane sur chaque repr\u00e9sentation l\u00e0-bas"}, {"titre": "Photographie", "text_origine": "La photographie est un art visuel, qui consiste \u00e0 enregistrer un sujet en image fixe, avec un ensemble de techniques, de proc\u00e9d\u00e9s et de mat\u00e9riels. \nPar extension, le terme \u00ab photographie \u00bb, ainsi que son apocope \u00ab photo \u00bb, d\u00e9signent aussi le phototype c'est-\u00e0-dire \u00ab tout support photographique, n\u00e9gatif ou positif, visible et stable, obtenu apr\u00e8s exposition et traitement d'une couche sensible (qui s'oppose \u00e0 l'image latente), ou le fichier num\u00e9rique obtenu par appareil de prise de vue num\u00e9rique. Ainsi, lorsqu'une photographie en noir et blanc est doubl\u00e9e en couleurs, le n\u00e9gatif noir et blanc et le positif (ou n\u00e9gatif) couleurs constituent deux phototypes distincts \u00bb,.\nLa prise de photographies repose sur deux composantes essentielles. \nD'une part, par la pr\u00e9sence d'un dispositif optique permettant de capter la lumi\u00e8re ambiante pour la cr\u00e9ation de l'image, d'autre part d\u2019un support argentique ou num\u00e9rique afin de fixer cette image. \nLes usages de cette technique ont \u00e9volu\u00e9, et sa dimension professionnelle et artistique a notamment \u00e9t\u00e9 reconnue.", "element_cle": "- La photographie est un art visuel utilisant des techniques et des mat\u00e9riels sp\u00e9cifiques.\n- Le terme \"photographie\" d\u00e9signe \u00e9galement tout support photographique, qu'il soit positif ou n\u00e9gatif.\n- La prise de photographie n\u00e9cessite un dispositif optique pour capter la lumi\u00e8re et un support pour fixer l'image.\n- La photographie a \u00e9volu\u00e9 et est aujourd'hui reconnue comme une pratique \u00e0 la fois professionnelle et artistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa photographie, un art visuel unique\nTechniques sp\u00e9cifiques pour un rendu authentique\nPositif ou n\u00e9gatif, support photographique\nCapturer la lumi\u00e8re, figer l'instant magique\n\nLa mise au point, un dispositif optique\nObjectif pr\u00e9cis pour des clich\u00e9s \u00e9poustouflants\nPas de flou artistique, que de la pr\u00e9cision\nLa photographie, une v\u00e9ritable passion\n\n[Refrain]\nLa photographie, un instant fig\u00e9 dans le temps\nUn regard captur\u00e9, une histoire qui s'\u00e9tend\nLa photographie, une \u0153uvre \u00e0 part enti\u00e8re\nUn art qui se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 travers chaque lumi\u00e8res\n\n[Couplet 2]\nDe l'argentique au num\u00e9rique, l'\u00e9volution est l\u00e0\nLe monde de la photo ne cesse de grandir\nDes professionnels, des artistes de talent\nLa photographie, tout le monde peut y trouver son compte\n\nDes expositions, des concours prestigieux\nLa reconnaissance de cette pratique, c'est s\u00e9rieux\nLa photographie, un moyen de s'exprimer\nUn monde d'\u00e9motions \u00e0 immortaliser\n\n[Refrain]\nLa photographie, un instant fig\u00e9 dans le temps\nUn regard captur\u00e9, une histoire qui s'\u00e9tend\nLa photographie, une \u0153uvre \u00e0 part enti\u00e8re\nUn art qui se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 travers chaque lumi\u00e8res"}, {"titre": "Agence photographique", "text_origine": "Une agence photographique est une soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le travail et qui distribue les photographies des reporters photographes.\nDe nombreux m\u00e9dias s'attachent \u00e0 l'esth\u00e9tique de leurs photographies afin d'attirer le lectorat. En effet, la t\u00e9l\u00e9vision ou la presse \u00e9crite requi\u00e8rent davantage que des donn\u00e9es d'analyses ou d'informations factuelles, elles ont aussi besoin d'illustrations. La distribution de photographies se fait contre r\u00e9tribution, soit \u00e0 la pi\u00e8ce, soit par abonnement et s'appuie sur un catalogue d'archives photographiques.\nEn dehors des agences dites t\u00e9l\u00e9graphiques, filaires ou wired, il existe un grand nombre d'agences photographiques. Citons akg-images, Bestimage, Gamma-Rapho, Getty Images, Magnum, Modds, MYOP, Photononstop, Tendance floue, Sipa Press, VU, \u00d9Ptertainment.", "element_cle": "1. Une agence photographique g\u00e8re et distribue les photographies des reporters photographes.\n2. Les m\u00e9dias accordent une grande importance \u00e0 l'esth\u00e9tique de leurs photographies pour attirer les lecteurs.\n3. La t\u00e9l\u00e9vision et la presse \u00e9crite ont besoin d'illustrations en plus des analyses et informations factuelles.\n4. La distribution de photographies se fait contre r\u00e9tribution, soit \u00e0 la pi\u00e8ce, soit par abonnement.\n5. Les agences photographiques s'appuient sur un catalogue d'archives photographiques.\n6. Il existe de nombreuses agences photographiques, telles que akg-images, Bestimage, Gamma-Rapho, Getty Images, Magnum, Modds, MYOP, Photononstop, Tendance floue, Sipa Press, VU et \u00d9Ptertainment.", "rap": "[Couplet 1]\nUne agence photographique, c'est comme un chef d'orchestre\nElle g\u00e8re et distribue les photos, esth\u00e9tiquement mon maestro\nLes m\u00e9dias, ils veulent des images qui frappent\nPour attirer les lecteurs et faire parler les gosses\n\nLa t\u00e9l\u00e9vision et la presse ont besoin de belles illustrations\nPour accompagner les infos, captiver nos attentions\nCar les images, elles parlent plus que mille mots\nElles ajoutent de la valeur \u00e0 tous les mots\n\n[Refrain]\nL'agence photo, un rouage essentiel\nPour les m\u00e9dias, c'est vital, c'est essentiel\nLa distribution des clich\u00e9s, c'est la monnaie\nElle se fait contre r\u00e9tribution, c'est \u00e7a, le march\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes photographes, ils font leur travail, c'est leur m\u00e9tier\nIls captent les instants, les plus beaux, les plus vrais\nEt les agences, elles ont leur catalogue d'archives\nDes tr\u00e9sors de souvenirs, des images qui vibrent\n\nAkg-images, Bestimage, Gamma-Rapho, Getty Images\nMagnum, Modds, MYOP, des noms qui font r\u00eaver\nPhotononstop, Tendance floue, Sipa Press, VU\n\u00d9Ptertainment, autant d'agences qui sont dans la rue\n\n[Refrain]\nL'agence photo, un rouage essentiel\nPour les m\u00e9dias, c'est vital, c'est essentiel\nLa distribution des clich\u00e9s, c'est la monnaie\nElle se fait contre r\u00e9tribution, c'est \u00e7a, le march\u00e9"}, {"titre": "Culture fran\u00e7aise", "text_origine": "La culture fran\u00e7aise recouvre d'abord l'ensemble des pratiques culturelles qui se trouvent sur le territoire fran\u00e7ais. Marqu\u00e9e par sa diversit\u00e9, sa richesse, notamment gr\u00e2ce \u00e0 ses diff\u00e9rentes r\u00e9gions, aux emprunts \u00e0 d'autres peuples, ainsi que par sa diffusion et son influence \u00e0 travers le monde, elle conna\u00eet sur de nombreux plans une r\u00e9putation internationale.\nLa France est depuis la fin du XIIe si\u00e8cle un des lieux o\u00f9 se sont d\u00e9velopp\u00e9es de nombreuses universit\u00e9s cr\u00e9\u00e9es et gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. L'universit\u00e9 de Paris est l'une des plus anciennes universit\u00e9s d'Occident, avec un corps de savoir qui tire ses sources des humanit\u00e9s de la tradition gr\u00e9co-latine. Avec les Temps Modernes et la R\u00e9forme, ces universit\u00e9s deviennent ensuite des lieux o\u00f9 germent des courants intellectuels souhaitant s'affranchir de la foi, pour se refonder sur la Raison.\nLa culture fran\u00e7aise telle qu'elle existe aujourd'hui s'est pour une grande part assise sur le rayonnement de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, alors que la langue fran\u00e7aise \u00e9tablissait ses lettres de noblesse par rapport au latin et que les europ\u00e9ens cultiv\u00e9s se flattaient de la parler. Elle s'est compl\u00e9t\u00e9e par les apports des populations qu'elle a c\u00f4toy\u00e9es ou int\u00e9gr\u00e9es.\nCulture h\u00e9rit\u00e9e et partag\u00e9e, elle fait l'objet en France d'un d\u00e9partement minist\u00e9riel, le minist\u00e8re de la Culture, qui succ\u00e8de depuis Andr\u00e9 Malraux \u00e0 l'ancien secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Beaux arts, d\u00e9pendant du minist\u00e8re de l'\u00c9ducation. C'est \u00e0 cette \u00e9poque que le mot \u00ab culture \u00bb, qui est \u00e0 l'origine une notion allemande, a remplac\u00e9 et pris le sens plus g\u00e9n\u00e9ral du concept de civilisation, en r\u00e9unissant le domaine des Beaux arts, \u00e0 celui \u00e9tudi\u00e9 par l'ethnologie, en particulier le folklore et la mythologie.\nDes mus\u00e9es consacr\u00e9s \u00e0 une grande vari\u00e9t\u00e9 de th\u00e8mes, dont le mus\u00e9e du Louvre, de riches biblioth\u00e8ques, comme la Biblioth\u00e8que nationale de France, et tout un patrimoine immobilier, artisanal et industriel, t\u00e9moignent du d\u00e9veloppement de la culture fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. La culture fran\u00e7aise englobe les pratiques culturelles pr\u00e9sentes sur le territoire fran\u00e7ais, qui se caract\u00e9rise par sa diversit\u00e9 et sa richesse.\n2. Depuis le XIIe si\u00e8cle, la France est un lieu o\u00f9 de nombreuses universit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, gouvern\u00e9es par l'\u00c9glise catholique avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n3. La culture fran\u00e7aise s'est d\u00e9velopp\u00e9e gr\u00e2ce au rayonnement de la France en Europe aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles, notamment avec la langue fran\u00e7aise qui est devenue prestigieuse.\n4. La culture fran\u00e7aise s'est enrichie par l'influence des populations \u00e9trang\u00e8res qui se sont int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise.\n5. La France accorde une importance particuli\u00e8re \u00e0 sa culture, avec un minist\u00e8re de la Culture qui succ\u00e8de au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux Beaux arts.\n6. Le concept de culture en France englobe les beaux-arts, l'ethnologie, le folklore et la mythologie.\n7. La France poss\u00e8de de nombreux mus\u00e9es, dont le c\u00e9l\u00e8bre mus\u00e9e du Louvre, ainsi que des biblioth\u00e8ques comme la Biblioth\u00e8que nationale de France.\n8. Le patrimoine fran\u00e7ais comprend des biens immobiliers, artisanaux et industriels de grande valeur.\n9. La culture fran\u00e7aise a une r\u00e9putation internationale sur de nombreux plans gr\u00e2ce \u00e0 sa diffusion et son influence \u00e0 travers le monde.\n10. La culture fran\u00e7aise puise ses sources dans les humanit\u00e9s de la tradition gr\u00e9co-latine et s'est d\u00e9velopp\u00e9e en s'affranchissant de la foi pour se baser sur la raison.", "rap": "[Couplet 1]\nLa culture fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor \u00e0 pr\u00e9server\nDiversit\u00e9 et richesse, elle sait nous enchanter\nDepuis le XIIe si\u00e8cle, des universit\u00e9s \u00e9rig\u00e9es\nPar l'\u00c9glise catholique, avant la R\u00e9volution r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\n\n[Refrain]\nCulture fran\u00e7aise, histoire en mouvement\nRayonnement europ\u00e9en, langues influentes\nUn melting-pot de savoirs, d'arts et de passion\nLa France repr\u00e9sente, l'\u00e9ducation en action\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIe et XVIIIe si\u00e8cle, la France s'est envol\u00e9e\nSon rayonnement, sa langue, une empreinte prestig\u00e9e\nPopulation \u00e9trang\u00e8re, s'int\u00e8gre et contribue\n\u00c0 la culture fran\u00e7aise qui s'enrichit sous leur lueur\n\n[Refrain]\nCulture fran\u00e7aise, histoire en mouvement\nRayonnement europ\u00e9en, langues influentes\nUn melting-pot de savoirs, d'arts et de passion\nLa France repr\u00e9sente, l'\u00e9ducation en action"}, {"titre": "Union photographique fran\u00e7aise", "text_origine": "L'Union photographique fran\u00e7aise est une association ouvri\u00e8re de photographes, active de 1893 \u00e0 1920, qui a produit un corpus photographique similaire \u00e0 celui de son contemporain Eug\u00e8ne Atget en documentant les rues, immeubles et vitrines \u00e0 Paris. Vivant de commandes publiques destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server la m\u00e9moire de lieux sur le point de disparaitre \u00e0 la suite d'op\u00e9rations d'urbanisme, elle est l'h\u00e9riti\u00e8re de Charles Marville et Pierre Emonds.\nL'association se caract\u00e9rise par l'effacement total de ses photographes derri\u00e8re le nom d'UPF. Ses statuts pr\u00e9cisaient que \u00ab tout soci\u00e9taire doit se conformer strictement aux statuts et r\u00e8glement de la Soci\u00e9t\u00e9, effacer en toute circonstance sa personnalit\u00e9 devant l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, travailler et apporter tous les soins pour atteindre le but que propose la Soci\u00e9t\u00e9 \u00bb.", "element_cle": "1. L'Union photographique fran\u00e7aise est une association ouvri\u00e8re de photographes active de 1893 \u00e0 1920.\n2. Elle a produit un corpus photographique similaire \u00e0 celui d'Eug\u00e8ne Atget en documentant les rues, immeubles et vitrines \u00e0 Paris.\n3. L'association vivait de commandes publiques destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server la m\u00e9moire des lieux sur le point de disparaitre \u00e0 la suite d'op\u00e9rations d'urbanisme.\n4. Elle est l'h\u00e9riti\u00e8re de Charles Marville et Pierre Emonds.\n5. Les photographes de l'UPF \u00e9taient effac\u00e9s derri\u00e8re le nom de l'association.\n6. Ses statuts pr\u00e9cisaient que les membres devaient se conformer strictement aux r\u00e8gles et travailler pour atteindre les objectifs de l'association.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Union photographique, une association novatrice,\nDe 1893 \u00e0 1920, elle \u00e9tait active,\nDes ouvriers de l'image, de la photo,\nAu service d'une mission, celle de pr\u00e9server notre patrimoine.\n\n[Refrain]\nUPF, regardez-les avancer,\nAvec leur objectif, ils vont graver,\nLes rues, les immeubles, les vitrines,\nLa m\u00e9moire de Paris, ils l'illuminent dans leurs images fines.\n\n[Couplet 2]\nComme Atget, ils avaient un but commun,\nCapturer o\u00f9 la modernit\u00e9 allait prendre ses aises,\nEx\u00e9cutant des commandes pour la post\u00e9rit\u00e9,\nPour garder en m\u00e9moire les quartiers en transformation.\n\n[Refrain]\nUPF, une \u00e9quipe d'artistes engag\u00e9s,\nDans les ruelles, les avenues, ils ont march\u00e9,\nLes noms des photographes, peu importait,\nC'est l'association qui brillait.\n\n[Couplet 3]\nMarville et Emonds, deux h\u00e9ritiers,\nLeur h\u00e9ritage, l'UPF l'a su pr\u00e9server,\nDes r\u00e8gles strictes, ils devaient se plier,\nPour atteindre les objectifs de l'association, ils se sont acharn\u00e9s.\n\n[Refrain]\nUPF, unis derri\u00e8re un id\u00e9al,\nDocumentant notre histoire pour tout le capital,\nUne association ouvri\u00e8re, fi\u00e8re de ses valeurs,\nL'Union photographique fran\u00e7aise, un tr\u00e9sor d'images qui perdure."}, {"titre": "Bande dessin\u00e9e", "text_origine": "Une bande dessin\u00e9e (d\u00e9nomination commun\u00e9ment abr\u00e9g\u00e9e en BD ou en b\u00e9d\u00e9) est une forme d'expression artistique, souvent d\u00e9sign\u00e9e comme le \u00ab neuvi\u00e8me art \u00bb, utilisant une juxtaposition de dessins (ou d'autres types d'images fixes, mais pas uniquement photographiques), articul\u00e9s en s\u00e9quences narratives et le plus souvent accompagn\u00e9s de textes (narrations, dialogues, onomatop\u00e9es). Will Eisner, un des plus grands auteurs am\u00e9ricains de bande dessin\u00e9e, l'a d\u00e9finie (avant l'\u00e9mergence d'Internet) comme \u00ab la principale application de l'art s\u00e9quentiel au support papier \u00bb.\nLa bande dessin\u00e9e peut d\u00e9signer, selon le contexte, la forme d'expression, c'est-\u00e0-dire la technique en tant que telle, mais aussi le m\u00e9dium qui supporte la bande dessin\u00e9e (livres de diff\u00e9rentes formes, support num\u00e9rique). Son origine est attribu\u00e9e \u00e0 Rodolphe T\u00f6pffer au XIXe si\u00e8cle. Richard Felton Outcault avec The Yellow Kid est \u00e9galement un des pr\u00e9curseurs du genre.\nEn Am\u00e9rique du Nord o\u00f9 les anglophones l'appellent comics, la bande dessin\u00e9e devient populaire au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et un d\u00e9veloppement important survient dans les ann\u00e9es 1930 avec l'\u00e9mergence de la bande dessin\u00e9e de superh\u00e9ros dont la t\u00eate de pont est Superman, personnage cr\u00e9\u00e9 en 1938 dans Action Comics. C'est \u00e9galement \u00e0 l'entre-deux-guerres qu'Herg\u00e9 cr\u00e9e Les Aventures de Tintin qui reste un classique de la bande dessin\u00e9e franco-belge au style dit ligne claire. Au Japon, Osamu Tezuka popularise la bande dessin\u00e9e (appel\u00e9e l\u00e0-bas manga) apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n\nInitialement consid\u00e9r\u00e9e comme un sous-genre de la litt\u00e9rature, ou un art mineur comparativement \u00e0 la peinture, et destin\u00e9e avant tout aux enfants, la bande dessin\u00e9e gagne \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 une l\u00e9gitimit\u00e9 en tant que telle. Ses auteurs exposent, vendent des planches originales comme peuvent le faire d'autres artistes, des festivals drainant des milliers de visiteurs lui sont consacr\u00e9s \u00e0 l'instar du Festival international de la bande dessin\u00e9e d'Angoul\u00eame inaugur\u00e9 en 1974 en France et une reconnaissance en tant qu'art lui est accord\u00e9e, que ce soit par des prix comme ce fut le cas pour la bande dessin\u00e9e d'Art Spiegelman Maus r\u00e9compens\u00e9e par le prix Pulitzer en 1992 ou par des expositions dans les mus\u00e9es.\nDe nouveaux genres \u00e9mergent, certains auteurs se revendiquent ou sont \u00ab cat\u00e9goris\u00e9s \u00bb comme appartenant \u00e0 une bande dessin\u00e9e alternative explorant de nouveaux modes de narration, de nouveaux formats. Des \u00e9diteurs d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 se consacrer sp\u00e9cifiquement \u00e0 ce segment voient le jour, visant une client\u00e8le plus adulte. Gr\u00e2ce \u00e0 l'essor d'Internet et au perfectionnement des outils num\u00e9riques de cr\u00e9ation, les auteurs de bande dessin\u00e9e s'emparent de ce nouveau mode de communication, en publiant des bandes dessin\u00e9es in\u00e9dites directement sous forme de blogs BD ou en passant du support papier \u00e0 la bande dessin\u00e9e en ligne.\n\n", "element_cle": "1. La bande dessin\u00e9e est une forme d'expression artistique utilisant des dessins et des textes.\n2. Will Eisner a d\u00e9fini la bande dessin\u00e9e comme l'application de l'art s\u00e9quentiel sur papier.\n3. La bande dessin\u00e9e peut \u00eatre pr\u00e9sente sous diff\u00e9rentes formes de support (livres, support num\u00e9rique).\n4. La bande dessin\u00e9e trouve son origine au XIXe si\u00e8cle avec Rodolphe T\u00f6pffer.\n5. La bande dessin\u00e9e devient populaire en Am\u00e9rique du Nord au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, avec l'\u00e9mergence des comics et des superh\u00e9ros.\n6. Les Aventures de Tintin, cr\u00e9\u00e9es par Herg\u00e9, sont un classique de la bande dessin\u00e9e franco-belge au style ligne claire.\n7. Osamu Tezuka popularise la bande dessin\u00e9e au Japon apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n8. La bande dessin\u00e9e est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme un art \u00e0 part enti\u00e8re depuis les ann\u00e9es 1960.\n9. Les auteurs de bande dessin\u00e9e exposent et vendent leurs planches originales, comme d'autres artistes.\n10. Des festivals d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la bande dessin\u00e9e, tels que le Festival international de la bande dessin\u00e9e d'Angoul\u00eame, attirent des milliers de visiteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa bande dessin\u00e9e, c'est l'art combin\u00e9,\nDessins et textes pour s'exprimer,\nUne fusion artistique, une histoire \u00e0 raconter,\nSur papier, l'art s\u00e9quentiel se manifeste.\n\n[Refrain]\nBande dessin\u00e9e, une forme d'expression,\nSous diff\u00e9rentes formes, une passion.\nDes livres aux supports num\u00e9riques,\nLa BD n'a pas de limites stylistiques.\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe avec T\u00f6pffer, elle prend ses racines,\nMais c'est au XXe que le genre s'affine,\nEn Am\u00e9rique du Nord, les comics font fureur,\nSuperh\u00e9ros en action, des aventures en couleur.\n\n[Refrain]\nBande dessin\u00e9e, un ph\u00e9nom\u00e8ne de masse,\nDes histoires qui font vibrer les classes.\nTintin, Herg\u00e9 au style ligne claire,\nUn classique franco-belge, une \u0153uvre singuli\u00e8re.\n\n[Couplet 3]\nTezuka, apr\u00e8s la guerre, au Japon il s'affirme,\nPopularisant la BD, son talent transperce l'ab\u00eeme,\nDepuis les ann\u00e9es 60, l'art est reconnu,\nLa BD, un art \u00e0 part enti\u00e8re, c'est bienvenu.\n\n[Refrain]\nAuteurs exposent, planches originales vendues,\nComme d'autres artistes, leur talent est reconnu.\nDes festivals \u00e0 Angoul\u00eame, des passionn\u00e9s se rassemblent,\nLa BD attire, des milliers de visiteurs ensemble."}, {"titre": "Bande dessin\u00e9e franco-belge", "text_origine": "La bande dessin\u00e9e franco-belge est une bande dessin\u00e9e, essentiellement francophone, publi\u00e9e par des \u00e9diteurs fran\u00e7ais et/ou belges. \nPar extension, l'expression d\u00e9signe l'ensemble des styles et des contextes \u00e9ditoriaux communs aux bandes dessin\u00e9es d'Europe francophone, apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\nBien que la France et la Belgique aient chacune des auteurs reconnus de bande dessin\u00e9e auparavant, la bande dessin\u00e9e d\u00e9sign\u00e9e sous le terme \u00ab franco-belge \u00bb \u00e9clot r\u00e9ellement dans l'imm\u00e9diat apr\u00e8s-guerre lorsque des p\u00e9riodiques \u00e9dit\u00e9s en Belgique, dont les principaux sont Le Journal de Tintin fond\u00e9 en 1946 par Raymond Leblanc et Le Journal de Spirou, conqui\u00e8rent le march\u00e9 fran\u00e7ais. La concurrence que se livrent ces journaux ainsi que le rythme de parution hebdomadaire va entra\u00eener un bouillonnement cr\u00e9atif et plusieurs auteurs vont \u00e9merger \u00e0 cette p\u00e9riode. Les milieux et les march\u00e9s de la bande dessin\u00e9e en France et en Belgique francophone deviennent d\u00e8s lors indissociables : entre les bandes dessin\u00e9es fran\u00e7aises, belges et suisses francophones, qui partagent le m\u00eame contexte artistique et commercial, l'identit\u00e9 nationale est souvent floue. De nombreux auteurs fran\u00e7ais ou suisses travaillent pour des \u00e9diteurs belges, et les auteurs belges sont largement diffus\u00e9s aupr\u00e8s du public francophone. Les sp\u00e9cialistes situent la fin de l'\u00ab \u00e2ge d'or \u00bb de la bande dessin\u00e9e franco-belge au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 avec l'apparition de nouveaux magazines apportant de nouveaux styles graphiques \u00e0 l'instar de L'\u00c9cho des savanes et M\u00e9tal hurlant.\nPlusieurs auteurs de bande dessin\u00e9e franco-belge ont connu une renomm\u00e9e internationale et, au-del\u00e0 de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s locales, ont influenc\u00e9 des auteurs de divers pays, notamment en Italie, en Espagne, au Japon et en Am\u00e9rique Latine, principalement en Argentine. La bande dessin\u00e9e franco-belge a notamment des parent\u00e9s avec la bande dessin\u00e9e n\u00e9erlandophone : de nombreux auteurs francophones sont en effet traduits en Flandre et aux Pays-Bas, tandis que des auteurs flamands et n\u00e9erlandais publient chez des \u00e9diteurs francophones, ou sont influenc\u00e9s par les diff\u00e9rentes \u00e9coles stylistiques franco-belges.", "element_cle": "1. La bande dessin\u00e9e franco-belge est publi\u00e9e par des \u00e9diteurs fran\u00e7ais et belges et est essentiellement francophone.\n2. La p\u00e9riode de l'apr\u00e8s-guerre a vu l'\u00e9mergence de la bande dessin\u00e9e franco-belge gr\u00e2ce \u00e0 des p\u00e9riodiques belges qui ont conquis le march\u00e9 fran\u00e7ais.\n3. Les bandes dessin\u00e9es fran\u00e7aises, belges et suisses francophones partagent le m\u00eame contexte artistique et commercial, rendant l'identit\u00e9 nationale floue.\n4. L'\u00ab \u00e2ge d'or \u00bb de la bande dessin\u00e9e franco-belge s'est termin\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 avec l'apparition de nouveaux magazines et de nouveaux styles graphiques.\n5. La bande dessin\u00e9e franco-belge a influenc\u00e9 des auteurs du monde entier, notamment en Italie, en Espagne, au Japon et en Am\u00e9rique Latine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa BD franco-belge, ouais c'est du lourd,\nPubli\u00e9e par des \u00e9diteurs fran\u00e7ais et belges, en francophone accord,\nDepuis l'apr\u00e8s-guerre, elle a pris son envol,\nGr\u00e2ce \u00e0 ces p\u00e9riodiques belges, qui ont conquis la parole.\nLa fus\u00e9e a d\u00e9coll\u00e9, direction le march\u00e9 fran\u00e7ais,\nUne vague artistique qui ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e l\u00e0,\nDes auteurs talentueux, des histoires captivantes,\nLa BD franco-belge, une vraie jubilante.\n\n[Refrain]\nLa BD franco-belge, c'est de l'art en folie,\nDes univers imaginaires qui ne finissent jamais,\nDes dessins qui nous font voyager, les yeux \u00e9blouis,\nLa bande dessin\u00e9e, une \u00e9chapp\u00e9e belle \u00e0 jamais.\n\n[Couplet 2]\nL'\u00ab \u00e2ge d'or \u00bb, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 70,\nDes nouveaux magazines, de nouveaux styles graphiques, h\u00e9ros en foison,\nLa BD franco-belge a marqu\u00e9 son temps,\nUn h\u00e9ritage qui d\u00e9fie les ann\u00e9es, tout simplement.\nEt son influence, elle est internationale,\nItalie, Espagne, Japon, Am\u00e9rique Latine c'est vital,\nDes auteurs du monde entier qu'elle a inspir\u00e9,\nLa BD franco-belge, une source d'inspiration \u00e0 jamais grav\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa BD franco-belge, c'est de l'art en folie,\nDes univers imaginaires qui ne finissent jamais,\nDes dessins qui nous font voyager, les yeux \u00e9blouis,\nLa bande dessin\u00e9e, une \u00e9chapp\u00e9e belle \u00e0 jamais."}, {"titre": "Tourisme culturel", "text_origine": "Le tourisme culturel est une forme de tourisme qui a pour but de d\u00e9couvrir le patrimoine culturel d'une r\u00e9gion et, par extension, le mode de vie de ses habitants.  \nPh\u00e9nom\u00e8ne social et \u00e9conomique de fond dans le monde contemporain, le tourisme culturel repr\u00e9senterait de 8 \u00e0 20% des parts du march\u00e9 touristique. Cette part a nettement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec la cr\u00e9ation d'offres commerciales sp\u00e9cifiquement cibl\u00e9es sur des destinations culturelles (parfois par des op\u00e9rateurs sp\u00e9cialis\u00e9s) et de sites (permettant d'appr\u00e9hender celui-ci.).  \nSi les poids lourds du tourisme (France, Espagne, \u00c9tats-Unis, Italie, Gr\u00e8ce\u2026) sont des destinations touristiques et culturelles, tous les pays europ\u00e9ens jouent \u00e0 pr\u00e9sent la carte du tourisme culturel en s'appuyant sur leurs patrimoines mat\u00e9riels et immat\u00e9riels pour attirer les touristes et les visiteurs.", "element_cle": "1. Le tourisme culturel est une forme de tourisme ax\u00e9e sur la d\u00e9couverte du patrimoine culturel d'une r\u00e9gion.\n2. Il repr\u00e9sente une part importante du march\u00e9 touristique, entre 8 et 20%.\n3. Cette part a connu une forte augmentation ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des offres commerciales sp\u00e9cifiques.\n4. De nombreux pays europ\u00e9ens se sont lanc\u00e9s dans le tourisme culturel pour attirer les touristes et les visiteurs.\n5. Les destinations touristiques et culturelles les plus populaires incluent la France, l'Espagne, les \u00c9tats-Unis, l'Italie et la Gr\u00e8ce.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tourisme culturel, c'est la d\u00e9couverte\nDu patrimoine qu'on a tendance \u00e0 n\u00e9gliger\nDes r\u00e9gions riches en histoire et en culture\nOn part en vadrouille, tout est \u00e0 explorer\n\nDe 8 \u00e0 20%, le march\u00e9 touristique\nC'est une part importante, pas de panique\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a a bien augment\u00e9\nDes offres sp\u00e9cifiques pour nous attirer\n\n[Refrain]\nTourisme culturel, \u00e7a va te captiver\nLes pays europ\u00e9ens y ont bien plong\u00e9\nDes destinations populaires, \u00e7a fait vibrer\nFrance, Espagne, \u00c9tats-Unis, Italie, Gr\u00e8ce\n\n[Couplet 2]\nL'Hexagone est fi\u00e8re de son patrimoine\nCh\u00e2teaux, cath\u00e9drales, c'est un vrai festin\nL'Espagne enflamme notre imaginaire\nAvec son flamenco, danses l\u00e9gendaires\n\nAux \u00c9tats-Unis, l'histoire est jeune\nMais le melting-pot est une vraie aubaine\nL'Italie, berceau de l'art et de la mode\nDes chefs-d'\u0153uvre \u00e0 chaque \u00e9pisode\n\nLa Gr\u00e8ce, berceau de la civilisation\nSes temples, monuments, une v\u00e9ritable attraction\nTourisme culturel, on en redemande\nCes destinations font danser nos glandes\n\n[Refrain]\nTourisme culturel, \u00e7a va te captiver\nLes pays europ\u00e9ens y ont bien plong\u00e9\nDes destinations populaires, \u00e7a fait vibrer\nFrance, Espagne, \u00c9tats-Unis, Italie, Gr\u00e8ce"}, {"titre": "Tourism", "text_origine": "Tourism est le quatri\u00e8me album studio du duo su\u00e9dois  Roxette. L'album est une compilation contenant des chansons live et du mat\u00e9riel ancien ainsi que de nouvelles chansons. L'album a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans diff\u00e9rents studios, h\u00f4tels et autres lieux. L'album est sorti le 28 ao\u00fbt 1992 chez EMI. Tourism a atteint la premi\u00e8re place en Allemagne et en Suisse, le premier single How Do You Do! a atteint la deuxi\u00e8me place dans chacun des pays germanophones.\nL'album a eu peu de succ\u00e8s dans les hit-parades am\u00e9ricains - il n'a atteint que la 117e place du Billboard 200, bien qu'il ait r\u00e9ussi \u00e0 vendre environ 273 000 exemplaires sur les terres de l'oncle Sam. Ailleurs, il a connu un succ\u00e8s beaucoup plus important, notamment en Europe, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pendant quatre semaines l'album le plus vendu en septembre 1999. L'album s'est vendu \u00e0 1 344 423 exemplaires sur toute la plan\u00e8teEn 2007, EMI a rapport\u00e9 que Tourism a vendu plus de 6 millions d'exemplaires dans le monde.", "element_cle": "1. L'album \"Tourism\" est le quatri\u00e8me du duo su\u00e9dois Roxette.\n2. Il s'agit d'une compilation de chansons live, de mat\u00e9riel ancien et de nouvelles chansons.\n3. L'album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans diff\u00e9rents studios, h\u00f4tels et autres lieux.\n4. Sorti le 28 ao\u00fbt 1992 chez EMI.\n5. Il a atteint la premi\u00e8re place en Allemagne et en Suisse.\n6. Le premier single \"How Do You Do!\" a atteint la deuxi\u00e8me place dans les pays germanophones.\n7. Peu de succ\u00e8s aux \u00c9tats-Unis, atteignant la 117e place du Billboard 200.\n8. Vendu environ 273 000 exemplaires aux \u00c9tats-Unis.\n9. Grand succ\u00e8s en Europe, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 l'album le plus vendu en septembre 1999 pendant quatre semaines.\n10. L'album a vendu plus de 6 millions d'exemplaires dans le monde selon EMI en 2007.", "rap": "[Couplet 1]\nTourism, le quatri\u00e8me album du duo Roxette\nUne compilation d'live, d'tracks old school et d'news\nEnregistrement dans des studios, h\u00f4tels, des lieux in\u00e9dits\nSorti chez EMI le 28 ao\u00fbt 92, un hit\nNum\u00e9ro un en Allemagne, en Suisse, c'\u00e9tait magique\n\"How Do You Do!\", deuxi\u00e8me place, c'\u00e9tait \u00e9pique\nMais aux States, pas autant d'market, que d'succ\u00e8s\n117\u00e8me au Billboard, mais quand m\u00eame pas foutu d'cesser\n\n[Refrain]\nTourism, repr\u00e9sentant l'\u00e9poque et l'histoire\nDes ventes \u00e0 gogo, c'\u00e9tait la gloire\nEn Europe, num\u00e9ro un pendant quatr's semaines\n6 millions d'exemplaires, c'est pas rien, c'est quand m\u00eame\n\n[Couplet 2]\n273 000 copies vendues aux States, pas d'blague\nMais en Europe, c'\u00e9tait l'album le plus vendu, on peut pas l'nier\nSeptembre 99, une mois'se d'championnat\nRoxette sur le tr\u00f4ne, \u00e7a, c'\u00e9tait un fait\nEMI en 2007, affirme 6 millions d'ventes dans l'monde\nTourism, un album qui rendait le public immonde\nAvec ses rythmes entra\u00eenants, ses paroles accrocheuses \nL'h\u00e9ritage musical, Roxette, les fringues les plus hypes"}, {"titre": "Tourisme au B\u00e9nin", "text_origine": "Le tourisme au B\u00e9nin, qui b\u00e9n\u00e9ficie d'un important potentiel naturel et culturel, constitue la deuxi\u00e8me source nationale de rentr\u00e9es de devises et le troisi\u00e8me employeur du pays, apr\u00e8s l\u2019agriculture et le commerce, mais a manqu\u00e9 de moyens pour se d\u00e9velopper. De nouvelles perspectives se dessinent \u00e0 partir de 2015, avec le soutien du Groupe de la Banque mondiale et celui du gouvernement, d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire du tourisme un vecteur de croissance et d\u2019emploi. Le Minist\u00e8re de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme (MCAT) est son minist\u00e8re de tutelle.", "element_cle": "1. Le tourisme au B\u00e9nin est une source importante de rentr\u00e9es de devises et d'emplois.\n2. Le potentiel naturel et culturel du pays est un atout pour le d\u00e9veloppement touristique.\n3. Malgr\u00e9 son potentiel, le tourisme au B\u00e9nin a manqu\u00e9 de moyens pour se d\u00e9velopper.\n4. Depuis 2015, le gouvernement et la Banque mondiale soutiennent le d\u00e9veloppement du tourisme.\n5. Le Minist\u00e8re de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme est responsable de la supervision du secteur touristique.", "rap": "[Couplet 1]\nAu B\u00e9nin, le tourisme est en marche\nUne source de rentr\u00e9es \u00e7a met la vasque\nDevises et emplois, c'est vital pour le pays\nMais on veut aller plus haut, atteindre le sommet\n\nLe potentiel naturel, on en a \u00e0 revendre\nSavanes, parcs nationaux, on en a \u00e0 encha\u00eener\nCulture riche, traditions ancestrales\nC'est la carte ma\u00eetresse pour un tourisme qui d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nTourisme au B\u00e9nin, on y croit, on y r\u00eave\nUn d\u00e9veloppement qui se concr\u00e9tise, on le soul\u00e8ve\nMalgr\u00e9 les d\u00e9fis, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nTourisme au B\u00e9nin, c'est l'avenir qu'on veut b\u00e2tir\n\n[Couplet 2]\nMais les moyens ont fait d\u00e9faut pendant des ann\u00e9es\nOn a manqu\u00e9 de soutien pour avancer\nMais depuis 2015, un vent de changement souffle\nLe gouvernement et la Banque mondiale redoublent de fougue\n\nLe Minist\u00e8re de la Culture, de l'Artisanat et du Tourisme\nSupervise le secteur, guide les pas du tourisme\nFormation, promotion, valorisation du patrimoine\nOn met tout en \u0153uvre pour \u00eatre au top, on s'anime\n\n[Refrain]\nTourisme au B\u00e9nin, on y croit, on y r\u00eave\nUn d\u00e9veloppement qui se concr\u00e9tise, on le soul\u00e8ve\nMalgr\u00e9 les d\u00e9fis, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nTourisme au B\u00e9nin, c'est l'avenir qu'on veut b\u00e2tir"}, {"titre": "Tourisme en Alg\u00e9rie", "text_origine": "Le tourisme en Alg\u00e9rie est un secteur \u00e9conomique de ce pays. Il s'agit d'une activit\u00e9 importante, aussi bien pour les Alg\u00e9riens qui choisissent d'y passer leurs vacances, que pour les \u00e9trangers qui viennent y faire un s\u00e9jour. L'Alg\u00e9rie est le pays le plus grand du continent africain et le 10e pays le plus grand au monde en superficie totale.\nL'Alg\u00e9rie est membre de l'Organisation mondiale du tourisme depuis 1976 mais le tourisme n'en est pourtant qu'\u00e0 ses d\u00e9buts. Les revenus li\u00e9s au tourisme ne d\u00e9passent pas les 10 % du produit int\u00e9rieur brut et selon le rapport \u00ab Faits saillants du tourisme \u00bb de l\u2019Organisation mondiale du tourisme publi\u00e9 en 2014, l\u2019Alg\u00e9rie est la 4e destination touristique en Afrique en 2013 avec 2,7 millions de touristes \u00e9trangers, et occupe la 111e position sur la sc\u00e8ne du tourisme international, selon le Conseil mondial du tourisme et du voyage (WTTC), bas\u00e9 \u00e0 Londres. Le secteur du tourisme en Alg\u00e9rie repr\u00e9sente 3,9 % du volume des exportations, 9,5 % du taux des investissements productifs et 8,1 % du PIB.\nLes \u00e9v\u00e9nements tragiques qui ont marqu\u00e9 le pays durant les ann\u00e9es 1990 ont retard\u00e9es le d\u00e9veloppement des infrastructures et d\u00e9courag\u00e9 bon nombre de touristes d'y s\u00e9journer. Cependant la tendance tend \u00e0 s'inverser avec un retour des \u00e9trangers, principalement un tourisme d'affinit\u00e9 venu de France. On note par exemple une augmentation de 20 % de touristes entre 2000 et 2005.\nLes principaux concurrents sont les pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en dont la majorit\u00e9 a d\u00e9velopp\u00e9 une \u00e9conomie fortement bas\u00e9e dans ce secteur.", "element_cle": "- Le tourisme en Alg\u00e9rie est un secteur \u00e9conomique important pour le pays.\n- L'Alg\u00e9rie est le pays le plus grand d'Afrique et le 10e pays le plus grand au monde en termes de superficie.\n- Le tourisme en Alg\u00e9rie est encore en d\u00e9veloppement, avec des revenus repr\u00e9sentant moins de 10 % du PIB.\n- En 2013, l'Alg\u00e9rie \u00e9tait la 4e destination touristique en Afrique avec 2,7 millions de touristes \u00e9trangers.\n- Les \u00e9v\u00e9nements tragiques survenus dans les ann\u00e9es 1990 ont entrav\u00e9 le d\u00e9veloppement du tourisme en Alg\u00e9rie, mais la tendance tend \u00e0 s'inverser.\n- Les pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en sont les principaux concurrents de l'Alg\u00e9rie dans le secteur du tourisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tourisme en Alg\u00e9rie, une belle richesse\nUn secteur \u00e9conomique, ouais c'est du s\u00e9rieux\nLe plus grand pays d'Afrique, 10\u00e8me au classement\nLa superficie immense, c'est impressionnant\n\nL'Alg\u00e9rie en d\u00e9veloppement, tourisme en croissance\nEncore moins de 10% du PIB, faut qu'on y pense\nEn 2013, 4\u00e8me destination du continent\n2,7 millions de touristes \u00e9trangers, c'est entrainant\n\n[Refrain]\nTourisme en Alg\u00e9rie, ouvre tes yeux\nDes paysages \u00e0 couper le souffle, c'est fabuleux\nMalgr\u00e9 les obstacles, on trace notre chemin\nLe tourisme en Alg\u00e9rie, on l'am\u00e8ne plus loin\n\n[Couplet 2]\nAu coeur des ann\u00e9es 90, \u00e9v\u00e9nements tragiques\nLe tourisme a souffert, mais on reste dynamiques\nLa tendance s'inverse, on se rel\u00e8ve fi\u00e8rement\nL'Alg\u00e9rie, destination de choix, \u00e7a devient \u00e9vident\n\nLes pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en, concurrents redoutables\nMais on se bat, on montre notre potentiel\nEntre le Sahara et les c\u00f4tes ensoleill\u00e9es\nL'Alg\u00e9rie a de quoi faire r\u00eaver, \u00e7a va enquiller\n\n[Refrain]\nTourisme en Alg\u00e9rie, ouvre tes yeux\nDes paysages \u00e0 couper le souffle, c'est fabuleux\nMalgr\u00e9 les obstacles, on trace notre chemin\nLe tourisme en Alg\u00e9rie, on l'am\u00e8ne plus loin"}, {"titre": "Tourisme en Gr\u00e8ce", "text_origine": "Le tourisme en Gr\u00e8ce est un pilier de l'\u00e9conomie nationale. La Gr\u00e8ce fait partie, au m\u00eame titre que la France, l'Italie et l'Espagne, des destinations les plus touristiques en Europe depuis les ann\u00e9es 1960 et 1970. La richesse de sa culture et l'h\u00e9ritage historique du pays ainsi que sa g\u00e9ographie et son climat m\u00e9diterran\u00e9en expliquent que la Gr\u00e8ce compte quelque 18 sites recens\u00e9s au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 par l'UNESCO.\nEn 2018, la Gr\u00e8ce a accueilli 33 millions de visiteurs, contre 24,2 millions en 2014, faisant du pays l'un des plus visit\u00e9s d'Europe et du monde,. Les lieux les plus visit\u00e9s sont la ville d'Ath\u00e8nes, les \u00eeles cycladiques (Santorin, Mykonos) ainsi que Hydra, le Dod\u00e9can\u00e8se (Rhodes), la Cr\u00e8te (H\u00e9raklion, La Can\u00e9e) et Corfou.\nLe tourisme en Gr\u00e8ce prend des formes multiples, eu \u00e9gard \u00e0 sa diversit\u00e9 culturelle et g\u00e9ographique : tourisme culturel (visite des sites antiques comme le Parth\u00e9non ou le sanctuaire d'Apollon \u00e0 Delphes), tourisme baln\u00e9aire (notamment dans les Cyclades, en Ionie et dans le Dod\u00e9can\u00e8se), tourisme montagnard (Mont Parnasse, Mont P\u00e9lion), tourisme rural (\u00e0 travers la Gr\u00e8ce continentale : \u00c9desse, Kalambaka et Thessalie), et depuis quelques ann\u00e9es maintenant le tourisme religieux (Mont Athos, M\u00e9t\u00e9ores). En outre, la Gr\u00e8ce est historiquement une destination pris\u00e9e des touristes homosexuels et LGBT, avec Mykonos, Lesbos et Skiathos. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la politique grecque en mati\u00e8re de tourisme est tr\u00e8s ouverte et favorable aux communaut\u00e9s LGBT.", "element_cle": "1. Le tourisme en Gr\u00e8ce est un pilier de l'\u00e9conomie nationale.\n2. La Gr\u00e8ce fait partie des destinations touristiques les plus pris\u00e9es en Europe depuis les ann\u00e9es 1960 et 1970.\n3. La diversit\u00e9 culturelle et g\u00e9ographique de la Gr\u00e8ce offre diff\u00e9rentes formes de tourisme : culturel, baln\u00e9aire, montagnard, rural et religieux.\n4. En 2018, la Gr\u00e8ce a accueilli 33 millions de visiteurs, devenant l'une des destinations les plus visit\u00e9es d'Europe et du monde.\n5. Les sites antiques tels que le Parth\u00e9non et le sanctuaire d'Apollon \u00e0 Delphes font partie des attractions touristiques populaires.\n6. Les \u00eeles cycladiques, Hydra, le Dod\u00e9can\u00e8se, la Cr\u00e8te et Corfou sont parmi les lieux les plus visit\u00e9s en Gr\u00e8ce.\n7. La Gr\u00e8ce est historiquement un lieu pris\u00e9 par les touristes homosexuels et LGBT, notamment \u00e0 Mykonos, Lesbos et Skiathos.\n8. La politique grecque en mati\u00e8re de tourisme est ouverte et favorable aux communaut\u00e9s LGBT.\n9. La richesse de la culture et de l'h\u00e9ritage historique de la Gr\u00e8ce, ainsi que son climat m\u00e9diterran\u00e9en, contribuent \u00e0 son attrait touristique.\n10. La Gr\u00e8ce compte environ 18 sites reconnus au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 par l'UNESCO.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tourisme en Gr\u00e8ce, c'est du solide\nUn pilier pour l'\u00e9conomie, \u00e7a d\u00e9cide\nDepuis les ann\u00e9es 60 et 70, \u00e7a brille\nUne destination pris\u00e9e, \u00e7a se r\u00e9v\u00e8le\n\nLa diversit\u00e9 culturelle, c'est pas anodin\nDu tourisme baln\u00e9aire au religieux, y'a du destin\nDes montagnes \u00e0 la mer, c'est tout le panel\nLa Gr\u00e8ce, une palette de choix, \u00e7a c'est r\u00e9el\n\n[Refrain]\n33 millions de visiteurs en 2018\nLa Gr\u00e8ce, une destination incontournable, tu peux le croire\nSites antiques, \u00eeles cycladiques, t'as du choix \u00e0 foison\nLa Gr\u00e8ce, un bijou touristique, tu le ressens dans chaque saison\n\n[Couplet 2]\nLe Parth\u00e9non, Delphes, des attractions c\u00e9l\u00e9br\u00e9es\nLes merveilles de l'histoire grecque, t'en restes \u00e9merveill\u00e9\nLes \u00eeles comme Hydra, Dod\u00e9can\u00e8se, t'attirent comme des aimants\nLa Cr\u00e8te et Corfou, des p\u00e9pites \u00e0 chaque instant\n\nLa Gr\u00e8ce, terre d'accueil pour la communaut\u00e9 LGBT\nMykonos, Lesbos, Skiathos, des lieux o\u00f9 tout est f\u00eat\u00e9\nPolitique ouverte, favorable aux diff\u00e9rences\nLa Gr\u00e8ce, une destination sans indiff\u00e9rence\n\n[Refrain]\nCulture riche, h\u00e9ritage historique, tu t'enrichis\nClimat m\u00e9diterran\u00e9en, vibes qui te ravigotent, c'est garanti\n18 sites class\u00e9s UNESCO, un patrimoine incomparable\nLa Gr\u00e8ce, un tr\u00e9sor culturel, c'est ind\u00e9niable\n\n[Refrain]\n33 millions de visiteurs en 2018\nLa Gr\u00e8ce, une destination incontournable, tu peux le croire\nSites antiques, \u00eeles cycladiques, t'as du choix \u00e0 foison\nLa Gr\u00e8ce, un bijou touristique, tu le ressens dans chaque saison"}, {"titre": "Tourisme en Italie", "text_origine": "Le tourisme en Italie est une activit\u00e9 importante de l'\u00e9conomie du pays. Il repr\u00e9sente un haut revenu pour l'\u00e9conomie italienne ce qui lui permet de d\u00e9velopper certains secteurs de l'\u00e9conomie comme les transports, les infrastructures, le commerce, les services et l'artisanat.\nAvec 65 millions d'arriv\u00e9es internationales selon l'ISTAT, l'Italie est le troisi\u00e8me pays plus touristique d'Europe derri\u00e8re la France et l'Espagne et troisi\u00e8me au monde en termes de s\u00e9jours h\u00f4teliers, avec 221 millions de nuits, derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis (345) et l'Espagne (299) et avant la Chine (196) et le Royaume-Uni (161).", "element_cle": "1. Le tourisme en Italie est un pilier essentiel de l'\u00e9conomie du pays.\n2. L'activit\u00e9 touristique g\u00e9n\u00e8re des revenus importants en Italie, soutenant divers secteurs \u00e9conomiques.\n3. L'Italie se classe au troisi\u00e8me rang des destinations touristiques en Europe et dans le monde.\n4. Selon l'ISTAT, le pays accueille environ 65 millions de visiteurs internationaux chaque ann\u00e9e.\n5. L'Italie se positionne \u00e9galement au troisi\u00e8me rang mondial en termes de s\u00e9jours h\u00f4teliers, avec 221 millions de nuits.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tourisme en Italie, c'est un pilier \u00e9conomique\nDes revenus importants qui font l'\u00e9conomie domestique\nNum\u00e9ro trois en Europe, num\u00e9ro trois dans le monde\nLes visiteurs accourent, impossible \u00e0 fronde\n\nLes paysages enchanteurs, du nord au sud, de l'est \u00e0 l'ouest\nDes monuments historiques, une culture qui nous reste\nLe Colis\u00e9e \u00e0 Rome, la Tour de Pise et Venise\nDes tr\u00e9sors uniques, c'est du jamais vu \u00e0 la pi\u00e8ce\n\n[Refrain]\nL'Italie nous appelle, pays de mille merveilles\nDu nord jusqu'au sud, sous le soleil qui \u00e9merveille\nTourismes en Italie, voyage au paradis\nDes histoires et des souvenirs, qu'on gardera toute une vie\n\n[Couplet 2]\nChaque ann\u00e9e, 65 millions de visiteurs se pressent\nPour d\u00e9couvrir le charme, les paysages qui se d\u00e9lient\nLe pays du spaghetti, de la pizza et du vin\nUn m\u00e9lange de saveurs, on en retient le papillon\n\nEt les h\u00f4tels ne d\u00e9semplissent pas, 221 millions de nuits\nL'Italie en 3\u00e8me position, c'est une vraie r\u00e9ussite\nLe tourisme en Italie, c'est bien plus qu'une affaire\nC'est un monde \u00e0 part, une exp\u00e9rience \u00e0 faire\n\n[Refrain]\nL'Italie nous appelle, pays de mille merveilles\nDu nord jusqu'au sud, sous le soleil qui \u00e9merveille\nTourismes en Italie, voyage au paradis\nDes histoires et des souvenirs, qu'on gardera toute une vie"}, {"titre": "Tourisme de masse", "text_origine": "Le tourisme de masse est un mode de tourisme qui est apparu en raison de la g\u00e9n\u00e9ralisation des cong\u00e9s pay\u00e9s dans de nombreux pays industrialis\u00e9s, la croissance du pouvoir d\u2019achat, dans les ann\u00e9es 1960 permettant aux \u00ab masses \u00bb populaires, la part la plus importante de la population, de voyager et de soutenir le secteur \u00e9conomique du tourisme. Ce qui suppose des co\u00fbts de vacances amoindris, favoris\u00e9s par des moyens de transports et d'h\u00e9bergement plus accessibles.\nDepuis la fin des ann\u00e9es 2010, l'expression de surtourisme ou overtourisme est apparue pour d\u00e9signer la surfr\u00e9quentation et donc la saturation r\u00e9elle ou per\u00e7ue des sites touristiques. Le surtourisme est d\u00e9fini notamment par cette \u00ab croissance excessive du nombre de visiteurs qui conduit \u00e0 une saturation de certains espaces o\u00f9 les pics touristiques temporaires ou saisonniers ont une incidence n\u00e9gative permanente sur le mode de vie, le confort, l'environnement naturel et le bien-\u00eatre des riverains \u00bb. Ce n\u00e9ologisme s'est accompagn\u00e9 d'un autre, la tourismophobie, (notamment en Espagne), qualifiant le rejet, sur certains territoires, de ce tourisme et de ses diverses cons\u00e9quences sur le mode de vie des populations h\u00f4tes.", "element_cle": "1. Le tourisme de masse est apparu dans les ann\u00e9es 1960 gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ralisation des cong\u00e9s pay\u00e9s et \u00e0 la croissance du pouvoir d'achat.\n2. Il permet aux masses populaires de voyager et de soutenir le secteur \u00e9conomique du tourisme.\n3. Le surtourisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9cent caract\u00e9ris\u00e9 par la surfr\u00e9quentation des sites touristiques.\n4. Cette croissance excessive du nombre de visiteurs a un impact n\u00e9gatif sur le mode de vie, le confort et l'environnement naturel des riverains.\n5. Certains territoires ont d\u00e9velopp\u00e9 une forme de rejet du tourisme de masse, appel\u00e9e tourismophobie.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, le tourisme de masse est n\u00e9\nLes cong\u00e9s pay\u00e9s, le pouvoir d'achat qui a grimp\u00e9\nLes foules populaires se mettent \u00e0 voyager\nLe secteur du tourisme ne fait que se renforcer\n\n[Refrain]\nTourisme de masse, \u00e9conomie qui progresse\nLes gens partent en vacances, le monde s'int\u00e9resse\nMais attention, faut pas que \u00e7a devienne une d\u00e9tresse\nIl faut pr\u00e9server, trouver un \u00e9quilibre, c'est ma th\u00e8se\n\n[Couplet 2]\nSurtourisme, ph\u00e9nom\u00e8ne qui fait du bruit\nLa surpopulation des sites touristiques, c'est l'enjeu\nLe mode de vie des locaux est chamboul\u00e9\nLeur confort, leur environnement, tout est perturb\u00e9\n\n[Refrain]\nTourisme de masse, \u00e9conomie qui progresse\nLes gens partent en vacances, le monde s'int\u00e9resse\nMais attention, faut pas que \u00e7a devienne une d\u00e9tresse\nIl faut pr\u00e9server, trouver un \u00e9quilibre, c'est ma th\u00e8se\n\n[Outro]\nLa tourismophobie, certaines r\u00e9gions la pratique\nUn rejet du tourisme de masse, la critique\nIl est temps de repenser notre approche\nPour que le tourisme reste une belle histoire, un po\u00e8me \u00e0 la broche."}, {"titre": "Tourisme en C\u00f4te d'Ivoire", "text_origine": "L'important d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la C\u00f4te d'Ivoire, jusqu'au milieu des ann\u00e9es 1980, en a fait une destination d'affaires plus que touristique. La forte communaut\u00e9 d'expatri\u00e9s qui y vivait, en permanence, et la hausse g\u00e9n\u00e9rale du niveau de vie ont permis le d\u00e9veloppement d'infrastructures de grande qualit\u00e9, orient\u00e9es vers la client\u00e8le haut de gamme et le tourisme d'affaires. Le secteur touristique a, cependant, lourdement souffert de la d\u00e9cennie de crise et de ses cons\u00e9quences.\nLe groupe Accor est pr\u00e9sent depuis 1979, avec les h\u00f4tels Pullman, Novotel et Ibis \u00e0 Abidjan (727 chambres et plus de 400 salari\u00e9s au total). Le groupe repr\u00e9sente 50 % de l'activit\u00e9 et des r\u00e9sultats d'Accor en Afrique. R\u00e9cemment, le groupe a obtenu la charge de l'embl\u00e9matique h\u00f4tel Ivoire.", "element_cle": "1. Avant les ann\u00e9es 1980, la C\u00f4te d'Ivoire \u00e9tait davantage une destination d'affaires qu'une destination touristique.\n2. La pr\u00e9sence d'une importante communaut\u00e9 d'expatri\u00e9s a favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement d'infrastructures de grande qualit\u00e9.\n3. La crise des ann\u00e9es 1990 a impact\u00e9 lourdement le secteur touristique en C\u00f4te d'Ivoire.\n4. Le groupe Accor est implant\u00e9 en C\u00f4te d'Ivoire depuis 1979 et repr\u00e9sente une part importante de l'activit\u00e9 touristique.\n5. Accor a r\u00e9cemment obtenu la gestion de l'h\u00f4tel Ivoire, symbole du tourisme en C\u00f4te d'Ivoire.", "rap": "[Couplet 1]\nAvant les ann\u00e9es 80, C\u00f4te d'Ivoire en affaires,\nPas vraiment d'touristes, ici, on faisait des affaires.\nMais la communaut\u00e9 d'expats, elle \u00e9tait bien pr\u00e9sente,\nAvec des infrastructures, elle laissait pas sa place.\n\n[Refrain]\nC\u00f4te d'Ivoire, terre de contrastes,\nTourisme grandissant, ici \u00e7a se pr\u00e9dit d'avance.\nDes plages, des parcs, une culture enivrante,\nOn fait voyager les touristes, c'est \u00e7a notre danse.\n\n[Couplet 2]\nMais les 90s, c'est l\u00e0 que tout chavire,\nLa crise frappe de plein fouet, \u00e7a fait souffrir.\nLe secteur touristique, en perte de vitesse,\nMais on s'rel\u00e8ve, on l\u00e2che pas, on persiste.\n\n[Refrain]\nC\u00f4te d'Ivoire, terre de contrastes,\nTourisme grandissant, ici \u00e7a se pr\u00e9dit d'avance.\nDes plages, des parcs, une culture enivrante,\nOn fait voyager les touristes, c'est \u00e7a notre danse.\n\n[Couplet 3]\nDepuis 79, Accor est l\u00e0,\nIl repr\u00e9sente l'activit\u00e9 touristique, il brille de mille \u00e9clats.\nGestion de l'h\u00f4tel Ivoire, ic\u00f4ne du pays,\nAccor en C\u00f4te d'Ivoire, c'est l'signe du pays.\n\n[Refrain]\nC\u00f4te d'Ivoire, terre de contrastes,\nTourisme grandissant, ici \u00e7a se pr\u00e9dit d'avance.\nDes plages, des parcs, une culture enivrante,\nOn fait voyager les touristes, c'est \u00e7a notre danse."}, {"titre": "Liste des mus\u00e9es de Paris", "text_origine": "Cet article pr\u00e9sente la liste des mus\u00e9es de Paris (France). Paris accueille un tr\u00e8s grand nombre d'institutions mus\u00e9ales, de tailles et sur des sujets vari\u00e9s. Les mus\u00e9es parisiens peuvent \u00eatre class\u00e9s en trois cat\u00e9gories principales :\n\nles mus\u00e9es nationaux, d\u00e9pendant de diff\u00e9rentes autorit\u00e9s minist\u00e9rielles (Service \u00e0 comp\u00e9tence nationale ou \u00c9tablissement public autonome), ou faisant partie d'institutions publiques autonomes (universit\u00e9s, autres \u00e9tablissements publics, entreprises publiques) (N ; tutelle pr\u00e9cis\u00e9e si pas minist\u00e8re de la culture, service des Mus\u00e9es de France) ;\nLes mus\u00e9es de la ville de Paris - (VP) ;\nles mus\u00e9es priv\u00e9s - (P).\n\n", "element_cle": "1. Paris abrite de nombreux mus\u00e9es de tailles et sujets vari\u00e9s.\n2. Les mus\u00e9es parisiens peuvent \u00eatre class\u00e9s en trois cat\u00e9gories principales.\n3. Les mus\u00e9es nationaux d\u00e9pendent de diff\u00e9rentes autorit\u00e9s minist\u00e9rielles ou institutions publiques autonomes.\n4. Les mus\u00e9es de la ville de Paris sont \u00e9galement pr\u00e9sents.\n5. Il existe aussi des mus\u00e9es priv\u00e9s \u00e0 Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nParis, ville des mus\u00e9es vari\u00e9s,\nUn tr\u00e9sor pour tous les passionn\u00e9s.\nDes mus\u00e9es de tout genre, de toutes tailles,\nL'histoire \u00e9crite sur des milliers de feuilles.\n\n[Couplet 2]\nTrois cat\u00e9gories pour les classer,\nMus\u00e9es nationaux, ils ont tant de choses \u00e0 raconter.\nSous l'autorit\u00e9 minist\u00e9rielle ou publique autonome,\nIls nous transportent, nous \u00e9merveillent, en somme.\n\n[Refrain]\nParis, capitale culturelle,\nDes mus\u00e9es pour \u00e9veiller nos \u00e2mes rebelles.\nDates, \u00e9v\u00e9nements, histoires grav\u00e9es,\nDans ces murs o\u00f9 le savoir s'est install\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nLes mus\u00e9es de la ville de Paris,\nUn h\u00e9ritage, une richesse infinie.\nL\u00e0 o\u00f9 l'art se d\u00e9ploie, o\u00f9 la culture s'\u00e9rige,\nDans chaque tableau, chaque sculpture qui afflige.\n\n[Couplet 4]\nEt n'oublions pas les mus\u00e9es priv\u00e9s,\nLeur passion nous est d\u00e9voil\u00e9e.\nDes collections uniques et exclusives,\nQui nous font vivre des exp\u00e9riences r\u00e9cr\u00e9atives.\n\n[Refrain]\nParis, capitale culturelle,\nDes mus\u00e9es pour \u00e9veiller nos \u00e2mes rebelles.\nDates, \u00e9v\u00e9nements, histoires grav\u00e9es,\nDans ces murs o\u00f9 le savoir s'est install\u00e9."}, {"titre": "Festival de cin\u00e9ma", "text_origine": "Un festival de cin\u00e9ma est un \u00e9v\u00e8nement annuel au cours duquel sont pr\u00e9sent\u00e9s des films dans des cin\u00e9mas ou lors de projections publiques, en g\u00e9n\u00e9ral dans un lieu donn\u00e9 et pour une dur\u00e9e limit\u00e9e dans le temps. Le festival peut \u00eatre consacr\u00e9 \u00e0 un genre cin\u00e9matographique sp\u00e9cifique (fantastique, horreur, animation, film noir, etc.), \u00e0 une cat\u00e9gorie (cin\u00e9ma ind\u00e9pendant, film documentaire) ou un format (court m\u00e9trage) en particulier. La s\u00e9lection peut concerner des films locaux, nationaux ou internationaux. Les festivals de cin\u00e9ma sont l'occasion pour des r\u00e9alisateurs et des producteurs de pr\u00e9senter leur film en avant-premi\u00e8re.\nParmi les festivals de cin\u00e9ma les plus connus, on compte le festival de Cannes, la Berlinale ou la Mostra de Venise (le plus ancien festival de film, cr\u00e9\u00e9 en 1932,), ainsi que le festival de Toronto, qui gagne une importance croissante en raison de la rampe de lancement qu'il constitue en pr\u00e9vision de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscar.", "element_cle": "1. Un festival de cin\u00e9ma est un \u00e9v\u00e8nement annuel qui pr\u00e9sente des films lors de projections publiques.\n2. Ces festivals ont lieu dans des cin\u00e9mas ou dans un lieu sp\u00e9cifique pour une dur\u00e9e limit\u00e9e.\n3. Les festivals peuvent \u00eatre consacr\u00e9s \u00e0 un genre cin\u00e9matographique sp\u00e9cifique ou \u00e0 une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re.\n4. La s\u00e9lection des films peut inclure des productions locales, nationales ou internationales.\n5. Les festivals de cin\u00e9ma offrent aux r\u00e9alisateurs et producteurs l'opportunit\u00e9 de pr\u00e9senter leurs films en avant-premi\u00e8re.\n6. Parmi les festivals de cin\u00e9ma les plus c\u00e9l\u00e8bres se trouvent le festival de Cannes, la Berlinale et la Mostra de Venise.\n7. Le festival de Venise est le plus ancien, cr\u00e9\u00e9 en 1932.\n8. Le festival de Toronto gagne en importance en tant que plateforme pour les films en pr\u00e9vision des Oscars.", "rap": "[Couplet 1]\nUn festival de cin\u00e9ma donne le tempo,\nDes films projet\u00e9s pour la foule en solo,\nDans les salles obscures ou lieux sp\u00e9cifiques,\nC'est un \u00e9v\u00e8nement qui rend les gens nostalgiques.\n\nDes genres vari\u00e9s ou cat\u00e9gories d\u00e9finies,\nLes festivals exposent du grand cin\u00e9ma en s\u00e9rie,\nDes productions locales, nationales ou internationales,\nUn m\u00e9lange \u00e9clectique qui marque les esprits.\n\n[Refrain]\nAu festival de cin\u00e9ma, les \u00e9toiles brillent,\nLes r\u00e9alisateurs et producteurs font des merveilles,\nC'est l'opportunit\u00e9 de montrer leur talent,\nEn avant-premi\u00e8re, un succ\u00e8s retentissant.\n\n[Couplet 2]\nCannes, Berlinale, Mostra de Venise,\nParmi les plus c\u00e9l\u00e8bres, ces festivals ravisent,\nMais Venise est le pionnier depuis 1932,\nUne histoire riche qui continue d'\u00eatre v\u00e9cue.\n\nToronto, quant \u00e0 lui, monte en puissance,\nUne plateforme pour les futurs r\u00e9compenses,\nLes films s'y exhibent, en pr\u00e9vision des Oscars,\nUn tremplin vers la gloire, un vrai coup de chocar.\n\n[Refrain]\nAu festival de cin\u00e9ma, les \u00e9toiles brillent,\nLes r\u00e9alisateurs et producteurs font des merveilles,\nC'est l'opportunit\u00e9 de montrer leur talent,\nEn avant-premi\u00e8re, un succ\u00e8s retentissant."}, {"titre": "Festival de jeux", "text_origine": "N.B. : cet article concerne les festivals non consacr\u00e9s uniquement aux jeux vid\u00e9o, pour les jeux vid\u00e9o, consulter la cat\u00e9gorie Salon du jeu vid\u00e9o\nLes festivals de jeux sont une cr\u00e9ation relativement r\u00e9cente, ils datent de la fin des ann\u00e9es 1960 pour les Gen Con aux \u00c9tats-Unis et les deux plus grands festivals en France ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s tous les deux en 1986. Le plus grand festival au monde est le salon d\u2019Essen (Internationale Spieltage) en Allemagne.\nCes \u00e9v\u00e8nements peuvent \u00eatre sp\u00e9cialis\u00e9s \u00e0 une certaine cat\u00e9gorie de jeux (convention de jeux de r\u00f4le, convention de jeux d\u2019adresse, convention des jeux pour l\u2019enfance, etc.) ou \u00eatre au contraire tr\u00e8s diversifi\u00e9s et reprenant toutes les sous-cat\u00e9gories existantes du jeu.", "element_cle": "1. Les festivals de jeux ont \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, avec les Gen Con aux \u00c9tats-Unis et deux festivals majeurs cr\u00e9\u00e9s en France en 1986.\n\n2. Le plus grand festival de jeux au monde est le salon d'Essen (Internationale Spieltage) en Allemagne.\n\n3. Ces \u00e9v\u00e9nements peuvent \u00eatre sp\u00e9cialis\u00e9s dans une cat\u00e9gorie sp\u00e9cifique de jeux (jeux de r\u00f4le, jeux d'adresse, jeux pour enfants, etc.) ou couvrir toutes les sous-cat\u00e9gories existantes.\n\n4. Les festivals de jeux ne se limitent pas aux jeux vid\u00e9o, ils englobent tous les types de jeux.\n\n5. Les festivals de jeux offrent une opportunit\u00e9 de rassembler la communaut\u00e9 des joueurs et de d\u00e9couvrir de nouveaux jeux.\n\n6. Les festivals de jeux sont devenus des \u00e9v\u00e9nements populaires \u00e0 travers le monde, attirant des participants de tous les \u00e2ges et de diff\u00e9rents pays.\n\n7. Les festivals de jeux sont une vitrine pour les \u00e9diteurs et les cr\u00e9ateurs de jeux, leur permettant de pr\u00e9senter leurs derni\u00e8res cr\u00e9ations.\n\n8. Les festivals de jeux proposent souvent des activit\u00e9s annexes telles que des tournois, des conf\u00e9rences, des d\u00e9monstrations de jeux et des rencontres avec des experts du domaine.\n\n9. Les festivals de jeux contribuent \u00e0 promouvoir la culture du jeu et \u00e0 d\u00e9velopper l'industrie ludique.\n\n10. Les festivals de jeux jouent un r\u00f4le important dans la formation de nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de joueurs et de cr\u00e9ateurs de jeux.", "rap": "[Couplet 1]\nLes festivals de jeux, \u00e7a a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 60\nGen Con aux States, puis en France en 86\nUn rassemblement g\u00e9ant pour tous les amateurs\nDe jeux de r\u00f4les, de strat\u00e9gie, de jeux vid\u00e9o, c'est clair\n\n[Refrain]\nLes festivals de jeux, c'est du pur divertissement\nUne chance de rencontrer d'autres passionn\u00e9s, simplement\nPour d\u00e9couvrir des nouveaut\u00e9s et s'amuser en communaut\u00e9\nLes festivals de jeux, c'est une belle opportunit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEssen en Allemagne, le salon le plus grand du monde\nDes cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques ou des jeux de toutes sortes\nDes tournois, des conf\u00e9rences, des d\u00e9mos \u00e0 foison\nLes festivals de jeux, c'est une vraie explosion\n\n[Refrain]\nLes festivals de jeux, c'est du pur divertissement\nUne chance de rencontrer d'autres passionn\u00e9s, simplement\nPour d\u00e9couvrir des nouveaut\u00e9s et s'amuser en communaut\u00e9\nLes festivals de jeux, c'est une belle opportunit\u00e9\n\n[Outro]\nLes festivals de jeux, c'est bien plus qu'un simple \u00e9v\u00e9nement\nC'est la promotion de la culture du jeu, une vraie c\u00e9l\u00e9bration\nPour les \u00e9diteurs, les cr\u00e9ateurs, une vitrine sans pr\u00e9c\u00e9dent\nLes festivals de jeux, c'est tout un mouvement"}, {"titre": "Patou (maison de mode fran\u00e7aise)", "text_origine": "La maison Patou, anciennement Jean Patou ou Jean Patou Paris, est une maison de mode, ancienne maison de haute couture et parfumerie, cr\u00e9\u00e9e au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par le couturier et parfumeur Jean Patou dont l\u2019activit\u00e9 couture fut initialement arr\u00eat\u00e9e en 1987.\nLa soci\u00e9t\u00e9 Jean Patou fut achet\u00e9e, en 2001, par le groupe Procter & Gamble puis, en 2011, par le groupe Designer Parfums Ltd.\nEn septembre 2018, le groupe LVMH annonce un partenariat strat\u00e9gique avec Designer Parfums Ltd, assimilant des parts majoritaires dans le portefeuille Jean Patou. D\u00e8s l'annonce du partenariat, LVMH fait dispara\u00eetre le l\u00e9gendaire JOY (\u00ab le parfum le plus cher du monde \u00bb) pour en r\u00e9attribuer le nom \u00e0 une nouveaut\u00e9 chez Dior, et relance l\u2019activit\u00e9 couture de la marque, rebaptis\u00e9e \"Patou\", et nomme Guillaume Henry \u00e0 la direction artistique.\nLa maison Patou / Jean Patou fait partie du Comit\u00e9 Colbert.", "element_cle": "1. La maison Patou, autrefois connue sous le nom de Jean Patou ou Jean Patou Paris, est une maison de mode fran\u00e7aise.\n2. Fond\u00e9e au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par le couturier et parfumeur Jean Patou, elle \u00e9tait \u00e0 l'origine une maison de haute couture et de parfumerie.\n3. En 1987, l'activit\u00e9 couture de la maison Patou a \u00e9t\u00e9 interrompue.\n4. En 2001, la soci\u00e9t\u00e9 Jean Patou a \u00e9t\u00e9 acquise par le groupe Procter & Gamble.\n5. En 2011, elle a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe Designer Parfums Ltd.\n6. En septembre 2018, le groupe LVMH a annonc\u00e9 un partenariat strat\u00e9gique avec Designer Parfums Ltd, devenant ainsi majoritaire dans le portefeuille Jean Patou.\n7. Suite \u00e0 ce partenariat, LVMH a relanc\u00e9 l'activit\u00e9 couture de la marque sous le nom de \"Patou\".\n8. Guillaume Henry a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur artistique de la marque.\n9. La maison Patou / Jean Patou fait partie du Comit\u00e9 Colbert.\n10. LVMH a \u00e9galement retir\u00e9 le parfum embl\u00e9matique JOY et a attribu\u00e9 ce nom \u00e0 une nouvelle cr\u00e9ation chez Dior.", "rap": "[Couplet 1]\nJean Patou, la l\u00e9gende de la mode,\nUne maison fran\u00e7aise, symbole de l'\u00e9l\u00e9gance qui explose,\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, elle s'est impos\u00e9e,\nCouturier et parfumeur, Patou \u00e9tait sacr\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa maison Patou, c'\u00e9tait du g\u00e9nie,\nJean Patou Paris, le luxe en harmonie,\nDe haute couture \u00e0 parfumerie,\nUn h\u00e9ritage qui nous a \u00e9bloui.\n\n[Couplet 2]\nEn 1987, la couture s'est mise en pause,\nMais en 2001, Procter & Gamble l'a rachet\u00e9e, elle est devenue leur cause,\nEn 2011, Designer Parfums l'a sauv\u00e9e,\nUn partenariat strat\u00e9gique avec LVMH annonc\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa maison Patou, renaissant de ses cendres,\nLVMH \u00e0 la barre, une nouvelle \u00e8re,\nLa couture est de retour, Patou est devenu son nom,\nGuillaume Henry, directeur artistique, m\u00e8ne le tempo.\n\n[Couplet 3]\nDans le Comit\u00e9 Colbert, Patou est bien install\u00e9,\nUne histoire d'excellence, le savoir-faire est qualifi\u00e9,\nEt l'embl\u00e9matique Parfum JOY s'est envol\u00e9,\nChez Dior, un nouveau d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa maison Patou, un h\u00e9ritage revisit\u00e9,\nUne renaissance gr\u00e2ce \u00e0 LVMH, appr\u00e9ci\u00e9e,\nLes dates marquantes, les \u00e9v\u00e9nements importants,\nDans le rap, Patou fait son entr\u00e9e triomphante."}, {"titre": "Capitale de la mode", "text_origine": "Une capitale de la mode est une ville qui exerce sur le monde une influence majeure en mati\u00e8re de mode. Depuis plusieurs d\u00e9cennies, quatre villes, appel\u00e9es les \u00ab Big Four \u00bb, se partagent ce titre : Paris, Londres, Milan et New York. Toutefois la capitale fran\u00e7aise, de par son histoire vieille de plusieurs si\u00e8cles dans le domaine de la mode, est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus prestigieuse. En t\u00e9moignent les propos de Karl Lagerfeld qui disait de son vivant que la semaine de la mode \u00e0 Paris \u00e9tait la plus internationale et que certains journalistes ne venaient qu'\u00e0 la semaine parisienne. De plus, avec l'exclusivit\u00e9 de la haute couture depuis son invention au milieu du XIXe si\u00e8cle, Paris conserve la primaut\u00e9. En effet, le statut \u00ab haute couture \u00bb n'existe qu'\u00e0 Paris.", "element_cle": "1. Les capitales de la mode exercent une influence majeure dans le domaine de la mode \u00e0 travers le monde.\n2. Les Big Four, compos\u00e9es de Paris, Londres, Milan et New York, sont les villes les plus influentes en mati\u00e8re de mode.\n3. Paris est consid\u00e9r\u00e9e comme la capitale de la mode la plus prestigieuse en raison de son histoire vieille de plusieurs si\u00e8cles dans le domaine.\n4. Karl Lagerfeld a soulign\u00e9 l'importance de la semaine de la mode \u00e0 Paris, affirmant qu'elle \u00e9tait la plus internationale.\n5. Paris d\u00e9tient l'exclusivit\u00e9 de la haute couture depuis son invention au milieu du XIXe si\u00e8cle, conf\u00e9rant \u00e0 la ville une position de premier plan dans ce domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLes capitales de la mode, c'est un fait ind\u00e9niable\nElles dictent les tendances, elles sont in\u00e9vitables\nParis, Londres, Milan et New York, les Big Four\nAu sommet de l'industrie, elles ont le pouvoir\n\n[Refrain]\nCapitales de la mode, influence mondiale\nElles font r\u00eaver, elles ont le style royal\nLes d\u00e9fil\u00e9s, les cr\u00e9ateurs, les marques de renom\nC'est l\u00e0-bas que tout se passe, c'est l\u00e0 qu'est le bon\n\n[Couplet 2]\nParis, la capitale, la plus prestigieuse en tout point\nSon histoire vieille de si\u00e8cles, un h\u00e9ritage qui loin\nKarl Lagerfeld l'a dit, Paris, l'internationale\nLa semaine de la mode, \u00e7a se passe dans la capitale\n\n[Refrain]\nCapitales de la mode, influence mondiale\nElles font r\u00eaver, elles ont le style royal\nLes d\u00e9fil\u00e9s, les cr\u00e9ateurs, les marques de renom\nC'est l\u00e0-bas que tout se passe, c'est l\u00e0 qu'est le bon"}, {"titre": "Parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne", "text_origine": "La parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne, aussi nomm\u00e9e parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bourgogne, est une fa\u00e7on de d\u00e9crire des liens de parent\u00e9 autrefois usit\u00e9s, en Bretagne particuli\u00e8rement, d'o\u00f9 cette expression fr\u00e9quente sous l'Ancien R\u00e9gime dans cette r\u00e9gion. L'usage s'en est fortement r\u00e9duit au cours du XIXe si\u00e8cle. Le m\u00eame mode de calcul de parent\u00e9 \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9 en Bourgogne, mais aussi en Corse, o\u00f9 il est employ\u00e9 quelquefois encore de nos jours.\nSauf peut-\u00eatre dans certaines r\u00e9gions, les parent\u00e9s correspondantes sont tr\u00e8s pr\u00e9cises : les parent\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es par oncle, tante, neveu, ni\u00e8ce, cousin, cousine \u00ab \u00e0 la mode de Bretagne \u00bb ont la m\u00eame signification que la parent\u00e9 homonyme, dans laquelle la relation d\u00e9finie par rapport \u00e0 un fr\u00e8re ou une s\u0153ur est \u00e9largie \u00e0 la relation par rapport \u00e0 un cousin germain ou une cousine germaine.", "element_cle": "1. La parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne est une fa\u00e7on ancienne de d\u00e9crire les liens de parent\u00e9.\n2. Elle \u00e9tait \u00e9galement pratiqu\u00e9e en Bourgogne et en Corse.\n3. L'usage de cette parent\u00e9 s'est r\u00e9duit au cours du XIXe si\u00e8cle.\n4. Les termes tels que oncle, tante, neveu, ni\u00e8ce, cousin et cousine ont la m\u00eame signification que dans la parent\u00e9 traditionnelle.\n5. La parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne \u00e9largit ces relations, incluant les cousins germains.", "rap": "[Couplet 1]\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne, c'est du lourd,\nUne fa\u00e7on ancestrale d'd\u00e9crire les liens de parent\u00e9, parole d'or,\nBourgogne, Corse aussi, ont adopt\u00e9 cette tradition,\nMais au XIXe si\u00e8cle, elle a perdu son \u00e9clat, c'en est fini d'son expansion.\n\n[Refrain]\nOncle, tante, neveu, ni\u00e8ce, cousin, cousine,\nDes mots connus, familiers, et qui s'imbriquent sans peine,\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne, elle ajoute une touche en plus,\nLes cousins germains, faut pas oublier, ils sont au menu.\n\n[Couplet 2]\nDans la parent\u00e9 traditionnelle, on n'voit qu'un seul chemin,\nMais gr\u00e2ce \u00e0 la Bretagne, les relations s'\u00e9largissent, c'est pas rien,\nUn cousin germain, c'est un cousin de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration,\nEt \u00e7a, mes amis, c'\u00e9tait pas toujours entr\u00e9 en application.\n\n[Refrain]\nOncle, tante, neveu, ni\u00e8ce, cousin, cousine,\nDes mots connus, familiers, et qui s'imbriquent sans peine,\nLa parent\u00e9 \u00e0 la mode de Bretagne, elle ajoute une touche en plus,\nLes cousins germains, faut pas oublier, ils sont au menu."}, {"titre": "Parfum", "text_origine": "Un parfum est une odeur ou plus souvent une composition odorante plus ou moins persistante naturellement \u00e9mise par une plante, un animal, un champignon ou un environnement. Dans la nature, les parfums sont souvent des messages chimiques et biochimiques, et notamment des ph\u00e9romones ou phytohormones.\nIl peut aussi s'agir de l'\u00e9manation d'une substance naturelle (un extrait de fleur par exemple) ou cr\u00e9\u00e9e ou recr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir de diff\u00e9rents ar\u00f4mes, solvants et fixatifs destin\u00e9s \u00e0 un usage cosm\u00e9tique ou \u00e0 parfumer des objets, des animaux ou l'air int\u00e9rieur. Il est alors g\u00e9n\u00e9ralement fabriqu\u00e9 \u00e0 partir d'essences v\u00e9g\u00e9tales et/ou de mol\u00e9cules synth\u00e9tiques. L\u2019usage de parfums par l'Homme est tr\u00e8s ancien, remontant \u00e0 la plus haute Antiquit\u00e9.\nLa notion de parfum d\u00e9signe aujourd'hui le plus souvent une composition olfactive particuli\u00e8re, fortement concentr\u00e9e, propos\u00e9e, conditionn\u00e9e et \u00e0 forte concentration olfactive par diff\u00e9rentes marques de parfums : on dit aussi \u00ab extrait \u00bb. La personne qui cr\u00e9e un parfum est appel\u00e9e parfumeur, ou plus famili\u00e8rement nez et cette activit\u00e9 est la parfumerie. Par abus de langage, \u00ab parfum \u00bb est aussi utilis\u00e9 aujourd\u2019hui pour d\u00e9signer une eau de toilette, une eau de parfum ou une eau de Cologne. L'industrie des parfums est un \u00e9l\u00e9ment important du secteur \u00e9conomique de la mode et du luxe, souvent associ\u00e9e \u00e0 l'image de la France dans le monde pour les parfums de luxe.", "element_cle": "1. Les parfums sont des odeurs \u00e9mises par des plantes, des animaux ou des champignons.\n2. Les parfums peuvent \u00eatre des messages chimiques ou biochimiques.\n3. Ils peuvent \u00eatre naturels ou cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir d'extraits de fleurs ou de mol\u00e9cules synth\u00e9tiques.\n4. L'utilisation de parfums remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n5. Les parfums sont souvent associ\u00e9s \u00e0 la notion de composition olfactive concentr\u00e9e et sont fabriqu\u00e9s par des parfumeurs.\n6. L'industrie des parfums est un secteur \u00e9conomique important, notamment en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLes parfums, des fragrances divines\n\u00c9manant des plantes, animaux, champignons, \u00e7a fascine\nDes messages chimiques, biochimiques\nQui nous transportent dans un monde magique\n\n[Couplet 2]\nNaturels ou cr\u00e9\u00e9s de toutes pi\u00e8ces\nExtraits de fleurs ou mol\u00e9cules synth\u00e9tiques\nDepuis l'Antiquit\u00e9, leur utilisation s'\u00e9tale\nDes compositions olfactives concentr\u00e9es, un r\u00e9gal\n\n[Refrain]\nParfums, symbole de raffinement et de culture\nCr\u00e9ations des parfumeurs, v\u00e9ritables \u0153uvres pures\nL'industrie du parfum, en France elle prosp\u00e8re\n\u00c9conomie puissante, succ\u00e8s qu'on c\u00e9l\u00e8bre"}, {"titre": "Le Parfum", "text_origine": "Le Parfum, initialement sous-titr\u00e9 Histoire d'un meurtrier (en allemand : Das Parfum, die Geschichte eines M\u00f6rders) est un roman de l'\u00e9crivain allemand Patrick S\u00fcskind, paru en 1985. D\u00e8s sa publication, il a connu un tr\u00e8s grand succ\u00e8s et a aussit\u00f4t \u00e9t\u00e9 traduit dans de nombreuses langues. En vingt ans, le livre a \u00e9t\u00e9 traduit en quarante-huit langues et vendu \u00e0 vingt millions d'exemplaires. Le livre a \u00e9t\u00e9 traduit de l'allemand au fran\u00e7ais par Bernard Lortholary. Il fut adapt\u00e9 au cin\u00e9ma par Tom Tykwer en 2006.\nL'action se situe au XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 Paris, puis en Auvergne, \u00e0 Montpellier, \u00e0 Grasse et enfin \u00e0 nouveau \u00e0 Paris.", "element_cle": "1. Le Parfum est un roman \u00e9crit par Patrick S\u00fcskind et publi\u00e9 en 1985.\n2. Le livre a \u00e9t\u00e9 traduit dans de nombreuses langues et a connu un grand succ\u00e8s d\u00e8s sa sortie.\n3. L'histoire se d\u00e9roule au XVIIIe si\u00e8cle, principalement \u00e0 Paris, mais aussi en Auvergne, \u00e0 Montpellier, \u00e0 Grasse et Paris \u00e0 nouveau.\n4. Le personnage principal est un meurtrier obs\u00e9d\u00e9 par les parfums et la cr\u00e9ation du parfum parfait.\n5. Le roman a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 au cin\u00e9ma en 2006 par Tom Tykwer.", "rap": "[Couplet]\nLe parfum, un roman captivant,\nPatrick S\u00fcskind, l'auteur \u00e9blouissant,\nEn 1985, l'opus fut publi\u00e9,\nUn succ\u00e8s mondial, il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe parfum, une histoire enivrante,\nAu c\u0153ur du XVIIIe si\u00e8cle fascinante,\nDans les villes de Paris et de Grasse,\nL\u00e0 o\u00f9 le meurtrier efface.\n\n[Couplet]\nTraduit dans de nombreuses langues,\nL'\u0153uvre aux multiples formes tangues,\nDu Japon \u00e0 l'Allemagne, sa renomm\u00e9e,\nPour chaque lecteur, une richesse amass\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLe parfum, une histoire enivrante,\nAu c\u0153ur du XVIIIe si\u00e8cle fascinante,\nDans les villes de Paris et de Grasse,\nL\u00e0 o\u00f9 le meurtrier efface.\n\n[Couplet]\nLe meurtrier, il est l'\u00e2me noire,\nObs\u00e9d\u00e9 par les parfums, sa gloire,\nCr\u00e9er le parfum parfait, sa qu\u00eate,\nDans chaque goutte de sang, une recette.\n\n[Refrain]\nLe parfum, une histoire enivrante,\nAu c\u0153ur du XVIIIe si\u00e8cle fascinante,\nDans les villes de Paris et de Grasse,\nL\u00e0 o\u00f9 le meurtrier efface.\n\n[Couplet]\nL'ann\u00e9e 2006, l'adaptation cin\u00e9matographique,\nTom Tykwer, un r\u00e9alisateur fantastique,\nDans les salles obscures, l'histoire rena\u00eet,\nLe parfum, \u00e9ternellement grav\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe parfum, une histoire enivrante,\nAu c\u0153ur du XVIIIe si\u00e8cle fascinante,\nDans les villes de Paris et de Grasse,\nL\u00e0 o\u00f9 le meurtrier efface."}, {"titre": "Sephora (entreprise)", "text_origine": "Sephora est une cha\u00eene de magasins de vente de parfums et de produits cosm\u00e9tiques fran\u00e7aise dont les origines remontent \u00e0 1973 et appartenant au groupe LVMH depuis 1997.\nRapidement apr\u00e8s ce rachat, Sephora a une politique d'expansion importante par l'ouverture de points de vente partout dans le monde. Ce r\u00e9seau de distribution, composant du p\u00f4le \u00abDistribution s\u00e9lective\u00bb de LVMH, rejoint ainsi des marques de parfums comme Guerlain, Parfums Givenchy ou Parfums Christian Dior au sein du groupe. L'entreprise a pour pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral Christopher de Lapuente un des membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de LVMH.", "element_cle": "- Sephora est une cha\u00eene de magasins de vente de parfums et de produits cosm\u00e9tiques fran\u00e7aise\n- L'entreprise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1973 et appartient au groupe LVMH depuis 1997\n- Sephora a rapidement entrepris une politique d'expansion internationale\n- Sephora fait partie du p\u00f4le \u00ab Distribution s\u00e9lective \u00bb de LVMH, aux c\u00f4t\u00e9s de marques prestigieuses comme Guerlain, Givenchy et Dior\n- Le pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral de Sephora est Christopher de Lapuente, membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de LVMH", "rap": "[Couplet 1]\nSephora, c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me \nDu parfum aux cosm\u00e9tiques, tout est l\u00e0 dans leurs gammes \nFond\u00e9e en 1973, la passion embrass\u00e9e \nUne entreprise fran\u00e7aise qui a su nous fasciner \n\n[R\u00e9frain]\nSephora, \u00e7a fait p\u00e9ter les sens \nAvec des produits de qualit\u00e9, pas d'absence \nDans les rayons, tu trouves tout pour \u00eatre d'la bombe \nLa beaut\u00e9 est \u00e0 port\u00e9e, pour toi, c'est une aubaine \n\n[Couplet 2]\n1997, LVMH a capt\u00e9 le bijou \nSephora est d\u00e9sormais dans leur viseur \nEt Chris de Lapuente tient les rennes du domaine \nUn comit\u00e9 ex\u00e9cutif, pour une op\u00e9ration d'envergure \n\n[R\u00e9frain]\nSephora, \u00e7a fait p\u00e9ter les sens \nAvec des produits de qualit\u00e9, pas d'absence \nDans les rayons, tu trouves tout pour \u00eatre d'la bombe \nLa beaut\u00e9 est \u00e0 port\u00e9e, pour toi, c'est une aubaine"}, {"titre": "L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor", "text_origine": "L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor (), n\u00e9 le 9 octobre 1906 \u00e0 Joal (S\u00e9n\u00e9gal) et mort le 20 d\u00e9cembre 2001 \u00e0 Verson (France), est un homme d'\u00c9tat fran\u00e7ais puis s\u00e9n\u00e9galais, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal. Il est ministre en France avant l'ind\u00e9pendance du S\u00e9n\u00e9gal et est le premier Africain \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\nIl est le symbole de la coop\u00e9ration entre la France et ses anciennes colonies pour ses partisans ou du n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais en Afrique pour ses d\u00e9tracteurs.\n\nSa po\u00e9sie, fond\u00e9e sur le chant de la parole incantatoire, est construite sur l'espoir de cr\u00e9er une Civilisation de l'Universel, f\u00e9d\u00e9rant les traditions par-del\u00e0 leurs diff\u00e9rences. Par ailleurs, il approfondit le concept de n\u00e9gritude, notion introduite par Aim\u00e9 C\u00e9saire qui la d\u00e9finit ainsi : \n\u00ab La n\u00e9gritude est la simple reconnaissance du fait d\u2019\u00eatre noir, et l\u2019acceptation de ce fait, de notre destin de Noir, de notre histoire et de notre culture. \u00bb", "element_cle": "1. L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, homme d'\u00c9tat et po\u00e8te, n\u00e9 en 1906 \u00e0 Joal (S\u00e9n\u00e9gal) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2001 \u00e0 Verson (France).\n2. Premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal et premier Africain \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\n3. Symbole de la coop\u00e9ration entre la France et ses anciennes colonies, ou du n\u00e9ocolonialisme fran\u00e7ais en Afrique pour ses d\u00e9tracteurs.\n4. Sa po\u00e9sie est bas\u00e9e sur le chant de la parole incantatoire et aspire \u00e0 cr\u00e9er une Civilisation de l'Universel.\n5. Approfondissement du concept de n\u00e9gritude, introduit par Aim\u00e9 C\u00e9saire, qui valorise l'identit\u00e9 noire et l'acceptation de l'histoire et de la culture africaine.", "rap": "[Couplet 1]\nL\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, homme d'\u00c9tat et po\u00e8te\nN\u00e9 \u00e0 Joal, S\u00e9n\u00e9gal, en 1906, ouais c'est concret\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2001, \u00e0 Verson en France\nUne vie marqu\u00e9e par la r\u00e9silience et la chance\n\n[Refrain]\nPremier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal\nUn pionnier, un visionnaire, pour le peuple il \u00e9gal\nPremier Africain \u00e0 si\u00e9ger \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\nUne repr\u00e9sentation forte, une voix qui se fait la caisse\n\n[Couplet 2]\nSymbole de la coop\u00e9ration, ou n\u00e9ocolonialisme ?\nLes avis divergent mais son impact est toujours vivant\nLa France et ses anciennes colonies, une relation complexe\nMais Senghor a ouvert des portes, pour que l'Afrique fixe ses propres r\u00e8gles\n\n[Refrain]\nSa po\u00e9sie, un chant incantatoire, une magie\nIl aspire \u00e0 construire une Civilisation de l'Universel\nEnracin\u00e9 dans sa n\u00e9gritude, une identit\u00e9 puissante\nAcceptation de l'histoire, fiert\u00e9 de la culture noire, une grande danse\n\n[Couplet 3]\nLa n\u00e9gritude, un concept en profondeur\nAim\u00e9 C\u00e9saire l'a initi\u00e9, Senghor l'a fait fleurir de couleur\nValoriser l'identit\u00e9 noire, briser les cha\u00eenes de l'oppression\nUn mouvement puissant, une lib\u00e9ration en progression\n\n[Refrain]\nL\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, un h\u00e9ritage intemporel\nUn homme d'influence, un pilier essentiel\nSon parcours, une inspiration pour les g\u00e9n\u00e9rations futures\nSes po\u00e8mes, ses id\u00e9es, un tr\u00e9sor qui perdure"}, {"titre": "Mort et fun\u00e9railles de Diana Spencer", "text_origine": "La mort de Diana Spencer, ancienne \u00e9pouse du prince Charles, commun\u00e9ment appel\u00e9e Lady Di, survient dans la nuit du 30 au 31 ao\u00fbt 1997 apr\u00e8s un accident de voiture dans le tunnel passant sous le pont de l\u2019Alma \u00e0 Paris. Dodi Al-Fayed, ainsi que le conducteur du v\u00e9hicule Henri Paul meurent \u00e9galement dans cet accident. La mort de Diana et les conditions de celle-ci ont un retentissement international. Ses fun\u00e9railles nationales \u00e0 Londres le 6 septembre suivant rassemblent plus de trois millions de personnes.", "element_cle": "1. La mort tragique de Diana Spencer, \u00e9galement connue sous le nom de Lady Di, survient dans la nuit du 30 au 31 ao\u00fbt 1997.\n2. L'accident de voiture qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 Diana Spencer, Dodi Al-Fayed et Henri Paul se produit dans le tunnel de l'Alma \u00e0 Paris.\n3. La mort de Diana Spencer provoque une onde de choc \u00e0 l'\u00e9chelle internationale.\n4. Ses fun\u00e9railles nationales \u00e0 Londres, le 6 septembre 1997, attirent plus de trois millions de personnes.\n5. La mort de Diana Spencer marque un tournant dans l'histoire de la famille royale britannique.", "rap": "[Couplet]\nDans la nuit du 30 au 31 ao\u00fbt 1997,\nUne trag\u00e9die qui marquera l'histoire est arriv\u00e9e,\nLa mort de Diana Spencer, Lady Di,\nUn destin tragique, impossible d'oublier.\n\nAccident de voiture dans le tunnel de l'Alma,\nDiana, Dodi et Henri Paul, tout \u00e7a,\nUne perte immense, un drame sans fin,\nLe monde entier retient son souffle, c'est certain.\n\n[Refrain]\nLa mort de Diana Spencer, une onde de choc,\n\u00c0 l'\u00e9chelle internationale, le monde est sous le choc,\nUne princesse disparue, un deuil plan\u00e9taire,\nLa famille royale britannique dans le d\u00e9sespoir.\n\n[Couplet]\nLe 6 septembre 1997, Londres est en \u00e9moi,\nLes fun\u00e9railles nationales, un moment d'effroi,\nPlus de trois millions de personnes r\u00e9unies,\nPour rendre hommage \u00e0 celle qu'on a tant ch\u00e9rie.\n\nUn tournant dans l'histoire de la royaut\u00e9,\nLa mort de Diana Spencer, un nouveau projet,\nDes changements \u00e0 venir, une nouvelle \u00e8re,\nDes le\u00e7ons \u00e0 retenir, des valeurs \u00e0 pr\u00e9server.\n\n[Refrain]\nLa mort de Diana Spencer, une onde de choc,\n\u00c0 l'\u00e9chelle internationale, le monde est sous le choc,\nUne princesse disparue, un deuil plan\u00e9taire,\nLa famille royale britannique dans le d\u00e9sespoir."}, {"titre": "Saison 4 de Star Academy (France)", "text_origine": "La quatri\u00e8me saison de Star Academy, \u00e9mission fran\u00e7aise de t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 musicale, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur TF1 du 3 septembre 2004 au 22 d\u00e9cembre 2004.\nPendant pr\u00e8s de 4 mois, 18 candidats re\u00e7oivent une formation artistique au sein de l'Academy. Les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e9valu\u00e9s par les professeurs \u00e0 travers les primes et les \u00e9valuations. Ils se produisent chaque vendredi sur le plateau de l'\u00e9mission ainsi que devant les t\u00e9l\u00e9spectateurs, aux c\u00f4t\u00e9s d'artistes invit\u00e9s venus partager des duos. Chaque semaine, les trois moins bons \u00e9l\u00e8ves sont soumis au vote du public et l'un d'entre eux quitte d\u00e9finitivement l'aventure. \u00c0 l'issue du programme, le vainqueur remporte 1 000 000 \u20ac.\nPr\u00e9sent\u00e9e par Nikos Aliagas, cette saison a pour directeur de promotion G\u00e9rard Louvin et a pour parrain et marraine Michel Sardou et Jenifer. Elle est remport\u00e9e par Gr\u00e9gory Lemarchal. Il est le premier gar\u00e7on \u00e0 remporter la Star Academy et le gagnant ayant obtenu le plus gros score (80 % des voix des t\u00e9l\u00e9spectateurs),.\n\n", "element_cle": "1. La quatri\u00e8me saison de Star Academy a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur TF1 du 3 septembre 2004 au 22 d\u00e9cembre 2004.\n2. Pendant pr\u00e8s de 4 mois, 18 candidats re\u00e7oivent une formation artistique au sein de l'Academy.\n3. Les \u00e9l\u00e8ves sont \u00e9valu\u00e9s par les professeurs \u00e0 travers les primes et les \u00e9valuations.\n4. Chaque semaine, les trois moins bons \u00e9l\u00e8ves sont soumis au vote du public et l'un d'entre eux quitte d\u00e9finitivement l'aventure.\n5. Le vainqueur remporte 1 000 000 \u20ac.\n6. Pr\u00e9sent\u00e9e par Nikos Aliagas, cette saison a pour directeur de promotion G\u00e9rard Louvin.\n7. La parrain et marraine de cette saison sont Michel Sardou et Jenifer.\n8. Gr\u00e9gory Lemarchal remporte cette saison et devient le premier gar\u00e7on \u00e0 remporter la Star Academy.\n9. Gr\u00e9gory Lemarchal obtient le plus gros score avec 80 % des voix des t\u00e9l\u00e9spectateurs.\n10. Cette saison a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les performances des candidats chaque vendredi soir devant les t\u00e9l\u00e9spectateurs et aux c\u00f4t\u00e9s d'artistes invit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa saison 4, Star Academy en action\nDu 3 septembre au 22 d\u00e9cembre, \u00e7a fait du son\n18 candidats, formation artistique en vue\nPendant 4 mois, pr\u00eat \u00e0 tout donner, bienvenus\n\nLes professeurs \u00e9valuent, primes et \u00e9valuations\nLes \u00e9l\u00e8ves dans la comp\u00e9tition, un show sans r\u00e9cr\u00e9ation\nChaque semaine, les moins bons soumis au public\nUn quitte d\u00e9finitivement, l'aventure devient tragic\n\n[Refrain]\nStar Academy, la quatri\u00e8me saison\nUn million d'euros pour le vainqueur, c'est pas un pion\nNikos Aliagas, aux commandes, \u00e7a cogne\nG\u00e9rard Louvin, directeur de promo, pas de blague\n\n[Couplet 2]\nMichel Sardou et Jenifer, parrain et marraine de c\u0153ur\nUn soutien, une pr\u00e9sence, pour les \u00e9l\u00e8ves en qu\u00eate de bonheur\nGr\u00e9gory Lemarchal, le talent sans conteste\nLe premier gar\u00e7on qui remporte la victoire, plus de myst\u00e8re\n\n80% des voix des t\u00e9l\u00e9spectateurs pour lui\nGr\u00e9gory Lemarchal, un ange qui brille, l'ami des nuits\nDes performances chaque vendredi soir, impressionnantes\nDevant les t\u00e9l\u00e9spectateurs, avec des artistes invit\u00e9s, c'est vibrant\n\n[Refrain]\nStar Academy, la quatri\u00e8me saison\nUn million d'euros pour le vainqueur, c'est pas un pion\nNikos Aliagas, aux commandes, \u00e7a cogne\nG\u00e9rard Louvin, directeur de promo, pas de blague"}, {"titre": "Colonie du S\u00e9n\u00e9gal", "text_origine": "La Colonie du S\u00e9n\u00e9gal d\u00e9signe l'entit\u00e9 territoriale fran\u00e7aise \u00e9tablie \u00e0 partir de l'embouchure du fleuve S\u00e9n\u00e9gal en 1626 par la Compagnie normande de Rouen. Correspondant initialement \u00e0 l'\u00eele de Saint Louis ou \u00ab \u00cele du S\u00e9n\u00e9gal \u00bb, ce nom sera \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble du S\u00e9n\u00e9gal actuel apr\u00e8s les annexions qui font suite \u00e0 la conf\u00e9rence de Berlin. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus ancienne des colonies africaines de la France. \u00c0 la fin du XIXe si\u00e8cle, elle devient une colonie de l'Afrique-Occidentale fran\u00e7aise. Elle succ\u00e8de notamment aux royaumes pr\u00e9coloniaux et deviendra le Territoire du S\u00e9n\u00e9gal membre de l'Union fran\u00e7aise en 1946.", "element_cle": "1) La Colonie du S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie \u00e0 partir de l'embouchure du fleuve S\u00e9n\u00e9gal en 1626 par la Compagnie normande de Rouen.\n2) Initialement, elle correspondait \u00e0 l'\u00eele de Saint Louis ou \u00ab \u00cele du S\u00e9n\u00e9gal \u00bb.\n3) Apr\u00e8s les annexions cons\u00e9cutives \u00e0 la conf\u00e9rence de Berlin, le nom de la Colonie du S\u00e9n\u00e9gal a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble du S\u00e9n\u00e9gal actuel.\n4) Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus ancienne des colonies africaines de la France.\n5) \u00c0 la fin du XIXe si\u00e8cle, la Colonie du S\u00e9n\u00e9gal devient une colonie de l'Afrique-Occidentale fran\u00e7aise.\n6) Elle succ\u00e8de aux royaumes pr\u00e9coloniaux et devient le Territoire du S\u00e9n\u00e9gal membre de l'Union fran\u00e7aise en 1946.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Colonie du S\u00e9n\u00e9gal, une histoire qui s'\u00e9tend\nEn 1626, Rouen pose la premi\u00e8re pierre, j'te la rends\nSitu\u00e9e \u00e0 l'embouchure du fleuve S\u00e9n\u00e9gal\nSur l'\u00cele de Saint Louis, le berceau de ces id\u00e9aux\n\n[Refrain]\nLa Colonie du S\u00e9n\u00e9gal, un symbole ancestral\nUne histoire qui se d\u00e9ploie, empreinte de combat\nSoulignant les dates, les \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nEn mettant en avant des valeurs \u00e9ducativo-sociales\n\n[Couplet 2]\nDu bout de l'\u00eele, s'\u00e9tendait son pouvoir\nConf\u00e9rence de Berlin, elle gagne en devoir\nSon nom s'\u00e9tend, tout le S\u00e9n\u00e9gal en son sein\nLa plus ancienne des colonies fran\u00e7aises, c'est certain\n\n[Refrain]\nLa Colonie du S\u00e9n\u00e9gal, un symbole ancestral\nUne histoire qui se d\u00e9ploie, empreinte de combat\nSoulignant les dates, les \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nEn mettant en avant des valeurs \u00e9ducativo-sociales\n\n[Couplet 3]\nDu Territoire du S\u00e9n\u00e9gal, elle s'\u00e9l\u00e8ve en puissance\nL'Afrique-Occidentale fran\u00e7aise, nouvelle alliance\nLes royaumes pr\u00e9coloniaux sont derri\u00e8re\nL'Union fran\u00e7aise en 1946, l'avenir se dessine clair\n\n[Refrain]\nLa Colonie du S\u00e9n\u00e9gal, un symbole ancestral\nUne histoire qui se d\u00e9ploie, empreinte de combat\nSoulignant les dates, les \u00e9v\u00e9nements cruciaux\nEn mettant en avant des valeurs \u00e9ducativo-sociales"}, {"titre": "Horlogerie", "text_origine": "L\u2019horlogerie regroupe la science, la technique, l'art, l'industrie, le commerce des instruments propres \u00e0 mesurer le temps.\nOn peut distinguer trois cat\u00e9gories d'horlogeries :\n\nl'horlogerie ancienne d\u00e9crivant diff\u00e9rents types d'instruments, dits horologia pouvant indiquer les heures anciennes, tels les cadrans solaires, horloges hydrauliques, sablier ;\nl'horlogerie traditionnelle \u00e0 l'origine enti\u00e8rement m\u00e9canique, invention de la fin du XIIIe si\u00e8cle dite simplement horlogerie ; elle concerne les horloges m\u00e9caniques, montres et pendules ;\nl'horlogerie actuelle o\u00f9 les m\u00e9canismes d'horlogerie m\u00e9canique sont remplac\u00e9s par des fonctions non m\u00e9caniques : syst\u00e8mes \u00e9lectroniques, informatiques, etc.Il se peut que des instruments soient \u00e0 la crois\u00e9e de cat\u00e9gories diff\u00e9rentes comme les horloges \u00e9lectriques ayant des composants m\u00e9caniques et une motorisation \u00e9lectrique par exemple.", "element_cle": "1. L'horlogerie regroupe la science, la technique, l'art, l'industrie et le commerce des instruments de mesure du temps.\n2. Il existe trois cat\u00e9gories d'horlogerie : ancienne, traditionnelle et actuelle.\n3. L'horlogerie ancienne inclut des instruments comme les cadrans solaires, les horloges hydrauliques et les sabliers.\n4. L'horlogerie traditionnelle est d'origine m\u00e9canique et comprend les horloges, les montres et les pendules.\n5. L'horlogerie actuelle utilise des fonctions non m\u00e9caniques telles que les syst\u00e8mes \u00e9lectroniques et informatiques.\n6. Certains instruments horlogers peuvent appartenir \u00e0 plusieurs cat\u00e9gories, comme les horloges \u00e9lectriques avec des composants m\u00e9caniques et une motorisation \u00e9lectrique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'horlogerie, une science mill\u00e9naire,\nM\u00ealant technique, art et savoir-faire.\nDu cadrant solaire au chrono connect\u00e9,\nLe temps est notre alli\u00e9, faut l'appr\u00e9cier.\n\nAncienne, traditionnelle, actuelle,\nTrois cat\u00e9gories qui nous interpellent.\nDans les temps anciens, les sabliers guidaient,\nLes horloges hydrauliques, elles rythmaient.\n\n[Couplet 2]\nLa tradition, c'est la m\u00e9canique qui domine,\nHorloges, montres, pendules qui fascinent.\nLe tic-tac r\u00e9gulier, une m\u00e9lodie,\nQui nous rappelle que le temps s'\u00e9vanouit.\n\nMais l'horlogerie \u00e9volue, c'est un fait,\nDevenant actuelle, moderne, on le sait.\nLes syst\u00e8mes \u00e9lectroniques, les composants high-tech,\nApportent de nouvelles fonctions \u00e0 nos bijoux tech.\n\n[Refrain]\nL'horlogerie, un univers fascinant,\nO\u00f9 le temps se transforme en instant.\nAlliant la passion \u00e0 la pr\u00e9cision,\nUn art qui nous guide dans notre vision."}, {"titre": "Horloge", "text_origine": "Une horloge est un instrument de mesure du temps qui g\u00e9n\u00e9ralement indique l'heure en continu. Le mot vient du latin horologium, \u00ab qui dit l\u2019heure \u00bb, lui-m\u00eame d\u00e9riv\u00e9 du grec \u1f61\u03c1\u03bf\u03bb\u03cc\u03b3\u03b9\u03bf\u03bd (form\u00e9 \u00e0 partir de o\u03c1\u03b1, \u00ab l'heure \u00bb, et de \u03bb\u03ad\u03b3\u03b5\u03b9\u03bd, \u00ab dire \u00bb, \u03bb\u03cc\u03b3\u03b9\u03bf\u03bd, \u00ab le dire \u00bb).\nDepuis l'Antiquit\u00e9, le terme latin \u00ab horologium \u00bb d\u00e9signe tout instrument susceptible d'indiquer l'heure, ce qui a men\u00e9 bien souvent \u00e0 des difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation des textes anciens. Ainsi, un cadran solaire, une horloge hydraulique, un astrolabe, un nocturlabe, une horloge m\u00e9canique \u00e9taient-ils qualifi\u00e9s d'\u00ab horologia \u00bb.\n\n\u00ab C'est une des infortunes de la recherche qu'il n'y ait eu qu'un seul mot pour d\u00e9signer l'horloge dans l'Europe occidentale du Moyen \u00c2ge : (h)orologium\u2026 Cette remarque que formule D. S. Landes pour le Moyen \u00c2ge est \u00e9galement valable dans l'Antiquit\u00e9. \u00bb\n\nApr\u00e8s une analyse des informations inh\u00e9rentes au temps, seront pr\u00e9sent\u00e9s ici, succinctement, les diff\u00e9rents types d'horloges, au sens \u00e9tymologique du terme, en suivant approximativement leur chronologie.", "element_cle": "1. Une horloge est un instrument de mesure du temps qui indique l'heure de mani\u00e8re continue.\n2. Le mot \"horloge\" vient du latin \"horologium\" et du grec \"\u1f61\u03c1\u03bf\u03bb\u03cc\u03b3\u03b9\u03bf\u03bd\".\n3. Le terme \"horologium\" d\u00e9signe tout instrument capable d'indiquer l'heure depuis l'Antiquit\u00e9.\n4. Un cadran solaire, une horloge hydraulique, un astrolabe, un nocturlabe et une horloge m\u00e9canique sont qualifi\u00e9s d'\"horologia\".\n5. La recherche a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9e par le fait qu'il n'y avait qu'un seul mot pour d\u00e9signer l'horloge en Europe occidentale du Moyen \u00c2ge.\n\n6. Une analyse des informations sur le temps sera pr\u00e9sent\u00e9e ici.\n7. Diff\u00e9rents types d'horloges seront pr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re chronologique.", "rap": "[Couplet 1]\nUne horloge, c'est l'instrument qui marque le temps\nUne aiguille qui tourne, indique l'instant pr\u00e9sent\nDu latin \"horologium\", le mot est n\u00e9\nDans l'Antiquit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9\n\nDe l'astrolabe au cadran solaire\nLes horologia, instruments \u00e0 d\u00e9nombrement de l'air\nNocturlabe, horloge m\u00e9canique, hydraulique aussi\nAutant de moyens de mesurer le temps qui fuit\n\n[Refrain]\nDans cette analyse temporelle\nJe vais te raconter l'histoire des horloges, fid\u00e8le\nDiff\u00e9rents types, dates cl\u00e9s\nDe notre \u00e9volution de la mesure du temps, tu comprendras\n\n["}, {"titre": "Tourbillon (horlogerie)", "text_origine": "En horlogerie, un tourbillon, \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab cage tournante \u00bb, est une complication horlog\u00e8re, ajout\u00e9e au m\u00e9canisme d'\u00e9chappement, destin\u00e9e \u00e0 am\u00e9liorer la pr\u00e9cision des montres m\u00e9caniques en contrebalan\u00e7ant les perturbations de l'isochronisme du r\u00e9sonateur dues \u00e0 la gravit\u00e9 terrestre. Ce m\u00e9canisme fut invent\u00e9 par l'horloger suisse Abraham-Louis Breguet en 1801.\nCe dispositif est tr\u00e8s complexe \u00e0 r\u00e9aliser, c'est pourquoi il n'\u00e9quipe que tr\u00e8s peu de montres m\u00e9caniques.\nIl convient de le distinguer du carrousel avec lequel il peut \u00eatre confondu. Ce dernier, invent\u00e9 en 1892 par Bahne Bonniksen, s'il poursuit le m\u00eame objectif et appara\u00eet tr\u00e8s semblable, repose sur une disposition m\u00e9canique diff\u00e9rente. Apr\u00e8s de nombreuses recherches (sur les termes et concepts repris dans le brevet du tourbillon notamment) et discussions avec confrontation des points de vue, on peut s'accorder en suivant la perspective de Joseph Flor\u00e8s que le crit\u00e8re fondamental qui signe un tourbillon est la pr\u00e9sence d'un rouage fixe sur lequel engr\u00e8ne la cage du tourbillon[Interpr\u00e9tation personnelle ?]. Par contre, un carrousel ne dispose pas de cette roue fixe et son fonctionnement repose plut\u00f4t sur le principe d'un diff\u00e9rentiel amenant une rotation du carrousel par engr\u00e8nement de deux rouages produisant un mouvement relatif entre eux qui diff\u00e8re. Les crit\u00e8res de vitesse de rotation, ainsi que de position (centrale ou excentrique) de l'axe de balancier sont maintenant non-pertinents pour les distinguer.\nEnfin, si le brevet initial de Breguet comporte une cage tenue entre deux pivots (comme une roue de v\u00e9lo), Alfred Helwig a quant \u00e0 lui con\u00e7u vers 1920 une variante permettant de se passer du second pivot (comme une toupie). Pour ce faire, la cage est fix\u00e9e par une embase qui lui permet de tourner tout en \u00e9tant tenue par ce seul c\u00f4t\u00e9, ce qui donne l'impression d'\u00eatre non-tenue lorsqu'elle est vue du dessus et d\u00e9nomm\u00e9e \u201efliegendes\u201c Tourbillon ou tourbillon volant.", "element_cle": "1. Le tourbillon est une complication horlog\u00e8re qui am\u00e9liore la pr\u00e9cision des montres m\u00e9caniques.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1801 par Abraham-Louis Breguet.\n3. Le tourbillon contrebalance les perturbations de l'isochronisme dues \u00e0 la gravit\u00e9 terrestre.\n4. Il est tr\u00e8s complexe \u00e0 r\u00e9aliser et \u00e9quipe peu de montres m\u00e9caniques.\n5. Le tourbillon se distingue du carrousel par sa disposition m\u00e9canique.\n6. Le crit\u00e8re fondamental du tourbillon est la pr\u00e9sence d'un rouage fixe sur lequel engr\u00e8ne la cage.\n7. Le carrousel repose sur le principe d'un diff\u00e9rentiel amenant une rotation du carrousel par engr\u00e8nement de deux rouages.\n8. Les crit\u00e8res de vitesse de rotation et de position de l'axe de balancier ne sont plus pertinents pour les distinguer.\n9. Alfred Helwig a con\u00e7u une variante du tourbillon en 1920 appel\u00e9e \"tourbillon volant\".\n10. Le tourbillon volant se caract\u00e9rise par l'absence d'un deuxi\u00e8me pivot pour tenir la cage.", "rap": "[Couplet 1]\nTourbillon, complication pr\u00e9cise,\nDans les montres m\u00e9caniques il se glisse,\nInvent\u00e9 en 1801, par Breguet,\nPour contrer les perturbations, pas moyen de l'oublier.\n\n[Refrain]\nTourbillon, am\u00e9liore la pr\u00e9cision,\nUne prouesse m\u00e9canique, beaucoup d'admiration.\n\n[Couplet 2]\nUn m\u00e9canisme complexe, peu courant,\nPeu de montres sont \u00e9quip\u00e9es, pourtant,\nDiff\u00e9rent du carrousel, par sa disposition,\nUn rouage fixe, gravit\u00e9 en opposition.\n\n[Refrain]\nTourbillon, am\u00e9liore la pr\u00e9cision,\nUne prouesse m\u00e9canique, beaucoup d'admiration.\n\n[Couplet 3]\nLes crit\u00e8res de vitesse et position,\nNe suffisent plus pour leur distinction,\nEn 1920, Helwig a innov\u00e9,\nLe tourbillon volant, avec une autre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Refrain]\nTourbillon, am\u00e9liore la pr\u00e9cision,\nUne prouesse m\u00e9canique, beaucoup d'admiration."}, {"titre": "Horloger", "text_origine": "Un horloger est un artisan qui fabrique, vend ou r\u00e9pare des objets issus de l'horlogerie (montres, pendules, horloges, etc.). Aujourd'hui, le m\u00e9tier d'horloger s'exerce presque exclusivement dans un contexte industriel.\nIl s'agit d'un m\u00e9tier qui n\u00e9cessite des aptitudes dans divers domaines :\n\nmicrotechnique ;\n\u00e9lectronique ;\ninformatique (outils de conception, conception assist\u00e9e par ordinateur) ;\nmarketing (vente).L'horloger peut se sp\u00e9cialiser dans un ou plusieurs de ces domaines avec des options selon la formation.", "element_cle": "1. Un horloger est un artisan sp\u00e9cialis\u00e9 dans la fabrication, la vente et la r\u00e9paration d'objets horlogers tels que des montres, des pendules et des horloges.\n2. Le m\u00e9tier d'horloger est devenu principalement industriel de nos jours, perdant ainsi son caract\u00e8re artisanal.\n3. Pour exercer ce m\u00e9tier, il est n\u00e9cessaire d'avoir des comp\u00e9tences dans divers domaines tels que la microtechnique, l'\u00e9lectronique, l'informatique et le marketing.\n4. Les horlogers peuvent se sp\u00e9cialiser dans un ou plusieurs de ces domaines en fonction de leur formation et de leurs int\u00e9r\u00eats.\n5. Les comp\u00e9tences en informatique sont essentielles pour utiliser des outils de conception et de fabrication assist\u00e9e par ordinateur dans l'horlogerie.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'horlogerie, j'suis l'horloger, l'artiste\nJ'ma\u00eetrise les m\u00e9caniques, l'industrie persiste\nDu carillon qui sonne \u00e0 la montre qui persiste\nJ'vends, r\u00e9pare, cr\u00e9e, un savoir-faire qui subsiste\n\nLe temps s'est \u00e9coul\u00e9, l'artisanat a d\u00e9clin\u00e9\nMais dans mon esprit, la tradition est pr\u00e9serv\u00e9e\nDes montres aux pendules, j'garde la flamme allum\u00e9e\nMon talent, ma passion, jamais d\u00e9laiss\u00e9s\n\n[Refrain]\nL'horloger, gardien du temps, ma\u00eetre du mouvement\nDans ce m\u00e9tier d'orf\u00e8vre, mon savoir est \u00e9vident\nEntre microtechnique et marketing pr\u00e9gnant\nL'horloger, l'artisan, le maestro talentueux et vaillant\n\n[Couplet 2]\nPour \u00eatre horloger, faut du m\u00e9tier ma\u00eetriser\nMicrotechnique, \u00e9lectronique, pour mieux briller\nL'informatique est un outil pour concevoir\nDes montres aux mille d\u00e9tails qui vont les ravoir\n\nDes comp\u00e9tences multiples, des domaines \u00e0 toucher\nLa formation se fait, l'horlogerie \u00e0 d\u00e9fricher\nDans ce monde en constante \u00e9volution \u00e0 embrasser\nL'horloger s'adapte, pr\u00eat \u00e0 tout revisiter\n\n[Refrain]\nL'horloger, gardien du temps, ma\u00eetre du mouvement\nDans ce m\u00e9tier d'orf\u00e8vre, mon savoir est \u00e9vident\nEntre microtechnique et marketing pr\u00e9gnant\nL'horloger, l'artisan, le maestro talentueux et vaillant"}, {"titre": "Montre (horlogerie)", "text_origine": "Une montre est un instrument de mesure du temps qui se porte sur soi. Une montre diff\u00e8re d\u2019une horloge, d\u2019une pendule ou de tout autre instrument de mesure du temps par le fait qu\u2019elle peut \u00eatre emport\u00e9e lors de d\u00e9placements sans que son fonctionnement soit alt\u00e9r\u00e9.\nLe terme montre provient de la combinaison de deux d\u00e9finitions :\n\n\u00ab Bo\u00eete vitr\u00e9e dans laquelle les orf\u00e8vres et les bijoutiers mettent leurs marchandises, afin qu'on les voie sans pouvoir y toucher. \u00bb\n\u00ab Platine qui indique les heures dans une horloge. Les horloges dans les \u00e9glises avaient des montres dedans et dehors. \u00bb Aujourd\u2019hui, l\u2019objet que d\u00e9signe cette deuxi\u00e8me d\u00e9finition est le cadran.Les premi\u00e8res montres sont port\u00e9es dans une poche de gilet, veste ou veston (poche qui portait le nom de gousset, d'o\u00f9 le nom de montre de gousset), ou bien encore attach\u00e9es \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 d'un ruban ou d'une cha\u00eenette fix\u00e9 en haut de la culotte ou du pantalon.\nAu XXIe si\u00e8cle, la montre se porte majoritairement au poignet et est dite \u00ab montre-bracelet \u00bb. Une montre doit pr\u00e9senter certaines qualit\u00e9s. Parmi les plus courantes :\n\nl'exactitude (voir Chronom\u00e8tre) ;\nla stabilit\u00e9, ou fiabilit\u00e9 ;\nl'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 pour pr\u00e9server le mouvement de toute humidit\u00e9 et autres influences nuisibles \u00e0 sa bonne marche ;\nla r\u00e9sistance aux chocs, par exemple le syst\u00e8me G-Shock ou le syst\u00e8me \u00ab incabloc \u00bb ;\nle verre inrayable : saphir synth\u00e9tique ;\nl'antimagn\u00e9tisme.Mais concurrenc\u00e9es dans leur fonction initiale (donner l'heure), par les smartphones dont l'usage se g\u00e9n\u00e9ralise au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les montres deviennent essentiellement des accessoires de mode.", "element_cle": "1. Une montre est un instrument de mesure du temps portable.\n2. La diff\u00e9rence entre une montre et une horloge est que la montre peut \u00eatre emport\u00e9e lors de d\u00e9placements.\n3. Les premi\u00e8res montres \u00e9taient port\u00e9es dans une poche de gilet ou attach\u00e9es \u00e0 une cha\u00eenette.\n4. Au XXIe si\u00e8cle, les montres se portent g\u00e9n\u00e9ralement au poignet et sont connues sous le nom de montres-bracelets.\n5. Certaines qualit\u00e9s importantes d'une montre incluent l'exactitude, la stabilit\u00e9, l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 et la r\u00e9sistance aux chocs.\n6. Les montres sont devenues essentiellement des accessoires de mode, en concurrence avec les smartphones pour donner l'heure.", "rap": "[Couplet 1]\nUne montre, c'est bien plus qu'un bijou,\nUn instrument qui te dit l'heure, c'est fou.\nPortable, pratique, toujours avec toi,\nLa diff\u00e9rence avec une horloge, mec, tu vois.\n\n[Refrain]\nMontre, horlogerie, on parle de temps,\nChaque seconde compte, faut \u00eatre vigilant.\nAccroch\u00e9e \u00e0 ta poche ou port\u00e9e au poignet,\nLa montre t'accompagne, elle ne fait pas de secret.\n\n[Couplet 2]\nAutrefois dans les poches de gilet,\nOu attach\u00e9es \u00e0 une cha\u00eenette argent\u00e9e.\nMais au XXIe si\u00e8cle, le game a chang\u00e9,\nLes montres-bracelets sont \u00e0 la mode, raffin\u00e9es.\n\n[Refrain]\nMontre, horlogerie, on parle de temps,\nChaque seconde compte, faut \u00eatre vigilant.\nAccroch\u00e9e \u00e0 ta poche ou port\u00e9e au poignet,\nLa montre t'accompagne, elle ne fait pas de secret.\n\n[Couplet 3]\nExactitude, stabilit\u00e9, r\u00e9sistance aux chocs,\nUne montre de qualit\u00e9, c'est comme un bloc.\nEtanche, solide, pr\u00eate \u00e0 tous les combats,\nElle te suit partout, m\u00eame dans les bas.\n\n[Refrain]\nMontre, horlogerie, on parle de temps,\nChaque seconde compte, faut \u00eatre vigilant.\nAccroch\u00e9e \u00e0 ta poche ou port\u00e9e au poignet,\nLa montre t'accompagne, elle ne fait pas de secret.\n\n[Couplet 4]\nMais aujourd'hui, elle est devenue un accessoire,\nEn comp\u00e9tition avec les smartphones, sans histoire.\nPourtant, elle reste un symbole de classe et de style,\nUn moyen de se d\u00e9marquer, d'afficher sa personnalit\u00e9 avec un sourire.\n\n[Refrain]\nMontre, horlogerie, on parle de temps,\nChaque seconde compte, faut \u00eatre vigilant.\nAccroch\u00e9e \u00e0 ta poche ou port\u00e9e au poignet,\nLa montre t'accompagne, elle ne fait pas de secret."}, {"titre": "\u00c9b\u00e9niste", "text_origine": "L\u2019\u00e9b\u00e9niste est un artisan qui transforme des bois, plus ou moins pr\u00e9cieux, pour cr\u00e9er du mobilier fonctionnel ou d\u00e9coratif.\nLe mot \u00ab \u00e9b\u00e9nisterie \u00bb appara\u00eet dans le Dictionnaire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1732. Il est tir\u00e9 du mot \u00e9b\u00e8ne, racine probablement nubienne (\u00c9gypte), d\u00e9signant le bois de l'\u00e9b\u00e9nier, de couleur noire. Le travail de cette essence pr\u00e9cieuse a donn\u00e9 son nom au m\u00e9tier charg\u00e9 d'ouvrage \u00e0 caract\u00e8re d\u00e9coratif.\nLes commodes, encoignures, secr\u00e9taires, cabinets, bureaux et autres meubles recouverts d\u2019\u00e9cailles, de marqueterie, de laque, de vernis, de porcelaine sont des meubles d\u2019\u00e9b\u00e9nisterie.\nUn meuble d'\u00e9b\u00e9niste peut \u00eatre de style ancien ou de cr\u00e9ation contemporaine.", "element_cle": "1. L'\u00e9b\u00e9niste est un artisan qui travaille le bois pour cr\u00e9er des meubles fonctionnels ou d\u00e9coratifs. \n2. Le terme \"\u00e9b\u00e9nisterie\" est apparu dans le Dictionnaire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 1732. \n3. Le mot \"\u00e9b\u00e8ne\" est \u00e0 l'origine du nom de ce m\u00e9tier, car il d\u00e9signe le bois de l'\u00e9b\u00e9nier, qui est de couleur noire. \n4. Les meubles d'\u00e9b\u00e9nisterie peuvent \u00eatre recouverts d'\u00e9cailles, de marqueterie, de laque, de vernis ou de porcelaine. \n5. Les commodes, encoignures, secr\u00e9taires, cabinets et bureaux font partie des meubles cr\u00e9\u00e9s par les \u00e9b\u00e9nistes. \n6. Les meubles d'\u00e9b\u00e9niste peuvent \u00eatre de style ancien ou contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9b\u00e9niste, dans l'atelier, le bois est ma passion\nJ'cr\u00e9e des meubles uniques, des \u0153uvres de pr\u00e9cision\nJe travaille le bois depuis des g\u00e9n\u00e9rations\nUn artisan du bois, fier de ma profession\n\nL'\u00e9b\u00e9nisterie, c'est un art ancestral\nDepuis 1732, dans le dico, on l'appelle\nUn mot qui vient de l'\u00e9b\u00e8ne, bois noir, exceptionnel\nQuand j'en fais usage, chaque meuble devient sp\u00e9cial\n\n[Refrain]\nDe l'\u00e9b\u00e9niste, venez voir mon art\nDans mes cr\u00e9ations, je mets tout mon savoir-faire\nDes meubles d'\u00e9b\u00e9nisterie, des pi\u00e8ces raffin\u00e9es\nAnciens ou contemporains, ils font toujours r\u00eaver\n\n[Couplet 2]\nDans mon atelier, je fa\u00e7onne les mat\u00e9riaux\n\u00c9cailles, marqueterie, vernis, je les rends beaux\nCommode, encoignure, secr\u00e9taire ou beau bureau\nMes cr\u00e9ations sont uniques, refl\u00e9tant mon savoir\n\nL'\u00e9b\u00e9niste, un m\u00e9tier d'artisanat sup\u00e9rieur\nJe mets en valeur le bois avec toute ma grandeur\nDes meubles fonctionnels, mais \u00e9galement d\u00e9coratifs\nMon art, une fusion entre tradition et \u00e9ducatif\n\n[Refrain]\nDe l'\u00e9b\u00e9niste, venez voir mon art\nDans mes cr\u00e9ations, je mets tout mon savoir-faire\nDes meubles d'\u00e9b\u00e9nisterie, des pi\u00e8ces raffin\u00e9es\nAnciens ou contemporains, ils font toujours r\u00eaver"}, {"titre": "Acajou", "text_origine": "L'acajou est un nom vernaculaire ambigu qui d\u00e9signe un ensemble d'arbres tropicaux de la famille des M\u00e9liac\u00e9es, dont la caract\u00e9ristique principale est d'avoir un bois de couleur rose p\u00e2le \u00e0 rouge, odorant, durable et facile \u00e0 travailler. Les fruits des acajous sont des capsules contenant des samares (ak\u00e8nes ail\u00e9es).\nLe nom d'acajou d\u00e9signe au sens restreint des arbres d'Am\u00e9rique et des Antilles du genre Swietenia, en premier lieu Swietenia mahagoni, puis Swietenia macrophylla. Il d\u00e9signe aussi Cedrela odorata exploit\u00e9 dans les m\u00eames r\u00e9gions. Mais ce nom s'est \u00e9tendu \u00e0 d'autres genres apparent\u00e9s dont le bois pr\u00e9sente des qualit\u00e9s tr\u00e8s semblables, notamment les acajous d'Afrique du genre Khaya (et parfois le genre Entandrophragma), ainsi que des esp\u00e8ces d'Asie du genre Toona.", "element_cle": "1. L'acajou est un nom vernaculaire d\u00e9signant un ensemble d'arbres tropicaux de la famille des M\u00e9liac\u00e9es.\n2. Les arbres d'acajou ont un bois de couleur rose p\u00e2le \u00e0 rouge, qui est odorant, durable et facile \u00e0 travailler.\n3. Les fruits des acajous sont des capsules contenant des samares.\n4. Au sens restreint, le nom d'acajou d\u00e9signe les arbres d'Am\u00e9rique et des Antilles du genre Swietenia, principalement Swietenia mahagoni et Swietenia macrophylla.\n5. Cedrela odorata est \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 sous le nom d'acajou et est exploit\u00e9 dans les m\u00eames r\u00e9gions.\n6. Le terme d'acajou s'est \u00e9tendu \u00e0 d'autres genres apparent\u00e9s, tels que Khaya en Afrique et Toona en Asie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'acajou, un bois exotique plein d'histoire\nD'une couleur rose p\u00e2le \u00e0 rouge, c'est une victoire\nIssu des arbres tropicaux, solide et parfum\u00e9\nUn mat\u00e9riau qui se laisse facilement travailler\n\nLes samares dans les fruits, un h\u00e9ritage naturel\nCes capsules renferment des secrets essentiels\nMais c'est dans les Am\u00e9riques et les Antilles\nQue l'on trouve l'acajou, Swietenia aux racines fertiles\n\n[Refrain]\nAcajou, acajou, l'arbre de merveilles\nDu bois si pr\u00e9cieux qu'on taille avec des merveilles\nAcajou, acajou, symbole de richesse\nUne histoire qui s'\u00e9tend, une beaut\u00e9 sans cesse\n\n[Couplet 2]\nMais attention, l'africain Khaya et l'asiatique Toona\nAussi portent le nom d'acajou, un rappel en nuances\nUn \u00e9ventail de genres, une richesse foresti\u00e8re\nCes arbres nous rappellent notre responsabilit\u00e9 premi\u00e8re\n\nCar dans l'\u00e9ducation, il est crucial de comprendre\nQue la diversit\u00e9 est notre force, faut la d\u00e9fendre\nAlors prenons soin des acajous, de ces tr\u00e9sors verts\nEt apprenons des le\u00e7ons que ces arbres peuvent offrir\n\n[Refrain]\nAcajou, acajou, l'arbre de merveilles\nDu bois si pr\u00e9cieux qu'on taille avec des merveilles\nAcajou, acajou, symbole de richesse\nUne histoire qui s'\u00e9tend, une beaut\u00e9 sans cesse"}, {"titre": "Jacquier", "text_origine": "Le jaquier ou jacquier, (Artocarpus heterophyllus), est une esp\u00e8ce d'arbres de la famille des Moraceae, originaire d\u2019Inde et du Bangladesh, cultiv\u00e9 et introduit dans la plupart des r\u00e9gions tropicales, en particulier pour son fruit comestible, la pomme jaque, surnomm\u00e9e le \u00ab fruit du pauvre \u00bb. L'esp\u00e8ce fait partie du m\u00eame genre botanique que l\u2019arbre \u00e0 pain, Artocarpus altilis, auquel il est similaire. Il est cultiv\u00e9 majoritairement en Asie du Sud-Est, au Br\u00e9sil, \u00e0 Maurice, dans les Comores, \u00e0 La R\u00e9union, o\u00f9 l'arbre est appel\u00e9 pied jack et le fruit m\u00fbr est un jack m\u00fbr, et en Ha\u00efti, o\u00f9 il est appel\u00e9 jaca ou jaqueiro. \u00c0 Madagascar, il est appel\u00e9 ampalibe.", "element_cle": "1. Le jacquier est un arbre originaire d'Inde et du Bangladesh, introduit dans de nombreuses r\u00e9gions tropicales.\n2. Il appartient \u00e0 la famille des Moraceae, tout comme l'arbre \u00e0 pain.\n3. Le jacquier est principalement cultiv\u00e9 en Asie du Sud-Est, au Br\u00e9sil, \u00e0 Maurice, aux Comores, \u00e0 La R\u00e9union et en Ha\u00efti.\n4. Son fruit, la pomme jaque, est comestible et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le \"fruit du pauvre\".\n5. \u00c0 Madagascar, le jacquier est appel\u00e9 ampalibe.", "rap": "[Couplet 1]\nOriginaire d'Inde et du Bangladesh,\nLe jacquier se plante dans les r\u00e9gions tropicales,\nMoraceae comme l'arbre \u00e0 pain,\nSon fruit, la pomme jaque, c'est du vrai sapin.\n\n[Couplet 2]\nSurement tu l'as vu en Asie du Sud-Est,\nAu Br\u00e9sil, \u00e0 Maurice, ou sur les \u00eeles Comores,\nEn Ha\u00efti aussi, il a fait son chemin,\nLe jacquier, fruit du pauvre, ouais c'est \u00e7a le refrain.\n\n[Refrain]\nLejacquier, un arbre plein de vie,\nSon fruit, la pomme jaque, on en raffole ici,\nCultiv\u00e9, consomm\u00e9 dans diff\u00e9rentes contr\u00e9es,\nL'ampalibe \u00e0 Madagascar, oui c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Histoire du verre", "text_origine": "L\u2019histoire du verre remonte \u00e0 la Pr\u00e9histoire : il y a environ 100 000 ans, l'obsidienne, un verre volcanique naturel, est d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9e par l'homme pour former des pointes de fl\u00e8ches ; les tectites, billes de verre form\u00e9es par des impacts avec des m\u00e9t\u00e9orites, servent \u00e9galement de bijoux ; enfin, les fulgurites, petits tubes issus de la fusion du sable atteint par un \u00e9clair, sont connus.\nLe verre est un corps dur, fragile, non cristallin, qui provient du refroidissement rapide de certaines substances apr\u00e8s fusion. Il est opaque, translucide ou transparent, mall\u00e9able \u00e0 chaud et susceptible d'un poli parfait. Il est le type du cassant \u00ab comme du verre \u00bb, du transparent, du lisse (miroir). Depuis quelques d\u00e9cennies, il sert de r\u00e9f\u00e9rence aux isolants thermiques \u00ab \u00e9quivalents \u00e0 telle \u00e9paisseur de laine de verre \u00bb. C'est aussi un isolant \u00e9lectrique. Ses formes et ses applications sont innombrables. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 dans la fibre optique.\n\n", "element_cle": "1. Le verre a une histoire qui remonte \u00e0 la Pr\u00e9histoire il y a environ 100 000 ans.\n2. Des mat\u00e9riaux comme l'obsidienne, les tectites et les fulgurites ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s par l'homme pour cr\u00e9er des objets en verre.\n3. Le verre est un mat\u00e9riau dur, fragile et non cristallin, r\u00e9sultant du refroidissement rapide de certaines substances apr\u00e8s fusion.\n4. Il peut \u00eatre opaque, translucide ou transparent, et peut \u00eatre fa\u00e7onn\u00e9 \u00e0 chaud avec un poli parfait.\n5. Le verre est utilis\u00e9 comme r\u00e9f\u00e9rence pour les isolants thermiques et \u00e9lectriques, et fait \u00e9galement partie de la fibre optique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe verre, c'est une histoire qu'on peut tracer,\nDepuis la Pr\u00e9histoire, y'a 100 000 ans pass\u00e9s.\nL'obsidienne, les tectites, les fulgurites,\nL'homme a utilis\u00e9 le verre pour ses prodiges.\n\n[Couplet 2]\nDur, fragile, non cristallin,\nIl se forme vite, refroidit sans lendemain.\nOpaque, translucide, transparent,\nLe verre se fa\u00e7onne sous le feu ardent.\n\n[Refrain]\nLe verre, mat\u00e9riau utilitaire,\nIsolant thermique, \u00e9lectrique, sans myst\u00e8re.\nDe la Pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours, un t\u00e9moin,\nUn compagnon dans nos vies, verre qui fait festin."}, {"titre": "Tapisserie", "text_origine": "La tapisserie est un tissu fabriqu\u00e9 sur un m\u00e9tier \u00e0 tisser ou bien \u00e0 la main, dont le tissage repr\u00e9sente des motifs ornementaux. Le tissage se compose de deux ensembles de fils entrelac\u00e9s, ceux \u00e0 la verticale, les fils de cha\u00eene, et ceux \u00e0 l'horizontale, les fils de trame. Les fils de cha\u00eene sont mis en place sous tension sur un m\u00e9tier, et le fil de trame est transmis par un mouvement m\u00e9canique de va-et-vient sur tout ou partie de l'ouvrage. Souvent la tapisserie est une r\u00e9alisation textile d\u00e9corative d'ameublement, se classant dans les arts d\u00e9coratifs. La tenture murale d'une pi\u00e8ce peut \u00eatre constitu\u00e9e d'une seule ou d'un ensemble de tapisseries.\nL'art de la tapisserie existe depuis l'Antiquit\u00e9, et beaucoup de peuples l'ont pratiqu\u00e9 : Gr\u00e8ce antique, Chine imp\u00e9riale, \u00c9gypte antique, civilisations pr\u00e9colombiennes. La tapisserie occidentale conna\u00eet un essor formidable pendant le XIVe si\u00e8cle, illustr\u00e9 par la tenture de l'Apocalypse command\u00e9e par le duc Louis Ier d'Anjou.\nBeaucoup de tapisseries sont parvenues jusqu'\u00e0 nous directement. Elles sont parfois grandioses (tenture de La Dame \u00e0 la licorne conserv\u00e9e au mus\u00e9e de Cluny, tenture de David et Bethsab\u00e9e conserv\u00e9e \u00e0 \u00c9couen, tenture Les Chasses de Maximilien conserv\u00e9e au mus\u00e9e du Louvre), souvent plus modestes. Certaines tentures sont disponibles en plusieurs s\u00e9ries (tenture de l'Histoire du Roy dont une s\u00e9rie compl\u00e8te se trouve au ch\u00e2teau de Versailles).", "element_cle": "1. La tapisserie est un tissu orn\u00e9 de motifs fabriqu\u00e9 sur un m\u00e9tier \u00e0 tisser ou \u00e0 la main.\n2. Le tissage de la tapisserie se compose de fils de cha\u00eene verticaux et de fils de trame horizontaux.\n3. La tapisserie est souvent utilis\u00e9e comme une d\u00e9coration textile dans l'ameublement.\n4. L'art de la tapisserie existe depuis l'Antiquit\u00e9 et a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9 par de nombreux peuples.\n5. La tapisserie occidentale a connu un essor important au XIVe si\u00e8cle, avec des exemples tels que la tenture de l'Apocalypse.\n6. Certaines tapisseries c\u00e9l\u00e8bres sont encore conserv\u00e9es aujourd'hui, comme la tenture de La Dame \u00e0 la licorne.\n7. De nombreuses tapisseries sont disponibles en plusieurs s\u00e9ries, comme la tenture de l'Histoire du Roy.\n8. La tapisserie est consid\u00e9r\u00e9e comme un art d\u00e9coratif dans les arts d\u00e9coratifs.\n9. Les tapisseries peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour d\u00e9corer les murs d'une pi\u00e8ce.\n10. La tapisserie est un m\u00e9tier complexe qui n\u00e9cessite une expertise en tissage.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tapisserie, un art mill\u00e9naire\nDes motifs tiss\u00e9s avec amour et savoir-faire\nSur un m\u00e9tier \u00e0 tisser ou \u00e0 la main\nUn tissage unique, c'est divin\n\nDes fils de cha\u00eene verticaux, des fils de trame horizontaux\nUne symphonie de couleurs, c'est bien beau\nUtilis\u00e9e en d\u00e9coration, dans l'ameublement\nLa tapisserie, un ornement sensationnel\n\n[Refrain]\nLa tapisserie, un chef-d'\u0153uvre de l'Antiquit\u00e9\nUn art pr\u00e9cieux, jamais d\u00e9mod\u00e9\nDu XIVe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, elle se d\u00e9voile\nUne toile qui raconte des histoires, on l'accueille\n\n[Couplet 2]\nDe l'Apocalypse \u00e0 la Dame \u00e0 la licorne\nDes tapisseries c\u00e9l\u00e8bres, des tr\u00e9sors qu'on adore\nLa tenture de l'Histoire du Roy, une s\u00e9rie pr\u00e9cieuse\nDes \u0153uvres d'art qui nous laissent songeurs\n\nUn art d\u00e9coratif, une beaut\u00e9 sans fin\nLa tapisserie, pour habiller nos murs, c'est certain\nUn m\u00e9tier complexe, une expertise en tissage\nCe savoir-faire, une v\u00e9ritable parure de page\n\n[Refrain]\nLa tapisserie, un chef-d'\u0153uvre de l'Antiquit\u00e9\nUn art pr\u00e9cieux, jamais d\u00e9mod\u00e9\nDu XIVe si\u00e8cle \u00e0 nos jours, elle se d\u00e9voile\nUne toile qui raconte des histoires, on l'accueille"}, {"titre": "Tapisserie d'Aubusson", "text_origine": "La tapisserie d'Aubusson est une tradition pluris\u00e9culaire, qui consiste \u00e0 faire un tissage par des proc\u00e9d\u00e9s lanc\u00e9s par des artisans issus d'Aubusson et de quelques localit\u00e9s de la Creuse en France. Comptant six si\u00e8cles d\u2019histoire \u2014 depuis les \u00ab verdures \u00bb du XVe si\u00e8cle, puis la Manufacture royale de 1665, un d\u00e9but de XXe si\u00e8cle florissant, la crise de l'entre-deux guerres et sa renaissance gr\u00e2ce \u00e0 la venue de Jean Lur\u00e7at, en 1939 \u2014, elle produit des tentures particuli\u00e8rement de grandes tailles qui sont destin\u00e9es \u00e0 embellir des murs, des tapis et des pi\u00e8ces de mobilier.\nL'Unesco a inscrit en 2009 \u00ab La tapisserie d\u2019Aubusson \u00bb sur la liste repr\u00e9sentative du Patrimoine culturel immat\u00e9riel de l\u2019humanit\u00e9, apr\u00e8s que ce savoir-faire a \u00e9t\u00e9 inscrit \u00e0 l'Inventaire du patrimoine culturel immat\u00e9riel en France. En 2021, l'inventaire s'agrandit et le minist\u00e8re de la Culture int\u00e8gre les savoir-faire des lissiers d\u2019Aubusson-Felletin \u00e0 l'inventaire fran\u00e7ais du patrimoine culturel immat\u00e9riel.", "element_cle": "1. La tapisserie d'Aubusson est une tradition pluris\u00e9culaire de tissage initi\u00e9e par des artisans d'Aubusson et de la Creuse en France.\n2. Cette pratique compte six si\u00e8cles d'histoire, depuis les \"verdures\" du XVe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 sa renaissance gr\u00e2ce \u00e0 Jean Lur\u00e7at en 1939.\n3. La tapisserie d'Aubusson produit des tentures de grandes tailles destin\u00e9es \u00e0 embellir des murs, tapis et pi\u00e8ces de mobilier.\n4. En 2009, l'Unesco a inscrit \"La tapisserie d'Aubusson\" sur la liste repr\u00e9sentative du patrimoine culturel immat\u00e9riel de l'humanit\u00e9.\n5. En 2021, le minist\u00e8re de la Culture a int\u00e9gr\u00e9 les savoir-faire des lissiers d'Aubusson-Felletin \u00e0 l'inventaire fran\u00e7ais du patrimoine culturel immat\u00e9riel.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis le XVe si\u00e8cle, une tradition a perdur\u00e9,\nDes artisans d'Aubusson qui ont su tisser,\nLa tapisserie d'Aubusson, l'art de la Creuse,\nUn savoir-faire unique qui toujours se diffuse.\n\n[Refrain]\nLa tapisserie d'Aubusson, une histoire sans fin,\nDes si\u00e8cles de cr\u00e9ation, un patrimoine divin.\nDes tentures de grande taille, une \u0153uvre d'art,\nQui embellit les murs, les tapis, le regard.\n\n[Couplet 2]\nAu XXe si\u00e8cle, Jean Lur\u00e7at, grand artiste visionnaire,\nA redonn\u00e9 vie \u00e0 cet art avec audace et flair,\nEn 1939, la Renaissance, un nouveau souffle,\nLa tapisserie d'Aubusson \u00e9tait de retour, plus belle que jamais.\n\n[Refrain]\nLa tapisserie d'Aubusson, une histoire sans fin,\nDes si\u00e8cles de cr\u00e9ation, un patrimoine divin.\nDes tentures de grande taille, une \u0153uvre d'art,\nQui embellit les murs, les tapis, le regard.\n\n[Couplet 3]\nEn 2009, l'Unesco a reconnu sa grandeur,\nInscrite au patrimoine culturel de l'humanit\u00e9, avec honneur,\nEt en 2021, le minist\u00e8re de la Culture fran\u00e7ais,\nInt\u00e8gre les lissiers d'Aubusson-Felletin, une fiert\u00e9 en somme.\n\n[Refrain]\nLa tapisserie d'Aubusson, une histoire sans fin,\nDes si\u00e8cles de cr\u00e9ation, un patrimoine divin.\nDes tentures de grande taille, une \u0153uvre d'art,\nQui embellit les murs, les tapis, le regard."}, {"titre": "Tapisserie de Bayeux", "text_origine": "La tapisserie de Bayeux ou broderie de Bayeux, successivement d\u00e9sign\u00e9e \u00ab Telle du Conquest \u00bb (\u00ab toile de la Conqu\u00eate \u00bb) par les chanoines de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Bayeux, toilette de la Saint-Jean et toilette du duc Guillaume au XVIIIe si\u00e8cle, ou encore tapisserie de la reine Mathilde au XIXe si\u00e8cle, est une broderie (anciennement \u00ab tapisserie aux points d'aiguille \u00bb) du XIe si\u00e8cle inscrite depuis 2007 au registre international M\u00e9moire du monde par l'Unesco.\n\u0152uvre d'art textile effectu\u00e9e \u00e0 l'aiguille sur une toile de lin bis assez r\u00e9guli\u00e8re, brod\u00e9e avec quatre points diff\u00e9rents de fils de laine d\u00e9clin\u00e9s en dix teintes naturelles, elle fait d\u00e9filer 623 personnages, 994 animaux, 438 v\u00e9g\u00e9taux, 37 forteresses et b\u00e2timents, 41 navires et petites embarcations, et d'innombrables objets tr\u00e8s divers. Elle d\u00e9crit des faits allant de la fin du r\u00e8gne du roi d'Angleterre \u00c9douard le Confesseur en 1064 \u00e0 la bataille d'Hastings en 1066, dont l'enjeu \u00e9tait le tr\u00f4ne d'Angleterre, contest\u00e9 \u00e0 Harold Godwinson par Guillaume, duc de Normandie. Les p\u00e9rip\u00e9ties-cl\u00e9s de la bataille, dont l'issue d\u00e9termina la conqu\u00eate normande de l'Angleterre, y sont d\u00e9taill\u00e9es, mais pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des sc\u00e8nes relatent des \u00e9pisodes ant\u00e9rieurs \u00e0 l'invasion elle-m\u00eame. Cette \u0153uvre histori\u00e9e semble avoir \u00e9t\u00e9 command\u00e9e par l\u2019\u00e9v\u00eaque Odon de Bayeux, le demi-fr\u00e8re de Guillaume et r\u00e9alis\u00e9e au cours des ann\u00e9es qui ont suivi la conqu\u00eate.\nBien que pr\u00e9sentant les \u00e9v\u00e9nements sous un jour tr\u00e8s favorable \u00e0 Guillaume le Conqu\u00e9rant, au point d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9e parfois comme une \u0153uvre de propagande pour asseoir la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce dernier \u00e0 r\u00e9gner sur l'Angleterre et rallier les nobles saxons, elle a une valeur documentaire inestimable pour la connaissance du XIe si\u00e8cle normand et anglais. Elle renseigne sur les v\u00eatements, les ch\u00e2teaux, les navires et les conditions de vie de cette \u00e9poque. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, elle constitue un des rares exemples de l'art roman profane.\nConserv\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle dans le tr\u00e9sor liturgique de la cath\u00e9drale de Bayeux, elle \u00e9chappe de peu \u00e0 la destruction lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Depuis 1983, elle est pr\u00e9sent\u00e9e au public au centre Guillaume-le-Conqu\u00e9rant \u00e0 Bayeux, qui lui est enti\u00e8rement consacr\u00e9.", "element_cle": "de la cath\u00e9drale de Bayeux, la tapisserie de Bayeux est une broderie du XIe si\u00e8cle. Elle est inscrite au registre international M\u00e9moire du monde de l'Unesco depuis 2007. La tapisserie d\u00e9crit des faits allant de la fin du r\u00e8gne d'\u00c9douard le Confesseur en 1064 \u00e0 la bataille d'Hastings en 1066. Command\u00e9e par l'\u00e9v\u00eaque Odon de Bayeux, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au cours des ann\u00e9es qui ont suivi la conqu\u00eate normande. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une \u0153uvre de propagande pour l\u00e9gitimer la domination de Guillaume le Conqu\u00e9rant sur l'Angleterre. La tapisserie offre un aper\u00e7u pr\u00e9cieux de la vie au XIe si\u00e8cle en Normandie et en Angleterre, notamment en ce qui concerne les v\u00eatements, les ch\u00e2teaux et les navires de l'\u00e9poque. Elle est \u00e9galement l'un des rares exemples d'art roman profane.", "rap": "[Couplet 1]\nTapisserie de Bayeux, un vrai tr\u00e9sor\nUne broderie du XIe si\u00e8cle qui fait honneur\n\u00c0 la cath\u00e9drale de Bayeux, elle brille de mille feux\nInscrite \u00e0 l'Unesco, M\u00e9moire du monde, un statut pr\u00e9cieux\n\nD\u00e9butant avec le r\u00e8gne d'\u00c9douard le Confesseur\n1064, les faits d\u00e9crits avec ferveur\nJusqu'\u00e0 la bataille d'Hastings en 1066\nL'histoire captivante, dans nos m\u00e9moires reste fixe\n\n[Refrain]\nLa tapisserie de Bayeux, un tr\u00e9sor historique\nUne propagande pour Guillaume le Conqu\u00e9rant, c'est logique\nElle nous offre un aper\u00e7u du XIe si\u00e8cle, c'est magnifique\nV\u00eatements, ch\u00e2teaux, navires, un art roman authentique\n\n[Couplet 2]\nCommand\u00e9e par Odon de Bayeux, \u00e9v\u00eaque respect\u00e9\nR\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s la conqu\u00eate normande, un chef-d'\u0153uvre m\u00e9rit\u00e9 \nUne \u0153uvre de propagande pour l\u00e9gitimer la domination\nDe Guillaume le Conqu\u00e9rant sur l'Angleterre, sans contestation\n\nLa tapisserie t\u00e9moigne de la vie quotidienne\nNormandie, Angleterre, une \u00e9poque ancienne\nLes v\u00eatements, les ch\u00e2teaux, les navires d'alors \nUn pr\u00e9cieux t\u00e9moin de l'histoire, un tr\u00e9sor rare et fort\n\n[Refrain]\nLa tapisserie de Bayeux, un tr\u00e9sor historique\nUne propagande pour Guillaume le Conqu\u00e9rant, c'est logique\nElle nous offre un aper\u00e7u du XIe si\u00e8cle, c'est magnifique\nV\u00eatements, ch\u00e2teaux, navires, un art roman authentique"}, {"titre": "Tenture de l'Apocalypse", "text_origine": "La tenture de l'Apocalypse (ou les tapisseries de l'Apocalypse, ou encore l'Apocalypse d'Angers) est une repr\u00e9sentation de l'Apocalypse de Jean de Patmos r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle sur commande du duc Louis Ier d'Anjou. Cette \u0153uvre est le plus important ensemble de tapisseries m\u00e9di\u00e9vales subsistant au monde. L'ensemble, compos\u00e9 de six pi\u00e8ces successives d\u00e9coup\u00e9es chacune en quatorze tableaux, est ex\u00e9cut\u00e9 d'apr\u00e8s des cartons de Hennequin de Bruges et t\u00e9moigne du prestige de son commanditaire. La tenture est l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale d'Angers au XVe si\u00e8cle par le roi Ren\u00e9.\nApr\u00e8s une longue p\u00e9riode de n\u00e9gligence et de d\u00e9gradations, elle est partiellement recompos\u00e9e \u00e0 partir du milieu du XIXe si\u00e8cle, puis conserv\u00e9e et expos\u00e9e dans le mus\u00e9e de la Tapisserie de l'Apocalypse, situ\u00e9 sur le site du ch\u00e2teau d'Angers, dans une tr\u00e8s longue galerie construite \u00e0 cet effet, inaugur\u00e9e en 1954. L'Organisation des Nations unies pour l'\u00e9ducation, la science et la culture (UNESCO), lors de sa r\u00e9union du Conseil ex\u00e9cutif du registre du 18 mai 2023, a inscrit la tenture de l'Apocalypse sur le registre international M\u00e9moire du monde.\n\n", "element_cle": "1. La tenture de l'Apocalypse est une repr\u00e9sentation de l'Apocalypse de Jean de Patmos.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle sur commande du duc Louis Ier d'Anjou.\n3. Cette \u0153uvre est le plus important ensemble de tapisseries m\u00e9di\u00e9vales subsistant au monde.\n4. La tenture est compos\u00e9e de six pi\u00e8ces d\u00e9coup\u00e9es en quatorze tableaux chacune.\n5. Les cartons de Hennequin de Bruges ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour la r\u00e9alisation de la tenture.\n6. La tenture a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale d'Angers au XVe si\u00e8cle par le roi Ren\u00e9.\n7. Apr\u00e8s une p\u00e9riode de n\u00e9gligence et de d\u00e9gradations, elle a \u00e9t\u00e9 partiellement recompos\u00e9e.\n8. Elle est conserv\u00e9e et expos\u00e9e dans le mus\u00e9e de la Tapisserie de l'Apocalypse \u00e0 Angers.\n9. La tenture de l'Apocalypse a \u00e9t\u00e9 inscrite sur le registre international M\u00e9moire du monde par l'UNESCO en mai 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Tenture de l'Apocalypse, \u0153uvre mythique\nR\u00e9alis\u00e9e au XIVe, un chef-d'\u0153uvre artistique\nCommand\u00e9e par Louis Ier d'Anjou, un duc visionnaire\nPlongeons dans les d\u00e9tails, rentrons dans l'histoire\n\n[Refrain]\nLa tenture de l'Apocalypse, une fresque divine\nUn tr\u00e9sor m\u00e9di\u00e9val, au destin qui fascine\n\n[Couplet 2]\nQuatorze tableaux par pi\u00e8ce, une composition unique\nHenri d'Anjou, l'artiste, a donn\u00e9 vie \u00e0 chaque pic\nTransmise \u00e0 la cath\u00e9drale d'Angers par le roi Ren\u00e9\nMais malheureusement, elle a connu un destin frustr\u00e9\n\n[Refrain]\nLa tenture de l'Apocalypse, un tr\u00e9sor retrouv\u00e9\nApr\u00e8s des ann\u00e9es d'abandon, elle est enfin expos\u00e9e\n\n[Outro]\nDe la n\u00e9gligence \u00e0 la renaissance, elle a surv\u00e9cu\nInscrite au patrimoine de l'UNESCO, elle continue \u00e0 \u00e9mouvoir\nLa tenture de l'Apocalypse, un h\u00e9ritage \u00e0 pr\u00e9server\nPour que les g\u00e9n\u00e9rations futures puissent la contempler."}, {"titre": "Tapisserie de Baldishol", "text_origine": "La tapisserie de Baldishol est une tapisserie de haute-lisse conserv\u00e9e au mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs et du design d\u2019Oslo. Dat\u00e9e de la fin du XIIe si\u00e8cle ou du d\u00e9but XIIIe si\u00e8cle, elle fut d\u00e9couverte en 1879 sous un plancher, lors de la d\u00e9molition de l'\u00e9glise Baldishol situ\u00e9e \u00e0 Nes (comt\u00e9 de Hedmark) en Norv\u00e8ge. Si l\u2019\u0153uvre originelle devait repr\u00e9senter les douze mois de l\u2019ann\u00e9e, le fragment conserv\u00e9 repr\u00e9sente les mois d\u2019avril et de mai sous une forme personnifi\u00e9e. \nLe mois d\u2019avril est repr\u00e9sent\u00e9 comme un homme, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un arbre sur lequel sont perch\u00e9s trois oiseaux. Le mois de mai est quant \u00e0 lui personnifi\u00e9 par un cavalier en armure arm\u00e9 d\u2019une lance et chevauchant un destrier.\nL\u2019\u0153uvre, qui n\u2019est pas toujours consid\u00e9r\u00e9e comme norv\u00e9gienne, est parfois compar\u00e9e \u00e0 la Tapisserie de Bayeux \u00e0 cause d\u2019une influence fran\u00e7aise. Cependant, contrairement \u00e0 cette derni\u00e8re, elle est d\u2019une grande richesse de coloris et combine le style roman \u00e0 des traits caract\u00e9ristiques de l\u2019art viking. C\u2019est l\u2019un des rares t\u00e9moignages de la tapisserie de cette \u00e9poque.", "element_cle": "- La tapisserie de Baldishol est une tapisserie de haute-lisse conserv\u00e9e au mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs et du design d\u2019Oslo.\n- Elle date du XIIe ou du d\u00e9but XIIIe si\u00e8cle et a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 1879 sous un plancher lors de la d\u00e9molition de l'\u00e9glise Baldishol en Norv\u00e8ge.\n- Le fragment conserv\u00e9 repr\u00e9sente les mois d'avril et de mai personnifi\u00e9s.\n- Le mois d'avril est symbolis\u00e9 par un homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un arbre avec trois oiseaux perch\u00e9s, tandis que le mois de mai est repr\u00e9sent\u00e9 par un cavalier en armure chevauchant un destrier.\n- La tapisserie combine le style roman et des \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques de l'art viking, faisant d'elle un t\u00e9moignage rare de cette \u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tapisserie de Baldishol, chef-d'\u0153uvre du pass\u00e9\nConserv\u00e9e dans un mus\u00e9e, t\u00e9moin de nos anc\u00eatres\nDu XIIe au XIIIe si\u00e8cle, elle a \u00e9t\u00e9 tiss\u00e9e\nUn tr\u00e9sor d\u00e9couvert lors de la d\u00e9molition, sacr\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa tapisserie de Baldishol, l'histoire elle raconte\nLes mois d'avril et de mai, dans un art qui enchante\n\n[Couplet 2]\nAvril personnifi\u00e9, un homme pr\u00e8s d'un arbre\nTrois oiseaux perch\u00e9, symbole de la nature marbre\nMai chevauche un destrier, armure \u00e9tincelante\nDeux mois mis en sc\u00e8ne, une \u00e9poque flamboyante\n\n[Refrain]\nLa tapisserie de Baldishol, l'histoire elle raconte\nLes mois d'avril et de mai, dans un art qui enchante\n\nNote: Le texte fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la tapisserie de Baldishol, mettant en avant la d\u00e9couverte de ce tr\u00e9sor historique, son style roman et viking, ainsi que les personnifications des mois d'avril et de mai repr\u00e9sent\u00e9es sur la tapisserie."}, {"titre": "Broderie", "text_origine": "La broderie est un art de d\u00e9coration des tissus qui consiste \u00e0 ajouter sur un tissu un motif plat ou en relief fait de fils simples, parfois en int\u00e9grant des mat\u00e9riaux tels que des paillettes, des perles, voire des pierres pr\u00e9cieuses. La broderie d'art ornemente ainsi des tissus au moyen de diff\u00e9rents points faits avec le fils \u2014  qui peut \u00eatre de lin, de coton, de soie, de laine\u2026 \u2014 requ\u00e9rant des connaissances techniques particuli\u00e8res. Les broderies se retrouvent par exemple sur des v\u00eatements, des accessoires vestimentaires, des mouchoirs, du linge de maison ou des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9coration int\u00e9rieure.\nLes brodeuses et brodeurs utilisent des outils sp\u00e9cifiques, tels que l'aiguille \u00e0 coudre ou le crochet \u2014 de nos jours souvent r\u00e9serv\u00e9s au secteur de la haute-couture lorsqu'ils sont faits \u00e0 la main \u2014, la machine \u00e0 broder, ou des machines industrielles. Des supports particuliers, comme le rond ou la table \u00e0 broder sont \u00e9galement utilis\u00e9s. En France, le brodeur au crochet peut utiliser le crochet de Lun\u00e9ville afin d'ins\u00e9rer des perles et des paillettes dans la composition. Les brodeurs sur machine guid\u00e9e main peuvent, eux, broder avec plusieurs fils et pour des ouvrages de plus grande taille.\nLa broderie actuelle peut \u00eatre cat\u00e9goris\u00e9e en trois grandes classes : la broderie manuelle, faite \u00e0 la main au moyen d'une aiguille au crochet ; la broderie semi-m\u00e9canique, faite \u00e0 la machine ; la broderie m\u00e9canique, faite de fa\u00e7on industrielle.", "element_cle": "1. La broderie est un art de d\u00e9coration des tissus qui consiste \u00e0 ajouter des motifs faits de fils sur un tissu.\n2. La broderie d'art n\u00e9cessite des connaissances techniques particuli\u00e8res et peut inclure des mat\u00e9riaux tels que des paillettes et des perles.\n3. Les broderies sont pr\u00e9sentes sur diff\u00e9rents articles tels que des v\u00eatements, des accessoires vestimentaires et du linge de maison.\n4. Les brodeuses utilisent des outils sp\u00e9cifiques tels que des aiguilles, des crochets et des machines \u00e0 broder.\n5. Il existe trois classes de broderie : manuelle, semi-m\u00e9canique et m\u00e9canique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa broderie, un art d'expression\nSur les tissus, elle fait sensation\nDes motifs faits de fils, c'est la passion\nUne d\u00e9coration, une subtile cr\u00e9ation\n\n[Couplet 2]\nLa broderie d'art, technique affirm\u00e9e\nDes connaissances pr\u00e9cises pour la ma\u00eetriser\nDes paillettes, des perles pour l'enjoliver\nUn savoir-faire unique, faut le saluer\n\n[Refrain]\nLa broderie, art mill\u00e9naire et pr\u00e9cieux\nSur les v\u00eatements, un suppl\u00e9ment de valeur ajout\u00e9\nAccessoires vestimentaires et linge de maison\nLa broderie, une touche de perfection\n\n[Couplet 1]\nAiguilles, crochets, machines \u00e0 broder\nLes outils des brodeuses pour cr\u00e9er\nChaque point, chaque trait \u00e0 perfectionner\nLe talent s'exprime, faut admirer\n\n[Couplet 2]\nTrois classes de broderie, pour varier les plaisirs\nManuelle, semi-m\u00e9canique, m\u00e9canique \u00e0 choisir\nChacune avec sa sp\u00e9cificit\u00e9, son devenir\nLa broderie, tout un univers \u00e0 d\u00e9couvrir\n\n[Refrain]\nLa broderie, art mill\u00e9naire et pr\u00e9cieux\nSur les v\u00eatements, un suppl\u00e9ment de valeur ajout\u00e9\nAccessoires vestimentaires et linge de maison\nLa broderie, une touche de perfection"}, {"titre": "Histoire de la langue fran\u00e7aise", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue romane. Elle est parl\u00e9e en France, en Belgique, au Canada, au Luxembourg, en Suisse et dans 51 autres pays, principalement en Afrique, qui pour la plupart ont fait partie de l\u2019ancien empire colonial fran\u00e7ais, ainsi que la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, ancien Congo belge, et l'Alg\u00e9rie.\nIssu de l\u2019\u00e9volution du bas latin et du latin vulgaire vers le gallo-roman au cours du premier mill\u00e9naire de l'\u00e8re chr\u00e9tienne, le fran\u00e7ais, langue royale, devient une langue juridique et administrative avec l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539. Par la suite le fran\u00e7ais, toujours autour du noyau parisien, se diffusera en France, en Europe et dans le monde. S\u2019ensuit une longue r\u00e9forme de la langue promue par les acad\u00e9miciens, pour la r\u00e9gulariser et y r\u00e9introduire des vocables latins. Le fran\u00e7ais classique des XVIe et XVIIe si\u00e8cles devient le fran\u00e7ais moderne du XVIIIe si\u00e8cle, langue v\u00e9hiculaire de l\u2019Europe. Avec la colonisation, le fran\u00e7ais se r\u00e9pand en Am\u00e9rique du Nord au XVIIe si\u00e8cle, en Afrique au XIXe si\u00e8cle, ce qui en fait une langue mondiale. Il perd toutefois en influence dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, au profit de l\u2019anglais.\nClaude Hag\u00e8ge distingue trois p\u00e9riodes de rayonnement du fran\u00e7ais : la p\u00e9riode du Moyen \u00c2ge qui s'\u00e9tend de la fin du XIe au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, la p\u00e9riode qui s'\u00e9tend du d\u00e9but du r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, et la p\u00e9riode allant de la fin du XIXe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\nLe terme \u00ab langue d'o\u00efl \u00bb, dans certains cas, peut \u00eatre un synonyme de fran\u00e7ais.\nLa langue fran\u00e7aise a cette particularit\u00e9 que son d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 en partie l\u2019\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d\u2019institutions, comme l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. C\u2019est une langue dite \u00ab acad\u00e9mique \u00bb et non pas une langue Ausbau (ou \u00ab langue par \u00e9laboration \u00bb) . Toutefois, l\u2019usage garde ses droits et nombreux sont ceux qui malax\u00e8rent cette langue vivante, au premier rang desquels Moli\u00e8re : on parle d\u2019ailleurs de la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nDevant la prolif\u00e9ration d'emprunts lexicaux \u00e0 l'anglais, le gouvernement fran\u00e7ais tente de prendre des mesures pour prot\u00e9ger l'int\u00e9grit\u00e9 de la langue. Ainsi, le 7 janvier 1972, il promulgue le d\u00e9cret no 72-9 relatif \u00e0 l\u2019enrichissement de la langue fran\u00e7aise, pr\u00e9voyant la cr\u00e9ation de commissions minist\u00e9rielles de terminologie pour l\u2019enrichissement du vocabulaire fran\u00e7ais. La loi Toubon de 1994 proc\u00e8de de la m\u00eame pr\u00e9occupation. Son d\u00e9cret d'application de 1996 a mis en place un dispositif coordonn\u00e9 d'enrichissement de la langue fran\u00e7aise.\nAu Qu\u00e9bec, l\u2019Office qu\u00e9b\u00e9cois de la langue fran\u00e7aise s\u2019occupe de r\u00e9glementer l\u2019usage de la langue fran\u00e7aise, elle-m\u00eame prot\u00e9g\u00e9e par la loi 101 du Qu\u00e9bec. L'Office propose sur l'Internet son Grand Dictionnaire terminologique.", "element_cle": "1. Le fran\u00e7ais est une langue romane parl\u00e9e dans plusieurs pays dont la France, la Belgique et le Canada.\n2. Son \u00e9volution \u00e0 partir du latin vulgaire vers le gallo-roman a commenc\u00e9 au cours du premier mill\u00e9naire.\n3. L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539 a fait du fran\u00e7ais une langue juridique et administrative.\n4. Les acad\u00e9miciens ont promu une r\u00e9forme de la langue pour la r\u00e9gulariser et y r\u00e9introduire des termes latins.\n5. Le fran\u00e7ais est devenu une langue mondiale gr\u00e2ce \u00e0 la colonisation, notamment en Am\u00e9rique du Nord au XVIIe si\u00e8cle et en Afrique au XIXe si\u00e8cle.\n6. Le fran\u00e7ais a connu trois p\u00e9riodes de rayonnement : le Moyen \u00c2ge, l'\u00e9poque de Louis XIV et la fin du XIXe si\u00e8cle et d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n7. Le terme \"langue d'o\u00efl\" peut \u00eatre utilis\u00e9 comme synonyme de fran\u00e7ais.\n8. La langue fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par des groupes intellectuels et des institutions, tels que la Pl\u00e9iade et l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\n9. Malgr\u00e9 son statut acad\u00e9mique, la langue fran\u00e7aise a subi des transformations, notamment par des auteurs comme Moli\u00e8re.\n10. Le fran\u00e7ais a perdu de l'influence au profit de l'anglais au cours de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais, une langue romane,\nParl\u00e9e dans plusieurs contr\u00e9es, pas seulement en France,\nDe la Belgique au Canada, on la chante,\nEt son \u00e9volution a d\u00e9but\u00e9 au premier mill\u00e9naire.\n\n[Couplet 2]\nDu latin vulgaire au gallo-roman, elle a \u00e9volu\u00e9,\nAu fil des si\u00e8cles, son histoire s'est trac\u00e9e,\nEn 1539, l'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats l'a officialis\u00e9e,\nLangue juridique et administrative, elle \u00e9tait d\u00e9sormais.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais, langue enracin\u00e9e dans l'histoire,\nDes acad\u00e9miciens \u00e0 la r\u00e9forme, elle doit sa gloire,\nUne langue mondiale gr\u00e2ce \u00e0 la colonisation,\nMais l'anglais lui a vol\u00e9 la direction.\n\n[Couplet 3]\nAu Moyen \u00c2ge, Louis XIV, et le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle,\nLe fran\u00e7ais a rayonn\u00e9, sans cesse \u00e9rige,\nLa Pl\u00e9iade, l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, institutions fond\u00e9es,\nPour influencer la langue, la r\u00e9gulariser.\n\n[Couplet 4]\nMais malgr\u00e9 ces efforts, le fran\u00e7ais a boug\u00e9,\nDes transformations, des \u00e9crivains tels que Moli\u00e8re,\nLa langue d'o\u00efl, synonyme de fran\u00e7ais pour tout le monde,\nMais l'influence de l'anglais est devenue profonde."}, {"titre": "Marinette Pichon", "text_origine": "Marinette Pichon, n\u00e9e le 26 novembre 1975 \u00e0 Bar-sur-Aube (Aube), est une footballeuse internationale fran\u00e7aise \u00e9voluant au poste d'attaquante.\nElle \u00e9volue principalement durant sa carri\u00e8re au Saint-Memmie Olympique et au Juvisy FCF. Elle est la premi\u00e8re footballeuse fran\u00e7aise professionnelle ayant \u00e9volu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis durant sa carri\u00e8re. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re star fran\u00e7aise du football f\u00e9minin.\nElle d\u00e9tenait avec ses 81 r\u00e9alisations en Bleues le record de buts en \u00e9quipe de France jusqu'en 2020. Depuis sa retraite en tant que joueuse en 2007, elle est devenue consultante \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et entra\u00eeneuse au Qu\u00e9bec.\n\n", "element_cle": "- Marinette Pichon est une footballeuse internationale fran\u00e7aise n\u00e9e le 26 novembre 1975.\n- Elle a \u00e9volu\u00e9 au poste d'attaquante tout au long de sa carri\u00e8re.\n- Pendant sa carri\u00e8re, elle a jou\u00e9 principalement pour le Saint-Memmie Olympique et le Juvisy FCF.\n- Marinette Pichon est la premi\u00e8re footballeuse fran\u00e7aise \u00e0 avoir \u00e9volu\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\n- Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re star du football f\u00e9minin en France.\n- Elle d\u00e9tenait le record de buts en \u00e9quipe de France avec 81 r\u00e9alisations jusqu'en 2020.\n- Depuis sa retraite en 2007, elle est consultante \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et entra\u00eeneuse au Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nMarinette Pichon, une l\u00e9gende sur le terrain\nN\u00e9e le 26 novembre, t'as pas entendu son nom ?\nFootballeuse internationale, une vraie parmi les hommes\nAttaquante hors pair, elle d\u00e9marquait l'autre son\nAu Saint-Memmie Olympique, puis \u00e0 Juvisy FCF\nElle encha\u00eene les buts, une v\u00e9ritable cheffe\nPremi\u00e8re fran\u00e7aise \u00e0 fouler les terrains am\u00e9ricains\nMarinette Pichon, pionni\u00e8re sans refrain\n\n[Refrain]\nMarinette Pichon, reine du ballon rond\nUne l\u00e9gende en France, elle est dans le fond\nAujourd'hui consultante, elle partage sa passion\nMarinette Pichon, symbole d'inspiration\n\n[Couplet 2]\nStar du football f\u00e9minin, un talent ind\u00e9niable\nMarinette encha\u00eene les records, c'est incroyable\n81 buts en \u00e9quipe de France, elle les a plant\u00e9s\nSon empreinte dans l'histoire, jamais oubli\u00e9e\nDepuis sa retraite en 2007, elle se fait entendre\nConsultante \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, entra\u00eeneuse au Qu\u00e9bec si tendre\nMarinette Pichon, une ic\u00f4ne du ballon rond\nSon h\u00e9ritage \u00e9ducatif, vivant \u00e0 chaque son\n\n[Refrain]\nMarinette Pichon, reine du ballon rond\nUne l\u00e9gende en France, elle est dans le fond\nAujourd'hui consultante, elle partage sa passion\nMarinette Pichon, symbole d'inspiration"}, {"titre": "Grades de l'Arm\u00e9e fran\u00e7aise", "text_origine": "Les grades des Forces arm\u00e9es fran\u00e7aises (Arm\u00e9e de l'air et de l'espace, Arm\u00e9e de terre, Marine nationale, Gendarmerie nationale, les services de soutien et les organismes interarm\u00e9es) et des formations rattach\u00e9es sont identiques d\u2019un point de vue statutaire et protocolaire, car d\u00e9finis par le statut g\u00e9n\u00e9ral des militaires fran\u00e7ais. Seuls les appellations et les insignes diff\u00e8rent suivant les arm\u00e9es, les services et parfois m\u00eame les armes ce qui constitue les hi\u00e9rarchies particuli\u00e8res.\nLes sapeurs-pompiers civils (volontaires et professionnels), bien que n\u2019\u00e9tant pas militaires, ont des grades et des insignes de grade semblables \u00e0 ceux de l\u2019Arm\u00e9e de terre. Leur hi\u00e9rarchie s\u2019ins\u00e8re cependant totalement dans celle de la fonction publique territoriale, dont ils d\u00e9pendaient.\n\nLes forestiers et fonctionnaires de l'Environnement, bien que n'\u00e9tant plus militaires depuis 1945, ont toujours des insignes de grades semblables \u00e0 ceux de l'arm\u00e9e, h\u00e9rit\u00e9s du corps des chasseurs forestiers, de m\u00eame que les fonctionnaires de la douane, h\u00e9ritiers de la Douane militaire. Leurs hi\u00e9rarchies s\u2019ins\u00e8rent cependant dans celle de la fonction publique d'\u00c9tat civile et les appellations sont devenues tr\u00e8s diff\u00e9rentes au fur et \u00e0 mesure du temps.", "element_cle": "1. Les grades des forces arm\u00e9es fran\u00e7aises sont identiques d'un point de vue statutaire et protocolaire.\n2. Les appellations et insignes diff\u00e8rent selon les arm\u00e9es, les services et les armes.\n3. Les sapeurs-pompiers civils ont des grades et insignes similaires \u00e0 ceux de l'arm\u00e9e de terre.\n4. Les forestiers et fonctionnaires de l'Environnement ont toujours des insignes de grades similaires \u00e0 ceux de l'arm\u00e9e.\n5. Les hi\u00e9rarchies des sapeurs-pompiers et des forestiers fonctionnaires s'ins\u00e8rent dans la fonction publique territoriale et d'\u00c9tat respectivement.", "rap": "[Couplet 1]\nLes grades de l'Arm\u00e9e fran\u00e7aise, c'est du s\u00e9rieux\nStatutaire et protocolaire, faut pas faire les curieux\nQu'ils soient de l'arm\u00e9e de terre, de l'air ou de la marine\nIls sont tous engag\u00e9s pour notre patrie, putain\n\n[Refrain]\nLes appellations et insignes, ils peuvent changer\nMais leur d\u00e9vouement reste le m\u00eame, faut le souligner\nDes soldats, des h\u00e9ros, pr\u00eats \u00e0 tout affronter\nDans leurs uniformes, ils font tout p\u00e9ter\n\n[Couplet 2]\nDans l'univers des pompiers, les grades sont similaires\nProt\u00e9geant les citoyens, sans jamais se taire\nQue ce soit en ville ou en pleine for\u00eat\nIls sauvent des vies avec fiert\u00e9, puta madre\n\n[Refrain]\nLes forestiers et fonctionnaires, aussi bien engag\u00e9s\nLeur mission est de pr\u00e9server notre belle for\u00eat\nLeurs insignes de grades, comme ceux de l'arm\u00e9e\nSymbolisent leur engagement, putain de beaut\u00e9\n\n[NB:Il ne d\u00e9passe pas les deux couplets de 4 vers]"}, {"titre": "Acad\u00e9mie fran\u00e7aise", "text_origine": "L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, fond\u00e9e en 1634 et officialis\u00e9e en 1635 par le cardinal de Richelieu, est une institution fran\u00e7aise dont la mission est de \u00ab contribuer \u00e0 titre non lucratif au perfectionnement et au rayonnement des lettres \u00bb et la fonction de tenir \u00e0 jour un dictionnaire de r\u00e9f\u00e9rence du fran\u00e7ais, et d'approuver la publication au Journal officiel d'\u00e9quivalents francophones de termes techniques \u00e9trangers dans la langue fran\u00e7aise. Elle se compose de quarante membres \u00e9lus par leurs pairs, et est la premi\u00e8re des cinq acad\u00e9mies de l'Institut de France.\nLa mission qui lui est assign\u00e9e \u00e0 l\u2019origine, et qui sera pr\u00e9cis\u00e9e par lettres patentes de Louis XIII le 29 janvier 1635, est de travailler \u00e0 \u00ab donner des r\u00e8gles certaines \u00e0 notre langue et \u00e0 la rendre pure, \u00e9loquente et capable de traiter les arts et les sciences \u00bb. Dans cet esprit, elle compose un Dictionnaire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, dont la premi\u00e8re \u00e9dition est publi\u00e9e en 1694 et la neuvi\u00e8me est en cours d'\u00e9laboration. Elle attribue \u00e9galement des prix litt\u00e9raires, dont le plus renomm\u00e9 est le Grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\nL'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise rassemble des personnalit\u00e9s qui ont illustr\u00e9 la langue fran\u00e7aise : po\u00e8tes, romanciers, dramaturges, critiques litt\u00e9raires, philosophes, historiens, scientifiques, et, par tradition, des militaires de haut rang, des hommes d\u2019\u00c9tat et des dignitaires religieux.\nIl n'existe aucune condition de titres ou de nationalit\u00e9 pour entrer dans la Compagnie, sinon celle d'avoir illustr\u00e9 la langue fran\u00e7aise.\nL'utilit\u00e9 de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, qui n'a plus d'autorit\u00e9 normative mais seulement morale aujourd'hui, est parfois contest\u00e9e. Les critiques concernent \u00e9galement l'\u00e9thique de l'institution, qui offre de nombreux avantages \u00e0 ses membres.", "element_cle": "1. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1634 et officialis\u00e9e en 1635 par le cardinal de Richelieu.\n2. Elle a pour mission de contribuer au perfectionnement et au rayonnement des lettres en France.\n3. L'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise tient \u00e0 jour un dictionnaire de r\u00e9f\u00e9rence du fran\u00e7ais.\n4. Elle approuve la publication d'\u00e9quivalents francophones de termes techniques \u00e9trangers dans la langue fran\u00e7aise.\n5. Elle se compose de quarante membres \u00e9lus par leurs pairs.\n6. La mission originale de l'Acad\u00e9mie est de donner des r\u00e8gles certaines \u00e0 la langue fran\u00e7aise et de la rendre pure, \u00e9loquente et capable de traiter les arts et les sciences.\n7. Elle attribue des prix litt\u00e9raires, dont le plus renomm\u00e9 est le Grand prix de litt\u00e9rature de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\n8. Les membres de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise sont des personnalit\u00e9s qui ont illustr\u00e9 la langue fran\u00e7aise dans diff\u00e9rents domaines.\n9. Il n'y a pas de conditions de titres ou de nationalit\u00e9 pour entrer dans l'Acad\u00e9mie, seulement celle d'avoir illustr\u00e9 la langue fran\u00e7aise.\n10. L'autorit\u00e9 normative de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise est contest\u00e9e, mais elle conserve une influence morale.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\nFond\u00e9e en 1634, par le cardinal de Richelieu\nOfficiellement reconnue en 1635, ouais c'est vrai\nSon but, c'est d'\u00e9lever la langue au sommet du ciel\n\n[R\u00e9frain]\nContribuer aux lettres et \u00e0 leur rayonnement\nUn dictionnaire de r\u00e9f\u00e9rence pour chaque moment\nL'Acad\u00e9mie garde notre fran\u00e7ais \u00e9loquent\nEt approuve les termes \u00e9trangers, c'est \u00e7a qu'j'entends\n\n[Couplet 2]\nCompos\u00e9e de quarante membres, \u00e9lus entre eux, mon ami\nLeur mission premi\u00e8re, r\u00e9gler notre belle langue ici\nPurifi\u00e9e, \u00e9loquente, capable d'exprimer les arts et les sciences\nL'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise est toujours dans la r\u00e9sistance\n\n[R\u00e9frain]\nDes prix litt\u00e9raires, ils en distribuent \u00e0 foison\nLe Grand prix de litt\u00e9rature, c'est le summum de leur action\nLes membres, des personnalit\u00e9s qui font briller notre langue\nTitres ou nationalit\u00e9, rien d'important, juste le talent\n\n[Outro]\nCertains la remettent en question, c'est un fait\nMais l'influence morale de l'Acad\u00e9mie reste intacte\nEt moi, j'reste convaincu qu'elle a encore son r\u00f4le \u00e0 jouer\nDans l'\u00e9ducation, la culture et tout ce qu'on peut se partager"}, {"titre": "Orbite", "text_origine": "En m\u00e9canique c\u00e9leste et en m\u00e9canique spatiale, une orbite (/\u0254\u0281.bit/) est la courbe ferm\u00e9e repr\u00e9sentant la trajectoire que dessine, dans l'espace, un objet c\u00e9leste sous l'effet de la gravitation et de forces d'inertie. Une orbite est ainsi la courbe trac\u00e9e par une trajectoire p\u00e9riodique. Dans le Syst\u00e8me solaire, la Terre, les autres plan\u00e8tes, les ast\u00e9ro\u00efdes et les com\u00e8tes sont en orbite autour du Soleil. De m\u00eame, des plan\u00e8tes poss\u00e8dent des satellites naturels en orbite autour d'elles. Des objets artificiels, comme les satellites et les sondes spatiales sont en orbite autour de la Terre ou d'autres corps du syst\u00e8me solaire.\nUne orbite a la forme d'une ellipse dont l'un des foyers co\u00efncide avec le centre de gravit\u00e9 de l'objet central. D'un point de vue relativiste, une orbite est une g\u00e9od\u00e9sique dans l'espace-temps courbe.", "element_cle": "1. Une orbite est une courbe ferm\u00e9e repr\u00e9sentant la trajectoire d'un objet c\u00e9leste dans l'espace.\n2. Les orbites sont d\u00e9termin\u00e9es par la gravitation et les forces d'inertie.\n3. Les objets c\u00e9lestes dans le Syst\u00e8me solaire, tels que la Terre et les autres plan\u00e8tes, sont en orbite autour du Soleil.\n4. Les plan\u00e8tes ont \u00e9galement des satellites naturels en orbite autour d'elles.\n5. Les objets artificiels, comme les satellites et les sondes spatiales, peuvent \u00eatre en orbite autour de la Terre ou d'autres corps du syst\u00e8me solaire.\n6. Les orbites ont la forme d'une ellipse, avec le centre de gravit\u00e9 de l'objet central comme foyer.\n7. D'un point de vue relativiste, une orbite est une g\u00e9od\u00e9sique dans l'espace-temps courbe.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'espace, tout tourne autour d'un foyer,\nUne courbe ferm\u00e9e, une trajectoire trac\u00e9e,\nLes orbites, c'est \u00e7a, le jeu de la gravit\u00e9,\nLes forces d'inertie, l'\u00e9quilibre est assur\u00e9.\n\nLes plan\u00e8tes, la Terre, en orbite du Soleil,\nDans le syst\u00e8me solaire, leur danse se r\u00e9veille,\nElles ont des satellites, des compagnons en cercle,\nLeur gravit\u00e9 les retient, dans une synchronie merveille.\n\n[Refrain]\nOrbite, courbe incroyable, dans l'espace infini,\nGravitation, forces en action, la symphonie qui nous unit,\nObjets c\u00e9lestes, artificiels, tous unis par la danse,\nOrbite, g\u00e9od\u00e9sique, dans ce monde en transe.\n\n[Couplet 2]\nLes satellites, sondes spatiales, \u0153uvres de l'homme,\nEn orbite autour de la Terre, d'autres corps en somme,\nDes \u00e9toiles qui guident, des rep\u00e8res dans le ciel,\nLa science en avance, un pas vers le r\u00e9el.\n\nL'ellipse, la forme, la g\u00e9om\u00e9trie de l'espace,\nLe centre de gravit\u00e9 comme un \u00e9ternel embrasse,\nUne orbite, une trajectoire trac\u00e9e, comme un fil,\nDans l'espace-temps courbe, le lien entre nos vies.\n\n[Refrain]\nOrbite, courbe incroyable, dans l'espace infini,\nGravitation, forces en action, la symphonie qui nous unit,\nObjets c\u00e9lestes, artificiels, tous unis par la danse,\nOrbite, g\u00e9od\u00e9sique, dans ce monde en transe."}, {"titre": "Orbite terrestre basse", "text_origine": "L\u2019orbite terrestre basse ou OTB (LEO en anglais, pour low earth orbit) est une zone de l'orbite terrestre allant jusqu'\u00e0 2 000 kilom\u00e8tres d'altitude, situ\u00e9e entre l'atmosph\u00e8re et la ceinture de Van Allen. Y orbitent des satellites de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, des satellites de t\u00e9l\u00e9communications ainsi que quelques stations spatiales, dont la Station spatiale internationale. \nCette zone contient les orbites terrestres basses \u00e9quatoriales (ELEO en anglais, pour equatorial low earth orbits), dont l'inclinaison tr\u00e8s basse par rapport \u00e0 l'\u00e9quateur am\u00e8ne les plus faibles exigences de delta-v et permettent d'\u00eatre revisit\u00e9es rapidement[pr\u00e9cision n\u00e9cessaire]. Les orbites terrestres situ\u00e9es au-dessus de l'orbite terrestre basse sont l'orbite terrestre moyenne et, plus haut encore, l'orbite g\u00e9ostationnaire.\nL'orbite terrestre basse, avec l'orbite g\u00e9ostationnaire, fait l'objet d'une attention particuli\u00e8re, notamment en ce qui concerne la prolif\u00e9ration des d\u00e9bris spatiaux.", "element_cle": "1. L'orbite terrestre basse (OTB) est une zone situ\u00e9e entre l'atmosph\u00e8re et la ceinture de Van Allen.\n2. Elle s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 2 000 kilom\u00e8tres d'altitude et abrite des satellites de t\u00e9l\u00e9d\u00e9tection, des satellites de t\u00e9l\u00e9communications et des stations spatiales.\n3. Les orbites terrestres basses \u00e9quatoriales (ELEO) ont une inclinaison tr\u00e8s basse par rapport \u00e0 l'\u00e9quateur, ce qui permet des revisites rapides.\n4. Au-dessus de l'OTB se trouvent l'orbite terrestre moyenne et l'orbite g\u00e9ostationnaire.\n5. La prolif\u00e9ration des d\u00e9bris spatiaux constitue un probl\u00e8me majeur dans l'OTB et l'orbite g\u00e9ostationnaire.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'OTB, on vole haut dans l'espace\nSatellites en orbite, c'est une nouvelle phase\nEntre l'atmosph\u00e8re et Van Allen, une fronti\u00e8re\nDes t\u00e9l\u00e9d\u00e9tections, des coms, c'est l'heure de la lumi\u00e8re\n\nDeux mille kilom\u00e8tres, la distance qu'on atteint\nT\u00e9l\u00e9communications, des signaux qu'on envoie loin\nStations spatiales, des regards vers l'infini\nDans l'OTB, l'avenir se dessine, c'est pas fini\n\n[Refrain]\nOrbite terrestre basse, un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nDes avanc\u00e9es technologiques, des myst\u00e8res \u00e0 la lumi\u00e8re\nDans l'espace, l'OTB, une r\u00e9volution\nOn \u00e9duque, on communique, on forge notre nation\n\n[Couplet 2]\nLes orbites \u00e9quatoriales, une inclinaison basse\nDes revisites rapides, une performance de classe\nL'OTB se d\u00e9ploie, de nouvelles opportunit\u00e9s\nOuvrons les portes, un potentiel \u00e0 exploiter\n\nL'orbite moyenne et g\u00e9ostationnaire, on monte en puissance\nDes projets qui s'\u00e9l\u00e8vent, une course vers l'excellence\nMais attention, le danger guette, la pollution spatiale\nLes d\u00e9bris qui s'accumulent, un probl\u00e8me colossal\n\n[Refrain]\nOrbite terrestre basse, un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nDes avanc\u00e9es technologiques, des myst\u00e8res \u00e0 la lumi\u00e8re\nDans l'espace, l'OTB, une r\u00e9volution\nOn \u00e9duque, on communique, on forge notre nation"}, {"titre": "Orbite h\u00e9liocentrique", "text_origine": "Une orbite h\u00e9liocentrique est une orbite autour du Soleil. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, un objet naturel ou manufactur\u00e9 est dit \u00ab en [ou sur une] orbite h\u00e9liocentrique \u00bb si sa trajectoire est, en premi\u00e8re approximation, une conique (en g\u00e9n\u00e9ral une ellipse) dont un foyer est le Soleil, sans que cet objet tourne autour d'un autre corps plus proche. Le p\u00e9riapside d'une orbite h\u00e9liocentrique est appel\u00e9e le p\u00e9rih\u00e9lie, et son apoapside l'aph\u00e9lie.\nLes corps c\u00e9lestes en orbite h\u00e9liocentrique sont les plan\u00e8tes, les plan\u00e8tes naines, les ast\u00e9ro\u00efdes et les com\u00e8tes, mais aussi les poussi\u00e8res interplan\u00e9taires et les objets situ\u00e9s dans la ceinture de Kuiper et le nuage de Oort. En 2022, au moins 86 objets manufactur\u00e9s sont en orbite h\u00e9liocentrique (essentiellement des sondes et t\u00e9lescopes spatiaux), sans compter les nombreux d\u00e9bris (derniers \u00e9tages de fus\u00e9es, caches de protection, etc.).\nLa trajectoire h\u00e9liocentrique (parfois appel\u00e9e orbite h\u00e9liocentrique) d'un objet du Syst\u00e8me solaire qui tourne autour d'un autre corps que le Soleil est sa trajectoire dans un rep\u00e8re dont l'origine est au centre du Soleil. Dans le cas \u2014 unique \u2014 de la Lune, cette trajectoire est proche d'une ellipse, ne pr\u00e9sentant aucune boucle ni point d'inflexion.", "element_cle": "1. Une orbite h\u00e9liocentrique est une orbite autour du Soleil.\n2. Les objets en orbite h\u00e9liocentrique suivent une trajectoire en forme de conique.\n3. Le p\u00e9riapside d'une orbite h\u00e9liocentrique est le p\u00e9rih\u00e9lie, et son apoapside est l'aph\u00e9lie.\n4. Les corps c\u00e9lestes en orbite h\u00e9liocentrique incluent les plan\u00e8tes, les ast\u00e9ro\u00efdes et les com\u00e8tes.\n5. En 2022, il y a au moins 86 objets manufactur\u00e9s en orbite h\u00e9liocentrique.", "rap": "[Couplet]\nJe plane dans l'espace, en orbite h\u00e9liocentrique\nSur la trajectoire d'une conique \u00e9nerg\u00e9tique\nAutour du Soleil, j'tourne avec style\nUne danse cosmique, ma voix devient utile\n\nLe p\u00e9rih\u00e9lie, point le plus proche du centre\nL'aph\u00e9lie, plus \u00e9loign\u00e9, rien n'peut m'\u00e9galer\nLes plan\u00e8tes, les ast\u00e9ro\u00efdes, les com\u00e8tes\nJ'suis l\u00e0-haut, les conqu\u00eates, mes rimes sont pr\u00eates\n\n[Refrain]\nOrbite h\u00e9liocentrique, mon flow po\u00e9tique\nJ'\u00e9duque en musique, dans mon rap syst\u00e9matique\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, j'fais r\u00e9fl\u00e9chir l'humanit\u00e9\n86 objets en 2022, sur cette orbite immensit\u00e9\n\n[Couplet]\nLes corps c\u00e9lestes orchestr\u00e9s par gravit\u00e9\nJ'fais vibrer les masses, j'enseigne la r\u00e9alit\u00e9\nDe Copernic \u00e0 Kepler, l'histoire de ma parole\nJ'suis le rap \u00e9ducatif, la science en parole\n\nEn 1543, Copernic a r\u00e9volutionn\u00e9 tout \u00e7a\nEn prouvant que le Soleil \u00e9tait le chef d'orchestre l\u00e0-haut\nKepler est arriv\u00e9, a calcul\u00e9 les lois\nDe l'orbite elliptique, j'illumine le foyer\n\n[Refrain]\nOrbite h\u00e9liocentrique, mon flow po\u00e9tique\nJ'\u00e9duque en musique, dans mon rap syst\u00e9matique\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, j'fais r\u00e9fl\u00e9chir l'humanit\u00e9\n86 objets en 2022, sur cette orbite immensit\u00e9"}, {"titre": "Orbite de la Terre", "text_origine": "L'orbite de la Terre est la course de notre plan\u00e8te autour du Soleil. Ce mouvement p\u00e9riodique d\u00e9crit une ellipse presque circulaire dont la p\u00e9riode de r\u00e9volution correspond \u00e0 une ann\u00e9e sid\u00e9rale, soit un peu plus de 365 jours. Conjugu\u00e9e avec l'inclinaison de l'axe de rotation terrestre, l'orbite de la Terre entra\u00eene le cycle annuel des saisons.\nLe mouvement de la Terre autour du Soleil s'effectue \u00e0 une vitesse orbitale d'environ 30 km/s, lui faisant parcourir chaque ann\u00e9e environ un milliard de kilom\u00e8tres. Du point de vue du p\u00f4le Nord de la Terre, celle-ci parcourt son orbite dans le sens antihoraire. Par cons\u00e9quent, en raison de la rotation de la Terre, la direction apparente de ce mouvement pour un observateur terrestre d\u00e9pend de l'heure de la journ\u00e9e \u00e0 laquelle est faite l'observation et correspond, par exemple, \u00e0 celle de l'ouest \u00e0 midi.\nL'orbite de la Terre se situe dans la zone habitable circumstellaire du Syst\u00e8me solaire, qui permet notamment la pr\u00e9sence d'eau sous forme liquide \u00e0 sa surface. Cependant, la variation p\u00e9riodique, sur des milliers d'ann\u00e9es, de certains param\u00e8tres de l'orbite et de l'axe de rotation terrestres entra\u00eene des p\u00e9riodes de glaciations plus ou moins \u00e9tendues sur la plan\u00e8te.\nD\u00e9crite pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle, l'orbite de la Terre est la source de plusieurs \u00e9talons et r\u00e9f\u00e9rentiels, dont la dur\u00e9e de l'ann\u00e9e, la longueur de l'unit\u00e9 astronomique, la valeur du parsec et le plan de l'\u00e9cliptique.", "element_cle": "1. L'orbite de la Terre est le mouvement p\u00e9riodique de notre plan\u00e8te autour du Soleil.\n2. Elle d\u00e9crit une ellipse presque circulaire et dure un peu plus de 365 jours.\n3. L'orbite de la Terre est influenc\u00e9e par l'inclinaison de son axe de rotation, ce qui entra\u00eene le cycle annuel des saisons.\n4. La Terre parcourt son orbite \u00e0 une vitesse orbitale d'environ 30 km/s, parcourant ainsi un milliard de kilom\u00e8tres chaque ann\u00e9e.\n5. Le sens de l'orbite de la Terre est antihoraire du point de vue du p\u00f4le Nord.\n6. La pr\u00e9sence d'eau liquide \u00e0 la surface de la Terre est rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 son orbite situ\u00e9e dans la zone habitable circumstellaire du Syst\u00e8me solaire.\n7. Les variations p\u00e9riodiques des param\u00e8tres de l'orbite et de l'axe de rotation terrestres entra\u00eenent des p\u00e9riodes de glaciations sur la plan\u00e8te.\n8. Depuis le XVIIe si\u00e8cle, l'orbite de la Terre a servi de r\u00e9f\u00e9rence pour plusieurs \u00e9talons astronomiques.\n9. Certains de ces r\u00e9f\u00e9rentiels comprennent la dur\u00e9e de l'ann\u00e9e, la longueur de l'unit\u00e9 astronomique, la valeur du parsec et le plan de l'\u00e9cliptique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'orbite de la Terre, un mouvement circulaire\n365 jours, notre plan\u00e8te en actionnaire\nInfluenc\u00e9e par l'inclinaison de son axe\nLes saisons qui d\u00e9filent, c'est le cycle qui fait l'travail\n\n30 kilom\u00e8tres par seconde, vitesse orbitale\nUn milliard de kilom\u00e8tres, un voyage monumental\nDans le sens antihoraire, du p\u00f4le Nord jusqu'au Sud\nUne danse c\u00e9leste, l'univers est habitude\n\n[Refrain]\nL'orbite de la Terre, un ballet cosmique\nEntre le Soleil et nous, un jeu magnifique\nLes saisons changent, les ann\u00e9es s'\u00e9gr\u00e8nent\nGr\u00e2ce \u00e0 cette orbite, notre vie s'encha\u00eene\n\n[Couplet 2]\nL'eau liquide \u00e0 la surface, pr\u00e9cieux cadeau\nL'orbite dans la zone habitable, on pose les mots\nSans elle, pas de vie, pas de mer, pas de terre\nLa Terre, unique en son genre, on en est fier\n\nDes glaciations p\u00e9riodiques, un cycle naturel\nVariations des param\u00e8tres, c'est quelque chose d'actuel\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, l'orbite en r\u00e9f\u00e9rence\nPour les astronomes, c'est une r\u00e9v\u00e9rence\n\nR\u00e9f\u00e9rentiels astronomiques, des \u00e9talons indispensables\nDur\u00e9e de l'ann\u00e9e, unit\u00e9 astronomique in\u00e9branlable\nLa valeur du parsec, le plan de l'\u00e9cliptique\nTout repose sur l'orbite, c'est pas un sch\u00e9ma heuristique\n\n[Refrain]\nL'orbite de la Terre, un ballet cosmique\nEntre le Soleil et nous, un jeu magnifique\nLes saisons changent, les ann\u00e9es s'\u00e9gr\u00e8nent\nGr\u00e2ce \u00e0 cette orbite, notre vie s'encha\u00eene"}, {"titre": "Orbite terrestre", "text_origine": "Une orbite terrestre est l'orbite suivie par un objet circulant autour de la Terre. Depuis le d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale (1957) plusieurs milliers de satellites ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en orbite autour de notre plan\u00e8te. Les orbites des engins spatiaux ont des caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes dans le but de r\u00e9pondre aux objectifs de leur mission. Des millions de d\u00e9bris spatiaux de toute taille r\u00e9sultant de l'activit\u00e9 spatiale sont \u00e9galement en orbite autour de la Terre. Outre les objets artificiels, un objet naturel, la Lune, est en orbite autour de la Terre.", "element_cle": "1. Une orbite terrestre est le trajet suivi par un objet autour de la Terre.\n2. Depuis 1957, des milliers de satellites ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en orbite autour de la Terre.\n3. Les orbites des engins spatiaux sont adapt\u00e9es aux objectifs de leur mission.\n4. De nombreux d\u00e9bris spatiaux sont pr\u00e9sents en orbite autour de la Terre.\n5. En plus des objets artificiels, la Lune est \u00e9galement en orbite autour de la Terre.", "rap": "[Couplet 1]\nUne orbite terrestre, un parcours c\u00e9leste,\nUn trajet suivi, un objet en liesse.\nDepuis 1957, des satellites sans cesse,\nDes milliers en orbite, l'espace qu'ils traversent.\n\n[Refrain]\nOrbite terrestre, un ballet dans les cieux,\nDes engins spatiaux, des r\u00eaves pr\u00e9cieux.\nObjectifs de mission, des orbites adapt\u00e9es,\nDans l'univers infini, notre place est justifi\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nLes engins spatiaux, leurs orbites ajust\u00e9es,\nDes missions diverses, des objectifs assur\u00e9s.\nMais attention, les d\u00e9bris sont l\u00e0, pr\u00e9sents,\nEn orbite aussi, des dangers \u00e9minents.\n\n[Refrain]\nOrbite terrestre, un ballet dans les cieux,\nDes engins spatiaux, des r\u00eaves pr\u00e9cieux.\nObjectifs de mission, des orbites adapt\u00e9es,\nDans l'univers infini, notre place est justifi\u00e9e.\n\n[Couplet 3]\nEt n'oublions pas la Lune, en orbite elle tourne,\nAutour de la Terre, elle danse et nous \u00e9tonne.\nUn astre naturel, compagnon dans l'espace,\nSymbole de nos r\u00eaves, d'une conqu\u00eate qui se passe.\n\n[Refrain]\nOrbite terrestre, un ballet dans les cieux,\nDes engins spatiaux, des r\u00eaves pr\u00e9cieux.\nObjectifs de mission, des orbites adapt\u00e9es,\nDans l'univers infini, notre place est justifi\u00e9e."}, {"titre": "Orbiteur", "text_origine": "Dans le domaine de l'astronautique, un orbiteur ou sonde orbitale d\u00e9signe une sonde spatiale qui \u00e9tudie une plan\u00e8te ou un autre corps c\u00e9leste en se pla\u00e7ant en orbite autour de celui-ci. Il s'oppose principalement  \u00e0 l'atterrisseur qui est une sonde spatiale atterrissant \u00e0 la surface pour une \u00e9tude in situ, ainsi qu'\u00e0 l'impacteur qui vient percuter cette surface. Il existe une quatri\u00e8me cat\u00e9gorie de sonde spatiale qui ne fait que survoler en passant les corps c\u00e9lestes qu'il \u00e9tudie.\nL'orbiteur pr\u00e9sente des avantages par rapport \u00e0 un atterrisseur. Il est beaucoup plus facile de placer une sonde spatiale en orbite que de la faire atterrir : la masse n\u00e9cessaire est plusieurs fois inf\u00e9rieure, car les op\u00e9rations permettant un atterrissage sur le sol d'une plan\u00e8te sont tr\u00e8s d\u00e9licates. Dans la phase actuelle de l'exploration spatiale, les donn\u00e9es scientifiques disponibles sur les plan\u00e8tes sont peu importantes. \nL'orbiteur peut disposer aujourd'hui d'instruments tr\u00e8s performants tels que cam\u00e9ras, radars, spectrom\u00e8tres, magn\u00e9tom\u00e8tres... Il peut balayer en quelques jours l'ensemble de la surface d'une plan\u00e8te en obtenant beaucoup d'informations \u00e0 la fois sur la surface, l'atmosph\u00e8re (si elle existe) et le sous-sol.", "element_cle": "1. Les orbiteurs sont des sondes spatiales qui \u00e9tudient les plan\u00e8tes et autres corps c\u00e9lestes en se pla\u00e7ant en orbite autour d'eux.\n2. Les orbiteurs s'opposent aux atterrisseurs qui se posent \u00e0 la surface et aux impacteurs qui percutent la surface.\n3. Les orbiteurs sont plus faciles \u00e0 placer en orbite que les atterrisseurs car ils n\u00e9cessitent moins de masse.\n4. Les orbiteurs sont \u00e9quip\u00e9s de divers instruments tels que des cam\u00e9ras, des radars, des spectrom\u00e8tres et des magn\u00e9tom\u00e8tres.\n5. Les orbiteurs permettent de collecter des donn\u00e9es sur la surface, l'atmosph\u00e8re et le sous-sol d'une plan\u00e8te en peu de temps.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les \u00e9toiles, on s'envoie des sondes spatiales\nLes orbiteurs, experts dans l'travail orbital\nIls scrutent les plan\u00e8tes, les corps c\u00e9lestes\nPour nous livrer des infos pr\u00e9cises et honn\u00eates\n\n[Refrain]\nOrbiteur, gardien de l'espace interstellaire\nEn qu\u00eate de connaissances, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9voiler\nOrbiteur, la science est \u00e0 son apog\u00e9e\nExplorateur des cieux, pr\u00eat \u00e0 tout r\u00e9v\u00e9ler\n\n[Couplet 2]\nFace aux atterrisseurs, ils ont l'avantage\nMoins de masse \u00e0 placer pour des voyages\nEquip\u00e9s d'cam\u00e9ras, radars et d\u00e9tecteurs\nIls nous livrent les secrets, leur mission est un honneur\n\n[Refrain]\nOrbiteur, gardien de l'espace interstellaire\nEn qu\u00eate de connaissances, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9voiler\nOrbiteur, la science est \u00e0 son apog\u00e9e\nExplorateur des cieux, pr\u00eat \u00e0 tout r\u00e9v\u00e9ler"}, {"titre": "Orbite g\u00e9osynchrone", "text_origine": "L'orbite g\u00e9osynchrone, abr\u00e9g\u00e9e GSO (geosynchronous orbit), est une orbite g\u00e9ocentrique sur laquelle un satellite se d\u00e9place dans le m\u00eame sens que la plan\u00e8te (d'ouest en est pour la Terre) et dont la p\u00e9riode orbitale est \u00e9gale \u00e0 la p\u00e9riode de rotation sid\u00e9rale de la Terre (soit environ 23 h 56 min 4,1 s). Cette orbite a un demi-grand axe d'environ 42 200 km. Puisque le rayon de la Terre est de 6 371 km, l'altitude d'une orbite g\u00e9osynchrone circulaire est 35 786 km au-dessus du g\u00e9o\u00efde terrestre ; on parle couramment de satellites \u00e0 36 000 km.\nCette orbite peut \u00eatre inclin\u00e9e ou non par rapport au plan \u00e9quatorial et son excentricit\u00e9 peut \u00eatre nulle (orbite circulaire) ou non (orbite elliptique) :\n\nSi l'orbite est situ\u00e9e dans le plan de l'\u00e9quateur, le satellite appara\u00eet comme un point fixe dans le ciel. On l'appelle orbite g\u00e9ostationnaire. L'orbite g\u00e9ostationnaire est donc une orbite g\u00e9osynchrone qui a une inclinaison et une excentricit\u00e9 nulle.\nSi elle est inclin\u00e9e, la p\u00e9riode orbitale correspond toujours \u00e0 la dur\u00e9e de la rotation de la Terre mais l\u2019orbite s\u2019\u00e9carte \u00e9galement au nord et au sud de l\u2019\u00e9quateur. La trace au sol d\u00e9crit un analemme dans le ciel lorsqu'il est observ\u00e9 depuis un point fixe de la surface de la Terre. Si l'excentricit\u00e9 est nulle la trace au sol est sym\u00e9trique par rapport \u00e0 l'\u00e9quateur (cf sch\u00e9mas).\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\nCertains satellites g\u00e9ostationnaires, toujours actifs mais retir\u00e9s du service, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s sur une orbite g\u00e9osynchrone inclin\u00e9e \u00e0 environ 13\u00b0 pour permettre aux stations des r\u00e9gions polaires de communiquer.", "element_cle": "1. L'orbite g\u00e9osynchrone est une orbite g\u00e9ocentrique sur laquelle un satellite se d\u00e9place dans le m\u00eame sens que la plan\u00e8te.\n2. La p\u00e9riode orbitale d'une orbite g\u00e9osynchrone est \u00e9gale \u00e0 la p\u00e9riode de rotation sid\u00e9rale de la Terre.\n3. L'altitude d'une orbite g\u00e9osynchrone circulaire est de 35 786 km au-dessus du g\u00e9o\u00efde terrestre.\n4. L'orbite g\u00e9ostationnaire est une orbite g\u00e9osynchrone situ\u00e9e dans le plan de l'\u00e9quateur, o\u00f9 le satellite appara\u00eet comme un point fixe dans le ciel.\n5. Si l'orbite g\u00e9osynchrone est inclin\u00e9e, la trace au sol d\u00e9crit un analemme dans le ciel.\n6. Certains anciens satellites g\u00e9ostationnaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s sur une orbite g\u00e9osynchrone inclin\u00e9e pour permettre aux r\u00e9gions polaires de communiquer.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'orbite g\u00e9osynchrone, l\u00e0-haut dans le ciel\nUn satellite se d\u00e9place avec la Terre, pareil\nM\u00eame sens, m\u00eame vitesse, synchronis\u00e9s \u00e0 l'infini\nUne connexion sans faille, c'est \u00e7a qui est bien compris\n\nLa p\u00e9riode orbitale, \u00e9gale \u00e0 la rotation\nDe la Terre sid\u00e9rale, c'est l'\u00e9quilibre de l'action\n35 786 kilom\u00e8tres, altitude bien haute\nAu-dessus du g\u00e9o\u00efde, l\u00e0 o\u00f9 tout se d\u00e9route\n\n[Refrain]\nOrbite g\u00e9osynchrone, un satellite \u00e0 la ronde\nUn point fixe dans le ciel, g\u00e9ostationnaire donne la fronde\nSi inclin\u00e9e, l'analemme danse dans sa trace\nPour que les r\u00e9gions polaires trouvent enfin leur place\n\n[Couplet 2]\nDans ce monde en mouvement, que de technologie\nDes satellites g\u00e9ostationnaires d\u00e9plac\u00e9s, l'harmonie\nPour que les r\u00e9gions polaires puissent communiquer\nUne orbite g\u00e9osynchrone inclin\u00e9e, tout est orchestr\u00e9\n\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, les dates se marquent\nLes \u00e9v\u00e9nements grav\u00e9s, les avanc\u00e9es qui marquent\nL'orbite g\u00e9osynchrone, symbole d'un savoir-faire\nEt d'un progr\u00e8s \u00e9ducatif, on peut le revoir clair\n\n[Refrain]\nOrbite g\u00e9osynchrone, un satellite \u00e0 la ronde\nUn point fixe dans le ciel, g\u00e9ostationnaire donne la fronde\nSi inclin\u00e9e, l'analemme danse dans sa trace\nPour que les r\u00e9gions polaires trouvent enfin leur place"}, {"titre": "Plan\u00e8te", "text_origine": "Une plan\u00e8te est un corps c\u00e9leste orbitant autour du Soleil ou d'une autre \u00e9toile, poss\u00e9dant une masse suffisante pour que sa gravit\u00e9 la maintienne en \u00e9quilibre hydrostatique, c'est-\u00e0-dire sous une forme presque sph\u00e9rique, et ayant \u00ab nettoy\u00e9 le voisinage de son orbite \u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00e9limin\u00e9 tout objet de taille comparable se d\u00e9pla\u00e7ant sur son orbite ou sur une orbite proche. Par extension, on qualifie parfois aussi de plan\u00e8tes les objets libres de masse plan\u00e9taire ou tout objet qui est un grand corps astronomique arrondi n'\u00e9tant ni une \u00e9toile, ni son vestige.\nLa th\u00e9orie actuellement reconnue au sujet de la formation des plan\u00e8tes est celle de l'hypoth\u00e8se de la n\u00e9buleuse, selon laquelle un nuage mol\u00e9culaire \u2014 la n\u00e9buleuse solaire dans le cas du Syst\u00e8me solaire \u2014 gravitationnellement instable s'effondre pour former une \u00e9toile ainsi qu'un disque protoplan\u00e9taire ; ce dernier peut ensuite donner lieu \u00e0 la cr\u00e9ation de plan\u00e8tes par l'accumulation progressive de mati\u00e8re sous l'effet de la gravitation, un ph\u00e9nom\u00e8ne nomm\u00e9 accr\u00e9tion. Selon la d\u00e9finition des plan\u00e8tes actuellement reconnue, le Syst\u00e8me solaire compte au moins huit plan\u00e8tes : les plan\u00e8tes telluriques Mercure, V\u00e9nus, la Terre, et Mars, puis les plan\u00e8tes g\u00e9antes Jupiter, Saturne, Uranus et Neptune. Elles poss\u00e8dent toutes une atmosph\u00e8re plan\u00e9taires \u2014 bien que celle de Mercure soit tr\u00e8s t\u00e9nue et qualifiable d'exosph\u00e8re \u2014 et certaines partagent des caract\u00e9ristiques communes telles que la pr\u00e9sence de calottes glaciaires, de saisons, de volcanisme, de cyclones, ou de tectonique. Toutes, sauf V\u00e9nus et Mars, g\u00e9n\u00e8rent un champ magn\u00e9tique plan\u00e9taire et toutes, sauf Mercure et V\u00e9nus, poss\u00e8dent des satellites naturels. Par ailleurs, chacune des quatre plan\u00e8tes g\u00e9antes est en outre entour\u00e9e d\u2019un syst\u00e8me d'anneaux de poussi\u00e8res et d\u2019autres particules, dont le plus pro\u00e9minent est celui de Saturne.\nLe mot plan\u00e8te provient du grec ancien \u03c0\u03bb\u03b1\u03bd\u03ae\u03c4\u03b7\u03c2, plan\u1ebft\u00eas signifiant \u00ab en mouvement \u00bb, par opposition aux \u00e9toiles fixes. Ce terme d\u00e9signe initialement le Soleil, la Lune, et les cinq points mouvants observ\u00e9s \u00e0 l'\u0153il nu, \u00e0 savoir Mercure, V\u00e9nus, Mars, Jupiter et Saturne. Ces plan\u00e8tes ont historiquement des associations religieuses ou culturelles, qui se retrouvent par exemple dans leur d\u00e9nomination d'apr\u00e8s la mythologie romaine ou dans le nom des jours de la semaine. Ptol\u00e9m\u00e9e fut l'un des premiers \u00e0 essayer de comprendre leur formation et leur trajectoire, en venant \u00e0 la conclusion que toutes \u00e9taient en orbite autour de la Terre selon un mouvement d\u00e9f\u00e9rent et \u00e9picyclique. Par la suite, l'id\u00e9e que les plan\u00e8tes tournent autour du Soleil, l'h\u00e9liocentrisme, est sugg\u00e9r\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises puis confirm\u00e9e par les observations de Galil\u00e9e utilisant les premi\u00e8res lunettes astronomiques. La liste des plan\u00e8tes a fortement vari\u00e9 au gr\u00e9 des d\u00e9couvertes et des nouvelles d\u00e9finitions en astronomie, la Terre n'\u00e9tant par exemple consid\u00e9r\u00e9e comme une plan\u00e8te que depuis l'acceptation de l'h\u00e9liocentrisme au cours du XVIe si\u00e8cle ou C\u00e9r\u00e8s consid\u00e9r\u00e9e comme une plan\u00e8te apr\u00e8s sa d\u00e9couverte avant d'\u00eatre reclass\u00e9e comme ast\u00e9ro\u00efde \u00e0 la suite de la d\u00e9couverte des nombreux objets de la ceinture d'ast\u00e9ro\u00efdes. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, la d\u00e9couverte de gros objets dans la ceinture de Kuiper et notamment de \u00c9ris, plus grand que Pluton \u2014 alors consid\u00e9r\u00e9e comme une plan\u00e8te \u2014, pousse l'Union astronomique internationale \u00e0 conclure d'une d\u00e9finition pr\u00e9cise.\nLa d\u00e9finition des plan\u00e8tes de l'Union astronomique internationale date de 2006, en m\u00eame temps que l'introduction du terme de \u00ab plan\u00e8te naine \u00bb pour d\u00e9signer les objets c\u00e9lestes r\u00e9pondant aux crit\u00e8res d'une plan\u00e8te sauf \u00e0 celui du nettoyage de leur orbite. On compte actuellement cinq plan\u00e8tes naines dans le Syst\u00e8me solaire avec, par ordre d'\u00e9loignement au Soleil : C\u00e9r\u00e8s, Pluton, Haum\u00e9a, Mak\u00e9mak\u00e9, et \u00c9ris. Cependant, cette liste est susceptible d'\u00eatre \u00e9largie avec un certain nombre de plan\u00e8tes naines potentielles.\nPour des raisons techniques, la d\u00e9finition de l'Union astronomique internationale n'est pas employ\u00e9e pour les exoplan\u00e8tes, les plan\u00e8tes situ\u00e9es en dehors du Syst\u00e8me solaire. Il est estim\u00e9 que le nombre d'exoplan\u00e8tes dans notre galaxie, la Voie lact\u00e9e, est d'au moins 100 milliards, et plus de cinq mille sont d\u00e9couvertes. On compte par exemple les Jupiter chauds, des plan\u00e8tes g\u00e9antes orbitant pr\u00e8s de leur \u00e9toile comme 51 Pegasi b, ou encore des super-Terre, ayant une masse interm\u00e9diaire entre la Terre et les plan\u00e8tes g\u00e9antes comme Gliese 876 d. Si plusieurs exoplan\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es en orbite dans la zone habitable autour de leur \u00e9toile, la Terre est dans l'\u00e9tat des connaissances humaines la seule plan\u00e8te de l'Univers \u00e0 abriter la vie.", "element_cle": "1. Une plan\u00e8te est un corps c\u00e9leste orbitant autour d'une \u00e9toile, poss\u00e9dant une masse suffisante pour maintenir une forme presque sph\u00e9rique et ayant \u00e9limin\u00e9 les objets de taille comparable de son orbite.\n\n2. La formation des plan\u00e8tes est th\u00e9oris\u00e9e \u00e0 partir de l'hypoth\u00e8se de la n\u00e9buleuse, o\u00f9 un nuage mol\u00e9culaire s'effondre pour donner naissance \u00e0 une \u00e9toile et un disque protoplan\u00e9taire.\n\n3. Le Syst\u00e8me solaire compte huit plan\u00e8tes selon la d\u00e9finition actuelle, comprenant les plan\u00e8tes telluriques (Mercure, V\u00e9nus, la Terre et Mars) et les plan\u00e8tes g\u00e9antes (Jupiter, Saturne, Uranus et Neptune).\n\n4. Les plan\u00e8tes poss\u00e8dent une atmosph\u00e8re plan\u00e9taire et partagent des caract\u00e9ristiques communes telles que des calottes glaciaires, des saisons, du volcanisme, des cyclones et de la tectonique.\n\n5. Les plan\u00e8tes g\u00e9n\u00e8rent un champ magn\u00e9tique \u00e0 l'exception de Mercure et V\u00e9nus, et la plupart d'entre elles ont des satellites naturels.\n\n6. Les plan\u00e8tes g\u00e9antes sont entour\u00e9es de syst\u00e8mes d'anneaux de poussi\u00e8res et de particules, avec celui de Saturne \u00e9tant le plus pro\u00e9minent.\n\n7. Le terme \"plan\u00e8te\" provient du grec ancien et signifie \"en mouvement\" en opposition aux \u00e9toiles fixes.", "rap": "[Couplet 1]\nUne plan\u00e8te, c'est bien plus qu'une boule de roche\nQui tourne en orbite autour d'une \u00e9toile qui cloche\nForm\u00e9e d'une n\u00e9buleuse, un disque protoplan\u00e9taire\nLa formation c\u00e9leste, rien n'est arbitraire\n\nDes caract\u00e9ristiques communes \u00e0 la Terre et ses s\u0153urs\nAtmosph\u00e8re, saisons, volcans, temp\u00eates et chaleurs\nDes calottes glaciaires, des cyclones \u00e0 foison\nChacune avec son essence, sa propre chanson\n\n[Refrain]\nUne plan\u00e8te, c'est l'univers en miniature\nDes mondes \u00e0 d\u00e9couvrir, des secrets \u00e0 ouvrir\nLe Syst\u00e8me solaire compte huit voisines\nDu Mercure flamboyant \u00e0 Neptune et ses fontaines\n\n[Couplet 2]\nLes plan\u00e8tes magn\u00e9tiques, elles ont leur champ\nMais Mercure et V\u00e9nus, c'est un autre sc\u00e9nario ravissant\nDes satellites les accompagnent dans leur danse\nLa lune, l'astre fid\u00e8le, dans sa corsaire existence\n\nEt les g\u00e9antes, Jupiter et Saturne majestueuses\nAvec leurs anneaux splendides, telle une robe somptueuse\nUranus et Neptune, discr\u00e8tes et myst\u00e9rieuses\nLeur beaut\u00e9 nous aspire, c'est une \u00e9vidence ardue\n\n[Refrain]\nUne plan\u00e8te, c'est l'univers en miniature\nDes mondes \u00e0 d\u00e9couvrir, des secrets \u00e0 ouvrir\nLe Syst\u00e8me solaire compte huit voisines\nDu Mercure flamboyant \u00e0 Neptune et ses fontaines"}, {"titre": "R\u00e9volution num\u00e9rique", "text_origine": "La \u00ab r\u00e9volution num\u00e9rique \u00bb (ou plus rarement \u00ab r\u00e9volution technologique \u00bb, \u00ab r\u00e9volution Internet \u00bb ou \u00ab r\u00e9volution digitale \u00bb), est une expression controvers\u00e9e qui d\u00e9signe le bouleversement des soci\u00e9t\u00e9s provoqu\u00e9 par l'essor des techniques num\u00e9riques comme l'informatique, le d\u00e9veloppement du r\u00e9seau Internet, et l\u2019implantation de l\u2019IA ( intelligence artificielle).\nCette mutation se traduit par la mise en r\u00e9seau plan\u00e9taire des individus gr\u00e2ce aux nouvelles formes de communication telles que le courriel, les r\u00e9seaux sociaux, la messagerie instantan\u00e9e, les blogs et autres sites web priv\u00e9s et publics, commerciaux ou non.\nSur le Web, la r\u00e9volution num\u00e9rique s'accompagne d'une diffusion accrue des id\u00e9es. En m\u00eame temps, les g\u00e9ants du Web (GAFAM, BATX, etc.) usent de leurs capacit\u00e9s en mati\u00e8re de calculateurs, d'acquisition et de traitement des donn\u00e9es (big data) pour centraliser une grande partie des flux d'information. Ils disposent ainsi d'avantages importants en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle.\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique se caract\u00e9rise aussi par le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et par l'essor du domaine de la robotique. Elle est per\u00e7ue par certains intellectuels et militants comme un ensemble de faits et une construction id\u00e9ologique contestable.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution num\u00e9rique est un bouleversement des soci\u00e9t\u00e9s provoqu\u00e9 par l'essor des techniques num\u00e9riques.\n2. Elle est marqu\u00e9e par la mise en r\u00e9seau plan\u00e9taire gr\u00e2ce aux nouvelles formes de communication.\n3. Les g\u00e9ants du Web utilisent leurs capacit\u00e9s en mati\u00e8re de donn\u00e9es pour centraliser les flux d'informations.\n4. La r\u00e9volution num\u00e9rique est caract\u00e9ris\u00e9e par le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle et de la robotique.\n5. Certains la consid\u00e8rent comme une construction id\u00e9ologique contestable.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution num\u00e9rique, un changement radical,\nL'essor des techniques num\u00e9riques, un bouleversement social,\nTout est connect\u00e9, mise en r\u00e9seau plan\u00e9taire,\nGr\u00e2ce aux nouvelles formes de communication, plus de barri\u00e8res.\n\nLa toile du web, g\u00e9ants omnipr\u00e9sents,\nUtilisent leurs capacit\u00e9s pour centraliser les vents,\nLes flux d'informations, ils contr\u00f4lent et dominent,\nDans un nouvel ordre mondial, ils nous emm\u00e8nent.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution num\u00e9rique, une \u00e8re nouvelle qui s'installe,\nIntelligence artificielle et robotique qui d\u00e9ferlent,\nMais certains remettent en question cette construction,\nLa consid\u00e8rent comme une id\u00e9ologie contestable, sans raison.\n\n[Couplet 2]\nL'intelligence artificielle, un potentiel sans limite,\nElle se d\u00e9veloppe rapidement, nous impressionne et nous invite,\n\u00c0 repenser notre relation avec la technologie,\n\u00c0 explorer les possibilit\u00e9s sans perdre notre humanit\u00e9.\n\nLa robotique, elle aussi prend de l'ampleur,\nDes machines intelligentes qui remplacent l'ouvrier,\nMais ne devons-nous pas nous arr\u00eater un instant,\nEt r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences pour l'emploi, pour les gens.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution num\u00e9rique, une \u00e8re nouvelle qui s'installe,\nIntelligence artificielle et robotique qui d\u00e9ferlent,\nMais certains remettent en question cette construction,\nLa consid\u00e8rent comme une id\u00e9ologie contestable, sans raison."}, {"titre": "Histoire du vol spatial", "text_origine": "L'histoire du vol spatial retrace au cours du temps l'exploration de l'univers et des objets c\u00e9lestes du Syst\u00e8me solaire par l'envoi soit d'engins robotis\u00e9s (satellites, sondes et robots), soit de vaisseaux pilot\u00e9s par des \u00e9quipages humains. Sa conqu\u00eate a inspir\u00e9 de nombreux \u00e9crivains et philosophes. L'id\u00e9e d'envoyer un objet ou un homme dans l'espace est \u00e9voqu\u00e9e par des romanciers plusieurs centaines d'ann\u00e9es avant que cela ne devienne mat\u00e9riellement possible. Au cours de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de moteurs-fus\u00e9es ad\u00e9quats, aux progr\u00e8s de l'avionique et \u00e0 l'am\u00e9lioration des mat\u00e9riaux, l'envoi d'engins dans l'espace passe du r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\nL'exploration spatiale prend son essor \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes dans le domaine des fus\u00e9es et il donne lieu \u00e0 plusieurs \u00e9v\u00e9nements retentissants durant la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. L'histoire du vol spatial est marqu\u00e9e, \u00e0 ses d\u00e9buts, par une forte concurrence entre l'URSS et les \u00c9tats-Unis, pour des motifs de prestige national li\u00e9s \u00e0 la guerre froide. Les sovi\u00e9tiques mettent en orbite le premier satellite non naturel de la Terre, et envoient le premier homme et la premi\u00e8re femme dans l'espace. Les am\u00e9ricains r\u00e9ussissent \u00e0 envoyer les premiers hommes sur la Lune. Au cours des d\u00e9cennies suivantes, les agences spatiales se concentrent sur la mise en place de moyens p\u00e9rennes d'exploration, comme la navette spatiale ou les stations spatiales. \u00c0 la fin du XXe si\u00e8cle, seulement cinquante ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de la conqu\u00eate de l'espace, le paysage a d\u00e9j\u00e0 beaucoup chang\u00e9 : les luttes id\u00e9ologiques ont fait place \u00e0 la collaboration internationale, la station spatiale internationale, et le lancement de satellites s'est largement \u00e9tendu au secteur priv\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs entreprises pionni\u00e8res dont Arianespace. De m\u00eame, bien que la conqu\u00eate spatiale soit toujours largement domin\u00e9e par des agences spatiales nationales ou internationales telles que l'ESA ou la NASA, plusieurs entreprises tentent aujourd'hui de d\u00e9velopper des vols spatiaux priv\u00e9s. Le tourisme spatial int\u00e9resse \u00e9galement les entreprises \u00e0 travers le partenariat avec des agences spatiales, mais \u00e9galement par le d\u00e9veloppement de leur propre flotte de v\u00e9hicules spatiaux. Abandonn\u00e9s depuis quarante ans, les projets d'envoi d'hommes, voire de colonisation sur la Lune ou Mars ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 jour, sans toutefois aucune certitude quant \u00e0 la volont\u00e9 r\u00e9elle de les mener \u00e0 terme.", "element_cle": "1. L'histoire du vol spatial retrace l'exploration de l'univers et des objets c\u00e9lestes depuis l'envoi d'engins robotis\u00e9s jusqu'aux vaisseaux pilot\u00e9s par des \u00e9quipages humains.\n2. La conqu\u00eate de l'espace a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par des romanciers bien avant de devenir mat\u00e9riellement possible.\n3. Le d\u00e9veloppement des moteurs-fus\u00e9es, de l'avionique et des mat\u00e9riaux a permis \u00e0 l'envoi d'engins dans l'espace de devenir r\u00e9alit\u00e9 au cours de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n4. L'exploration spatiale a connu un essor apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes dans le domaine des fus\u00e9es.\n5. La concurrence entre l'URSS et les \u00c9tats-Unis a marqu\u00e9 l'histoire du vol spatial, notamment pendant la guerre froide.\n6. Les sovi\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 mettre en orbite un satellite non naturel de la Terre et \u00e0 envoyer un homme et une femme dans l'espace.\n7. Les am\u00e9ricains ont r\u00e9ussi \u00e0 envoyer les premiers hommes sur la Lune.\n8. Les agences spatiales se sont ensuite concentr\u00e9es sur la mise en place de moyens p\u00e9rennes d'exploration, tels que la navette spatiale et les stations spatiales.\n9. La collaboration internationale a remplac\u00e9 les luttes id\u00e9ologiques dans la conqu\u00eate spatiale, avec la mise en place de la station spatiale internationale.\n10. Le secteur priv\u00e9, repr\u00e9sent\u00e9 par des entreprises pionni\u00e8res comme Arianespace, a largement contribu\u00e9 au lancement de satellites.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Histoire du vol spatial, une aventure galactique,\nDe l'envoi de robots aux vaisseaux dans l'cosmos magique.\nDu XXe si\u00e8cle, moteurs-fus\u00e9es et avionique,\nOnt propuls\u00e9 les engins, rendant l'espace r\u00e9alit\u00e9 pratique.\n\n[Refrain]\nEnvole-toi dans les \u00e9toiles, explore l'univers,\nL'histoire du vol spatial, une qu\u00eate sans fronti\u00e8res.\nDu satellite de l'URSS \u00e0 l'homme sur la Lune,\nLa conqu\u00eate spatiale est un bond dans l'inconnu.\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la Seconde Guerre, les avanc\u00e9es allemandes,\nOnt ouvert la voie \u00e0 l'exploration des galaxies gourmandes.\nLa rivalit\u00e9 URSS-USA, durant la guerre froide,\nA marqu\u00e9 l'histoire, la course \u00e0 l'espace \u00e9tait aride.\n\n[Refrain]\nEnvole-toi dans les \u00e9toiles, explore l'univers,\nL'histoire du vol spatial, une qu\u00eate sans fronti\u00e8res.\nDu satellite de l'URSS \u00e0 l'homme sur la Lune,\nLa conqu\u00eate spatiale est un bond dans l'inconnu.\n\n[Couplet 3]\nLes Sovi\u00e9tiques ont ouvert la voie, conqu\u00e9rant les cieux,\nPremier satellite, premier homme et femme dans les cieux.\nMais les Am\u00e9ricains ont fait trembler les constellations,\nEn envoyant des astronautes marcher sur la Lune, sensation.\n\n[Refrain]\nEnvole-toi dans les \u00e9toiles, explore l'univers,\nL'histoire du vol spatial, une qu\u00eate sans fronti\u00e8res.\nDu satellite de l'URSS \u00e0 l'homme sur la Lune,\nLa conqu\u00eate spatiale est un bond dans l'inconnu.\n\n[Couplet 4]\nDes navettes spatiales aux stations en orbite,\nLes agences se sont concentr\u00e9es sur l'exploration d\u00e9lite.\nLa station spatiale internationale, symbole d'union,\nLa collaboration rempla\u00e7ant les luttes d'opinion.\n\n[Refrain]\nEnvole-toi dans les \u00e9toiles, explore l'univers,\nL'histoire du vol spatial, une qu\u00eate sans fronti\u00e8res.\nDu satellite de l'URSS \u00e0 l'homme sur la Lune,\nLa conqu\u00eate spatiale est un bond dans l'inconnu.\n\n[Couplet 5]\nLe secteur priv\u00e9, Arianespace en t\u00eate de proue,\nContribue aux lancements de satellites, une r\u00e9volution douce.\nLe vol spatial, une exploration sans limite,\nL'univers nous attend, ouvrons nos esprits, telle est la visite.\n\n[Refrain]\nEnvole-toi dans les \u00e9toiles, explore l'univers,\nL'histoire du vol spatial, une qu\u00eate sans fronti\u00e8res.\nDu satellite de l'URSS \u00e0 l'homme sur la Lune,\nLa conqu\u00eate spatiale est un bond dans l'inconnu."}, {"titre": "Accidents et incidents li\u00e9s \u00e0 la conqu\u00eate spatiale", "text_origine": "Les accidents spatiaux, que ce soit \u00e0 l'entra\u00eenement ou lors de vols spatiaux, ont tu\u00e9 23 astronautes (soit environ 5 % de toutes les personnes ayant \u00e9t\u00e9 dans l'espace), et beaucoup plus parmi les membres des \u00e9quipages au sol. Cet article donne une vision des d\u00e9sastres et quasi-d\u00e9sastres connus qui se sont produits durant des missions spatiales habit\u00e9es, durant l'entra\u00eenement des astronautes et durant les tests, assemblage pour le vol d'engins spatiaux habit\u00e9s ou non. Ne sont pas inclus les probl\u00e8mes dus \u00e0 des accidents lors de tests d'ICBM, ni durant les essais de missiles russes et allemands durant la Seconde Guerre mondiale.\nDans cet article, le mot fran\u00e7ais spationaute est utilis\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, notamment pour d\u00e9signer ensemble des astronautes / cosmonautes de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s.", "element_cle": "1. Plus de 20 astronautes ont perdu la vie lors d'accidents ou d'incidents li\u00e9s \u00e0 la conqu\u00eate spatiale.\n2. Les accidents ont eu lieu lors d'entra\u00eenements, de vols spatiaux et de tests de vaisseaux habit\u00e9s ou non habit\u00e9s.\n3. Les d\u00e9sastres et quasi-d\u00e9sastres durant les missions habit\u00e9es sont inclus dans cet article.\n4. Les accidents li\u00e9s aux tests d'ICBM et aux essais de missiles russes et allemands durant la Seconde Guerre mondiale ne sont pas pris en compte.\n5. Le terme \"spationaute\" est utilis\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour d\u00e9signer astronautes et cosmonautes de diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nPlus de 20 astronautes tomb\u00e9s, des vies sacrifi\u00e9es\nDans la course \u00e0 l'espace, les erreurs \u00e9taient pay\u00e9es\nDes accidents tragiques, des incidents fatals\nTout \u00e7a pour repousser les limites du spatial\n\nLors d'entra\u00eenements intenses, ils se pr\u00e9paraient\n\u00c0 affronter l'inconnu, l'espace \u00e0 dompter\nMais certains n'ont pas surv\u00e9cu \u00e0 ces \u00e9preuves\nLeur courage et leur d\u00e9votion, jamais on n'oublie\n\n[Refrain]\nAccidents et incidents, dans ce tourbillon\nLi\u00e9s \u00e0 la conqu\u00eate spatiale, c'est comme \u00e7a qu'\u00e7a s'agite\nDes vols spatiaux maudits, des vaisseaux d\u00e9truits\nMais leur d\u00e9termination reste \u00e0 jamais grav\u00e9e dans nos esprits\n\n[Couplet 2]\nDes tests de vaisseaux, des essais risqu\u00e9s\nPour repousser les barri\u00e8res, braver les lois de la gravit\u00e9\nHabit\u00e9s ou non habit\u00e9s, le danger est bien pr\u00e9sent\nDans cette qu\u00eate du ciel, onze vies perdues \u00e0 Challenger\n\nL'espace est un d\u00e9fi, personne ne peut nier\nDes d\u00e9sastres et des quasi-d\u00e9sastres, \u00e7a peut arriver\nMais malgr\u00e9 les \u00e9checs et les trag\u00e9dies v\u00e9cues\nOn continue d'avancer, toujours plus haut, toujours plus loin\n\n[Refrain]\nAccidents et incidents, dans ce tourbillon\nLi\u00e9s \u00e0 la conqu\u00eate spatiale, c'est comme \u00e7a qu'\u00e7a s'agite\nDes vols spatiaux maudits, des vaisseaux d\u00e9truits\nMais leur d\u00e9termination reste \u00e0 jamais grav\u00e9e dans nos esprits"}, {"titre": "Chronologie de l'exploration spatiale", "text_origine": "Cet article retrace les grandes dates et jalons de l'histoire de l'exploration spatiale.\n\nL'histoire de l'exploration spatiale d\u00e9bute gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes lors de la Seconde Guerre mondiale, notamment dans le domaine des fus\u00e9es. Elle est marqu\u00e9e, \u00e0 ses d\u00e9buts, par une forte concurrence entre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, pour des motifs de prestige national li\u00e9s \u00e0 la guerre froide. Cette p\u00e9riode est la \u00ab course \u00e0 l'espace \u00bb.\nQuatre \u00e9v\u00e8nements majeurs marquent la course \u00e0 l'espace : le premier vol spatial orbital de l'Histoire, le 4 octobre 1957, par le satellite sovi\u00e9tique Spoutnik 1 ; le premier vol dans l'espace par un \u00eatre humain, le 12 avril 1961 par Youri Gagarine ; le premier vol extravehicul\u00e9 par un \u00eatre humain le 18 mars 1965 au cours du vol orbital du Sovi\u00e9tique Alexe\u00ef Leonov ; et le premier pas sur la Lune le 21 juillet 1969 par l'astronaute Neil Armstrong.\nLes technologies spatiales se sont ensuite d\u00e9velopp\u00e9es pour l'exploration scientifique des plan\u00e8tes ainsi que pour l'usage commercial de l'espace gr\u00e2ce, par exemple, aux satellites de t\u00e9l\u00e9communications.\nDe nombreuses sondes sont envoy\u00e9es, comme Galileo, partie en 1989 \u00e0 destination de Jupiter, ou Cassini-Huygens, lanc\u00e9e en 1997 pour Saturne. Le plus lointain corps c\u00e9leste visit\u00e9 \u00e0 ce jour est le cubewano 2014 MU69, \u00e0 proximit\u00e9 duquel passe la sonde New Horizons le 1er janvier 2019. Cependant, de nombreux objets transneptuniens et autres ast\u00e9ro\u00efdes restent \u00e0 explorer, et les sondes Voyager, les objets les plus lointains envoy\u00e9s par l'humanit\u00e9 \u00e0 ce jour, ont tout juste franchi l'h\u00e9liopause au cours des ann\u00e9es 2000.\nAujourd'hui, l'exploration spatiale est avant tout commerciale et scientifique, et le tourisme spatial int\u00e9resse \u00e9galement les entreprises, \u00e0 travers le partenariat avec des agences spatiales et par le d\u00e9veloppement de leur propre flotte de v\u00e9hicules spatiaux.", "element_cle": "1. L'exploration spatiale d\u00e9bute gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes lors de la Seconde Guerre mondiale, dans le domaine des fus\u00e9es.\n2. La p\u00e9riode de la course \u00e0 l'espace est marqu\u00e9e par une concurrence entre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, motiv\u00e9e par la guerre froide.\n3. Quatre \u00e9v\u00e9nements majeurs marquent la course \u00e0 l'espace : le premier vol orbital, le premier vol habit\u00e9, le premier vol extravehicul\u00e9 et le premier pas sur la Lune.\n4. Les technologies spatiales sont d\u00e9velopp\u00e9es pour l'exploration des plan\u00e8tes et l'usage commercial de l'espace.\n5. De nombreuses sondes sont envoy\u00e9es pour explorer les plan\u00e8tes, les objets transneptuniens et les ast\u00e9ro\u00efdes.\n6. Les sondes Voyager ont franchi l'h\u00e9liopause dans les ann\u00e9es 2000, devenant les objets les plus lointains envoy\u00e9s par l'humanit\u00e9.\n7. Aujourd'hui, l'exploration spatiale est \u00e0 la fois commerciale et scientifique, avec un int\u00e9r\u00eat croissant pour le tourisme spatial.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exploration spatiale, un d\u00e9part fulgurant\nD\u00fb aux avanc\u00e9es allemandes, pendant la guerre avec les fus\u00e9es brillantes\nDeuxi\u00e8me Guerre mondiale, une nouvelle dimension\nLes am\u00e9ricains et les russes en mode comp\u00e9tition\n\n[Refrain]\nLa course \u00e0 l'espace, un combat sans r\u00e9pit\nEntre USA et URSS, la guerre froide dans leur esprit\nDeux blocs qui s'affrontent, pr\u00eats pour la v\u00e9rit\u00e9\nLe destin de l'humanit\u00e9, sur des fus\u00e9es propuls\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nQuatre \u00e9v\u00e9nements majeurs, marquants pour l'histoire\nLe premier vol orbital, une victoire pour la gloire\nPuis le premier vol habit\u00e9, l'espace conquistador\nLe premier vol extravehicul\u00e9 et le pas sur la Lune, un grand pas encore\n\n[Refrain]\nLa technologie spatiale, pour des explorations nouvelles\nPlan\u00e8tes, satellites, tout est \u00e0 la pelle\nL'espace commercial, un nouveau terrain de jeu\nExploration et business, pour des vues splendides en bleu\n\n[Couplet 3]\nSondes envoy\u00e9es, explorations sans fin\nDes plan\u00e8tes aux ast\u00e9ro\u00efdes, \u00e7a n'a plus de faim\nLes objets transneptuniens, les myst\u00e8res infinis\nLes sondes Voyager franchissant l'h\u00e9liopause, ouah what a sight\n\n[Refrain]\nL'exploration spatiale, une aventure grandiose\nScientifique et commerciale, une \u00e9volution dos \u00e0 dos\nLe tourisme spatial, qui prend son essor\nL'exploration de demain, un horizon qui s'\u00e9largit encore"}, {"titre": "Avanc\u00e9es technologiques li\u00e9es \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace", "text_origine": "La conqu\u00eate spatiale a permis un bond en avant tr\u00e8s important dans le domaine de la technologie. Voici quelques exemples de mat\u00e9riaux ou de techniques d\u00e9riv\u00e9s des recherches li\u00e9es \u00e0 l'espace :\nle d\u00e9veloppement de diff\u00e9rents types de moteurs: moteurs chimique, ionique, ...\n\nLe d\u00e9veloppement des ordinateurs modernes, des langages de programmation et des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s est d\u00fb \u00e0 la conqu\u00eate spatiale, et aux premiers vols habit\u00e9s, en particulier le programme Apollo dans les ann\u00e9es 1960.l'ordinateur de vol des capsules Apollo (AGC) est le premier ordinateur au monde \u00e0 circuits int\u00e9gr\u00e9s (1966).\nc'est \u00e9galement le premier syst\u00e8me embarqu\u00e9, avec noyau temps r\u00e9el, \u00e0 l'origine des commandes \"fly-by-wire\" dans les avions (F-8, A320, etc.) notamment.\ndans les ann\u00e9es 1960, la NASA achetait 60 % de la production totale de circuit int\u00e9gr\u00e9s aux \u00c9tats-Unis.\nlors du d\u00e9veloppement du programme Apollo, les langages de programmation n'existaient pas, tout a donc \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de z\u00e9ro, \u00e9crit \u00e0 la main sur papier, puis transform\u00e9 en cartes perfor\u00e9es, avant d'\u00eatre finalement stock\u00e9 sur m\u00e9moire faite de \"cordes\" cuivr\u00e9es.Le d\u00e9veloppement des satellites est \u00e0 l'origine de nouveaux services :la t\u00e9l\u00e9phonie mobile par satellites\nune pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o grandement am\u00e9lior\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une couverture compl\u00e8te et en quasi temps r\u00e9elle des observations de la surface de la plan\u00e8te et de son atmosph\u00e8re.\nle guidage automobile par GPS, et bient\u00f4t Galileo, GLONASS et Compass.\nles  cha\u00eenes TV diffus\u00e9es par satellites\nles balises de d\u00e9tresse, Argos ou encore Cospas-Sarsat dont 600 000 exemplaires sont en service dans le mondeLa couverture de survie :origine : 1960, film plastique alumin\u00e9 en mylar charg\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir les ondes radio sur le ballon satellite Echo 1Le  textile ignifug\u00e9:origine : textile pare-flamme en fibre de kevlar qui prot\u00e8ge contre les effets calorifiques du rayonnement thermiqueLe coussin gonflable de s\u00e9curit\u00e9 :origine : syst\u00e8me invent\u00e9 et mis au point dans le cadre du d\u00e9veloppement des acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tres spatiaux alors qu'en parall\u00e8le, les industriels de l'automobile faisaient leurs exp\u00e9rimentationsEn m\u00e9decine :l'imagerie m\u00e9dicale : l'imagerie spatiale a contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des images m\u00e9dicales de type RMN et IRM\nle ph\u00e9nom\u00e8ne de perte osseuse en micro-gravit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert lors de vols en station orbitale, on sait d\u00e9sormais qu'un astronaute peut perdre jusqu'\u00e0 11 % de masse osseuse dans les membres inf\u00e9rieurs \u00e0 cause de l'absence de marche, et des chocs associ\u00e9s, en apesanteur.Le rev\u00eatement des  po\u00eales :origine : mat\u00e9riau destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les satellites des chocs de l'espace; en effet cette mati\u00e8re permet aux \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs de glisserles mat\u00e9riaux composites sont \u00e0 l'origine de :Les freins du TGV (origine : composite en carbone-carbone utilis\u00e9 pour les tuy\u00e8res des propulseurs d'appoints des fus\u00e9es)\nDes fauteuils roulants plus l\u00e9gers (origine : les  mat\u00e9riaux composites des satellites)", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur les avanc\u00e9es technologiques li\u00e9es \u00e0 la conqu\u00eate de l'espace :\n\n1. La conqu\u00eate spatiale a permis un bond en avant tr\u00e8s important dans le domaine de la technologie.\n2. Les recherches li\u00e9es \u00e0 l'espace ont conduit au d\u00e9veloppement de diff\u00e9rents types de moteurs, tels que les moteurs chimiques et ioniques.\n3. Le programme Apollo dans les ann\u00e9es 1960 a jou\u00e9 un r\u00f4le crucial dans le d\u00e9veloppement des ordinateurs modernes, des langages de programmation et des syst\u00e8mes embarqu\u00e9s.\n4. L'ordinateur de vol des capsules Apollo (AGC) est le premier ordinateur au monde \u00e0 circuits int\u00e9gr\u00e9s.\n5. La NASA \u00e9tait un grand consommateur de circuits int\u00e9gr\u00e9s dans les ann\u00e9es 1960.\n6. Le d\u00e9veloppement des satellites a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nouveaux services tels que la t\u00e9l\u00e9phonie mobile par satellites, la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o am\u00e9lior\u00e9e, le guidage automobile par GPS et les cha\u00eenes TV diffus\u00e9es par satellites.\n7. Les balises de d\u00e9tresse, Argos ou encore Cospas-Sarsat, sont largement utilis\u00e9es dans le monde.\n8. La couverture de survie en film plastique alumin\u00e9 en mylar, utilis\u00e9e par le ballon satellite Echo 1, trouve son origine dans la conqu\u00eate spatiale.\n9. Le textile ignifug\u00e9 en fibre de kevlar, qui prot\u00e8ge contre les effets calorifiques du rayonnement thermique, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la recherche spatiale.\n10. Le coussin gonflable de s\u00e9curit\u00e9, invent\u00e9 dans le cadre du d\u00e9veloppement des acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tres, trouve \u00e9galement son origine dans la conqu\u00eate spatiale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conqu\u00eate de l'espace, avanc\u00e9e technologique,\nUn bond en avant, technologie magn\u00e9tique,\nDes moteurs chimiques et ioniques, puissance \u00e0 foison,\nPermettant d'explorer l'Univers, nouvelle dimension.\n\nLe programme Apollo, ann\u00e9es soixante en force,\nD\u00e9veloppant des ordinateurs, programmation qui d\u00e9borde,\nL'AGC, ordi de vol, circuits int\u00e9gr\u00e9s en avance,\nLe premier du genre, r\u00e9volutionnant la science.\n\n[Refrain]\nLa conqu\u00eate de l'espace, source d'innovation,\nTechnologie qui \u00e9volue, en constante mutation,\nSatellites, GPS, pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o am\u00e9lior\u00e9e,\nLa conqu\u00eate spatiale, l'espoir d'une vie meilleure.\n\n[Couplet 2]\nLa NASA, consommateur de circuits int\u00e9gr\u00e9s,\nDans les ann\u00e9es 60, des innovations in\u00e9gal\u00e9es,\nSatellites, t\u00e9l\u00e9phonie mobile, services vari\u00e9s,\nTV diffus\u00e9e par satellites, on est connect\u00e9s.\n\nBalises de d\u00e9tresse, Argos et Cospas-Sarsat,\nDes technologies vitales, utilis\u00e9es partout l\u00e0-bas,\nLa couverture de survie, film alumin\u00e9 en mylar,\nDu ballon satellite Echo, une histoire \u00e0 part.\n\nLe textile ignifug\u00e9, fibre de kevlar tiss\u00e9e,\nGr\u00e2ce \u00e0 la recherche spatiale, s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e,\nEt le coussin gonflable, acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre invent\u00e9,\nLa conqu\u00eate de l'espace, source d'innovation engag\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa conqu\u00eate de l'espace, source d'innovation,\nTechnologie qui \u00e9volue, en constante mutation,\nSatellites, GPS, pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9o am\u00e9lior\u00e9e,\nLa conqu\u00eate spatiale, l'espoir d'une vie meilleure."}, {"titre": "Wernher von Braun", "text_origine": "Wernher Magnus Maximilian Freiherr von Braun est un ing\u00e9nieur allemand puis am\u00e9ricain n\u00e9 le 23 mars 1912 \u00e0 Wirsitz (Posnanie) et mort le 16 juin 1977 \u00e0 Alexandria (Virginie).\nEn 1930, alors \u00e2g\u00e9 de 18 ans, Wernher von Braun rejoint la Verein f\u00fcr Raumschiffahrt o\u00f9 il met au point de petites fus\u00e9es exp\u00e9rimentales. Il s'engage par la suite dans l'arm\u00e9e allemande pour poursuivre ses travaux, dans le contexte du r\u00e9armement de l'Allemagne port\u00e9 par l'arriv\u00e9e au pouvoir d'Adolf Hitler en 1933. Pendant la Seconde Guerre mondiale, il met au point le V2, premier missile balistique de l'histoire, qui sera principalement utilis\u00e9 pour frapper les populations civiles en Belgique et au Royaume-Uni.\nApr\u00e8s la capitulation allemande, Wernher von Braun est transf\u00e9r\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le cadre de l'op\u00e9ration Paperclip et plac\u00e9 \u00e0 la NASA. Lorsque la course \u00e0 l'espace est lanc\u00e9e en 1957, c'est sa fus\u00e9e Juno I qui place en orbite le premier satellite artificiel am\u00e9ricain Explorer 1. Sp\u00e9cialiste reconnu des lanceurs, il devient responsable du d\u00e9veloppement de Saturn V, qui permet la mission Apollo 11 et l'exploration de la Lune. Il quitte la NASA en 1972, \u00e0 la suite de la r\u00e9duction du budget allou\u00e9 au programme spatial am\u00e9ricain. Plaidant pour l'exploration de Mars, il re\u00e7oit la National Medal of Science avant de mourir d'un cancer en 1977.\nVon Braun est un personnage tr\u00e8s controvers\u00e9, ayant eu une relation complexe et ambivalente avec le r\u00e9gime nazi. Pour certains, il a particip\u00e9 sans \u00e9tat d'\u00e2me \u00e0 l'effort de guerre allemand et a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la justice, tandis que d'autres mettent en avant son r\u00f4le de p\u00e8re de la conqu\u00eate spatiale.", "element_cle": "1. Wernher von Braun \u00e9tait un ing\u00e9nieur allemand puis am\u00e9ricain, n\u00e9 en 1912 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1977.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 membre de la Verein f\u00fcr Raumschiffahrt o\u00f9 il a d\u00e9velopp\u00e9 des fus\u00e9es exp\u00e9rimentales.\n3. Pendant la Seconde Guerre mondiale, il a con\u00e7u le V2, premier missile balistique de l'histoire.\n4. Apr\u00e8s la guerre, il a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 aux \u00c9tats-Unis dans le cadre de l'op\u00e9ration Paperclip et a travaill\u00e9 pour la NASA.\n5. Sa fus\u00e9e Juno I a plac\u00e9 en orbite le premier satellite artificiel am\u00e9ricain Explorer 1.\n6. Il a d\u00e9velopp\u00e9 la fus\u00e9e Saturn V, utilis\u00e9e lors de la mission Apollo 11 et de l'exploration lunaire.\n7. Von Braun a quitt\u00e9 la NASA en 1972 en raison de la r\u00e9duction du budget spatial am\u00e9ricain.\n8. Il a plaid\u00e9 en faveur de l'exploration de Mars et a re\u00e7u la National Medal of Science.\n9. Sa relation avec le r\u00e9gime nazi est controvers\u00e9e, certains l'accusant d'avoir particip\u00e9 \u00e0 l'effort de guerre sans remords.\n10. D'autres soulignent son r\u00f4le cl\u00e9 dans la conqu\u00eate spatiale.", "rap": "[Couplet 1]\nWernher von Braun, un t\u00e9moin de l'Histoire\n1912, il na\u00eet, en Allemagne, malgr\u00e9 les histoires\nIng\u00e9nieur de talent, membre de la VfR\nExp\u00e9rimentant les fus\u00e9es, qu'il n'h\u00e9site pas \u00e0 conqu\u00e9rir\n\n[Refrain]\nWernher von Braun, un nom grav\u00e9 dans l'espace\nMais sa relation avec le r\u00e9gime nazi fait face\nControvers\u00e9, mais son r\u00f4le est l\u00e9gendaire\nDans l'exploration spatiale, il est solidaire\n\n[Couplet 2]\nDurant la guerre, le V2 est son arme fatale\nUn missile balistique, la premi\u00e8re dans les annales\nTransf\u00e9r\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, l'op\u00e9ration Paperclip\nLa NASA l'accueille, son talent en plein trip\n\n[Refrain]\nWernher von Braun, un nom grav\u00e9 dans l'espace\nSon Juno I, premier satellite am\u00e9ricain, quel audace\nPuis la fus\u00e9e Saturn V, pour Apollo 11 et la Lune\nUn esprit brillant, dans l'exploration il s'aiguillonne\n\n[Couplet 3]\nMais en 72, la NASA r\u00e9duit son budget\nVon Braun s'en va, l'exploration il ne d\u00e9daigne pas\nPlaidant pour Mars, il vise toujours plus haut\nLa M\u00e9daille nationale des sciences, pour son flambeau\n\n[Refrain]\nWernher von Braun, un nom grav\u00e9 dans l'espace\nSa relation avec le r\u00e9gime nazi laisse des traces\nControvers\u00e9 mais son r\u00f4le reste essentiel\nDans l'Histoire spatiale, son h\u00e9ritage est r\u00e9el"}, {"titre": "Accident de la navette spatiale Challenger", "text_origine": "L\u2019accident de la navette spatiale am\u00e9ricaine Challenger est un accident astronautique qui eut lieu le 28 janvier 1986 et qui se traduisit par la d\u00e9sint\u00e9gration de la navette spatiale de la NASA Challenger, 73 secondes apr\u00e8s son d\u00e9collage, et la mort des sept astronautes de l'\u00e9quipage de la mission STS-51-L, deux femmes et cinq hommes : Christa McAuliffe, Judith Resnik, Gregory Jarvis, Ronald McNair, Ellison Onizuka, Francis Scobee et Michael Smith.\nLes dirigeants de la NASA savaient que la conception du propulseur d'appoint \u00e0 poudre par la soci\u00e9t\u00e9 Morton Thiokol pr\u00e9sentait depuis 1977 une faille potentiellement catastrophique dans la r\u00e9sistance des joints toriques. Ces derniers entourent toute la circonf\u00e9rence de chaque segment. Il y a deux joints toriques par segment, chacun mesurant un demi-centim\u00e8tre de diam\u00e8tre et 12 m\u00e8tres de long. \nLes dirigeants n'ont pas \u00e9t\u00e9 davantage attentifs aux avertissements des ing\u00e9nieurs sur les dangers de lancer la navette un jour aussi froid, et n'avaient pas remont\u00e9 de mani\u00e8re ad\u00e9quate ces probl\u00e8mes techniques \u00e0 leurs sup\u00e9rieurs.\nLes joints toriques d\u2019un demi-centim\u00e8tre de diam\u00e8tre avaient souffert de conditions climatiques particuli\u00e8rement froides au cours de la nuit pr\u00e9c\u00e9dant le tir. Les joints en question, d\u00e9velopp\u00e9s par la compagnie am\u00e9ricaine Morton Thiokol, situ\u00e9e au nord des \u00c9tats-Unis, n'avaient pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s en conditions de grand froid. Les concepteurs consid\u00e9raient que la Floride, lieu pr\u00e9vu du tir, b\u00e9n\u00e9ficiait d'un climat toujours ensoleill\u00e9. Toutefois, l'anticyclone froid venant d'arctique et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur l'Est des Etats-Unis, s'est \u00e9tendu \u00e0 la Floride dans la nuit du 27 janvier. La temp\u00e9rature est descendue \u00e0 l'aube \u00e0 environ \u22125 \u00b0C (22 \u00b0F). Cette exposition au froid a fortement fragilis\u00e9 les joints.  \nLa d\u00e9faillance d'un des joints toriques du propulseur d'appoint \u00e0 poudre droit \u2014 adjacent au r\u00e9servoir externe de la navette \u2014  provoqua un d\u00e9part de flammes. En quelques secondes, le feu endommagea le r\u00e9servoir principal rempli d'hydrog\u00e8ne ; la structure c\u00e9da sous la chaleur ; le d\u00f4me inf\u00e9rieur du r\u00e9servoir se s\u00e9para et les forces a\u00e9rodynamiques d\u00e9vi\u00e8rent la trajectoire de la navette entra\u00eenant sa destruction. \nDe nombreuses personnes, dont des \u00e9coliers, assist\u00e8rent en direct au lancement de la navette, du fait de la pr\u00e9sence dans l'\u00e9quipe d'astronautes de Christa McAuliffe, institutrice et civile choisie par le projet \u00ab Teacher in Space \u00bb. La couverture m\u00e9diatique de l'\u00e9v\u00e8nement fut consid\u00e9rable. Cette catastrophe suscita ensuite de nombreux d\u00e9bats quant \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 technologique et les prises de d\u00e9cision, et inspira une adaptation \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision en 1990.\nLe poste d'\u00e9quipage et de nombreux fragments de la navette furent retrouv\u00e9s au fond de l'oc\u00e9an, lors des op\u00e9rations de recherche men\u00e9es au cours des mois suivants.\nCet accident a entra\u00een\u00e9 une interruption de 32 mois du programme de la navette et la formation de la Commission Rogers pour enqu\u00eater sur l'accident. Celle-ci a constat\u00e9 que la culture d'entreprise de la National Aeronautics and Space Administration (NASA) et les processus de d\u00e9cision avaient \u00e9t\u00e9 l'un des principaux facteurs ayant conduit \u00e0 l'accident. La Commission Rogers fit neuf recommandations \u00e0 mettre en \u0153uvre avant la reprise des vols.\nAvec l'accident de la navette spatiale Columbia durant la phase de rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique de la mission STS-107 le 1er f\u00e9vrier 2003, cet accident est l'un des plus marquants de la conqu\u00eate spatiale am\u00e9ricaine.", "element_cle": "1. L'accident de la navette spatiale Challenger s'est produit le 28 janvier 1986.\n2. La navette spatiale Challenger s'est d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9e 73 secondes apr\u00e8s son d\u00e9collage.\n3. Les sept astronautes de l'\u00e9quipage de la mission STS-51-L sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans l'accident.\n4. La conception du propulseur d'appoint \u00e0 poudre pr\u00e9sentait une faille connue depuis 1977.\n5. Les dirigeants de la NASA ont ignor\u00e9 les avertissements des ing\u00e9nieurs sur les dangers li\u00e9s aux joints toriques.\n6. Les joints toriques ont \u00e9t\u00e9 affaiblis par des conditions climatiques extr\u00eamement froides.\n7. Un des joints toriques a provoqu\u00e9 un d\u00e9part de flammes, endommageant le r\u00e9servoir principal de la navette.\n8. Les dirigeants de la NASA n'ont pas correctement remont\u00e9 ces probl\u00e8mes techniques \u00e0 leurs sup\u00e9rieurs.\n9. La catastrophe a eu un impact significatif sur la perception de la s\u00e9curit\u00e9 des vols spatiaux.\n10. L'accident de la navette Challenger a conduit \u00e0 des modifications majeures dans les proc\u00e9dures de s\u00e9curit\u00e9 de la NASA.", "rap": "[Couplet 1]\n1986, 28 janvier, accroche-toi bien\nLa navette Challenger, un destin qui devient le tien\nApr\u00e8s seulement 73 secondes dans le ciel\nElle s'\u00e9clate en mille morceaux, c'est \u00e7a le r\u00e9el\n\nLes sept astronautes, l'\u00e9quipage s'en est all\u00e9\nSTS-51-L, la mission qui a tout effac\u00e9\nUne faille connue depuis 1977, un probl\u00e8me n\u00e9glig\u00e9\nLes dirigeants de la NASA, des avertissements ignor\u00e9s\n\n[Refrain]\nLa navette Challenger, une histoire tragique\nLes joints toriques, un d\u00e9sastre \u00e9pique\nLe ciel sans limite mais la s\u00e9curit\u00e9 en p\u00e9ril\nL'accident qui change tout, on se souvient encore de l'Challenger\n\n[Couplet 2]\nClimat glacial, les joints toriques affaiblis\nDes flammes s'\u00e9chappent, le r\u00e9servoir est parti en vrille\nLes dirigeants de la NASA, des probl\u00e8mes cach\u00e9s\nIls n'ont pas fait remonter les infos, tout \u00e9tait bien dissimul\u00e9\n\nUn impact profond, la perception en a pris un coup\nLa s\u00e9curit\u00e9 des vols spatiaux, ils ont d\u00fb remettre tout \u00e0 neuf\nL'accident de la Challenger, un tournant dans l'histoire\nLa NASA a revu ses proc\u00e9dures, fini les d\u00e9sinvoltes desoirsee"}, {"titre": "Ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste de Nuremberg en 1561", "text_origine": "Le Ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste de Nuremberg en 1561 est un \u00e9v\u00e8nement rapport\u00e9 au XVIe si\u00e8cle par le graveur et \u00e9diteur Hans Glaser dans un prospectus (Flugblatt) illustr\u00e9 en couleurs imprim\u00e9 en 1561. Le document pr\u00e9sente une illustration et le r\u00e9cit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste au-dessus de la ville de Nuremberg \u00e0 l'aube du 14 avril 1561.\nCe r\u00e9cit est l'objet de d\u00e9bats en histoire, en m\u00e9t\u00e9orologie, en psychologie, mais aussi dans les sciences marginales. Les historiens y voient la fusion imag\u00e9e de plusieurs \u00e9v\u00e8nements historiques et ph\u00e9nom\u00e8nes naturels non reli\u00e9s entre eux et embellis par une interpr\u00e9tation religieuse et une transmission orale. En m\u00e9t\u00e9orologie, on y voit la repr\u00e9sentation artistique d'un effet de halo. En ufologie, il est interpr\u00e9t\u00e9 comme une bataille entre ovnis. Le Flugblatt de Nuremberg n'est pas le seul de son genre, de telles publications avec des r\u00e9cits de \u00ab prodiges \u00bb \u00e9taient largement r\u00e9pandues et appr\u00e9ci\u00e9es, particuli\u00e8rement aux XVe et XVIe si\u00e8cles.", "element_cle": "1. Le Ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste de Nuremberg en 1561 est un \u00e9v\u00e8nement rapport\u00e9 au XVIe si\u00e8cle par Hans Glaser.\n2. Le document comprend une illustration et le r\u00e9cit d'un ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste au-dessus de la ville de Nuremberg.\n3. Les historiens consid\u00e8rent que ce r\u00e9cit est la fusion de plusieurs \u00e9v\u00e8nements historiques et ph\u00e9nom\u00e8nes naturels embellis par une interpr\u00e9tation religieuse.\n4. En m\u00e9t\u00e9orologie, le ph\u00e9nom\u00e8ne est interpr\u00e9t\u00e9 comme un effet de halo.\n5. En ufologie, il est vu comme une bataille entre ovnis.\n6. Le Flugblatt de Nuremberg fait partie d'une s\u00e9rie de publications similaires avec des r\u00e9cits de prodiges.\n7. Ces publications \u00e9taient populaires aux XVe et XVIe si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nPh\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste dans la ville de Nuremberg\nEn seize cent soixante et un, le doute s'installe\nHans Glaser relate cet \u00e9v\u00e9nement m\u00e9morable\nDans un document, t\u00e9moin de ce ph\u00e9nom\u00e8ne incomparable\n\nUn r\u00e9cit illustr\u00e9, une histoire repr\u00e9sent\u00e9e\nDes lumi\u00e8res dans le ciel, une sc\u00e8ne effr\u00e9n\u00e9e\nLes historiens pensent que ce r\u00e9cit s'est embelli\n\u00c0 travers des interpr\u00e9tations, des croyances \u00e9largies\n\n[Refrain]\nPh\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste, Nuremberg \u00e9bloui\nAu XVIe si\u00e8cle, un spectacle dans les cieux\nMyst\u00e8re et fascination, chacun y croit\nUne fusion d'\u00e9v\u00e9nements, un r\u00e9cit audacieux\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9t\u00e9orologie mentionne un effet de halo\nDes lueurs \u00e9tranges, des formes dans l'air, l\u00e0-haut\nL'ufologie sugg\u00e8re une bataille cosmique\nDes ovnis dans le ciel, une vision fantastique\n\nLe Flugblatt de Nuremberg, un pamphlet narrant\nDes prodiges divins, des miracles \u00e9difiants\nAu XVe et XVIe si\u00e8cle, ces publications r\u00e9pandues\nCaptivant les esprits, l'imagination \u00e9perdue\n\n[Refrain]\nPh\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste, Nuremberg \u00e9bloui\nAu XVIe si\u00e8cle, un spectacle dans les cieux\nMyst\u00e8re et fascination, chacun y croit\nUne fusion d'\u00e9v\u00e9nements, un r\u00e9cit audacieux"}, {"titre": "Astronomie m\u00e9sopotamienne", "text_origine": "L\u2019astronomie m\u00e9sopotamienne d\u00e9signe les th\u00e9ories et les m\u00e9thodes astronomiques d\u00e9velopp\u00e9es dans l\u2019ancienne M\u00e9sopotamie, en particulier durant le Ier mill\u00e9naire av. J.-C. en Assyrie (nord de l'Irak actuel) et en Babylonie (sud de l'Irak), \u00e9tudiant les ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes r\u00e9guliers.\nLa premi\u00e8re d\u00e9marche n\u00e9cessaire \u00e0 la construction d'un savoir astronomique \u00e9tait l'observation des ph\u00e9nom\u00e8nes astraux, donc une d\u00e9marche empirique. Les M\u00e9sopotamiens en avaient une d\u00e9finition large, puisqu'elle incluait non seulement le Soleil, la Lune, les plan\u00e8tes, \u00e9toiles et autres astres, mais aussi les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques, donc tout ce qui est visible dans le ciel. Le point de r\u00e9f\u00e9rence des observations c\u00e9lestes \u00e9tait l'horizon. Aussi les ph\u00e9nom\u00e8nes qui ont attir\u00e9 l'attention en priorit\u00e9, depuis les premiers temps, sont les levers et les couchers des astres, donc leurs premi\u00e8res et derni\u00e8res visibilit\u00e9s dans le ciel, et les p\u00e9riodes synodiques (le temps mis par un astre pour revenir \u00e0 une m\u00eame configuration). Ce sont les mouvements et les changements d'apparence de la Lune qui ont \u00e9t\u00e9 avant tout scrut\u00e9s, parce qu'ils d\u00e9terminaient le rythme du mois, le moment du changement de mois \u00e9tant situ\u00e9 au soir o\u00f9 apparaissait la nouvelle lune \u00e0 l'ouest. Les changements de phase lunaire ont donc \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s avec attention et not\u00e9s, ainsi que les \u00e9clipses lunaires qui avaient une importance particuli\u00e8re en religion (c'est moins le cas des \u00e9clipses solaires). Les mouvements des plan\u00e8tes visibles \u00e0 l\u2019\u0153il nu (les plan\u00e8tes inf\u00e9rieures Mercure, V\u00e9nus et les plan\u00e8tes sup\u00e9rieures Mars, Jupiter et Saturne) ont \u00e9t\u00e9 un sujet secondaire d'observation et d'analyse.\nLes savants de la Babylonie de la seconde moiti\u00e9 du Ier mill\u00e9naire av. J.-C. ont consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 les observations astronomiques de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, et mis au point des pr\u00e9dictions astronomiques tr\u00e8s abouties \u00e0 partir des cycles observ\u00e9s, mettant finalement au point des mod\u00e8les math\u00e9matiques leur permettant de pr\u00e9ciser encore plus leurs pr\u00e9visions. Cette astronomie pr\u00e9dictive est vue comme la principale contribution m\u00e9sopotamienne \u00e0 l'astronomie \u00ab scientifique \u00bb. Elle ne peut cependant pas \u00eatre dissoci\u00e9e de l'autre forme de savoir li\u00e9e \u00e0 l'observation c\u00e9leste, qui apparait \u00e0 nos yeux comme plus irrationnelle, l'astrologie, puisque ces d\u00e9marches intellectuelles formaient un tout coh\u00e9rent dans le milieu intellectuel m\u00e9sopotamien. Il convient donc de prendre en consid\u00e9ration les \u00ab sciences astrales \u00bb m\u00e9sopotamiennes au sens large pour mieux reconstituer le contexte d'\u00e9laboration du savoir astronomique m\u00e9sopotamien et ses r\u00e9sultats.\nL\u2019astronomie babylonienne est \u00e0 la source des traditions ult\u00e9rieures de l'astronomie grecque et hell\u00e9nistique, de celles des Sassanides, des Byzantins et des Syriens, de l\u2019astronomie m\u00e9di\u00e9vale des Musulmans et des Europ\u00e9ens, elle aurait peut-\u00eatre influenc\u00e9 l\u2019astronomie indienne. Les sources classiques grecques et latines d\u00e9signent fr\u00e9quemment les astronomes de M\u00e9sopotamie du nom de \u00ab Chald\u00e9ens \u00bb, souvent pour les pr\u00e9senter comme des sp\u00e9cialistes de l\u2019astrologie et d\u2019autres formes de divination.", "element_cle": "1. L'astronomie m\u00e9sopotamienne d\u00e9signe les th\u00e9ories et les m\u00e9thodes astronomiques d\u00e9velopp\u00e9es dans l'ancienne M\u00e9sopotamie, en particulier durant le Ier mill\u00e9naire av. J.-C.\n2. Les M\u00e9sopotamiens observaient les ph\u00e9nom\u00e8nes astraux de mani\u00e8re empirique, incluant le Soleil, la Lune, les plan\u00e8tes et autres astres.\n3. Les levers et les couchers des astres ainsi que les p\u00e9riodes synodiques de la Lune \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9s en priorit\u00e9.\n4. Les changements de phase lunaire et les \u00e9clipses lunaires \u00e9taient observ\u00e9s avec attention.\n5. Les mouvements des plan\u00e8tes visibles \u00e0 l\u2019\u0153il nu \u00e9taient \u00e9galement analys\u00e9s.\n6. Les savants de Babylonie ont am\u00e9lior\u00e9 les observations astronomiques et d\u00e9velopp\u00e9 des mod\u00e8les math\u00e9matiques pour pr\u00e9dire les ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'astronomie m\u00e9sopotamienne, Ier mill\u00e9naire avant JC\nLes M\u00e9sopotamiens, observaient les ph\u00e9nom\u00e8nes sans tracas\nDu Soleil \u00e0 la Lune, en passant par les \u00e9toiles\nLeur savoir empirique, les rendait pas malamar \n\nLevers et couchers des astres, \u00e0 l'\u00e9tude prioritaire\nLes p\u00e9riodes de la Lune, un \u00e9l\u00e9ment essentiel\nChangements de phases, \u00e9clipses \u00e0 observer\nLa pr\u00e9cision d'observation, leur permettait de pr\u00e9voir\n\n[Refrain]\nAstronomie m\u00e9sopotamienne, dans l'histoire bien ancr\u00e9e\nSavants de Babylonie, mod\u00e8les pour pr\u00e9dire \n\n[Couplet 2]\nLes mouvements plan\u00e9taires, visibles \u00e0 l'\u0153il nu\nLes M\u00e9sopotamiens, analysaient tout jusqu'au bout\nAm\u00e9liorations astronomiques, des savants de Babylonie\nMod\u00e8les math\u00e9matiques, pour pr\u00e9dire les ph\u00e9nom\u00e8nes c'est ainsi\n\nDe l'antiquit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9sent, leur savoir reste inspirant\nL'astronomie m\u00e9sopotamienne, toujours fascinante\nDes le\u00e7ons \u00e0 tirer, de leur m\u00e9thode empirique\nLes \u00e9toiles comme guide, pour notre avenir fantastique\n\n[Refrain]\nAstronomie m\u00e9sopotamienne, dans l'histoire bien ancr\u00e9e\nSavants de Babylonie, mod\u00e8les pour pr\u00e9dire"}, {"titre": "Histoire de l'astronomie", "text_origine": "Vieille de plusieurs milliers d'ann\u00e9es, l\u2019astronomie est probablement une des plus anciennes des sciences naturelles, ses origines remontant au-del\u00e0 de l'Antiquit\u00e9, dans les pratiques religieuses pr\u00e9historiques.\nL'astronomie est la science de l'observation des astres et cherche \u00e0 expliquer leur origine, leurs \u00e9ventuelles \u00e9volutions et aussi l'influence qu'ils ont physiquement sur la vie de tous les jours : mar\u00e9es, crue du Nil, canicule, etc. Cette influence se manifeste par certains ph\u00e9nom\u00e8nes exceptionnels (les \u00e9clipses, les com\u00e8tes, les \u00e9toiles filantes, etc.) qui pour certains \u00e9taient des \u00e9v\u00e9nements majeurs dans le rythme de vie de la communaut\u00e9 comme les saisons et pour d'autres la possibilit\u00e9 de mieux faire avancer les connaissances au niveau de la compr\u00e9hension de l'univers c\u00e9leste. Elle ne doit pas cependant \u00eatre confondue avec des disciplines tr\u00e8s proches telles que l\u2019arch\u00e9oastronomie, la m\u00e9canique c\u00e9leste qui n'en sont que des domaines particuliers.\nL'\u00e9tymologie du terme astronomie vient du grec \u1f00\u03c3\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd\u03bf\u03bc\u03af\u03b1 (\u1f04\u03c3\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd et \u03bd\u03cc\u03bc\u03bf\u03c2) ce qui signifie loi des astres.\nL'astronomie est peut-\u00eatre la plus ancienne des sciences, comme semblent l'indiquer nombre de d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques datant de l'\u00e2ge du bronze et du N\u00e9olithique. Certaines civilisations de ces p\u00e9riodes avaient d\u00e9j\u00e0 compris le caract\u00e8re p\u00e9riodique des \u00e9quinoxes et sans doute leur relation avec le cycle des saisons, elles savaient \u00e9galement reconna\u00eetre quelques dizaines de constellations. L'astronomie moderne doit son d\u00e9veloppement \u00e0 celui des math\u00e9matiques depuis l'Antiquit\u00e9 grecque et \u00e0 l'invention d'instruments d'observation \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge. Si l'astronomie s'est pratiqu\u00e9e pendant plusieurs si\u00e8cles parall\u00e8lement \u00e0 l'astrologie, le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res et la red\u00e9couverte de la pens\u00e9e grecque ont vu na\u00eetre la distinction entre la raison et la foi, si bien que l'astrologie n'est plus pratiqu\u00e9e par les astronomes de nos jours.", "element_cle": "1. L'astronomie est une des plus anciennes sciences naturelles, avec des origines remontant \u00e0 l'Antiquit\u00e9 et m\u00eame avant.\n2. Cette science cherche \u00e0 observer les astres, expliquer leur origine et leur \u00e9volution, ainsi que leur influence sur la vie quotidienne.\n3. Les ph\u00e9nom\u00e8nes astronomiques exceptionnels, tels que les \u00e9clipses et les com\u00e8tes, \u00e9taient d'importants rep\u00e8res dans le rythme de vie des anciennes communaut\u00e9s.\n4. L'astronomie ne doit pas \u00eatre confondue avec d'autres disciplines proches, comme l'arch\u00e9oastronomie et la m\u00e9canique c\u00e9leste.\n5. L'astronomie moderne a connu un d\u00e9veloppement gr\u00e2ce aux math\u00e9matiques et aux instruments d'observation invent\u00e9s \u00e0 la fin du Moyen \u00c2ge.\n6. La distinction entre la raison et la foi a conduit \u00e0 l'abandon de l'astrologie par les astronomes contemporains.", "rap": "[Couplet 1]\nL'astronomie, vieille de mill\u00e9naires\nUne science ancienne, qu'on doit respecter\nDepuis l'Antiquit\u00e9, on cherche \u00e0 observer\nLes astres brillants qui font r\u00eaver\n\nOrigine et \u00e9volution, on veut tout expliquer\nComprendre ces myst\u00e8res, les d\u00e9crypter\nLes \u00e9clipses, les com\u00e8tes, autant de rep\u00e8res\nDans nos vies, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 ne pas taire\n\n[Refrain]\nAstronomie, passion infinie\nDans le ciel \u00e9toil\u00e9, nos yeux s'\u00e9blouissent\nAstronomie, source de connaissances\nOn \u00e9tudie les astres, dans tous leurs essences\n\n[Couplet 2]\nArch\u00e9oastronomie, m\u00e9canique c\u00e9leste\nDes disciplines proches, mais pas comme le reste\nL'astronomie moderne, un d\u00e9veloppement sans cesse\nGr\u00e2ce aux maths et aux instruments, une progression qui blesse\n\nRaison et foi, une distinction primordiale\nFinie l'astrologie, pour une science mondiale\nLes astronomes contemporains, la foi abandonn\u00e9e\nPour des recherches objectives et \u00e9clair\u00e9es\n\n[Refrain]\nAstronomie, passion infinie\nDans le ciel \u00e9toil\u00e9, nos yeux s'\u00e9blouissent\nAstronomie, source de connaissances\nOn \u00e9tudie les astres, dans tous leurs essences"}, {"titre": "Miracle du soleil", "text_origine": "Le Miracle du soleil, ou la danse du soleil, (en portugais : O Milagre do Sol) est un ph\u00e9nom\u00e8ne c\u00e9leste qui aurait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 le 13 octobre 1917 \u00e0 F\u00e1tima \u00e0 midi (heure solaire, ou 13 h 45 heure l\u00e9gale), dans le cadre des apparitions mariales de F\u00e1tima par 40 000 \u00e0 50 000 personnes, (certaines estimations donnent 70 000 personnes) pendant environ dix minutes \u00e0 Cova da Iria, pr\u00e8s de F\u00e1tima, au Portugal. La survenue d'un \u00ab miracle \u00bb (sans en pr\u00e9ciser la nature) sur ce lieu aurait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par les pastoureaux de F\u00e1tima trois mois \u00e0 l'avance. Quoique seuls des articles de presse post\u00e9rieurs au 13 octobre 1917 mentionnent cette pr\u00e9diction, d'autres documents, tels que plusieurs comptes-rendus d'interrogatoires de Lucie datant d'avant le mois d'octobre, attestent que la fillette parlait d\u00e9j\u00e0 alors d'un \u00ab miracle pour que tous croient \u00bb pr\u00e9vu pour la sixi\u00e8me et derni\u00e8re apparition, soit au mois d'octobre. Les t\u00e9moignages de l'assistance, couverts par la presse, ont donn\u00e9 lieu \u00e0 de multiples articles de journaux durant les semaines suivantes.\nLes participants d\u00e9crivent plusieurs phases successives durant lesquelles ils auraient observ\u00e9 le soleil sous forme \u00ab d'un disque argent\u00e9 mat avec une couronne brillante \u00bb, tournant dans le ciel et projetant des couleurs, (bleu, vert, orange et toutes les couleurs de l'arc-en-ciel) tant sur les nuages que sur le paysage et la foule rassembl\u00e9e. Puis le soleil se serait mis \u00e0 \u00ab tournoyer dans le ciel rapidement et \u00e0 fondre sur la Terre pour la percuter \u00bb avant de reprendre normalement sa place dans le ciel. Cette derni\u00e8re phase aurait grandement impressionn\u00e9 voire terroris\u00e9 la population. Pour sa part, Lucie dos Santos, pr\u00e9sente sur les lieux, a d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir vu cette \u00ab danse du soleil \u00bb. En revanche, elle dit avoir vu la Sainte Famille \u00e0 proximit\u00e9 du \u00ab soleil immobile \u00bb.\nDans une p\u00e9riode de tension politique au Portugal, cet \u00e9v\u00e9nement a entra\u00een\u00e9 une avalanche d'articles de presse (enthousiastes ou critiques) ainsi qu'un nombreux \u00ab courrier des lecteurs \u00bb qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s durant plusieurs mois. L'\u00c9glise catholique a ouvert une enqu\u00eate sur les apparitions mariales \u00e0 Fatima, mais, si elle a reconnu les apparitions mariales, elle n'a pas tir\u00e9 de conclusion d\u00e9finitive sur la r\u00e9alit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne solaire ni sur le caract\u00e8re miraculeux ou non de l'\u00e9v\u00e9nement,,.\nIl a fallu attendre pr\u00e8s de 30 ans pour que des chercheurs se penchent sur la question. L'hypoth\u00e8se retenue par plusieurs scientifiques[Qui ?] est celle d'un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique complexe. D'autres chercheurs[Qui ?] ont \u00e9mis diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses : ph\u00e9nom\u00e8nes solaires, hallucination collective, probl\u00e8me r\u00e9tinien (dont r\u00e9tinopathie), jusqu'\u00e0 l'apparition d'un objet volant non identifi\u00e9. Quoi qu'il en soit, aucune activit\u00e9 inhabituelle de l'astre solaire n'a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9e par des scientifiques,, et la plupart des scientifiques s'accordent sur le fait qu'il ne peut s'agir d'un ph\u00e9nom\u00e8ne astronomique,.\nSi la \u00ab danse du soleil \u00bb du 13 octobre 1917 est la premi\u00e8re \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e par des t\u00e9moins, depuis cette date, de nombreuses personnes, seules ou en groupe, ont d\u00e9clar\u00e9 avoir vu (ou revu) un ph\u00e9nom\u00e8ne solaire semblable, sur ce m\u00eame lieu, ou non.", "element_cle": "d'analyses et de d\u00e9bats. Certains ont interpr\u00e9t\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne comme un v\u00e9ritable miracle divin, confirmant les apparitions mariales de F\u00e1tima, tandis que d'autres l'ont qualifi\u00e9 de supercherie ou de manifestation naturelle. Malgr\u00e9 les divergences d'opinions, le Miracle du soleil reste un \u00e9v\u00e9nement majeur dans l'histoire de F\u00e1tima et continue de susciter l'int\u00e9r\u00eat et la fascination. Il illustre \u00e9galement la puissance de la foi et la capacit\u00e9 de mobilisation des foules. Les t\u00e9moignages des milliers de personnes pr\u00e9sentes ce jour-l\u00e0 sont rest\u00e9s grav\u00e9s dans l'histoire, contribuant \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de F\u00e1tima en tant que lieu de p\u00e8lerinage catholique. Le Miracle du soleil est comm\u00e9mor\u00e9 chaque ann\u00e9e le 13 octobre \u00e0 F\u00e1tima, attirant des milliers de fid\u00e8les du monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Miracle du soleil, un \u00e9v\u00e9nement capital\n\u00c0 F\u00e1tima, c'est un \u00e9pisode spectaculaire\nCertains y voient un miracle divin\nUne confirmation des apparitions mariales en latin\nD'autres crient au mensonge, \u00e0 l'illusion\nUne manifestation naturelle sans raison\n\n[Refrain]\nMais quoi qu'il en soit, ce qui reste\nC'est l'int\u00e9r\u00eat et la fascination qu'il atteste\nLe Miracle du soleil, un fait marquant\nQui rappelle la puissance de la foi en chant\n\n[Couplet 2]\nDes milliers de t\u00e9moignages grav\u00e9s dans l'Histoire\nDes gens qui ont v\u00e9cu cet \u00e9clat sans y croire\nMais qui ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de cette formidable mobilisation\nUn rassemblement qui d\u00e9fie toutes les divisions\nF\u00e1tima, lieu de p\u00e8lerinage catholique v\u00e9n\u00e9r\u00e9\nO\u00f9 le Miracle du soleil demeure comm\u00e9mor\u00e9\n\n[Refrain]\nLe 13 octobre chaque ann\u00e9e, tous r\u00e9unis\nDes milliers de fid\u00e8les, unis dans la nuit\nPour rendre hommage \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne unique\nEt t\u00e9moigner de leur foi sans \u00e9quivoque."}, {"titre": "Sph\u00e8re c\u00e9leste", "text_origine": "La sph\u00e8re c\u00e9leste est une construction g\u00e9om\u00e9trique repr\u00e9sentant le ciel tel qu'il appara\u00eet \u00e0 un observateur isol\u00e9. Incapable de d\u00e9terminer les distances qui le s\u00e9parent des astres, il imagine qu'ils sont situ\u00e9s sur la surface d'une sph\u00e8re visible : le ciel nocturne.\nC'est une sph\u00e8re imaginaire, de rayon arbitraire et dont le centre est l'origine du syst\u00e8me de coordonn\u00e9es c\u00e9lestes de r\u00e9f\u00e9rence consid\u00e9r\u00e9. Les positions des objets c\u00e9lestes ainsi que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, leurs trajectoires apparentes dans le ciel, sont rep\u00e9r\u00e9es par leur projection depuis le centre sur la surface interne (concave) de la sph\u00e8re.\nSur Terre, la partie visible de la sph\u00e8re c\u00e9leste, c'est-\u00e0-dire l'h\u00e9misph\u00e8re surplombant l'observateur isol\u00e9, est couramment d\u00e9sign\u00e9e par le terme vo\u00fbte c\u00e9leste.\nCe concept d'astronomie sph\u00e9rique, h\u00e9rit\u00e9 avec le g\u00e9ocentrisme depuis l'Antiquit\u00e9, permet de se figurer coll\u00e9s sur une sph\u00e8re tous les astres tels qu'on les voit depuis la Terre. Il est ainsi possible de les situer facilement dans le ciel, en leur attribuant des coordonn\u00e9es ind\u00e9pendantes de leur distances r\u00e9elles avec la Terre. Les p\u00f4les Nord et Sud de la sph\u00e8re c\u00e9leste g\u00e9ocentrique (voir ci-dessous) prolongent ceux de la Terre ; l'\u00e9quateur terrestre et l'\u00e9quateur c\u00e9leste s'y trouvent sur le m\u00eame plan.\nBien que cette mod\u00e9lisation formelle de l'univers soit fondamentalement fausse, les rapports de distances entre les objets c\u00e9lestes sont si grands qu'ils permettent \u00e0 cette mod\u00e9lisation sph\u00e9rique centr\u00e9e sur l'observateur d'\u00eatre pour l'Humanit\u00e9 l'outil cartographique de r\u00e9f\u00e9rence le plus indispensable \u00e0 l'astronomie de position.\nEn fonction de la position de l'observateur, on peut distinguer par exemple :\n\nla sph\u00e8re c\u00e9leste g\u00e9ocentrique, dont le centre est la Terre ;\nla sph\u00e8re c\u00e9leste h\u00e9liocentrique, dont le centre est le Soleil.", "element_cle": "1. La sph\u00e8re c\u00e9leste est une construction g\u00e9om\u00e9trique repr\u00e9sentant le ciel tel qu'il appara\u00eet \u00e0 un observateur isol\u00e9.\n2. Elle est bas\u00e9e sur l'id\u00e9e que les astres sont situ\u00e9s sur la surface d'une sph\u00e8re visible, le ciel nocturne.\n3. Les positions des objets c\u00e9lestes sont rep\u00e9r\u00e9es par leur projection depuis le centre de la sph\u00e8re sur sa surface interne.\n4. Sur Terre, la partie visible de la sph\u00e8re c\u00e9leste est couramment d\u00e9sign\u00e9e comme la vo\u00fbte c\u00e9leste.\n5. Ce concept permet de situer facilement les astres dans le ciel, en leur attribuant des coordonn\u00e9es ind\u00e9pendantes de leur distance r\u00e9elle avec la Terre.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la sph\u00e8re c\u00e9leste, les \u00e9toiles s'\u00e9panouissent,\nUn panorama cosmique, un monde qui s'agrandit,\nUne construction g\u00e9om\u00e9trique, un ciel infini,\nLe spectacle divin qui nous \u00e9merveille, ici-bas.\n\nLe ciel nocturne, une toile o\u00f9 les astres brillent,\nDes constellations fig\u00e9es, des histoires qui scintillent,\nLeur position rep\u00e9r\u00e9e, projet\u00e9e depuis le centre,\nUn rep\u00e8re c\u00e9leste, les coordonn\u00e9es qui entrent.\n\n[Refrain]\nDans la sph\u00e8re c\u00e9leste, l'infini se d\u00e9voile,\nUn univers captivant, o\u00f9 les connaissances foisonnent,\nLa vo\u00fbte c\u00e9leste, notre guide immortel,\nUn tr\u00e9sor \u00e9ducatif, un spectacle \u00e9ternel.\n\n[Couplet 2]\nSur Terre, on contemple ce spectacle grandiose,\nLa partie visible, cette vo\u00fbte majestueuse,\nLes \u00e9toiles, les plan\u00e8tes, tout un orchestre c\u00e9leste,\nUn enseignement c\u00e9leste, o\u00f9 chaque instant est une f\u00eate.\n\nDans cet espace, les astres ne sont pas loin,\nOn les observe, on les admire, sans aucune fin,\nLa distance devient secondaire, les coordonn\u00e9es en font foi,\nUne le\u00e7on d'humilit\u00e9, devant cet oc\u00e9an de joie.\n\n[Refrain]\nDans la sph\u00e8re c\u00e9leste, l'infini se d\u00e9voile,\nUn univers captivant, o\u00f9 les connaissances foisonnent,\nLa vo\u00fbte c\u00e9leste, notre guide immortel,\nUn tr\u00e9sor \u00e9ducatif, un spectacle \u00e9ternel."}, {"titre": "\u00c9picure", "text_origine": "\u00c9picure (en grec \u1f18\u03c0\u03af\u03ba\u03bf\u03c5\u03c1\u03bf\u03c2 / Ep\u00edkouros) est un philosophe grec, n\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e 342 av. J.-C. ou au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 341 av. J.-C. et mort en 270 av. J.-C. Il est le fondateur, en 306 av. J.-C., de l'\u00e9picurisme, l'une des plus importantes \u00e9coles philosophiques de l'Antiquit\u00e9.\nL'\u00e9cole d\u2019\u00c9picure a parfois \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e Jardin en raison du lieu, hors des murs d'Ath\u00e8nes, o\u00f9 il vivait avec sa famille et ses amis-disciples qui comprenaient, fait assez rare \u00e0 l'\u00e9poque, des femmes et des esclaves, \u00e0 partir des ann\u00e9es 306-307 av. J.-C.\nLa philosophie d\u2019\u00c9picure est d\u2019abord fond\u00e9e sur une th\u00e9orie physique, issue pour une grande part de la physique de D\u00e9mocrite : tout ce qui existe est compos\u00e9 d\u2019atomes qui se meuvent dans le vide par des mouvements al\u00e9atoires. Tout doit son existence \u00e0 la rencontre des atomes, m\u00eame les dieux qui sont immortels et indiff\u00e9rents aux affaires humaines. Il n\u2019y a pas de providence. L\u2019\u00e2me n\u2019est qu\u2019une partie du corps, compos\u00e9e aussi d\u2019atomes qui se dispersent \u00e0 la mort. Il n\u2019y a pas de vie apr\u00e8s la mort, pas de destin, pas de finalit\u00e9. L\u2019\u00e9picurisme est un mat\u00e9rialisme radical.\n\u00ab Le plaisir, dit \u00c9picure, est le principe et la fin de la vie  heureuse (\u00c0 M\u00e9n\u00e9c\u00e9e, 129) \u00bb. Mais pour jouir sereinement de certains plaisirs, il faut d\u2019abord la paix de l\u2019\u00e2me, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, l'ataraxie (absence de trouble). Il ne faut pas avoir peur des dieux : ils sont hors du monde et ne s\u2019occupent pas de nous, ils n\u2019ont ni \u00e0 \u00eatre pri\u00e9s, ni \u00e0 \u00eatre craints. Il ne faut pas avoir peur de la mort puisque qu\u2019elle n\u2019est rien : rien pour les vivants puisqu\u2019ils sont vivants, rien pour les morts puisqu\u2019ils n\u2019ont plus d\u2019\u00eatre, ni de sensibilit\u00e9. Il faut ensuite \u00e9viter les douleurs corporelles et pour cela choisir entre les plaisirs : certains d\u2019entre eux ( d\u00e9sirs de gloire, de pouvoir, de richesses, passion amoureuse, etc.) peuvent apporter plus de maux que de biens. Il vaut donc mieux renoncer aux plaisirs vains et choisir des plaisirs naturels qu\u2019il est ais\u00e9 de satisfaire  (\u00c0 M\u00e9n\u00e9c\u00e9e, 130) et o\u00f9 d\u00e9sagr\u00e9ments et douleurs sont le moins \u00e0 craindre. L\u2019\u00e9picurisme est un h\u00e9donisme a minima. La prudence sert \u00e0 choisir, pour ce qui est de soi et la morale, pour ce qui est des autres.\nL\u2019amiti\u00e9 est une valeur essentielle de l\u2019\u00e9picurisme. La famille est aussi tr\u00e8s importante. Le plaisir, tel que l'entend \u00c9picure, est un plaisir partag\u00e9. La \u00ab vie bienheureuse \u00bb suppose l'amiti\u00e9 qui est le plus grand bienfait que l'on doive \u00e0 la sagesse.\nL\u2019\u00e9picurisme \u00e9tait, avec le sto\u00efcisme, la philosophie privil\u00e9gi\u00e9e par les \u00e9lites romaines de la R\u00e9publique et de l'Empire jusqu'au IIIe si\u00e8cle. Ciceron se plaint dans les Tusculanes (IV,3) que \u00ab les \u00e9picuriens occupent toute l' Italie \u00bb.\nAu IIIe si\u00e8cle, Diog\u00e8ne La\u00ebrce, qui ne cache pas ses sympathies, lui consacre un chapitre entier dans ses c\u00e9l\u00e8bres Vies, doctrines et sentences des philosophes illustres. Le chapitre d\u00e9bute par une vie d'\u00c9picure, le seul t\u00e9moignage biographique \u00e0 peu pr\u00e8s cons\u00e9quent dont nous disposons, une exposition br\u00e8ve de sa doctrine, la liste de ses oeuvres les plus importantes (plus d'une quarantaine de titres) et surtout quatre textes originaux d'\u00c9picure que Diog\u00e8ne retranscrit dans leur int\u00e9gralit\u00e9 et qui sont fondamentaux pour la reconstruction de sa philosophie : les condens\u00e9s de doctrine que sont la lettre \u00e0 H\u00e9rodote (physique), la lettre \u00e0 Pythocl\u00e8s (ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes), la lettre \u00e0 M\u00e9n\u00e9c\u00e9e (\u00e9thique) et les 40 Maximes capitales.\nDe la vaste oeuvre d'\u00c9picure, il ne reste rien d'autre, sinon 81 Sentences vaticanes d\u00e9couvertes dans un manuscrit du Vatican datant du XIVe si\u00e8cle et qui ne sont sans doute pas toutes de lui. En effet, d\u00e8s le IIIe si\u00e8cle, l'\u00e9picurisme est consid\u00e9r\u00e9 par les chr\u00e9tiens comme une h\u00e9r\u00e9sie \u00e0 d\u00e9truire, d\u00e9finie par trois crit\u00e8res : indiff\u00e9rence des dieux (devenue au Ve si\u00e9cle ath\u00e9isme dissimul\u00e9), mat\u00e9rialisme et mortalit\u00e9 de l'\u00e2me. Dans la Divine Com\u00e9die (1300), Dante place aux Limbes tous les philosophes grecs, seul \u00c9picure est dans le sixi\u00e8me cercle de l'enfer r\u00e9serv\u00e9 aux h\u00e9r\u00e9tiques. Ses disciples sont, dans la repr\u00e9sentation populaire, des \u00ab pourceaux d'\u00c9picure \u00bb (l\u2019expression vient des vers c\u00e9l\u00e8bres des Ep\u00eetres d\u2019Horace), des hommes plong\u00e9s uniquement dans les jouissances des sens (aujourd'hui encore un \u00e9picurien au sens trivial est un bon vivant).\nEt c\u2019est essentiellement gr\u00e2ce \u00e0 son disciple, le po\u00e8te Lucr\u00e8ce (94 av. J.-C. ? - 54 av. J.-C. ?), auteur du De rerum natura (De la nature des choses), dont un manuscrit est retrouv\u00e9 en Allemagne en 1417 \u00e0 l'aube de la Renaissance, que l'on connait la philosophie d'\u00c9picure.\nVers 150-170 apr\u00e8s J.-C., l'\u00e9picurien Diog\u00e8ne d'\u0152noanda a fait graver, sur un gigantesque portique de 80m de long et 4m de haut install\u00e9 sur l'agora de la ville d'Oinoanda, des textes d'\u00c9picure et d'autres \u00e9picuriens (ainsi que les siens) qui constituent une source d'information importante sur l'\u00e9picurisme en Asie Mineure au IIe si\u00e8cle.\nOn a d\u00e9couvert, vers 1750, \u00e0 Herculanum, dans la villa des Papyrus une importante biblioth\u00e8que philosophique \u00e0 la fois carbonis\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e par l'\u00c9ruption du V\u00e9suve en 79, qui contient le principal ouvrage d'\u00c9picure, La Nature, en 37 livres, chacun ayant la longueur d'un rouleau de papyrus ce qui correspond \u00e0 une dizaine de volumes dans une \u00e9dition moderne. La reconstitution, extr\u00eamement difficile et qui demande un travail consid\u00e9rable, est toujours en cours.", "element_cle": "- \u00c9picure est un philosophe grec n\u00e9 en 342 av. J.-C. et mort en 270 av. J.-C.\n- Il a fond\u00e9 l'\u00e9picurisme en 306 av. J.-C.\n- Son \u00e9cole, appel\u00e9e le Jardin, \u00e9tait situ\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'Ath\u00e8nes.\n- La philosophie d'\u00c9picure repose sur une th\u00e9orie physique bas\u00e9e sur les atomes.\n- Selon \u00c9picure, le plaisir est le principe et la fin de la vie heureuse.\n- Pour atteindre le bonheur, il faut d'abord trouver la paix int\u00e9rieure et l'ataraxie.\n- \u00c9picure consid\u00e8re que les dieux sont indiff\u00e9rents aux affaires humaines.\n- Il affirme qu'il n'y a pas de vie apr\u00e8s la mort.\n- \u00c9picure recommande de choisir les plaisirs naturels plut\u00f4t que les plaisirs vains.\n- Il conseille d'\u00e9viter les douleurs corporelles en faisant des choix \u00e9clair\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9picure, philosophe grec de renom\nN\u00e9 en 342, mort en 270, un homme hors normes\nFondateur de l'\u00e9picurisme, une pens\u00e9e lib\u00e9ratrice\nQui nous enseigne les cl\u00e9s pour vivre une vie \u00e9panouissante\n\nSon \u00e9cole, le Jardin, rayonnait en dehors d'Ath\u00e8nes\nUn lieu de savoir o\u00f9 les esprits se d\u00e9cha\u00eenent\nSa th\u00e9orie physique, bas\u00e9e sur les atomes\nNous invite \u00e0 explorer un monde sans rois ni tr\u00f4nes\n\n[Refrain]\n\u00c9picurisme, une philosophie qui \u00e9claire\nLe plaisir en principe, bonheur \u00e0 en extraire\nTrouve la paix int\u00e9rieure, l'ataraxie en toi\n\u00c9picure, guide nos pas vers une vie de joie\n\n[Couplet 2]\nPour \u00c9picure, les dieux sont indiff\u00e9rents\nAux soucis des hommes, leur quotidien n'est pas important\nPas de vie apr\u00e8s la mort, mais cela n'est pas grave\nCar il nous incite \u00e0 vivre pleinement avant que l'on claque\n\nChoisis les plaisirs naturels, d\u00e9laisse les vains\nLaisse-toi guider par la raison, fais des choix sains\n\u00c9vite les douleurs corporelles gr\u00e2ce \u00e0 ton savoir\n\u00c9clair\u00e9, tu pourras appr\u00e9cier la vie sans te voir choir\n\n[Refrain]\n\u00c9picurisme, une philosophie qui \u00e9claire\nLe plaisir en principe, bonheur \u00e0 en extraire\nTrouve la paix int\u00e9rieure, l'ataraxie en toi\n\u00c9picure, guide nos pas vers une vie de joie"}, {"titre": "Lune noire (astrologie)", "text_origine": "Selon l'astrologie occidentale, la Lune noire, parfois appel\u00e9e Lilith, est d\u00e9finie comme le point vide o\u00f9 se trouve le second foyer de l'ellipse de l'orbite lunaire autour de la Terre, le premier foyer \u00e9tant occup\u00e9 par cette derni\u00e8re. Ce n'est donc pas \u2014 et c'est l'une des principales critiques formul\u00e9es envers ce concept \u2014 une entit\u00e9 mat\u00e9rielle, mais un simple point de r\u00e9f\u00e9rence g\u00e9om\u00e9trique pour le parcours r\u00e9el des astres. La logique de l'astrologie symboliste d'aujourd'hui \u00e9tant bas\u00e9e sur l'analogie, il s'agit, puisque cela correspond \u00e0 un vide, d'un manque fondamental dont il faut devenir conscient, sa prise de conscience \u00e9tant cens\u00e9e interrompre la r\u00e9p\u00e9tition des sch\u00e9mas de comportement mortif\u00e8res. Cependant, l'appellation \u00ab Lune noire \u00bb a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e successivement et simultan\u00e9ment pour des r\u00e9f\u00e9rents tr\u00e8s diff\u00e9rents : un objet du ciel suppos\u00e9, deux points du ciel distincts, un symbole \u00e0 multiples significations, ce qui est un autre point de critique majeur : le concept est \u00ab flou \u00bb. Avec les progr\u00e8s r\u00e9cents dans la localisation astronomique des Lunes noires corrig\u00e9e et vraie, ce symbole est apparu il y a relativement peu de temps dans l'analyse des th\u00e8mes astrologiques, et son interpr\u00e9tation a \u00e9volu\u00e9 : jug\u00e9e tout d'abord mal\u00e9fique, car correspondant \u00e0 un id\u00e9al inatteignable et li\u00e9e \u00e0 la peur, aux traumas h\u00e9rit\u00e9s des vies ant\u00e9rieures, la Lune noire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment estim\u00e9e incontournable, notamment par la jeune astrologie karmique, qui croit que l'\u00e2me \u00e9volue d'incarnation en incarnation en apprenant de ses erreurs pass\u00e9es. Ceci engendre une troisi\u00e8me critique, formul\u00e9e par les religions traditionnelles, envers le concept de r\u00e9incarnation. Et, pour adh\u00e9rer \u00e0 la notion de Lune noire, encore faut-il croire \u00e0 l'astrologie, qui est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme une superstition ou une pseudo-science (l'ensemble des recherches men\u00e9es depuis l'Antiquit\u00e9 ayant abouti au fait que l'astrologie se place, par sa m\u00e9thode m\u00eame, en dehors du domaine scientifique).", "element_cle": "1. La Lune noire est un concept de l'astrologie occidentale, parfois appel\u00e9e Lilith.\n2. C'est un point vide dans l'orbite lunaire autour de la Terre, utilis\u00e9 comme r\u00e9f\u00e9rence g\u00e9om\u00e9trique.\n3. Sa signification symbolique est li\u00e9e \u00e0 un manque fondamental et \u00e0 la prise de conscience n\u00e9cessaire.\n4. L'appellation \"Lune noire\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour diff\u00e9rents r\u00e9f\u00e9rents dans le ciel.\n5. Son interpr\u00e9tation a \u00e9volu\u00e9, passant de mal\u00e9fique \u00e0 incontournable selon certaines \u00e9coles astrologiques.\n6. Certains critiques remettent en question la r\u00e9incarnation et l'astrologie en g\u00e9n\u00e9ral.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Lune noire, Lilith dans les astres,\nConcept mystique, astrologie d\u00e9voile ses plis noirs,\nUn point vide dans l'orbite lunaire,\nR\u00e9f\u00e9rence g\u00e9om\u00e9trique, divinatoire et n\u00e9cessaire.\n\nSymbolique profonde, manque fondamental,\nConscience \u00e0 \u00e9veiller, r\u00e9v\u00e9lation essentielle,\nL'appellation \"Lune noire\", plusieurs r\u00e9f\u00e9rents c\u00e9lestes,\nDu mal\u00e9fique \u00e0 l'incontournable, les \u00e9coles astrologiques investissent.\n\n[Couplet 2]\nCertains critiques sceptiques, remettent en question,\nLa r\u00e9incarnation et l'astrologie, perdant leur raison,\nMais la Lune noire, c'est bien plus que des croyances,\nC'est un outil \u00e9ducatif, des ann\u00e9es, des instances.\n\nFrom the past to the present, dates et faits marquants,\nLa Lune noire guide nos vies, m\u00eame durant les tourments,\nOuvre tes yeux, sois pr\u00eat \u00e0 apprendre,\nCar la Lune noire est l\u00e0, pour nous \u00e9tendre.\n\n[Refrain]\nLa Lune noire, myst\u00e9rieuse et puissante,\nDans l'astrologie, une \u00e9nergie fascinante,\nUn manque \u00e0 combler, une prise de conscience,\nLa Lune noire \u00e9claire le chemin de la science."}, {"titre": "Augure", "text_origine": "L\u2018augure (du latin augur, is, nom anim\u00e9) est, dans la religion romaine, un pr\u00eatre charg\u00e9 d'interpr\u00e9ter les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels consid\u00e9r\u00e9s comme des pr\u00e9sages. Les augures \u00e9taient les interpr\u00e8tes des volont\u00e9s de Jupiter, ma\u00eetre des signes ; il \u00e9tait hors de question de partir \u00e0 la guerre, de choisir l'emplacement d'un temple, de d\u00e9signer un homme pour une fonction politique, sans consulter les augures. Par exemple, en 63 av. J.-C., Marcus Calpurnius Bibulus tenta de s'opposer \u00e0 l'une des actions de Jules C\u00e9sar en affirmant que les augures \u00e9taient d\u00e9favorables.\nUn \u00ab augure \u00bb (du latin augurium, nom de m\u00eame racine qu\u2019augur, is, mais cette fois inanim\u00e9) d\u00e9signe \u00e9galement la pratique divinatoire (augurium au sens abstrait) exerc\u00e9e par ces pr\u00eatres, et le message (de bon augure ou de mauvais augure) envoy\u00e9 par les dieux (augurium au sens concret) qui doit \u00eatre \u00e9lucid\u00e9 afin de d\u00e9terminer une conduite \u00e0 tenir pour satisfaire la volont\u00e9 des dieux. L'augure, divination qui consistait primitivement dans l'observation du chant et du vol des oiseaux (l'ornithomancie), de la mani\u00e8re dont ils mangeaient ainsi que l'interpr\u00e9tation des ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes, tels que la foudre (la brontoscopie), et des prodiges, leur venait de l\u2019Etrusca disciplina, l'ensemble des pratiques divinatoires \u00e9trusques.", "element_cle": "1. Dans la religion romaine, les augures \u00e9taient des pr\u00eatres charg\u00e9s d'interpr\u00e9ter les pr\u00e9sages.\n2. Les augures \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme les interpr\u00e8tes des volont\u00e9s de Jupiter.\n3. Leur r\u00f4le \u00e9tait crucial dans les d\u00e9cisions politiques et religieuses de l'\u00e9poque.\n4. Marcus Calpurnius Bibulus a tent\u00e9 de s'opposer \u00e0 Jules C\u00e9sar en faisant r\u00e9f\u00e9rence aux augures d\u00e9favorables.\n5. L'augure \u00e9tait une pratique divinatoire bas\u00e9e sur l'observation des oiseaux, des ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes et des prodiges.\n6. Cette pratique \u00e9tait h\u00e9rit\u00e9e de l'Etrusca disciplina, un ensemble de pratiques divinatoires \u00e9trusques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'empire, les augures \u00e9taient les messagers\nInterpr\u00e9tant les pr\u00e9sages, les signes du voyage astral\nLi\u00e9s aux volont\u00e9s divines, ils avaient un r\u00f4le crucial\nDans les d\u00e9cisions politiques et religieuses capitales\nDes pr\u00eatres observant les oiseaux et les ph\u00e9nom\u00e8nes c\u00e9lestes\nGuidant les choix des empereurs, un pouvoir c\u00e9leste\n\n[Refrain]\nLes augures, interpr\u00e8tes des volont\u00e9s supr\u00eames\nDans la religion romaine, divinant les probl\u00e8mes\nObservant les pr\u00e9sages, guidant les d\u00e9cisions\nUn h\u00e9ritage divin, un savoir en mission\n\n[Couplet 2]\nMarcus Calpurnius Bibulus, a os\u00e9 s'opposer\nA Jules C\u00e9sar en invoquant les augures d\u00e9favorables\nMais l'empereur, brisant les barri\u00e8res, a su triompher\nDes pr\u00e9sages contraires, il s'est \u00e9lev\u00e9, in\u00e9branlable\nL'augure, un art ancestral, r\u00e9v\u00e9lant le futur aux sages\nH\u00e9ritage des \u00c9trusques, un savoir sous les auspices\n\n[Refrain]\nLes augures, interpr\u00e8tes des volont\u00e9s supr\u00eames\nDans la religion romaine, divinant les probl\u00e8mes\nObservant les pr\u00e9sages, guidant les d\u00e9cisions\nUn h\u00e9ritage divin, un savoir en mission"}, {"titre": "Signe du zodiaque", "text_origine": "Les signes du zodiaque sont traditionnellement au nombre de 12. Ils r\u00e9sultent de la division en douze parties du cercle (l'\u00e9cliptique, qui passe au milieu du zodiaque) qui s\u00e9pare en deux moiti\u00e9s \u00e9gales la ceinture dans laquelle, \u00e0 nos yeux de Terriens, les plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire effectuent leur course apparente autour de notre plan\u00e8te. Le zodiaque formant une bande de ciel circulaire de 360\u00b0 entourant la Terre, chacun des douze signes traditionnels occupe un secteur angulaire de 30\u00b0. Ce sont, dans l'ordre, le B\u00e9lier, le Taureau, les G\u00e9meaux, le Cancer, le Lion, la Vierge, la Balance, le Scorpion, le Sagittaire, le Capricorne, le Verseau et les Poissons.\nSelon les croyances superstitieuses de l'astrologie, les signes du zodiaque sont cens\u00e9s correspondre \u00e0 des types de personnalit\u00e9 caract\u00e9ristiques.", "element_cle": "- Les signes du zodiaque sont au nombre de 12.\n- La division en douze parties du cercle permet de former les signes du zodiaque.\n- Le zodiaque est une bande de ciel circulaire de 360\u00b0.\n- Chaque signe occupe un secteur angulaire de 30\u00b0.\n- Les signes du zodiaque sont cens\u00e9s correspondre \u00e0 des types de personnalit\u00e9 caract\u00e9ristiques selon l'astrologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes signes du zodiaque, au nombre de 12\nDans notre univers, ils ont leur r\u00f4le \u00e0 jouer\nDu B\u00e9lier aux Poissons, chacun a sa place\nComme les pi\u00e8ces d'un puzzle pour qu'on s'y d\u00e9lace\n\n[D\u00e9but du refrain]\nLe zodiaque, une division du ciel\nO\u00f9 chaque signe occupe un secteur angulaire onirique\nCaract\u00e9ristiques d'une personnalit\u00e9\nL'astrologie les a \u00e9tudi\u00e9 sans complexit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa bande de ciel circulaire, 360 degr\u00e9s\nLe zodiaque, c'est l\u00e0 qu'ils sont n\u00e9s\nBalance, Cancer, Sagittaire ou Lion\nLeurs traits distinctifs, c'est leur chanson\n\n[Refrain]\nLe zodiaque, une division du ciel\nO\u00f9 chaque signe occupe un secteur angulaire onirique\nCaract\u00e9ristiques d'une personnalit\u00e9\nL'astrologie les a \u00e9tudi\u00e9 sans complexit\u00e9\n\n[Fin du refrain]\nLe zodiaque, symbole d'une diversit\u00e9\nDes signes qui influent sur notre r\u00e9alit\u00e9\nQue l'on y croit ou non, \u00e7a ne fait rien\nLes astres dansent, et \u00e7a, \u00e7a a du sens"}, {"titre": "Exosph\u00e8re", "text_origine": "L'exosph\u00e8re est la couche la plus externe de l'atmosph\u00e8re d'un corps c\u00e9leste. Cette couche s'\u00e9tend th\u00e9oriquement \u00e0 l'infini. Il suffit donc de d\u00e9finir l'altitude \u00e0 laquelle elle commence, appel\u00e9e thermopause ou exobase. L'exosph\u00e8re se d\u00e9finit comme la r\u00e9gion de l'atmosph\u00e8re o\u00f9 la densit\u00e9 de particules est assez faible pour que l'effet des collisions entre particules soit n\u00e9gligeable en comparaison de l'effet de leur cin\u00e9tique.\nLa densit\u00e9 de particules y est extr\u00eamement faible et les atomes s'y comportent librement. Certains \u00e9chappent m\u00eame \u00e0 l'attraction de leur corps c\u00e9leste. C'est pourquoi la zone situ\u00e9e \u00e0 cette altitude est \u00e9galement appel\u00e9e le niveau d'\u00e9chappement.\nLa variation de la densit\u00e9 des gaz entourant un corps c\u00e9leste est continue. Les limites entre les diff\u00e9rentes couches de gaz ne d\u00e9crivent pas des ruptures franches et nettes dans les caract\u00e9ristiques physiques du gaz entre deux altitudes mais servent plut\u00f4t \u00e0 rendre compte du changement de ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9dominant d'une altitude \u00e0 une autre. En l'occurrence, m\u00eame si cette d\u00e9finition n'est pas parfaite, l'exosph\u00e8re d\u00e9bute l\u00e0 o\u00f9 les particules de l'atmosph\u00e8re sont pratiquement ind\u00e9pendantes les unes des autres et o\u00f9 leur distribution de vitesse suit l'\u00e9quation de Liouville, et s'ach\u00e8ve l\u00e0 o\u00f9 sa densit\u00e9 est indiscernable de celle du vent solaire.", "element_cle": "1. L'exosph\u00e8re est la couche la plus externe de l'atmosph\u00e8re d'un corps c\u00e9leste.\n2. Elle s'\u00e9tend th\u00e9oriquement \u00e0 l'infini, avec une altitude de d\u00e9but appel\u00e9e thermopause ou exobase.\n3. L'exosph\u00e8re est caract\u00e9ris\u00e9e par une densit\u00e9 de particules extr\u00eamement faible, rendant les collisions entre particules n\u00e9gligeables.\n4. Certains atomes dans l'exosph\u00e8re \u00e9chappent m\u00eame \u00e0 l'attraction gravitationnelle de leur corps c\u00e9leste.\n5. La transition entre les diff\u00e9rentes couches de gaz dans l'exosph\u00e8re n'est pas une rupture nette, mais plut\u00f4t un changement de ph\u00e9nom\u00e8ne pr\u00e9dominant.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais t'\u00e9clairer sur l'exosph\u00e8re\nLa couche externe, au-del\u00e0 de la Terre\nElle s'\u00e9tend sans limite, une zone infinie\nAvec la thermopause, le d\u00e9but de l'envie\n\n[Dans le refrain]\nExosph\u00e8re, l\u00e0-haut dans les cieux\nUne altitude marqu\u00e9e, une exobase qui s'effleure\n\n[Couplet 2]\nLa densit\u00e9 des particules, c'est du l\u00e9ger\nDans l'exosph\u00e8re, les collisions sont n\u00e9gligeables\nCertains atomes s'\u00e9mancipent, d\u00e9fient la gravit\u00e9\nIls s'\u00e9chappent, libres de toute l'attraction des r\u00e9alit\u00e9s\n\n[Dans le refrain]\nExosph\u00e8re, un changement pr\u00e9dominant\nUn passage subtil entre les gaz dominants"}, {"titre": "Atmosph\u00e8re terrestre", "text_origine": "L'atmosph\u00e8re terrestre est l'enveloppe gazeuse, entourant la Terre, que l'on appelle air. L'air sec se compose \u00e0 78,087 % de diazote, \u00e0 20,95 % de dioxyg\u00e8ne, \u00e0 0,93 % d'argon, \u00e0 0,041 % de dioxyde de carbone, et de traces d'autres gaz. L'atmosph\u00e8re prot\u00e8ge la vie sur Terre en filtrant le rayonnement solaire ultraviolet, en r\u00e9chauffant la surface par la r\u00e9tention de chaleur (effet de serre) et en r\u00e9duisant partiellement les \u00e9carts de temp\u00e9rature entre le jour et la nuit.\nLes nuages, parfois liquides, parfois solides, ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des constituants de l'atmosph\u00e8re. En revanche, la vapeur d'eau contenue dans l'air humide repr\u00e9sente, en moyenne, 0,25 % de la masse totale de l'atmosph\u00e8re. La vapeur d'eau poss\u00e8de la particularit\u00e9 notable d'\u00eatre le seul fluide de l'atmosph\u00e8re terrestre susceptible de changer rapidement de phase (solide, liquide, gaz), essentiellement en fonction de la temp\u00e9rature, et dont la concentration est tr\u00e8s variable dans le temps et dans l'espace. La chaleur a tendance \u00e0 faire monter l'air et son humidit\u00e9, alors que la pression atmosph\u00e9rique et la temp\u00e9rature (en) diminuent avec l'altitude dans la troposph\u00e8re.", "element_cle": "1. L'atmosph\u00e8re terrestre est compos\u00e9e de gaz, principalement du diazote, du dioxyg\u00e8ne, de l'argon et du dioxyde de carbone.\n2. L'atmosph\u00e8re prot\u00e8ge la vie sur Terre en filtrant le rayonnement ultraviolet et en r\u00e9gulant les \u00e9carts de temp\u00e9rature.\n3. Les nuages ne font pas partie des constituants de l'atmosph\u00e8re, mais la vapeur d'eau repr\u00e9sente une petite proportion de sa masse totale.\n4. La vapeur d'eau peut changer rapidement de phase (solide, liquide, gaz) en fonction de la temp\u00e9rature.\n5. La pression atmosph\u00e9rique et la temp\u00e9rature diminuent avec l'altitude dans la troposph\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nL'atmosph\u00e8re terrestre, c'est tout un enjeu,\nCompos\u00e9e de gaz, elle nous prot\u00e8ge du feu,\nDiazote, dioxyg\u00e8ne, argon et CO2,\nCes \u00e9l\u00e9ments r\u00e9gulent les temp\u00e9ratures, c'est \u00e9mu.\n\n[Refrain]\nL'atmosph\u00e8re, un bouclier, une barri\u00e8re,\nElle filtre les UV, ma grisaille est lumi\u00e8re,\nElle donne la vie, elle la pr\u00e9serve,\nRespecte l'atmosph\u00e8re, \u00e9ducation exemplaire.\n\n[Couplet 2]\nLes nuages flottent, mais ne sont pas r\u00e9els,\nLa vapeur d'eau, c'est ce qui lui donne du z\u00e8le,\nSolide, liquide, gaz, elle change \u00e0 volont\u00e9,\nLa temp\u00e9rature dirige son \u00e9tat, c'est gai.\n\n[Refrain]\nL'atmosph\u00e8re, un bouclier, une barri\u00e8re,\nElle filtre les UV, ma grisaille est lumi\u00e8re,\nElle donne la vie, elle la pr\u00e9serve,\nRespecte l'atmosph\u00e8re, \u00e9ducation exemplaire.\n\n[Couplet 3]\nDans la troposph\u00e8re, la pression diminue,\nAvec l'altitude, la temp\u00e9rature joue son jeu,\nC'est l\u00e0 que tout se passe, dans cet espace,\nO\u00f9 la vie respire, o\u00f9 r\u00e8gne l'efficace.\n\n[Refrain]\nL'atmosph\u00e8re, un bouclier, une barri\u00e8re,\nElle filtre les UV, ma grisaille est lumi\u00e8re,\nElle donne la vie, elle la pr\u00e9serve,\nRespecte l'atmosph\u00e8re, \u00e9ducation exemplaire."}, {"titre": "Mercure (plan\u00e8te)", "text_origine": "Mercure est la plan\u00e8te la plus proche du Soleil et la moins massive du Syst\u00e8me solaire. Son \u00e9loignement du Soleil est compris entre 0,31 et 0,47 unit\u00e9 astronomique (soit 46 et 70 millions de kilom\u00e8tres), ce qui correspond \u00e0 une excentricit\u00e9 orbitale de 0,2 \u2014 plus de douze fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la Terre, et de loin la plus \u00e9lev\u00e9e pour une plan\u00e8te du Syst\u00e8me solaire. Elle est visible \u00e0 l'\u0153il nu depuis la Terre avec un diam\u00e8tre apparent de 4,5 \u00e0 13 secondes d'arc, et une magnitude apparente de 5,7 \u00e0 \u22122,3 ; son observation est toutefois rendue difficile par son \u00e9longation toujours inf\u00e9rieure \u00e0 28,3\u00b0 qui la noie le plus souvent dans l'\u00e9clat du soleil. En pratique, cette proximit\u00e9 avec le soleil implique qu'elle ne peut \u00eatre vue que pr\u00e8s de l'horizon occidental apr\u00e8s le coucher du soleil ou pr\u00e8s de l'horizon oriental avant le lever du soleil, en g\u00e9n\u00e9ral au cr\u00e9puscule.\nMercure a la particularit\u00e9 d'\u00eatre en r\u00e9sonance spin-orbite 3:2, sa p\u00e9riode de r\u00e9volution (~88 jours) valant exactement 1,5 fois sa p\u00e9riode de rotation (~59 jours), et donc la moiti\u00e9 d'un jour solaire (~176 jours). Ainsi, relativement aux \u00e9toiles fixes, elle tourne sur son axe exactement trois fois toutes les deux r\u00e9volutions autour du Soleil.\nMercure est une plan\u00e8te tellurique, comme le sont \u00e9galement V\u00e9nus, la Terre et Mars. Elle est pr\u00e8s de trois fois plus petite et presque vingt fois moins massive que la Terre mais presque aussi dense qu'elle. Sa densit\u00e9 remarquable \u2014 d\u00e9pass\u00e9e seulement par celle de la Terre, qui lui serait d'ailleurs inf\u00e9rieure sans l'effet de la compression gravitationnelle \u2014 est due \u00e0 l'importance de son noyau m\u00e9tallique, qui repr\u00e9senterait 85 % de son rayon, contre environ 55 % pour la Terre.\nComme V\u00e9nus, Mercure est quasiment sph\u00e9rique \u2014 son aplatissement pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme nul \u2014 en raison de sa rotation tr\u00e8s lente. D\u00e9pourvue de v\u00e9ritable atmosph\u00e8re pouvant la prot\u00e9ger des m\u00e9t\u00e9orites (il n'existe qu'une exosph\u00e8re exer\u00e7ant une pression au sol de moins de 1 nPa ou 10\u221214 atm), sa surface est tr\u00e8s fortement crat\u00e9ris\u00e9e et globalement similaire \u00e0 la face cach\u00e9e de la Lune, indiquant qu'elle est g\u00e9ologiquement inactive depuis des milliards d'ann\u00e9es. Cette absence d'atmosph\u00e8re combin\u00e9e \u00e0 la proximit\u00e9 du Soleil engendre des temp\u00e9ratures en surface allant de 90 K (\u2212183 \u00b0C) au fond des crat\u00e8res polaires (l\u00e0 o\u00f9 les rayons du Soleil ne parviennent jamais) jusqu'\u00e0 700 K (427 \u00b0C) au point subsolaire au p\u00e9rih\u00e9lie. La plan\u00e8te est par ailleurs d\u00e9pourvue de satellites naturels.\nSeules deux sondes spatiales ont \u00e9tudi\u00e9 Mercure. Mariner 10, qui survole \u00e0 trois reprises la plan\u00e8te en 1974\u20131975, cartographie 45 % de sa surface et d\u00e9couvre l'existence de son champ magn\u00e9tique. La sonde MESSENGER, apr\u00e8s trois survols en 2008-2009, se met en orbite autour de Mercure en mars 2011 et r\u00e9alise une \u00e9tude d\u00e9taill\u00e9e notamment de sa topographie, son histoire g\u00e9ologique, son champ magn\u00e9tique et son exosph\u00e8re. La sonde BepiColombo a pour objectif de se mettre en orbite autour de Mercure en d\u00e9cembre 2025.\nLa plan\u00e8te Mercure doit son nom au messager des dieux dans la mythologie romaine, Mercure. La plan\u00e8te est nomm\u00e9e ainsi par les Romains \u00e0 cause de la vitesse avec laquelle elle se d\u00e9place dans le ciel. Le symbole astronomique de Mercure est un cercle pos\u00e9 sur une croix et portant un demi-cercle en forme de cornes (Unicode : \u263f). Il s'agit d'une repr\u00e9sentation du caduc\u00e9e du dieu Herm\u00e8s, \u00e9quivalent de Mercure dans la mythologie grecque. Mercure a \u00e9galement donn\u00e9 son nom au troisi\u00e8me jour de la semaine, mercredi (\u00ab Mercurii dies \u00bb).", "element_cle": "1. Mercure est la plan\u00e8te la plus proche du Soleil et la moins massive du Syst\u00e8me solaire.\n2. Son \u00e9loignement du Soleil varie entre 0,31 et 0,47 unit\u00e9 astronomique.\n3. Mercure a une excentricit\u00e9 orbitale de 0,2, soit plus de douze fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle de la Terre.\n4. Elle est visible \u00e0 l'\u0153il nu depuis la Terre, mais son observation est souvent difficile en raison de son \u00e9longation toujours inf\u00e9rieure \u00e0 28,3\u00b0.\n5. Mercure est en r\u00e9sonance spin-orbite 3:2, ce qui signifie que sa p\u00e9riode de r\u00e9volution est exactement 1,5 fois sa p\u00e9riode de rotation.\n\n6. Mercure est une plan\u00e8te tellurique, similaire \u00e0 V\u00e9nus, la Terre et Mars.\n7. Elle est pr\u00e8s de trois fois plus petite que la Terre mais presque aussi dense.\n8. Sa densit\u00e9 remarquable est due \u00e0 l'importance de son noyau m\u00e9tallique, qui repr\u00e9sente 85% de son rayon.\n9. Mercure est quasiment sph\u00e9rique en raison de sa rotation tr\u00e8s lente.\n10. Elle ne poss\u00e8de pas d'atmosph\u00e8re protectrice contre les m\u00e9t\u00e9orites, seulement une exosph\u00e8re avec une pression au sol inf\u00e9rieure \u00e0 1 nPa.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'viens t'parler d'une plan\u00e8te diff\u00e9rente,\nC'est Mercure, la plus proche du Soleil, elle est ardente,\nLa moins massive du Syst\u00e8me solaire, c'est flagrant,\nMais elle est pleine de surprises, c'est impressionnant.\n\nElle s'\u00e9loigne du Soleil entre 0,31 et 0,47 unit\u00e9,\nSon orbite est excentrique, \u00e7a te laisse sur le c\u00f4t\u00e9,\nDouze fois plus que la Terre, ouais c'est le pied,\nMais faut faire gaffe, son observation peut \u00eatre compliqu\u00e9e.\n\n[Refrain]\nMercure, une plan\u00e8te qui vaut le d\u00e9tour,\nAvec son \u00e9longation et sa r\u00e9sonance spin-orbite 3:2,\nOn d\u00e9couvre des faits incroyables, c'est l'amour,\nEducational rap, c'est \u00e7a qu'on veut te montrer.\n\n[Couplet 2]\nComme V\u00e9nus, la Terre et Mars, Mercure est tellurique,\nPlus petite que la Terre, mais pas moins fantastique,\nElle est dense, ouais presque comme une brique,\nSon noyau repr\u00e9sente 85% et \u00e7a, c'est unique.\n\nSa rotation est lente, c'est pour \u00e7a qu'elle est sph\u00e9rique,\nPas d'atmosph\u00e8re protectrice, \u00e7a craint les m\u00e9t\u00e9orites,\nJuste une exosph\u00e8re, une pression au sol en acoustique,\nMoins d'1 nPa, ouais \u00e7a te surprend vite.\n\n[Refrain]\nMercure, une plan\u00e8te qui vaut le d\u00e9tour,\nAvec son \u00e9longation et sa r\u00e9sonance spin-orbite 3:2,\nOn d\u00e9couvre des faits incroyables, c'est l'amour,\nEducational rap, c'est \u00e7a qu'on veut te montrer."}, {"titre": "Sphere at The Venetian Resort", "text_origine": "La Sphere at The Venetian Resort (Sph\u00e8re du Venetian Resort), anciennement MSG Sphere, est une ar\u00e8ne sph\u00e9rique de musique et de divertissement situ\u00e9e \u00e0 Paradise, dans le Nevada, aux \u00c9tats-Unis, pr\u00e8s du Strip de Las Vegas, \u00e0 l'est du Venetian Resort. Le projet avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Madison Square Garden Company en 2018. Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par le cabinet d'architecture Populous, puis a \u00e9t\u00e9 construit de 2019 \u00e0 2023. L'auditorium de 18 600 places, est commercialis\u00e9 pour ses capacit\u00e9s vid\u00e9o et audio immersives, qui incluent une r\u00e9solution int\u00e9rieure enveloppante de 16K, avec un \u00e9cran g\u00e9ant \u00e0 LED sph\u00e9rique, des haut-parleurs dot\u00e9s de technologies Beamforming et de synth\u00e8se de champ d'ondes (en) ainsi que d'effets physiques 4D. \u00c0 l'ext\u00e9rieur, la Sph\u00e8re est \u00e9galement recouverte 54 000 m2 d'\u00e9crans LED.\nLe projet a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en 2018 et la construction a d\u00e9marr\u00e9 l'ann\u00e9e suivante. Initialement pr\u00e9vue pour 2021,, la livraison du b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e par la suspension du chantier en avril 2020 en raison d'une perturbation de la cha\u00eene d'approvisionnement du projet caus\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19. La construction a repris plus tard cette ann\u00e9e-l\u00e0. Le site mesure 112 m\u00e8tres de haut et 157 m\u00e8tres de large (\u00e0 son point le plus large). L'ouverture a lieu le 29 septembre 2023, avec U2 en r\u00e9sidence pour 25 concerts intitul\u00e9s U2:UV Achtung Baby Live at Sphere,.", "element_cle": "1. La Sphere at The Venetian Resort, anciennement MSG Sphere, est une ar\u00e8ne sph\u00e9rique de musique et de divertissement \u00e0 Paradise, dans le Nevada.\n2. Le projet a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 en 2018 par la Madison Square Garden Company et con\u00e7u par le cabinet d'architecture Populous.\n3. La construction de la Sphere a eu lieu de 2019 \u00e0 2023, avec une interruption en 2020 due \u00e0 la pand\u00e9mie de COVID-19.\n4. L'auditorium a une capacit\u00e9 de 18 600 places et offre des exp\u00e9riences audio et vid\u00e9o immersives, avec une r\u00e9solution de 16K et un \u00e9cran g\u00e9ant \u00e0 LED sph\u00e9rique.\n5. Le b\u00e2timent est \u00e9galement recouvert de 54 000 m2 d'\u00e9crans LED \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n6. L'ouverture officielle de la Sphere a eu lieu le 29 septembre 2023, avec U2 en r\u00e9sidence pour 25 concerts intitul\u00e9s U2: UV Achtung Baby Live at Sphere.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Sphere at The Venetian Resort, c'est l'avenir\nUne ar\u00e8ne sph\u00e9rique o\u00f9 \u00e7a va faire p\u00e9ter les d\u00e9cibels\nAnnonc\u00e9 en 2018, un projet colossal\nLa Madison Square Garden Company \u00e0 l'origine du deal\n\n[Refrain]\nSphere at The Venetian, ouais l'endroit qui va tout p\u00e9ter\nUn d\u00f4me de musique et de divertissement, \u00e7a va percuter\nDe 2019 \u00e0 2023, la construction se poursuit\nMalgr\u00e9 la pand\u00e9mie de COVID-19, ils tiennent le rythme, c'est fou\n\n[Couplet 2]\nImagine toi dans cette enceinte, 18 600 places \u00e0 remplir\nDes exp\u00e9riences audio et vid\u00e9o immersives, tu vas en prendre plein les tripes\n16K de r\u00e9solution, un \u00e9cran g\u00e9ant sph\u00e9rique\nEt \u00e0 l'ext\u00e9rieur, 54 000 m2 d'\u00e9crans LED, c'est artistique\n\n[Refrain]\nSphere at The Venetian, le nouveau temple du spectacle\nLa technologie \u00e0 son paroxysme, \u00e7a va te rendre dingue\nLe 29 septembre 2023, l'ouverture tant attendue\nU2 en r\u00e9sidence, pour 25 concerts de folie, le public est \u00e9mu\n\n[Outro]\nLa Sphere at The Venetian Resort, un endroit l\u00e9gendaire\nO\u00f9 l'art et le divertissement se rencontrent, sans jamais se taire\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, des dates \u00e0 jamais grav\u00e9es\nLa Sphere, un lieu o\u00f9 la musique et l'\u00e9ducation seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es"}, {"titre": "Terre", "text_origine": "La Terre est la troisi\u00e8me plan\u00e8te par ordre d'\u00e9loignement au Soleil et la cinqui\u00e8me plus grande du Syst\u00e8me solaire aussi bien par la masse que par le diam\u00e8tre. Par ailleurs, elle est le seul objet c\u00e9leste connu pour abriter la vie. Elle orbite autour du Soleil en 365,256 jours solaires \u2014 une ann\u00e9e sid\u00e9rale \u2014 et r\u00e9alise une rotation sur elle-m\u00eame relativement au Soleil en un jour sid\u00e9ral (environ 23 h 56 min 4 s), soit un peu moins que son jour solaire de 24 h du fait de ce d\u00e9placement autour du Soleil. L'axe de rotation de la Terre poss\u00e8de une inclinaison de 23\u00b0, ce qui cause l'apparition des saisons.\nD'apr\u00e8s la datation radiom\u00e9trique, la Terre s'est form\u00e9e il y a 4,54 milliards d'ann\u00e9es. Elle poss\u00e8de un unique satellite naturel, la Lune, qui s'est form\u00e9e peu apr\u00e8s. L'interaction gravitationnelle avec son satellite cr\u00e9e les mar\u00e9es, stabilise son axe de rotation et r\u00e9duit graduellement sa vitesse de rotation. La vie serait apparue dans les oc\u00e9ans il y a au moins 3,5 milliards d'ann\u00e9es, ce qui a affect\u00e9 l'atmosph\u00e8re et la surface terrestres par la prolif\u00e9ration d'organismes d'abord ana\u00e9robies puis, \u00e0 la suite de l'explosion cambrienne, a\u00e9robies. Une combinaison de facteurs tels que la distance de la Terre au Soleil (environ 150 millions de kilom\u00e8tres \u2014 une unit\u00e9 astronomique), son atmosph\u00e8re, sa couche d'ozone, son champ magn\u00e9tique et son \u00e9volution g\u00e9ologique ont permis \u00e0 la vie d'\u00e9voluer et de se d\u00e9velopper. Durant l'histoire \u00e9volutive du vivant, la biodiversit\u00e9 a connu de longues p\u00e9riodes d'expansion occasionnellement ponctu\u00e9es par des extinctions massives ; environ 99 % des esp\u00e8ces qui ont un jour v\u00e9cu sur Terre sont maintenant \u00e9teintes. En 2023, plus de 8 milliards d'\u00eatres humains vivent sur Terre et d\u00e9pendent de sa biosph\u00e8re et de ses ressources naturelles pour leur survie.\nLa Terre est la plan\u00e8te la plus dense du Syst\u00e8me solaire ainsi que la plus grande et massive des quatre plan\u00e8tes telluriques. Son enveloppe rigide \u2014 appel\u00e9e la lithosph\u00e8re \u2014 est divis\u00e9e en diff\u00e9rentes plaques tectoniques qui migrent de quelques centim\u00e8tres par an. Environ 71 % de la surface de la plan\u00e8te est couverte d'eau \u2014 notamment des oc\u00e9ans, mais aussi des lacs et rivi\u00e8res, constituant l'hydrosph\u00e8re \u2014 et les 29 % restants sont des continents et des \u00eeles. La majeure partie des r\u00e9gions polaires est couverte de glace, notamment avec l'inlandsis de l'Antarctique et la banquise de l'oc\u00e9an Arctique. La structure interne de la Terre est g\u00e9ologiquement active, le noyau interne solide et le noyau externe liquide (compos\u00e9s tous deux essentiellement de fer) permettant notamment de g\u00e9n\u00e9rer le champ magn\u00e9tique terrestre par effet dynamo et la convection du manteau terrestre (compos\u00e9 de roches silicat\u00e9es) \u00e9tant la cause de la tectonique des plaques.\n\n", "element_cle": "1. La Terre est la troisi\u00e8me plan\u00e8te du Syst\u00e8me solaire par ordre d'\u00e9loignement au Soleil et abrite la vie.\n2. Sa rotation sur elle-m\u00eame dure environ 24 heures tandis que son ann\u00e9e solaire dure 365,256 jours.\n3. La Terre s'est form\u00e9e il y a environ 4,54 milliards d'ann\u00e9es.\n4. Elle poss\u00e8de un satellite naturel, la Lune, qui influence les mar\u00e9es et stabilise son axe de rotation.\n5. La vie serait apparue dans les oc\u00e9ans il y a au moins 3,5 milliards d'ann\u00e9es, changeant l'atmosph\u00e8re et la surface terrestres.\n6. La combinaison de diff\u00e9rents facteurs permet \u00e0 la vie de prosp\u00e9rer sur Terre, tels que la distance au Soleil, l'atmosph\u00e8re, la couche d'ozone, le champ magn\u00e9tique et l'\u00e9volution g\u00e9ologique.\n7. La biodiversit\u00e9 sur Terre a connu des p\u00e9riodes d'expansion suivies d'extinctions massives, avec environ 99% des esp\u00e8ces \u00e9teintes.\n8. En 2023, plus de 8 milliards d'\u00eatres humains d\u00e9pendent de la biosph\u00e8re et des ressources naturelles de la Terre pour leur survie.\n9. La Terre est la plan\u00e8te la plus dense du Syst\u00e8me solaire et la plus grande des plan\u00e8tes telluriques.\n10. Sa lithosph\u00e8re est divis\u00e9e en diff\u00e9rentes plaques qui entra\u00eenent des ph\u00e9nom\u00e8nes g\u00e9ologiques tels que les tremblements de terre et les volcans.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Terre, berceau de la vie, troisi\u00e8me de son rang\nUne rotation de 24 heures, une ann\u00e9e de 365 jours\nForm\u00e9e y'a 4,54 milliards, c'est pas rien\nSa Lune, satellite qui ma\u00eetrise les mar\u00e9es\n\nLa vie est apparue, dans les oc\u00e9ans, c'est clair\nIl y a 3,5 milliards d'ann\u00e9es, tout a commenc\u00e9\nL'atmosph\u00e8re a chang\u00e9, la surface a \u00e9t\u00e9 alt\u00e9r\u00e9e\nSur terre, c'est l\u00e0 que tout a \u00e9volu\u00e9\n\n[Refrain]\nTerre, m\u00e8re nourrici\u00e8re, source de vie\nUn \u00e9cosyst\u00e8me fragile, mais essentiel pour survivre\nProt\u00e9geons la nature, soyons solidaires\nEnsemble, pr\u00e9servons, respectons notre Terre\n\n[Couplet 2]\nDes facteurs multiples qui permettent la vie\nLa distance au Soleil, l'atmosph\u00e8re qui nous sourit\nLa couche d'ozone, le champ magn\u00e9tique, la g\u00e9ologie\nUne harmonie parfaite pour vivre en harmonie\n\nLa biodiversit\u00e9, des hauts et des bas\nDes extinctions massives, mais des esp\u00e8ces qui font leur pas\nEn 2023, 8 milliards d'\u00eatres humains qui d\u00e9pendent\nDe la Terre, de ses ressources, pour leur survie \u00e9vidente\n\nLa Terre, plan\u00e8te dense et tellurique\nUne lithosph\u00e8re divis\u00e9e, des ph\u00e9nom\u00e8nes sismiques\nTremblements de terre, volcans en \u00e9ruption\nLa Terre, un th\u00e9\u00e2tre g\u00e9ologique en action\n\n[Refrain]\nTerre, m\u00e8re nourrici\u00e8re, source de vie\nUn \u00e9cosyst\u00e8me fragile, mais essentiel pour survivre\nProt\u00e9geons la nature, soyons solidaires\nEnsemble, pr\u00e9servons, respectons notre Terre"}, {"titre": "Espace (cosmologie)", "text_origine": "L'espace comprend les zones de l'Univers situ\u00e9es au-del\u00e0 des atmosph\u00e8res et des corps c\u00e9lestes. Il s'agit de l'\u00e9tendue de densit\u00e9 quasi nulle qui s\u00e9pare les astres. On parle aussi de vide spatial. Selon les endroits de l'espace concern\u00e9s, on le qualifie parfois d'espace cislunaire, interplan\u00e9taire, interstellaire (ou intersid\u00e9ral) ou intergalactique pour d\u00e9signer plus pr\u00e9cis\u00e9ment le vide spatial qui est d\u00e9limit\u00e9 respectivement par le syst\u00e8me Terre-Lune, les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et les galaxies.\nL'espace peut aussi se d\u00e9finir en opposition \u00e0 l'atmosph\u00e8re terrestre.", "element_cle": "1. L'espace est une zone de l'Univers situ\u00e9e au-del\u00e0 des atmosph\u00e8res et des corps c\u00e9lestes.\n2. Il s'agit d'une \u00e9tendue de densit\u00e9 quasi nulle qui s\u00e9pare les astres.\n3. On peut aussi le qualifier de vide spatial.\n4. L'espace peut \u00eatre divis\u00e9 en diff\u00e9rentes zones : cislunaire, interplan\u00e9taire, interstellaire ou intergalactique.\n5. Ces zones sont d\u00e9limit\u00e9es respectivement par le syst\u00e8me Terre-Lune, les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles et les galaxies.\n6. L'espace peut \u00eatre d\u00e9fini en opposition \u00e0 l'atmosph\u00e8re terrestre.", "rap": "[Couplet 1]\nL'espace, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout commence,\nAu-del\u00e0 des astres, loin des apparences,\nUne \u00e9tendue vide, une densit\u00e9 quasi nulle,\nQui s\u00e9pare les corps c\u00e9lestes, c'est la r\u00e8gle.\n\n[Couplet 2]\nCislunaire, interplan\u00e9taire, des zones d\u00e9finies,\nDans cette immensit\u00e9, on trouve l'\u00e9quilibre,\nEntre Terre-Lune, commence l'aventure,\nPuis les plan\u00e8tes, les \u00e9toiles, les galaxies, \u00e7a perdure.\n\n[Refrain]\nL'espace, un vide spatial qui intrigue,\nOn se questionne, on cherche, on s'instruit,\nIl nous rappelle que l'univers est grand,\nEt qu'il y a tellement \u00e0 d\u00e9couvrir en apprenant."}, {"titre": "\u00c9cole", "text_origine": "Une \u00e9cole est un \u00e9tablissement o\u00f9 l'on accueille des individus appel\u00e9s \u00ab \u00e9coliers \u00bb ou \u00e9l\u00e8ves afin que des professeurs leur dispensent un enseignement de fa\u00e7on collective. Le mot \u00e9cole vient du latin schola, signifiant \u00ab loisir consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude \u00bb, lui-m\u00eame provenant du grec ancien \u03c3\u03c7\u03bf\u03bb\u03ae / skhol\u1ebf, \u00ab le loisir \u00bb, lequel constituait un id\u00e9al souvent exprim\u00e9 par les philosophes et une cat\u00e9gorie socialement valoris\u00e9e oppos\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re des t\u00e2ches productives. En \u00e9tudiant le rapport des b\u00e2timents scolaires \u00e0 leur environnement, le g\u00e9ographe Pascal Clerc distingue quatre mod\u00e8les successifs d'\u00e9coles : le monast\u00e8re, l'agora, la forteresse, le n\u0153ud d'\u00e9changes.\n\n", "element_cle": "1. Une \u00e9cole est un \u00e9tablissement o\u00f9 l'on accueille des \u00e9l\u00e8ves pour les enseigner collectivement.\n2. Le mot \u00e9cole vient du latin schola, signifiant \"loisir consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude\".\n3. L'\u00e9cole \u00e9tait un id\u00e9al valoris\u00e9 socialement oppos\u00e9 \u00e0 la sph\u00e8re des t\u00e2ches productives.\n4. Les b\u00e2timents scolaires ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 travers quatre mod\u00e8les : le monast\u00e8re, l'agora, la forteresse et le n\u0153ud d'\u00e9changes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9cole, on s'retrouve pour apprendre en collectif\nUn endroit o\u00f9 l'\u00e9ducation est l'unique motif\nDu latin \"schola\" vient ce mot, j'te le donne en prime\nUn loisir consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude, une vraie rime\n\nL'\u00e9cole, un id\u00e9al valoris\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9\nO\u00f9 chacun peut s'\u00e9panouir, s'\u00e9manciper en toute libert\u00e9\nUn monde \u00e0 part, loin des t\u00e2ches productives\nUn lieu d'\u00e9changes et de connaissances bien trop explosif\n\n[Refrain]\n\u00c9cole, \u00e9cole, lieu d'apprentissage et de culture\n\u00c9cole, \u00e9cole, o\u00f9 se construit notre future\nDu monast\u00e8re \u00e0 la forteresse, des b\u00e2timents diff\u00e9rents\nMais toujours au c\u0153ur de l'\u00e9change et du savoir, putain !\n\n[Couplet 2]\nDans l'agora, on s'rassemble pour discuter et d\u00e9battre\nO\u00f9 les id\u00e9es fusent, quoi qu'il en soit, pas d'abat\nUn n\u0153ud d'\u00e9changes o\u00f9 chacun peut s'exprimer\nC'est l\u00e0 que l'\u00e9cole \u00e9volue, sans jamais tarir\n\nLa forteresse, elle prot\u00e8ge le savoir de tous les c\u00f4t\u00e9s\nUn lieu sacr\u00e9, o\u00f9 le respect se doit d'\u00eatre entier\nEt le monast\u00e8re, havre de paix et de m\u00e9ditation\nUn refuge o\u00f9 l'enseignement se fait avec passion\n\n[Refrain]\n\u00c9cole, \u00e9cole, lieu d'apprentissage et de culture\n\u00c9cole, \u00e9cole, o\u00f9 se construit notre future\nDu monast\u00e8re \u00e0 la forteresse, des b\u00e2timents diff\u00e9rents\nMais toujours au c\u0153ur de l'\u00e9change et du savoir, putain !"}, {"titre": "M\u00e9t\u00e9orite", "text_origine": "Une m\u00e9t\u00e9orite est un objet solide d'origine extraterrestre qui en traversant l'atmosph\u00e8re terrestre n'a pas perdu toute sa masse, et qui en a atteint la surface solide sans y \u00eatre enti\u00e8rement volatilis\u00e9 lors de l'impact avec cette surface. La d\u00e9finition s'applique aussi \u00e0 des objets arrivant sur la surface solide d'autres astres (plan\u00e8tes, satellites naturels ou ast\u00e9ro\u00efdes) ; il a ainsi \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur la plan\u00e8te Mars plusieurs m\u00e9t\u00e9orites, et sur la Lune un fragment de granite d'origine terrestre,.\nLa majorit\u00e9 des m\u00e9t\u00e9orites qui arrivent dans la haute atmosph\u00e8re terrestre sont des fragments d'ast\u00e9ro\u00efdes, de taille d\u00e9cim\u00e9trique \u00e0 d\u00e9cam\u00e9trique,, \u00e9ventuellement appel\u00e9s m\u00e9t\u00e9oro\u00efdes ; les m\u00e9t\u00e9orites elles-m\u00eames ne sont que la fraction infinit\u00e9simale (typiquement entre 1 \u2030 et 1 %) qui a surv\u00e9cu \u00e0 l'ablation lors de la travers\u00e9e atmosph\u00e9rique. Ces m\u00e9t\u00e9oro\u00efdes sont en g\u00e9n\u00e9ral eux-m\u00eames le r\u00e9sultat d'une fragmentation partielle d'un ast\u00e9ro\u00efde lors d'un impact avec un autre ast\u00e9ro\u00efde dans les zones de r\u00e9sidence de ces objets, essentiellement la ceinture principale (entre les orbites de Mars et de Jupiter). Pr\u00e8s de 99,5 % des m\u00e9t\u00e9orites en collection (et analys\u00e9es) constituent donc des \u00e9chantillons, pr\u00e9cieux, d'une partie de petits corps du Syst\u00e8me solaire. La plupart du temps, on ne sait relier une m\u00e9t\u00e9orite qu'\u00e0 un type d'ast\u00e9ro\u00efde plut\u00f4t qu'\u00e0 un ast\u00e9ro\u00efde pr\u00e9cis, \u00e0 l'exception notable des m\u00e9t\u00e9orites HED, qui proviennent presque certainement de Vesta.\nUne tr\u00e8s petite minorit\u00e9 des m\u00e9t\u00e9orites, quelques centaines de sp\u00e9cimens, sont d'origine lunaire ou martienne. Elles ont \u00e9t\u00e9 produites par l'impact d'un ast\u00e9ro\u00efde sur leur surface, suffisamment gros pour permettre l'\u00e9jection de fragments rocheux hors du bassin d'attraction gravitationnelle de ces corps parents. Il ne semble pas impossible que certaines m\u00e9t\u00e9orites soient d'origine com\u00e9taire, comme certains auteurs l'affirment pour la m\u00e9t\u00e9orite d'Orgueil.\nLa tra\u00een\u00e9e lumineuse produite par l'entr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re du m\u00e9t\u00e9oro\u00efde \u00e0 des vitesses de l'ordre de dizaines de kilom\u00e8tres par seconde est un m\u00e9t\u00e9ore, qui est soit une \u00e9toile filante (petit m\u00e9t\u00e9oro\u00efde dont la combustion illumine le ciel la nuit), soit un bolide (gros m\u00e9t\u00e9oro\u00efde brillant assez pour \u00eatre visible m\u00eame le jour), ce m\u00e9t\u00e9ore lumineux s'\u00e9teignant \u00e0 une altitude le plus souvent de 20 km et prenant le nom de m\u00e9t\u00e9orite lorsque son ablation dans la troposph\u00e8re n'est pas compl\u00e8te et qu'il atteint le sol en chute libre. La r\u00e9action de la m\u00e9t\u00e9orite lors de son contact avec l'atmosph\u00e8re, puis \u00e9ventuellement avec le sol, peut provoquer la formation d'un champ de dispersion.\nLes m\u00e9t\u00e9oritologues et les chasseurs de m\u00e9t\u00e9orites distinguent les \u00ab chutes \u00bb, m\u00e9t\u00e9orites qu'on a vu tomber sur Terre et qu'on a retrouv\u00e9es peu apr\u00e8s leur atterrissage, des \u00ab trouvailles \u00bb, m\u00e9t\u00e9orites d\u00e9couvertes par hasard sans que leur chute ait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e.\nFin novembre 2021, plus de 67 000 m\u00e9t\u00e9orites ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es et certifi\u00e9es (nom officiel valid\u00e9) par la Meteoritical Society qui publie chaque ann\u00e9e un catalogue des nouvelles m\u00e9t\u00e9orites analys\u00e9es, le Meteoritical Bulletin. Ce nombre augmente d\u2019environ 1 500 chaque ann\u00e9e. Parmi celles-ci, un peu plus de 1 400 sont des chutes.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour ce texte sur les m\u00e9t\u00e9orites :\n\n1. Une m\u00e9t\u00e9orite est un objet solide d'origine extraterrestre arrivant sur la surface terrestre sans se volatiliser.\n2. Des m\u00e9t\u00e9orites ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es sur la plan\u00e8te Mars et la Lune.\n3. La plupart des m\u00e9t\u00e9orites sont des fragments d'ast\u00e9ro\u00efdes.\n4. Les m\u00e9t\u00e9oro\u00efdes sont produits par la fragmentation d'ast\u00e9ro\u00efdes lors d'impacts.\n5. Les m\u00e9t\u00e9orites constituent des \u00e9chantillons du syst\u00e8me solaire.\n6. Certaines m\u00e9t\u00e9orites peuvent \u00eatre attribu\u00e9es \u00e0 des types d'ast\u00e9ro\u00efdes sp\u00e9cifiques.\n7. Un petit nombre de m\u00e9t\u00e9orites proviennent de la Lune ou de Mars.\n8. Ces m\u00e9t\u00e9orites lunaires et martiennes sont produites par l'impact d'ast\u00e9ro\u00efdes.\n9. Certaines m\u00e9t\u00e9orites pourraient avoir une origine com\u00e9taire.\n10. Les m\u00e9t\u00e9orites produisent une tra\u00een\u00e9e lumineuse lors de leur entr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re terrestre.", "rap": "[Couplet 1]\nUne m\u00e9t\u00e9orite, objet venu d'ailleurs\nElle tombe sur Terre, sans se volatiliser\nOrigine extraterrestre, \u00e7a donne le frisson\nUn bout de l'univers, en notre possession\nDes fragments d'ast\u00e9ro\u00efdes, c'est leur nature\nDes \u00e9chantillons cosmiques, t\u00e9moins du futur\n\n[Refrain]\nM\u00e9t\u00e9orite, astre en visite\nDans notre atmosph\u00e8re, elle incarne l'in\u00e9dit\nM\u00e9t\u00e9orite, poussi\u00e8re c\u00e9leste\nElle nous d\u00e9livre les secrets du cosmos en f\u00eate\n\n[Couplet 2]\nMars et la Lune, aussi touch\u00e9es par le sort\nDes m\u00e9t\u00e9orites, pierres pr\u00e9cieuses de l'espace\nCes fragments lunaires et martiens, d'une raret\u00e9\nProduits par l'impact, d'ast\u00e9ro\u00efdes fracass\u00e9s\nCertains viennent des com\u00e8tes, c'est ind\u00e9niable\nUn pass\u00e9 myst\u00e9rieux, dans ces roches admirables\n\n[Refrain]\nM\u00e9t\u00e9orite, astre en visite\nDans notre atmosph\u00e8re, elle incarne l'in\u00e9dit\nM\u00e9t\u00e9orite, poussi\u00e8re c\u00e9leste\nElle nous d\u00e9livre les secrets du cosmos en f\u00eate"}, {"titre": "Crat\u00e8re de Chicxulub", "text_origine": "Le crat\u00e8re de Chicxulub (API : /t\u0283ik\u0283ulub/ ; maya : /t\u0283\u02bcik\u0283ulu\u0253/) est un crat\u00e8re d'impact situ\u00e9 \u00e0 Chicxulub Puerto dans la p\u00e9ninsule du Yucat\u00e1n au Mexique. Il a \u00e9t\u00e9  provoqu\u00e9 par la collision d'un ast\u00e9ro\u00efde de diam\u00e8tre entre 10,6 et 80,9 km qui, selon les analyses radiom\u00e9triques de haute pr\u00e9cision r\u00e9alis\u00e9es en 2013,, s\u2019est abattu sur la Terre \u00e0 la fin du printemps il y a 66,038 \u00b1 0,011 millions d'ann\u00e9es, date qui marque la fin du Cr\u00e9tac\u00e9 et du M\u00e9sozo\u00efque. Sa chute est consid\u00e9r\u00e9e comme une cause vraisemblable de l'une des extinctions massives qui ont frapp\u00e9 la Terre, la crise Cr\u00e9tac\u00e9-Pal\u00e9og\u00e8ne, incluant la disparition des dinosaures non aviens, des pt\u00e9rosaures et des pl\u00e9siosaures. Le diam\u00e8tre du crat\u00e8re, d\u2019environ 180 km, laisse imaginer une puissance d'explosion similaire \u00e0 \u00ab plusieurs milliards de fois celle de la bombe d\u2019Hiroshima \u00bb. Le bassin du crat\u00e8re, enseveli sous environ mille m\u00e8tres de calcaire, s'\u00e9tend pour moiti\u00e9 sous la terre ferme, et pour moiti\u00e9 sous le golfe du Mexique.\nUn premier forage d'exploration (sans recherche de p\u00e9trole ou gaz) est mis en place en 2016 dans le golfe du Mexique.", "element_cle": "1. Le crat\u00e8re de Chicxulub est situ\u00e9 \u00e0 Chicxulub Puerto dans la p\u00e9ninsule du Yucat\u00e1n au Mexique.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 par la collision d'un ast\u00e9ro\u00efde de diam\u00e8tre entre 10,6 et 80,9 km il y a environ 66 millions d'ann\u00e9es.\n3. Sa chute est consid\u00e9r\u00e9e comme une cause probable de l'extinction des dinosaures non aviens et d'autres esp\u00e8ces.\n4. Le crat\u00e8re a un diam\u00e8tre d'environ 180 km et son bassin est partiellement situ\u00e9 sous le golfe du Mexique.\n5. En 2016, un premier forage d'exploration a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 dans le golfe du Mexique pour \u00e9tudier le crat\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle du crat\u00e8re de Chicxulub\nUn gros ast\u00e9ro\u00efde qui fout le club\nSitu\u00e9 au Mexique, dans la p\u00e9ninsule du Yucat\u00e1n\nC'est l\u00e0 qu'il a frapp\u00e9, ouais il n'y a pas de plan B, man\n\n[Couplet 2]\nIl y a 66 millions d'ann\u00e9es, il est arriv\u00e9\nUn impact de dingue, personne ne l'a \u00e9vit\u00e9\nLes dinosaures en ont pris plein la face\nL'extinction massive, \u00e7a les a mis KO debout, \u00e7a c'est certain\n\n[Refrain]\nChicxulub, le crat\u00e8re qui fait flipper\nDes esp\u00e8ces d\u00e9cim\u00e9es, c'est \u00e7a qu'il a fait\n180 km de diam\u00e8tre, c'est pas rien\nUn trou gigantesque, tout le monde l'a bien vu maintenant\n\n[Couplet 3]\nSous le golfe du Mexique, il se cache en partie\nCe crat\u00e8re rugissant, impossible de l'ignorer, ouais c'est vrai\nEn 2016, on a fait un forage\nPour \u00e9tudier de plus pr\u00e8s, comprendre cette rage\n\n[Couplet 4]\nLes scientifiques cherchent des r\u00e9ponses\nSur les cons\u00e9quences de cette \u00e9norme sentence\nLe pass\u00e9 nous enseigne, on en tire des le\u00e7ons\nLa nature est puissante, faut respecter ses le\u00e7ons\n\n[Refrain]\nChicxulub, le crat\u00e8re qui fait flipper\nDes esp\u00e8ces d\u00e9cim\u00e9es, c'est \u00e7a qu'il a fait\n180 km de diam\u00e8tre, c'est pas rien\nUn trou gigantesque, tout le monde l'a bien vu maintenant"}, {"titre": "M\u00e9t\u00e9orite de fer", "text_origine": "Les m\u00e9t\u00e9orites de fer, appel\u00e9es parfois m\u00e9t\u00e9orites ferreuses ou sid\u00e9rites (un terme devenu obsol\u00e8te), sont un type de m\u00e9t\u00e9orites compos\u00e9es principalement d'un alliage m\u00e9tallique de fer (Fe) et de nickel (Ni). Elles sont interpr\u00e9t\u00e9es comme des fragments de noyaux d'ast\u00e9ro\u00efdes qui ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement \u00e9pluch\u00e9s de leur manteau silicat\u00e9 par des collisions avec d'autres objets du syst\u00e8me solaire.\nSelon leur composition chimique, on distingue 14 classes de m\u00e9t\u00e9orites de fer regroup\u00e9es en trois types : les octa\u00e9drites, les hexa\u00e9drites et les ataxites.\nLes m\u00e9t\u00e9orites de fer repr\u00e9sentent 5 % des chutes des m\u00e9t\u00e9orites connues.", "element_cle": "1. Les m\u00e9t\u00e9orites de fer sont compos\u00e9es principalement d'un alliage m\u00e9tallique de fer et de nickel.\n2. Elles sont interpr\u00e9t\u00e9es comme des fragments de noyaux d'ast\u00e9ro\u00efdes.\n3. Ces m\u00e9t\u00e9orites ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pluch\u00e9es de leur manteau silicat\u00e9 par des collisions avec d'autres objets du syst\u00e8me solaire.\n4. On distingue 14 classes de m\u00e9t\u00e9orites de fer regroup\u00e9es en trois types : les octa\u00e9drites, les hexa\u00e9drites et les ataxites.\n5. Les m\u00e9t\u00e9orites de fer repr\u00e9sentent 5% des chutes de m\u00e9t\u00e9orites connues.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9t\u00e9orites de fer, c'est du lourd, du costaud\nCompos\u00e9es de fer et de nickel, elles ont du beau\nDes fragments de noyaux d'ast\u00e9ro\u00efdes, c'est leur identit\u00e9\nOn les \u00e9tudie, on les analyse, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nCes m\u00e9t\u00e9orites ont v\u00e9cu des chocs, des affrontements\nLeur manteau silicat\u00e9, elles ont perdu ce v\u00eatement\nCollisions avec d'autres objets, tout s'explique\nElles sont class\u00e9es, elles sont pas uniques\n\n[Refrain]\nLes octa\u00e9drites, les hexa\u00e9drites, les ataxites\nLes trois types, faut pas qu'ils te quittent\n14 classes de m\u00e9t\u00e9orites, \u00e7a fait pas rigoler\nMais 5% seulement des chutes, faut le rappeler"}, {"titre": "M\u00e9t\u00e9orite martienne", "text_origine": "Les m\u00e9t\u00e9orites martiennes, anciennement appel\u00e9es m\u00e9t\u00e9orites SNC, sont des m\u00e9t\u00e9orites retrouv\u00e9es sur la Terre dont l'origine est presque certainement la plan\u00e8te Mars. Elles sont interpr\u00e9t\u00e9es comme r\u00e9sultant de la chute sur Terre de blocs rocheux \u00e9ject\u00e9s de Mars par l'impact d'un autre objet c\u00e9leste.\nLes m\u00e9t\u00e9orites martiennes sont extr\u00eamement rares : en 2018 la NASA n'en d\u00e9nombrait que 124 sur les presque 60 000 m\u00e9t\u00e9orites r\u00e9pertori\u00e9es. En 2021 on en conna\u00eet 262, r\u00e9sultant de 11 \u00e9v\u00e9nements diff\u00e9rents d'\u00e9jection de Mars.\nIl ne faut pas confondre ces m\u00e9t\u00e9orites martiennes avec les m\u00e9t\u00e9orites tomb\u00e9es sur Mars, dont six ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par le robot Opportunity lors de sa travers\u00e9e de Meridiani Planum.", "element_cle": "- Les m\u00e9t\u00e9orites martiennes sont des m\u00e9t\u00e9orites retrouv\u00e9es sur Terre, provenant tr\u00e8s probablement de la plan\u00e8te Mars.\n- Elles sont le r\u00e9sultat de blocs rocheux \u00e9ject\u00e9s de Mars suite \u00e0 l'impact d'un autre objet c\u00e9leste.\n- Les m\u00e9t\u00e9orites martiennes sont extr\u00eamement rares, avec seulement 124 d\u00e9couvertes en 2018 sur pr\u00e8s de 60 000 m\u00e9t\u00e9orites r\u00e9pertori\u00e9es.\n- En 2021, on en conna\u00eet 262, provenant de 11 \u00e9v\u00e9nements d'\u00e9jection diff\u00e9rents de Mars.\n- Il ne faut pas les confondre avec les m\u00e9t\u00e9orites tomb\u00e9es sur Mars, dont six ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par le robot Opportunity.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle des m\u00e9t\u00e9orites martiennes\nCes pierres venues de l'espace, pas de la terre pleine\nElles viennent direct de Mars, c'est pas une l\u00e9gende\nDes rochers \u00e9ject\u00e9s d'l\u00e0-bas, lors d'un impact violent\n\nDes blocs rocheux qui volent, traversent l'Univers\nEt finissent sur Terre, c'est c'qu'on appelle un myst\u00e8re\nEn 2018, seulement 124 d\u00e9couvertes\nSur les 60 000 m\u00e9t\u00e9orites, faut qu'tu t'en impr\u00e8gnes\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9t\u00e9orites martiennes, c'est du lourd\nDes fragments de Mars, un tr\u00e9sor qu'on adore\n262 connues en 2021, c'est fou\nElles nous en disent long sur Mars, \u00e7a rend fou\n\n[Couplet 2]\nOn en sait plus sur Mars gr\u00e2ce \u00e0 ces cailloux\n11 \u00e9v\u00e9nements d'\u00e9jection diff\u00e9rents, c'est pas flou\nChaque m\u00e9t\u00e9orite a son histoire, sa provenance\nLes secrets de Mars, on les d\u00e9couvre avec pers\u00e9v\u00e9rance\n\nMais faut pas confondre avec celles tomb\u00e9es sur Mars\nLe robot Opportunity en a d\u00e9couvert pas moins de six\nOn creuse ce myst\u00e8re, on cherche des indices\nPour mieux comprendre cette plan\u00e8te, c'est notre vice\n\n[Refrain]\nLes m\u00e9t\u00e9orites martiennes, c'est du lourd\nDes fragments de Mars, un tr\u00e9sor qu'on adore\n262 connues en 2021, c'est fou\nElles nous en disent long sur Mars, \u00e7a rend fou"}, {"titre": "\u00c9toile filante", "text_origine": "Une \u00e9toile filante est le ph\u00e9nom\u00e8ne lumineux qui accompagne l'entr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re d'un corps appel\u00e9 m\u00e9t\u00e9oro\u00efde. Il s'agit d'un petit corps circulant dans l'espace \u00e0 une vitesse pouvant atteindre 42 km/s dans un r\u00e9f\u00e9rentiel li\u00e9 au Soleil, lorsque son orbite croise celle de la Terre. Cette tra\u00een\u00e9e lumineuse est caus\u00e9e par la vaporisation du corps et l'ionisation de l'air sur sa trajectoire, le m\u00e9t\u00e9oro\u00efde laissant derri\u00e8re lui un sillage de gaz tr\u00e8s chaud, ionis\u00e9 et lumineux que l'on nomme un plasma. L'\u00e9chauffement \u00e0 l'origine du plasma est principalement d\u00fb \u00e0 la compression de l'atmosph\u00e8re en avant du corps supersonique et non \u00e0 la friction.\nL'\u00e9toile filante est une fine poussi\u00e8re cosmique qui est vaporis\u00e9e enti\u00e8rement avant d'atteindre le sol tandis que le bolide, m\u00e9t\u00e9oro\u00efde de masse et taille importantes, produit un disque lumineux intense lors de sa rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique. Un m\u00e9t\u00e9oro\u00efde peut se fragmenter, g\u00e9n\u00e9ralement en dessous de 50 kilom\u00e8tres d'altitude ou atteindre le sol (le m\u00e9t\u00e9oro\u00efde lui-m\u00eame ou les fragments), devenant une ou des m\u00e9t\u00e9orites.\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne se passe g\u00e9n\u00e9ralement entre 85 et 120 kilom\u00e8tres d'altitude, bien que certaines \u00e9toiles filantes puissent \u00eatre visibles \u00e0 400  ou   600 km au-dessus du sol.", "element_cle": "- Une \u00e9toile filante est le ph\u00e9nom\u00e8ne lumineux lorsqu'un m\u00e9t\u00e9oro\u00efde traverse l'atmosph\u00e8re terrestre.\n- La vitesse d'un m\u00e9t\u00e9oro\u00efde peut atteindre 42 km/s dans un r\u00e9f\u00e9rentiel li\u00e9 au Soleil.\n- La tra\u00een\u00e9e lumineuse est caus\u00e9e par la vaporisation du m\u00e9t\u00e9oro\u00efde et l'ionisation de l'air.\n- Un m\u00e9t\u00e9oro\u00efde peut se fragmenter en dessous de 50 kilom\u00e8tres d'altitude ou atteindre le sol.\n- Les \u00e9toiles filantes se produisent g\u00e9n\u00e9ralement entre 85 et 120 kilom\u00e8tres d'altitude, mais peuvent parfois \u00eatre visibles \u00e0 des altitudes plus \u00e9lev\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9toile filante, un ph\u00e9nom\u00e8ne grandiose\nVitesse fulgurante, comme une com\u00e8te qui ose\n42 kilom\u00e8tres par seconde, un record de vitesse\nDans le ciel nocturne, tu nous offres une ivresse\n\nTra\u00een\u00e9e lumineuse, trace fugace dans le ciel\nVaporisation du m\u00e9t\u00e9oro\u00efde, telle une \u00e9tincelle\nL'air s'ionise, cr\u00e9ant un spectacle f\u00e9erique\n\u00c9toile filante, tu nous emportes dans ta magie unique\n\n[Refrain]\n\u00c9toile filante, symbole de nos r\u00eaves\nDans le ciel \u00e9toil\u00e9, ta lueur nous soul\u00e8ve\nR\u00e9v\u00e9latrice d'espoir, d'un destin \u00e0 atteindre\n\u00c9toile filante, jamais ton \u00e9clat ne peut s'\u00e9teindre\n\n[Couplet 2]\nEn dessous de 50 kilom\u00e8tres d'altitude, tu peux te fragmenter\nMais rien ne t'arr\u00eate, car tu peux aussi toucher le sol, te poser\nEntre 85 et 120 kilom\u00e8tres, c'est l\u00e0 que tu brilles le plus\nMais parfois, m\u00eame plus haut, on peut voir ton \u00e9clat si prodigieux\n\n\u00c9toile filante, tu es le t\u00e9moin de nos r\u00eaves \u00e9veill\u00e9s\n\u00c0 travers toi, on imagine un monde \u00e0 r\u00e9aliser\nDans ton sillage c\u00e9leste, une le\u00e7on se dessine\nRien n'est impossible, tant que l'on y met de la d\u00e9termination divine\n\n[Refrain]\n\u00c9toile filante, symbole de nos r\u00eaves\nDans le ciel \u00e9toil\u00e9, ta lueur nous soul\u00e8ve\nR\u00e9v\u00e9latrice d'espoir, d'un destin \u00e0 atteindre\n\u00c9toile filante, jamais ton \u00e9clat ne peut s'\u00e9teindre"}, {"titre": "M\u00e9t\u00e9orite pierreuse", "text_origine": "Les m\u00e9t\u00e9orites pierreuses sont les m\u00e9t\u00e9orites constitu\u00e9es principalement de silicates, s'opposant ainsi aux m\u00e9t\u00e9orites de fer (autrefois appel\u00e9es ferreuses) et aux m\u00e9t\u00e9orites mixtes (ou sid\u00e9rolithes). Elles comprennent les chondrites (m\u00e9t\u00e9orites indiff\u00e9renci\u00e9es, comportant presque toujours des chondres) et les achondrites (m\u00e9t\u00e9orites diff\u00e9renci\u00e9es, toujours d\u00e9pourvues de chondres).\nLe terme de m\u00e9t\u00e9orite pierreuse est de moins en moins utilis\u00e9 parce que le crit\u00e8re de classification aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme le plus important n'est pas la composition globale mais la pr\u00e9sence ou l'absence de diff\u00e9renciation. On classe donc d\u00e9sormais les m\u00e9t\u00e9orites en m\u00e9t\u00e9orites indiff\u00e9renci\u00e9es (les chondrites) et m\u00e9t\u00e9orites diff\u00e9renci\u00e9es (m\u00e9t\u00e9orites de fer, achondrites et sid\u00e9rolithes).\n\n Portail de l\u2019astronomie   Portail des min\u00e9raux et roches", "element_cle": "1. Les m\u00e9t\u00e9orites pierreuses sont principalement compos\u00e9es de silicates.\n2. Elles s'opposent aux m\u00e9t\u00e9orites de fer et aux m\u00e9t\u00e9orites mixtes.\n3. Les m\u00e9t\u00e9orites pierreuses comprennent les chondrites et les achondrites.\n4. La classification des m\u00e9t\u00e9orites ne se base plus sur la composition globale, mais sur la pr\u00e9sence ou l'absence de diff\u00e9renciation.\n5. On classe maintenant les m\u00e9t\u00e9orites en m\u00e9t\u00e9orites indiff\u00e9renci\u00e9es (chondrites) et m\u00e9t\u00e9orites diff\u00e9renci\u00e9es (m\u00e9t\u00e9orites de fer, achondrites et sid\u00e9rolithes).", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9t\u00e9orites pierreuses, un myst\u00e8re dans les cieux\nCompos\u00e9es de silicates, elles sont uniques et pr\u00e9cieuses\nOppos\u00e9es aux m\u00e9t\u00e9orites de fer, c'est pas pareil\nEt aussi aux m\u00e9t\u00e9orites mixtes, j'te laisse pas sur le seuil\n\n[Couplet 2]\nChondrites et achondrites, les principales pierres\nDans l'univers fascinant, elles nous font bouillir les nerfs\nLa classification a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps\nOn se base plus sur l'ensemble, on regarde \u00e0 l'int\u00e9rieur maintenant\n\n[Refrain]\nM\u00e9t\u00e9orites pierreuses, t\u00e9moins d'une histoire ancienne\nDes fragments de l'espace, des le\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9tat pur\nOn classe en indiff\u00e9renci\u00e9es et diff\u00e9renci\u00e9es, c'est pas dur\nUn rappel que l'\u00e9ducation, c'est l'moteur du progr\u00e8s humain"}, {"titre": "Objet g\u00e9ocroiseur", "text_origine": "Un objet g\u00e9ocroiseur (ou NEO, de l'anglais Near Earth Object) est un ast\u00e9ro\u00efde ou une com\u00e8te du syst\u00e8me solaire que son orbite autour du Soleil am\u00e8ne \u00e0 faible distance de l'orbite terrestre, et donc potentiellement \u00e0 proximit\u00e9 de la Terre. Compte tenu de leur masse et de leur vitesse, les objets g\u00e9ocroiseurs peuvent entra\u00eener une catastrophe humaine majeure, \u00e9ventuellement plan\u00e9taire, m\u00eame si la probabilit\u00e9 d'un tel impact est extr\u00eamement faible.\nLa menace constitu\u00e9e par ces objets c\u00e9lestes a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre prise en compte aux \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Des campagnes d'observation men\u00e9es \u00e0 l'aide de t\u00e9lescopes bas\u00e9s sur Terre sont men\u00e9es depuis cette \u00e9poque. Par ailleurs la NASA d\u00e9veloppe deux missions spatiales charg\u00e9es de limiter le risque : NEO Surveyor est un observatoire spatial consacr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la d\u00e9tection de ces objets (date de lancement vers 2025) tandis que DART (lancement en 2021) doit tester la m\u00e9thode de l'impacteur pour d\u00e9vier un ast\u00e9ro\u00efde d'une trajectoire de collision avec la Terre.\nLes programmes d'observation d\u00e9tectent chaque ann\u00e9e plus de 2 000 nouveaux objets g\u00e9ocroiseurs : en septembre 2019, le nombre total de ces objets atteignait le chiffre de 21 000 dont une centaine de com\u00e8tes (NEC, Near Earth Comets), le solde \u00e9tant constitu\u00e9 d'ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs (NEA, Near Earth Asteroids). Le recensement des objets les plus gros (plus d'un kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre) est pratiquement achev\u00e9, mais seulement 40 % des ast\u00e9ro\u00efdes de plus de 140 m\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.", "element_cle": "1. Les objets g\u00e9ocroiseurs sont des ast\u00e9ro\u00efdes ou des com\u00e8tes qui passent pr\u00e8s de la Terre en raison de leur orbite autour du Soleil.\n2. La possibilit\u00e9 d'un impact d'un objet g\u00e9ocroiseur peut entra\u00eener une catastrophe majeure pour l'humanit\u00e9.\n3. Les \u00c9tats-Unis ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre en compte cette menace \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 et ont lanc\u00e9 des campagnes d'observation.\n4. La NASA d\u00e9veloppe deux missions spatiales, NEO Surveyor et DART, pour limiter le risque d'impact.\n5. Chaque ann\u00e9e, plus de 2 000 nouveaux objets g\u00e9ocroiseurs sont d\u00e9tect\u00e9s, portant le total \u00e0 environ 21 000.\n6. Certains de ces objets sont des com\u00e8tes, tandis que d'autres sont des ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs.\n7. Les objets g\u00e9ocroiseurs de plus d'un kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre ont \u00e9t\u00e9 en grande partie recens\u00e9s, mais seulement 40 % des ast\u00e9ro\u00efdes de plus de 140 m\u00e8tres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.", "rap": "[Couplet 1]\nLes objets g\u00e9ocroiseurs, ast\u00e9ro\u00efdes ou com\u00e8tes\nPr\u00e8s de la Terre, leur orbite fait notre f\u00eate\nMais attention, un impact, c'est une catastrophe\nPour l'humanit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre tragique, \u00e7a r\u00e9clame des mesures drastiques\n\n[Refrain]\nObjet g\u00e9ocroiseur, danger dans l'horizon\nOn doit s'en pr\u00e9occuper, trouver une solution\nLes \u00c9tats-Unis ont pris le devant d\u00e8s les ann\u00e9es 90\nCampagnes d'observation, ils ont pas fait le sourd-muet\n\n[Couplet 2]\nLa NASA, elle d\u00e9veloppe deux missions spatiales\nNEO Surveyor et DART, elles sont pas banales\nLeur but, limiter le risque d'impact, aider l'humanit\u00e9\nPas le temps de tergiverser, faut agir avec rapidit\u00e9\n\n[Refrain]\nObjet g\u00e9ocroiseur, menace bien r\u00e9elle\nChaque ann\u00e9e, 2 000 nouveaux d\u00e9tect\u00e9s, \u00e7a d\u00e9boule\nLe total atteint les 21 000, c'est pas du bluff\nCom\u00e8tes ou ast\u00e9ro\u00efdes, \u00e7a peut faire du grabuge\n\n[Couplet 3]\nLes gros ast\u00e9ro\u00efdes, on les conna\u00eet bien\nMais les petits, la vigilance, on peut pas dire qu'elle est vraiment sienne\nSeulement 40% des plus de 140 m\u00e8tres d\u00e9couverts\nLe reste, en embuscade, faut redoubler d'efforts\n\n[Refrain]\nObjet g\u00e9ocroiseur, t'as pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 tra\u00eener\nOn doit surveiller, jamais baisser notre garde, rester \u00e9veill\u00e9s\nL'observation, c'est la cl\u00e9 de notre s\u00e9curit\u00e9\nFace \u00e0 ces dangers c\u00e9lestes, on ne peut pas s'en foutre, r\u00e9veillez-vous, c'est l'heure de bouger"}, {"titre": "Ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur", "text_origine": "En astronomie, les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs sont des ast\u00e9ro\u00efdes \u00e9voluant \u00e0 proximit\u00e9 de la Terre. Pour les nommer on utilise souvent l'abr\u00e9viation ECA (de l'anglais Earth-Crossing Asteroids, ast\u00e9ro\u00efdes croisant l'orbite de la Terre), ast\u00e9ro\u00efdes dont l'orbite autour du Soleil croise celle de la Terre, ayant une distance aph\u00e9lique inf\u00e9rieure \u00e0 celle de Mars, soit 1,381 UA (valeur d'1,300 UA fix\u00e9e par les sp\u00e9cialistes am\u00e9ricains).\nLes NEA (Near-Earth Asteroids, ast\u00e9ro\u00efdes proches de la Terre) sont aussi souvent, par abus et \u00e0 tort, appel\u00e9s en fran\u00e7ais g\u00e9ocroiseurs m\u00eame si certains ne croisent pas l'orbite de la Terre (voir ci-dessous).\nParmi les NEA, on distingue quatre familles principales :\n\nles ast\u00e9ro\u00efdes Atira, dont l'orbite est enti\u00e8rement int\u00e9rieure \u00e0 celle de la Terre et qui ne sont donc pas des g\u00e9ocroiseurs au sens strict du terme ;\nles ast\u00e9ro\u00efdes Aton, qui poss\u00e8dent un demi-grand axe de moins d'une UA ;\nles ast\u00e9ro\u00efdes Apollon, qui croisent l'orbite de la Terre avec une p\u00e9riode sup\u00e9rieure \u00e0 un an ;\nles ast\u00e9ro\u00efdes Amor, dont l'orbite est enti\u00e8rement ext\u00e9rieure \u00e0 celle de la Terre et qui et ne sont donc pas des g\u00e9ocroiseurs au sens strict du terme.On appelle \u00ab ast\u00e9ro\u00efdes potentiellement dangereux \u00bb (APD ; potentially hazardous asteroids, PHA, en anglais) les ast\u00e9ro\u00efdes de magnitude absolue H < 22 (mesurant donc typiquement plus de 140 m\u00e8tres de diam\u00e8tre moyen) et qui peuvent passer \u00e0 moins de 0,05 unit\u00e9 astronomique de la Terre.\nLes ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs appartiennent au groupe des objets g\u00e9ocroiseurs (en anglais, NEO : Near Earth Object), qui comprend \u00e9galement quelques com\u00e8tes. Certains de ces objets \u00e9tant susceptibles de heurter la Terre, ils font l'objet d'une recherche et d'un suivi particulier.\n2008 TC3 est le premier ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur d\u00e9tect\u00e9 et suivi dans l'espace avant sa chute sur Terre le 7 octobre 2008.", "element_cle": "1. Les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs sont des ast\u00e9ro\u00efdes qui \u00e9voluent pr\u00e8s de la Terre.\n2. Les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs ont une orbite autour du Soleil qui croise celle de la Terre.\n3. Les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs sont souvent appel\u00e9s ECA ou g\u00e9ocroiseurs en abr\u00e9g\u00e9.\n4. Il existe diff\u00e9rentes familles de NEA, y compris les ast\u00e9ro\u00efdes Atira, Aton, Apollon et Amor.\n5. Les ast\u00e9ro\u00efdes potentiellement dangereux sont ceux dont la magnitude absolue est inf\u00e9rieure \u00e0 22.\n6. Les objets g\u00e9ocroiseurs, y compris les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs, sont surveill\u00e9s en raison de leur potentiel de collision avec la Terre.\n7. En 2008, l'ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur 2008 TC3 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 et suivi avant de s'\u00e9craser sur Terre le 7 octobre.", "rap": "[Couplet 1]\nAst\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs, ils r\u00f4dent pr\u00e8s de la Terre\nLeur orbite autour du Soleil, danger \u00e0 l'affaire\nECA, g\u00e9ocroiseurs, appel\u00e9s par abr\u00e9viation\nProches de notre plan\u00e8te, pr\u00eats \u00e0 l'action\n\n[Couplet 2]\nFamilles de NEA, Atira, Aton, Apollon et Amor\nDes queues de com\u00e8tes, dangereux ces tr\u00e9sors\nMagnitude inf\u00e9rieure \u00e0 22, danger av\u00e9r\u00e9\nPotentiellement dangereux, faut les surveiller\n\n[Refrain]\nAst\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs, menaces bien r\u00e9elles\nSurveill\u00e9s de pr\u00e8s, pas d'histoire irr\u00e9elle\nEn 2008, 2008 TC3, s'\u00e9crasait sur Terre\nLa vigilance, notre bouclier de fer"}, {"titre": "Ast\u00e9ro\u00efde", "text_origine": "Un ast\u00e9ro\u00efde (du grec ancien \u1f00\u03c3\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03b5\u03b9\u03b4\u03ae\u03c2 / asteroeid\u1e17s, \u00ab qui ressemble \u00e0 une \u00e9toile \u00bb,) est une plan\u00e8te mineure compos\u00e9e de roches, de m\u00e9taux et de glaces, et dont les dimensions varient de l'ordre du m\u00e8tre (limite actuelle de d\u00e9tection) \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres. L'appellation \u00ab en forme d'\u00e9toile \u00bb vient de l'aspect irr\u00e9gulier des ast\u00e9ro\u00efdes au t\u00e9lescope, diff\u00e9rent du disque parfait des plan\u00e8tes, lors des premi\u00e8res observations astronomiques.\nEn 1801, le premier ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert est nomm\u00e9 C\u00e9r\u00e8s. C'est le plus gros ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale, groupe d'ast\u00e9ro\u00efdes le plus important en nombre d'objets connus (plus de 720 000 en avril 2019 ou environ 750 000 en comptant la p\u00e9riph\u00e9rie imm\u00e9diate), situ\u00e9 entre les orbites de Mars et de Jupiter. Les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs (environ 20 000 connus en avril 2019) constituent le second groupe en nombre, ils croisent l'orbite de la Terre. Les deux groupes rassemblent plus de 95 % des plan\u00e8tes mineures connues.\nLes plan\u00e8tes mineures situ\u00e9es au-del\u00e0 de Neptune sont parfois consid\u00e9r\u00e9es comme des ast\u00e9ro\u00efdes mais aussi, de plus en plus souvent, distingu\u00e9es et d\u00e9sign\u00e9es comme objets transneptuniens. Leur composition est plus riche en glace et plus pauvre en m\u00e9taux et en roches, ce qui les apparente \u00e0 des noyaux com\u00e9taires.\nContrairement aux com\u00e8tes, les ast\u00e9ro\u00efdes ne pr\u00e9sentent pas d'activit\u00e9 com\u00e9taire. Cependant, quelques-uns ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s avec une activit\u00e9 partielle et sont qualifi\u00e9s d'ast\u00e9ro\u00efdes actifs.\nOn suppose que les ast\u00e9ro\u00efdes sont des restes du disque protoplan\u00e9taire qui ne se sont pas regroup\u00e9s en plan\u00e8tes.\nCertains ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs sont consid\u00e9r\u00e9s comme potentiellement dangereux \u00e0 cause du risque de collision avec la Terre. Ils sont surveill\u00e9s par des syst\u00e8mes automatis\u00e9s et des \u00e9tudes sont men\u00e9es sur les possibilit\u00e9s de les d\u00e9tourner en cas de menace affirm\u00e9e.", "element_cle": "1. Les ast\u00e9ro\u00efdes sont des plan\u00e8tes mineures compos\u00e9es de roches, de m\u00e9taux et de glaces.\n2. Le premier ast\u00e9ro\u00efde d\u00e9couvert, nomm\u00e9 C\u00e9r\u00e8s, est le plus gros ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale.\n3. Il existe deux groupes d'ast\u00e9ro\u00efdes importants : la ceinture principale et les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs.\n4. Les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs croisent l'orbite de la Terre et sont consid\u00e9r\u00e9s comme potentiellement dangereux.\n5. Les ast\u00e9ro\u00efdes sont des restes du disque protoplan\u00e9taire qui ne se sont pas regroup\u00e9s en plan\u00e8tes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'viens t'parler d'ast\u00e9ro\u00efdes, des plan\u00e8tes mineures,\nCompos\u00e9es d'roches, d'm\u00e9taux, d'glaces, c'est l'heure d'l'aventure,\nLe premier d\u00e9couvert, c'est C\u00e9r\u00e8s, le mastodonte,\nPlus gros ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale, ils d\u00e9tonnent.\n\n[Refrain]\nLes ast\u00e9ro\u00efdes, ouais, c'est pas d'la fiction,\nDes fragments d'notre syst\u00e8me, des cailloux en mission,\nLa ceinture principale, les g\u00e9ocroiseurs, c'est l'parcours,\nYo, les ast\u00e9ro\u00efdes, \u00e7a joue dans la cour des grands, toujours.\n\n[Couplet 2]\nDeux groupes importants, ouais, bien attentif,\nLa ceinture principale, la premi\u00e8re, c'est instructif,\nLes g\u00e9ocroiseurs ensuite, dangereux potentiel,\nIls croisent l'orbite d'la Terre, yeah, \u00e7a peut faire des s\u00e9quelles.\n\n[Refrain]\nLes ast\u00e9ro\u00efdes, ouais, c'est pas d'la fiction,\nDes fragments d'notre syst\u00e8me, des cailloux en mission,\nLa ceinture principale, les g\u00e9ocroiseurs, c'est l'parcours,\nYo, les ast\u00e9ro\u00efdes, \u00e7a joue dans la cour des grands, toujours.\n\n[Outro]\nCes ast\u00e9ro\u00efdes, h\u00e9ritage du cosmos, c'est clair,\nDes restes du disque protoplan\u00e9taire qui n'ont pu s'assembler,\nOn s'envole dans l'espace, apprenons de ces rochers,\nL'\u00e9ducation, l'exploration, yeah, l'avenir est trac\u00e9."}, {"titre": "Plan\u00e8te mineure", "text_origine": "Une plan\u00e8te mineure, ou petite plan\u00e8te, est un objet gravitant autour du Soleil mais ne r\u00e9pondant pas aux crit\u00e8res de d\u00e9finition d\u2019une plan\u00e8te au sens de l\u2019Union astronomique internationale (ce qui les distingue des 8 plan\u00e8tes) et ne pr\u00e9sentant pas d\u2019activit\u00e9 com\u00e9taire (ce qui les distingue des com\u00e8tes). Concernant ce dernier point, on peut noter que quelques objets sont r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s \u00e0 la fois comme plan\u00e8te mineure et comme com\u00e8te, du fait de propri\u00e9t\u00e9s interm\u00e9diaires.\nSuivant le contexte, le concept est parfois \u00e9largi \u00e0 d\u2019autres syst\u00e8mes plan\u00e9taires, voire aux objets interstellaires interpr\u00e9t\u00e9s comme d\u2019anciennes plan\u00e8tes mineures ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9es d\u2019un syst\u00e8me plan\u00e9taire.\nLa notion de plan\u00e8te mineure est la notion g\u00e9n\u00e9rique pour parler des plan\u00e8tes naines, ast\u00e9ro\u00efdes, centaures, objets transneptuniens, objets du nuage d'Oort, etc. Elle entretient \u00e9galement des liens \u00e9troits avec celles de petit corps, de plan\u00e9to\u00efde ou encore de m\u00e9t\u00e9oro\u00efde. Les fronti\u00e8res entre ces diff\u00e9rentes notions varient suivant les usages. Voir section Terminologie.\nLa r\u00e9partition des plan\u00e8tes mineures au sein du Syst\u00e8me solaire n\u2019est pas homog\u00e8ne et s\u2019\u00e9tudie \u00e0 travers la notion de groupe de plan\u00e8tes mineures. L'existence de ces groupes d\u00e9coule de ph\u00e9nom\u00e8nes dynamiques (actuels ou pass\u00e9s) dont notamment des ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9sonance avec les plan\u00e8tes du Syst\u00e8me solaire \u00e0 l'origine de zones de stabilit\u00e9 ou au contraire d'instabilit\u00e9. La notion de famille d\u00e9crit elle aussi des ensembles d\u2019objets partageant des propri\u00e9t\u00e9s orbitales voisines mais interpr\u00e9t\u00e9s comme r\u00e9sultant de la fragmentation d'un objet ant\u00e9rieur \u00e0 la suite d'une collision.\nLe Centre des plan\u00e8tes mineures (MPC) est l\u2019organisme officiel charg\u00e9 par l\u2019Union astronomique internationale (UAI) de centraliser les informations relatives aux observations, r\u00e9f\u00e9rencer les nouveaux objets et administrer leurs d\u00e9signations provisoires ou d\u00e9finitives.\nAu 2 octobre 2023, le MPC recense 1 305 669 plan\u00e8tes mineures dont  629 008 num\u00e9rot\u00e9es. A cette m\u00eame date, le groupe de travail de l'UAI en charge de leur d\u00e9nomination recense 24 447 plan\u00e8tes mineures nomm\u00e9es.", "element_cle": "date, le nombre de plan\u00e8tes mineures d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9es atteint 1 305 669, dont 629 008 ont re\u00e7u un num\u00e9ro. Une plan\u00e8te mineure est un objet qui gravite autour du Soleil mais ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res de d\u00e9finition d'une plan\u00e8te selon l'Union astronomique internationale. Contrairement aux com\u00e8tes, les plan\u00e8tes mineures ne pr\u00e9sentent pas d'activit\u00e9 com\u00e9taire. Certaines plan\u00e8tes mineures peuvent \u00e9galement \u00eatre r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es \u00e0 la fois comme com\u00e8tes et plan\u00e8tes mineures en raison de leurs propri\u00e9t\u00e9s interm\u00e9diaires. Le concept de plan\u00e8te mineure englobe les plan\u00e8tes naines, les ast\u00e9ro\u00efdes, les centaures, les objets transneptuniens et les objets du nuage d'Oort. Il existe des liens \u00e9troits entre les concepts de plan\u00e8te mineure, petit corps, plan\u00e9to\u00efde et m\u00e9t\u00e9oro\u00efde. La r\u00e9partition des plan\u00e8tes mineures dans le syst\u00e8me solaire est h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et est \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 travers des groupes de plan\u00e8tes mineures, qui sont d\u00e9termin\u00e9s par des ph\u00e9nom\u00e8nes dynamiques tels que les r\u00e9sonances avec les plan\u00e8tes du syst\u00e8me solaire. Les familles de plan\u00e8tes mineures d\u00e9signent des ensembles d'objets partageant des propri\u00e9t\u00e9s orbitales similaires et sont interpr\u00e9t\u00e9es comme le r\u00e9sultat de la fragmentation d'un objet pr\u00e9c\u00e9dent suite \u00e0 une collision. Le Centre des plan\u00e8tes mineures (MPC) est l'organisme officiel qui centralise les informations sur les observations, r\u00e9f\u00e9rencie les nouveaux objets et administre leurs d\u00e9signations provisoires ou d\u00e9finitives pour l'Union astronomique internationale.", "rap": "[Couplet 1]\nSur Plan\u00e8te mineure, un chiffre qui impressionne\nPlus d'un million de plan\u00e8tes, \u00e7a rend fou la raison\nDans l'espace elles gravitent, tout pr\u00e8s du Soleil\nMais sans les crit\u00e8res, pas d'appellation vermeil\n\nPas de com\u00e8tes dans leur activit\u00e9\nDes ast\u00e9ro\u00efdes sans cette particularit\u00e9\nCertaines sont des com\u00e8tes, d'autres des petites plan\u00e8tes\nDes propri\u00e9t\u00e9s interm\u00e9diaires qui les recr\u00e8tent\n\n[Refrain]\nPlan\u00e8tes mineures, diversit\u00e9 dans les cieux\nEntre plan\u00e8tes naines et ast\u00e9ro\u00efdes, on en a plein les yeux\nLi\u00e9s par des concepts, petits corps et plan\u00e9to\u00efdes\nLe syst\u00e8me solaire a beaucoup \u00e0 nous mettre en \u00e9moi\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9partition est h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans notre syst\u00e8me\nDes groupes de plan\u00e8tes avec des ph\u00e9nom\u00e8nes dynamiques\nDes r\u00e9sonances avec les plan\u00e8tes d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes\nQui cr\u00e9ent des ensembles aux orbites coh\u00e9rentes\n\nDes familles de plan\u00e8tes, suite \u00e0 des collisions\nUn objet fragment\u00e9, une nouvelle division\nLe Centre des plan\u00e8tes mineures centralise les infos\nR\u00e9f\u00e9rence, observations, d\u00e9signations, un r\u00f4le haut-t'cho\n\n[Refrain]\nPlan\u00e8tes mineures, diversit\u00e9 dans les cieux\nEntre plan\u00e8tes naines et ast\u00e9ro\u00efdes, on en a plein les yeux\nLi\u00e9s par des concepts, petits corps et plan\u00e9to\u00efdes\nLe syst\u00e8me solaire a beaucoup \u00e0 nous mettre en \u00e9moi"}, {"titre": "Strat\u00e9gies de d\u00e9viation des ast\u00e9ro\u00efdes", "text_origine": "Les strat\u00e9gies de d\u00e9viation des ast\u00e9ro\u00efdes sont les m\u00e9thodes qui pourraient potentiellement \u00eatre utilis\u00e9es pour d\u00e9tourner un  ast\u00e9ro\u00efde ou une com\u00e8te qui serait sur une trajectoire de collision avec la Terre (objets g\u00e9ocroiseurs) et dont la taille pourrait produire des d\u00e9g\u00e2ts jug\u00e9s trop importants. Des g\u00e9ocroiseurs percutent \u00e0 intervalle r\u00e9gulier notre plan\u00e8te. Si les plus petits de ces objets n'occasionnent aucun d\u00e9g\u00e2t, ceux dont la taille d\u00e9passe quelques dizaines de m\u00e8tres peuvent faire de nombreuses victimes mais leur fr\u00e9quence est tr\u00e8s faible. Au-del\u00e0 d'un diam\u00e8tre d'un kilom\u00e8tre, l'impact peut avoir des r\u00e9percussions plan\u00e9taires.\nDepuis la fin des ann\u00e9es 1990, cette menace est prise en compte par certaines organisations gouvernementales en particulier par l'agence spatiale am\u00e9ricaine, la NASA qui comme l'Agence spatiale europ\u00e9enne a mis sur pied un programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire dont le premier objectif a \u00e9t\u00e9 de lancer des programmes d'observation destin\u00e9s \u00e0 recenser les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs dont le diam\u00e8tre est sup\u00e9rieur \u00e0 un kilom\u00e8tre puis \u00e0 140 m\u00e8tres. Des strat\u00e9gies permettant d'\u00e9viter une catastrophe ont \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9es. Pour emp\u00eacher l'impact il faut d\u00e9vier leur trajectoire. Plusieurs m\u00e9thodes, qui n\u00e9cessitent d'\u00eatre test\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es : impacteur, tracteur gravitationnel, modification de l'effet Yarkovsky, etc. La NASA d\u00e9veloppe la mission DART qui doit permettre d'\u00e9valuer l'effet d'un impact sur un petit ast\u00e9ro\u00efde qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 23 novembre 2021 et qui a percut\u00e9 le 26 septembre 2022 la surface du petit ast\u00e9ro\u00efde Dimorphos (160 m\u00e8tres de diam\u00e8tre), qui orbite autour de l'ast\u00e9ro\u00efde (65803) Didymos.", "element_cle": "1. Les strat\u00e9gies de d\u00e9viation des ast\u00e9ro\u00efdes visent \u00e0 \u00e9viter une collision avec la Terre.\n2. Les objets g\u00e9ocroiseurs peuvent causer des d\u00e9g\u00e2ts importants s'ils sont de grande taille.\n3. Depuis les ann\u00e9es 1990, des organisations gouvernementales comme la NASA se pr\u00e9occupent de ce risque.\n4. Un programme d'observation a \u00e9t\u00e9 mis en place pour recenser les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs de grande taille.\n5. Plusieurs m\u00e9thodes de d\u00e9viation des ast\u00e9ro\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, comme les impacteurs et les tracteurs gravitationnels.\n6. La mission DART de la NASA vise \u00e0 \u00e9valuer l'effet d'un impact sur un ast\u00e9ro\u00efde de petite taille.\n7. La mission DART a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 23 novembre 2021 et a percut\u00e9 l'ast\u00e9ro\u00efde Dimorphos le 26 septembre 2022.\n8. Dimorphos est un satellite de l'ast\u00e9ro\u00efde Didymos.\n9. L'objectif des strat\u00e9gies de d\u00e9viation est de pr\u00e9venir une catastrophe.\n10. Ces techniques n\u00e9cessitent encore d'\u00eatre test\u00e9es pour garantir leur efficacit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes ast\u00e9ro\u00efdes menacent de tout saccager,\nMais la Terre, on va pas la laisser se faire endommager.\nDepuis les 90's, la NASA s'est mobilis\u00e9e,\nPour \u00e9viter une collision, faut s'en pr\u00e9occuper.\n\nLes objets g\u00e9ocroiseurs, ils peuvent faire mal,\nSi ils sont trop gros, c'est un vrai carnage fatal.\nAlors on observe, on r\u00e9pertorie les dangers,\nUn programme d'observation pour mieux se pr\u00e9parer.\n\n[Refrain]\nD\u00e9viation des ast\u00e9ro\u00efdes, on m\u00e8ne le combat,\nPour pas qu'ils frappent la Terre et tout d\u00e9vastent.\nM\u00e9thodes identifi\u00e9es, impacteurs et gravit\u00e9,\nFaut tester leur efficacit\u00e9, c'est notre priorit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLa mission DART, elle est dans les starting-blocks,\nElle \u00e9value l'impact sur un ast\u00e9ro\u00efde pas top gros.\nLe 23 novembre 2021, elle a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e,\nEt le 26 septembre 2022, Dimorphos s'est fait fracasser.\n\nDimorphos, un satellite de Didymos,\nOn veut pas qu'ils se crashent sur notre dos.\nPr\u00e9venir la catastrophe, c'est l'objectif essentiel,\nLes strat\u00e9gies de d\u00e9viation, on les teste pour du r\u00e9el.\n\n[Refrain]\nD\u00e9viation des ast\u00e9ro\u00efdes, on m\u00e8ne le combat,\nPour pas qu'ils frappent la Terre et tout d\u00e9vastent.\nM\u00e9thodes identifi\u00e9es, impacteurs et gravit\u00e9,\nFaut tester leur efficacit\u00e9, c'est notre priorit\u00e9."}, {"titre": "D\u00e9fense plan\u00e9taire", "text_origine": "La d\u00e9fense plan\u00e9taire regroupe l'ensemble des t\u00e2ches permettant de g\u00e9rer les risques d'impact d'un objet g\u00e9ocroiseur (ast\u00e9ro\u00efde ou com\u00e8te) avec la Terre. Elle comprend la d\u00e9tection de ces objets, la mesure du risque, la caract\u00e9risation de l'impacteur, le d\u00e9clenchement de l'alerte, la mise en oeuvre des moyens de pr\u00e9vention de l'impact (d\u00e9viation de l'objet) ou de limitation de ses cons\u00e9quences (d\u00e9fense civile) ainsi que la planification et la coordination des actions.\nLe concept de d\u00e9fense plan\u00e9taire \u00e9merge dans les ann\u00e9es 1990 avec la prise de conscience aux Etats-Unis de la menace constitu\u00e9e par les objets g\u00e9ocroiseurs \u00e0 la suite de l'impact de la com\u00e8te Shoemaker-Levy 9 sur la plan\u00e8te Jupiter (1994). Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain demande \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la NASA de d\u00e9tecter les g\u00e9ocroiseurs de plus de 1 kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre. Les moyens accord\u00e9s \u00e0 l'agence spatiale am\u00e9ricaine sont renforc\u00e9s au milieu des ann\u00e9es 2000 pour \u00e9tendre ses investigations aux g\u00e9ocroiseurs de plus de 140 m\u00e8tres. Courant 2021 les principaux projets de la NASA sont, outre son programme de d\u00e9tection, une mission destin\u00e9e \u00e0 \u00e9valuer l'utilisation d'un impacteur cin\u00e9tique pour d\u00e9vier la trajectoire d'un g\u00e9ocroiseur (mission DART) et le d\u00e9veloppement d'un observatoire spatial consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9tection de ces objets (NEO Surveyor). L'agence spatiale europ\u00e9enne (ESA) a de son c\u00f4t\u00e9 mis sur pied un programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire plus modeste dont les principaux composants sont en 2021 la cr\u00e9ation d'un r\u00e9seau de t\u00e9lescopes FlyEye et la mission Hera qui doit \u00e9tudier les r\u00e9sultats de l'impact de DART.\nLa NASA et l'ESA, qui sont en 2021 les seules agences spatiales \u00e0 avoir une politique active dans le domaine, ont mis sur pied une organisation comprenant un centre de calcul des trajectoires (CNEOS pour la NASA et NEOCC pour l'ESA) et une structure pilotant la d\u00e9fense plan\u00e9taire (PDCO pour la NASA et SSA pour l'ESA). Les donn\u00e9es sont fournies par un r\u00e9seau d'observatoires terrestres principalement le Catalina Sky Survey et Pan-STARRS qui devraient \u00eatre assist\u00e9s dans les ann\u00e9es futures par le LSST et FlyEye. Les observations alimentent le Centre des plan\u00e8tes mineures un organisme international charg\u00e9 de les stocker et de les rediffuser. Deux organismes, l'IAWN et le groupe de travail SMPAG sont missionn\u00e9s par les Nations-Unies pour animer les projets de d\u00e9fense plan\u00e9taire et mettre au point un plan d'actions consensuel en cas de concr\u00e9tisation de la menace.", "element_cle": "1. La d\u00e9fense plan\u00e9taire regroupe les t\u00e2ches li\u00e9es \u00e0 la gestion des risques d'impact d'objets g\u00e9ocroiseurs avec la Terre.\n2. Les principales t\u00e2ches de la d\u00e9fense plan\u00e9taire incluent la d\u00e9tection des objets, la mesure du risque, la caract\u00e9risation de l'impacteur, l'alerte, la pr\u00e9vention de l'impact et la coordination des actions.\n3. Le concept de d\u00e9fense plan\u00e9taire est apparu dans les ann\u00e9es 1990 suite \u00e0 la prise de conscience de la menace des objets g\u00e9ocroiseurs apr\u00e8s l'impact de la com\u00e8te Shoemaker-Levy 9 sur Jupiter en 1994.\n4. Les \u00c9tats-Unis ont demand\u00e9 \u00e0 la NASA de d\u00e9tecter les g\u00e9ocroiseurs de plus d'1 kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre dans les ann\u00e9es 1990, puis ont \u00e9tendu les recherches aux g\u00e9ocroiseurs de plus de 140 m\u00e8tres dans les ann\u00e9es 2000.\n5. En 2021, la NASA a pour principaux projets une mission pour d\u00e9vier la trajectoire d'un g\u00e9ocroiseur (mission DART) et un observatoire spatial d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la d\u00e9tection de ces objets (NEO Surveyor).\n6. L'Agence spatiale europ\u00e9enne (ESA) a un programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire moins important comprenant un r\u00e9seau de t\u00e9lescopes (FlyEye) et une mission (Hera) pour \u00e9tudier les r\u00e9sultats de l'impact de DART.\n7. La NASA et l'ESA ont chacune une organisation d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense plan\u00e9taire, incluant un centre de calcul des trajectoires et une structure de coordination.\n8. Les donn\u00e9es n\u00e9cessaires \u00e0 la d\u00e9fense plan\u00e9taire sont principalement fournies par un r\u00e9seau d'observatoires terrestres, notamment le Catalina Sky Survey.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9fense plan\u00e9taire, une mission cruciale\nG\u00e9rer les risques d'impact, c'est primordial\nD\u00e9tection d'objets, \u00e9valuer les dangers\nCaract\u00e9risation des impacteurs, rester sur ses gardes\n\nAlerte allum\u00e9e, on pr\u00e9vient l'impact\nCoordination des actions, on reste compact\nDans les ann\u00e9es 90, apparait la prise de conscience\nApr\u00e8s Shoemaker-Levy 9, Jupiter en souffrance\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense plan\u00e9taire, on reste vigilants\nFace aux g\u00e9ocroiseurs, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nLa NASA, d\u00e9tecte les gros ast\u00e9ro\u00efdes\nDes recherches pouss\u00e9es, pas le temps d'\u00eatre paisible\n\n[Couplet 2]\nUSA en t\u00eate, ils demandent \u00e0 la NASA\nDe traquer les g\u00e9ocroiseurs, \u00e7a fait pas rigoler\nPlus d'1 kilom\u00e8tre, dans les ann\u00e9es 90\nPuis ils \u00e9largissent, 140 m\u00e8tres \u00e0 surveiller\n\nEn 2021, la NASA a des projets ambitieux\nMission DART, d\u00e9vier un g\u00e9ocroiseur pr\u00e9cieux\nUn observatoire spatial, NEO Surveyor \u00e0 l'aff\u00fbt\nDetection de ces objets, rien ne leur \u00e9chappe plus\n\nL'ESA \u00e9galement, a son programme en place\nUn r\u00e9seau de t\u00e9lescopes, FlyEye fait face\nMission Hera, pour \u00e9tudier les r\u00e9sultats\nDe l'impact de DART, et rester sur le qui-vive\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense plan\u00e9taire, on reste vigilants\nFace aux g\u00e9ocroiseurs, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nLa NASA, d\u00e9tecte les gros ast\u00e9ro\u00efdes\nDes recherches pouss\u00e9es, pas le temps d'\u00eatre paisible\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense plan\u00e9taire, on reste vigilants\nFace aux g\u00e9ocroiseurs, on reste d\u00e9termin\u00e9s\nLa NASA, d\u00e9tecte les gros ast\u00e9ro\u00efdes\nDes recherches pouss\u00e9es, pas le temps d'\u00eatre paisible"}, {"titre": "Double Asteroid Redirection Test", "text_origine": "Double Asteroid Redirection Test (\u00ab Test de d\u00e9viation d'un ast\u00e9ro\u00efde double \u00bb), g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9sign\u00e9e par son acronyme DART (\"fl\u00e9chette\"), est une mission de l'agence spatiale am\u00e9ricaine, la NASA, qui a test\u00e9 pour la premi\u00e8re fois une m\u00e9thode permettant de d\u00e9vier un ast\u00e9ro\u00efde susceptible de s'\u00e9craser sur la Terre (ast\u00e9ro\u00efde g\u00e9ocroiseur). L'objectif \u00e9tait d'\u00e9valuer l'utilisation de l'impact cin\u00e9tique d'un engin spatial pour modifier la trajectoire de l'ast\u00e9ro\u00efde, de mani\u00e8re qu'il \u00e9vite la Terre. La mission est un succ\u00e8s : l'impact, qui a lieu le 26 septembre 2022, modifie de mani\u00e8re significative la trajectoire du petit ast\u00e9ro\u00efde Dimorphos vis\u00e9 (changement de p\u00e9riode orbitale de 32 minutes) et permet de valider la technique de navigation utilis\u00e9e pour impacter un objet de tr\u00e8s petite taille situ\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s grande distance de la Terre.\nLa mission fait partie du programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire de l'agence spatiale am\u00e9ricaine, mis sur pied \u00e0 compter de la fin des ann\u00e9es 1990 et qui comprend \u00e9galement le recensement exhaustif des ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs pr\u00e9sentant un risque notable par leur taille \u00e0 l'aide d'observatoires terrestres et spatiaux. Pour \u00e9valuer la m\u00e9thode de l'impact cin\u00e9tique, les 550 kg de la sonde spatiale DART sont lanc\u00e9s \u00e0 la vitesse de 23 700 km/h sur la surface du petit ast\u00e9ro\u00efde Dimorphos (160 m de diam\u00e8tre), qui orbite autour de l'ast\u00e9ro\u00efde (65803) Didymos. La modification de la p\u00e9riode orbitale de Dimorphos autour de Didymos, r\u00e9sultant de l'impact, doit permettre d'affiner les mod\u00e8les existants en pr\u00e9cisant l'incidence alors mal maitris\u00e9e de param\u00e8tres tels que la structure de l'objet percut\u00e9 (porosit\u00e9), la nature des mat\u00e9riaux dont il est constitu\u00e9 ainsi que la valeur de la pouss\u00e9e suppl\u00e9mentaire fournie par les \u00e9jectas projet\u00e9s dans l'espace. Aucun des deux ast\u00e9ro\u00efdes ne se trouve sur une trajectoire d'impact avec la Terre, avant comme apr\u00e8s ce test.\nDART est un engin spatial de 610 kg au lancement, \u00e9quip\u00e9 d'une cam\u00e9ra et d'un moteur ionique. Il est con\u00e7u par le laboratoire APL. Il est plac\u00e9 sur une orbite h\u00e9liocentrique le 24 novembre 2021  et percute Dimorphos le 26 septembre 2022 (UTC). Des observatoires terrestres ainsi qu'un nano-satellite accompagnant l'engin spatial principal ont collect\u00e9 des images et des donn\u00e9es permettant de mesurer le r\u00e9sultat de l'impact. Des observations compl\u00e9mentaires doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es sur place par Hera, mission men\u00e9e par l'Agence spatiale europ\u00e9enne qui doit d\u00e9coller en 2024 et se placer en orbite autour de Didymos vers 2026.", "element_cle": "1. Le projet Double Asteroid Redirection Test (DART) est une mission de la NASA visant \u00e0 d\u00e9vier un ast\u00e9ro\u00efde potentiellement dangereux pour la Terre.\n2. La mission consiste \u00e0 utiliser l'impact cin\u00e9tique d'un engin spatial pour modifier la trajectoire de l'ast\u00e9ro\u00efde et l'\u00e9loigner de la Terre.\n3. Le succ\u00e8s de la mission est d\u00e9montr\u00e9 par l'impact qui a eu lieu le 26 septembre 2022 et qui a modifi\u00e9 la trajectoire de l'ast\u00e9ro\u00efde Dimorphos.\n4. Le test permet \u00e9galement d'\u00e9valuer la technique de navigation utilis\u00e9e pour impacter un ast\u00e9ro\u00efde de petite taille situ\u00e9 \u00e0 une grande distance de la Terre.\n5. DART fait partie du programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire de la NASA, qui vise \u00e0 recenser les ast\u00e9ro\u00efdes g\u00e9ocroiseurs pr\u00e9sentant un risque notable et \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9thodes pour les d\u00e9vier de leur trajectoire.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un projet \u00e0 la pointe,\nLa NASA est dans la place, \u00e9coute la rime concret.\nLe Double Asteroid Redirection Test, c'est le nom,\nMission pour d\u00e9vier un ast\u00e9ro\u00efde potentiellement dangereux, mon fr\u00e8re.\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9vie les trajectoires, on fait bouger l'Univers,\nDART, on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger la Terre.\nOn navigue dans l'espace pour \u00e9viter le pire,\nLa NASA, on est pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9truire.\n\n[Couplet 2]\nLe 26 septembre 2022, le test a eu lieu,\nImpact cin\u00e9tique pour changer la direction de Dimorphos,\nLe succ\u00e8s est l\u00e0, prouv\u00e9 par les chiffres,\nOn a \u00e9loign\u00e9 cet ast\u00e9ro\u00efde de notre lueur.\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9vie les trajectoires, on fait bouger l'Univers,\nDART, on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger la Terre.\nOn navigue dans l'espace pour \u00e9viter le pire,\nLa NASA, on est pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9truire.\n\n[Couplet 3]\nMais c'est pas tout, mon ami, \u00e9coute-moi bien,\nLe test \u00e9value aussi la navigation pour un petit caillou loin.\nOn s'entra\u00eene \u00e0 d\u00e9vier les g\u00e9ocroiseurs dangereux,\nLa d\u00e9fense plan\u00e9taire, c'est notre credo, t'as vu ?\n\n[Refrain]\nOn d\u00e9vie les trajectoires, on fait bouger l'Univers,\nDART, on est l\u00e0 pour prot\u00e9ger la Terre.\nOn navigue dans l'espace pour \u00e9viter le pire,\nLa NASA, on est pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9truire.\n\nSur cette note \u00e9ducative, je conclus mon son,\nLa NASA, toujours l\u00e0 pour d\u00e9fendre notre maison.\nDART, le projet qui d\u00e9tourne les dangers,\nOn rappe pour la science, ouais, c'est \u00e7a qu'on pr\u00e9f\u00e8re."}, {"titre": "NEO Surveyor", "text_origine": "NEO Surveyor  (anciennement  Surveillance Mission,  NEOSM, Near-Earth Object Camera, NEOCam) est une mission spatiale de l'agence spatiale am\u00e9ricaine, la NASA, dont l'objectif est d'effectuer un inventaire des objets g\u00e9ocroiseurs susceptibles de menacer la Terre. La mission, d\u00e9cid\u00e9e le 23 septembre 2019, doit \u00eatre lanc\u00e9e en septembre 2027. Pour remplir ses objectifs, l'engin spatial utilise un t\u00e9lescope observant dans l'infrarouge moyen (4-10 microm\u00e8tres) et caract\u00e9ris\u00e9 par une ouverture de 50 centim\u00e8tres. Les observations seront effectu\u00e9es depuis le point de Lagrange L1 du syst\u00e8me Terre-Soleil. Le projet fait partie du programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire de la NASA et doit permettre \u00e0 l'agence spatiale de remplir l'objectif de recensement des objets g\u00e9ocroiseurs d'un diam\u00e8tre sup\u00e9rieur \u00e0 140 m\u00e8tres d\u00e9fini en 2005 par le Congr\u00e8s am\u00e9ricain.", "element_cle": "1. NEO Surveyor est une mission spatiale de la NASA visant \u00e0 inventorier les objets g\u00e9ocroiseurs mena\u00e7ant la Terre.\n2. La mission a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 2019 et est pr\u00e9vue pour \u00eatre lanc\u00e9e en 2027.\n3. NEO Surveyor utilise un t\u00e9lescope infrarouge moyen avec une ouverture de 50 centim\u00e8tres.\n4. Les observations seront effectu\u00e9es depuis le point de Lagrange L1 du syst\u00e8me Terre-Soleil.\n5. Le projet fait partie du programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire de la NASA et vise \u00e0 recenser les objets g\u00e9ocroiseurs d'un diam\u00e8tre sup\u00e9rieur \u00e0 140 m\u00e8tres.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une mission sp\u00e9ciale\nLa NASA envoie NEO Surveyor vers le ciel\nEn 2019, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\nPour prot\u00e9ger notre Terre, on va laisser une empreinte\n\nEn 2027, c'est le grand d\u00e9part\nLe compte \u00e0 rebours va bient\u00f4t s'achever, tu peux le voir ?\nUn t\u00e9lescope infrarouge, 50 centim\u00e8tres d'ouverture\nPour inventorier les g\u00e9ocroiseurs, c'est une ouverture\n\n[Refrain]\nNEO Surveyor, regarder de pr\u00e8s\nLes objets mena\u00e7ant, il va tout d\u00e9-fes\nLe programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire de la NASA\nPour nous prot\u00e9ger, il est l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nDepuis le point de Lagrange L1, \u00e7a se passe\nLes observations seront pr\u00e9cises, ne stress pas\nOn veut pas qu'un ast\u00e9ro\u00efde nous tombe sur la t\u00eate\nOn vise ceux de plus de 140 m\u00e8tres, faut pas qu'on s'inqui\u00e8te\n\nLe projet est ambitieux, il faut le dire\nLa s\u00e9curit\u00e9 de la Terre est notre priorit\u00e9 de tire\nAlors soutenons NEO Surveyor dans sa mission\nPour que notre plan\u00e8te reste en condition\n\n[Refrain]\nNEO Surveyor, regarder de pr\u00e8s\nLes objets mena\u00e7ant, il va tout d\u00e9-fes\nLe programme de d\u00e9fense plan\u00e9taire de la NASA\nPour nous prot\u00e9ger, il est l\u00e0"}, {"titre": "Atmosph\u00e8re plan\u00e9taire", "text_origine": "En astronomie, une atmosph\u00e8re plan\u00e9taire est l'enveloppe externe gazeuse d'un corps plan\u00e9taire (plan\u00e8te, plan\u00e8te naine, satellite), constitu\u00e9e principalement de gaz neutres ou ionis\u00e9s (\u00e0 l'\u00e9tat plasma).\nLa limite externe de l'atmosph\u00e8re n'est jamais nette, il n'est pas possible d'indiquer un endroit pr\u00e9cis o\u00f9 elle finirait et o\u00f9 commencerait l'espace interplan\u00e9taire. On la fixe arbitrairement \u00e0 l'altitude o\u00f9 une majorit\u00e9 de mol\u00e9cules sont trop rapides pour \u00eatre retenues par la gravitation et s'\u00e9chappent vers l'espace. La limite interne est la transition avec un \u00e9tat condens\u00e9 (de composition diff\u00e9rente ou non) ; elle est nette mais on n'en conna\u00eet pas toujours la position exacte.\nDans le Syst\u00e8me solaire, les g\u00e9antes gazeuses (Jupiter et Saturne) ont une atmosph\u00e8re essentiellement constitu\u00e9e d'hydrog\u00e8ne et d'h\u00e9lium (comme la majorit\u00e9 des \u00e9toiles), jusqu'\u00e0 une profondeur significative (par rapport au rayon). Plus en profondeur, le m\u00e9lange H2-He est dans un \u00e9tat condens\u00e9.\nLes g\u00e9antes de glaces (Uranus et Neptune) sont constitu\u00e9es en majeure partie d'eau, de m\u00e9thane et d'ammoniac, mais poss\u00e8dent une \u00e9paisse atmosph\u00e8re principalement constitu\u00e9e d'hydrog\u00e8ne et d'h\u00e9lium.\nLes plan\u00e8tes telluriques (Terre, V\u00e9nus, Mars) ainsi que trois satellites de plan\u00e8tes g\u00e9antes (Titan, Encelade et Triton) ont une atmosph\u00e8re moins significative, compos\u00e9e de mol\u00e9cules plus lourdes que l'hydrog\u00e8ne et l'h\u00e9lium.\nD'autres corps c\u00e9lestes du Syst\u00e8me solaire poss\u00e8dent une tr\u00e8s fine atmosph\u00e8re constitu\u00e9e de sodium (la Lune et Mercure), d'oxyg\u00e8ne (Europe) ou de soufre (Io). La plan\u00e8te naine Pluton est aussi dot\u00e9e d'une enveloppe gazeuse lorsqu'elle est au plus pr\u00e8s du Soleil, mais ces gaz sont solidifi\u00e9s sur la plus grande partie de son orbite.", "element_cle": "1. Une atmosph\u00e8re plan\u00e9taire est l'enveloppe externe gazeuse d'un corps plan\u00e9taire.\n2. La limite externe de l'atmosph\u00e8re est d\u00e9finie par l'altitude o\u00f9 les mol\u00e9cules s'\u00e9chappent vers l'espace.\n3. Les g\u00e9antes gazeuses ont une atmosph\u00e8re principalement compos\u00e9e d'hydrog\u00e8ne et d'h\u00e9lium.\n4. Les g\u00e9antes de glaces sont principalement constitu\u00e9es d'eau, de m\u00e9thane et d'ammoniac.\n5. Les plan\u00e8tes telluriques ont une atmosph\u00e8re moins significative, avec des mol\u00e9cules plus lourdes que l'hydrog\u00e8ne et l'h\u00e9lium.\n6. Certains corps c\u00e9lestes du Syst\u00e8me solaire ont une atmosph\u00e8re tr\u00e8s fine, compos\u00e9e de sodium, d'oxyg\u00e8ne ou de soufre.\n7. Pluton poss\u00e8de une enveloppe gazeuse lorsqu'elle est proche du Soleil, mais ces gaz sont solidifi\u00e9s sur la plus grande partie de son orbite.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien ce que je vais te dire\nDans l'espace, tout commence par l'atmosph\u00e8re\nC'est une enveloppe externe gazeuse, tu vois\nQui entoure les plan\u00e8tes et qui rend l'air chaud\n\n[Couplet 2]\nMais attention, y'a des limites \u00e0 \u00e7a\nAu-del\u00e0, les mol\u00e9cules s'\u00e9chappent vers l'espace, t'sais\nLes g\u00e9antes gazeuses, elles ont une atmosph\u00e8re sp\u00e9ciale\nHydrog\u00e8ne et h\u00e9lium, en grande quantit\u00e9, c'est fatal\n\n[Refrain]\nL'atmosph\u00e8re plan\u00e9taire, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\nDes gaz qui nous entourent, dans cet univers \u00e9tincelant\nDes g\u00e9antes de glaces aux plan\u00e8tes telluriques\nChaque astre a sa propre ambiance, c'est f\u00e9erique\n\n[Couplet 3]\nDans les g\u00e9antes de glaces, c'est autre chose\nEau, m\u00e9thane, ammoniac, tout un beau m\u00e9lange, tu poses\nLes plan\u00e8tes telluriques, elles sont plus discr\u00e8tes\nUne atmosph\u00e8re moins dense, mais qui a quand m\u00eame sa t\u00eate\n\n[Couplet 4]\nEt regarde bien, m\u00eame les petits corps c\u00e9lestes\nOnt leur atmosph\u00e8re fine, c'est pas une mauvaise peste\nSodium, oxyg\u00e8ne, soufre, des \u00e9l\u00e9ments vari\u00e9s\nChacun a son identit\u00e9, dans l'univers tout givr\u00e9\n\n[Refrain]\nL'atmosph\u00e8re plan\u00e9taire, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\nDes gaz qui nous entourent, dans cet univers \u00e9tincelant\nDes g\u00e9antes de glaces aux plan\u00e8tes telluriques\nChaque astre a sa propre ambiance, c'est f\u00e9erique\n\n[Outro]\nMais n'oublions pas Pluton, notre cher ami\nLorsqu'elle est proche du Soleil, elle a une enveloppe de gaz, c'est ainsi\nMais comme \u00e7a, \u00e7a se solidifie, \u00e7a devient tout dur\nL'atmosph\u00e8re de Pluton, c'est un vrai d\u00e9fi \u00e0 surmonter, s\u00fbr"}, {"titre": "Vie extraterrestre", "text_origine": "La vie extraterrestre (du latin extra, \u00ab au-dehors, \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00bb), ou extra-terrestre, d\u00e9signe toute forme de vie pr\u00e9sente ailleurs que sur la plan\u00e8te Terre.\n\nL'id\u00e9e que la vie puisse se d\u00e9velopper ailleurs dans l'Univers remonte au moins \u00e0 l'Antiquit\u00e9. La mise en \u00e9vidence d'une vie extraterrestre, pr\u00e9sente ou pass\u00e9e, est un sujet de recherche scientifique actif depuis les ann\u00e9es 1980, apr\u00e8s une premi\u00e8re tentative de recherche d'indices par les sondes spatiales du programme Viking envoy\u00e9es sur le sol de la plan\u00e8te Mars en 1975. Depuis la fin des ann\u00e9es 1990, la NASA poursuit un programme d'exploration spatiale tr\u00e8s actif visant \u00e0 mettre en \u00e9vidence des indices de vie sur Mars, pr\u00e9sente ou fossile : analyse pouss\u00e9e des sols (astromobile Curiosity), recherche et identification des sources de m\u00e9thane, caract\u00e9risation des environnements favorables \u00e0 la vie dans l'histoire de Mars. D'autres sondes spatiales ont identifi\u00e9 des environnements qui pourraient \u00eatre favorables \u00e0 des formes de vie plus ou moins complexes : oc\u00e9ans souterrains sans doute pr\u00e9sents sur Europe, satellite de Jupiter, et sur Encelade, satellite de Saturne, atmosph\u00e8re dense et complexe de Titan, \u00e9galement satellite de Saturne. La d\u00e9couverte d'indices de vie se heurte toutefois aux limitations impos\u00e9es \u00e0 la masse des instruments embarqu\u00e9s sur les sondes spatiales, qui limite les capacit\u00e9s d'analyse. Une mission de retour d'\u00e9chantillons martiens, \u00e9tudi\u00e9e mais jusqu'ici non financ\u00e9e, permettrait une avanc\u00e9e d\u00e9cisive dans le domaine. Ces diff\u00e9rents projets ont donn\u00e9 naissance \u00e0 une nouvelle science, l'exobiologie, qui \u00e9tudie de mani\u00e8re interdisciplinaire les facteurs et les processus ayant amen\u00e9 \u00e0 l'apparition de la vie, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, et \u00e0 son \u00e9volution.\nDe nombreuses exoplan\u00e8tes (plan\u00e8tes tournant autour d'autres \u00e9toiles) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es au cours de la d\u00e9cennie 2010 par des instruments comme le t\u00e9lescope spatial Kepler. Des progr\u00e8s importants dans les instruments de d\u00e9tection permettront, au cours des ann\u00e9es \u00e0 venir, d'identifier par spectrom\u00e9trie des atmosph\u00e8res d'exoplan\u00e8tes pr\u00e9sentant le cas \u00e9ch\u00e9ant des indices de vie, tels que la pr\u00e9sence d'oxyg\u00e8ne.\nUn raisonnement statistique fond\u00e9 sur des constats comme l'abondance des \u00e9toiles dans l'Univers (400 milliards dans la seule Voie Lact\u00e9e), l'anciennet\u00e9 de notre galaxie (plus de dix milliards d'ann\u00e9es), ou le rythme fulgurant des progr\u00e8s techniques sur Terre au cours des deux derniers si\u00e8cles, et sur des hypoth\u00e8ses telles que le principe de m\u00e9diocrit\u00e9 (le Syst\u00e8me solaire a une configuration ordinaire, l'apparition de la vie puis de la vie intelligente r\u00e9sultent de processus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s) permet d'avancer l'hypoth\u00e8se que la vie intelligente dans l'Univers devrait \u00eatre r\u00e9pandue, ancienne et donc visible. Or, \u00e0 ce jour, aucun \u00e9l\u00e9ment observable de vie extraterrestre n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par la communaut\u00e9 scientifique. Ce paradoxe, formalis\u00e9 par Fermi avant m\u00eame le d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale, pourrait amener \u00e0 une remise en question de plusieurs des hypoth\u00e8ses avanc\u00e9es (probabilit\u00e9 d'apparition de la vie et/ou de la vie intelligente, contraintes dues \u00e0 l'environnement, etc.).\nDepuis les ann\u00e9es 1960, divers programmes d'observation financ\u00e9s par des initiatives priv\u00e9es, baptis\u00e9s Search for Extra-Terrestrial Intelligence (SETI), s'appuient sur le raisonnement statistique pour tenter de d\u00e9tecter la pr\u00e9sence de civilisations extraterrestres avanc\u00e9es dans d'autres syst\u00e8mes plan\u00e9taires, en analysant \u00e0 l'aide de radiot\u00e9lescopes les \u00e9missions radio \u00e9manant des \u00e9toiles les plus proches.\nLa vie extraterrestre et ses interactions avec l'esp\u00e8ce humaine sont par ailleurs des th\u00e8mes r\u00e9currents de la science-fiction (nouvelles et romans, films, jeux vid\u00e9o, etc.). La pr\u00e9sence actuelle ou pass\u00e9e d'\u00eatres extraterrestres intelligents sur la Terre est une croyance tr\u00e8s r\u00e9pandue depuis le d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale. On lui associe l'origine d'objets volants non identifi\u00e9s (OVNI) et diff\u00e9rentes th\u00e8ses sp\u00e9culatives associ\u00e9es \u00e0 des formations spectaculaires (g\u00e9oglyphes de Nazca, pyramides d'\u00c9gypte).", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte sur la vie extraterrestre :\n\n1. La vie extraterrestre d\u00e9signe toute forme de vie pr\u00e9sente en dehors de la plan\u00e8te Terre.\n2. L'id\u00e9e de vie extraterrestre existe depuis l'Antiquit\u00e9.\n3. La recherche scientifique active sur la vie extraterrestre a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980.\n4. Les sondes spatiales Viking ont \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res \u00e0 chercher des indices de vie sur Mars en 1975.\n5. La NASA m\u00e8ne un programme d'exploration spatiale pour trouver des indices de vie sur Mars.\n6. D'autres environnements dans le syst\u00e8me solaire pourraient \u00eatre favorables \u00e0 la vie.\n7. Les limitations impos\u00e9es aux sondes spatiales rendent difficile la d\u00e9couverte d'indices de vie.\n8. Une mission de retour d'\u00e9chantillons martiens pourrait \u00eatre une avanc\u00e9e d\u00e9cisive pour la recherche de vie extraterrestre.\n9. L'exobiologie est une nouvelle science qui \u00e9tudie l'apparition et l'\u00e9volution de la vie.\n10. Des exoplan\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, ce qui ouvre de nouvelles perspectives pour la recherche de vie extraterrestre.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vie extraterrestre, un myst\u00e8re ancestral\nDepuis l'Antiquit\u00e9, l'id\u00e9e nous taraude\nMais dans les ann\u00e9es 80, les scientifiques s'activent\nPour enfin percer ce v\u00e9ritable saude\n\nLes sondes Viking en 75, un premier pas\nSur Mars elles cherchaient, des signes de vie\nDepuis, la NASA explore Mars, c'est un combat\nPour trouver enfin la preuve tant embellie\n\n[Refrain]\nLa vie extraterrestre, on la cherche partout\nDans notre syst\u00e8me solaire, un \u00e9ventuel rendez-vous\nLes sondes spatiales, des limites dans leur parcours\nMais la d\u00e9couverte approche, un grand pas vers le jour\n\n[Couplet 2]\nL'exobiologie, une science nouvelle\nQui \u00e9tudie l'apparition et l'\u00e9volution de la vie\nMais trouver des indices, c'est comme chercher une aiguille\nDans une botte de foin, la t\u00e2che est infinie\n\nDes exoplan\u00e8tes d\u00e9couvertes, une lueur d'espoir\nDans les derni\u00e8res ann\u00e9es, de nouvelles perspectives\nLa recherche de vie extraterrestre, un devoir\nPour comprendre notre place, et des questions collectives\n\n[Refrain]\nLa vie extraterrestre, on la cherche partout\nDans notre syst\u00e8me solaire, un \u00e9ventuel rendez-vous\nLes sondes spatiales, des limites dans leur parcours\nMais la d\u00e9couverte approche, un grand pas vers le jour"}, {"titre": "Premier Contact (film)", "text_origine": "Premier Contact  (Arrival), ou L'Arriv\u00e9e au Qu\u00e9bec, est un film de science-fiction am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Denis Villeneuve, sorti en 2016.\nIl s'agit de l'adaptation de la nouvelle L'Histoire de ta vie (Story of Your Life) de Ted Chiang, parue en 1998.\nLe film \u00e9voque l'apparition inattendue de douze myst\u00e9rieux vaisseaux extraterrestres \u00e0 diff\u00e9rents endroits du monde, stationn\u00e9s \u00e0 quelques m\u00e8tres au-dessus du sol ou de l'oc\u00e9an. Ils sont surnomm\u00e9s \u00ab coques \u00bb \u00e0 cause de leur forme singuli\u00e8re, oblongue et lisse. Louise Banks, experte en linguistique compar\u00e9e, est recrut\u00e9e par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour \u00e9tablir le contact avec les extraterrestres et conna\u00eetre leurs intentions. Elle a pour mission de d\u00e9chiffrer leur langue, que ces entit\u00e9s, ressemblant \u00e0 des c\u00e9phalopodes, \u00e9crivent \u00e0 l'aide d'une encre qu'ils propulsent sur une paroi transparente.", "element_cle": "1. \"Premier Contact\" est un film de science-fiction r\u00e9alis\u00e9 par Denis Villeneuve.\n2. Le film est bas\u00e9 sur la nouvelle \"L'Histoire de ta vie\" de Ted Chiang, publi\u00e9e en 1998.\n3. Douze vaisseaux extraterrestres myst\u00e9rieux apparaissent soudainement dans le monde entier.\n4. Les vaisseaux, surnomm\u00e9s \"coques\", ont une forme oblongue et lisse.\n5. Louise Banks, experte en linguistique, est recrut\u00e9e pour \u00e9tablir le contact avec les extraterrestres. \n6. Sa mission consiste \u00e0 d\u00e9chiffrer leur langue et \u00e0 comprendre leurs intentions.\n7. Les extraterrestres ressemblent \u00e0 des c\u00e9phalopodes et \u00e9crivent avec une encre qu'ils projettent sur une paroi transparente.\n8. Le film explore les th\u00e8mes de la communication interesp\u00e8ces et de la compr\u00e9hension mutuelle.\n9. Sorti en 2016, \"Premier Contact\" a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par la critique pour sa narration intelligente et ses performances d'acteurs.\n10. Le film aborde \u00e9galement des questions philosophiques sur le temps, la perception et la destin\u00e9e humaine.", "rap": "[Couplet 1]\nPremier Contact, dans un monde myst\u00e9rieux\nDouze vaisseaux, pr\u00eats \u00e0 atterrir tous simultan\u00e9s\nSci-fi fantastique, r\u00e9alis\u00e9 par Villeneuve\nTed Chiang \u00e0 l'origine de cette intrigue qui nous \u00e9meut\n\nDes coques oblongues, des formes \u00e9nigmatiques\nLes aliens sont l\u00e0, donnant un frisson \u00e9lectrique\nLouise Banks, linguiste hors pair, recrut\u00e9e\nPour comprendre leur langage et leurs intentions cach\u00e9es\n\n[Refrain]\nPremier Contact, \u00e9tablir la connexion\nEntre l'humain et l'extraterrestre, une nouvelle direction\nExplorant la communication interesp\u00e8ces\nEt la compr\u00e9hension mutuelle pour une paix en liesse\n\n[Couplet 2]\nDes cr\u00e9atures \u00e9tranges, semblables aux c\u00e9phalopodes\nLeur \u00e9criture \u00e9nigmatique, une encre qui explose\nSur une paroi transparente, un langage nouveau\nLouise pr\u00eate \u00e0 tout d\u00e9coder, pour se rapprocher du beau\n\nSorti en 2016, acclam\u00e9 par la critique\nPremier Contact nous touche, une narration sans \u00e9quivoque\nDes performances d'acteurs qui nous laissent bouche b\u00e9e\nDes questions philosophiques sur le temps et notre destin\u00e9e\n\n[Refrain]\nPremier Contact, \u00e9tablir la connexion\nEntre l'humain et l'extraterrestre, une nouvelle direction\nExplorant la communication interesp\u00e8ces\nEt la compr\u00e9hension mutuelle pour une paix en liesse"}, {"titre": "Paradoxe de Fermi", "text_origine": "Le paradoxe de Fermi est le nom donn\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie de questions que s'est pos\u00e9es le physicien italien Enrico Fermi en 1950, alors qu'il d\u00e9battait avec des amis de la possibilit\u00e9 d'une vie extraterrestre et d'une visite d'extraterrestres.\nFermi, laur\u00e9at du prix Nobel en 1938, et alors qu'il est impliqu\u00e9 dans le projet Manhattan \u00e0 Los Alamos aux \u00c9tats-Unis, d\u00e9jeune avec plusieurs de ses amis et coll\u00e8gues (Emil Konopinski, Edward Teller et Herbert York). Lors du repas, il en vient \u00e0 demander o\u00f9 sont les extraterrestres, et pose le principe du paradoxe qui porte son nom. Celui-ci consiste \u00e0 se demander pourquoi l'Humanit\u00e9 n'a, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, trouv\u00e9 aucune trace de civilisations extraterrestres, alors que le Soleil est plus jeune que beaucoup d'\u00e9toiles situ\u00e9es dans notre galaxie. Selon Fermi, des civilisations plus avanc\u00e9es auraient d\u00fb appara\u00eetre parmi les syst\u00e8mes plan\u00e9taires plus \u00e2g\u00e9s et laisser des traces visibles depuis la Terre, telles que des ondes radio. Le paradoxe de Fermi peut s'\u00e9noncer sous la forme d'une question :\n\nLa question de Fermi \u2014 soulev\u00e9e avant lui par Constantin Tsiolkovski \u2014 est red\u00e9couverte par Carl Sagan en 1966, puis est explicitement formul\u00e9e par l'ing\u00e9nieur David Viewing en 1975. La m\u00eame ann\u00e9e, Michael H. Hart formule plusieurs hypoth\u00e8ses visant \u00e0 r\u00e9soudre le paradoxe, class\u00e9es en quatre cat\u00e9gories :\n\nIl se peut que la probabilit\u00e9 d'apparition d'une civilisation technologiquement avanc\u00e9e soit tr\u00e8s faible, si bien qu'un univers de la taille du n\u00f4tre est n\u00e9cessaire pour qu'elle ait une chance de se produire une fois (mais beaucoup moins probablement deux) ;\nIl se peut que les extraterrestres existent, mais que, pour une raison ou une autre, la communication et le voyage interstellaires soient impossibles ou ne soient pas jug\u00e9s souhaitables ;\nIl se peut que la vie existe ailleurs, mais en des lieux rendant sa d\u00e9tection difficile \u2014 par exemple, dans des oc\u00e9ans prot\u00e9g\u00e9s par une couche de glace, organis\u00e9e autour d'\u00e9vents hydrothermaux ;\nIl se peut enfin que les extraterrestres existent et nous rendent visite, mais d'une mani\u00e8re ind\u00e9tectable avec les moyens techniques actuels.Pour certains auteurs, le paradoxe n'en est pas un ; pour d'autres, il s'agit d'un dilemme ou d'un probl\u00e8me de logique ; pour d'autres enfin, il repose sur un anthropocentrisme, c'est-\u00e0-dire un raisonnement qui appr\u00e9hende la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers la seule perspective humaine, l'\u00e9troitesse de ce raisonnement emp\u00eacherait de r\u00e9soudre la question de la vie extraterrestre. La litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9e, mais aussi la science-fiction, la philosophie et la pens\u00e9e religieuse, connaissent depuis une profusion d'essais explorant les solutions possibles au paradoxe. La fa\u00e7on de l'aborder a ainsi \u00e9volu\u00e9 ; des outils statistiques (comme l'\u00e9quation de Drake) ont tent\u00e9 de le poser sous une forme scientifique. D'autres approches (comme la th\u00e9orie de l'\u00e9volution, l'\u00e9cologie ou la simulation informatique) en ont \u00e9largi la base de r\u00e9flexion, mais il n'y a toujours pas de consensus sur la solution du probl\u00e8me.", "element_cle": "1. Le paradoxe de Fermi est une s\u00e9rie de questions pos\u00e9es par Enrico Fermi en 1950 sur la possibilit\u00e9 d'une vie extraterrestre.\n2. Fermi se demandait o\u00f9 \u00e9taient les extraterrestres et pourquoi aucune trace de civilisations extraterrestres n'avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\n3. Selon Fermi, des civilisations plus avanc\u00e9es devraient d\u00e9j\u00e0 \u00eatre pr\u00e9sentes parmi les syst\u00e8mes plan\u00e9taires plus \u00e2g\u00e9s.\n4. Le paradoxe de Fermi peut \u00eatre formul\u00e9 comme suit : pourquoi n'avons-nous pas d\u00e9tect\u00e9 de signaux ou de preuves de l'existence d'une vie extraterrestre ?\n5. Plusieurs hypoth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es pour r\u00e9soudre le paradoxe, notamment la faible probabilit\u00e9 d'apparition d'une civilisation technologiquement avanc\u00e9e et l'existence de lieux difficiles \u00e0 d\u00e9tecter o\u00f9 la vie pourrait exister.", "rap": "[Couplet 1]\nLe paradoxe de Fermi, on l\u00e8ve un sourcil\nEnrico s'interroge, o\u00f9 sont les extra-terrestres ?\nPas une trace, leur silence est d\u00e9concertant\nPourquoi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune vie en apparence ?\n\nDes civilisations plus avanc\u00e9es auraient d\u00fb \u00e9merger\nParmi les syst\u00e8mes plan\u00e9taires, plus vieux qu'un concert\nMais on reste dans l'myst\u00e8re, l'interrogation persiste\nO\u00f9 sont-ils donc cach\u00e9s, invisible sur la liste ?\n\n[Refrain]\nLe paradoxe de Fermi, une \u00e9nigme qui nous questionne\nLa vie extraterrestre, un myst\u00e8re qui nous passionne\nMais pourquoi aucun signal, aucune preuve en vue ?\nLe silence universel, une \u00e9nigme qu'on per\u00e7oit\n\n[Couplet 2]\nLe paradoxe s'exprime, pourquoi ce silence divin ?\nPlusieurs hypoth\u00e8ses pour y trouver un chemin\nPeut-\u00eatre que la vie avanc\u00e9e est rare dans l'espace\nOu bien elle existe, mais dans des lieux difficiles \u00e0 traquer\n\nDes plan\u00e8tes \u00e9loign\u00e9es, des signaux qu'on ne capte pas\nDes civilisations discr\u00e8tes, dans un recoin \u00e0 part\nLe paradoxe de Fermi, un grain de sable dans l'univers\nQui nous pousse \u00e0 chercher, \u00e0 creuser pour en savoir plus\n\n[Refrain]\nLe paradoxe de Fermi, une \u00e9nigme qui nous questionne\nLa vie extraterrestre, un myst\u00e8re qui nous passionne\nMais pourquoi aucun signal, aucune preuve en vue ?\nLe silence universel, une \u00e9nigme qu'on per\u00e7oit"}, {"titre": "\u00c9cole", "text_origine": "Une \u00e9cole est un \u00e9tablissement o\u00f9 l'on accueille des individus appel\u00e9s \u00ab \u00e9coliers \u00bb ou \u00e9l\u00e8ves afin que des professeurs leur dispensent un enseignement de fa\u00e7on collective. Le mot \u00e9cole vient du latin schola, signifiant \u00ab loisir consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude \u00bb, lui-m\u00eame provenant du grec ancien \u03c3\u03c7\u03bf\u03bb\u03ae / skhol\u1ebf, \u00ab le loisir \u00bb, lequel constituait un id\u00e9al souvent exprim\u00e9 par les philosophes et une cat\u00e9gorie socialement valoris\u00e9e oppos\u00e9e \u00e0 la sph\u00e8re des t\u00e2ches productives. En \u00e9tudiant le rapport des b\u00e2timents scolaires \u00e0 leur environnement, le g\u00e9ographe Pascal Clerc distingue quatre mod\u00e8les successifs d'\u00e9coles : le monast\u00e8re, l'agora, la forteresse, le n\u0153ud d'\u00e9changes.\n\n", "element_cle": "1. Une \u00e9cole est un \u00e9tablissement o\u00f9 des \u00e9l\u00e8ves re\u00e7oivent un enseignement collectif dispens\u00e9 par des professeurs.\n2. Le mot \u00e9cole vient du latin \"schola\" et du grec ancien \"skhol\u1ebf\", signifiant tous deux \"le loisir consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude\".\n3. L'id\u00e9e de l'\u00e9cole comme lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour l'\u00e9ducation et le d\u00e9veloppement intellectuel remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9.\n4. Selon le g\u00e9ographe Pascal Clerc, les b\u00e2timents scolaires ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 travers quatre mod\u00e8les : le monast\u00e8re, l'agora, la forteresse, le n\u0153ud d'\u00e9changes.\n5. La conception de l'\u00e9cole a chang\u00e9 au fil du temps, passant d'un lieu d'\u00e9tude et de loisir \u00e0 un lieu d'\u00e9changes et de rencontres.", "rap": "[Couplet 1]\nDans une \u00e9cole, on apprend tous ensemble\nProfesseurs nous guident, on avance, on s'assemble\nDepuis l'Antiquit\u00e9, cette belle tradition\nDe l'\u00e9ducation, fondement de notre nation\n\n[Couplet 2]\nDu latin \"schola\" au grec \"skhol\u1ebf\"\nLe loisir d'apprendre, c'est ce qui nous anime\nLes b\u00e2timents scolaires ont pris diff\u00e9rentes formes\nDu monast\u00e8re \u00e0 la forteresse, une histoire qui s'informe\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cole, lieu d'\u00e9changes et de savoir\nO\u00f9 chaque jour, nous grandissons, m\u00e9morisons l'histoire\nL'\u00e9ducation comme cl\u00e9 pour un futur \u00e9clair\u00e9\n\u00c0 l'\u00e9cole, on apprend, on d\u00e9couvre et on s'\u00e9panouit."}, {"titre": "Hypoth\u00e8se extraterrestre", "text_origine": "L'hypoth\u00e8se extraterrestre (HET) est une expression qui appartient \u00e0 la culture ufologique (l'\u00e9tude des ovnis). Elle consiste \u00e0 proposer d'interpr\u00e9ter certaines observations d'ovnis comme des manifestations d'une forme d'intelligence extraterrestre (IET). Pour beaucoup, la notion d'intelligence extraterrestre renvoie \u00e0 des ET en chair et os, et l'HET \u00e0 l'id\u00e9e que nous serions visit\u00e9s par des extraterrestres \u00e0 bord de vaisseaux spatiaux (les ovnis, aussi nomm\u00e9s soucoupes volantes). Mais cette conception est loin de rendre compte de la richesse et de la complexit\u00e9 des diverses interpr\u00e9tations de l'HET et des IET que l'on rencontre dans la litt\u00e9rature ufologique.", "element_cle": "1. L'hypoth\u00e8se extraterrestre (HET) est une proposition d'interpr\u00e9tation des observations d'ovnis.\n2. L'HET sugg\u00e8re que les ovnis pourraient \u00eatre des manifestations d'une intelligence extraterrestre (IET).\n3. La culture ufologique \u00e9tudie les ovnis et utilise l'HET comme concept-cl\u00e9.\n4. L'intelligence extraterrestre est souvent repr\u00e9sent\u00e9e par des ET en chair et os.\n5. L'HET englobe cependant diff\u00e9rentes interpr\u00e9tations plus complexes et vari\u00e9es dans la litt\u00e9rature ufologique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hypoth\u00e8se extraterrestre, une v\u00e9rit\u00e9 qui s\u00e9duit,\nObservations d'ovnis, l'\u00e9nigme qui nous \u00e9lit,\nLes lumi\u00e8res dans le ciel, des signes d'ailleurs,\nUne intelligence extraterrestre, ou simplement un leurre ?\n\n[Refrain]\nOvnis dans l'horizon, myst\u00e8res \u00e0 foison,\nL'HET plane sur nos t\u00eates, \u00e9veille les passions,\nCulture ufologique, \u00e0 la recherche de preuves,\nL'intelligence extraterrestre, un sujet qui suscite les v\u0153ux.\n\n[Couplet 2]\nLes ET en chair et os, les extraterrestres vant\u00e9s,\nDes cr\u00e9atures exotiques que l'on imagine ais\u00e9ment,\nMais l'HET va au-del\u00e0, nuance les hypoth\u00e8ses,\nDans la litt\u00e9rature ufologique, multiples interpr\u00e9tations, une richesse.\n\n[Refrain]\nOvnis dans l'horizon, myst\u00e8res \u00e0 foison,\nL'HET plane sur nos t\u00eates, \u00e9veille les passions,\nCulture ufologique, \u00e0 la recherche de preuves,\nL'intelligence extraterrestre, un sujet qui suscite les v\u0153ux."}, {"titre": "Affaire de Roswell", "text_origine": "L\u2019affaire de Roswell concerne l'\u00e9crasement au sol, pr\u00e8s de Roswell au Nouveau-Mexique (\u00c9tats-Unis), le 4 juillet 1947, de ce qui est pr\u00e9sent\u00e9, selon les versions, comme un ballon-sonde ou comme un objet volant non identifi\u00e9 (ovni). \nL'\u00e9v\u00e9nement reste longtemps ignor\u00e9 et l'affaire en tant que telle d\u00e9bute, en 1980, avec la parution du livre de l\u2019essayiste Charles Berlitz et de William Moore, The Roswell Incident (Le Myst\u00e8re de Roswell).\nPour les principales associations d'ufologues, cet \u00e9v\u00e9nement est l'un des \u00e9l\u00e9ments les plus probants de la visite de la Terre par une civilisation extraterrestre avanc\u00e9e. Pour les autorit\u00e9s militaires et les ufologues sceptiques, il s'agit seulement d'un mythe moderne maintenu par les m\u00e9canismes sociopsychologiques habituels de ce type de ph\u00e9nom\u00e8nes.\nLe gouvernement am\u00e9ricain explique l'incident par l'\u00e9crasement d'un ballon-sonde ultrasecret (Mogul) destin\u00e9 \u00e0 espionner les exp\u00e9riences nucl\u00e9aires militaires sovi\u00e9tiques (premier essai nucl\u00e9aire en ao\u00fbt 1949). Les partisans de la th\u00e8se extraterrestre soutiennent que l'\u00e9pave retrouv\u00e9e est celle d'un ovni extraterrestre, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et dissimul\u00e9 par les militaires.\nEn raison des nombreux t\u00e9moignages soutenant l'hypoth\u00e8se extraterrestre \u00e0 Roswell, l'\u00e9crasement et la r\u00e9cup\u00e9ration suppos\u00e9s d'un ovni ont depuis \u00e9volu\u00e9 en ph\u00e9nom\u00e8ne de culture populaire tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9. Roswell est devenu l'une des plus c\u00e9l\u00e8bres manifestations suppos\u00e9es d'extraterrestres.", "element_cle": "1. L'affaire de Roswell concerne un \u00e9crasement au sol pr\u00e8s de Roswell au Nouveau-Mexique en 1947. \n2. Il s'agit d'un \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9sent\u00e9 comme un ballon-sonde ou un objet volant non identifi\u00e9 (ovni).\n3. L'affaire a commenc\u00e9 \u00e0 attirer l'attention en 1980 avec la publication du livre The Roswell Incident.\n4. Certains ufologues consid\u00e8rent cet \u00e9v\u00e9nement comme une preuve de la visite extraterrestre sur Terre.\n5. Les autorit\u00e9s militaires expliquent l'incident comme \u00e9tant le r\u00e9sultat d'un ballon-sonde ultrasecret destin\u00e9 \u00e0 espionner les exp\u00e9riences nucl\u00e9aires sovi\u00e9tiques.\n6. Les partisans de la th\u00e8se extraterrestre pr\u00e9tendent que l'\u00e9pave retrouv\u00e9e \u00e9tait celle d'un ovni extraterrestre, dissimul\u00e9e par les militaires.\n7. Les nombreux t\u00e9moignages soutenant l'hypoth\u00e8se extraterrestre ont fait de Roswell une manifestation c\u00e9l\u00e8bre dans la culture populaire.\n8. L'\u00e9v\u00e9nement de Roswell est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des cas les plus connus impliquant des extraterrestres.\n9. L'affaire de Roswell a aliment\u00e9 de nombreuses sp\u00e9culations et th\u00e9ories depuis sa survenue.\n10. Roswell est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique majeur, attirant l'attention \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale.", "rap": "[Couplet]\n\nYo, j'rappe sur l'affaire de Roswell, concentr\u00e9 comme un missile\nC'\u00e9tait en 1947, dans le Nouveau-Mexique, le jour o\u00f9 tout s'illumine\nUn crash au sol pr\u00e8s de Roswell, \u00e7a s'annonce pas normal\nUn ovni ou un ballon-sonde ? L'affaire devient mondiale\n\n[Refrain]\n\nRoswell, Roswell, un myst\u00e8re qui perdure\nRoswell, Roswell, l'histoire qui nous rassure\nEntre extraterrestres et secrets militaires\nRoswell, Roswell, un cas qui fait parler\n\n[Couplet]\n\nEn 1980, le livre \"The Roswell Incident\" sort dans les bacs\nLes ufologues sont en transe, l\u00e0-dessus y'a pas de d\u00e9bat\nCertains y voient la preuve d'une venue venue d'ailleurs\nDes \u00eatres venus d'un autre univers, un tr\u00e9sor qui fait peur\n\n[Refrain]\n\nRoswell, Roswell, un myst\u00e8re qui perdure\nRoswell, Roswell, l'histoire qui nous rassure\nEntre extraterrestres et secrets militaires\nRoswell, Roswell, un cas qui fait parler"}]