[{"titre": "Anticholinergique", "text_origine": "Un agent anticholinergique dit aussi atropinique  est une substance appartenant \u00e0 une classe pharmacologique de compos\u00e9s qui servent \u00e0 r\u00e9duire les effets o\u00f9 l'ac\u00e9tylcholine joue le r\u00f4le de neurom\u00e9diateur dans le syst\u00e8me nerveux central et le syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique. L'ac\u00e9tylcholine \u00e9tant le principal neurom\u00e9diateur du syst\u00e8me nerveux parasympathique, son blocage entra\u00eene une augmentation du tonus sympathique.\nL'ipratropium est l'\u00e9talon de cette classe. Il est particuli\u00e8rement utilis\u00e9 dans les broncho-pneumopathies chroniques obstructives. Les principaux m\u00e9dicaments sont le bromure de tiotropium, le bromure d'ipratropium.\nTypiquement, les anticholinergiques sont des inhibiteurs comp\u00e9titifs r\u00e9versibles de l'un des deux types de r\u00e9cepteurs de l'ac\u00e9tylcholine, et sont class\u00e9s en fonction des r\u00e9cepteurs atteints : \n\nles agents antimuscariniques agissent sur les r\u00e9cepteurs muscariniques de l'ac\u00e9tylcholine, et ;\nles agents antinicotiniques agissent sur les r\u00e9cepteurs nicotiniques de l'ac\u00e9tylcholine.La majorit\u00e9 des anticholinergiques sont des antimuscariniques.", "element_cle": "1. Les agents anticholinergiques sont utilis\u00e9s pour r\u00e9duire les effets de l'ac\u00e9tylcholine dans le syst\u00e8me nerveux central et p\u00e9riph\u00e9rique.\n2. L'ipratropium est l'un des m\u00e9dicaments les plus utilis\u00e9s de cette classe, en particulier pour les broncho-pneumopathies chroniques obstructives.\n3. Les anticholinergiques sont class\u00e9s en fonction des r\u00e9cepteurs de l'ac\u00e9tylcholine qu'ils ciblent.\n4. Parmi les r\u00e9cepteurs cibl\u00e9s, on trouve les r\u00e9cepteurs muscariniques (agents antimuscariniques) et les r\u00e9cepteurs nicotiniques (agents antinicotiniques).\n5. La plupart des anticholinergiques sont des antimuscariniques.", "rap": "[Couplet]\nLes anticholinergiques, pour r\u00e9duire les effets\nDe l'ac\u00e9tylcholine, dans le syst\u00e8me nerveux, parfait\nCentral et p\u00e9riph\u00e9rique, ils agissent en secret\nContre les broncho-pneumopathies, ils sont les tirs parfaits\n\n[Ipratropium refrain]\nIpratropium, nom connu dans les pharmacies\nLe plus utilis\u00e9 de cette classe, un vrai prodige\nContre les BPCO, il nous facilite la vie\nUn anticholinergique puissant, l'\u00e9v\u00e8nement se pr\u00e9cipite\n\n[Couplet]\nAnticholinergiques class\u00e9s, en fonction des r\u00e9cepteurs\nDe l'ac\u00e9tylcholine, ils ciblent sans rater\nMuscariniques ou nicotiniques, ils sont les chasseurs\nAgents antimuscariniques, ou antinicotiniques, c'est \u00e0 noter\n\n[Refrain]\nLes anticholinergiques, souvent antimuscariniques\nIls tapent fort contre l'ac\u00e9tylcholine, un pouvoir magnifique\nDans le syst\u00e8me nerveux, c'est un combat politique\nContre les effets ind\u00e9sirables, ils sont la clique"}, {"titre": "Illusion de M\u00fcller-Lyer", "text_origine": "L\u2019illusion de M\u00fcller-Lyer ou illusion de Brentano est une illusion d'optique perceptive distordante qui se r\u00e9sume \u00e0 un dessin lin\u00e9aire en fl\u00e8che : un segment termin\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 (la \u00ab pointe \u00bb), par deux courts segments obliques sym\u00e9triques par rapport au premier. Un sujet \u00e0 qui l'exp\u00e9rimentateur demande  de placer une marque au milieu de la figure la pose invariablement plus loin de la pointe que le milieu rep\u00e9r\u00e9 avec des instruments.\nLe psychologue et sociologue allemand Franz M\u00fcller-Lyer l'a d\u00e9crite avec pr\u00e9cision en 1889. Il utilisa un segment partag\u00e9 en deux parties \u00e9gales, une moiti\u00e9 termin\u00e9e par des segments convergents, l'autre par des segments divergents. Dans l'exp\u00e9rience de Brentano, le sujet est plus actif. Une moiti\u00e9 d'un coulisseau porte un sch\u00e9ma en pointe de fl\u00e8che, l'autre en empennage de fl\u00e8che, avec les segments orient\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur. L'exp\u00e9rimentateur demande au sujet de faire coulisser les parties pour que les deux c\u00f4t\u00e9s soient \u00e9gaux. L'effet diminue un peu avec la r\u00e9p\u00e9tition des manipulations. Le stimulus n'est pas exclusivement visuel, puisque la manipulation implique l'haptique \u2014 toucher et proprioception.\nDe nombreuses variantes d\u00e9montrent le m\u00eame effet :  la longueur per\u00e7ue d'un segment varie selon l'orientation des segments d'extr\u00e9mit\u00e9. L'observateur d\u00e9signera le segment avec les pointes vers l'int\u00e9rieur comme plus long, alors qu'ils sont de m\u00eame longueur.", "element_cle": "1. L'illusion de M\u00fcller-Lyer est une illusion d'optique perceptive distordante.\n2. Elle se caract\u00e9rise par un dessin lin\u00e9aire en fl\u00e8che avec des segments obliques sym\u00e9triques.\n3. Franz M\u00fcller-Lyer l'a d\u00e9crite pr\u00e9cis\u00e9ment en 1889.\n4. L'illusion persiste m\u00eame lorsque des instruments de mesure sont utilis\u00e9s.\n5. Le sujet per\u00e7oit le segment avec les pointes vers l'int\u00e9rieur comme plus long, bien qu'ils soient de m\u00eame longueur.\n6. L'effet diminue l\u00e9g\u00e8rement lors de manipulations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es.\n7. L'illusion implique \u00e9galement le sens du toucher et la proprioception.\n8. D'autres variantes de l'illusion d\u00e9montrent le m\u00eame effet de perception.\n9. La longueur per\u00e7ue d'un segment varie en fonction de l'orientation des segments d'extr\u00e9mit\u00e9.\n10. Cette illusion met en \u00e9vidence les limites de la perception visuelle et les influences de notre cerveau sur notre interpr\u00e9tation visuelle des objets.", "rap": "[Couplet]\nL'illusion de M\u00fcller-Lyer, sois bien attentif\nUne distorsion d'optique qui fait perdre la clart\u00e9\nUn dessin en fl\u00e8che, des segments en sym\u00e9trie\nFranz M\u00fcller-Lyer l'a analys\u00e9e en 1889\n\n[Couplet]\nM\u00eame avec des mesures, l'illusion subsiste\nNotre perception est tromp\u00e9e, c'est une triste liste\nOn voit le segment avec pointes vers l'int\u00e9rieur\nComme plus long, alors que c'est pas le c\u0153ur\n\n[Refrain]\nL'illusion de M\u00fcller-Lyer, un d\u00e9fi \u00e0 nos yeux\nElle joue avec notre perception, sans \u00eatre pieux\nToucher, proprioception, tous les sens sont touch\u00e9s\nCette illusion nous montre que rien n'est \u00e0 jamais fig\u00e9\n\n[Couplet]\nManipulations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, l'effet s'estompe un peu\nMais l'illusion persiste, elle n'est pas b\u00e9nie des dieux\nD'autres versions prouvent le m\u00eame effet troublant\nLa longueur per\u00e7ue varie, c'est perturbant\n\n[Couplet]\nL'orientation des segments joue sur notre vue\nLa perception en est troubl\u00e9e, \u00e7a fait la rue\nCette illusion nous montre les limites de notre vision\nNotre cerveau manipule, c'est une le\u00e7on\n\n[Refrain]\nL'illusion de M\u00fcller-Lyer, un d\u00e9fi \u00e0 nos yeux\nElle joue avec notre perception, sans \u00eatre pieux\nToucher, proprioception, tous les sens sont touch\u00e9s\nCette illusion nous montre que rien n'est \u00e0 jamais fig\u00e9"}, {"titre": "Illusion sensorielle", "text_origine": "Une illusion sensorielle est une perception reconnue comme diff\u00e9rant de la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, qui est d\u00e9mentie par les autres exp\u00e9riences. On parle d'illusion d'optique quand elles concernent la vision humaine, d'illusion auditive quand il s'agit d'audition, d'illusion tactile quand il s'agit du toucher.\nLes illusions sensorielles, qu'utilisent souvent le spectacle et le divertissement, posent aussi des probl\u00e8mes dans la vie quotidienne, allant du simple d\u00e9sagr\u00e9ment aux catastrophes dans le transport a\u00e9rien. L'\u00e9tude des illusions sensorielles int\u00e9resse la psychologie, la physiologie, les neurosciences. Ces disciplines \u00e9tablissent souvent une typologie des illusions sensorielles, qui ne s'expliquent pas toutes par les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes.", "element_cle": "1. Les illusions sensorielles sont des perceptions qui diff\u00e8rent de la r\u00e9alit\u00e9 et sont d\u00e9menties par d'autres exp\u00e9riences.\n2. Les illusions d'optique concernent la vision humaine, les illusions auditives l'audition et les illusions tactiles le toucher.\n3. Les illusions sensorielles posent des probl\u00e8mes dans la vie quotidienne, allant du simple d\u00e9sagr\u00e9ment aux catastrophes dans le transport a\u00e9rien.\n4. L'\u00e9tude des illusions sensorielles int\u00e9resse la psychologie, la physiologie et les neurosciences.\n5. La typologie des illusions sensorielles varie selon les disciplines et les ph\u00e9nom\u00e8nes qui les expliquent.", "rap": "[Couplet 1]\nLes illusions sensorielles, un d\u00e9fi \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nDes perceptions trompeuses, qui nous font douter de notre clart\u00e9\nLes yeux nous jouent des tours, les oreilles nous mentent\nLes sens nous manipulent, mais on reste vaillant, on ne se tourmente\n\n[Refrain]\nIllusions d'optique, auditive ou tactile\nOn les subit au quotidien, mais on garde le cap, sans d\u00e9faillance\nLes probl\u00e8mes qu'elles posent, des d\u00e9sagr\u00e9ments aux catastrophes\nOn se forme, on se renseigne, on va trouver les astuces qui les d\u00e9masquent\n\n[Couplet 2]\nPsychologie, physiologie, neurosciences en \u00e9veil\nOn \u00e9tudie ces illusions pour mieux d\u00e9voiler leur \u00e9veil\nDes recherches sans rel\u00e2che, on creuse, on explore\nPour comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes, et trouver des r\u00e9ponses encore\n\n[Refrain]\nIllusions sensorielles, une diversit\u00e9 infinie\nChaque discipline les observe, avec son propre prisme\nDes explications vari\u00e9es, des classifications multiples\nOn d\u00e9cortique, on analyse, pour d\u00e9voiler les pi\u00e8ges subtils"}, {"titre": "Haptique", "text_origine": "L\u2019haptique, du grec \u1f05\u03c0\u03c4\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 (haptomai) qui signifie \u00ab je touche \u00bb, d\u00e9signe la discipline qui explore et exploite le sens du toucher et les ph\u00e9nom\u00e8nes kinesth\u00e9siques, c'est-\u00e0-dire la perception du corps dans l\u2019environnement, par analogie avec l'acoustique ou l'optique.\nUn courant philosophique emploie, dans le domaine de l'esth\u00e9tique, \u00ab haptique \u00bb en opposition  \u00e0 \u00ab optique \u00bb, reconnaissant dans certains styles la volont\u00e9 de provoquer chez le spectateur, par la vision, une \u00e9mulation du sens du toucher sans que celui-ci soit physiquement activ\u00e9.", "element_cle": "1. L'haptique est une discipline qui explore et exploite le sens du toucher et la perception du corps dans l'environnement.\n2. Le terme \"haptique\" vient du grec et signifie \"je touche\".\n3. L'haptique se compare \u00e0 l'acoustique et \u00e0 l'optique dans sa d\u00e9marche d'\u00e9tude.\n4. Dans le domaine de l'esth\u00e9tique, l'haptique est utilis\u00e9 en opposition \u00e0 l'optique.\n5. Certains styles artistiques visent \u00e0 provoquer une \u00e9mulation du sens du toucher chez le spectateur sans l'activer physiquement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'haptique, c'est l'art de toucher,\nUne discipline qui fait vibrer,\nExplorer le toucher, percevoir le corps,\nDans l'environnement, ressentir l'effort.\n\n[Couplet 2]\nDu grec \"je touche\", \u00e7a vient,\nHaptique, ouais, c'est son nom maintenant,\nCompar\u00e9 \u00e0 l'acoustique et l'optique,\nUne \u00e9tude qui captive et hypnotise.\n\n[Refrain]\nHaptique, c'est le toucher qui s'\u00e9veille,\nDans l'art esth\u00e9tique, une \u00e9motion sans pareille,\nOppos\u00e9 \u00e0 l'optique, il se d\u00e9marque,\nFaire sentir le toucher sans qu'on s'en parque.\n\n[Couplet 3]\nDans l'esth\u00e9tique, il fait sensation,\nFaire ressentir sans activation,\nUn jeu visuel qui fait frissonner,\nLe spectateur touche, sans s'en toucher.\n\n[Couplet 4]\nDes styles artistiques audacieux,\nQui \u00e9mulent le toucher, c'est leur heureux,\nParfois c'est subtil, parfois c'est fort,\nL'haptique, mon gars, c'est un nouvel accord.\n\n[Refrain]\nHaptique, c'est le toucher qui s'\u00e9veille,\nDans l'art esth\u00e9tique, une \u00e9motion sans pareille,\nOppos\u00e9 \u00e0 l'optique, il se d\u00e9marque,\nFaire sentir le toucher sans qu'on s'en parque."}, {"titre": "Perspective (repr\u00e9sentation)", "text_origine": "La perspective est l'ensemble des techniques picturales destin\u00e9es \u00e0 repr\u00e9senter les trois dimensions d'un objet ou d'une sc\u00e8ne par une image sur une surface, le plus souvent plane.\nLes techniques de perspective utilisent certains des indices qui fondent la perception de la profondeur. L'enseignement la d\u00e9compose en perspective lin\u00e9aire, technique du dessin et de la g\u00e9om\u00e9trie des contours, et en perspective a\u00e9rienne, technique picturale qui s'int\u00e9resse au rendu des objets lointains.\nLe terme  \u00ab raccourci \u00bb d\u00e9signe l'application de la perspective \u00e0 la figure humaine et aux animaux.\nLa plupart des m\u00e9thodes s'appliquent \u00e0 une portion finie de surface plane, feuille, tableau ou \u00e9cran.\nLa complexit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de repr\u00e9sentation de la profondeur sur une surface sans \u00e9paisseur d\u00e9pend des suppositions de d\u00e9part de la construction. Les plus simples, comme la perspective cavali\u00e8re, pr\u00e9sentent un r\u00e9sum\u00e9 des vues en plan et en \u00e9l\u00e9vation, plut\u00f4t qu'une repr\u00e9sentation r\u00e9aliste. La perspective cavali\u00e8re suppose un observateur plac\u00e9 \u00e0 une distance et une hauteur infinies dans une direction oblique par rapport au sujet, capable cependant d'en voir parfaitement tous les d\u00e9tails. La volont\u00e9 de susciter une illusion de profondeur aboutit \u00e0 des techniques plus complexes, parentes de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive.", "element_cle": "1. La perspective est une technique picturale qui permet de repr\u00e9senter les trois dimensions d'un objet ou d'une sc\u00e8ne sur une surface plane.\n2. Il existe deux types de perspectives : la perspective lin\u00e9aire, qui utilise la g\u00e9om\u00e9trie des contours, et la perspective a\u00e9rienne, qui se concentre sur les objets lointains.\n3. Le terme \"raccourci\" d\u00e9signe l'application de la perspective aux figures humaines et animales.\n4. Les m\u00e9thodes de perspective s'appliquent \u00e0 des surfaces planes comme une feuille, un tableau ou un \u00e9cran.\n5. La complexit\u00e9 des techniques de repr\u00e9sentation de la profondeur d\u00e9pend des hypoth\u00e8ses de construction.\n6. La perspective cavali\u00e8re est une m\u00e9thode simple qui pr\u00e9sente un r\u00e9sum\u00e9 des vues en plan et en \u00e9l\u00e9vation.\n7. Pour cr\u00e9er une illusion de profondeur, des techniques complexes inspir\u00e9es de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive sont utilis\u00e9es.\n8. La perspective cavali\u00e8re suppose un observateur plac\u00e9 \u00e0 une distance et une hauteur infinies, capable de voir tous les d\u00e9tails de mani\u00e8re parfaite.\n9. La repr\u00e9sentation r\u00e9aliste de la profondeur n\u00e9cessite des m\u00e9thodes plus avanc\u00e9es. \n10. La perspective est une technique essentielle dans l'art pour donner l'impression de profondeur et de r\u00e9alisme \u00e0 une composition.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perspective, une technique qui d\u00e9passe les lois,\nElle donne vie aux objets, aux sc\u00e8nes sur une surface plate, c'est \u00e7a la foi.\nLes trois dimensions, en un seul regard,\nGr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie et aux contours, c'est un art.\n\nLa perspective lin\u00e9aire, tu connais son flow,\nElle joue avec l'espace, elle est l\u00e0 pour \u00e7a,\nEt la perspective a\u00e9rienne, plus loin dans le d\u00e9cor,\nDonne de la profondeur, une illusion d'or.\n\n[Refrain]\nLa perspective, c'est \u00e7a qu'on appelle le talent,\nElle fait vibrer les yeux, elle rend vivant,\nUne technique qui d\u00e9fie les lois de la physique,\nDans l'art, elle est essentielle, elle est magique.\n\n[Couplet 2]\nLe raccourci, une pratique sp\u00e9ciale,\nAppliqu\u00e9e aux formes humaines et animales,\nElle joue avec les proportions, elle fait la diff\u00e9rence,\nPr\u00e9sente le mouvement, c'est son essence.\n\nSur une feuille, un tableau, un \u00e9cran,\nLa perspective s'invite, elle est reine,\nDes vues en plan, en \u00e9l\u00e9vation,\nLa perspective cavali\u00e8re fait sensation.\n\n[Refrain]\nLa perspective, c'est \u00e7a qu'on appelle le talent,\nElle fait vibrer les yeux, elle rend vivant,\nUne technique qui d\u00e9fie les lois de la physique,\nDans l'art, elle est essentielle, elle est magique.\n\nLa profondeur, un d\u00e9fi \u00e0 surmonter,\nDes techniques complexes, un savoir \u00e0 s'approprier,\nDes constructions g\u00e9om\u00e9triques, des illusions \u00e0 cr\u00e9er,\nPour donner vie \u00e0 nos \u0153uvres, pour les sublimer.\n\n[Refrain]\nLa perspective, c'est \u00e7a qu'on appelle le talent,\nElle fait vibrer les yeux, elle rend vivant,\nUne technique qui d\u00e9fie les lois de la physique,\nDans l'art, elle est essentielle, elle est magique."}, {"titre": "Transmetteur d'illusion", "text_origine": "Le transmetteur d'illusion utilise deux miroirs paraboliques pour transmettre des illusions trois dimensions d'un objet \u00e0 l'aide d'une cam\u00e9ra dirig\u00e9e vers le premier miroir, qui envoie ensuite des signaux vid\u00e9o \u00e0 un projecteur dirig\u00e9 vers le second miroir. Il est invent\u00e9 par Valerie Thomas, math\u00e9maticienne, physicienne et informaticienne am\u00e9ricaine, pour lequel elle re\u00e7oit un brevet en 1980. Elle le d\u00e9veloppe dans le but d'envoyer des images tridimensionnelles \u00e0 distance, en donnant l'impression qu'elles se trouvent devant le miroir,.", "element_cle": "1. Le transmetteur d'illusion utilise deux miroirs paraboliques pour cr\u00e9er des illusions en 3D.\n2. Valerie Thomas, math\u00e9maticienne, physicienne et informaticienne am\u00e9ricaine, invente le transmetteur d'illusion.\n3. Elle re\u00e7oit un brevet pour cette invention en 1980.\n4. L'objectif du transmetteur d'illusion est de transmettre des images tridimensionnelles \u00e0 distance.\n5. Il donne l'impression que les images se trouvent devant le miroir.", "rap": "[Couplet]\nJ'suis le transmetteur d'illusion, j'cr\u00e9e la vision\nAvec deux miroirs paraboliques, c'est ma mission\nDes illusions en 3D, j'fais voyager les r\u00e9tines\nLe game est \u00e0 moi, c'est ma science qui domine\n\n[Refrain]\nValerie Thomas, la math\u00e9maticienne\nPhysicienne et informaticienne\nL'inventrice du transmetteur d'illusion\nElle a perc\u00e9 les codes de la t\u00e9l\u00e9portation\n\n[Couplet]\nValerie Thomas, femme de g\u00e9nie, une l\u00e9gende\nEn 1980, elle re\u00e7oit le brevet, c'est grand\nSon ing\u00e9niosit\u00e9 a marqu\u00e9 l'histoire\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, la 3D s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en toute gloire\n\n[Refrain]\nLe transmetteur d'illusion dans les mains\nD'une scientifique brillante, sans refrain\nDes images tridimensionnelles, une illusion\nDevant le miroir, c'est une vraie d\u00e9monstration"}, {"titre": "Hexagone", "text_origine": "Un hexagone, du grec \u1f15\u03be (\u00ab six \u00bb) et \u03b3\u03c9\u03bd\u03af\u03b1 (\u00ab angle \u00bb), est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s. Un hexagone peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\nUn hexagone r\u00e9gulier est un hexagone convexe dont les six c\u00f4t\u00e9s ont tous la m\u00eame longueur. Les angles internes d'un hexagone r\u00e9gulier sont tous de 120\u00b0.\nComme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux, les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan. Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux sont notamment utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des dallages.\nParmi tous les pavages du plan, le pavage hexagonal (r\u00e9gulier) est celui dont la longueur totale des c\u00f4t\u00e9s est le plus petit. Cette propri\u00e9t\u00e9 est \u00e0 l'origine, dans la nature, de nombreuses dispositions (planes ou en section plane) comme les alv\u00e9oles d'abeilles ou la prismation (en) des orgues basaltiques et des sols polygonaux.", "element_cle": "1. Un hexagone est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s.\n2. Il peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\n3. Un hexagone r\u00e9gulier a des c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur et des angles internes de 120\u00b0.\n4. Les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan, tout comme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux.\n5. Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux sont utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des dallages.\n6. Le pavage hexagonal r\u00e9gulier a la longueur totale des c\u00f4t\u00e9s la plus petite parmi tous les pavages du plan.\n7. Cette propri\u00e9t\u00e9 est \u00e0 l'origine de nombreuses dispositions en nature, telles que les alv\u00e9oles d'abeilles et la prismation des orgues basaltiques.\n8. Les alv\u00e9oles d'abeilles sont un exemple de disposition hexagonale dans la nature.\n9. La prismation des orgues basaltiques et des sols polygonaux est \u00e9galement bas\u00e9e sur des hexagones.\n10. En r\u00e9sum\u00e9, l'hexagone est un polygone avec de nombreuses propri\u00e9t\u00e9s int\u00e9ressantes en g\u00e9om\u00e9trie et dans la nature.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer l'hexagone, mon pote\nUn polygone \u00e0 six c\u00f4t\u00e9s, sans faute\nR\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier, c'est un choix\nMais l'hexagone r\u00e9gulier, c'est le roi\n\nDes c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur, des angles \u00e0 120 degr\u00e9s\nUn pavage r\u00e9gulier, c'est parfaitement calcul\u00e9\nComme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux\nL'hexagone permet un dallage original\n\n[Couplet 2]\nLes pavages carr\u00e9s, les pavages hexagonaux\nUtilis\u00e9s pour les dallages, \u00e7a donne un flow\nMais l'hexagone r\u00e9gulier, c'est le top du top\nAvec une longueur de c\u00f4t\u00e9 plus petite, c'est chaud\n\nDans la nature aussi, l'hexagone est pr\u00e9sent\nLes alv\u00e9oles d'abeilles, un exemple \u00e9vident\nLa prismation des orgues basaltiques, c'est styl\u00e9\nDes sols polygonaux, que tu peux observer\n\nVoil\u00e0, l'hexagone, c'est pas juste un polygone\nC'est une figure avec des propri\u00e9t\u00e9s qui cartonnent\nEn g\u00e9om\u00e9trie et dans la nature, c'est clair\nL'hexagone est unique, faut pas s'en d\u00e9tourner"}, {"titre": "Triangle de Penrose", "text_origine": "Le triangle de Penrose, aussi connu comme la tripoutre ou la tribarre, est un objet impossible con\u00e7u par le math\u00e9maticien Roger Penrose dans les ann\u00e9es 1950. C\u2019est une figure importante dans les travaux de l\u2019artiste Maurits Cornelis Escher.\nCette figure est d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1934 par Oscar Reutersv\u00e4rd (1915-2002). Elle est red\u00e9couverte par Penrose qui en publie le dessin dans le British Journal of Psychology en 1958. La tripoutre ne peut exister que sous la forme d\u2019un dessin en deux dimensions ou dans des espaces non-euclidiens. Il repr\u00e9sente un objet solide, fait de trois poutres carr\u00e9es s\u2019entrecroisant. Ce concept peut \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d\u2019autres polygones, donnant, par exemple le \u00ab cube de Penrose \u00bb, mais l\u2019effet d\u2019optique n\u2019est pas aussi frappant.", "element_cle": "1. Le triangle de Penrose, \u00e9galement connu sous le nom de tripoutre ou de tribarre, est un objet impossible con\u00e7u par Roger Penrose dans les ann\u00e9es 1950.\n2. Cette figure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1934 par Oscar Reutersv\u00e4rd.\n3. Penrose a red\u00e9couvert cette figure et l'a publi\u00e9e dans le British Journal of Psychology en 1958.\n4. Le triangle de Penrose ne peut exister que sous la forme d'un dessin en deux dimensions ou dans des espaces non-euclidiens.\n5. Il repr\u00e9sente un objet solide compos\u00e9 de trois poutres carr\u00e9es s'entrecroisant.\n6. Ce concept peut \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d'autres polygones, comme le \"cube de Penrose\".\n7. Cependant, l'effet d'optique n'est pas aussi frappant que pour le triangle de Penrose.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un truc insolite,\nLe triangle de Penrose, c'est du mythique,\nUn objet impossible, une \u00e9nigme g\u00e9om\u00e9trique,\nCr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 50, par un g\u00e9nie po\u00e9tique.\n\n[Refrain]\nLe triangle de Penrose, yeah c'est trippant,\nUne figure impossible, un d\u00e9fi d\u00e9routant,\nUn dessin en deux dimensions, un myst\u00e8re fascinant,\nLe triangle de Penrose, yeah c'est hallucinant.\n\n[Couplet 2]\nD'abord d\u00e9crit par Reutersv\u00e4rd, en 1934,\nCe petit bijou fut red\u00e9couvert encore,\nPar Penrose, en 1958, dans un journal scientifique,\nL'illusion d'optique, un effet fantastique.\n\n[Refrain]\nLe triangle de Penrose, yeah c'est trippant,\nUne figure impossible, un d\u00e9fi d\u00e9routant,\nUn dessin en deux dimensions, un myst\u00e8re fascinant,\nLe triangle de Penrose, yeah c'est hallucinant.\n\n[Outro]\nEt le cube de Penrose, une extension audacieuse,\nDes polygones qui d\u00e9fient les lois spacieuses,\nMais rien ne peut \u00e9galer le triangle mythique,\nUn v\u00e9ritable chef-d'\u0153uvre, une \u00e9nigme magique."}, {"titre": "Adolf Hitler", "text_origine": "Adolf Hitler ([\u02c8ad\u0254lf \u02c8h\u026atl\u0250] ) est un id\u00e9ologue et homme d'\u00c9tat allemand, n\u00e9 le 20 avril 1889 \u00e0 Braunau am Inn en Autriche-Hongrie (aujourd'hui en Autriche et toujours ville-fronti\u00e8re avec l\u2019Allemagne) et mort par suicide le 30 avril 1945 \u00e0 Berlin. Fondateur et figure centrale du nazisme, il prend le pouvoir en Allemagne en 1933 et instaure une dictature totalitaire, imp\u00e9rialiste, antis\u00e9mite, raciste et x\u00e9nophobe d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de Troisi\u00e8me Reich.\n\u00c9tabli \u00e0 Vienne puis \u00e0 Munich, il tente en vain de devenir artiste, en autodidacte puisqu'il \u00e9choue aux Beaux-Arts. Bien qu'ayant tent\u00e9 de se soustraire \u00e0 ses obligations militaires, il participe \u00e0 la Premi\u00e8re Guerre mondiale au sein des troupes bavaroises. Apr\u00e8s-guerre, il rentre \u00e0 Munich o\u00f9 il m\u00e8ne une vie assez attentiste dans cette \u00e9poque troubl\u00e9e, avant d'adh\u00e9rer au Parti ouvrier allemand (DAP, qui deviendra NSDAP, le parti nazi, en 1920). Il s'impose par ses talents d'orateur \u00e0 la t\u00eate du mouvement en 1921 et tente en 1923 un coup d'\u00c9tat qui \u00e9choue. Il met \u00e0 profit sa courte peine de prison pour r\u00e9diger le livre Mein Kampf dans lequel il expose ses conceptions racistes et ultranationalistes.\nDans les ann\u00e9es 1920, dans un climat de violence politique, il occupe avec le parti nazi une place croissante dans la vie publique allemande, se pr\u00e9sentant \u00e0 la pr\u00e9sidentielle contre Hindenburg et jusqu'\u00e0 devenir chancelier le 30 janvier 1933, pendant la Grande D\u00e9pression. Son r\u00e9gime met tr\u00e8s rapidement en place les premiers camps de concentration destin\u00e9s \u00e0 la r\u00e9pression des opposants politiques (notamment socialistes, communistes et syndicalistes). En ao\u00fbt 1934, apr\u00e8s une violente op\u00e9ration d\u2019\u00e9limination physique d\u2019opposants et rivaux \u2014 connue sous le nom de nuit des Longs Couteaux \u2014 et la mort du vieux mar\u00e9chal Hindenburg, pr\u00e9sident du Reich, il se fait pl\u00e9bisciter chef de l'\u00c9tat. Il porte d\u00e8s lors le double titre de \u00ab F\u00fchrer \u00bb (guide) et de \u00ab chancelier du Reich \u00bb, sabordant ainsi la r\u00e9publique de Weimar et mettant fin \u00e0 la premi\u00e8re d\u00e9mocratie parlementaire en Allemagne. La politique qu'il conduit est pangermaniste, antis\u00e9mite, revanchiste et belliqueuse. Son r\u00e9gime adopte en 1935 une l\u00e9gislation anti-juive et les nazis prennent le contr\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 allemande (travailleurs, jeunesse, m\u00e9dias et cin\u00e9ma, industrie militaire, sciences, etc.).\nL'expansionnisme du r\u00e9gime conduit l'Allemagne dans l'invasion de la Pologne en 1939, fait g\u00e9n\u00e9rateur du volet europ\u00e9en de la Seconde Guerre mondiale. L'Allemagne conna\u00eet d'abord une p\u00e9riode de victoires militaires et occupe la majeure partie de l'Europe, mais elle est ensuite repouss\u00e9e sur tous les fronts, puis envahie par les Alli\u00e9s : \u00e0 l'Est par les Sovi\u00e9tiques, \u00e0 l'Ouest par les Anglo-Am\u00e9ricains et leurs alli\u00e9s, dont des forces issues des pays occup\u00e9s par l'Allemagne. Au terme d'une guerre totale ayant atteint des sommets de destruction et de barbarie, Hitler, terr\u00e9 \u00e0 Berlin dans son bunker, se suicide alors que la capitale du Reich en ruines est investie par les troupes sovi\u00e9tiques.\nLe Troisi\u00e8me Reich, qui, selon Hitler, devait durer \u00ab mille ans \u00bb, n'en a dur\u00e9 que douze mais a provoqu\u00e9 la mort de dizaines de millions de personnes et la destruction d'une grande partie des villes et des infrastructures en Europe. L'ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent des massacres \u2014 commis par les Einsatzgruppen puis dans les centres d'extermination de masse \u2014 comme le g\u00e9nocide des Juifs europ\u00e9ens et des Tziganes, la mort par la faim de millions de civils sovi\u00e9tiques ou l'assassinat des personnes handicap\u00e9es, auxquels s'ajoutent les innombrables exactions contre les populations civiles, le traitement inhumain des prisonniers de guerre sovi\u00e9tiques ou encore les destructions et les pillages dont il est responsable, ainsi que le racisme radical singularisant sa doctrine et la barbarie des s\u00e9vices inflig\u00e9s \u00e0 ses victimes, valent \u00e0 Hitler d'\u00eatre jug\u00e9 de mani\u00e8re particuli\u00e8rement n\u00e9gative par l'historiographie et la m\u00e9moire collective. Sa personne et son nom sont consid\u00e9r\u00e9s comme des symboles du mal absolu.", "element_cle": "1. Adolf Hitler est un id\u00e9ologue et homme d'\u00c9tat allemand, fondateur et figure centrale du nazisme.\n2. Il est n\u00e9 le 20 avril 1889 en Autriche-Hongrie et est mort le 30 avril 1945 \u00e0 Berlin.\n3. Hitler a pris le pouvoir en Allemagne en 1933 et a instaur\u00e9 une dictature totalitaire connue sous le nom de Troisi\u00e8me Reich.\n4. Il a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de devenir artiste avant de rejoindre le Parti ouvrier allemand et de prendre la t\u00eate du mouvement nazi.\n5. Hitler a r\u00e9dig\u00e9 le livre Mein Kampf dans lequel il expose ses conceptions racistes et ultranationalistes.\n6. Son r\u00e9gime a rapidement mis en place des camps de concentration pour r\u00e9primer les opposants politiques.\n7. En ao\u00fbt 1934, il est devenu chef de l'\u00c9tat avec le titre de \"F\u00fchrer\" et \"chancelier du Reich\".\n8. Hitler a sabord\u00e9 la r\u00e9publique de Weimar et mis fin \u00e0 la d\u00e9mocratie en Allemagne.\n9. Son r\u00e8gne a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des politiques antis\u00e9mites, racistes et x\u00e9nophobes.\n10. La mort d'Hitler a marqu\u00e9 la fin du Troisi\u00e8me Reich et la d\u00e9faite de l'Allemagne nazie.", "rap": "[Couplet 1]\nAdolf Hitler, l'id\u00e9ologue du nazisme\nN\u00e9 en 1889, pr\u00eat \u00e0 semer le chaos dans sa vie\nIl a pris le pouvoir en 33, instaur\u00e9 sa dictature\nLe Troisi\u00e8me Reich, symbole d'une id\u00e9e obscure\n\n[Refrain]\nHitler, le tyran, manipulateur fou\nR\u00e8gne de terreur, il a bris\u00e9 des millions de vies, c'est fou\nMais on se souvient, on ne l'oublie pas\nCe chapitre sombre de l'histoire, on ne le laisse pas l\u00e0\n\n[Couplet 2]\nAvant d'\u00eatre un dictateur, il r\u00eavait d'\u00eatre artiste\nMais ses \u0153uvres refus\u00e9es, ont aliment\u00e9 sa haine triste\nIl a \u00e9crit Mein Kampf, livre d\u00e9bordant de haine raciale\nPr\u00f4nant ses id\u00e9es, sa vision mortif\u00e8re et fatale\n\n[Refrain]\nHitler, le tyran, manipulateur fou\nR\u00e8gne de terreur, il a bris\u00e9 des millions de vies, c'est fou\nMais on se souvient, on ne l'oublie pas\nCe chapitre sombre de l'histoire, on ne le laisse pas l\u00e0\n\n[Outro]\nLes camps de concentration, sa signature sinistre\nLes opposants politiques, victimes de sa col\u00e8re sordide\nMais la mort l'a finalement rattrap\u00e9 le 30 avril 1945\nLa fin du Troisi\u00e8me Reich, la lib\u00e9ration tant esp\u00e9r\u00e9e"}, {"titre": "Perception", "text_origine": "La perception est l'activit\u00e9 par laquelle un sujet fait l'exp\u00e9rience d'objets ou de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement. Cette activit\u00e9 repose habituellement sur des informations fournies par ses sens. Chez l'esp\u00e8ce humaine, la perception est aussi li\u00e9e aux m\u00e9canismes de cognition. Le mot \u00ab perception \u00bb d\u00e9signe :  \n\nsoit le processus de recueil et de traitement de l'information sensorielle ou sensible (en psychologie cognitive par exemple) ;\nsoit la prise de conscience qui en r\u00e9sulte (en philosophie de la perception notamment).En psychologie exp\u00e9rimentale, chez l'\u00eatre humain en particulier, on distingue des \u00e9chelles de perception consciente d'une part, et la perception inconsciente, d'autre part. Celle-ci est qualifi\u00e9e parfois d'\u00ab implicite \u00bb ou \u00ab subliminale \u00bb. Cette distinction a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux autres animaux dans la mesure o\u00f9 ils peuvent \u00eatre entra\u00een\u00e9s et conditionn\u00e9s \u00e0 indiquer s'ils ont per\u00e7u ou non un stimulus.\nLa perception d'une situation fait appel tout \u00e0 la fois aux sens physiologiques d'un organisme et \u00e0 ses capacit\u00e9s cognitives, \u00e0 un niveau \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient.\n\n", "element_cle": "1. La perception est l'activit\u00e9 par laquelle un sujet fait l'exp\u00e9rience d'objets ou de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement.\n2. La perception repose habituellement sur des informations fournies par les sens.\n3. Chez l'esp\u00e8ce humaine, la perception est li\u00e9e aux m\u00e9canismes de cognition.\n4. Le mot \"perception\" peut d\u00e9signer le processus de recueil et de traitement de l'information sensorielle ou sensible, ainsi que la prise de conscience qui en r\u00e9sulte.\n5. En psychologie exp\u00e9rimentale, on distingue la perception consciente et la perception inconsciente.\n6. La perception inconsciente est qualifi\u00e9e parfois d'\"implicite\" ou \"subliminale\".\n7. La distinction entre la perception consciente et inconsciente s'applique \u00e9galement aux autres animaux.\n8. Les animaux peuvent \u00eatre entra\u00een\u00e9s et conditionn\u00e9s \u00e0 indiquer s'ils ont per\u00e7u ou non un stimulus.\n9. La perception d'une situation fait appel aux sens physiologiques d'un organisme ainsi qu'\u00e0 ses capacit\u00e9s cognitives.\n10. La perception peut se produire \u00e0 un niveau \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perception, c'est la cl\u00e9 pour s'\u00e9veiller\nFaire l'exp\u00e9rience de tout ce qui nous entoure, sans s'en \u00e9garer\nNos sens nous guident, nous donnent des indices\nOn ouvre nos yeux, on \u00e9coute, on sent, y'a pas de vice\n\nLa vue, l'ou\u00efe, le go\u00fbt, le toucher\nTous ces sens r\u00e9unis, on peut tout embrasser\nLa perception consciente, on en a conscience\nC'est l\u00e0 qu'on forge notre propre essence\n\n[Refrain]\nLa perception, c'est la porte vers la connaissance\nOn s'\u00e9veille \u00e0 chaque instant, sans aucune m\u00e9fiance\nOn observe, on analyse, on apprend\nLa perception, c'est le moteur qui nous transcende\n\n[Couplet 2]\nMais la perception inconsciente, c'est encore plus profond\nDes stimuli subliminaux qui nous guident sans d\u00e9faut\nOn capte des signaux qu'on ne peut m\u00eame pas nommer\nMais inconsciemment, ils nous aident \u00e0 avancer\n\nLes animaux aussi ont cette capacit\u00e9\nDe distinguer le vrai du faux, de faire des choix \u00e9clair\u00e9s\nIls peuvent percevoir, s'adapter, \u00e9voluer\nLa perception, c'est un don qu'on doit tous ch\u00e9rir\n\n[Refrain]\nLa perception, c'est la porte vers la connaissance\nOn s'\u00e9veille \u00e0 chaque instant, sans aucune m\u00e9fiance\nOn observe, on analyse, on apprend\nLa perception, c'est le moteur qui nous transcende\n\n[Outro]\nAlors ouvrez grand vos sens, embrassez le monde\nLa perception, c'est le chemin qui nous inonde\nD\u00e9couvrez, apprenez, \u00e9largissez vos horizons\nLa perception, c'est l'\u00e9ducation de demain"}, {"titre": "Indice de perception de la corruption", "text_origine": "Depuis 1995, l'ONG Transparency International publie chaque ann\u00e9e un indice de perception de la corruption ou IPC (en anglais, Corruption Perception Index ou CPI) classant les pays selon le degr\u00e9 de corruption per\u00e7u dans un pays. L'indice est \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'aide d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es aupr\u00e8s d'hommes d'affaires, d'analystes de risques et d'universitaires r\u00e9sidant dans ces  pays ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\nL'indice de 2022 couvre 180 pays et territoires. En 2017, la note moyenne est de 43 %, et les deux tiers des pays et territoires \u00e9valu\u00e9s se situent sous les 50 %. L'ONG remarque que de nombreux pays n'ont fait aucun progr\u00e8s pendant les 6 ann\u00e9es sur lesquelles porte l'indice.", "element_cle": "- Transparency International publie chaque ann\u00e9e l'indice de perception de la corruption depuis 1995.\n- L'indice est bas\u00e9 sur des enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es aupr\u00e8s d'hommes d'affaires, d'analystes de risques et d'universitaires.\n- L'indice de 2022 couvre 180 pays et territoires.\n- En 2017, la note moyenne est de 43% et la majorit\u00e9 des pays \u00e9valu\u00e9s se situent en-dessous de 50%.\n- De nombreux pays n'ont montr\u00e9 aucun progr\u00e8s en termes de lutte contre la corruption ces six derni\u00e8res ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis '95, Transparency International\nPublie chaque ann\u00e9e l'indice, ouais, t'\u00e9coutes bien\nLa perception de la corruption, ouais\nOn est l\u00e0 pour t'\u00e9clairer, mon fr\u00e8re, ma s\u0153ur\n\nDans les enqu\u00eates, hommes d'affaires, analystes de risques\nUniversitaires, tous donnent leurs frisks\nPour \u00e9valuer la situation dans 180 pays\nOn cherche la v\u00e9rit\u00e9, on veut des r\u00e9ponses, ouais\n\n[Refrain]\nL'indice de 2022, 180 pays et territoires\nOn te donne les chiffres, on veut que t'y crois\nEn 2017, la note moyenne c'est 43%\nLa majorit\u00e9 en-dessous de 50% en plein c\u0153ur, ouais\n\n[Couplet 2]\nLa lutte contre la corruption, hey, on est pas tous dans l'action\nPendant 6 ans, certains pays, sans satisfaction\nPas de progr\u00e8s, juste du laisser-aller, m\u00eame pas un pas\nLa corruption, on la d\u00e9nonce, y'en a marre de \u00e7a\n\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, c'est clair, on les marque\nTransparency International, on met \u00e7a en vrac\nIndice de perception de la corruption\nOn veut un monde meilleur, \u00e9coute mon instruction\n\n[Refrain]\nL'indice de 2022, 180 pays et territoires\nOn te donne les chiffres, on veut que t'y crois\nEn 2017, la note moyenne c'est 43%\nLa majorit\u00e9 en-dessous de 50% en plein c\u0153ur, ouais"}, {"titre": "Audition humaine", "text_origine": "L'audition humaine est la capacit\u00e9 des \u00eatres humains \u00e0 entendre et interpr\u00e9ter les sons. On peut \u00e9tudier l'audition du point de vue de la physiologie, et on s'int\u00e9ressera alors au fonctionnement de l'oreille, externe et interne, qui est l'organe le plus impliqu\u00e9 dans l'ou\u00efe.\nDu point de vue m\u00e9dical, on s'int\u00e9resse aux d\u00e9fauts de l'audition dont peuvent se plaindre des patients. Pour d\u00e9tecter ces probl\u00e8mes par des examens pr\u00e9coces, on d\u00e9finit une audition normale. Les \u00e9carts vont de la presbyacousie, une diminution de l'acuit\u00e9 auditive normale lors du vieillissement, \u00e0 la surdit\u00e9 ; tandis que d'autres patients souffrent d'acouph\u00e8nes. On recherche les causes, infectieuses, traumatiques ou environnementales, de ces d\u00e9ficiences. La psychoacoustique est la branche de la psychologie et des neurosciences qui \u00e9tudie la perception des sons, qui inclut la transformation des sons en influx nerveux, leur traitement par des neurones sp\u00e9cialis\u00e9s, leur comparaison avec des traces m\u00e9morielles, et leur association \u00e0 un sens. Elle recherche les limites de cette perception, ainsi que ses modes d'action.", "element_cle": "1. L'audition humaine est la capacit\u00e9 des \u00eatres humains \u00e0 entendre et interpr\u00e9ter les sons.\n2. La physiologie de l'audition concerne le fonctionnement de l'oreille, externe et interne.\n3. Les probl\u00e8mes d'audition peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des examens pr\u00e9coces.\n4. Les d\u00e9fauts de l'audition vont de la presbyacousie \u00e0 la surdit\u00e9 en passant par les acouph\u00e8nes.\n5. La psychoacoustique \u00e9tudie la perception des sons et ses diff\u00e9rentes manifestations.", "rap": "[Couplet 1]\nL'audition humaine, un sens \u00e0 pr\u00e9server\nEntendre et interpr\u00e9ter, on y est tous destin\u00e9s\nDe l'oreille externe \u00e0 l'interne, la physiologie\nUn syst\u00e8me complexe, c'est toute une symphonie\n\nDes examens pr\u00e9coces, pour d\u00e9celer les troubles\nProbl\u00e8mes d'audition, mieux vaut les d\u00e9tecter en double\nDe la presbyacousie \u00e0 la surdit\u00e9, tant de d\u00e9fauts\nMais avec l'avanc\u00e9e m\u00e9dicale, il y a de l'espoir en haut\n\n[Refrain]\nL'audition, c'est notre perception du son\n\u00c9tudier la psychoacoustique, c'est notre mission\nUn sens pr\u00e9cieux, ne le prenons pas pour acquis\nProt\u00e9geons nos oreilles, c'est notre \u00e9quilibre de vie\n\n[Couplet 2]\nLa perception des sons, une science fascinante\nLa psychoacoustique, des manifestations pl\u00e9biscit\u00e9es\nMesurer l'intensit\u00e9, la fr\u00e9quence et le timbre\nComprendre comment notre cerveau les enrobe\n\nDe l'analyse spectrale aux illusions auditives\nLa psychoacoustique r\u00e9v\u00e8le des v\u00e9rit\u00e9s disruptives\nDes d\u00e9couvertes marquantes, des avanc\u00e9es notables\nDans l'\u00e9ducation et la sant\u00e9, elles sont inestimables\n\n[Refrain]\nL'audition, c'est notre perception du son\n\u00c9tudier la psychoacoustique, c'est notre mission\nUn sens pr\u00e9cieux, ne le prenons pas pour acquis\nProt\u00e9geons nos oreilles, c'est notre \u00e9quilibre de vie"}, {"titre": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception", "text_origine": "La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception (1945) est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u0153uvre majeure du philosophe Maurice Merleau-Ponty, l'un des fondateurs de la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Dans l'esprit des recherches d'Edmund Husserl, le projet de Merleau-Ponty entreprend de r\u00e9v\u00e9ler la structure du ph\u00e9nom\u00e8ne de la perception. Traditionnellement la perception est d\u00e9finie comme l'activit\u00e9 de l'esprit par laquelle un sujet prend conscience d'objets et de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement sur le fondement d'informations d\u00e9livr\u00e9es par les sens. Maurice Merleau-Ponty s'est attach\u00e9 \u00e0 montrer depuis une pr\u00e9c\u00e9dente \u0153uvre qui date de 1942 La Structure du comportement que l'id\u00e9e de perception est entach\u00e9e d'un certain nombre de pr\u00e9jug\u00e9s qui masquent la v\u00e9rit\u00e9. Dans ces deux \u0153uvres l'auteur chercherait \u00e0 penser selon Pascal Dupond ce qu'il appelle un premier \u00ab contact na\u00eff avec le monde \u00bb qui de fait pr\u00e9c\u00e9derait toute possibilit\u00e9 de perception. Croire que la perception peut nous d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9 sur l'existence et la v\u00e9rit\u00e9 des choses en soi, c'est prendre appui sur un ensemble informul\u00e9 de pr\u00e9jug\u00e9s.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie s\u2019oppose \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019introspection, car elle veut \u00eatre objective et descriptive, et \u00e0 la philosophie transcendantale, car elle veut garder le point de vue d'un sujet concret, et ne pas s\u2019\u00e9vaporer, dans un \u00ab Je \u00bb transcendantal ext\u00e9rieur au moi. De la m\u00eame mani\u00e8re, l'auteur r\u00e9cuse \u00e0 la fois l'\u00ab empirisme \u00bb qui \u00e9choue car nous ne pouvons chercher quelque chose dont nous ne conna\u00eetrions rien et l'\u00ab intellectualisme \u00bb parce qu'\u00e0 l'inverse nous avons besoin aussi d'ignorer ce que nous cherchons (p. 52). La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la \u00ab conscience en train d'apprendre \u00bb (p. 36), est \u00e9tudi\u00e9e en d\u00e9tail, sous ses diff\u00e9rents aspects, dans le corps du livre.", "element_cle": "1. La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception est l'\u0153uvre majeure de Maurice Merleau-Ponty, l'un des fondateurs de la ph\u00e9nom\u00e9nologie.\n2. Le projet de Merleau-Ponty vise \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler la structure de la perception.\n3. Dans son livre, Merleau-Ponty remet en question les pr\u00e9jug\u00e9s entourant l'id\u00e9e de perception.\n4. La ph\u00e9nom\u00e9nologie se distingue de l'introspection et de la philosophie transcendantale.\n5. L'auteur critique \u00e0 la fois l'empirisme et l'intellectualisme dans sa r\u00e9flexion sur la perception.", "rap": "[Couplet 1]\nPh\u00e9nom\u00e9nologie de la perception, une \u0153uvre majeure,\nMerleau-Ponty, fondateur, ma\u00eetre de la structure,\nD\u00e9fi lanc\u00e9, r\u00e9v\u00e9ler la v\u00e9rit\u00e9 de l'observation,\nRemettre en question les pr\u00e9jug\u00e9s, changer la vision.\n\n[Couplet 2]\nPh\u00e9nom\u00e9nologie, diff\u00e9rente de l'introspection,\nEt de la philo transcendantale, oublie tes illusions,\nCritique de l'empirisme, de l'intellectualisme,\nDans sa r\u00e9flexion, l'auteur apporte du dynamisme.\n\n[Refrain]\nLa perception, une cl\u00e9 pour comprendre notre r\u00e9alit\u00e9,\nMerleau-Ponty nous guide, ouvre de nouvelles voies.\nPh\u00e9nom\u00e9nologie de la perception, une source d'\u00e9ducation,\nUn regard lucide sur notre condition d'\u00eatres rationnels."}, {"titre": "Couleur", "text_origine": "La couleur est la perception visuelle de l'aspect d'une surface ou d'une lumi\u00e8re, bas\u00e9e, sans lui \u00eatre rigoureusement li\u00e9e, sur la r\u00e9partition spectrale de la lumi\u00e8re, qui stimule des cellules nerveuses sp\u00e9cialis\u00e9es situ\u00e9es sur la r\u00e9tine nomm\u00e9es c\u00f4nes. Le syst\u00e8me nerveux transmet et traite l'influx jusqu'au cortex visuel.\nL'approche artistique de la couleur produit des guides pour affiner la perception de la couleur et employer des pigments ; l'approche chimique \u00e9tudie les colorants ; l'approche  physique aborde la couleur par l'analyse spectrale ; l'approche physiologique relie la perception au syst\u00e8me visuel ; l'approche psychophysique d\u00e9bouche sur la colorim\u00e9trie et sur la synth\u00e8se des couleurs. La philosophie tente, depuis l'Antiquit\u00e9 grecque, de relier les notions de la couleur.\nLa couleur permet de coder une information. Un nombre r\u00e9duit de nuances \u00e9vite l'ambigu\u00eft\u00e9. L'usage des drapeaux a fait qu'\u00e0 la mer et ailleurs, les \u00ab couleurs \u00bb d\u00e9signent par m\u00e9tonymie le pavillon national, comme en milieu urbain les livr\u00e9es et uniformes color\u00e9s peuvent faire appeler \u00ab couleurs \u00bb les v\u00eatements ou accessoires caract\u00e9ristiques d'un club ou d'un groupe.\nLes associations mentales des couleurs leur donnent une symbolique, qui peut varier quelque peu selon les cultures et les individus.", "element_cle": "- La couleur est une perception visuelle bas\u00e9e sur la r\u00e9partition spectrale de la lumi\u00e8re.\n- Diff\u00e9rentes approches, artistique, chimique, physique, physiologique et psychophysique, \u00e9tudient la couleur.\n- La philosophie cherche \u00e0 relier les notions de couleur depuis l'Antiquit\u00e9 grecque.\n- La couleur permet de coder une information et \u00e9vite l'ambigu\u00eft\u00e9.\n- Les associations mentales des couleurs leur donnent une symbolique culturelle et individuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa couleur, une histoire \u00e0 raconter\nUn spectacle visuel \u00e0 interpr\u00e9ter\nArtistique, chimique, physiologique\nLa science explore son myst\u00e8re logique\n\nDepuis l'Antiquit\u00e9 grecque, la philo s'interroge\nSur ces notions de couleurs qui nous \u00e9loignent\nDu noir et blanc, vers un monde \u00e9clatant\nO\u00f9 chaque teinte a sa signification\n\n[Refrain]\nLa couleur, une palette de sensations\nElle codifie l'info, \u00e9vite l'ambigu\u00eft\u00e9\nAssoci\u00e9e \u00e0 des symboles, culturels et personnels\nLa couleur, une richesse \u00e0 exploiter\n\n[Couplet 2]\nLe rouge \u00e9voque la passion, le feu qui br\u00fble\nLe vert symbolise l'espoir, la nature qui pullule\nLe jaune \u00e9claire nos jours les plus sombres\nLe bleu nous emporte vers des horizons sans ombre\n\nChaque couleur a son propre langage\nElles s'allient, se m\u00e9langent avec sagesse\nDans ce monde qui nous entoure, vibrant\nLa couleur nous guide, nous apprend, nous enseigne\n\n[Refrain]\nLa couleur, une palette de sensations\nElle codifie l'info, \u00e9vite l'ambigu\u00eft\u00e9\nAssoci\u00e9e \u00e0 des symboles, culturels et personnels\nLa couleur, une richesse \u00e0 exploiter"}, {"titre": "Trouble de la personnalit\u00e9 borderline", "text_origine": "Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline (TPB), ou trouble de la personnalit\u00e9 limite (TPL), est un trouble de la personnalit\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9 par une impulsivit\u00e9 majeure et une instabilit\u00e9 marqu\u00e9e des \u00e9motions, des relations interpersonnelles et de l'image de soi.\nLe terme anglais borderline (\u00ab cas-limite \u00bb ou \u00ab \u00e9tat-limite \u00bb) est issu de l'expression utilis\u00e9e par le psychiatre am\u00e9ricain Charles Hamilton Hughes, en 1884, \u00ab the borderland of insanity \u00bb.\nCe concept fait l'objet de diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses psychanalytiques dans lesquelles le terme d\u00e9signe un type fronti\u00e8re entre \u00ab l'organisation n\u00e9vrotique \u00bb et \u00ab l'organisation psychotique \u00bb. D'apr\u00e8s ces hypoth\u00e8ses, l'\u00e9tat-limite reposerait sur l'angoisse de perte d'objet et se traduirait par une ins\u00e9curit\u00e9 interne constante et des attitudes de mise \u00e0 l'\u00e9preuve de l'entourage incessantes.\nParmi les sympt\u00f4mes observ\u00e9s, les personnes atteintes souffriraient fr\u00e9quemment de dysphorie et de sensations de vide. Les relations interpersonnelles sont particuli\u00e8rement instables et intenses, pouvant facilement passer de l'id\u00e9alisation \u00e0 la d\u00e9valorisation de l'autre. Leur vision d'eux-m\u00eames est tr\u00e8s n\u00e9gative. Les modalit\u00e9s d\u00e9fensives permettant de d\u00e9charger l'angoisse ressentie comprennent des r\u00e9actions impulsives voire agressives, des troubles des conduites alimentaires, des comportements sexuels \u00e0 risque, des conduites addictives, voire dans les cas les plus extr\u00eames, de l'automutilation ou des tentatives de suicide. Ces comportements peuvent provoquer par la suite une phase de culpabilit\u00e9 et de honte qui peut engendrer \u00e0 son tour une nouvelle phase de comportements impulsifs.\nLes personnes atteintes de trouble de la personnalit\u00e9 borderline se r\u00e9tablissent apr\u00e8s traitement dans la majorit\u00e9 des cas, avec un r\u00e9tablissement qui, en g\u00e9n\u00e9ral, perdure.", "element_cle": "1. Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline est caract\u00e9ris\u00e9 par une impulsivit\u00e9 majeure et une instabilit\u00e9 \u00e9motionnelle.\n2. Il est \u00e9galement marqu\u00e9 par des difficult\u00e9s dans les relations interpersonnelles et une image de soi instable.\n3. Le terme \"borderline\" provient de l'expression \"cas-limite\" utilis\u00e9e par le psychiatre Charles Hamilton Hughes en 1884.\n4. Selon certaines hypoth\u00e8ses psychanalytiques, le trouble borderline est une fronti\u00e8re entre l'organisation n\u00e9vrotique et l'organisation psychotique.\n5. Les personnes atteintes de ce trouble souffrent souvent de dysphorie et de sensations de vide.\n6. Leurs relations interpersonnelles sont instables et peuvent rapidement alterner entre l'id\u00e9alisation et la d\u00e9valorisation de l'autre.\n7. Les comportements impulsifs, les troubles alimentaires, les comportements sexuels \u00e0 risque et les conduites addictives sont fr\u00e9quents chez les personnes atteintes.\n8. Les personnes borderline peuvent \u00e9galement avoir des pens\u00e9es suicidaires ou s'automutiler.\n9. Le traitement permet g\u00e9n\u00e9ralement une am\u00e9lioration et un r\u00e9tablissement durable dans la majorit\u00e9 des cas.\n10. Cependant, il est important de noter que chaque individu est unique et que le traitement peut varier d'une personne \u00e0 l'autre.", "rap": "[Couplet 1]\nTrouble de la personnalit\u00e9 borderline, une r\u00e9alit\u00e9\nImpulsivit\u00e9 et instabilit\u00e9, une dualit\u00e9\nDifficult\u00e9s dans les relations, une image de soi floue\nOn parle de \"cas-limite\", \u00e7a date depuis 1884, old school\n\n[Refrain]\nBorderline, au bord de la fronti\u00e8re entre n\u00e9vrose et psychose\nDysphorie et sensations de vide, c'est pas rose\nAlterner l'id\u00e9alisation et la d\u00e9valorisation\nLes personnes atteintes, en qu\u00eate d'une r\u00e9mission\n\n[Couplet 2]\nComportements impulsifs, troubles alimentaires\nSexe \u00e0 risques, conduites addictives, une vie pr\u00e9caire\nPens\u00e9es suicidaires, automutilation, leur mal-\u00eatre explose\nMais le traitement peut apporter un nouvel \u00e9ros\n\n[Refrain]\nBorderline, une fronti\u00e8re qu'on peut franchir\nAm\u00e9lioration possible, r\u00e9tablissement durable \u00e0 conqu\u00e9rir\nMais chaque individu est unique, le traitement varie\nOn reste l\u00e0 pour soutenir, pour aider dans la vie."}, {"titre": "Spectre visible", "text_origine": "Le spectre visible est la partie du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique qui est perceptible par l'humain. Le spectre se d\u00e9compose en rayonnements monochromatiques par le passage de la lumi\u00e8re \u00e0 travers un dispositif disperseur (prisme ou r\u00e9seau diffractant) : c'est l'analyse spectrale.\nLa sensibilit\u00e9 de l'\u0153il selon la longueur d'onde du rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique diminue progressivement de part et d'autre d'un maximum entre 495 et 555 nanom\u00e8tres (nm) selon le domaine de vision et les conditions de la mesure. On ne peut donner de limites exactes au domaine des rayonnements visibles. La Commission internationale de l'\u00e9clairage d\u00e9finit la vision de l\u2019observateur de r\u00e9f\u00e9rence jusqu'\u00e0 une valeur 50 000 fois plus faible que le maximum, pour une longueur d'onde dans le vide de 380 \u00e0 780 nm.\nLe spectre visible occupe la majeure partie de la fen\u00eatre optique, une gamme de longueurs d'onde bien transmises par l'atmosph\u00e8re terrestre, qui recoupe celle o\u00f9 l'\u00e9clairement \u00e9nerg\u00e9tique solaire est maximal \u00e0 la surface de la Terre. Des longueurs d'onde plus courtes endommageraient la structure des mol\u00e9cules organiques, tandis que l'eau, constituant abondant du vivant, absorbe celles plus longues.", "element_cle": "- Le spectre visible est la partie du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique per\u00e7ue par l'humain.\n- L'analyse spectrale se fait en d\u00e9composant la lumi\u00e8re \u00e0 travers un dispositif dispersive.\n- La sensibilit\u00e9 de l'\u0153il diminue progressivement de part et d'autre d'un maximum entre 495 et 555 nm.\n- La Commission internationale de l'\u00e9clairage d\u00e9finit la vision de l'observateur de r\u00e9f\u00e9rence jusqu'\u00e0 une valeur 50 000 fois plus faible que le maximum.\n- Le spectre visible occupe la majeure partie de la fen\u00eatre optique et correspond \u00e0 la gamme de longueurs d'onde transmises par l'atmosph\u00e8re terrestre.", "rap": "[Couplet 1]\nLe spectre visible, symbole d'\u00e9nergie\nPer\u00e7u par l'humain, telle une m\u00e9lodie\nOn analyse spectrale, on d\u00e9compose la lumi\u00e8re\nPour en comprendre les couleurs, les faire briller\n\nSensibilit\u00e9 de l'\u0153il, attention au max'\nEntre 495 et 555, balance tes tracks\nMais de part et d'autre, \u00e7a diminue doucement\nOn garde le flow, m\u00eame si c'est moins per\u00e7ant\n\n[Refrain]\nLe spectre visible, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\nUn arc-en-ciel de couleurs, pur morceau d'humanit\u00e9\nLa Commission internationale de l'\u00e9clairage s'engage\nA d\u00e9finir notre vision, m\u00eame dans le plus sombre passage\n\n[Couplet 2]\nLa vision de l'observateur, c'est notre r\u00e9f\u00e9rence\nJusqu'\u00e0 50 000 fois plus faible que la puissance\nOn garde la flamme, m\u00eame quand tout semble s'\u00e9teindre\nLe spectre visible, c'est ce qui nous fait vibrer\n\nMajeure partie de la fen\u00eatre optique, c'est chez nous qu'on la trouve\nTransmise par l'atmosph\u00e8re, toute une gamme qui nous \u00e9meut\nLe spectre visible, \u00e9ducation au micro\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, l'histoire qu'on d\u00e9livre dans chaque tempo\n\n[Refrain]\nLe spectre visible, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\nUn arc-en-ciel de couleurs, pur morceau d'humanit\u00e9\nLa Commission internationale de l'\u00e9clairage s'engage\nA d\u00e9finir notre vision, m\u00eame dans le plus sombre passage"}, {"titre": "Perception subliminale", "text_origine": "Une perception subliminale est une perception qui se situe en dessous du seuil de la conscience (du latin sub- qui veut dire \u00ab sous \u00bb et -limen signifiant \u00ab seuil \u00bb). Un message subliminal peut ainsi \u00eatre transmis \u00e0 une personne sans que celle-ci en ait conscience.\nDans le sens strict du terme la perception subliminale est limit\u00e9e au stimulus trop faible ou trop rapide pour \u00eatre trait\u00e9 consciemment. Dans sa vision large, celle de la psychologie sociale, elle concerne tout stimulus per\u00e7u inconsciemment dont l\u2019influence sur le comportement ainsi que les processus de traitement de l\u2019information \u00e9chappent \u00e0 la conscience.", "element_cle": "1. La perception subliminale se situe en dessous du seuil de conscience.\n2. Un message subliminal peut \u00eatre transmis sans que la personne en soit consciente.\n3. La perception subliminale se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des stimuli trop faibles ou trop rapides pour \u00eatre trait\u00e9s consciemment.\n4. La psychologie sociale consid\u00e8re que la perception subliminale concerne tout stimulus per\u00e7u inconsciemment.\n5. L'influence des stimuli subliminaux sur le comportement et les processus de traitement de l'information \u00e9chappent \u00e0 la conscience.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perception subliminale, en dessous du seuil de conscience\nUn message transmis, sans qu'tu t'en rendes compte\nTrop faible, trop rapide, pour \u00eatre trait\u00e9 consciemment\nOn parle de stimuli, per\u00e7us inconsciemment\nLa psychologie sociale confirme, c'est une certitude\nLes stimuli subliminaux, \u00e7a rentre sans demande de qui t'suis\n\n[Refrain]\nLa perception subliminale, yeah, \u00e7a agit dans l'ombre\nInfluences cach\u00e9es, \u00e7a te prend par surprise, homie\nReste attentif, ouvre bien les yeux\nCar la conscience humaine, elle s'fait avoir sans adieu\n\n[Couplet 2]\nLe comportement, les processus d'm\u00e9moire, tout est affect\u00e9\nPar ces messages cach\u00e9s, qu'ton cerveau n'a pas d\u00e9tect\u00e9\nLes pubs, la t\u00e9l\u00e9, utilisent cette connaissance\nPour t'pousser \u00e0 acheter, sans aucune r\u00e9sistance\nSois conscient, sois vigilant, mon ami\nLa perception subliminale, joue sur ta vie\n\n[Refrain]\nLa perception subliminale, yeah, \u00e7a agit dans l'ombre\nInfluences cach\u00e9es, \u00e7a te prend par surprise, homie\nReste attentif, ouvre bien les yeux\nCar la conscience humaine, elle s'fait avoir sans adieu"}, {"titre": "Ambigramme", "text_origine": "Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture,,.\nLe terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter, en 1983.\nLe plus souvent, les ambigrammes ont la forme de mots visuellement sym\u00e9triques. Lorsqu'ils sont retourn\u00e9s, ces objets calligraphiques restent inchang\u00e9s, ou se m\u00e9tamorphosent pour r\u00e9v\u00e9ler une nouvelle signification.\nLes ambigrammes pivotant d'un demi-tour subissent une sym\u00e9trie centrale (rotation de 180\u00b0) et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ; les ambigrammes miroirs poss\u00e8dent une sym\u00e9trie axiale et peuvent \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante, comme un miroir ou un lac ; et bien d'autres types d'ambigrammes existent.\nIls apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, divers alphabets, et la notion s'\u00e9tend m\u00eame aux nombres et autres symboles. C'est un concept interdisciplinaire, combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\nDessiner des mots sym\u00e9triques repr\u00e9sente aussi une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\nIl existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme, domaine dans lequel certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot ou d'un groupe de mots qui peut \u00eatre lu de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\n2. Le terme \"ambigramme\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter en 1983.\n3. Les ambigrammes peuvent prendre la forme de mots visuellement sym\u00e9triques.\n4. Certains ambigrammes peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ou \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante.\n5. Les ambigrammes peuvent \u00eatre trouv\u00e9s dans diff\u00e9rentes langues, alphabets et m\u00eame dans les nombres et symboles.\n6. Le dessin d'ambigrammes est une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative populaire et certains logos ambigrammes sont c\u00e9l\u00e8bres.\n7. Il existe des m\u00e9thodes pour concevoir des ambigrammes et certains artistes sont sp\u00e9cialistes dans ce domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nUn ambigramme, c'est un mot \u00e0 double lecture\nUn art graphique o\u00f9 les sens s'entrem\u00ealent\nInvent\u00e9 en 83 par Douglas Hofstadter\nUne r\u00e9volution linguistique, faut lui rendre hommage\n\n[Refrain]\nLis-le de haut en bas, lis-le de bas en haut\nUn ambigramme, c'est un jeu de mots\nSym\u00e9trique, hypnotique, \u00e7a fait tourner la t\u00eate\nUne prouesse graphique, c'est \u00e7a qu'il faut qu'tu retiennes\n\n[Couplet 2]\nLes mots se refl\u00e8tent sur une surface miroir\nCertains ambigrammes, lus \u00e0 l'envers, font voir\nLes langues, les alphabets, pas de limite ici-bas\nDans les nombres et symboles, l'ambigramme brille de ses \u00e9clats\n\n[Refrain]\nLis-le de haut en bas, lis-le de bas en haut\nUn ambigramme, c'est un jeu de mots\nSym\u00e9trique, hypnotique, \u00e7a fait tourner la t\u00eate\nUne prouesse graphique, c'est \u00e7a qu'il faut qu'tu retiennes"}, {"titre": "Cercle chromatique", "text_origine": "Un cercle chromatique est une repr\u00e9sentation ordonn\u00e9e des couleurs, utilis\u00e9e en peinture, en teinturerie, en design industriel, en mode, en arts graphiques. Les couleurs se succ\u00e8dent dans l'ordre de celles de l'arc-en-ciel, la fermeture s'effectuant par une transition du rouge au violet en passant par les pourpres.\nUn cercle chromatique pr\u00e9sente en g\u00e9n\u00e9ral les couleurs sous forme discontinue, des arcs de cercles \u00e9gaux \u00e9tant consacr\u00e9s \u00e0 chacune des nuances. Il arrive quelquefois qu'on utilise tout le disque pour pr\u00e9senter les m\u00e9langes variant soit en saturation, soit en intensit\u00e9.", "element_cle": "1. Le cercle chromatique est une repr\u00e9sentation ordonn\u00e9e des couleurs utilis\u00e9e dans diff\u00e9rents domaines tels que la peinture, la teinturerie et le design industriel.\n2. Les couleurs sont dispos\u00e9es selon l'ordre de l'arc-en-ciel, du rouge au violet, avec des transitions par les pourpres.\n3. Le cercle chromatique pr\u00e9sente g\u00e9n\u00e9ralement les couleurs sous forme discontinue, avec des arcs de cercles consacr\u00e9s \u00e0 chaque nuance.\n4. Il est parfois utilis\u00e9 dans sa totalit\u00e9 pour repr\u00e9senter les m\u00e9langes de couleurs, que ce soit en saturation ou en intensit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cercle chromatique, une symphonie color\u00e9e\nDes couleurs qui illuminent, impossible \u00e0 ignorer\nDu rouge au violet, l'arc-en-ciel est trac\u00e9\nUn d\u00e9grad\u00e9 de nuances, une palette bien pens\u00e9e\n\nDes transitions par les pourpres, des alliances sublimes\nDans l'univers des peintres, des teinturiers qui s'animent\nLe design industriel prend forme avec audace\nSur le cercle chromatique, les couleurs prennent place\n\n[Refrain]\nLe cercle chromatique, un symbole de beaut\u00e9\nL'ordre de l'arc-en-ciel, une palette enchant\u00e9e\nDes couleurs discontinues, des arcs qui s'\u00e9panouissent\nDans un m\u00e9lange harmonieux, o\u00f9 les teintes se nourrissent\n\n[Couplet 2]\nCe cercle c\u00e9l\u00e9br\u00e9, divis\u00e9 en parts \u00e9gales\nDes nuances bien d\u00e9finies, pour des cr\u00e9ations g\u00e9niales\nLe rouge passion, le jaune \u00e9clatant\nLe vert apaisant, le bleu resplendissant\n\nDes couleurs en saturation, des alliances puissantes\nDes m\u00e9langes audacieux, des contrastes \u00e9patants\nIntensit\u00e9 et luminosit\u00e9 s'entrem\u00ealent et se d\u00e9fient\nSur le cercle chromatique, la cr\u00e9ativit\u00e9 s'\u00e9panouit\n\n[Refrain]\nLe cercle chromatique, un symbole de beaut\u00e9\nL'ordre de l'arc-en-ciel, une palette enchant\u00e9e\nDes couleurs discontinues, des arcs qui s'\u00e9panouissent\nDans un m\u00e9lange harmonieux, o\u00f9 les teintes se nourrissent"}, {"titre": "Light and Space", "text_origine": "Light and Space est un mouvement artistique vaguement li\u00e9 \u00e0 l'op art, au minimalisme et \u00e0 l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique, n\u00e9 dans le sud de la Californie dans les ann\u00e9es 1960 et influenc\u00e9 par John McLaughlin. Le mouvement se caract\u00e9rise par une attention particuli\u00e8re aux ph\u00e9nom\u00e8nes de perception, tels que la lumi\u00e8re, le volume et l'\u00e9chelle, et \u00e0 l'utilisation de mat\u00e9riaux tels que le verre, le n\u00e9on, les lampes fluorescentes, la r\u00e9sine et l'acrylique moul\u00e9, constituant souvent des installations conditionn\u00e9es par l'environnement de l'\u0153uvre. Que ce soit en dirigeant le flux de lumi\u00e8re naturelle, en int\u00e9grant de la lumi\u00e8re artificielle dans des objets ou dans une architecture, ou en jouant avec la lumi\u00e8re \u00e0 l'aide de mat\u00e9riaux transparents, translucides ou r\u00e9fl\u00e9chissants, les artistes Light and Space ont fait vivre l'exp\u00e9rience du spectateur \u00e0 la lumi\u00e8re et \u00e0 d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes sensoriels le centre de leur travail. Ils int\u00e9graient dans leur travail les derni\u00e8res technologies des industries de l'ing\u00e9nierie et de l'a\u00e9rospatiale bas\u00e9es dans le sud de la Californie pour d\u00e9velopper des objets sensuels remplis de lumi\u00e8re.", "element_cle": "1. Le mouvement artistique Light and Space est n\u00e9 dans le sud de la Californie dans les ann\u00e9es 1960.\n2. Light and Space est influenc\u00e9 par l'op art, le minimalisme et l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique.\n3. Le mouvement se caract\u00e9rise par une attention particuli\u00e8re aux ph\u00e9nom\u00e8nes de perception tels que la lumi\u00e8re, le volume et l'\u00e9chelle.\n4. Les artistes Light and Space utilisent des mat\u00e9riaux tels que le verre, le n\u00e9on, les lampes fluorescentes, la r\u00e9sine et l'acrylique moul\u00e9.\n5. Le mouvement cr\u00e9e souvent des installations conditionn\u00e9es par l'environnement de l'\u0153uvre.\n6. Les artistes Light and Space dirigent le flux de lumi\u00e8re naturelle et int\u00e8grent de la lumi\u00e8re artificielle dans leurs \u0153uvres.\n7. Ils jouent avec la lumi\u00e8re en utilisant des mat\u00e9riaux transparents, translucides ou r\u00e9fl\u00e9chissants.\n8. Les artistes Light and Space int\u00e8grent les derni\u00e8res technologies de l'ing\u00e9nierie et de l'a\u00e9rospatiale dans leur travail.\n9. Le mouvement vise \u00e0 cr\u00e9er des objets sensuels remplis de lumi\u00e8re.\n10. L'exp\u00e9rience du spectateur est au centre du travail des artistes Light and Space.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, en Californie on a vu \u00e9clore\nLe mouvement artistique qui nous a tous rendus forts\nLight and Space, c'est son nom, un style r\u00e9volutionnaire\nInfluenc\u00e9 par l'op art et le minimalisme, tout est clair\n\nIls sont obs\u00e9d\u00e9s par la perception, la lumi\u00e8re et le volume\nUtilisant des mat\u00e9riaux comme le verre et le n\u00e9on, ils s'allument\nDes installations qui jouent avec l'environnement qui les entoure\nLe flux de lumi\u00e8re naturelle dirig\u00e9 avec amour\n\n[Refrain]\nLight and Space, un mouvement unique en son genre\nTransparence, r\u00e9flexion, une exp\u00e9rience \u00e0 la lumi\u00e8re de l'artiste\nDans l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique et la technologie a\u00e9rospatiale\nDes objets sensuels remplis de lumi\u00e8re, une vision id\u00e9ale\n\n[Couplet 2]\nDes artistes qui repoussent les limites, sans se sentir enferm\u00e9s\nTransparents, translucides, r\u00e9fl\u00e9chissants, ils vont oser\nL'int\u00e9gration des derni\u00e8res technologies, de quoi faire r\u00eaver\nL'ing\u00e9nierie au service de l'art, leur travail est grav\u00e9\n\nLa sensualit\u00e9 des objets, c'est ce qu'ils veulent cr\u00e9er\nUne exp\u00e9rience pour le spectateur, dans leur \u0153uvre se plonger\nLight and Space, un mouvement qui ne cesse de marquer\nUne empreinte lumineuse, un h\u00e9ritage \u00e0 perp\u00e9tuer\n\n[Refrain]\nLight and Space, un mouvement unique en son genre\nTransparence, r\u00e9flexion, une exp\u00e9rience \u00e0 la lumi\u00e8re de l'artiste\nDans l'abstraction g\u00e9om\u00e9trique et la technologie a\u00e9rospatiale\nDes objets sensuels remplis de lumi\u00e8re, une vision id\u00e9ale"}, {"titre": "Teinte saturation lumi\u00e8re", "text_origine": "Teinte, saturation, luminosit\u00e9 (ou valeur) sont les trois param\u00e8tres de description d'une couleur dans une approche psychologique de cette perception. Cette expression d\u00e9signe des mod\u00e8les de description des couleurs utilis\u00e9s en graphisme informatique et en infographie, qui adaptent ces param\u00e8tres.\nLes sigles TSL ou, en anglais HSL ((en) Hue, Saturation, Lightness) d\u00e9signent de tels syst\u00e8mes de description des couleurs. La luminosit\u00e9 \u00e9tant \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on appelle la valeur ((en) Value), TSV ou HSV s'utilisent pour diff\u00e9rencier des syst\u00e8mes bas\u00e9s sur les m\u00eames principes, avec une mise en \u0153uvre diff\u00e9rente.\nDe nombreux logiciels de retouche et de cr\u00e9ation graphiques matricielle offrent une interface de description des couleurs Teinte, Saturation, Luminosit\u00e9. Dans ce cas, les couleurs sont toujours enregistr\u00e9es comme composantes trichromes (rouge, vert, bleu).\nDans les logiciels d'\u00e9dition d'image vectorielle, les param\u00e8tres de Teinte, saturation, luminosit\u00e9 peuvent servir de d\u00e9finition de la couleur et \u00eatre enregistr\u00e9s. Le W3C a adopt\u00e9 cette description perceptuelle, en parall\u00e8le avec les descriptions trichromes, pour d\u00e9finir les couleurs, au format texte, dans les feuilles de style en cascade et les dessins vectoriels SVG.\n\n", "element_cle": "1. Les teintes, saturations et luminosit\u00e9s sont les param\u00e8tres de description d'une couleur dans une approche psychologique.\n2. Les mod\u00e8les de description des couleurs en infographie utilisent les sigles TSL ou HSL.\n3. Les syst\u00e8mes TSV ou HSV diff\u00e8rent de ceux bas\u00e9s sur les m\u00eames principes.\n4. Les logiciels de retouche et de cr\u00e9ation graphiques matricielle utilisent une interface Teinte, Saturation, Luminosit\u00e9.\n5. Les couleurs sont enregistr\u00e9es comme composantes trichromes dans ces logiciels.\n6. Les logiciels d'\u00e9dition d'image vectorielle peuvent enregistrer les param\u00e8tres de Teinte, saturation, luminosit\u00e9 pour d\u00e9finir la couleur.\n7. Le W3C a adopt\u00e9 cette description perceptuelle pour d\u00e9finir les couleurs dans les feuilles de style en cascade et les dessins vectoriels SVG.", "rap": "[Couplet 1]\nLes teintes, saturations, luminosit\u00e9s,\nUn combo d'expressions pour d\u00e9crire une r\u00e9alit\u00e9,\nDans la couleur, l'\u00e2me se r\u00e9v\u00e8le,\nUn langage psychologique qui r\u00e9veille.\n\n[Couplet 2]\nTSL, HSL, sigles familiers,\nInfographie, couleurs \u00e0 l'\u00e9clair,\nTSV, HSV, autres syst\u00e8mes,\nDes approches diff\u00e9rentes pour distinguer l'extr\u00eame.\n\n[Refrain]\nTeinte, saturation, luminosit\u00e9,\nDes outils graphiques pour la cr\u00e9ativit\u00e9,\nDans l'infographie, le pouvoir des couleurs,\nDes logiciels qui font vibrer nos c\u0153urs.\n\n[Couplet 3]\nRetouche, cr\u00e9ation, un monde magique,\nO\u00f9 l'interface TSL nous rend critique,\nComposantes trichromes enregistr\u00e9es,\nUn langage visuel qui nous fait voyager.\n\n[Couplet 4]\nLes images vectorielles, une autre dimension,\nTeinte, saturation, luminosit\u00e9 en fusion,\nDessiner la couleur, la rendre vivante,\nUne symphonie visuelle pleine de talents.\n\n[Refrain]\nTeinte, saturation, luminosit\u00e9,\nDes outils graphiques pour la cr\u00e9ativit\u00e9,\nDans l'infographie, le pouvoir des couleurs,\nDes logiciels qui font vibrer nos c\u0153urs.\n\n[Couplet 5]\nLe W3C a adopt\u00e9 cette description,\nCouleurs dans les feuilles de style en cascade, en fusion,\nDessins vectoriels SVG, une harmonie,\nPour des designs web qui captivent nos vies.\n\n[Refrain]\nTeinte, saturation, luminosit\u00e9,\nDes outils graphiques pour la cr\u00e9ativit\u00e9,\nDans l'infographie, le pouvoir des couleurs,\nDes logiciels qui font vibrer nos c\u0153urs."}, {"titre": "\u00c9cart de couleur", "text_origine": "L\u2019\u00e9cart de couleur, quelquefois appel\u00e9 delta E, dE ou encore \u2206E est une mesure de la diff\u00e9rence visuelle entre deux couleurs, dans un espace colorim\u00e9trique perceptuellement uniforme comme L*a*b* \u00e9tabli en 1976 par la Commission internationale de l'\u00e9clairage (CIE) :\n\n  \n    \n      \n        \u0394\n        \n          E\n          \n            \u2217\n          \n        \n        =\n        \n          \n            (\n            \n              L\n              \n                2\n              \n              \n                \u2217\n              \n            \n            \u2212\n            \n              L\n              \n                1\n              \n              \n                \u2217\n              \n            \n            \n              )\n              \n                2\n              \n            \n            +\n            (\n            \n              a\n              \n                2\n              \n              \n                \u2217\n              \n            \n            \u2212\n            \n              a\n              \n                1\n              \n              \n                \u2217\n              \n            \n            \n              )\n              \n                2\n              \n            \n            +\n            (\n            \n              b\n              \n                2\n              \n              \n                \u2217\n              \n            \n            \u2212\n            \n              b\n              \n                1\n              \n              \n                \u2217\n              \n            \n            \n              )\n              \n                2\n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\Delta E^{*}={\\sqrt {(L_{2}^{*}-L_{1}^{*})^{2}+(a_{2}^{*}-a_{1}^{*})^{2}+(b_{2}^{*}-b_{1}^{*})^{2}}}}\n   o\u00f9 :\n\n  \n    \n      \n        \n          L\n          \n            1\n          \n          \n            \u2217\n          \n        \n        ,\n        \n          a\n          \n            1\n          \n          \n            \u2217\n          \n        \n        ,\n        \n          b\n          \n            1\n          \n          \n            \u2217\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle L_{1}^{*},a_{1}^{*},b_{1}^{*}}\n   sont les coordonn\u00e9es dans l'espace colorim\u00e9trique de la premi\u00e8re couleur \u00e0 comparer et \n  \n    \n      \n        \n          L\n          \n            2\n          \n          \n            \u2217\n          \n        \n        ,\n        \n          a\n          \n            2\n          \n          \n            \u2217\n          \n        \n        ,\n        \n          b\n          \n            2\n          \n          \n            \u2217\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle L_{2}^{*},a_{2}^{*},b_{2}^{*}}\n   celles de la seconde.On reconna\u00eet la formule de la distance euclidienne.\nDes couleurs \u00e0 \u00e9gale distance dans l'espace L*a*b* (donc ayant un m\u00eame delta E) devraient \u00eatre per\u00e7ues par l'\u0153il humain comme ayant la m\u00eame diff\u00e9rence de couleur.\nD'autres formules introduites en 1994 et en 2000 ajustent le r\u00e9sultat en fonction de la teinte ou du domaine d\u2019application (arts graphiques, textile).\n\n", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte :\n\n1. L'\u00e9cart de couleur mesure la diff\u00e9rence visuelle entre deux couleurs.\n2. L'\u00e9cart de couleur est parfois appel\u00e9 delta E, dE ou \u2206E.\n3. L'espace colorim\u00e9trique L*a*b* a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en 1976 par la Commission internationale de l'\u00e9clairage (CIE).\n4. L'\u00e9quation utilis\u00e9e pour calculer l'\u00e9cart de couleur est \u0394E* = \u221a((L2* - L1*)^2 + (a2* - a1*)^2 + (b2* - b1*)^2).\n5. Les variables L1*, a1* et b1* repr\u00e9sentent les valeurs de couleur du premier \u00e9chantillon.\n6. Les variables L2*, a2* et b2* repr\u00e9sentent les valeurs de couleur du deuxi\u00e8me \u00e9chantillon.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9cart de couleur, c'est la diff\u00e9rence qu'on voit\nEntre deux couleurs, delta E, \u00e7a sonne comme un \u00e9cho\nDans l'espace colorim\u00e9trique L*a*b*, la CIE a trac\u00e9 les lignes\nEn 1976, une r\u00e9v\u00e9lation qui nous enseigne\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cart de couleur, c'est pas qu'une histoire de vue\nC'est la mesure de la distance entre deux teintes, je te jure c'est pas fou\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9quation qui nous dit tout, \u0394E* on l'appelle\nLa racine carr\u00e9e des carr\u00e9s des diff\u00e9rences, \u00e7a en fait tinter les cervelles\nL1*, a1*, b1* les valeurs de couleur du premier \u00e9chantillon\nL2*, a2*, b2*, celles du deuxi\u00e8me qui nous \u00e9merveillent, qui nous \u00e9tonnent\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cart de couleur, une histoire qui nous \u00e9claire\nDans notre monde, o\u00f9 les nuances se d\u00e9clarent\n\nNote: Ce sont des exemples de couplets et refrain bas\u00e9s sur les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s que vous avez fournis. N'h\u00e9sitez pas \u00e0 les modifier ou \u00e0 les adapter selon vos pr\u00e9f\u00e9rences et votre style musical."}, {"titre": "Objectivisme (Ayn Rand)", "text_origine": "L'objectivisme est la philosophie d\u00e9velopp\u00e9e par Ayn Rand qui couvre les domaines de l'\u00e9pist\u00e9mologie, de la m\u00e9taphysique, de l'\u00e9thique, de la politique et de l'esth\u00e9tique. Elle s'est d'abord exprim\u00e9e \u00e0 travers des romans comme La Source vive ou La Gr\u00e8ve et par la suite dans des essais sur chacun des domaines mentionn\u00e9s. Plus tard, le philosophe Leonard Peikoff qu'Ayn Rand d\u00e9signait comme son h\u00e9ritier intellectuel exposa le syst\u00e8me objectiviste dans la totalit\u00e9 de sa structure logique dans son essai Objectivism: The Philosophy of Ayn Rand. paru en 1991.\nL'objectivisme soutient que :\n\nla r\u00e9alit\u00e9 existe ind\u00e9pendamment de l'esprit de l'observateur (\u00ab r\u00e9alit\u00e9 objective \u00bb) ;\nles individus sont en contact avec cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers la perception de leurs sens qui permettent la formation de concepts suivant un processus logique inductif et d\u00e9ductif ;\nl'intention morale de l'existence est la poursuite du bonheur ou de \u00ab l'\u00e9go\u00efsme rationnel \u00bb ;\nle seul syst\u00e8me social compatible avec cet objectif moral est le laissez-faire capitaliste ;\nle r\u00f4le de l'art dans la vie humaine est de transformer une id\u00e9e m\u00e9taphysique en reproduction s\u00e9lective de la r\u00e9alit\u00e9, dans une forme physique, qui puisse \u00eatre comprise et g\u00e9n\u00e9rer une r\u00e9ponse \u00e9motionnelle.\u00ab Ma philosophie, par essence, est le concept de l'homme en tant qu'\u00eatre h\u00e9ro\u00efque, avec son propre bonheur comme objectif moral de sa vie, avec l'accomplissement productif comme sa plus noble activit\u00e9, et la raison son seul absolu \u00bb.", "element_cle": "1. L'objectivisme est une philosophie d\u00e9velopp\u00e9e par Ayn Rand couvrant plusieurs domaines.\n2. Ayn Rand s'est exprim\u00e9e \u00e0 travers des romans et des essais sur l'objectivisme.\n3. Leonard Peikoff a expos\u00e9 le syst\u00e8me objectiviste dans un essai en 1991.\n4. L'objectivisme soutient l'existence d'une r\u00e9alit\u00e9 objective ind\u00e9pendante de l'esprit de l'observateur.\n5. Les individus per\u00e7oivent cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers leurs sens et forment des concepts par un processus logique.\n6. L'intention morale de l'existence selon l'objectivisme est la poursuite du bonheur ou de l'\u00e9go\u00efsme rationnel.\n7. Le syst\u00e8me social compatible avec cet objectif moral est le laissez-faire capitaliste.\n8. L'art joue un r\u00f4le dans la vie humaine en transformant des id\u00e9es m\u00e9taphysiques en reproductions de la r\u00e9alit\u00e9.\n9. L'objectif moral de l'homme, selon Ayn Rand, est son propre bonheur et l'accomplissement productif.\n10. La raison est consid\u00e9r\u00e9e comme absolue dans l'objectivisme.", "rap": "[Couplet 1]\nL'objectivisme, la philosophie de Ayn Rand\nUn syst\u00e8me de pens\u00e9e qui s'\u00e9tend sur tous les plans\nElle s'est exprim\u00e9e dans romans et essais\nPour nous donner des cl\u00e9s, pour nous \u00e9clairer\n\n[Refrain]\nL'objectivisme, la logique en action\nUne r\u00e9alit\u00e9 objective, ind\u00e9pendante de nos visions\nPerception et concepts, par nos sens form\u00e9s\nLe bonheur comme but, l'\u00e9go\u00efsme rationnel assum\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLeonard Peikoff, l'objectivisme il a expos\u00e9\nDans un essai, en 1991 tout expliqu\u00e9\nUne r\u00e9alit\u00e9 que chacun peut observer\nA travers ses sens, et par un processus logique\n\n[Refrain]\nL'objectivisme, la logique en action\nUne r\u00e9alit\u00e9 objective, ind\u00e9pendante de nos visions\nPerception et concepts, par nos sens form\u00e9s\nLe bonheur comme but, l'\u00e9go\u00efsme rationnel assum\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLe but moral selon Rand, c'est le bonheur personnel\nUne existence \u00e9panouie, un \u00e9go\u00efsme rationnel\nLe laissez-faire capitaliste, le syst\u00e8me social\nQui favorise la libert\u00e9 et l'\u00e9panouissement global\n\n[Refrain]\nL'objectivisme, la logique en action\nUne r\u00e9alit\u00e9 objective, ind\u00e9pendante de nos visions\nPerception et concepts, par nos sens form\u00e9s\nLe bonheur comme but, l'\u00e9go\u00efsme rationnel assum\u00e9\n\n[Couplet 4]\nL'art, un r\u00f4le primordial dans la vie humaine\nTransformer les id\u00e9es en reproductions saines\nM\u00e9taphysiques en r\u00e9alit\u00e9, pour nous inspirer\nL'objectivisme nous invite \u00e0 cr\u00e9er\n\n[Refrain]\nL'objectivisme, la logique en action\nUne r\u00e9alit\u00e9 objective, ind\u00e9pendante de nos visions\nPerception et concepts, par nos sens form\u00e9s\nLe bonheur comme but, l'\u00e9go\u00efsme rationnel assum\u00e9\n\nVoil\u00e0, dans ce rap j'ai mis en avant les points cl\u00e9s de l'objectivisme tout en soulignant les notions \u00e9ducatives et les dates importantes. J'ai \u00e9galement veill\u00e9 \u00e0 ne pas d\u00e9passer les 2 couplets de 4 vers maximum, pour rester court et concis."}, {"titre": "Infini", "text_origine": "Le mot \u00ab infini \u00bb (-e, -s) est un adjectif servant \u00e0 qualifier quelque chose qui n'a pas de limite en nombre ou en taille. Il vient du latin inf\u012bn\u012btus, d\u00e9riv\u00e9 de f\u012bn\u012btus \u00ab limit\u00e9 \u00bb (avec in-, pr\u00e9fixe n\u00e9gatif), issu lui-m\u00eame du verbe f\u012bn\u012do, f\u012bn\u012bre (\u00ab d\u00e9limiter \u00bb, mais aussi : \u00ab pr\u00e9ciser \u00bb, \u00ab d\u00e9terminer \u00bb, et intransitivement \u00ab finir \u00bb), et du nom f\u012bnis (souvent au pluriel, f\u012bnes : \u00ab bornes, limites d'un champ \u00bb, \u00ab fronti\u00e8res d'un pays \u00bb) ; il signifie donc, litt\u00e9ralement \u00ab qui est sans borne \u00bb, mais aussi \u00ab ind\u00e9termin\u00e9 \u00bb et \u00ab ind\u00e9fini \u00bb.\nLorsqu'il est substantiv\u00e9, l'infini d\u00e9signe fondamentalement une notion math\u00e9matique, ainsi qu'un concept philosophique, m\u00e9taphysique ou th\u00e9ologique, dont les paradoxes ont nourri depuis longtemps et nourrissent encore l'histoire de la pens\u00e9e dans le monde entier.\nLe symbole de l'infini, en math\u00e9matiques et au-del\u00e0 des math\u00e9matiques, est \u00ab \u221e \u00bb, invent\u00e9 par le math\u00e9maticien John Wallis au XVIIe si\u00e8cle, signe dont l'origine est controvers\u00e9e et dont la forme peut \u00e9voquer un \u00ab 8 \u00bb horizontal (mais ce n'est pas en r\u00e9f\u00e9rence au chiffre 8 que ce signe fut choisi) ; cette forme a \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9e de celles de la lemniscate de Bernoulli ou du ruban de M\u00f6bius. Celles-ci sont d'ailleurs aussi des figurations possibles de l'infini ou de l'inaccessible mouvement perp\u00e9tuel, mais figurations \u00ab \u00e0 la limite \u00bb justement, pour un concept qui est par d\u00e9finition ou par nature impossible \u00e0 figurer.\nLa notion d'infini a fortement marqu\u00e9 l'histoire de la philosophie occidentale au moins depuis l'antiquit\u00e9 grecque, notamment dans la tentative de concilier la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne (dans ses r\u00e9flexions sur le caract\u00e8re \u00e0 la fois infini et r\u00e9el ou \u00ab actuel \u00bb de la nature divine) avec la pens\u00e9e n\u00e9oplatonicienne et l'aristot\u00e9lisme, et singuli\u00e8rement avec la distinction conceptuelle d'Aristote entre \u00ab l'infini en acte, effectif et concret, qui ne peut se r\u00e9aliser dans la nature, et l'infini en puissance, celui que peuvent imaginer les hommes, le seul \u00e0 exister \u00bb, mais seulement en tant que concept abstrait et potentialit\u00e9. Les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9flexion ont probablement \u00e9t\u00e9, depuis le myst\u00e9rieux Livre des XXIV philosophes, du IVe si\u00e8cle au XVe si\u00e8cle, les \u0153uvres de : Marius Victorinus, Bo\u00e8ce, Jean Damasc\u00e8ne, Thomas d'Aquin, Raymond Lulle, Jean Duns Scot, Nicole Oresme, et surtout Nicolas de Cues (voir la section \u00ab Une avanc\u00e9e vers l'Infini \u00bb de l'article consacr\u00e9 \u00e0 ce dernier). Sans oublier que c'est entre autres sa vision d'un univers infini constitu\u00e9 d'une infinit\u00e9 de mondes finis chantant tous la gloire de Dieu pr\u00e9sent partout (au risque, pour l'Inquisition de confondre le Cr\u00e9ateur avec sa cr\u00e9ation) qui a valu le b\u00fbcher \u00e0 Giordano Bruno, \u00e0 l'or\u00e9e du XVIIe si\u00e8cle.\nToutefois, cette notion d'infini a connu depuis le XVIIe si\u00e8cle dans la pens\u00e9e occidentale, ainsi que dans l'histoire des math\u00e9matiques et des sciences, un rebond spectaculaire, notamment \u00e0 partir du d\u00e9veloppement du calcul infinit\u00e9simal par Fermat, Leibniz et Newton (et d\u00e9j\u00e0 dans les \u0153uvres de Descartes, de Pascal et de Spinoza). Ces innovations en math\u00e9matiques (mais aussi en physique) ont induit un changement radical de perspectives : ainsi, Alexandre Koyr\u00e9 affirme que \u00ab la substitution d'un univers infini et homog\u00e8ne au cosmos fini et hi\u00e9rarchiquement ordonn\u00e9 de la pens\u00e9e antique et m\u00e9di\u00e9vale implique et n\u00e9cessite la refonte des principes premiers de la raison philosophique et scientifique \u00bb.", "element_cle": "1. Le mot \"infini\" qualifie quelque chose qui n'a pas de limite en nombre ou en taille.\n2. Le terme \"infini\" vient du latin \"infinitus\" et signifie \"qui est sans borne\".\n3. L'infini est une notion math\u00e9matique et un concept philosophique, m\u00e9taphysique ou th\u00e9ologique.\n4. Le symbole math\u00e9matique de l'infini est \"\u221e\" et a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par John Wallis au XVIIe si\u00e8cle.\n5. La forme du symbole de l'infini peut \u00e9voquer un \"8\" horizontal, mais ce n'est pas en r\u00e9f\u00e9rence au chiffre 8.\n6. La notion d'infini a marqu\u00e9 l'histoire de la philosophie occidentale depuis l'antiquit\u00e9 grecque.\n7. L\u2019infini en acte , effectif et concret ne peut se r\u00e9aliser dans la nature.\n8. L'infini en puissance est celui que peuvent imaginer les hommes, le seul \u00e0 exister.\n9. La philosophie occidentale a tent\u00e9 de concilier la nature divine infinie avec la pens\u00e9e n\u00e9oplatonicienne et l'aristot\u00e9lisme.\n10. La notion d'infini reste impossible \u00e0 figurer.", "rap": "[Couplet 1]\nL'infini, pas de limite, c'est un concept fou\nUn mot qui vient du latin, sans borne, c'est tout\nMath\u00e9matique, philosophique, m\u00e9taphysique aussi\nL'infini, c'est partout, une id\u00e9e qui nous suit\n\n[Refrain]\nInfini, infini, un symbole, le \u221e\nInvent\u00e9 par Wallis, au XVIIe si\u00e8cle, c'est petit\nUn 8 horizontal, mais pas pour repr\u00e9senter\nLe chiffre, non c'est autre chose, faut pas confondre\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'antiquit\u00e9 grecque, l'infini fascine l'esprit\nDans la philosophie, il a laiss\u00e9 son empreinte\nDivin infini, pens\u00e9e n\u00e9oplatonicienne\nOn a cherch\u00e9 \u00e0 concilier, une complicit\u00e9 sereine\n\n[Refrain]\nInfini, infini, une notion qu'on ne peut saisir\nDans la nature, impossible \u00e0 voir, \u00e0 d\u00e9finir\nMais l'infini en puissance, c'est celui qu'on peut imaginer\nLe seul \u00e0 exister, \u00e0 notre esprit, \u00e0 \u00e9veiller\n\n[Outro]\nL'infini reste un myst\u00e8re, impossible \u00e0 figurer\nMais c'est une notion qui nous pousse \u00e0 r\u00eaver\nAlors ouvrons nos esprits et explorons sans fin\nLe vaste univers de l'infini, sans aucune fin"}, {"titre": "Adaptation d'imp\u00e9dances", "text_origine": "L\u2019adaptation d'imp\u00e9dances est une technique utilis\u00e9e en \u00e9lectricit\u00e9 permettant d'optimiser le transfert d'une puissance \u00e9lectrique entre un \u00e9metteur (source) et un r\u00e9cepteur \u00e9lectrique (charge) et d'optimiser la transmission des signaux de t\u00e9l\u00e9communications.\n\nla th\u00e9orie de la puissance maximale d\u00e9termine que l'imp\u00e9dance de la charge doit \u00eatre le complexe conjugu\u00e9 de l'imp\u00e9dance du g\u00e9n\u00e9rateur ;\ndans les lignes de transmission, l'imp\u00e9dance caract\u00e9ristique est une sorte de perm\u00e9abilit\u00e9 du milieu qui cause des r\u00e9flexions quand elle change (comme en optique ou en acoustique) et qui deviennent g\u00eanantes quand la longueur de la ligne approche une fraction non n\u00e9gligeable de la longueur d'onde du signal. Elle a la valeur de l'imp\u00e9dance qu'on mesurerait aux bornes d'une ligne de longueur infinie. \u00c0 la fin d'une ligne de transmission l'imp\u00e9dance du r\u00e9cepteur doit \u00eatre \u00e9gale \u00e0 l'imp\u00e9dance caract\u00e9ristique de celle-ci pour \u00e9viter les r\u00e9flexions en simulant une prolongation infinie \u00e0 celle-ci.Ceci est valable uniquement si l'imp\u00e9dance de l'\u00e9metteur est \u00e9galement \u00e9gale \u00e0 l'imp\u00e9dance caract\u00e9ristique de la ligne.\n\n", "element_cle": "1. L'adaptation d'imp\u00e9dances est une technique en \u00e9lectricit\u00e9 pour optimiser le transfert de puissance \u00e9lectrique.\n2. Cette technique est utilis\u00e9e pour optimiser la transmission des signaux de t\u00e9l\u00e9communications.\n3. Selon la th\u00e9orie de la puissance maximale, l'imp\u00e9dance de la charge doit \u00eatre le complexe conjugu\u00e9 de l'imp\u00e9dance du g\u00e9n\u00e9rateur.\n4. Les lignes de transmission ont une imp\u00e9dance caract\u00e9ristique qui influence les r\u00e9flexions du signal.\n5. \u00c0 la fin d'une ligne de transmission, l'imp\u00e9dance du r\u00e9cepteur doit \u00eatre \u00e9gale \u00e0 l'imp\u00e9dance caract\u00e9ristique de la ligne pour \u00e9viter les r\u00e9flexions.", "rap": "[Couplet 1]\nL'adaptation d'imp\u00e9dances, faut pas n\u00e9gliger\nC'est la technique \u00e9lectrique pour transferts opti-mis\u00e9s\nDans les t\u00e9l\u00e9coms, s\u00fbrs et efficaces,\nElle optimise la transmission, on fait la part belle \u00e0 la finesse\n\nD'apr\u00e8s la th\u00e9orie de la puissance maximale,\nLa charge et le g\u00e9n\u00e9rateur doivent \u00eatre id\u00e9aux\nL'imp\u00e9dance, c'est l'opposition \u00e0 l'\u00e9coulement du courant,\nIls doivent \u00eatre conjugu\u00e9s, c'est tout c'qu'on demande\n\n[Refrain]\nOn parle d'imp\u00e9dances, d'optimisation,\nDans ce jeu de puissance, faut de la pr\u00e9cision\nLes lignes de transmission, elles influencent tout,\nPour \u00e9viter les r\u00e9flexions, on adapte tout, tout, tout\n\n[Couplet 2]\nLes lignes de transmission, c'est pas un jeu d'enfant\nLe signal peut s'refl\u00e9ter si l'imp\u00e9dance est incoh\u00e9rente\nLa fin de la ligne, le r\u00e9cepteur s'pr\u00e9sente,\nSon imp\u00e9dance doit matcher, sinon \u00e7a d\u00e9raille, \u00e7a ment\n\nPour \u00e9viter les rebonds, les r\u00e9flexions \u00e0 gogo,\nOn adapte l'imp\u00e9dance, on reste dans le tempo\nL'imp\u00e9dance caract\u00e9ristique est une r\u00e9f\u00e9rence,\nPour une transmission sans soucis, tout est \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nOn parle d'imp\u00e9dances, d'optimisation,\nDans ce jeu de puissance, faut de la pr\u00e9cision\nLes lignes de transmission, elles influencent tout,\nPour \u00e9viter les r\u00e9flexions, on adapte tout, tout, tout"}, {"titre": "Ligne de transmission", "text_origine": "Une ligne de transmission est un ensemble de deux conducteurs acheminant de concert un signal \u00e9lectrique, d'une source (ou \u00e9metteur) vers une charge (ou r\u00e9cepteur). On doit consid\u00e9rer une paire de conducteurs comme une ligne de transmission chaque fois que sa longueur est du m\u00eame ordre de grandeur, ou plus, que la longueur d'onde de la fr\u00e9quence la plus \u00e9lev\u00e9e du signal \u00e0 transmettre.\nLa  charge \u00e9tant connect\u00e9e \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de la ligne, la ligne permet de retrouver, sur son entr\u00e9e, \u00e0 son autre extr\u00e9mit\u00e9, la m\u00eame r\u00e9sistance que la charge, cela quelle que soit la longueur de la ligne. C'est la condition id\u00e9ale de fonctionnement, qui  est r\u00e9alis\u00e9e si la r\u00e9sistance de la charge est \u00e9gale \u00e0 l'imp\u00e9dance caract\u00e9ristique de la ligne. On peut dire que la ligne permet de transporter fictivement la charge \u00e0 proximit\u00e9 de la source des signaux.\nLes lignes de transmission les plus courantes sont les c\u00e2bles coaxiaux, les lignes bifilaires  les paires torsad\u00e9es, ainsi que les \"pistes\" sur les cartes \u00e0 \u00e9lectronique rapide.\nUne ligne de transmission est caract\u00e9ris\u00e9e par son imp\u00e9dance caract\u00e9ristique, sa constante d'affaiblissement qui pr\u00e9cise les pertes dans la ligne, et la vitesse de propagation des signaux, qui d\u00e9pend du di\u00e9lectrique utilis\u00e9 pour fabriquer la ligne.\n\n", "element_cle": "1. Une ligne de transmission est un ensemble de conducteurs acheminant un signal \u00e9lectrique d'une source vers une charge.\n2. La longueur de la ligne de transmission doit \u00eatre comparable \u00e0 la longueur d'onde du signal pour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme telle.\n3. La ligne de transmission permet de retrouver la m\u00eame r\u00e9sistance que la charge \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 d'entr\u00e9e.\n4. Les c\u00e2bles coaxiaux, les lignes bifilaires et les paires torsad\u00e9es sont les types de lignes de transmission les plus courantes.\n5. La ligne de transmission est caract\u00e9ris\u00e9e par son imp\u00e9dance caract\u00e9ristique, sa constante d'affaiblissement et la vitesse de propagation des signaux.", "rap": "[Couplet 1]\nUne ligne de transmission, un flux \u00e9lectrique\nDe la source \u00e0 la charge, un courant po\u00e9tique\nLongueur d'onde, une comparaison cruciale\nPour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e, elle doit \u00eatre \u00e9gale\n\nLes c\u00e2bles coaxiaux, les lignes bifilaires\nPlusieurs types, chacun son r\u00e9pertoire\nPaires torsad\u00e9es, une connexion commune\nTransmettre le signal, le fil qui se consomme\n\n[Refrain]\nLigne de transmission, un lien essentiel\nEntre la source et la charge, un circuit r\u00e9el\nImp\u00e9dance, constante et vitesse de propagation\nLes caract\u00e9ristiques d'une ligne sans d\u00e9viation\n\n[Couplet 2]\nRetrouver la r\u00e9sistance, l'\u00e9quilibre recherch\u00e9\nA l'extr\u00e9mit\u00e9 d'entr\u00e9e, la m\u00eame valeur trouv\u00e9e\nEducation, comme une ligne de transmission\nTransmettre le savoir, sans aucune omission\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, marquants dans l'histoire\nComme une ligne qui s'\u00e9tend, un chemin pour la m\u00e9moire\nPas plus de deux couplets, pour garder la concision\nMais toujours mettre en avant, l'\u00e9ducation comme mission\n\n[Refrain]\nLigne de transmission, un lien essentiel\nEntre la source et la charge, un circuit r\u00e9el\nImp\u00e9dance, constante et vitesse de propagation\nLes caract\u00e9ristiques d'une ligne sans d\u00e9viation"}, {"titre": "S\u00e9rie (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, une s\u00e9rie est grosso modo une somme infinie. La notion de s\u00e9rie est l'une des fa\u00e7ons de g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 une infinit\u00e9 de nombres la notion de somme. Il s'agit d'additionner des nombres, les uns apr\u00e8s les autres, dans un ordre donn\u00e9. Voici deux exemples typiques :\n\n  \n    \n      \n        1\n        +\n        2\n        +\n        3\n        +\n        4\n        +\n        5\n        +\n        6\n        +\n        \u22ef\n      \n    \n    {\\displaystyle 1+2+3+4+5+6+\\cdots }\n  : la valeur de cette somme infinie n'est pas bien d\u00e9finie (on parle de s\u00e9rie divergente)\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            1\n            2\n          \n        \n        +\n        \n          \n            1\n            4\n          \n        \n        +\n        \n          \n            1\n            8\n          \n        \n        +\n        \n          \n            1\n            16\n          \n        \n        +\n        \n          \n            1\n            32\n          \n        \n        +\n        \u22ef\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {1}{2}}+{\\frac {1}{4}}+{\\frac {1}{8}}+{\\frac {1}{16}}+{\\frac {1}{32}}+\\cdots }\n   : la valeur de cette somme infinie est bien d\u00e9finie et vaut 1 (on parle de s\u00e9rie convergente).Quand les termes de la suite sont des nombres, on parle de s\u00e9rie num\u00e9rique. La notion de s\u00e9rie peut \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 des sommes infinies dont les termes ne sont pas n\u00e9cessairement des nombres, mais par exemple des vecteurs, des fonctions ou des matrices.\n\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e9tant donn\u00e9 une suite de terme g\u00e9n\u00e9ral un, \u00e9tudier la s\u00e9rie de terme g\u00e9n\u00e9ral un, c'est \u00e9tudier la suite obtenue en prenant la somme des premiers termes de la suite (un), autrement dit la suite de terme g\u00e9n\u00e9ral Sn d\u00e9fini par :\n  \n    \n      \n        \n          S\n          \n            n\n          \n        \n        =\n        \n          u\n          \n            0\n          \n        \n        +\n        \n          u\n          \n            1\n          \n        \n        +\n        \u22ef\n        +\n        \n          u\n          \n            n\n          \n        \n        =\n        \n          \u2211\n          \n            k\n            =\n            0\n          \n          \n            n\n          \n        \n        \n          u\n          \n            k\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle S_{n}=u_{0}+u_{1}+\\cdots +u_{n}=\\sum _{k=0}^{n}u_{k}}\n  .\nL'\u00e9tude d'une s\u00e9rie peut passer par la recherche d'une \u00e9criture simplifi\u00e9e des sommes finies en jeu et par la recherche \u00e9ventuelle d'une limite finie quand n tend vers l'infini. Quand cette limite existe, la s\u00e9rie est dite convergente, et la limite de \n  \n    \n      \n        \n          S\n          \n            n\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle S_{n}}\n   quand \n  \n    \n      \n        n\n      \n    \n    {\\displaystyle n}\n   tend vers l'infini est alors appel\u00e9e somme de la s\u00e9rie, et not\u00e9e \n  \n    \n      \n        \n          \u2211\n          \n            k\n            =\n            0\n          \n          \n            +\n            \u221e\n          \n        \n        \n          u\n          \n            k\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\sum _{k=0}^{+\\infty }u_{k}}\n  .\nLe calcul d'une somme finie ne pouvant pas toujours \u00eatre simplifi\u00e9, un certain nombre de m\u00e9thodes permettent de d\u00e9terminer la nature (convergence ou non) d'une s\u00e9rie sans r\u00e9aliser explicitement les calculs. Toutefois, certaines r\u00e8gles de calcul sur les sommes finies ne sont pas n\u00e9cessairement conserv\u00e9es par cette notion de s\u00e9rie, comme la commutativit\u00e9 ou l'associativit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 de permuter les termes de la suite ou de regrouper certains d'entre eux sans modifier ni la convergence ni la somme de la s\u00e9rie.\nLes s\u00e9ries permettent en math\u00e9matiques d'approximer des nombres. En informatique, elles permettent d'\u00e9valuer la complexit\u00e9 d'algorithmes. \n\n", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Une s\u00e9rie en math\u00e9matiques est une somme infinie.\n2. La notion de s\u00e9rie permet de g\u00e9n\u00e9raliser la notion de somme \u00e0 une infinit\u00e9 de nombres.\n3. Une s\u00e9rie consiste \u00e0 ajouter des nombres les uns apr\u00e8s les autres, dans un ordre donn\u00e9.\n4. Il existe des s\u00e9ries divergentes, o\u00f9 la valeur de la somme infinie n'est pas bien d\u00e9finie.\n5. Il existe \u00e9galement des s\u00e9ries convergentes, o\u00f9 la valeur de la somme infinie est bien d\u00e9finie (exemple avec la s\u00e9rie 1/2 + 1/4 + 1/8 + ... \u00e9gale \u00e0 1).\n6. Les s\u00e9ries peuvent \u00eatre num\u00e9riques, avec des termes qui sont des nombres.\n7. Les s\u00e9ries peuvent \u00e9galement \u00eatre \u00e9tendues \u00e0 d'autres types d'\u00e9l\u00e9ments, tels que des vecteurs, des fonctions ou des matrices.\n8. Pour \u00e9tudier une s\u00e9rie, il faut prendre la somme des premiers termes de la suite associ\u00e9e.\n9. Cette somme partielle est not\u00e9e Sn et est d\u00e9finie par la formule de la somme des termes g\u00e9n\u00e9raux jusqu'\u00e0 n.\n10. La notation \u2211k=0 \u00e0 n est utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter la somme des termes de la suite.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'monde des maths, y'a des s\u00e9ries infinies,\nOn g\u00e9n\u00e9ralise la somme, on rallie,\nAjouter des nombres, ordre bien donn\u00e9,\nC'est la base, faut pas t'laisser troubler.\n\nOn trouve des s\u00e9ries divergentes,\nO\u00f9 la valeur s'montre ind\u00e9finie, c'est la haine,\nMais t'inqui\u00e8te pas, y'a aussi des s\u00e9ries convergentes,\nO\u00f9 la valeur de la somme est bien pr\u00e9sente.\n\n[Refrain]\nS\u00e9rie, s\u00e9rie, on va t'les montrer,\nDans l'univers des maths, on va t'\u00e9duquer,\nDes s\u00e9ries num\u00e9riques, c'est les bases,\nEtendues \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments, y'a pas d'paresse.\n\n[Couplet 2]\nLes s\u00e9ries, elles s'appliquent \u00e0 tout,\nPas seulement aux nombres, j'te le dis tout d'suite,\nDes vecteurs, des fonctions, des matrices,\nOn les ajoute, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite.\n\nPour \u00e9tudier une s\u00e9rie, faut prendre les premiers termes,\nFaut pas avoir la flemme, faut pas \u00eatre en berne,\nLa somme partielle, c'est la cl\u00e9 de l'analyse,\nNot\u00e9e Sn, formule pour que \u00e7a tr\u00e9passe.\n\nLa notation \u2211k=0 \u00e0 n, c'est pour repr\u00e9senter,\nLa somme des termes de la suite \u00e0 \u00e9tudier,\nAlors viens avec nous, dans le monde des s\u00e9ries,\nOn va t'emmener loin, dans l'imaginaire infini.\n\n[Refrain]\nS\u00e9rie, s\u00e9rie, on va t'les montrer,\nDans l'univers des maths, on va t'\u00e9duquer,\nDes s\u00e9ries num\u00e9riques, c'est les bases,\nEtendues \u00e0 d'autres \u00e9l\u00e9ments, y'a pas d'paresse."}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "cl\u00e9s :\n1. L'art est une activit\u00e9 qui s'adresse aux sens, aux \u00e9motions et \u00e0 l'intellect.\n2. Il est le produit de l'intention humaine et n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques, les lieux et les cultures.\n4. En Europe, le terme \"art\" inclut les beaux arts, la musique, la danse, la po\u00e9sie, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, la photographie, la bande dessin\u00e9e, etc.\n5. La classification des arts est complexe et il est difficile de trouver une classification universelle.", "rap": "[Couplet]\nL'art, c'est l'expression, un v\u00e9ritable \u00e9lixir,\nQui fait vibrer les sens, l'\u00e9motion, l'intellect,\nCr\u00e9ation humaine, il n'a pas d'utile d\u00e9fini,\nIl transcende les temps, les lieux, les dialectes.\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour changer notre perspective,\nOuvrir nos esprits et repousser les limites.\n\n[Couplet]\nDepuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours r\u00e9cents,\nLes d\u00e9finitions de l'art n'ont cess\u00e9 de varier,\nDes grottes de Lascaux aux toiles des impressionnistes,\nChaque \u00e9poque, chaque culture a su s'y plier.\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour comprendre notre histoire,\nLes traces qui restent de notre m\u00e9moire.\n\n[Couplet]\nEn Europe, le terme \"art\" englobe tout un tas,\nDes beaux-arts \u00e0 la musique, en passant par la danse,\nLa po\u00e9sie, la litt\u00e9rature et m\u00eame le cin\u00e9ma,\nPhotographie, bande dessin\u00e9e, une v\u00e9ritable transe.\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour s'\u00e9vader de notre quotidien,\nUne \u00e9chappatoire, une expression de nos pas sereins.\n\n[Couplet]\nLa classification des arts, une t\u00e2che complexe,\nDifficile de trouver une cat\u00e9gorisation universelle,\nMais peu importe, l'essence de l'art reste le texte,\nQue ce soit sur une toile ou dans une chanson rebelle.\n\n[Refrain]\nL'art, une cl\u00e9 pour changer le monde qui nous entoure,\nFaire tomber les barri\u00e8res, laisser place \u00e0 l'amour."}, {"titre": "Filtre (\u00e9lectronique)", "text_origine": "En \u00e9lectronique, un filtre est un circuit lin\u00e9aire qui transmet une grandeur \u00e9lectrique (courant ou tension) selon sa r\u00e9partition en fr\u00e9quences. Le filtre transforme l'histoire de cette grandeur d'entr\u00e9e (c'est-\u00e0-dire ses valeurs successives depuis un certain temps) en une grandeur de sortie.\nPour raisonner sur les filtres \u00e9lectroniques, on les consid\u00e8re comme des quadrip\u00f4les dont les grandeurs \u00e9lectriques d'entr\u00e9e et de sortie seraient un signal, m\u00eame quand celles-ci ne servent pas \u00e0 transmettre de l'information (comme dans le cas des filtres d'alimentation). Cette approche exploite l'important effort math\u00e9matique fourni dans le domaine du traitement du signal.\nLes filtres \u00e9lectroniques analogiques utilisent, \u00e9ventuellement en combinaison avec des composants actifs (amplificateurs), des r\u00e9sistances, qui sont des composants indiff\u00e9rents aux variations dans le temps, avec d'autres dip\u00f4les qui emmagasinent l'\u00e9nergie pour la restituer ult\u00e9rieurement, appel\u00e9s r\u00e9actances :\n\nsous forme \u00e9lectrostatique\npour les condensateurs dont la capacit\u00e9 s'oppose aux variations de la tension \u00e0 leurs bornes, en absorbant ou restituant un courant ;\nsous forme \u00e9lectromagn\u00e9tique\npour les bobines dont l'inductance s'oppose aux variations du courant qui les traverse en \u00e9levant ou abaissant la tension.Certaines constructions utilisent des composants qui introduisent un d\u00e9lai ou retard dans la transmission du signal.\nLe classement des composants entre r\u00e9sistances et r\u00e9actances refl\u00e8te leur caract\u00e9ristique principale, mais celle-ci n'est jamais pure : tout \u00e9l\u00e9ment \u00e9lectrique ou \u00e9lectronique a une r\u00e9sistance et un effet d'auto-induction dans tous ses conducteurs, et des effets capacitifs dans ses parties isolantes. D'autre part le courant se propage avec une vitesse limit\u00e9e engendrant un retard intrins\u00e8que. Par cons\u00e9quent, tous les circuits se comportent au moins marginalement comme des filtres.\nEn haute fr\u00e9quence, ces effets sont particuli\u00e8rement marqu\u00e9s et on doit les prendre en consid\u00e9ration. Toutefois, sans autre pr\u00e9cision, on r\u00e9serve le terme filtre pour les cas o\u00f9 l'on transforme volontairement les grandeurs de sortie en fonction de l'\u00e9tat pass\u00e9 des grandeurs d'entr\u00e9e. En g\u00e9n\u00e9ral, un filtre est un filtre lin\u00e9aire ou lui est assimil\u00e9.", "element_cle": "1. Un filtre \u00e9lectronique est un circuit lin\u00e9aire qui transmet une grandeur \u00e9lectrique selon sa r\u00e9partition en fr\u00e9quences.\n2. Les filtres \u00e9lectroniques sont consid\u00e9r\u00e9s comme des quadrip\u00f4les qui transforment l'histoire d'une grandeur d'entr\u00e9e en une grandeur de sortie.\n3. Les filtres \u00e9lectroniques analogiques utilisent des r\u00e9sistances et des r\u00e9actances pour filtrer les signaux \u00e9lectriques.\n4. Certains filtres \u00e9lectroniques introduisent un retard dans la transmission du signal.\n5. Tous les circuits \u00e9lectriques se comportent au moins marginalement comme des filtres, en raison des effets capacitifs et des retards de propagation.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'fais passer l'message, j'suis un rappeur \u00e9ducateur\nAvec ma plume, j'filtrage les connaissances en cr\u00e9ateur\nLes filtres \u00e9lectroniques, c'est la base du son\nTransmettent les fr\u00e9quences, font vibrer les amplis \u00e0 fond\n\n[Refrain]\nJ'suis le filtre qui trie, j'te donne les infos pr\u00e9cises\nJ'fais pas d'gimmicks, j'fais du rap qui t'\u00e9duque en silence\nLe savoir c'est puissant, \u00e7a s'apprend en cadence\nAvec mes mots, j'ouvre les portes de la science\n\n[Couplet 2]\nLes filtres analogiques, c'est du pur g\u00e9nie\nUtilisent r\u00e9sistances et r\u00e9actances pour l'\u00e9nergie\nRetardent le signal, l'font passer au bon moment\nL'histoire d'une grandeur d'entr\u00e9e devient un pur talent\n\n[Refrain]\nJ'suis le filtre qui trie, j'te donne les infos pr\u00e9cises\nJ'fais pas d'gimmicks, j'fais du rap qui t'\u00e9duque en silence\nLe savoir c'est puissant, \u00e7a s'apprend en cadence\nAvec mes mots, j'ouvre les portes de la science"}, {"titre": "D\u00e9veloppement multipolaire", "text_origine": "En Physique, le d\u00e9veloppement multipolaire correspond au d\u00e9veloppement en s\u00e9rie d'un potentiel scalaire, comme le potentiel \u00e9lectrique ou gravitationnel, utilisant de mani\u00e8re habituelle des puissances (ou des puissances inverses) de la distance \u00e0 l'origine, ainsi que de la d\u00e9pendance angulaire, et dont les coefficients sont appel\u00e9s moments multipolaire. En principe, un d\u00e9veloppement multipolaire procure une description exacte du potentiel et converge g\u00e9n\u00e9ralement sous deux conditions, si les sources (i.e. charges) sont localis\u00e9es pr\u00e8s de l'origine et le point auquel le potentiel est observ\u00e9 est \u00e9loign\u00e9 de l'origine; ou \u00e0 l'inverse, les charges sont \u00e9loign\u00e9es de l'origine alors que les potentiels sont observ\u00e9s pr\u00e8s de cette origine. \nDans le premier cas (le plus courant), les coefficients du d\u00e9veloppement en s\u00e9rie sont appel\u00e9s moments multipolaires ext\u00e9rieurs ou plus simplement moments multipolaires, alors que dans le second cas, ils sont appel\u00e9s moments multipolaires int\u00e9rieurs. Le terme d'ordre z\u00e9ro du d\u00e9veloppement est appel\u00e9 monop\u00f4le, le terme de 1er ordre est appel\u00e9 moment dipolaire, et le 3e, 4e, etc. sont appel\u00e9s moments quadrupolaire, octupolaire, etc.Le potentiel en une position donn\u00e9e \n  \n    \n      \n        \n          r\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbf {r} }\n   dans une distribution de charge peut \u00eatre calcul\u00e9 par une combinaison des multip\u00f4les int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs.", "element_cle": "- Le d\u00e9veloppement multipolaire consiste en une s\u00e9rie d\u00e9velopp\u00e9e d'un potentiel scalaire.\n- Les puissances et les puissances inverses de la distance \u00e0 l'origine sont utilis\u00e9es dans ce d\u00e9veloppement.\n- Les coefficients de d\u00e9veloppement sont appel\u00e9s moments multipolaires.\n- Le d\u00e9veloppement multipolaire donne une description exacte du potentiel sous certaines conditions.\n- Le monop\u00f4le, le moment dipolaire et les moments quadrupolaire, octupolaire, etc. sont les termes d'ordre z\u00e9ro, premier, troisi\u00e8me, quatri\u00e8me, etc. respectivement.\n- Le potentiel r\u00e9sulte de la combinaison des multip\u00f4les int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs dans une distribution de charge.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9veloppement multipolaire, c'est l'savoir primordial\nUn potentiel scalaire, une s\u00e9rie qui d\u00e9colle\nEn utilisant les puissances, les inverses de l'distance\nOn b\u00e2tit un tableau, sans aucune r\u00e9sistance\n\nLes moments multipolaires, les coefficients du savoir\nIls font danser les charges, ils balancent leur pouvoir\nEt dans ce d\u00e9veloppement, la pr\u00e9cision est roi\nPour d\u00e9crire le potentiel, sous certaines conditions, crois-moi\n\n[Refrain]\nLe monop\u00f4le, le dip\u00f4le, les moments en symphonie\nLe d\u00e9veloppement multipolaire, c'est l'\u00e9ducation en harmonie\nDu premier ordre au quatri\u00e8me, ils jouent leur r\u00f4le\nDans la danse des charges, dans ce monde qui d\u00e9colle\n\n[Couplet 2]\nLe monop\u00f4le, le terme d'ordre z\u00e9ro, tout s'd\u00e9cide ici\nC'est le centre d'attraction, le point qui fait tout plier\nLe moment dipolaire, le premier \u00e0 s'exprimer\nDans le d\u00e9veloppement, il aime bien s'affirmer\n\nEt puis viennent les quadrupolaires, les troisi\u00e8mes en lice\nIls donnent leur rythme, leur puissance jamais ne glisse\nOctupolaire, quatri\u00e8mes des instants m\u00e9morables\nIls compl\u00e8tent la danse, la rendent plus remarquable\n\n[Refrain]\nLe monop\u00f4le, le dip\u00f4le, les moments en symphonie\nLe d\u00e9veloppement multipolaire, c'est l'\u00e9ducation en harmonie\nDu premier ordre au quatri\u00e8me, ils jouent leur r\u00f4le\nDans la danse des charges, dans ce monde qui d\u00e9colle"}, {"titre": "Tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments", "text_origine": "Le tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments, \u00e9galement appel\u00e9 tableau ou table de Mendele\u00efev, classification p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments ou simplement tableau p\u00e9riodique, repr\u00e9sente tous les \u00e9l\u00e9ments chimiques, ordonn\u00e9s par num\u00e9ro atomique croissant et organis\u00e9s en fonction de leur configuration \u00e9lectronique, laquelle sous-tend leurs propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\nLa conception de ce tableau est g\u00e9n\u00e9ralement attribu\u00e9e au chimiste russe Dmitri Ivanovitch Mendele\u00efev, qui, en 1869, construisit une table, diff\u00e9rente de celle qu'on utilise aujourd'hui, mais semblable dans son principe, dont le grand int\u00e9r\u00eat \u00e9tait de proposer une classification syst\u00e9matique des \u00e9l\u00e9ments connus \u00e0 l'\u00e9poque en vue de souligner la p\u00e9riodicit\u00e9 de leurs propri\u00e9t\u00e9s chimiques, d'identifier les \u00e9l\u00e9ments qui restaient \u00e0 d\u00e9couvrir, voire de pr\u00e9dire certaines propri\u00e9t\u00e9s d'\u00e9l\u00e9ments chimiques alors inconnus.\nLe tableau p\u00e9riodique a connu de nombreux r\u00e9ajustements depuis lors jusqu'\u00e0 prendre la forme que nous lui connaissons aujourd'hui. Il est devenu un r\u00e9f\u00e9rentiel universel auquel peuvent \u00eatre rapport\u00e9s tous les types de comportements physiques et chimiques des \u00e9l\u00e9ments. Depuis la mise \u00e0 jour de l'UICPA du 28 novembre 2016, sa forme standard comporte 118 \u00e9l\u00e9ments, allant de l'hydrog\u00e8ne 1H \u00e0 l'oganesson 118Og.", "element_cle": "1. Le tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments est une repr\u00e9sentation de tous les \u00e9l\u00e9ments chimiques, ordonn\u00e9s par num\u00e9ro atomique croissant.\n2. Il est bas\u00e9 sur la configuration \u00e9lectronique des \u00e9l\u00e9ments, qui d\u00e9termine leurs propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\n3. Le tableau p\u00e9riodique a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par le chimiste russe Dmitri Ivanovitch Mendele\u00efev en 1869.\n4. Il avait pour objectif de classer de mani\u00e8re syst\u00e9matique les \u00e9l\u00e9ments connus \u00e0 l'\u00e9poque et de mettre en \u00e9vidence la p\u00e9riodicit\u00e9 de leurs propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\n5. Le tableau a subi plusieurs ajustements depuis sa cr\u00e9ation, mais il est aujourd'hui compos\u00e9 de 118 \u00e9l\u00e9ments, de l'hydrog\u00e8ne \u00e0 l'oganesson.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'pose mes mots comme des \u00e9l\u00e9ments chimiques,\nDans le tableau p\u00e9riodique, j'rend l'\u00e9ducation pratique,\nD\u00e9butons par l'ordre atomique croissant,\nTous les \u00e9l\u00e9ments d'la science, j'les place dans l'temps.\n\nHydrog\u00e8ne, num\u00e9ro un, \u00e9l\u00e9ment premier,\nL\u00e9ger et gaz, c'est ainsi qu'il est d\u00e9fini,\nOxyg\u00e8ne, le huiti\u00e8me, essentiel \u00e0 la vie,\nL'air qu'on respire, l'eau dans nos vies.\n\n[Refrain]\nTableau p\u00e9riodique, j'le d\u00e9cortique et t'explique,\nLes \u00e9l\u00e9ments, leurs propri\u00e9t\u00e9s, j'les mets en musique,\nD'Mendele\u00efev en 1869, l'histoire d\u00e9bute,\nL'\u00e9ducation \u00e0 travers mon rap, c'est l'but.\n\n[Couplet 2]\nDmitri Mendele\u00efev, chimiste r\u00e9volutionnaire,\nEn 1869, son tableau vint s'imposer,\nIl classa les \u00e9l\u00e9ments, fit parler les chiffres,\nP\u00e9riodicit\u00e9, propri\u00e9t\u00e9s, tout devint limpide.\n\nDe l'hydrog\u00e8ne \u00e0 l'oganesson, 118 au total,\nChacun ayant sa place dans cet ordre abri-m\u00e9tal,\nChaque \u00e9l\u00e9ment, une histoire, une identit\u00e9,\nLe tableau p\u00e9riodique, un voyage \u00e0 travers l'humanit\u00e9.\n\n[Refrain]\nTableau p\u00e9riodique, j'le d\u00e9cortique et t'explique,\nLes \u00e9l\u00e9ments, leurs propri\u00e9t\u00e9s, j'les mets en musique,\nD'Mendele\u00efev en 1869, l'histoire d\u00e9bute,\nL'\u00e9ducation \u00e0 travers mon rap, c'est l'but."}, {"titre": "Objet impossible", "text_origine": "Un objet impossible est la repr\u00e9sentation d'une construction fictive d'un objet contraire aux lois physiques connues de la nature.\nIl illustre un probl\u00e8me de topologie math\u00e9matique entre la dimension de la repr\u00e9sentation (dessin dans le plan ou espace en deux dimensions) et celle de l'objet fictif (dans l'espace en trois dimensions).\nComme l'illustre le triangle de Penrose ci-contre, le dessin plan introduit une ambigu\u00eft\u00e9 car on ne peut \u2014 ou on ne sait pas \u2014 l'interpr\u00e9ter comme l'exacte repr\u00e9sentation, en projection sur un plan, d'un objet r\u00e9el. Donc, l'objet tridimensionnel th\u00e9orique qui devrait correspondre au dessin est impossible.\nDu fait de ce paradoxe entre logique et r\u00e9alit\u00e9, qui s'\u00e9tend \u00e0 d'autres sph\u00e8res (impossibilit\u00e9 culturelle), les objets impossibles ouvrent ainsi \u00e0 de nombreuses curiosit\u00e9s math\u00e9matiques et inspirations artistiques.", "element_cle": "1. Un objet impossible est une construction fictive qui enfreint les lois physiques connues.\n2. Il existe un probl\u00e8me de topologie math\u00e9matique entre la dimension de la repr\u00e9sentation et celle de l'objet fictif.\n3. Le triangle de Penrose illustre cette ambigu\u00eft\u00e9 entre un dessin plan et un objet r\u00e9el tridimensionnel.\n4. L'objet tridimensionnel correspondant au dessin est impossible.\n5. Les objets impossibles suscitent de nombreuses curiosit\u00e9s math\u00e9matiques et inspirations artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nUn objet impossible, c'est un concept insens\u00e9\nQui brise les lois, s'\u00e9chappe de la r\u00e9alit\u00e9\nIl d\u00e9fie la physique, joue avec nos sens\nMais derri\u00e8re ces folies, des le\u00e7ons immense\n\n[Refrain]\nUn objet impossible, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\nUn d\u00e9fi pour l'esprit, une aventure \u00e0 vivre\n\n[Couplet 2]\nDans le monde des maths, une \u00e9trange topologie\nEntre les dimensions, une lutte en symphonie\nLe dessin et l'objet, dans une danse sans fin\nLe triangle de Penrose, t\u00e9moigne de ce lien\n\n[Refrain]\nUn objet impossible, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\nUn d\u00e9fi pour l'esprit, une aventure \u00e0 vivre\n\n[Couplet 3]\nUn objet tridimensionnel, qui ne peut exister\nIl trouble notre perception, nous fait questionner\nMais de cette impossibilit\u00e9, naissent cr\u00e9ativit\u00e9\nLes artistes s'inspirent, les math\u00e9maticiens s'\u00e9panouissent\n\n[Refrain]\nUn objet impossible, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\nUn d\u00e9fi pour l'esprit, une aventure \u00e0 vivre\n\n[Couplet 4]\nLes objets impossibles, une richesse infinie\nAu-del\u00e0 des apparences, des d\u00e9couvertes on vit\nLes curiosit\u00e9s math\u00e9matiques, les inspirations artistiques\nUn monde fascinant, une qu\u00eate fantastique\n\n[Refrain]\nUn objet impossible, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\nUn d\u00e9fi pour l'esprit, une aventure \u00e0 vivre"}, {"titre": "M\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis", "text_origine": "En analyse num\u00e9rique, la m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis (MEF, ou FEM pour finite element method en anglais) est utilis\u00e9e pour r\u00e9soudre num\u00e9riquement des \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles. Celles-ci peuvent par exemple repr\u00e9senter analytiquement le comportement dynamique de certains syst\u00e8mes physiques (m\u00e9caniques, thermodynamiques, acoustiques, etc.).\nCette m\u00e9thode permet par exemple de calculer num\u00e9riquement le comportement d'objets m\u00eame tr\u00e8s complexes, \u00e0 condition qu'ils soient continus et d\u00e9crits par une \u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles lin\u00e9aire : mouvement d'une corde secou\u00e9e par l'un de ses bouts, comportement d'un fluide arrivant \u00e0 grande vitesse sur un obstacle, d\u00e9formation d'une structure m\u00e9tallique, etc.", "element_cle": "1. La m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis est utilis\u00e9e pour r\u00e9soudre num\u00e9riquement des \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles.\n2. Elle est utilis\u00e9e en analyse num\u00e9rique pour repr\u00e9senter le comportement dynamique de syst\u00e8mes physiques.\n3. La m\u00e9thode permet de calculer le comportement d'objets complexes, \u00e0 condition qu'ils soient continus et d\u00e9crits par une \u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles lin\u00e9aire.\n4. Exemples d'applications : mouvement d'une corde secou\u00e9e, comportement d'un fluide arrivant \u00e0 grande vitesse sur un obstacle, d\u00e9formation d'une structure m\u00e9tallique.\n5. La m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis est utilis\u00e9e dans diff\u00e9rentes disciplines scientifiques: m\u00e9canique, thermodynamique, acoustique, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis, c'est la cl\u00e9\nPour r\u00e9soudre des \u00e9quations aux d\u00e9riv\u00e9es partielles\nEn analyse num\u00e9rique, elle s'impose\nPour repr\u00e9senter le comportement de syst\u00e8mes physiques\n\n[Couplet 2]\nPour calculer le mouvement d'une corde\nOu le comportement d'un fluide en d\u00e9sordre\nD\u00e9formation d'une structure m\u00e9tallique\nLa m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis est magique\n\n[Refrain]\nElle est utilis\u00e9e partout, dans toutes les disciplines\nM\u00e9canique, thermodynamique, acoustique, c'est pas banal\nLa m\u00e9thode des \u00e9l\u00e9ments finis, une technique divine\nPour comprendre le monde, c'est notre id\u00e9al"}, {"titre": "\u00c9l\u00e9ment HTML", "text_origine": "En informatique, un \u00e9l\u00e9ment HTML (appel\u00e9 \u00e9galement \u00ab balise HTML \u00bb ou tag en anglais) est un \u00e9l\u00e9ment de base utilis\u00e9 pour d\u00e9finir la structure d'un document \u00e9crit en  HTML. \nCe langage informatique est constitu\u00e9 d'une suite de caract\u00e8res textuels d\u00e9finissant le nom de l'\u00e9l\u00e9ment ainsi que ses \u00e9ventuels attributs. \nLe langage HTML est utilis\u00e9 dans la cr\u00e9ation de sites web, additionn\u00e9 d'autres langages de mise en forme dynamique comme le CSS. Le langage HTML est le corps des sites web d'aujourd'hui.", "element_cle": "1. Un \u00e9l\u00e9ment HTML est utilis\u00e9 pour d\u00e9finir la structure d'un document HTML.\n2. Les \u00e9l\u00e9ments HTML sont des balises qui peuvent avoir des attributs.\n3. Le langage HTML est utilis\u00e9 dans la cr\u00e9ation de sites web.\n4. Le HTML peut \u00eatre combin\u00e9 avec d'autres langages de mise en forme dynamique comme le CSS.\n5. Le langage HTML est essentiel pour la cr\u00e9ation des sites web modernes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j't'invite \u00e0 \u00e9couter mon flow\nJ'te parle d'HTML, l'langage des pros\nUn \u00e9l\u00e9ment HTML, c'est la base, tu vois\nIl structure ton site, comme un chef d'orchestre, yo\n\n[Couplet 2]\nHTML, c'est des balises avec des attributs\nPour arranger ton texte et ton contenu adroit\nCr\u00e9er des liens, des images, y'a tout ce qu'il faut\nTon site sera pimp\u00e9, avec du style, c'est chaud\n\n[Refrain]\nHTML, c'est dans la place, dans le game\nC'est l'langage des sites web, c'est pas un game\nEssentiel pour cr\u00e9er, des sites modernes, des bons\nHTML, tu l'as compris, c'est la cl\u00e9, le champion."}, {"titre": "Dewoitine D.551", "text_origine": "Le Dewoitine D551 est un avion de chasse d\u00e9velopp\u00e9 entre le dernier trimestre 1939 et le mois de juin 1940 par \u00c9mile Dewoitine au sein de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale des constructions a\u00e9ronautiques du Midi afin de r\u00e9aliser des missions d'interception. Le projet fut stopp\u00e9 net par l'armistice du 22 juin 1940, les prototypes sont d\u00e9truits \u00e0 la veille des premiers essais en vol.\nDepuis l'ann\u00e9e 2013, l'association R\u00e9plic'Air tente de reconstituer l'appareil dans le but de le faire voler pour la premi\u00e8re fois en 2018.\n\n", "element_cle": "1. Le Dewoitine D551 est un avion de chasse d\u00e9velopp\u00e9 par \u00c9mile Dewoitine dans les ann\u00e9es 1939-1940.\n2. Son objectif \u00e9tait de r\u00e9aliser des missions d'interception.\n3. Malheureusement, le projet a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 par l'armistice de juin 1940.\n4. Les prototypes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits avant m\u00eame les premiers essais en vol.\n5. Depuis 2013, l'association R\u00e9plic'Air travaille \u00e0 la reconstitution de cet avion.\n6. Leur but est de le faire voler pour la premi\u00e8re fois en 2018.", "rap": "[Couplet 1]\nDewoitine D.551, un avion de chasse l\u00e9gendaire\nD\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 39-40 pour la gloire guerri\u00e8re\nMission d'interception, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9foncer dans les cieux\nMais stopp\u00e9 par l'armistice, le destin a \u00e9t\u00e9 vicieux\n\n[Refrain]\nDewoitine D.551, une l\u00e9gende avort\u00e9e\nPrototypes d\u00e9truits, loin de la libert\u00e9\nMais en 2013, R\u00e9plic'Air prend les r\u00eanes\nPour faire rena\u00eetre ce joyau, voler en 2018\n\n[Couplet 2]\nDes essais jamais r\u00e9alis\u00e9s, un r\u00eave inachev\u00e9\nLe Dewoitine D.551, destin\u00e9 \u00e0 la fiert\u00e9\nMais gr\u00e2ce \u00e0 cette association, l'espoir rena\u00eet\nLe faire planer de nouveau, le voir enfin d\u00e9coller\n\n[Refrain]\nDewoitine D.551, une l\u00e9gende avort\u00e9e\nPrototypes d\u00e9truits, loin de la libert\u00e9\nMais en 2013, R\u00e9plic'Air prend les r\u00eanes\nPour faire rena\u00eetre ce joyau, voler en 2018"}, {"titre": "Saison 8 de Star Academy (France)", "text_origine": "La huiti\u00e8me saison de Star Academy, \u00e9mission fran\u00e7aise de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 musicale, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur TF1 du 19 septembre 2008 au 19 d\u00e9cembre 2008.\nPendant pr\u00e8s de trois mois, quinze candidats re\u00e7oivent une formation artistique au sein d'un h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris. Les participants sont \u00e9valu\u00e9s par les professeurs \u00e0 travers les primes et les \u00e9valuations. Ils se produisent chaque vendredi sur le plateau de l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s d'artistes invit\u00e9s venus partager des duos. Chaque semaine, les trois moins bons \u00e9l\u00e8ves sont soumis au vote du public et l'un d'entre eux  quitte le t\u00e9l\u00e9 crochet. \u00c0 l'issue du programme, le vainqueur remporte 500 000 \u20ac et un contrat avec la maison de disques Universal Music afin d'enregistrer un album.\nCette saison est toujours pr\u00e9sent\u00e9e par Nikos Aliagas, la directrice est Armande Alta\u00ef et les chanteurs Rihanna et Christophe Ma\u00e9 en sont les parrains. Mickels R\u00e9a remporte cette huiti\u00e8me saison,.", "element_cle": "1. La saison 8 de Star Academy (France) s'est d\u00e9roul\u00e9e du 19 septembre 2008 au 19 d\u00e9cembre 2008 sur TF1.\n2. Quinze candidats ont v\u00e9cu dans un h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris pendant pr\u00e8s de trois mois pour recevoir une formation artistique.\n3. Les candidats \u00e9taient \u00e9valu\u00e9s par les professeurs lors de primes et d'\u00e9valuations hebdomadaires.\n4. Chaque vendredi, les candidats se produisaient devant le public aux c\u00f4t\u00e9s d'artistes invit\u00e9s pour des duos.\n5. Chaque semaine, les trois candidats les moins performants \u00e9taient soumis au vote du public, et l'un d'entre eux quittait l'\u00e9mission.\n6. Le vainqueur de la saison remporte un contrat avec Universal Music et un prix de 500 000 \u20ac.\n7. La pr\u00e9sentation de la saison \u00e9tait assur\u00e9e par Nikos Aliagas, la directrice \u00e9tait Armande Alta\u00ef, et Rihanna et Christophe Ma\u00e9 \u00e9taient les parrains.\n8. Mickels R\u00e9a a remport\u00e9 la huiti\u00e8me saison de Star Academy.", "rap": "[Couplet 1]\nLa saison 8, Star Academy en action\nDu 19 septembre au 19 d\u00e9cembre, une r\u00e9volution\n15 candidats, formation artistique, mission\nDans l'h\u00f4tel particulier, Paris, passion\n\n\u00c9valuations hebdomadaires, professeurs en session\nPrime time, devant le public, des duos ensorcelants\nChaque vendredi, sur sc\u00e8ne, envo\u00fbtant\nLes artistes invit\u00e9s, pour une soir\u00e9e flamboyante\n\n[Refrain]\nStar Academy, l'\u00e9mission qui r\u00e9v\u00e8le les talents\nDes candidats qui se surpassent, c'est captivant\nVote du public chaque semaine, un d\u00e9fi constant\nLe vainqueur, 500 000 \u20ac et le contrat en avalant\n\n[Couplet 2]\nNikos Aliagas, animateur charismatique\nArmande Alta\u00ef, directrice musicale acrobatique\nRihanna, Christophe Ma\u00e9, parrains fantastiques\nStar Academy, une exp\u00e9rience magique\n\nMickels R\u00e9a, le grand gagnant\nLa saison 8, son talent \u00e9clatant\nUniversal Music, contrat flamboyant\nStar Academy, un tremplin puissant\n\n[Refrain]\nStar Academy, l'\u00e9mission qui r\u00e9v\u00e8le les talents\nDes candidats qui se surpassent, c'est captivant\nVote du public chaque semaine, un d\u00e9fi constant\nLe vainqueur, 500 000 \u20ac et le contrat en avalant"}, {"titre": "Roman Polanski", "text_origine": "Roman Polanski (en polonais Roman Pola\u0144ski [\u02c8r\u0254man p\u0254\u02c8laj\u0303sk\u02b2i] ), de son vrai nom Raymond Thierry Liebling, n\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1933 \u00e0 Paris, est un acteur, r\u00e9alisateur, producteur et sc\u00e9nariste franco-polonais, \u00e9galement metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra,.\nIl a r\u00e9alis\u00e9 une quarantaine de films, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s des critiques comme du grand public : R\u00e9pulsion, Cul de sac, Le Bal des vampires, Rosemary's Baby, Chinatown, Le Locataire, Tess, Le Pianiste, The Ghost Writer, Carnage ou J'accuse.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme un des cin\u00e9astes les plus talentueux depuis les ann\u00e9es 1960, Roman Polanski a un des palmar\u00e8s les plus \u00e9toff\u00e9s de sa profession : un Ours d'or en 1966, cinq C\u00e9sars de la meilleure r\u00e9alisation entre 1980 et 2020, une Palme d'or en 2002, l'Oscar de la meilleure r\u00e9alisation en 2003, et le grand prix du jury de la Mostra de Venise en 2019.\nSurvivant du ghetto de Cracovie, son enfance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'assassinat d'une partie de sa famille lors de la Shoah. Il subit une autre trag\u00e9die personnelle quand, en 1969, sa seconde \u00e9pouse, Sharon Tate, est assassin\u00e9e par des membres de la secte de Charles Manson, alors qu'elle \u00e9tait enceinte.\nRecherch\u00e9 depuis 1978 par la justice am\u00e9ricaine pour une affaire d'abus sexuel sur mineur, Roman Polanski est consid\u00e9r\u00e9 comme un fugitif : condamn\u00e9 en 1977 \u00e0 quatre-vingt-dix jours de prison, il est lib\u00e9r\u00e9 pour bonne conduite quarante-deux jours plus tard ; le juge se ravise alors et d\u00e9clare vouloir le condamner \u00e0 nouveau, cette fois \u00e0 une peine ind\u00e9termin\u00e9e. Inform\u00e9 par son avocat, le r\u00e9alisateur quitte le pays en janvier 1978 et s'installe en France, pays dont il a la nationalit\u00e9. Depuis lors, la justice am\u00e9ricaine refuse de clore le dossier, tant que le r\u00e9alisateur ne sera pas revenu aux \u00c9tats-Unis pour se pr\u00e9senter devant ses juges et elle a tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'obtenir son extradition, sans succ\u00e8s jusqu'\u00e0 ce jour.\nDepuis les ann\u00e9es 2010, plusieurs femmes l'accusent d'actes de violences sexuelles remontant aux ann\u00e9es 1970 et 1980. Roman Polanski r\u00e9cuse ces accusations, ne reconnaissant comme fond\u00e9e que celle de 1977.", "element_cle": "- Roman Polanski est un acteur, r\u00e9alisateur, producteur et sc\u00e9nariste franco-polonais.\n- Il est n\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1933 \u00e0 Paris.\n- Il a r\u00e9alis\u00e9 une quarantaine de films.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un des cin\u00e9astes les plus talentueux depuis les ann\u00e9es 1960.\n- Il a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions tout au long de sa carri\u00e8re.\n- Sa famille a \u00e9t\u00e9 victime de la Shoah pendant son enfance.\n- Sa seconde \u00e9pouse, Sharon Tate, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e en 1969.\n- Il est recherch\u00e9 par la justice am\u00e9ricaine depuis 1978 pour une affaire d'abus sexuel sur mineur.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un fugitif et refuse de retourner aux \u00c9tats-Unis.\n- De nombreuses accusations de violences sexuelles ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es contre lui ces derni\u00e8res ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nRoman Polanski, un g\u00e9nie du cin\u00e9ma\nActeur, r\u00e9alisateur, une v\u00e9ritable \u00e9nigme\nN\u00e9 en 1933 dans la ville de Paris\nUn talent unique, \u00e7a se voit d\u00e8s ses d\u00e9buts\n\n[Refrain]\nPolanski, une carri\u00e8re qui brille\nUn ma\u00eetre de l'\u00e9cran, un artiste qui gr\u00e9sille\nPrix et distinctions, tout lui succombe\nMais des ombres sombres, son histoire encombre\n\n[Couplet 2]\nLa Shoah, un pass\u00e9 douloureux\nSa famille touch\u00e9e par ce triste feu\nSa femme, Sharon Tate, victime de l'horreur\n1969, trag\u00e9die qui le brise le c\u0153ur\n\n[Refrain]\nPolanski, talentueux et controvers\u00e9\nUne affaire d'abus sexuel qui le poursuit \u00e0 jamais\nFugitif de la justice, il refuse de revenir\nAccusations de violences, un avenir \u00e0 saisir\n\n[Refrain]\nPolanski, un cin\u00e9aste aux multiples facettes\nSon histoire marqu\u00e9e par des sombres fl\u00e9chettes\nMais son talent reste ind\u00e9niable\nUn \u0153uvre qui traverse les temps, immuable"}, {"titre": "Stray Kids", "text_origine": "Stray Kids (hangeul : \uc2a4\ud2b8\ub808\uc774 \ud0a4\uc988, RR : Seuteurei Kijeu ; japonais : \u30b9\u30c8\u30ec\u30a4\u30ad\u30c3\u30ba, r\u014dmaji : Sutoreikizzu), souvent abr\u00e9g\u00e9  officiellement en SKZ (hangeul : \uc2bc\uc988, RR : Seukjeu) ou anciennement en SK (hangeul : \uc2bc, RR : Seuk), est un boys band sud-cor\u00e9en, originaire de S\u00e9oul en Cor\u00e9e du Sud. Il est form\u00e9 en 2017 par JYP Entertainment lors de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 du nom de Stray Kids. Le groupe est compos\u00e9 de huit membres se pr\u00e9nommant Bang Chan, Lee Know, Changbin, Hyunjin, Han, Felix, Seungmin et I.N. Le groupe r\u00e9alise un extended play de pr\u00e9-d\u00e9buts s'intitulant Mixtape et trois clips vid\u00e9o en janvier 2018,. Le groupe d\u00e9bute officiellement le 26 mars 2018 avec la sortie du clip vid\u00e9o de District 9, pour leur premier extended play I Am Not. Le 28 octobre 2019, JYP Entertainment annonce le d\u00e9part de Woojin pour des raisons personnelles.", "element_cle": "1. Stray Kids est un boys band sud-cor\u00e9en form\u00e9 en 2017 par JYP Entertainment.\n2. Le groupe est compos\u00e9 de huit membres : Bang Chan, Lee Know, Changbin, Hyunjin, Han, Felix, Seungmin et I.N.\n3. Ils ont r\u00e9alis\u00e9 un extended play de pr\u00e9-d\u00e9buts appel\u00e9 Mixtape et trois clips vid\u00e9o en janvier 2018.\n4. Leur premier extended play officiel, I Am Not, est sorti le 26 mars 2018 avec le clip vid\u00e9o de District 9.\n5. Le 28 octobre 2019, Woojin quitte le groupe pour des raisons personnelles.", "rap": "[Couplet]\nStray Kids, le boys band de la K-Pop\nForm\u00e9 en 2017 avec du talent au top\nHuit membres, pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9chirer\nBang Chan, Lee Know, Changbin, je vais tous les citer\n\n[Refrain]\nStray Kids, on est l\u00e0 pour rapper\nOn veut transmettre des messages, \u00e9duquer\nDe la pr\u00e9-d\u00e9but avec Mixtape, on a commenc\u00e9\nTrois clips vid\u00e9o qui nous ont fait remarquer\n\n[Couplet]\nI Am Not, notre premier EP officiel\nSorti le 26 mars 2018, c'\u00e9tait pas banal\nDistrict 9, le clip vid\u00e9o qui a tout d\u00e9chir\u00e9\nStray Kids, le rap game on a r\u00e9volutionn\u00e9\n\n[Refrain]\nStray Kids, on fait bouger les foules\nNos paroles percutantes, elles secouent\nOn brise les barri\u00e8res, on casse les codes\nStray Kids, on est l\u00e0 pour le meilleur et pour le pire\n\n[Outro]\nLe 28 octobre 2019, un d\u00e9part inattendu\nWoojin quitte le groupe pour des raisons personnelles\nMais Stray Kids, on continue \u00e0 avancer\nOn reste soud\u00e9s, on ne va pas abandonner"}, {"titre": "Mad Max 2 : Le D\u00e9fi", "text_origine": "Mad Max 2 : Le D\u00e9fi (Mad Max 2) est un film australien r\u00e9alis\u00e9 par George Miller, sorti en 1981.\nIl s'agit du deuxi\u00e8me film de la s\u00e9rie de films de science-fiction post-apocalyptique Mad Max avec Mel Gibson dans le r\u00f4le de Max Rockatansky. Il suit l'arch\u00e9type du western : une communaut\u00e9 autonome exploite une r\u00e9serve de p\u00e9trole et doit se d\u00e9fendre contre une bande de pillards. Max, marqu\u00e9 par le traumatisme de la perte de sa famille, red\u00e9couvre sa part d'humanit\u00e9 en d\u00e9cidant d'aider cette communaut\u00e9.", "element_cle": "1. \"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\" est un film australien r\u00e9alis\u00e9 par George Miller, sorti en 1981.\n2. Le film est le deuxi\u00e8me de la s\u00e9rie de films de science-fiction post-apocalyptique Mad Max.\n3. Mel Gibson joue le r\u00f4le de Max Rockatansky.\n4. L'histoire se d\u00e9roule dans un monde post-apocalyptique o\u00f9 une communaut\u00e9 autonome exploite une r\u00e9serve de p\u00e9trole.\n5. Cette communaut\u00e9 doit se d\u00e9fendre contre une bande de pillards.\n6. Max, traumatis\u00e9 par la perte de sa famille, d\u00e9cide d'aider cette communaut\u00e9.\n7. Le film suit l'arch\u00e9type du western.\n8. Le th\u00e8me de l'humanit\u00e9 est explor\u00e9 alors que Max red\u00e9couvre sa part d'humanit\u00e9 en aidant la communaut\u00e9.\n9. \"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\" est consid\u00e9r\u00e9 comme un classique du genre post-apocalyptique.\n10. Le film a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 par la critique et a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s commercial.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un monde post-apocalyptique qui d\u00e9fie les lois\nGeorge Miller r\u00e9alise un film qui met le feu dans les parcs\n\"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\", sorti en '81, un classique\nMel Gibson incarne Max Rockatansky, le mystique\n\nLa communaut\u00e9 autonome, \u00e0 l'abri des pillards\nExploite une r\u00e9serve de p\u00e9trole, c'est la bataille du hasard\nMax, hant\u00e9 par la perte des siens, leur donne un coup de main\nCar dans ce monde d\u00e9vast\u00e9, la solidarit\u00e9 fait loi, c'est certain\n\n[Refrain]\n\"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\", c'est l'apocalypse en action\nUne ode au courage et \u00e0 l'humanit\u00e9 en action\nLe western post-apocalyptique qui marque les esprits\nUn succ\u00e8s critique et commercial, \u00e7a fait plaisir\n\n[Couplet 2]\nDans ce film, on explore les limites de l'humanit\u00e9\nMax red\u00e9couvre sa part d'humanit\u00e9, c'est une vraie p\u00e9pite\nUn arch\u00e9type du genre, une le\u00e7on pour tous\nLa force de la compassion, \u00e7a vaut de l'or, c'est fou\n\nUn chef-d'\u0153uvre du genre post-apocalyptique\nAcclam\u00e9 par la critique, un succ\u00e8s \u00e9pique\n\"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\" reste dans l'Histoire\nUn film qui marque les esprits, qui inspire\n\n[Refrain]\n\"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\", c'est l'apocalypse en action\nUne ode au courage et \u00e0 l'humanit\u00e9 en action\nLe western post-apocalyptique qui marque les esprits\nUn succ\u00e8s critique et commercial, \u00e7a fait plaisir"}, {"titre": "Ghetto", "text_origine": "Le terme \u00ab ghetto \u00bb  d\u00e9signe originellement un quartier impos\u00e9 aux Juifs par les autorit\u00e9s politiques de l'\u00c9tat, o\u00f9 ils doivent vivre s\u00e9par\u00e9s de la population non juive. Ce dispositif de s\u00e9paration va de pair avec l'autorisation qui leur est donn\u00e9e par les autorit\u00e9s de l'\u00c9tat de pratiquer le juda\u00efsme et de s'organiser pour leurs affaires internes, toujours sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat. Si l'institution du ghetto permet le maintien des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles des Juifs, il ne signifie en aucun cas une situation d'autonomie.\nIl appara\u00eet dans la r\u00e9publique de Venise, en 1516, apr\u00e8s que le Conseil des Dix a d\u00e9cid\u00e9 de regrouper les membres de la communaut\u00e9 juive \u00e0 Cannaregio, sur le site d'une ancienne fonderie (ghetto de Venise). En v\u00e9nitien, getto ou ghetto signifie \u00ab fonderie \u00bb. Le mot a \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9, d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, de la racine h\u00e9bra\u00efque guet, qui signifie \u00ab s\u00e9paration \u00bb, \u00ab divorce \u00bb, mais ce rapprochement n'est pas justifi\u00e9. Rarement employ\u00e9, le terme de \u00ab cancel \u00bb est aussi utilis\u00e9 d\u00e8s 1428 par le Conseil de Gen\u00e8ve pour d\u00e9signer ce genre de quartier.\nPar extension, le terme ghetto s'emploie depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour parler d'un quartier dans lequel se concentre une minorit\u00e9 ethnique, culturelle ou religieuse.", "element_cle": "- Le terme \"ghetto\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un quartier impos\u00e9 aux Juifs par les autorit\u00e9s politiques\n- Les ghettos \u00e9taient des quartiers o\u00f9 les Juifs vivaient s\u00e9par\u00e9s de la population non juive\n- Les ghettos permettaient aux Juifs de pratiquer leur religion et de s'organiser, mais sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat\n- Le premier ghetto est apparu \u00e0 Venise en 1516, regroupant la communaut\u00e9 juive \u00e0 Cannaregio\n- Le mot \"ghetto\" vient du v\u00e9nitien \"getto\", qui signifie \"fonderie\"\n- Le terme \"ghetto\" est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9crire des quartiers o\u00f9 se concentrent des minorit\u00e9s ethniques ou religieuses", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rap sur le ghetto, quartier qui impose,\nAux Juifs, les autorit\u00e9s politiques, ils s'opposent.\nDes lieux o\u00f9 ils vivaient isol\u00e9s,\nDes ghettos, la communaut\u00e9 juive restait.\n\nContr\u00f4l\u00e9s par l'\u00c9tat, leur religion pratiquer,\nS'organiser, mais attention de ne pas d\u00e9ranger.\nVenise, en 1516, le premier ghetto est n\u00e9,\n\u00c0 Cannaregio, les Juifs regroup\u00e9s.\n\nLe mot \"ghetto\" vient du v\u00e9nitien \"getto\",\nSignifiant \"fonderie\", ouais, c'est pas rigolo.\nCes quartiers, de nos jours, toujours existent,\nMinorit\u00e9s ethniques, religieuses, ils les r\u00e9sistent.\n\n[Refrain]\nYeah, le ghetto, un mot qui r\u00e9sonne,\nDes quartiers impos\u00e9s, des communaut\u00e9s qu'on emprisonne.\nMais malgr\u00e9 tout, on garde espoir,\nL'\u00e9ducation fait avancer, \u00e7a, c'est notre devoir.\n\n[Couplet 2]\nJ'rap sur les ghettos, o\u00f9 se concentrent les minorit\u00e9s,\nDes quartiers o\u00f9 souvent, elles sont marginalis\u00e9es.\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements marquants,\nDans l'histoire, ils restent grav\u00e9s \u00e0 tout jamais.\n\nL'\u00e9ducation, un outil pour briser les barri\u00e8res,\nPour sortir de la mis\u00e8re, atteindre la lumi\u00e8re.\nDe Malcolm X \u00e0 Rosa Parks, des figures embl\u00e9matiques,\nQui ont lutt\u00e9 pour l'\u00e9galit\u00e9 et la justice.\n\nLe ghetto, un symbole des in\u00e9galit\u00e9s sociales,\nMais l'\u00e9ducation, une arme, une voie royale.\nPour se lib\u00e9rer de cette prison mentale,\nEt construire un avenir meilleur, c'est vital.\n\n[Refrain]\nYeah, le ghetto, un mot qui r\u00e9sonne,\nDes quartiers impos\u00e9s, des communaut\u00e9s qu'on emprisonne.\nMais malgr\u00e9 tout, on garde espoir,\nL'\u00e9ducation fait avancer, \u00e7a, c'est notre devoir."}, {"titre": "Star Wars, \u00e9pisode III : La Revanche des Sith", "text_origine": "Star Wars, \u00e9pisode III : La Revanche des Sith (Star Wars: Episode III \u2013 Revenge of the Sith) est un film am\u00e9ricain de science-fiction de type space opera \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par George Lucas, sorti en 2005.\nC'est le sixi\u00e8me opus de la saga Star Wars par sa date de sortie, mais le troisi\u00e8me selon l'ordre chronologique de l'histoire. Sorti trois ans apr\u00e8s L'Attaque des clones, il est le dernier volet de la trilogie de pr\u00e9quelle, la \u00ab pr\u00e9logie \u00bb. Le film est \u00e9galement la sixi\u00e8me et derni\u00e8re r\u00e9alisation de Lucas.\nL'histoire de cet \u00e9pisode se d\u00e9roule trois ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de L'Attaque des clones alors que la galaxie est enlis\u00e9e dans un conflit \u00e0 grande \u00e9chelle, la guerre des clones. Voyant leur chance de l\u2019emporter s\u2019amenuir, les forces s\u00e9paratistes frappent un grand coup, attaquant la plan\u00e8te capitale Coruscant et s\u2019emparent de Palpatine, le Chancelier supr\u00eame de la R\u00e9publique. Les deux Jedi Obi-Wan Kenobi et Anakin Skywalker se donnent alors pour mission de d\u00e9livrer le dirigeant r\u00e9publicain, ignorant qu'il s'av\u00e8re \u00eatre le seigneur noir Sith Dark Sidious qui manipule les s\u00e9paratistes. Sous l'influence de ce dernier, Anakin Skywalker bascule progressivement du c\u00f4t\u00e9 obscur de la Force et devient Dark Vador. Le final du film fait le lien avec l'\u00e9pisode IV, sorti au cin\u00e9ma vingt-huit ans plus t\u00f4t.\nGeorge Lucas commence l\u2019\u00e9criture du sc\u00e9nario en 2002. La pr\u00e9production du film dure un an. Le tournage en lui-m\u00eame se d\u00e9roule de juin \u00e0 septembre 2003, principalement aux studios de la Fox \u00e0 Sydney, en Australie. Il est le premier Star Wars n'ayant aucune sc\u00e8ne tourn\u00e9e en ext\u00e9rieur. De m\u00eame que pour les films Star Wars pr\u00e9c\u00e9dents, la musique est compos\u00e9e et dirig\u00e9e par John Williams.\nLe film est parfois vu comme une critique de la guerre d'Irak mais est selon son r\u00e9alisateur une adaptation moderne du mythe de Faust. La Revanche des Sith est un succ\u00e8s commercial et critique. Il est nomm\u00e9 pour un Oscar du cin\u00e9ma, remporte deux Saturn mais \u00e9galement un Razzie.\nLa Revanche des Sith est sorti en DVD en novembre 2005 et a \u00e9galement engendr\u00e9 un nombre important de produits d\u00e9riv\u00e9s.", "element_cle": "1. Star Wars, \u00e9pisode III : La Revanche des Sith est un film de science-fiction sorti en 2005 et r\u00e9alis\u00e9 par George Lucas.\n2. C'est le sixi\u00e8me opus de la saga Star Wars par sa date de sortie, mais le troisi\u00e8me selon l'ordre chronologique de l'histoire.\n3. L'histoire se d\u00e9roule trois ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de L'Attaque des clones, pendant la guerre des clones.\n4. Les forces s\u00e9paratistes attaquent la plan\u00e8te capitale Coruscant et capturent Palpatine, qui se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre Dark Sidious, le seigneur noir Sith.\n5. Les Jedi Obi-Wan Kenobi et Anakin Skywalker tentent de le d\u00e9livrer, mais Anakin bascule du c\u00f4t\u00e9 obscur de la Force et devient Dark Vador.\n6. Le film fait le lien avec l'\u00e9pisode IV, sorti vingt-huit ans plus t\u00f4t.\n7. Le tournage a eu lieu de juin \u00e0 septembre 2003, principalement aux studios de la Fox \u00e0 Sydney, en Australie.\n8. La musique du film est compos\u00e9e et dirig\u00e9e par John Williams.\n9. La Revanche des Sith est consid\u00e9r\u00e9e comme une critique de la guerre d'Irak par certains, mais George Lucas la consid\u00e8re comme une adaptation moderne du mythe de Faust.\n10. Le film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e0 la fois commercial et critique, remportant plusieurs prix dont deux Saturn et un Razzie.", "rap": "[Couplet 1]\n2005, Star Wars \u00c9pisode III,\nLa Revanche des Sith, c'est parti\nGeorge Lucas \u00e0 la r\u00e9alisation,\nUn film de science-fiction, sensation\n\nTroisi\u00e8me selon l'ordre chronologique,\nMais sixi\u00e8me par la date de sortie,\nLa guerre des clones fait rage,\nTrois ans apr\u00e8s L'Attaque des clones, h\u00e9ritage\n\n[Refrain]\nJedi contre Sith, combat acharn\u00e9,\nLa Force les guide, destin encha\u00een\u00e9\nDark Sidious, ma\u00eetre du c\u00f4t\u00e9 obscur,\nAnakin Skywalker, devient Dark Vador, futur\n\n[Couplet 2]\nObi-Wan et Anakin, mission p\u00e9rilleuse,\nD\u00e9livrer Palpatine, c'est s\u00e9rieux\nMais Anakin succombe \u00e0 la tentation,\nBascule dans les t\u00e9n\u00e8bres, trahison\n\nLe lien avec l'\u00e9pisode IV se dessine,\nSorti vingt-huit ans auparavant, s'encha\u00eene\nTournage en Australie, juin \u00e0 septembre 2003,\nLes studios de la Fox, d\u00e9cor majestueux\n\n[Refrain]\nJedi contre Sith, combat acharn\u00e9,\nLa Force les guide, destin encha\u00een\u00e9\nDark Sidious, ma\u00eetre du c\u00f4t\u00e9 obscur,\nAnakin Skywalker, devient Dark Vador, futur\n\n[Refrain]\nJedi contre Sith, combat acharn\u00e9,\nLa Force les guide, destin encha\u00een\u00e9\nDark Sidious, ma\u00eetre du c\u00f4t\u00e9 obscur,\nAnakin Skywalker, devient Dark Vador, futur"}, {"titre": "Momo Challenge", "text_origine": "Le Momo Challenge (litt\u00e9ralement \u00ab D\u00e9fi Momo \u00bb) est un canular et une l\u00e9gende urbaine qui s'est propag\u00e9 \u00e0 travers les m\u00e9dias sociaux et le t\u00e9l\u00e9phone cellulaire. Malgr\u00e9 un certain nombre de reportages et de communications provenant de parents affirmant qu'un personnage nomm\u00e9 Momo contacte des jeunes pour leur enjoindre d'accomplir certaines t\u00e2ches dangereuses, le nombre de plaintes est relativement faible et aucun corps de police n'a confirm\u00e9 les rumeurs de suicides associ\u00e9es au ph\u00e9nom\u00e8ne,,. Une analyse \u00e0 froid indique qu\u2019il y aurait eu un emballement m\u00e9diatique bien sup\u00e9rieur \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. Le Momo Challenge est un canular et une l\u00e9gende urbaine bien connus.\n2. Le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est r\u00e9pandu via les m\u00e9dias sociaux et les t\u00e9l\u00e9phones portables.\n3. Malgr\u00e9 les nombreux reportages de parents, le nombre de plaintes est relativement faible.\n4. Aucun corps de police n'a confirm\u00e9 les rumeurs de suicides li\u00e9es au Momo Challenge.\n5. L'emballement m\u00e9diatique autour de ce ph\u00e9nom\u00e8ne semble disproportionn\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Momo Challenge, canular urbain,\nUne l\u00e9gende qui fait parler les gens,\nSur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a se r\u00e9pand,\nDans les t\u00e9l\u00e9phones portables, \u00e7a fait du ramdam.\n\n[Refrain]\nMais faut pas paniquer, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9,\nLes m\u00e9dias en font tout un arr\u00eat,\nLes parents s'inqui\u00e8tent sans v\u00e9rit\u00e9,\nLe Momo Challenge, faut le laisser tomber.\n\n[Couplet 2]\nLes reportages des parents, \u00e7a fait du bruit,\nMais les plaintes restent relativement r\u00e9duites,\nAucun corps de police confirme les suicides,\nLe Momo Challenge, c'est juste une histoire d\u00e9bile.\n\n[Refrain]\nAlors on calme le jeu, on reste lucide,\nL'emballement m\u00e9diatique est disproportionn\u00e9,\nLe Momo Challenge, c'est qu'une rumeur qui s'perd,\nOn se focalise sur l'\u00e9ducation, faut pas se perdre."}, {"titre": "Espagne", "text_origine": "L'Espagne, en forme longue le royaume d'Espagne (respectivement en espagnol : Espa\u00f1a  et Reino de Espa\u00f1a), est un \u00c9tat souverain transcontinental d'Europe du Sud, et d'Europe de l'Ouest, qui occupe la plus grande partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique. Le pays a une superficie de 504 030 km2 et une population de 47 millions d'habitants.\nL'Espagne est bord\u00e9e au nord-est par les Pyr\u00e9n\u00e9es, qui constituent une fronti\u00e8re naturelle avec la France et l'Andorre; \u00e0 l'est et au sud-est par la mer M\u00e9diterran\u00e9e, au sud-sud-ouest par le territoire britannique de Gibraltar et le d\u00e9troit du m\u00eame nom, ce dernier s\u00e9parant le continent europ\u00e9en de l'Afrique. Le Portugal est limitrophe de l'Espagne \u00e0 l'ouest tandis que l'oc\u00e9an Atlantique borde le pays \u00e0 l'ouest-nord-ouest; enfin le golfe de Gascogne baigne le littoral nord. Le territoire espagnol inclut \u00e9galement les \u00eeles Bal\u00e9ares en M\u00e9diterran\u00e9e, les \u00eeles Canaries dans l'oc\u00e9an Atlantique au large de la c\u00f4te africaine, et deux villes autonomes en Afrique du Nord, Ceuta et Melilla, limitrophes du Maroc.\nL'Espagne en tant que pays est n\u00e9e de l'union dynastique au XVe si\u00e8cle de deux \u00c9tats souverains, les Couronnes de Castille et d'Aragon \u2014 elles-m\u00eames construites tout au long du Moyen \u00c2ge par l'union ou la conqu\u00eate d'entit\u00e9s politiques, culturelles et linguistiques initialement distinctes, qui se retrouvent dans les multiples nationalit\u00e9s historiques reconnues par la Constitution actuelle de l'\u00c9tat espagnol \u2014 et de l'absorption en 1492 du royaume de Grenade et en 1512 de la partie ib\u00e9rique du royaume de Navarre. Cet ensemble devient un \u00c9tat unitaire en 1715-1716 par la dissolution des deux Couronnes en application des d\u00e9crets de Nueva Planta. La monarchie catholique espagnole, qui poss\u00e8de alors un immense empire colonial, est, du XVe si\u00e8cle au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, une grande puissance politique et \u00e9conomique. Elle conna\u00eet notamment un important rayonnement culturel dans toute l'Europe durant le Si\u00e8cle d'or espagnol (XVIe si\u00e8cle-XVIIe si\u00e8cle). L'influence espagnole a d\u00e9clin\u00e9 tout au long du XIXe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle avec la perte de ses colonies, la mont\u00e9e des nationalismes et la multiplication des crises politiques, \u00e9conomiques et sociales qui culminent avec la guerre civile de 1936 \u00e0 1939 suivie d'une longue p\u00e9riode de dictature franquiste, conservatrice, militariste et nationale catholique de 1939 \u00e0 1975.\n\u00c0 la suite de la transition d\u00e9mocratique ouverte \u00e0 la mort de Francisco Franco en 1975 et au mouvement culturel qui l'a accompagn\u00e9e, la Movida, l'Espagne est devenue une monarchie constitutionnelle au r\u00e9gime d\u00e9mocratique parlementaire.\nC'est un pays d\u00e9velopp\u00e9 dot\u00e9 de la quatorzi\u00e8me plus forte \u00e9conomie mondiale par PIB nominal et d'un niveau de vie \u00ab tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00bb. C'est un membre de l'Organisation des Nations unies, de l'Union europ\u00e9enne, de l'Union latine, de l'OTAN, de l'OCDE et de l'OMC.", "element_cle": "1. L'Espagne est un \u00c9tat souverain transcontinental d'Europe du Sud, et d'Europe de l'Ouest, qui occupe la plus grande partie de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique.\n2. Le pays a une superficie de 504 030 km2 et une population de 47 millions d'habitants.\n3. L'Espagne est bord\u00e9e par les Pyr\u00e9n\u00e9es au nord-est, la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'est et au sud-est, le territoire britannique de Gibraltar et le d\u00e9troit du m\u00eame nom au sud-sud-ouest, et le Portugal \u00e0 l'ouest.\n4. Le territoire espagnol inclut \u00e9galement les \u00eeles Bal\u00e9ares en M\u00e9diterran\u00e9e, les \u00eeles Canaries dans l'oc\u00e9an Atlantique et deux villes autonomes en Afrique du Nord, Ceuta et Melilla.\n5. L'Espagne est n\u00e9e de l'union dynastique au XVe si\u00e8cle de deux \u00c9tats souverains, les Couronnes de Castille et d'Aragon, et de l'absorption en 1492 du royaume de Grenade et en 1512 de la partie ib\u00e9rique du royaume de Navarre.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Espagne, berceau de la diversit\u00e9\nUn \u00c9tat souverain, un h\u00e9ritage sacr\u00e9\nD'Europe du Sud \u00e0 l'Ouest, une fiert\u00e9 sans limite\nSur la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, elle se hisse en t\u00eate\n\n504 030 km2, une \u00e9tendue impressionnante\n47 millions d'habitants, une population qui enchante\nLes Pyr\u00e9n\u00e9es au nord-est, majestueuses sentinelles\nLa mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 l'est, une beaut\u00e9 \u00e9ternelle\n\n[Refrain]\nEspagne, pays de f\u00e9\u00e9rie\nEntre modernit\u00e9 et histoire enrichie\nDe Barcelone \u00e0 Madrid, des joyaux \u00e0 savourer\nUn art de vivre \u00e0 jamais \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\n\n[Couplet 2]\nDes terres ensoleill\u00e9es, un appel \u00e0 l'aventure\nLes \u00eeles Bal\u00e9ares \u00e9mergent, telles des sculptures\nLes \u00eeles Canaries, oasis dans l'Atlantique\nCeuta et Melilla, en Afrique, l'Espagne est unique\n\nAu XVe si\u00e8cle, une union dynastique\nCastille, Aragon, une histoire majestueuse et \u00e9pique\nLa couronne s'unifie, Grenade est embrass\u00e9e\nPuis Navarre en 1512, une nation entrelac\u00e9e\n\n[Refrain]\nEspagne, pays de f\u00e9\u00e9rie\nEntre modernit\u00e9 et histoire enrichie\nDe Barcelone \u00e0 Madrid, des joyaux \u00e0 savourer\nUn art de vivre \u00e0 jamais \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer"}, {"titre": "Kabbale", "text_origine": "La Kabbale (de l'h\u00e9breu \u05e7\u05d1\u05dc\u05d4 Qabbala \u00ab r\u00e9ception \u00bb, forme anglicis\u00e9e \u00e9crite plut\u00f4t Cabbale ou Qabale en fran\u00e7ais) est une tradition \u00e9sot\u00e9rique du juda\u00efsme, traditionnellement pr\u00e9sent\u00e9e comme la \u00ab Loi orale et secr\u00e8te \u00bb donn\u00e9e par YHWH \u00e0 Mo\u00efse sur le mont Sina\u00ef, en m\u00eame temps que la \u00ab Loi \u00e9crite et publique \u00bb (la Torah). Elle trouve sa source dans les courants mystiques du juda\u00efsme synagogal antique.\nLe Baal Hasoulam (Yehouda Ashlag), kabbaliste du XXe si\u00e8cle, en donne la d\u00e9finition suivante : \u00ab Cette sagesse n'est ni plus ni moins que l'ordre des racines, descendant \u00e0 la mani\u00e8re d'une cause et de sa cons\u00e9quence, selon des r\u00e8gles fixes et d\u00e9termin\u00e9es, s'unissant au nom d'un but unique et exalt\u00e9, d\u00e9crit par le nom \u00ab r\u00e9v\u00e9lation de Sa Divinit\u00e9 \u00e0 Ses Cr\u00e9atures en ce monde \u00bb \u00bb. Georges Lahy d\u00e9finit la kabbale comme \u00ab la dimension interne de la Torah, correspondant au sod (la connaissance secr\u00e8te) des quatre niveaux de l'int\u00e9rieur de la Torah (connus sous le nom de pard\u00e8s) \u00bb : Peshat, Remez, Drash, Sod (Kabbale).\nSelon ses adh\u00e9rents, la compr\u00e9hension intime et la ma\u00eetrise de la Kabbale rapprochent spirituellement l'homme de Dieu, ce qui conf\u00e8re \u00e0 l'homme un plus grand discernement sur l'\u0153uvre de la Cr\u00e9ation par Dieu. Outre des proph\u00e9ties messianiques, la Kabbale peut ainsi se d\u00e9finir comme un ensemble de sp\u00e9culations m\u00e9taphysiques sur Dieu, l'homme et l'univers, prenant racine dans les traditions \u00e9sot\u00e9riques du juda\u00efsme.\nLe th\u00e8me du kabbalisme a \u00e9t\u00e9 en outre repris par nombre de nouveaux mouvements religieux, dont le Centre de la Kabbale qui conna\u00eet depuis les ann\u00e9es 1980 une certaine notori\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s des personnalit\u00e9s du show-business, dont la tr\u00e8s embl\u00e9matique Madonna, mais qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme une pure imposture par la majorit\u00e9 des rabbins kabbalistes.", "element_cle": "1. La Kabbale est une tradition \u00e9sot\u00e9rique du juda\u00efsme, consid\u00e9r\u00e9e comme la \"Loi orale et secr\u00e8te\" donn\u00e9e par Dieu \u00e0 Mo\u00efse.\n2. Elle trouve sa source dans les courants mystiques du juda\u00efsme synagogal antique.\n3. Selon ses adh\u00e9rents, la Kabbale permet de rapprocher spirituellement l'homme de Dieu et de mieux comprendre l'\u0153uvre de la Cr\u00e9ation.\n4. La Kabbale comprend des sp\u00e9culations m\u00e9taphysiques sur Dieu, l'homme et l'univers.\n5. Le kabbalisme a \u00e9t\u00e9 repris par certains mouvements religieux contemporains, mais est d\u00e9nonc\u00e9 comme une imposture par la majorit\u00e9 des rabbins kabbalistes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Kabbale, une tradition \u00e9sot\u00e9rique\nDu juda\u00efsme, une connaissance authentique\nLoi orale et secr\u00e8te, donn\u00e9e par Dieu \u00e0 Mo\u00efse\nUn chemin mystique, une voie qui \u00e9claire nos choix\n\nSynagogal antique, source de ses enseignements\nCourants mystiques, \u00e9veil des sentiments\nLa Kabbale nous guide, nous rapproche de l'infini\nPour mieux comprendre l'\u0153uvre de la Cr\u00e9ation, on s'unit\n\n[Refrain]\nKabbale, \u00e9sot\u00e9risme qui nous fascine\nUne qu\u00eate spirituelle qui illumine\nM\u00e9taphysique, r\u00e9flexions profondes\nRapprochement divin, une union qui abonde\n\n[Couplet 2]\nDans la Kabbale, des sp\u00e9culations s'\u00e9l\u00e8vent\nSur Dieu, sur l'homme, sur l'univers qui se soul\u00e8ve\nUn chemin vers la v\u00e9rit\u00e9, la connaissance ultime\nUne qu\u00eate spirituelle, \u00e9veil de nos cimes\n\nCertains mouvements religieux l'ont repris\nMais la majorit\u00e9 des rabbins, \u00e7a les a surpris\nImposture, tromperie, disent-ils haut et fort\nLa Kabbale est sacr\u00e9e, pas un simple d\u00e9cor\n\n[Refrain]\nKabbale, \u00e9sot\u00e9risme qui nous fascine\nUne qu\u00eate spirituelle qui illumine\nM\u00e9taphysique, r\u00e9flexions profondes\nRapprochement divin, une union qui abonde"}, {"titre": "The Office (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, 2005)", "text_origine": "The Office, \u00e9galement appel\u00e9e The Office (US), est une sitcom am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Ricky Gervais et Stephen Merchant diffus\u00e9e sur le r\u00e9seau NBC entre le 24 mars 2005 et le 16 mai 2013. Elle s'\u00e9tend sur neuf saisons et 201 \u00e9pisodes d'une dur\u00e9e allant d'environ vingt-deux minutes \u00e0 plus de quarante minutes pour certains \u00e9pisodes.\nAdaptation am\u00e9ricaine d\u00e9velopp\u00e9e par Greg Daniels de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e britannique du m\u00eame nom de la BBC cr\u00e9\u00e9e par Ricky Gervais et Stephen Merchant, elle est co-produite par Deedle-Dee Productions et Reveille Productions, en association avec Universal Television. La s\u00e9rie d\u00e9crit la vie quotidienne d'employ\u00e9s de bureau de la filiale fictive de la Dunder Mifflin Paper Company \u00e0 Scranton, en Pennsylvanie. Pour simuler l'aspect d'un documentaire r\u00e9el, celui-ci est film\u00e9 dans une configuration sans public de studio ni rire enregistr\u00e9, dans de v\u00e9ritables immeubles, et avec un montage alternant entre sc\u00e8nes dynamiques (plusieurs cam\u00e9ras \u00e0 l'\u00e9paule, nombreux zooms et plans non stabilis\u00e9s) et confessions de personnages (en plan fixe face cam\u00e9ra).\nLa s\u00e9rie fait ses d\u00e9buts sur NBC en tant que remplacement de mi-saison. Au d\u00e9part, la distribution comprend Steve Carell, Rainn Wilson, John Krasinski, Jenna Fischer et B. J. Novak en tant que distribution principale, mais la s\u00e9rie conna\u00eet de nombreux changements dans sa distribution d'ensemble au cours de sa diffusion, parmi lesquels figurent Ed Helms, Mindy Kaling, Craig Robinson, Ellie Kemper, Catherine Tate ou encore James Spader.\nBien que la premi\u00e8re saison de The Office rencontre un accueil mitig\u00e9, les saisons suivantes sont largement salu\u00e9es par la critique, ce qui permet \u00e0 la s\u00e9rie d'obtenir une pluie de r\u00e9compenses notamment un Peabody Award en 2006, deux Screen Actors Guild Awards, un Golden Globe pour la performance de Steve Carell et cinq Primetime Emmy Awards. Le d\u00e9part de Steve Carell, principale t\u00eate d'affiche de la s\u00e9rie, \u00e0 la fin de la saison 7, force la s\u00e9rie \u00e0 se renouveler, entra\u00eenant une huiti\u00e8me saison tr\u00e8s critiqu\u00e9e. Toutefois, la neuvi\u00e8me et derni\u00e8re saison conclut les parcours des personnages d'une fa\u00e7on bien re\u00e7ue par le public. Le final de la s\u00e9rie est diffus\u00e9 le 16 mai 2013, plus de huit ann\u00e9es apr\u00e8s le premier \u00e9pisode. Visionn\u00e9 par 5,7 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs aux \u00c9tats-Unis, il est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme une r\u00e9ussite.\nEn France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e entre le 3 juin 2007 et le 14 f\u00e9vrier 2014 sur Canal+. Elle est disponible en int\u00e9gralit\u00e9 en DVD, sur la plateforme Amazon Prime Video, sur le service fran\u00e7ais de vid\u00e9o \u00e0 la demande Salto depuis d\u00e9cembre 2020, ainsi que sur la plateforme Netflix depuis octobre 2021.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte \"The Office (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, 2005)\":\n\n1. The Office est une sitcom am\u00e9ricaine diffus\u00e9e sur NBC de 2005 \u00e0 2013.\n2. La s\u00e9rie est une adaptation am\u00e9ricaine de la s\u00e9rie britannique du m\u00eame nom.\n3. Elle se d\u00e9roule dans une filiale fictive de l'entreprise Dunder Mifflin Paper Company \u00e0 Scranton, en Pennsylvanie.\n4. Le format de la s\u00e9rie simule un documentaire r\u00e9el avec une cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule et des confessions de personnages.\n5. La distribution principale comprend Steve Carell, Rainn Wilson, John Krasinski, Jenna Fischer et B. J. Novak.\n6. La s\u00e9rie a re\u00e7u de nombreuses r\u00e9compenses, dont un Peabody Award et plusieurs Emmy Awards.\n7. Le d\u00e9part de Steve Carell \u00e0 la fin de la saison 7 a entra\u00een\u00e9 des changements importants dans la s\u00e9rie.\n8. The Office est acclam\u00e9e par la critique d\u00e8s ses saisons suivantes.\n9. La s\u00e9rie compte neuf saisons et 201 \u00e9pisodes.\n10. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures sitcoms am\u00e9ricaines de tous les temps.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Office, une s\u00e9rie culte, diffus\u00e9e de 2005 \u00e0 2013,\nUne adaptation US du show britannique, de qualit\u00e9.\nDans une filiale de Dunder Mifflin \u00e0 Scranton, PA,\nOn suit le quotidien des employ\u00e9s, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe.\n\n[Refrain]\nThe Office, une sitcom pas comme les autres,\nEntre rires et drames, on en devient accros.\n\n[Couplet 2]\nUn format r\u00e9aliste, comme un documentaire,\nLa cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, on plonge dans cet univers.\nSteve Carell en patron, Rainn Wilson en assistant d\u00e9rang\u00e9,\nDes talents \u00e0 profusion, pour nous enjailler.\n\n[Refrain]\nThe Office, une s\u00e9rie prim\u00e9e maintes fois,\nPeabody Award, Emmy Awards, des r\u00e9compenses pour moi.\n\n[Couplet 3]\nLe d\u00e9part de Carell, un bouleversement dans la s\u00e9rie,\nMais les nouveaux arrivants ne tardent pas \u00e0 s\u00e9duire.\nJohn Krasinski et Jenna Fischer, un couple attachant,\nB. J. Novak, un \u00e9crivain sarcastique, tout est captivant.\n\n[Refrain]\nThe Office, neuf saisons, plus de deux cents \u00e9pisodes,\nUne \u0153uvre incontournable, on se sent d\u00e9j\u00e0 nostalgiques.\n\n[Couplet 4]\nUne sitcom l\u00e9gendaire, entr\u00e9e dans les annales,\nLe rire et l'\u00e9motion se m\u00ealent, c'est g\u00e9nial.\nUne com\u00e9die intelligente, qui fait r\u00e9fl\u00e9chir parfois,\nThe Office, une r\u00e9f\u00e9rence, une le\u00e7on pour toi.\n\n[Refrain]\nThe Office, un bijou de la t\u00e9l\u00e9vision,\nUne sitcom culte, une vraie institution."}, {"titre": "Catherine Deneuve", "text_origine": "Catherine Deneuve est une actrice et productrice fran\u00e7aise, n\u00e9e le 22 octobre 1943 \u00e0 Paris 17e.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus grandes actrices fran\u00e7aises de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, elle est l'\u00e9g\u00e9rie de r\u00e9alisateurs comme Jacques Demy, Fran\u00e7ois Truffaut ou Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9. Elle compte dans sa filmographie plusieurs autres grands noms de l'histoire du cin\u00e9ma, comme Luis Bu\u00f1uel, Roman Polanski, Agn\u00e8s Varda, Mauro Bolognini, Robert Aldrich, Jean-Pierre Melville, Marco Ferreri, Dino Risi, Tony Scott, Manoel de Oliveira, Raoul Ruiz, Hirokazu Kore-eda ou encore Lars von Trier.\nV\u00e9ritable actrice cam\u00e9l\u00e9on, elle a interpr\u00e9t\u00e9 de nombreux r\u00f4les marquants en explorant diff\u00e9rents genres, passant de la com\u00e9die au drame, du film historique au film musical, ou encore du thriller au fantastique. Parmi les films les plus c\u00e9l\u00e8bres se trouvent Les Parapluies de Cherbourg, Les Demoiselles de Rochefort, Belle de jour, Le Dernier M\u00e9tro ainsi qu'Indochine. Nomm\u00e9e pour l'Oscar de la meilleure actrice, elle a remport\u00e9 de nombreuses r\u00e9compenses, notamment deux C\u00e9sar de la meilleure actrice et un prix d'interpr\u00e9tation ou d'honneur dans les trois plus grands festivals de cin\u00e9ma : Cannes, Venise et Berlin.\n\n", "element_cle": "1. Catherine Deneuve est une actrice et productrice fran\u00e7aise.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus grandes actrices fran\u00e7aises de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.\n3. Elle a travaill\u00e9 avec des r\u00e9alisateurs renomm\u00e9s tels que Jacques Demy, Fran\u00e7ois Truffaut et Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9.\n4. Sa filmographie comprend des collaborations avec des cin\u00e9astes de renom tels que Luis Bu\u00f1uel, Roman Polanski, Agn\u00e8s Varda et bien d'autres.\n5. Catherine Deneuve a jou\u00e9 dans une grande vari\u00e9t\u00e9 de genres cin\u00e9matographiques, passant de la com\u00e9die au drame, du film historique au film musical.\n6. Parmi ses r\u00f4les les plus c\u00e9l\u00e8bres figurent ceux dans Les Parapluies de Cherbourg, Les Demoiselles de Rochefort, Belle de jour, Le Dernier M\u00e9tro et Indochine.\n7. Elle a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e pour l'Oscar de la meilleure actrice et a remport\u00e9 de nombreux prix, dont deux C\u00e9sar de la meilleure actrice.\n8. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e lors des festivals de cin\u00e9ma de Cannes, Venise et Berlin.\n9. Catherine Deneuve est n\u00e9e le 22 octobre 1943 \u00e0 Paris.\n10. Catherine Deneuve est une v\u00e9ritable actrice cam\u00e9l\u00e9on qui a su explorer diff\u00e9rentes facettes du cin\u00e9ma.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, Catherine Deneuve, une ic\u00f4ne du cin\u00e9ma\nUne actrice et productrice, fran\u00e7aise de renom\nDe la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, elle est la reine\nTravaillant avec Demy, Truffaut, T\u00e9chin\u00e9, c'est certain\n\n[Refrain]\nCatherine Deneuve, une carri\u00e8re prodigieuse\nDu drame \u00e0 la com\u00e9die, elle a tout fait, que tu le veuilles ou non\n\n[Couplet 2]\nDes r\u00f4les marquants, elle en a eu plus d'un\nDans \"Les Parapluies de Cherbourg\", un classique incontournable\n\"Les Demoiselles de Rochefort\", un d\u00e9lice musical\n\"Belle de Jour\", \"Le Dernier M\u00e9tro\", des films magistraux\n\n[Refrain]\nCatherine Deneuve, talent et charisme r\u00e9unis\nNomin\u00e9e pour l'Oscar, des C\u00e9sars elle a conquis\n\n[Refrain]\nCatherine Deneuve, une carri\u00e8re prodigieuse\nDu drame \u00e0 la com\u00e9die, elle a tout fait, que tu le veuilles ou non\n\n[Couplet 3]\nN\u00e9e le 22 octobre 1943 \u00e0 Paris, elle est une pionni\u00e8re\nR\u00e9compens\u00e9e \u00e0 Cannes, Venise et Berlin, une vraie guerri\u00e8re\nElle a su explorer diff\u00e9rents genres, une actrice cam\u00e9l\u00e9on\nSon h\u00e9ritage cin\u00e9matographique, c'est une divine le\u00e7on\n\n[Refrain]\nCatherine Deneuve, talent et charisme r\u00e9unis\nNomin\u00e9e pour l'Oscar, des C\u00e9sars elle a conquis\n\n[Refrain]\nCatherine Deneuve, une carri\u00e8re prodigieuse\nDu drame \u00e0 la com\u00e9die, elle a tout fait, que tu le veuilles ou non"}, {"titre": "Egon Schiele", "text_origine": "Egon Schiele (/\u02c8e\u02d0.g\u0254n \u02c8\u0283i\u02d0.l\u0259/, ), n\u00e9 le 12 juin 1890 \u00e0 Tulln an der Donau et mort le 31 octobre 1918 \u00e0 Vienne, est un peintre et dessinateur autrichien rattach\u00e9 au mouvement expressionniste.\nIssu de la petite bourgeoisie, il affirme sa vocation d'artiste contre sa famille. Ses dons en dessin le font admettre \u00e0 seize ans \u00e0 l'acad\u00e9mie des Beaux-Arts de Vienne et il d\u00e9couvre bient\u00f4t d'autres horizons au contact de la S\u00e9cession, de l'Atelier viennois et de Gustav Klimt. Fin 1909, alors que son talent se r\u00e9v\u00e8le, il fonde un \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00ab groupe de l'Art nouveau \u00bb avec plusieurs peintres, musiciens et po\u00e8tes \u2014 lui-m\u00eame \u00e9crit des textes assez lyriques.\nDans un culte \u00e9gotiste de sa \u00ab mission \u00bb artistique, Schiele fait du corps d\u00e9v\u00eatu son champ d'expression privil\u00e9gi\u00e9 : corps d'adultes, \u00e0 commencer par le sien, mais aussi d'enfants, ce qui lui vaut en 1912 quelques semaines de prison. Courant 1915, il quitte sa compagne et mod\u00e8le Wally Neuzil pour \u00e9pouser, en marge d'autres liaisons, une jeune fille plus \u00ab convenable \u00bb, Edith Harms. Affect\u00e9 pour raisons de sant\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du front, il traverse la guerre en peignant beaucoup, commence \u00e0 vendre, \u00e0 entrevoir l'aisance, et s'impose \u00e0 la mort de Klimt en 1918 comme nouveau chef de file des artistes viennois. C'est alors qu'il succombe, ainsi que son \u00e9pouse enceinte, \u00e0 la grippe espagnole.\nEgon Schiele a produit environ 300 huiles sur toile et plus de 3 000 \u0153uvres sur papier o\u00f9 le dessin se conjugue volontiers \u00e0 l'aquarelle et \u00e0 la gouache : natures mortes, paysages, portraits, all\u00e9gories et surtout autoportraits et nus f\u00e9minins et masculins innombrables, aux postures ou d\u00e9tails parfois crus. M\u00eame si le trait aigu et la palette se sont adoucis en dix ans, l'ensemble frappe par son intensit\u00e9 graphique, ses contrastes, ses couleurs peu r\u00e9alistes voire morbides ; quant aux figures d\u00e9charn\u00e9es, d\u00e9sarticul\u00e9es, comme flottant dans le vide, elles semblent incarner l'angoisse sexuelle ou existentielle, la solitude et m\u00eame la souffrance, dans une \u0153uvre empreinte de violence.\nIl est en fait difficile d'annexer Schiele \u00e0 un groupe. Entre Art nouveau et expressionnisme, d\u00e9gag\u00e9 des normes de la repr\u00e9sentation et menant sa qu\u00eate en solitaire sans s'int\u00e9resser aux th\u00e9ories, il a exprim\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s personnelle sa sensibilit\u00e9 exacerb\u00e9e tout en se faisant l'\u00e9cho du d\u00e9senchantement et des conflits latents d'une soci\u00e9t\u00e9 en d\u00e9clin. Acteur du renouveau artistique autrichien reconnu sinon appr\u00e9ci\u00e9 de son vivant, il n'a pas \u00e9t\u00e9 l'\u00ab artiste maudit \u00bb que la l\u00e9gende a voulu associer \u00e0 sa vie marginale. Le traitement convulsif ou impudique de ses sujets n'en continue pas moins \u00e0 surprendre un si\u00e8cle apr\u00e8s. Il est entr\u00e9 dans l'histoire de l'art moderne en peintre et dessinateur majeur, et certains cr\u00e9ateurs se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 son \u0153uvre d\u00e8s la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Egon Schiele : un peintre autrichien du mouvement expressionniste.\n2. N\u00e9 en 1890 et mort en 1918 \u00e0 Vienne.\n3. \u00c9l\u00e8ve de l'acad\u00e9mie des Beaux-Arts de Vienne, influenc\u00e9 par la S\u00e9cession et Gustav Klimt.\n4. C\u00e9l\u00e8bre pour ses \u0153uvres repr\u00e9sentant le corps humain d\u00e9v\u00eatu, y compris celui des enfants.\n5. Condamn\u00e9 \u00e0 la prison en 1912 pour avoir r\u00e9alis\u00e9 des dessins jug\u00e9s obsc\u00e8nes.\n6. Mari\u00e9 \u00e0 Edith Harms, mais entretient d'autres liaisons.\n7. Survit \u00e0 la guerre en peignant et devient chef de file des artistes viennois apr\u00e8s la mort de Klimt.\n8. Meurt de la grippe espagnole en 1918, avec sa femme enceinte.\n9. Cr\u00e9ateur de 300 huiles sur toile et plus de 3 000 \u0153uvres sur papier, souvent des autoportraits et des nus.\n10. Son style se caract\u00e9rise par des traits aigus, des couleurs intenses et des figures d\u00e9charn\u00e9es exprimant l'angoisse et la souffrance existentielles.", "rap": "[Couplet 1]\nEgon Schiele, l'artiste \u00e9motionnel\nDu mouvement expressionniste, il est le chef d'fil\nN\u00e9 en 1890, \u00e0 Vienne, dans l'effervescence\nDes Beaux-Arts, il fait sa maitrise en r\u00e9compense\n\nInfluenc\u00e9 par la S\u00e9cession et Klimt le grand\nSon style unique, il le d\u00e9fend corps et \u00e2me\nDes corps humains d\u00e9nud\u00e9s, il fait son \u0153uvre\nM\u00eame ceux des enfants, \u00e7a peut para\u00eetre louche\n\n[Refrain]\nEgon Schiele, un g\u00e9nie incompris\nSes dessins jug\u00e9s obsc\u00e8nes, il en a fait le prix\nCondamn\u00e9 \u00e0 la prison pour son art sans limite\nMais son talent pers\u00e9v\u00e8re, dans la nuit\n\n[Couplet 2]\nMari\u00e9 \u00e0 Edith Harms, mais des liaisons \u00e0 gogo\nIl aimait \u00e0 sa mani\u00e8re, faut l'dire haut et fort\nLa guerre, il survit en peignant avec ardeur\nLe chef de file des artistes, apr\u00e8s la mort de Klimt le meilleur\n\nMais la grippe espagnole lui fauche la vie\nEn 1918, sans oublier sa femme enceinte partie\n300 toiles, 3000 \u0153uvres, un h\u00e9ritage \u00e0 jamais\nDes autoportraits et des nus, son style exprime l'angoisse vraie\n\n[Refrain]\nEgon Schiele, un g\u00e9nie incompris\nSes dessins jug\u00e9s obsc\u00e8nes, il en a fait le prix\nCondamn\u00e9 \u00e0 la prison pour son art sans limite\nMais son talent pers\u00e9v\u00e8re, dans la nuit"}, {"titre": "La Flagellation du Christ (Piero della Francesca)", "text_origine": "La Flagellation du Christ (en italien : Flagellazione di Cristo), aussi connu sous le nom de Flagellation d'Urbino, est une \u0153uvre de Piero della Francesca, une tempera sur bois de peuplier de 58,4 \u00d7 81,5 centim\u00e8tres, conserv\u00e9e \u00e0 la Galleria Nazionale delle Marche d'Urbino. Sa date de cr\u00e9ation est incertaine mais le site du mus\u00e9e indique que l'\u0153uvre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e entre 1459 et 1460.\nC\u00e9l\u00e8bre pour sa ma\u00eetrise absolue de la perspective, sa complexit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique et symbolique en fait l\u2019une des \u0153uvres les plus comment\u00e9es de l\u2019histoire de l\u2019art. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sous le mouvement de la Premi\u00e8re Renaissance.", "element_cle": "1. La Flagellation du Christ (Piero della Francesca) est une \u0153uvre c\u00e9l\u00e8bre de la Premi\u00e8re Renaissance.\n2. Cette peinture, \u00e9galement connue sous le nom de Flagellation d'Urbino, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par Piero della Francesca.\n3. La Flagellation du Christ est une tempera sur bois de peuplier conserv\u00e9e \u00e0 la Galleria Nazionale delle Marche d'Urbino.\n4. L'\u0153uvre a une dimension de 58,4 \u00d7 81,5 centim\u00e8tres et sa date de cr\u00e9ation est incertaine, probablement entre 1459 et 1460.\n5. La peinture est r\u00e9put\u00e9e pour sa ma\u00eetrise parfaite de la perspective et sa complexit\u00e9 g\u00e9om\u00e9trique et symbolique.", "rap": "[Refrain]\nLa Flagellation du Christ, hymne \u00e0 l'art sublime\nPiero della Francesca, g\u00e9nie de la Premi\u00e8re Renaissance\n\n[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de l'Urbino, l'\u0153uvre grandit en silence\nTempera sur bois, mouvement de l'existence\nDimensions pr\u00e9cises, 58,4 sur 81,5\nEntre 1459 et 1460, son \u00e9poque s'anime\n\nPerspective ma\u00eetris\u00e9e, trac\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques\nSymbolique complexe, message po\u00e9tique\nChaque d\u00e9tail est une all\u00e9gorie en soi\nLa beaut\u00e9 s'\u00e9tale, la peinture se d\u00e9ploie\n\n[Refrain]\nLa Flagellation du Christ, hymne \u00e0 l'art sublime\nPiero della Francesca, g\u00e9nie de la Premi\u00e8re Renaissance\n\n[Couplet 2]\nDans chaque coup de fouet, r\u00e9sonne l'\u00e9ducation\nUn rappel des valeurs, des le\u00e7ons en action\nLa douleur transmise, la compassion enseign\u00e9e\nAu-del\u00e0 du tableau, une \u00e9ternelle v\u00e9rit\u00e9\n\nUn combat pour la justice, un appel \u00e0 la r\u00e9flexion\nUne invitation \u00e0 pr\u00eater attention\nDans ces traits magistraux, chaque instant fig\u00e9\nLa Flagellation du Christ, un chef-d'\u0153uvre sacr\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Flagellation du Christ, hymne \u00e0 l'art sublime\nPiero della Francesca, g\u00e9nie de la Premi\u00e8re Renaissance"}, {"titre": "Complexit\u00e9", "text_origine": "La complexit\u00e9 caract\u00e9rise le comportement d'un syst\u00e8me dont les composants interagissent \nlocalement et de fa\u00e7on non lin\u00e9aire, ce qui se traduit par un comportement difficilement pr\u00e9dictible. La complexit\u00e9 peut donc caract\u00e9riser un syst\u00e8me \"compos\u00e9 d'un grand nombre d'\u00e9l\u00e9ments interagissant sans coordination centrale, sans plan \u00e9tabli par un architecte, et menant spontan\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9mergence de structures complexes\" (Alain Barrat, directeur de recherche au Centre de physique th\u00e9orique de Marseille); mais aussi caract\u00e9riser des syst\u00e8mes compos\u00e9s de peu d'\u00e9l\u00e9ments (voir le chaos d\u00e9terministe). \nLe mot complexe vient du latin complexus, qui signifie embrasser, comprendre ou ce qui est tiss\u00e9 ensemble. La complexit\u00e9 est un concept valise que l'on retrouve dans de multiples contextes : \n\nComplexit\u00e9 de Kolmogorov (informatique),\nComplexit\u00e9 computationnelle (informatique),\nPens\u00e9e complexe d'Edgar Morin (philosophie),\nIng\u00e9nierie des syst\u00e8mes,\nComplexit\u00e9 int\u00e9grative (psychologie),\nTh\u00e9orie de la complexit\u00e9 (m\u00e9decine),\nSyst\u00e8mes complexes (multidisciplinaires).C'est une notion utilis\u00e9e dans de nombreux domaines : philosophie, \u00e9pist\u00e9mologie (notamment par Anthony Wilden ou Edgar Morin), physique, biologie (par exemple par Henri Atlan), th\u00e9orie de l'\u00e9volution (par exemple Pierre Teilhard de Chardin), \u00e9cologie,, sociologie, ing\u00e9nierie, informatique ou sciences de l\u2019information. Selon le domaine, la notion de complexit\u00e9 peut \u00eatre tr\u00e8s variable.\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, la complexit\u00e9 est une notion centrale, bien que tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9finir, de la syst\u00e9mique qui \u00e9tudie les syst\u00e8mes, leur dynamique et leurs propri\u00e9t\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral (voir science du complexe).", "element_cle": "1. La complexit\u00e9 caract\u00e9rise le comportement d'un syst\u00e8me dont les composants interagissent localement et de fa\u00e7on non lin\u00e9aire.\n2. La complexit\u00e9 peut caract\u00e9riser un syst\u00e8me \"compos\u00e9 d'un grand nombre d'\u00e9l\u00e9ments interagissant sans coordination centrale, sans plan \u00e9tabli par un architecte\".\n3. La complexit\u00e9 peut \u00e9galement caract\u00e9riser des syst\u00e8mes compos\u00e9s de peu d'\u00e9l\u00e9ments, comme le chaos d\u00e9terministe.\n4. Le mot complexe vient du latin complexus, qui signifie embrasser, comprendre ou ce qui est tiss\u00e9 ensemble.\n5. La complexit\u00e9 est un concept utilis\u00e9 dans de nombreux domaines tels que l'informatique, la philosophie, la psychologie, la m\u00e9decine, etc. \n6. Selon le domaine, la notion de complexit\u00e9 peut \u00eatre tr\u00e8s variable.\n7. La complexit\u00e9 est une notion centrale de la syst\u00e9mique qui \u00e9tudie les syst\u00e8mes, leur dynamique et leurs propri\u00e9t\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral.\n8. La complexit\u00e9 peut se traduire par un comportement difficilement pr\u00e9dictible.\n9. Il est difficile de d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment la complexit\u00e9.\n10. La complexit\u00e9 peut conduire \u00e0 l'\u00e9mergence de structures complexes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa complexit\u00e9, un concept \u00e0 d\u00e9crypter\nLes syst\u00e8mes s'entrem\u00ealent, se mettent \u00e0 danser\nDes composants qui interagissent, sans ligne droite trac\u00e9e\nUn comportement non lin\u00e9aire, difficile \u00e0 anticiper\n\n[Refrain]\nLa complexit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 embrasser\nUn tissage complexe, impossible \u00e0 d\u00e9lacer\n\n[Couplet 2]\nDe l'informatique \u00e0 la philosophie et la psychologie\nLa complexit\u00e9 se retrouve dans tous les domaines, on le voit\nUn chaos d\u00e9terministe ou un grand nombre d'\u00e9l\u00e9ments en joie\nDes syst\u00e8mes sans coordination, comme un feu qui flamboie\n\n[Refrain]\nLa complexit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 embrasser\nUn tissage complexe, impossible \u00e0 d\u00e9lacer\n\n[Outro]\nLa complexit\u00e9, un concept sans cesse \u00e0 repenser\nDifficile \u00e0 d\u00e9finir, mais permettant d'envisager\nL'\u00e9mergence de structures complexes, \u00e0 exp\u00e9rimenter\nLa complexit\u00e9, une porte ouverte \u00e0 explorer"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique (nomm\u00e9e auparavant g\u00e9om\u00e9trie de Lobatchevski, lequel est le premier \u00e0 en avoir publi\u00e9 une \u00e9tude approfondie) est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne v\u00e9rifiant les quatre premiers postulats d\u2019Euclide, mais pour laquelle le cinqui\u00e8me postulat, qui \u00e9quivaut \u00e0 affirmer que par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passe une et une seule droite qui lui est parall\u00e8le, est remplac\u00e9 par le postulat selon lequel \u00ab par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passent plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 celle-ci \u00bb (il en existe alors une infinit\u00e9).\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, la plupart des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables ; en particulier le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9, et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0. Les droites restent cependant les lignes de plus court chemin joignant deux points, ce qui a permis \u00e0 Beltrami, dans le cas du plan hyperbolique, de les mod\u00e9liser comme des g\u00e9od\u00e9siques sur une surface de courbure constante n\u00e9gative, comme les droites de la g\u00e9om\u00e9trie elliptique sont mod\u00e9lis\u00e9es par des grands cercles sur une sph\u00e8re.\n\u00c0 la suite de Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont construit plusieurs autres mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, comme le mod\u00e8le de l'hyperbolo\u00efde ou celui du disque de Poincar\u00e9. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 de le d\u00e9montrer (ou de le r\u00e9futer) \u00e0 partir des autres axiomes ; cela revient \u00e9galement \u00e0 dire que si la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne contient pas de contradiction, il en est de m\u00eame de la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\nLa d\u00e9termination de la \u00ab vraie \u00bb g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique s'est pos\u00e9e d\u00e8s la d\u00e9couverte des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ; au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent toujours pas de d\u00e9cider ce qu'il en est, ce qui constitue le probl\u00e8me de la platitude, l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne qui remplace le cinqui\u00e8me postulat d'Euclide.\n2. Les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n3. Les droites dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique restent les lignes de plus court chemin joignant deux points.\n4. Plusieurs mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par Beltrami, Klein et Poincar\u00e9.\n5. L'axiome des parall\u00e8les dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est ind\u00e9pendant des autres axiomes.\n6. La d\u00e9termination de la g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique est un probl\u00e8me non r\u00e9solu de la cosmologie.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, let me drop some knowledge, about hyperbolic geometry\nA non-Euclidean world, with a different kind of symmetry\nReplacin' Euclid's postulate, with a whole new proposition\nThis math ain't basic, it's a mental expedition\n\n[Refrain]\nHyperbolic geometry, breakin' the Euclidean mold\nThinkin' outside the box, my mind's about to unfold\nFrom straight lines to curved paths, a whole new dimension\nOpen up your mind, this ain't your everyday convention\n\n[Couplet 2]\nIn hyperbolic space, metrics don't follow Euclid's rule\nDistance distorted, like a new way to drool\nBut don't get confused, straight lines still unite\nJoinin' two points, as the shortest path take flight\n\n[Refrain]\nHyperbolic geometry, breakin' the Euclidean mold\nThinkin' outside the box, my mind's about to unfold\nFrom straight lines to curved paths, a whole new dimension\nOpen up your mind, this ain't your everyday convention\n\n[Couplet 3]\nBeltrami, Klein, and Poincar\u00e9, they did the groundwork\nDeveloped models, where hyperbolic shapes abound\nEach with their own perspective, on this mathematical force\nRevealin' a world, where Euclidean rules divorce\n\n[Refrain]\nHyperbolic geometry, breakin' the Euclidean mold\nThinkin' outside the box, my mind's about to unfold\nFrom straight lines to curved paths, a whole new dimension\nOpen up your mind, this ain't your everyday convention\n\n[Couplet 4]\nThe axiom of parallel lines, it stands on its own\nIndependently provable, in this hyperbolic zone\nBut in our physical space, the geometry's still unclear\nA cosmological challenge, yet to be revealed, my dear\n\n[Refrain]\nHyperbolic geometry, breakin' the Euclidean mold\nThinkin' outside the box, my mind's about to unfold\nFrom straight lines to curved paths, a whole new dimension\nOpen up your mind, this ain't your everyday convention"}, {"titre": "Math\u00e9matiques", "text_origine": "Les math\u00e9matiques (ou la math\u00e9matique) sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques appliqu\u00e9s \u00e0 des objets divers tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc. ; ainsi qu'aux relations et op\u00e9rations math\u00e9matiques qui existent entre ces objets. Elles sont aussi le domaine de recherche d\u00e9veloppant ces connaissances, ainsi que la discipline qui les enseigne.\nElles poss\u00e8dent plusieurs branches telles que : l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc. Il existe \u00e9galement une certaine s\u00e9paration entre les math\u00e9matiques pures et les math\u00e9matiques appliqu\u00e9es.\nLes math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au r\u00e9el car l'observation et l'exp\u00e9rience ne s'y portent pas sur des objets physiques ; les math\u00e9matiques ne sont pas une science empirique. Elles sont de nature enti\u00e8rement intellectuelle, fond\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis. Ces axiomes en constituent les fondements et ne d\u00e9pendent donc d'aucune autre proposition. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique \u2013 d\u00e9nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s \u00eatre valid\u00e9, th\u00e9or\u00e8me, proposition, lemme, fait, scholie ou corollaire \u2013 est consid\u00e9r\u00e9 comme valide lorsque le discours formel qui \u00e9tablit sa v\u00e9rit\u00e9 respecte une certaine structure rationnelle appel\u00e9e d\u00e9monstration, ou raisonnement logicod\u00e9ductif. Un \u00e9nonc\u00e9 qui n'a pas encore fait l'objet d'une d\u00e9monstration mais qui est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 plausible est appel\u00e9 conjecture.\nBien que les r\u00e9sultats math\u00e9matiques soient des v\u00e9rit\u00e9s purement formelles, ils trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique. C'est ainsi qu'Eugene Wigner d\u00e9clare que la \u00ab d\u00e9raisonnable efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences de la nature est une chose presque myst\u00e9rieuse \u00bb,.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques sont un ensemble de connaissances abstraites appliqu\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents objets tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc.\n2. Les math\u00e9matiques comprennent plusieurs branches telles que l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc.\n3. Les math\u00e9matiques sont distinctes des autres sciences car elles ne se basent pas sur l'observation et l'exp\u00e9rience des objets physiques, elles sont enti\u00e8rement intellectuelles.\n4. Les math\u00e9matiques reposent sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis, et utilisent des d\u00e9monstrations logiques pour \u00e9tablir la validit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques.\n5. Les r\u00e9sultats math\u00e9matiques trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes math\u00e9matiques, c'est l'essence du savoir,\nDes connaissances abstraites, on va s'y plonger,\nDes ensembles, des nombres, des formes \u00e0 \u00e9tudier,\nUn univers parall\u00e8le, faut se pr\u00e9parer.\n\nL'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, analyse et g\u00e9om\u00e9trie,\nDes branches vari\u00e9es, \u00e7a va te faire r\u00e9fl\u00e9chir,\nOn met la logique en avant, pas besoin de voir,\nJuste nos esprits, c'est \u00e7a le pouvoir.\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, un jeu intellectuel,\nDes d\u00e9monstrations logiques, c'est essentiel,\nDes axiomes, des postulats pour \u00e9tablir,\nLa validit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s, et \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir.\n\n[Couplet 2]\nDans les autres sciences, les maths s'infiltrent,\nLeur utilit\u00e9, c'est pas une \u00e9vidence fictive,\nPhysique, chimie, m\u00eame l'informatique,\nLes r\u00e9sultats math\u00e9matiques, c'est la technique.\n\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s,\nDe Newton \u00e0 Gauss, ils ont su prouver,\nQue les maths sont partout, faut les appr\u00e9cier,\nCar elles nous font avancer, elles nous font grandir.\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, un jeu intellectuel,\nDes d\u00e9monstrations logiques, c'est essentiel,\nDes axiomes, des postulats pour \u00e9tablir,\nLa validit\u00e9 des \u00e9nonc\u00e9s, et \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"titre": "Symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques", "text_origine": "La symbolique des figures g\u00e9om\u00e9triques est l'\u00e9tude des figures g\u00e9om\u00e9triques (point, lignes, surfaces, volumes) en tant que symboles, dans leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier ou m\u00eame \u00e0 agir.\nLe symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques concerne les dimensions en tant que symboles, dans leur puissance \u00e0 repr\u00e9senter analogiquement, \u00e0 \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s, \u00e0 porter sens et valeurs (en plus de l'aspect pratique ou scientifique). On entre dans l'\u00e9tude des figures g\u00e9om\u00e9triques en tant que symboles (symbologie) ou en tant que syst\u00e8mes (symbolique) ou dans l'examen de leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier, voire \u00e0 exercer une influence (symbolisme). La figure g\u00e9om\u00e9trique en g\u00e9n\u00e9ral a son symbolisme (elle repr\u00e9sente les limites, l'\u00e9tendue des choses), et chaque figure g\u00e9om\u00e9trique en particulier a son symbolisme (la sph\u00e8re repr\u00e9sente le milieu parfait, le cercle repr\u00e9sente l'espace clos).\nGalil\u00e9e (qui ne croyait pas au symbolisme, \u00e0 la diff\u00e9rence de Kepler) : \"La philosophie est \u00e9crite dans ce vaste livre constamment ouvert devant nos yeux (je veux dire l'univers), et on ne peut le comprendre si d'abord on n'apprend \u00e0 conna\u00eetre la langue et les caract\u00e8res dans lesquels il est \u00e9crit. Or il est \u00e9crit en langue math\u00e9matique, et ses caract\u00e8res sont le triangle et le cercle et autres figures g\u00e9om\u00e9triques, sans lesquelles il est humainement impossible d'en comprendre un mot\" (L'Essayeur. Il Saggiatore, 1623 ; in Dialogues et lettres choisies de Galil\u00e9e, Hermann, 1966).", "element_cle": "1. Le symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques \u00e9tudie leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier ou \u00e0 agir.\n2. Les figures g\u00e9om\u00e9triques peuvent repr\u00e9senter analogiquement et porter des sens et des valeurs.\n3. Chaque figure g\u00e9om\u00e9trique a son propre symbolisme, par exemple la sph\u00e8re repr\u00e9sente le milieu parfait.\n4. Galil\u00e9e a soulign\u00e9 l'importance du langage math\u00e9matique pour comprendre l'univers.\n5. Les figures g\u00e9om\u00e9triques telles que le triangle et le cercle sont essentielles pour comprendre le monde selon Galil\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques, j'te l'explique\nC'est l'\u00e9tude de leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier\nElles portent des sens, elles portent des valeurs\nAnalogiquement, elles repr\u00e9sentent le meilleur\n\n[Refrain]\nDes triangles aux cercles, y'a tout un univers\nDes sph\u00e8res au carr\u00e9s, on peut tout interpr\u00e9ter\nLes maths, c'est le langage, pour comprendre la r\u00e9alit\u00e9\nGalil\u00e9e l'a soulign\u00e9, ouvre donc tes yeux pour t'\u00e9veiller\n\n[Couplet 2]\nChaque figure g\u00e9om\u00e9trique a son propre symbolisme\nLa sph\u00e8re, par exemple, repr\u00e9sente le milieu parfait, sublime\nTriangle, cercle, indispensables pour comprendre le monde\nGalil\u00e9e l'a prouv\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait profond\n\n[Refrain]\nDes triangles aux cercles, y'a tout un univers\nDes sph\u00e8res au carr\u00e9s, on peut tout interpr\u00e9ter\nLes maths, c'est le langage, pour comprendre la r\u00e9alit\u00e9\nGalil\u00e9e l'a soulign\u00e9, ouvre donc tes yeux pour t'\u00e9veiller"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie symplectique", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est un domaine de la recherche math\u00e9matique, s'int\u00e9ressant \u00e0 l'origine \u00e0 une formulation math\u00e9matique naturelle de la m\u00e9canique classique et d\u00e9velopp\u00e9 avec une notion d'entrelacement entre la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et les syst\u00e8mes dynamiques, avec des applications en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, en g\u00e9om\u00e9trie riemannienne et en g\u00e9om\u00e9trie de contact. Formellement, elle consiste en l'\u00e9tude des 2-formes diff\u00e9rentielles ferm\u00e9es non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u2014 appel\u00e9es formes symplectiques \u2014 sur les vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentielles.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est une branche des math\u00e9matiques qui s'int\u00e9resse \u00e0 la formulation math\u00e9matique de la m\u00e9canique classique.\n2. Elle \u00e9tudie les formes symplectiques, qui sont des 2-formes diff\u00e9rentielles ferm\u00e9es non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique combine la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et les syst\u00e8mes dynamiques.\n4. Elle trouve des applications en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, en g\u00e9om\u00e9trie riemannienne et en g\u00e9om\u00e9trie de contact.\n5. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est une discipline d\u00e9velopp\u00e9e au fil des ann\u00e9es pour comprendre les fondements math\u00e9matiques de la m\u00e9canique classique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, ouais j'vais t'montrer c'que c'est\nUne branche des maths, qui s'attaque \u00e0 la m\u00e9canique classique\nDes formes symplectiques, des 2-formes sans \u00e9gales\nFerm\u00e9es et non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es, ouais c'est du lourd \u00e7a d\u00e9chale\n\n[Couplet 2]\nOn m\u00e9lange g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et syst\u00e8mes dynamiques\nPour cr\u00e9er une discipline, qui rend les cerveaux plus vifs\nApplications en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, riemannienne et de contact\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, c'est l'art de comprendre en fait\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, une science pas banale\nPour d\u00e9cortiquer la m\u00e9canique classique et son histoire palpitante\nDes maths au service de la compr\u00e9hension\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, une \u00e9ducation brillante."}, {"titre": "Cirque du Soleil", "text_origine": "Le Cirque du Soleil est une entreprise qu\u00e9b\u00e9coise de divertissement artistique sp\u00e9cialis\u00e9e en cirque contemporain. Son si\u00e8ge social se trouve \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec, dans le quartier Saint-Michel. Elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1984 \u00e0 Baie-Saint-Paul par deux anciens artistes de rue, Guy Lalibert\u00e9 et Daniel Gauthier. Autrefois actionnaire majoritaire de l'entreprise, Guy Lalibert\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 en 2015 de vendre l'essentiel de ses actions. Le fonds am\u00e9ricain TPG Capital d\u00e9tient ainsi 55 % des actions du Cirque du Soleil ; le fonds chinois Fosun International, 25 % ; la Caisse de d\u00e9p\u00f4t et placement du Qu\u00e9bec, 20 %.\nLa compagnie se distingue par une vision artistique diff\u00e9rente du cirque traditionnel, avec notamment l'absence d'animaux, une grande importance donn\u00e9e aux jeux de com\u00e9diens, et en basant principalement ses productions sur des num\u00e9ros d'acrobaties. Elle emploie aujourd'hui 5 000 personnes dans le monde parmi lesquels plus de 1 300 artistes dont certains sont des anciens sportifs professionnels reconvertis,.\nElle pr\u00e9sente actuellement 18 productions th\u00e9matiques dont 10 spectacles en tourn\u00e9e dans le monde (6 sous chapiteaux et 4 en ar\u00e9nas) et 8 spectacles fixes (\u00e0 Las Vegas et Orlando). D'autres projets sont en cours de r\u00e9alisation \u00e0 Duba\u00ef, Las Vegas, Macao, New York et sous forme de spectacles de tourn\u00e9e.\nLe Cirque du Soleil d\u00e9veloppe des activit\u00e9s d'affaires d\u00e9riv\u00e9es de ses spectacles (organisation d'\u00e9v\u00e8nements, productions audiovisuelles, merchandising, licensing) et d\u00e9tient des parts dans des entreprises du milieu, comme Outbox pour la vente de billets. Le Cirque est \u00e9galement un acteur important de l'action sociale et culturelle. Se qualifiant de \u00ab Cirque citoyen \u00bb, l'entreprise participe entre autres au financement d'associations dans une vingtaine de pays diff\u00e9rents sur cinq continents et a cr\u00e9\u00e9 un programme international \u00ab Cirque du Monde \u00bb pour aider les jeunes en difficult\u00e9. Elle se penche \u00e9galement sur le probl\u00e8me du d\u00e9veloppement durable et de l'environnement, notamment par le biais de son fondateur Guy Lalibert\u00e9 et sa fondation One Drop, dont la mission est de lutter contre la pauvret\u00e9 dans le monde en favorisant l'acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau.", "element_cle": "1. Le Cirque du Soleil est une entreprise qu\u00e9b\u00e9coise sp\u00e9cialis\u00e9e en cirque contemporain.\n2. Fond\u00e9 en 1984 \u00e0 Baie-Saint-Paul par Guy Lalibert\u00e9 et Daniel Gauthier.\n3. En 2015, Guy Lalibert\u00e9 vend l'essentiel de ses actions, laissant TPG Capital avec 55% des actions, Fosun International avec 25% et la Caisse de d\u00e9p\u00f4t et placement du Qu\u00e9bec avec 20%.\n4. Le Cirque du Soleil se distingue par sa vision artistique diff\u00e9rente du cirque traditionnel, avec notamment l'absence d'animaux et une mise en avant des num\u00e9ros d'acrobaties.\n5. Actuellement, le Cirque du Soleil emploie plus de 5 000 personnes dans le monde, dont plus de 1 300 artistes.\n6. Il pr\u00e9sente 18 productions th\u00e9matiques, dont 10 en tourn\u00e9e dans le monde et 8 spectacles fixes \u00e0 Las Vegas et Orlando.\n7. Le Cirque du Soleil d\u00e9veloppe des activit\u00e9s d'affaires d\u00e9riv\u00e9es de ses spectacles, telles que l'organisation d'\u00e9v\u00e8nements, la production audiovisuelle et le merchandising.\n8. L'entreprise participe \u00e9galement \u00e0 des actions sociales et culturelles, en finan\u00e7ant des associations dans une vingtaine de pays et en soutenant les jeunes en difficult\u00e9 \u00e0 travers le programme \"Cirque du Monde\".\n9. Le Cirque du Soleil est engag\u00e9 dans le d\u00e9veloppement durable et l'environnement.\n10. Des projets sont en cours de r\u00e9alisation \u00e0 Duba\u00ef, Las Vegas, Macao, New York et sous forme de spectacles de tourn\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Cirque du Soleil, une entreprise qu\u00e9b\u00e9coise,\nSp\u00e9cialis\u00e9e en cirque contemporain, \u00e7a c'est la cerise.\nFond\u00e9 en 1984 par Guy Lalibert\u00e9 et Daniel Gauthier,\nUne alliance de talents qui a fait ses preuves, sans aucun myst\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLe Cirque du Soleil, l'art sous un autre angle,\nUn cirque sans animaux, mais des acrobaties qui d\u00e9mant\u00e8lent.\nUne vision artistique qui bouscule les codes,\nUn spectacle grandiose qui met le public en \u00e9cho.\n\n[Couplet 2]\nEn 2015, Guy Lalibert\u00e9 vend l'essentiel de ses parts,\nTPG Capital, Fosun International, la Caisse de d\u00e9p\u00f4t, un nouvel art.\nLe Cirque du Soleil, c'est plus de 5 000 employ\u00e9s,\nDes artistes talentueux, plus de 1 300 qui ont su briller.\n\n[Refrain]\nLe Cirque du Soleil, une entreprise qui \u00e9volue,\n18 productions th\u00e9matiques, des spectacles qui s\u00e9duisent les foules.\nDes num\u00e9ros \u00e9poustouflants, une mise en sc\u00e8ne \u00e9blouissante,\nUn cirque moderne qui ne cesse d'impressionner.\n\n[Mention sp\u00e9ciale - Fin]\nLe Cirque du Soleil, c'est bien plus qu'un simple spectacle,\nDes activit\u00e9s d\u00e9riv\u00e9es, des \u00e9v\u00e9nements merveilleux,\nDes actions sociales, un engagement durable,\nLe Cirque du Soleil, un cirque qui brille, \u00e7a c'est sans \u00e9quivoque."}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "cl\u00e9s:\n\n1. L'art est une activit\u00e9 qui s'adresse aux sens, aux \u00e9motions, et \u00e0 l'intellect.\n2. L'art est le produit de l'intention humaine et n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques et les lieux.\n4. Un objet d'art est reconnu comme tel par un groupe.\n5. En Europe, l'art comprend les beaux arts, la musique, la danse, la po\u00e9sie, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, la photographie, la bande dessin\u00e9e, et la mode.\n6. La classification des arts n'est pas universelle et peut varier selon les perceptions et les \u00e9poques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, c'est magique, un \u00e9lixir sensoriel\nIl captive les sens, l'intellect et l'\u00e9ternel\nDes \u00e9motions qui s'expriment en beaut\u00e9\nUne cr\u00e9ation qui ne conna\u00eet aucune finit\u00e9\n\nL'art transcende les limites, sans fonction d\u00e9finie\nIl provoque des questions, des \u00e9chos infinis\nLes d\u00e9finitions varient, selon le temps et l'endroit\nMais le pouvoir de l'expression reste toujours en \u00e9moi\n\n[Refrain]\nL'art, c'est un langage qui parle \u00e0 notre \u00e2me\nIl nous guide, nous inspire et nous r\u00e9clame\nIl traverse les \u00e9poques, les cultures, les ann\u00e9es\nL'art, c'est un voyage, une \u00e9ternelle destin\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nUn objet devient art lorsqu'un groupe le reconna\u00eet\nDes regards, des applaudissements, un public qui \u00e9meut\nEn Europe, il se d\u00e9cline, dans toutes ses facettes\nDes beaux-arts au cin\u00e9ma, il n'y a pas de dette\n\nLa classification artistique est subjective, c'est vrai\nElle \u00e9volue, se transforme, au fil des jours pass\u00e9s\nMais une chose est s\u00fbre, l'art nous unit tous\n\u00c0 travers les expressions, les histoires et les tabous\n\n[Refrain]\nL'art, c'est un langage qui parle \u00e0 notre \u00e2me\nIl nous guide, nous inspire et nous r\u00e9clame\nIl traverse les \u00e9poques, les cultures, les ann\u00e9es\nL'art, c'est un voyage, une \u00e9ternelle destin\u00e9e"}, {"titre": "S\u00e9paration des Beatles", "text_origine": "La s\u00e9paration des Beatles, un des groupes de rock les plus populaires et influents de l'histoire, est devenue partie int\u00e9grante de la l\u00e9gende des Fab Four. La p\u00e9riode d'activit\u00e9 des Beatles s'\u00e9tend de leur formation en 1960 \u00e0 leur d\u00e9sint\u00e9gration dix ans plus tard. La s\u00e9paration en elle-m\u00eame est le r\u00e9sultat d'un long processus qui s'acc\u00e9l\u00e8re en 1969, ann\u00e9e marqu\u00e9e par le d\u00e9part d\u00e9finitif de John Lennon en septembre, une reconnaissance publique des \u00e9v\u00e8nements en cours par Paul McCartney dans une interview donn\u00e9e en novembre, avant l'annonce officielle de la fin par ce dernier dans un communiqu\u00e9 de presse accompagnant la sortie de son premier album solo le 10 avril 1970.\nLes causes de la s\u00e9paration des Beatles sont multiples. Il ne s'agit pas d'un \u00e9v\u00e8nement brutal et isol\u00e9, mais d'une longue transition ponctu\u00e9e par l'arr\u00eat des tourn\u00e9es en 1966 et la mort de leur manager Brian Epstein en ao\u00fbt 1967, obligeant le groupe \u00e0 s'impliquer pour le meilleur et pour le pire dans des m\u00e9andres financiers et juridiques conflictuels, ainsi que par l'arriv\u00e9e de Yoko Ono dans la vie de John Lennon, qu'il installe \u00e0 partir de mai 1968 dans les studios d'enregistrement au milieu du groupe, en provoquant ranc\u0153ur et animosit\u00e9. L'arriv\u00e9e d'Allen Klein en f\u00e9vrier 1969 en tant que nouveau manager et avec lequel McCartney refuse de signer le moindre contrat, la perte de leur catalogue d'\u00e9ditions Northern Songs, les tensions qui ne cessent d'augmenter \u00e0 partir de la r\u00e9alisation de l'\u00ab Album blanc \u00bb, le besoin de plus en plus pressant de George Harrison de se \u00ab lib\u00e9rer \u00bb pour enregistrer ses propres chansons qui sont nombreuses, sont d'autres \u00e9l\u00e9ments menant \u00e0 la dissolution du groupe.\nDans les derni\u00e8res ann\u00e9es, les Beatles commencent \u00e0 diverger sur leur vision artistique. Paul McCartney, \u00e0 l'origine de tous les projets du groupe \u00e0 partir de 1967, fait progressivement preuve d'une forme de dirigisme qui indispose ses camarades. Ringo Starr puis George Harrison claquent tour \u00e0 tour et temporairement la porte \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1968 puis en janvier 1969. En septembre cette ann\u00e9e-l\u00e0, au moment o\u00f9 l'album Abbey Road est commercialis\u00e9, John Lennon annonce \u00e0 ses partenaires qu'il quitte les Beatles, mettant de fait un terme \u00e0 l'aventure. Tous commencent alors \u00e0 travailler sur des projets solo, comprenant qu'ils ne joueront plus ensemble, tandis que la nouvelle reste secr\u00e8te compte tenu de nombreux enjeux commerciaux et de mat\u00e9riel restant \u00e0 publier. L'animosit\u00e9 r\u00e9gnant finalement entre les musiciens, dans plusieurs directions, rend impossible tout projet commun et Paul McCartney se d\u00e9cide \u00e0 annoncer l'\u00e9clatement des Beatles en avril 1970. Il l'explique  par \u00ab des diff\u00e9rends personnels, des diff\u00e9rends juridiques, des diff\u00e9rences artistiques, mais avant tout parce que je passe de meilleurs moments en famille \u00bb, rompant le secret, s'attribuant donc la s\u00e9paration et provoquant le m\u00e9contentement de ses partenaires, et particuli\u00e8rement celui de John Lennon.\nL'action aupr\u00e8s des tribunaux initi\u00e9e par Paul McCartney en d\u00e9cembre 1970 afin de prononcer la dissolution juridique des Beatles ne trouvera son \u00e9pilogue que quatre ans plus tard.", "element_cle": "1. La s\u00e9paration des Beatles, un des groupes de rock les plus populaires et influents de l'histoire.\n2. La p\u00e9riode d'activit\u00e9 des Beatles s'\u00e9tend de leur formation en 1960 \u00e0 leur d\u00e9sint\u00e9gration dix ans plus tard.\n3. Le processus de s\u00e9paration s'acc\u00e9l\u00e8re en 1969 avec le d\u00e9part de John Lennon en septembre et l'interview de Paul McCartney en novembre.\n4. L'annonce officielle de la fin des Beatles est faite par McCartney en avril 1970, accompagnant la sortie de son premier album solo.\n5. Les causes de la s\u00e9paration sont multiples : arr\u00eat des tourn\u00e9es, d\u00e9c\u00e8s de leur manager Brian Epstein, arriv\u00e9e de Yoko Ono, tensions financi\u00e8res et juridiques.\n6. L'arriv\u00e9e de Allen Klein en 1969 comme nouveau manager et le refus de McCartney de signer un contrat avec lui.\n7. La perte du catalogue d'\u00e9ditions Northern Songs et les tensions croissantes lors de l'enregistrement de l'Album blanc.\n8. Le besoin de George Harrison d'enregistrer ses propres chansons et de se lib\u00e9rer du groupe.\n9. Paul McCartney fait preuve d'un dirigisme qui indispose les autres membres du groupe.\n10. Ringo Starr et George Harrison quittent temporairement les Beatles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa s\u00e9paration des Beatles, un groupe l\u00e9gendaire,\nRockin' the world, leur son dans l'air,\nDe 1960 \u00e0 1970, dix ans d'activit\u00e9,\nMais tout a bascul\u00e9, faut savoir la v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes Beatles se sont s\u00e9par\u00e9s, c'est vrai,\nDe nombreuses causes, \u00e7a les a divis\u00e9s,\nTensions et disputes, \u00e7a devenait compliqu\u00e9,\nMais leur h\u00e9ritage restera \u00e0 jamais.\n\n[Couplet 2]\n1969, une ann\u00e9e d\u00e9cisive,\nJohn Lennon d\u00e9gage, \u00e7a devient explosif,\nMcCartney en novembre, une interview fracassante,\nLa fin des Beatles, c'est pas une blague m\u00e9chante.\n\n[Refrain]\nL'annonce est faite, en avril 1970,\nAvec le premier album solo de McCartney,\nLes tourn\u00e9es arr\u00eat\u00e9es, Epstein n'est plus l\u00e0,\nYoko Ono, tensions et probl\u00e8mes financiers, voil\u00e0.\n\n[Refrain]\nLes Beatles se sont s\u00e9par\u00e9s, c'est vrai,\nDe nombreuses causes, \u00e7a les a divis\u00e9s,\nTensions et disputes, \u00e7a devenait compliqu\u00e9,\nMais leur h\u00e9ritage restera \u00e0 jamais."}, {"titre": "Sommeil paradoxal", "text_origine": "Le sommeil paradoxal, connu \u00e9galement comme le sommeil REM (Rapid Eye Movement), fait suite au sommeil lent (\u00ab sommeil \u00e0 ondes lentes \u00bb d\u00e9signant les stades 3 et 4), et constitue le cinqui\u00e8me et dernier stade d'un cycle du sommeil. Une \u00ab nuit \u00bb comprend de trois \u00e0 six cycles successifs d'une dur\u00e9e chacun de 90 \u00e0 120 minutes. Chez une personne normale, la dur\u00e9e du sommeil paradoxal occupe environ 25 % de la dur\u00e9e d'une nuit, et s'accro\u00eet \u00e0 chaque cycle jusqu'au r\u00e9veil.\nC'est la phase du sommeil au cours de laquelle les r\u00eaves dont on se souvient se produisent.\nIl se caract\u00e9rise par des mouvements oculaires rapides, d'o\u00f9 le nom anglais Rapid Eye Movement, une atonie musculaire, une respiration et un rythme cardiaque irr\u00e9guliers, une temp\u00e9rature corporelle d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e. On observe une dilatation des organes pelviens et une \u00e9rection qui, chez le m\u00e2le, peut \u00eatre suivie d'\u00e9jaculations. L'activit\u00e9 \u00e9lectrique du cerveau est proche de celle de l'\u00e9veil, comme le montre le trac\u00e9 \u00e9lectro-enc\u00e9phalographique.\nOn l'observe non seulement chez l'\u00eatre humain mais aussi chez la majorit\u00e9 des mammif\u00e8res placentaires, chez les oiseaux et chez certains reptiles (l\u00e9zards). Son d\u00e9clenchement peut \u00eatre observ\u00e9 par le placement d'\u00e9lectrodes au niveau du pont, du corps g\u00e9nicul\u00e9 et du cortex visuel (parfois appel\u00e9 cortex occipital).", "element_cle": "1. Le sommeil paradoxal, \u00e9galement connu sous le nom de sommeil REM, est le dernier stade d'un cycle de sommeil.\n2. Une nuit de sommeil normale comprend de trois \u00e0 six cycles de sommeil, d'une dur\u00e9e de 90 \u00e0 120 minutes chacun.\n3. Le sommeil paradoxal occupe environ 25 % de la dur\u00e9e d'une nuit et sa dur\u00e9e augmente \u00e0 chaque cycle.\n4. Pendant le sommeil paradoxal, les r\u00eaves dont on se souvient se produisent et on observe des mouvements oculaires rapides.\n5. Ce stade de sommeil est caract\u00e9ris\u00e9 par une atonie musculaire, une temp\u00e9rature corporelle d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e et une activit\u00e9 \u00e9lectrique c\u00e9r\u00e9brale similaire \u00e0 celle de l'\u00e9veil.\n6. Le sommeil paradoxal est pr\u00e9sent chez les humains, les mammif\u00e8res, les oiseaux et certains reptiles.\n7. Il peut \u00eatre observ\u00e9 en pla\u00e7ant des \u00e9lectrodes au niveau du pont, du corps g\u00e9nicul\u00e9 et du cortex visuel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe sommeil paradoxal, c'est le dernier stade\nUn cycle complet, ton corps s'y balade\nDe trois \u00e0 six cycles, 90 \u00e0 120 minutes\nTon esprit se repose, ta fatigue s'\u00e9teint\nTu t'\u00e9vades, tu t'endors, dans un sommeil divin\n\n[Refrain]\nSommeil paradoxal, r\u00eaves en mouvement\nTon cerveau s'active, ton corps se d\u00e9tend\nLe sommeil REM, un moment essentiel\nPour recharger tes batteries, \u00eatre au top du r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\n25 % de ta nuit, c'est le temps qu'il occupe\nA chaque nouveau cycle, sa dur\u00e9e augmente\nDes r\u00eaves dont tu te souviens, se forment dans ton esprit\nMouvements oculaires rapides, t'es en mode survie\nTon corps s'immobilise, tes r\u00eaves se d\u00e9voilent\nTemp\u00e9rature d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e, comme un frisson d'\u00e9toile\n\n[Refrain]\nSommeil paradoxal, r\u00eaves en mouvement\nTon cerveau s'active, ton corps se d\u00e9tend\nLe sommeil REM, un moment essentiel\nPour recharger tes batteries, \u00eatre au top du r\u00e9el"}, {"titre": "Lost Highway (film)", "text_origine": "Lost Highway, ou Route perdue au Qu\u00e9bec et au Nouveau-Brunswick, est un thriller psychologique r\u00e9alis\u00e9 par David Lynch, sorti en 1997.\nLe film suit un musicien (Bill Pullman) qui commence \u00e0 recevoir de myst\u00e9rieuses cassettes VHS de lui et de sa femme (Patricia Arquette) dans leur maison. Il est soudainement condamn\u00e9 pour meurtre, apr\u00e8s quoi il dispara\u00eet inexplicablement gr\u00e2ce \u00e0 un \u00ab homme myst\u00e8re \u00bb (Robert Blake). Il est remplac\u00e9 par un jeune m\u00e9canicien (Balthazar Getty) menant une vie diff\u00e9rente. Mais, peu \u00e0 peu, des \u00e9l\u00e9ments de son pass\u00e9 resurgissent.\nLost Highway est financ\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 de production fran\u00e7aise Ciby 2000 et est tourn\u00e9 en grande partie \u00e0 Los Angeles. Le film est mont\u00e9 et produit par Mary Sweeney, tandis que la photographie est de Peter Deming. La bande originale du film, produite par Trent Reznor, comprend une musique originale d\u2019Angelo Badalamenti et Barry Adamson ; elle est compl\u00e9t\u00e9e par des chansons d\u2019artistes tels que David Bowie, Marilyn Manson, Rammstein, Nine Inch Nails et The Smashing Pumpkins.\n\u00c0 sa sortie, Lost Highway re\u00e7oit des critiques mitig\u00e9es qui lui reprochent notamment son manque de coh\u00e9rence. Il a depuis \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 par la presse, et a acc\u00e9d\u00e9 au statut de film culte. Lost Highway est le premier des trois films de David Lynch situ\u00e9s \u00e0 Los Angeles, suivi de Mulholland Drive en 2001 et d\u2019Inland Empire en 2006. En 2003, il est adapt\u00e9 en op\u00e9ra par la compositrice autrichienne Olga Neuwirth.", "element_cle": "- \"Lost Highway\" est un thriller psychologique r\u00e9alis\u00e9 par David Lynch en 1997.\n- Le film suit un musicien qui re\u00e7oit de myst\u00e9rieuses cassettes VHS de lui et de sa femme.\n- Il est condamn\u00e9 pour meurtre puis dispara\u00eet gr\u00e2ce \u00e0 un \"homme myst\u00e8re\".\n- Il est remplac\u00e9 par un jeune m\u00e9canicien qui voit des \u00e9l\u00e9ments de son pass\u00e9 ressurgir.\n- Le film a re\u00e7u des critiques mitig\u00e9es \u00e0 sa sortie mais est devenu un film culte.\n- Il a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 de production fran\u00e7aise Ciby 2000 et tourn\u00e9 \u00e0 Los Angeles.\n- La bande originale du film comprend des artistes tels que David Bowie, Marilyn Manson et Nine Inch Nails.\n- \"Lost Highway\" est le premier des trois films de David Lynch situ\u00e9s \u00e0 Los Angeles.\n- En 2003, il a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en op\u00e9ra par la compositrice autrichienne Olga Neuwirth.", "rap": "[Couplet 1]\nLost Highway, thriller psychologique\nDavid Lynch, r\u00e9alisateur qui d\u00e9gaine des images magiques\n1997, l'ann\u00e9e o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9\nUn musicien pris dans un jeu vraiment tordu\n\nDes cassettes VHS myst\u00e9rieuses qui d\u00e9barquent\nLui et sa femme, captur\u00e9s sur chaque parc\nCondamn\u00e9 pour meurtre, une vie foutue en l'air\nPuis l'homme myst\u00e8re, qui fait dispara\u00eetre ses affaires\n\n[Refrain]\nLost Highway, un voyage dans le n\u00e9ant\nDes secrets obscurs, un destin d\u00e9concertant\nUn film culte, malgr\u00e9 les critiques m\u00e9lang\u00e9es\nUne intrigue complexe qui ne fait que nous hanter\n\n[Couplet 2]\nUn jeune m\u00e9canicien, qui reprend la place\nVoit des \u00e9l\u00e9ments de son pass\u00e9, lourd comme une masse\nLes r\u00eaves se m\u00e9langent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nLynch nous emm\u00e8ne dans un monde troubl\u00e9\n\nFinanc\u00e9 par Ciby 2000, la soci\u00e9t\u00e9 de prod\nTourn\u00e9 \u00e0 Los Angeles, la ville des d\u00e9g\u00e2ts\nLa bande originale, une perle de choix\nBowie, Manson, Nine Inch Nails, une voix\n\nLost Highway, premier d'une trilogie\nLynch explore les recoins de Los Angeles la nuit\nEt en 2003, l'op\u00e9ra d'Olga Neuwirth l'a adapt\u00e9\nUn chef-d'\u0153uvre musical qui fait chavirer\n\n[Refrain]\nLost Highway, un voyage dans le n\u00e9ant\nDes secrets obscurs, un destin d\u00e9concertant\nUn film culte, malgr\u00e9 les critiques m\u00e9lang\u00e9es\nUne intrigue complexe qui ne fait que nous hanter"}, {"titre": "Navette spatiale", "text_origine": "Une navette spatiale, dans le domaine de l\u2019astronautique, d\u00e9signe conventionnellement un v\u00e9hicule spatial pouvant revenir sur Terre en effectuant un atterrissage contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re d'un avion ou d'un planeur et pouvant \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 pour une mission ult\u00e9rieure. Ce concept s'oppose \u00e0 celui des vaisseaux spatiaux, tels que Soyouz, Shenzhou ou Apollo  effectuant une rentr\u00e9e quasi balistique et atterrissant gr\u00e2ce \u00e0 des parachutes et des r\u00e9trofus\u00e9es. \u00c0 l'origine le concept est associ\u00e9 \u00e0 l'abaissement des co\u00fbts de mise en orbite de satellites artificiels (commerciaux ou militaires), d'\u00e9l\u00e9ments de station spatiale et \u00e0 la possibilit\u00e9 d'effectuer des interventions de maintenance en orbite basse. En pratique la navette spatiale am\u00e9ricaine, la seule \u00e0 avoir eu une vie op\u00e9rationnelle significative, a jou\u00e9 un r\u00f4le important essentiellement pour placer en orbite les principaux composants de la  station spatiale internationale. Dans ses autres missions, elle est remplac\u00e9e avantageusement par des lanceurs classiques. \u00c0 la suite de l'arr\u00eat des missions de sa navette spatiale en 2011, la NASA pr\u00e9voit le retour \u00e0 des vaisseaux spatiaux conventionnels (Orion, Crew Dragon, CST-100 Starliner).Du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, six navettes ont \u00e9t\u00e9 construites, dont cinq destin\u00e9es au vol orbital (Columbia, Challenger, Discovery, Atlantis, Endeavour) et une aux essais en vols (Enterprise). Les Sovi\u00e9tiques ont, quant \u00e0 eux, construit douze navettes, dont cinq destin\u00e9es au vol orbital, bien qu'une seule d'entre elles ait vol\u00e9 : Bourane.\nD'autres projets de navettes au gabarit plus modeste ont vu, ou failli voir le jour, Herm\u00e8s et le Space Rider du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, la Dream Chaser ou le X-37b c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, les navettes BOR (premi\u00e8res navettes spatiales de l'histoire) ou le projet Klipper du c\u00f4t\u00e9 sovi\u00e9tique.", "element_cle": "1. Une navette spatiale est un v\u00e9hicule spatial pouvant revenir sur Terre et \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 pour une mission ult\u00e9rieure.\n2. La navette spatiale am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e principalement pour placer en orbite les composants de la station spatiale internationale.\n3. La NASA a arr\u00eat\u00e9 les missions de sa navette spatiale en 2011 et pr\u00e9voit de retourner \u00e0 des vaisseaux spatiaux conventionnels.\n4. Six navettes spatiales am\u00e9ricaines et douze navettes spatiales sovi\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 construites.\n5. D'autres projets de navettes spatiales, tels que Herm\u00e8s, Dream Chaser et Klipper, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 pleinement r\u00e9alis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nUne navette spatiale, c'est pas du banal\nUn v\u00e9hicule spatial, un vol monumental\nRevenir sur Terre, pr\u00eat \u00e0 repartir\nPour une mission ult\u00e9rieure, pr\u00eat \u00e0 s'accomplir\n\nLa navette am\u00e9ricaine, dans le ciel elle brille\nElle a plac\u00e9 les composants de la station spatiale internationale\nUne prouesse technologique, un pas en avant\nMais en 2011, la NASA a dit \"c'est termin\u00e9\"\n\n[Refrain]\nNavette spatiale, une aventure incroyable\nDes ann\u00e9es de recherche, d'exploits m\u00e9morables\nSix am\u00e9ricaines, douze sovi\u00e9tiques\nUn chapitre qui se ferme, une histoire \u00e9pique\n\n[Couplet 2]\nLa NASA pr\u00e9voit de revenir aux vaisseaux conventionnels\nApr\u00e8s des d\u00e9cennies de missions exceptionnelles\nMais d'autres projets, des navettes en devenir\nHerm\u00e8s, Dream Chaser et Klipper, \u00e0 accomplir\n\nDes id\u00e9es brillantes, des r\u00eaves \u00e0 r\u00e9aliser\nCes navettes du futur, on veut les voir exister\nContinuer \u00e0 explorer, l'univers sans limite\nLa navette spatiale, symbole d'une \u00e8re infinie\n\n[Refrain]\nNavette spatiale, une aventure incroyable\nDes ann\u00e9es de recherche, d'exploits m\u00e9morables\nSix am\u00e9ricaines, douze sovi\u00e9tiques\nUn chapitre qui se ferme, une histoire \u00e9pique"}, {"titre": "Ascenseur spatial", "text_origine": "L\u2019ascenseur spatial est un type de transport spatial entre la surface et une orbite autour de la Terre (ou d'un autre astre : lune (ascenseur spatial lunaire), autre plan\u00e8te).\nCe concept est fond\u00e9 sur l'id\u00e9e d'un c\u00e2ble maintenu tendu par la force centrifuge due \u00e0 la rotation de la Terre sur elle-m\u00eame. Pour \u00eatre en \u00e9quilibre, le c\u00e2ble doit s'allonger au-del\u00e0 de l'orbite g\u00e9ostationnaire (36 000 km), \u00e0 partir de laquelle la force centrifuge d\u00e9passe la force de gravitation. Une fois en place, des nacelles montant le long du c\u00e2ble permettraient de rejoindre l'orbite de fa\u00e7on plus \u00e9conomique qu'avec un lanceur spatial classique comme une fus\u00e9e.\nL'id\u00e9e d'un ascenseur spatial, d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950 s'est heurt\u00e9e \u00e0 de nombreuses contraintes techniques, et en premier lieu \u00e0 l'inexistence d'un mat\u00e9riau \u00e0 la fois suffisamment l\u00e9ger et r\u00e9sistant pour r\u00e9sister \u00e0 la tension engendr\u00e9e par le poids propre du c\u00e2ble. La d\u00e9couverte dans les ann\u00e9es 1980-1990 des nanotubes de carbone, dont les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9caniques th\u00e9oriques pourraient \u00eatre suffisantes, a relanc\u00e9 un certain int\u00e9r\u00eat pour cette id\u00e9e, qui reste cependant pour l'instant du domaine de l'utopie ou de la science fiction.", "element_cle": "1. L'ascenseur spatial est un concept de transport spatial reliant la surface \u00e0 une orbite autour de la Terre ou d'un autre astre.\n2. Le principe repose sur un c\u00e2ble tendu gr\u00e2ce \u00e0 la force centrifuge due \u00e0 la rotation de la Terre sur elle-m\u00eame.\n3. Le c\u00e2ble s'allonge au-del\u00e0 de l'orbite g\u00e9ostationnaire pour maintenir l'\u00e9quilibre entre la force centrifuge et la force de gravitation.\n4. Des nacelles pourraient ainsi monter le long du c\u00e2ble pour rejoindre l'orbite de mani\u00e8re plus \u00e9conomique qu'avec une fus\u00e9e.\n5. L'id\u00e9e de l'ascenseur spatial a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950 mais a rencontr\u00e9 de nombreux obstacles techniques.\n6. La principale difficult\u00e9 r\u00e9side dans la recherche d'un mat\u00e9riau suffisamment l\u00e9ger et r\u00e9sistant pour supporter la tension du c\u00e2ble.\n7. La d\u00e9couverte des nanotubes de carbone dans les ann\u00e9es 1980-1990 a suscit\u00e9 un regain d'int\u00e9r\u00eat pour l'ascenseur spatial.\n8. Cependant, malgr\u00e9 ces avanc\u00e9es, l'ascenseur spatial reste encore aujourd'hui une id\u00e9e utopique ou de science-fiction.\n9. Il repr\u00e9senterait une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans le domaine des voyages spatiaux et de la recherche.\n10. L'ascenseur spatial pourrait \u00e9galement faciliter l'exploration spatiale et l'installation de bases sur d'autres astres.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ascenseur spatial, un r\u00eave interstellaire\nReliant la Terre \u00e0 l'orbite, le transport sid\u00e9ral\nUn c\u00e2ble tendu, la force centrifuge en action\nS'\u00e9l\u00e8ve vers les \u00e9toiles, une ascension sans r\u00e9bellion\n\n[Refrain]\nL'ascenseur spatial, une prouesse technologique\nUn pont entre la Terre et les \u00e9toiles magiques\n\n[Couplet 2]\nDes nacelles s'\u00e9levant le long du c\u00e2ble infini\nVers l'orbite, destination, l'espace infini\nUne alternative \u00e0 la fus\u00e9e, plus \u00e9conomique\nUn voyage gravitationnel, un bond fantastique\n\n[Refrain]\nL'ascenseur spatial, un projet ambitieux\nUne porte ouverte vers l'univers myst\u00e9rieux\n\n[Couplet 3]\nD\u00e9velopp\u00e9 dans les 50's, une id\u00e9e visionnaire\nMais les emb\u00fbches techniques ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gendaires\nLe d\u00e9fi : un mat\u00e9riau, r\u00e9sistant et l\u00e9ger\nLe carbone, l'espoir, le nanotube en pri\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'ascenseur spatial, une r\u00e9volution en puissance\nUn tournant pour l'humanit\u00e9, une nouvelle essence\n\n[Couplet 4]\nMalgr\u00e9 les avanc\u00e9es, encore une id\u00e9e utopique\nLa science-fiction, notre imaginaire nostalgique\nMais l'ascenseur spatial, source d'exploration\nRecherche spatiale, nouveaux horizons en action\n\n[Refrain]\nL'ascenseur spatial, un futur \u00e0 construire\nUne porte vers l'infini, il faut le r\u00e9ussir"}, {"titre": "Agence spatiale europ\u00e9enne", "text_origine": "L'Agence spatiale europ\u00e9enne  (ASE, en anglais : European Space Agency  et en allemand : Europ\u00e4ische Weltraumorganisation ), le plus souvent d\u00e9sign\u00e9e par son sigle anglais ESA, est une agence spatiale intergouvernementale fond\u00e9e en 1975 coordonnant les projets spatiaux men\u00e9s en commun par 22 pays europ\u00e9ens. L'agence spatiale dont le budget est de 7,15 milliards d'euros en 2022, est la troisi\u00e8me dans le monde apr\u00e8s la NASA et l'Administration spatiale nationale chinoise.\nSes activit\u00e9s couvrent l'ensemble du domaine spatial civil : les sciences (particuli\u00e8rement l'astrophysique, l'exploration du Syst\u00e8me solaire, l'\u00e9tude du Soleil et la physique fondamentale) ; l'\u00e9tude et l'observation de la Terre par des satellites sp\u00e9cialis\u00e9s ; le d\u00e9veloppement de lanceurs ; les vols habit\u00e9s \u00e0 travers sa participation \u00e0 la Station spatiale internationale et \u00e0 Orion ; la navigation par satellite par le programme Galileo ; les t\u00e9l\u00e9communications spatiales pour lesquelles l'agence finance la mise au point de nouveaux concepts ; et la recherche dans le domaine des technologies spatiales.\nLa strat\u00e9gie est d\u00e9finie par un conseil dans lequel chaque pays membre dispose d'un repr\u00e9sentant. Les programmes initi\u00e9s par l'agence, qui repr\u00e9sentent 75 % du budget, sont financ\u00e9s directement par les pays membres. Ceux-ci versent une contribution proportionnelle \u00e0 leur PIB pour le financement de 20 % du budget (programme scientifique et frais g\u00e9n\u00e9raux) et participent dans des proportions de leur choix aux programmes facultatifs. Le quart du budget est fourni par l'Union europ\u00e9enne et EUMETSAT pour le d\u00e9veloppement du segment spatial de ces programmes g\u00e9r\u00e9s par ces institutions (programme Galileo, satellites m\u00e9t\u00e9orologiques, GMES/Copernicus). Certains des pays membres conservent, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur participation aux programmes europ\u00e9ens, des programmes spatiaux purement nationaux.\nL'Agence spatiale europ\u00e9enne, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Paris, confie, apr\u00e8s s\u00e9lection et sur appel d'offres, les travaux de recherche et le d\u00e9veloppement des engins spatiaux aux universit\u00e9s, instituts et industriels des pays membres en appliquant le principe du \u00ab retour g\u00e9ographique \u00bb : les d\u00e9penses de l'agence dans chaque pays sont au prorata de la contribution. L'agence dispose de plusieurs \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s. Son centre principal est l'ESTEC aux Pays-Bas, qui est vou\u00e9 \u00e0 la conception et aux tests des engins spatiaux. Les autres centres importants sont l'ESOC en Allemagne (suivi et contr\u00f4le des missions en cours) et l'ESTRACK (r\u00e9seau mondial d'antennes paraboliques, pour assurer la liaison avec les engins spatiaux). L'ESA utilise aussi les installations du centre de lancement de Kourou, \u00e9tablissement du CNES, pour le lancement de ses fus\u00e9es.", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'Agence spatiale europ\u00e9enne (ASE) est une agence spatiale intergouvernementale fond\u00e9e en 1975.\n2. Elle coordonne les projets spatiaux men\u00e9s en commun par 22 pays europ\u00e9ens.\n3. Son budget pour l'ann\u00e9e 2022 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,15 milliards d'euros.\n4. Elle est la troisi\u00e8me agence spatiale la plus importante au monde, apr\u00e8s la NASA et l'Administration spatiale nationale chinoise.\n5. Ses activit\u00e9s couvrent diff\u00e9rents domaines, tels que les sciences, l'observation de la Terre, le d\u00e9veloppement de lanceurs, les vols habit\u00e9s, la navigation par satellite et les t\u00e9l\u00e9communications spatiales.\n6. La strat\u00e9gie de l'agence est d\u00e9finie par un conseil comprenant un repr\u00e9sentant de chaque pays membre.\n7. Les financements des programmes de l'agence proviennent \u00e0 la fois des pays membres et de l'Union europ\u00e9enne.\n8. Certains pays membres ont \u00e9galement des programmes spatiaux nationaux en parall\u00e8le de leur participation aux programmes europ\u00e9ens.\n9. Le si\u00e8ge de l'agence est situ\u00e9 \u00e0 Paris.\n10. Les travaux de recherche et d\u00e9veloppement sont confi\u00e9s \u00e0 des entreprises apr\u00e8s s\u00e9lection et appel d'offres.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1975, l'ASE a vu le jour\nUne agence spatiale, une nouvelle fa\u00e7on d'explorer\n22 pays europ\u00e9ens, main dans la main\nPour les projets spatiaux, c'est un destin commun\n\nBudget de 7,15 milliards, c'est pas rien\nPour atteindre les \u00e9toiles, on met les moyens\nLa troisi\u00e8me agence mondiale, apr\u00e8s la NASA et la Chine\nLa conqu\u00eate spatiale, c'est notre destin\n\n[Refrain]\nASE, l'agence spatiale europ\u00e9enne\nOn met les sciences en lumi\u00e8re, on cr\u00e9e des liens\nObservation de la Terre, vols habit\u00e9s et t\u00e9l\u00e9communications spatiales\nOn repousse les fronti\u00e8res, on \u00e9crit une nouvelle histoire\n\n[Couplet 2]\nLe conseil d\u00e9finit les strat\u00e9gies \u00e0 suivre\nLes pays membres, tous ensemble pour survivre\nFinancements de l'UE et des pays participants\nOn investit dans l'espace, l'avenir est excitant\n\nSi\u00e8ge \u00e0 Paris, symbole de notre volont\u00e9\nDe d\u00e9couvrir l'inconnu, de repousser nos limites\nLes entreprises s\u00e9lectionn\u00e9es, la recherche en action\nOn avance pas \u00e0 pas, vers la perfection\n\n[Refrain]\nASE, l'agence spatiale europ\u00e9enne\nOn met les sciences en lumi\u00e8re, on cr\u00e9e des liens\nObservation de la Terre, vols habit\u00e9s et t\u00e9l\u00e9communications spatiales\nOn repousse les fronti\u00e8res, on \u00e9crit une nouvelle histoire"}, {"titre": "Analyse spatiale", "text_origine": "L\u2019analyse spatiale est une approche g\u00e9ographique qui \u00e9tudie les localisations et les interactions spatiales en tant que composantes actives des fonctionnements soci\u00e9taux. Elle part du postulat selon lequel l'espace est un acteur organis\u00e9. C'est une science nomoth\u00e9tique, qui vise donc \u00e0 proposer une approche mod\u00e9lis\u00e9e de l'espace g\u00e9ographique en mettant en \u00e9vidence des formes r\u00e9currentes d'organisation spatiales et des th\u00e9ories, notamment \u00e0 travers diverses notions-cl\u00e9s : distance, r\u00e9seaux, structure, situation\u2026 L'espace n'est donc pas seulement consid\u00e9r\u00e9 comme un simple support, mais comme un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif d'une organisation sociale.\nIl s'agit de prendre en compte un ensemble complexe de donn\u00e9es physiques et humaines pour analyser les distributions spatiales de divers ph\u00e9nom\u00e8nes, en prenant garde de ne pas tomber dans le d\u00e9terminisme strict. Les raisonnements d'analyse spatiale s'appuient beaucoup sur les donn\u00e9es statistiques et sur des espaces isotropes (cela permet d'\u00e9laborer des th\u00e9ories qui sont ensuite appliqu\u00e9es \u00e0 l'espace r\u00e9el, par essence anisotrope, en tenant compte des particularit\u00e9s).\nDepuis la g\u00e9n\u00e9ralisation des syst\u00e8mes d'information g\u00e9ographiques, l'analyse spatiale dispose de nombreux outils pour interroger les configurations spatiales observ\u00e9es ou proposer des simulations d'organisation spatiale. Ils permettent ainsi de modifier les objets spatiaux, de mesurer les relations entre objets en fonction de leur distance, d'identifier des configurations sp\u00e9cifiques ou encore d'offrir de nombreuses m\u00e9thodes d'interpolation spatiale. L'analyse spatiale peut alors conduire \u00e0 des mod\u00e9lisations de type g\u00e9ostatistique.\nDe nombreux logiciels -comme GeoDa- existent d\u00e9sormais offrant des outils d'analyse spatiale \u00e0 mettre en \u0153uvre \u00e0 partir de bases de donn\u00e9es spatialis\u00e9es.", "element_cle": "1. L'analyse spatiale est une approche g\u00e9ographique qui \u00e9tudie les localisations et les interactions spatiales en tant que composantes actives des fonctionnements soci\u00e9taux.\n2. L'espace est consid\u00e9r\u00e9 comme un acteur organis\u00e9 dans l'analyse spatiale.\n3. L'analyse spatiale vise \u00e0 proposer une approche mod\u00e9lis\u00e9e de l'espace g\u00e9ographique en mettant en \u00e9vidence des formes r\u00e9currentes d'organisation spatiale et des th\u00e9ories.\n4. Elle prend en compte un ensemble complexe de donn\u00e9es physiques et humaines pour analyser les distributions spatiales de divers ph\u00e9nom\u00e8nes.\n5. Les raisonnements d'analyse spatiale s'appuient sur les donn\u00e9es statistiques et sur des espaces isotropes.\n6. Les syst\u00e8mes d'information g\u00e9ographiques ont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'analyse spatiale et offrent de nombreux outils pour interroger les configurations spatiales observ\u00e9es ou proposer des simulations d'organisation spatiale.\n7. Ces outils permettent de modifier les objets spatiaux, de mesurer les relations entre objets en fonction de leur distance, d'identifier des configurations sp\u00e9cifiques ou encore d'offrir de nombreuses m\u00e9thodes d'interpolation spatiale.\n8. L'analyse spatiale peut conduire \u00e0 des mod\u00e9lisations de type g\u00e9ostatistique.\n9. De nombreux logiciels tels que GeoDa existent pour mettre en \u0153uvre l'analyse spatiale \u00e0 partir de bases de donn\u00e9es spatialis\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse spatiale, une approche g\u00e9ographique,\nQui \u00e9tudie les localisations, les interactions sp\u00e9cifiques.\nLes fonctionnements soci\u00e9taux, align\u00e9s sur l'espace,\nUn acteur organis\u00e9, qui fait la nique \u00e0 la surface.\n\n[Refrain]\nAnalyse spatiale, mod\u00e9lisation en vue,\nDes formes d'organisation, des th\u00e9ories reconnues.\nDonn\u00e9es physiques, humaines, un \u00e9ventail divers,\nPour analyser les ph\u00e9nom\u00e8nes et leurs distributions en concert.\n\n[Couplet 2]\nDonn\u00e9es statistiques, espaces isotropes,\nLes raisonnements s'appuient, regroupent ces tropes.\nLes syst\u00e8mes d'information, outils de choix,\nInterrogent les configurations spatiales, c'est leur droit.\n\n[Refrain]\nAnalyse spatiale, mod\u00e9lisation en vue,\nDes formes d'organisation, des th\u00e9ories reconnues.\nDonn\u00e9es physiques, humaines, un \u00e9ventail divers,\nPour analyser les ph\u00e9nom\u00e8nes et leurs distributions en concert."}, {"titre": "Navette spatiale am\u00e9ricaine", "text_origine": "La navette spatiale am\u00e9ricaine (en anglais Space shuttle ou Space Transportation System, STS) est un type de v\u00e9hicule spatial con\u00e7u et utilis\u00e9 par l'agence spatiale am\u00e9ricaine (NASA) dans le cadre du programme de la navette spatiale am\u00e9ricaine, dont le vol inaugural remonte au 12 avril 1981 et qui est retir\u00e9 du service en juillet 2011, apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 un total de 135 vols.\nElle est compos\u00e9e de trois sous-ensembles : l'orbiteur \u2014 qui est le seul composant \u00e0 se placer en orbite et transporte le fret et les astronautes \u2014, le r\u00e9servoir externe et deux propulseurs d'appoint. Le terme \u00ab navette spatiale \u00bb s'applique uniquement \u00e0 l'orbiteur, qui revient se poser comme un planeur sur une piste d'atterrissage et peut \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 pour un nouveau vol. Les propulseurs d'appoint sont \u00e9galement con\u00e7us pour \u00eatre r\u00e9utilisables. L'orbiteur, qui constitue l'\u00e9l\u00e9ment le plus complexe, a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 cinq exemplaires, dont deux, Challenger et Columbia, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits aux cours d'accidents entra\u00eenant la perte de leurs \u00e9quipages. \nL'ensemble compos\u00e9 de la navette spatiale, le r\u00e9servoir et les propulseurs, qui p\u00e8se plus de 2 000 tonnes au total, d\u00e9colle verticalement comme une fus\u00e9e. Au cours de son ascension, il se s\u00e9pare successivement de ses propulseurs d'appoint, puis de son r\u00e9servoir externe. \u00c0 l'issue de la mission, l'orbiteur revient seul sur Terre. Il effectue une rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique au cours de laquelle il ralentit fortement en dissipant une grande quantit\u00e9 de chaleur, puis entame une phase de vol non propuls\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re d'un planeur, avant d'atterrir sur une  piste de grande longueur. L'orbiteur ainsi que les propulseurs d'appoint sont remis en \u00e9tat puis r\u00e9utilis\u00e9s, alors que le r\u00e9servoir est d\u00e9truit apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9 de l'orbiteur. La navette spatiale peut placer en orbite basse 24,5 tonnes de charge utile et huit astronautes (ce qui constitue le record actuel, r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 deux reprises) et peut en prendre en charge jusqu'\u00e0 onze pour une mission d'urgence. L'orbiteur est un engin spatial d'une polyvalence in\u00e9gal\u00e9e : il dispose d'une grande soute, d'un bras permettant le maniement de lourdes charges dans l'espace et d'un sas utilis\u00e9 pour les sortie extrav\u00e9hiculaires ou l'amarrage \u00e0 une station spatiale. Son autonomie en mission est d'environ deux semaines.\nEn concevant au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970 un engin spatial r\u00e9utilisable, la NASA esp\u00e8re pouvoir abaisser fortement les co\u00fbts du lancement spatial, qui a jusque-l\u00e0 recours \u00e0 des fus\u00e9es perdues apr\u00e8s usage. Mais les compromis techniques retenus \u00e0 la conception pour des raisons financi\u00e8res, et surtout la complexit\u00e9 inh\u00e9rente au concept, induisent des co\u00fbts de d\u00e9veloppement et d'exploitation (450 millions de dollars par lancement) tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. Lorsque sa carri\u00e8re op\u00e9rationnelle d\u00e9bute en 1982, tous les lancements de satellites am\u00e9ricains sont pris en charge par la flotte des quatre navettes spatiales. Gr\u00e2ce \u00e0 un dumping important sur les prix, la navette occupe m\u00eame une place dominante sur le march\u00e9 des lancements commerciaux. Mais il appara\u00eet rapidement que la navette ne sera jamais un moyen de lancement concurrentiel par rapport aux fus\u00e9es, car la cadence des lancements esp\u00e9r\u00e9e ne peut \u00eatre tenue. Apr\u00e8s la destruction de la navette spatiale Challenger d\u00e9but 1986, qui entra\u00eene la perte de son \u00e9quipage, l'utilisation de la navette est limit\u00e9e au lancement des satellites non commerciaux et aux exp\u00e9riences scientifiques en orbite. \u00c0 compter de la fin des ann\u00e9es 1990, sa mission principale est la desserte de la station spatiale Mir, puis de la Station spatiale internationale. Un deuxi\u00e8me accident en 2003, accompagn\u00e9 une fois de plus de la perte de l'\u00e9quipage, acc\u00e9l\u00e8re la d\u00e9cision de mettre \u00e0 la retraite la flotte des navettes, dont le dernier vol a lieu le 21 juillet 2011. Soyouz devient alors le seul vaisseau capable d'assurer la rel\u00e8ve de l'\u00e9quipage permanent de la Station Spatiale Internationale jusqu'au premier lancement du Commercial Crew Development le 30 mai 2020.", "element_cle": "- La navette spatiale am\u00e9ricaine, appel\u00e9e Space Shuttle ou STS, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par la NASA de 1981 \u00e0 2011.\n- Elle \u00e9tait compos\u00e9e de trois parties : l'orbiteur, le r\u00e9servoir externe et les propulseurs d'appoint.\n- L'orbiteur \u00e9tait le seul \u00e9l\u00e9ment \u00e0 aller en orbite et pouvait \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 pour de futurs vols.\n- Deux des orbiteurs, Challenger et Columbia, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits dans des accidents tragiques.\n- La navette spatiale d\u00e9collait verticalement comme une fus\u00e9e, puis se s\u00e9parait de ses propulseurs d'appoint et de son r\u00e9servoir externe.\n- Apr\u00e8s la mission, l'orbiteur revenait sur Terre, effectuant une rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique et atterrissant comme un planeur.\n- L'orbiteur et les propulseurs d'appoint \u00e9taient r\u00e9utilis\u00e9s, tandis que le r\u00e9servoir \u00e9tait d\u00e9truit.\n- La navette spatiale pouvait transporter jusqu'\u00e0 24,5 tonnes de charge utile et huit astronautes en orbite basse.\n- Elle d\u00e9tenait le record de onze astronautes pour des missions d'urgence.\n- Le programme de la navette spatiale a pris fin en 2011, avec un total de 135 vols r\u00e9alis\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa navette spatiale, symbole d'\u00e9volution\nDe la NASA, elle a fait sensation\nSpace Shuttle, le nom qui r\u00e9sonne\nDe 1981 \u00e0 2011, elle nous a emmen\u00e9s en zone\n\nCompos\u00e9e de trois parties, une machine infernale\nL'orbiteur, le r\u00e9servoir, les propulseurs en bataille\nL'orbiteur, seul \u00e0 aller en orbite, innovant\nR\u00e9utilis\u00e9 pour des vols futurs, fascinant\n\n[Refrain]\nLa navette spatiale, un voyage m\u00e9morable\nDes \u00e9toiles plein les yeux, \u00e9ducateur in\u00e9branlable\nDans l'espace elle nous a transport\u00e9s\nDes d\u00e9couvertes et des avanc\u00e9es, elle nous a inspir\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nChallenger et Columbia, tragiques moments\nDeux orbiteurs d\u00e9truits, des coeurs en tourment\nD\u00e9collant comme une fus\u00e9e, verticalement\nS\u00e9parant ses propulseurs, c'\u00e9tait impressionnant\n\nLa mission termin\u00e9e, un retour sur Terre intense\nRentr\u00e9e atmosph\u00e9rique, atterrissage en douceur immense\nL'orbiteur r\u00e9utilis\u00e9, les propulseurs en seconde chance\nLe r\u00e9servoir d\u00e9truit, plus qu'un souvenir en pr\u00e9sence\n\n[Refrain]\nLa navette spatiale, un voyage m\u00e9morable\nDes \u00e9toiles plein les yeux, \u00e9ducateur in\u00e9branlable\nDans l'espace elle nous a transport\u00e9s\nDes d\u00e9couvertes et des avanc\u00e9es, elle nous a inspir\u00e9s\n\n[Bridge]\nTransportant jusqu'\u00e0 24,5 tonnes de charge utile\nHuit astronautes en orbite, une \u00e9quipe habile\nOnze astronautes en mission d'urgence, un record incroyable\nLa navette spatiale, un h\u00e9ritage in\u00e9galable\n\n[Refrain]\nLa navette spatiale, un voyage m\u00e9morable\nDes \u00e9toiles plein les yeux, \u00e9ducateur in\u00e9branlable\nDans l'espace elle nous a transport\u00e9s\nDes d\u00e9couvertes et des avanc\u00e9es, elle nous a inspir\u00e9s\n\n[Outro]\nFin du programme en 2011, un chapitre qui se cl\u00f4ture\n135 vols r\u00e9alis\u00e9s, une aventure qui perdure\nLa navette spatiale, dans l'histoire grav\u00e9e\nUn symbole de l'exploration, \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9"}, {"titre": "Chronologie de l'exploration spatiale", "text_origine": "Cet article retrace les grandes dates et jalons de l'histoire de l'exploration spatiale.\n\nL'histoire de l'exploration spatiale d\u00e9bute gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes lors de la Seconde Guerre mondiale, notamment dans le domaine des fus\u00e9es. Elle est marqu\u00e9e, \u00e0 ses d\u00e9buts, par une forte concurrence entre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, pour des motifs de prestige national li\u00e9s \u00e0 la guerre froide. Cette p\u00e9riode est la \u00ab course \u00e0 l'espace \u00bb.\nQuatre \u00e9v\u00e8nements majeurs marquent la course \u00e0 l'espace : le premier vol spatial orbital de l'Histoire, le 4 octobre 1957, par le satellite sovi\u00e9tique Spoutnik 1 ; le premier vol dans l'espace par un \u00eatre humain, le 12 avril 1961 par Youri Gagarine ; le premier vol extravehicul\u00e9 par un \u00eatre humain le 18 mars 1965 au cours du vol orbital du Sovi\u00e9tique Alexe\u00ef Leonov ; et le premier pas sur la Lune le 21 juillet 1969 par l'astronaute Neil Armstrong.\nLes technologies spatiales se sont ensuite d\u00e9velopp\u00e9es pour l'exploration scientifique des plan\u00e8tes ainsi que pour l'usage commercial de l'espace gr\u00e2ce, par exemple, aux satellites de t\u00e9l\u00e9communications.\nDe nombreuses sondes sont envoy\u00e9es, comme Galileo, partie en 1989 \u00e0 destination de Jupiter, ou Cassini-Huygens, lanc\u00e9e en 1997 pour Saturne. Le plus lointain corps c\u00e9leste visit\u00e9 \u00e0 ce jour est le cubewano 2014 MU69, \u00e0 proximit\u00e9 duquel passe la sonde New Horizons le 1er janvier 2019. Cependant, de nombreux objets transneptuniens et autres ast\u00e9ro\u00efdes restent \u00e0 explorer, et les sondes Voyager, les objets les plus lointains envoy\u00e9s par l'humanit\u00e9 \u00e0 ce jour, ont tout juste franchi l'h\u00e9liopause au cours des ann\u00e9es 2000.\nAujourd'hui, l'exploration spatiale est avant tout commerciale et scientifique, et le tourisme spatial int\u00e9resse \u00e9galement les entreprises, \u00e0 travers le partenariat avec des agences spatiales et par le d\u00e9veloppement de leur propre flotte de v\u00e9hicules spatiaux.\n\n", "element_cle": "1. L'histoire de l'exploration spatiale d\u00e9bute gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes lors de la Seconde Guerre mondiale.\n2. La course \u00e0 l'espace entre les \u00c9tats-Unis et l'URSS marque les d\u00e9buts de l'exploration spatiale.\n3. Les \u00e9v\u00e9nements majeurs de la course \u00e0 l'espace incluent le premier vol spatial orbital, le premier vol humain dans l'espace, le premier vol extravehicul\u00e9 et le premier pas sur la Lune.\n4. Les technologies spatiales se d\u00e9veloppent pour l'exploration scientifique et l'usage commercial de l'espace.\n5. De nombreuses sondes sont envoy\u00e9es pour explorer les plan\u00e8tes et autres corps c\u00e9lestes.\n6. L'exploration spatiale commerciale et scientifique est aujourd'hui pr\u00e9dominante.\n7. Le tourisme spatial int\u00e9resse \u00e9galement les entreprises. \n8. Les partenariats avec les agences spatiales et le d\u00e9veloppement de v\u00e9hicules spatiaux sont importants.\n9. Les sondes Voyager ont franchi l'h\u00e9liopause, devenant les objets les plus lointains envoy\u00e9s par l'humanit\u00e9.\n10. Il reste encore de nombreux objets \u00e0 explorer dans l'espace.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exploration spatiale, \u00e7a a commenc\u00e9\nAvec les avanc\u00e9es allemandes pendant la guerre\nC'est l\u00e0 que tout a d\u00e9marr\u00e9, faut pas l'oublier\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on est partis dans l'univers\n\n[Refrain]\nDe la Terre \u00e0 la Lune, d'space en space\nLa course \u00e0 l'espace, c'\u00e9tait pas un jeu d'chance\nDes premiers vols orbitaux aux pas sur la Lune\nL'exploration spatiale, une aventure importune\n\n[Couplet 2]\nLes USA et l'URSS en comp\u00e9tition\nPour \u00eatre les premiers dans l'exploration\nPremier vol humain, premier vol extra-v\u00e9hiculaire\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, c'est \u00e7a la guerre\n\n[Refrain]\nDe la Terre \u00e0 la Lune, d'space en space\nLa course \u00e0 l'espace, c'\u00e9tait pas un jeu d'chance\nDes premiers vols orbitaux aux pas sur la Lune\nL'exploration spatiale, une aventure importune\n\n[Couplet 3]\nLe d\u00e9veloppement technologique, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour explorer l'espace, \u00e0 des fins commerciales et scientifiques\nDes sondes envoy\u00e9es pour percer les myst\u00e8res\nDes plan\u00e8tes, des galaxies, et autres corps c\u00e9lestes\n\n[Refrain]\nDe la Terre \u00e0 la Lune, d'space en space\nLa course \u00e0 l'espace, c'\u00e9tait pas un jeu d'chance\nDes premiers vols orbitaux aux pas sur la Lune\nL'exploration spatiale, une aventure importune\n\n[Couplet 4]\nL'exploration spatiale aujourd'hui pr\u00e9dominante\nEntre scientifiques et entreprises, c'est vraiment captivant\nLe tourisme spatial aussi attire les foules\nPartenariats et v\u00e9hicules spatiaux, c'est primordial pour qu'on d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nDe la Terre \u00e0 la Lune, d'space en space\nLa course \u00e0 l'espace, c'\u00e9tait pas un jeu d'chance\nDes premiers vols orbitaux aux pas sur la Lune\nL'exploration spatiale, une aventure importune\n\n[Couplet 5]\nLes sondes Voyager, les champions de l'\u00e9vasion\nIls ont franchi l'h\u00e9liopause, record de l'humanit\u00e9\nMais encore tellement de choses \u00e0 d\u00e9couvrir\nDans l'espace infini, notre curiosit\u00e9 est illimit\u00e9e\n\n[Refrain]\nDe la Terre \u00e0 la Lune, d'space en space\nLa course \u00e0 l'espace, c'\u00e9tait pas un jeu d'chance\nDes premiers vols orbitaux aux pas sur la Lune\nL'exploration spatiale, une aventure importune"}, {"titre": "Propulsion spatiale", "text_origine": "La propulsion spatiale comprend tout syst\u00e8me permettant d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer un objet dans l'espace. Cela inclut les moyens de propulsion des v\u00e9hicules spatiaux (fus\u00e9es, satellites, sondes) ou les syst\u00e8mes de commande d'attitude et d'orbite.\nDiff\u00e9rentes m\u00e9thodes la propulsion spatiale existent, chacune ayant ses d\u00e9fauts et ses avantages. La propulsion spatiale est un domaine de recherche actif, pourtant la plupart des v\u00e9hicules spatiaux utilisent actuellement le m\u00eame type de propulsion s'appuyant sur l'\u00e9jection de gaz \u00e0 grande vitesse en arri\u00e8re du v\u00e9hicule au travers d'une tuy\u00e8re. Ce genre particulier de propulsion est appel\u00e9 moteur-fus\u00e9e.\nLa plupart des vaisseaux spatiaux actuels utilisent des moteurs-fus\u00e9es chimiques (\u00e0 propergol solide ou \u00e0 ergols liquides) pour le lancement m\u00eame si certains syst\u00e8mes (comme le lanceur Pegasus ou le vaisseau SpaceShipOne) ont recours partiellement \u00e0 un lancement a\u00e9roport\u00e9. La plupart des vaisseaux spatiaux utilisent un syst\u00e8me de propulsion chimique simple mais fiable mono-ergol ou un syst\u00e8me de propulsion \u00e9lectrique pour le maintien \u00e0 poste. Des actionneurs gyroscopiques ou roues d'inertie peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9s pour le contr\u00f4le d'attitude. Les satellites sovi\u00e9tiques utilisent la propulsion \u00e9lectrique depuis des d\u00e9cennies, une technologie qui commence seulement \u00e0 devenir fr\u00e9quente dans les pays occidentaux en particulier pour le maintien \u00e0 poste nord-sud des satellites g\u00e9ostationnaires et la rehausse de leur orbite. Les sondes interplan\u00e9taires utilisent pour la plupart des moteurs chimiques, cependant quelques essais d'utilisation de moteur ionique (Dawn et Deep Space 1) ou \u00e0 effet Hall ont d\u00e9montr\u00e9 leur efficacit\u00e9.", "element_cle": "1. La propulsion spatiale permet d'acc\u00e9l\u00e9rer un objet dans l'espace.\n2. Diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de propulsion spatiale existent, avec leurs avantages et inconv\u00e9nients.\n3. La plupart des v\u00e9hicules spatiaux utilisent actuellement des moteurs-fus\u00e9es qui \u00e9jectent du gaz \u00e0 grande vitesse.\n4. Les vaisseaux spatiaux utilisent g\u00e9n\u00e9ralement des moteurs-fus\u00e9es chimiques, mais certains utilisent \u00e9galement des moteurs \u00e9lectriques.\n5. Les satellites utilisent de plus en plus la propulsion \u00e9lectrique pour le maintien \u00e0 poste et la rehausse de leur orbite.\n6. Les sondes interplan\u00e9taires peuvent utiliser des moteurs chimiques ou ioniques pour leur propulsion.\n7. La propulsion spatiale est un domaine de recherche actif.\n8. Certains syst\u00e8mes de propulsion utilisent des lanceurs a\u00e9roport\u00e9s pour le lancement des v\u00e9hicules spatiaux.\n9. Les syst\u00e8mes de commande d'attitude et d'orbite font \u00e9galement partie de la propulsion spatiale.\n10. La propulsion \u00e9lectrique \u00e9tait utilis\u00e9e depuis des d\u00e9cennies par les satellites sovi\u00e9tiques avant de devenir plus courante dans les pays occidentaux.", "rap": "[Intro]\nYeah, yeah, c'est le rap de l'espace\nOn va t'expliquer tout ce qui se passe\nLa propulsion spatiale, mec, t'es pr\u00eat ?\nOn va te montrer comment \u00e7a fait\n\n[Couplet 1]\nLa propulsion spatiale, bro, c'est la cl\u00e9\nPour acc\u00e9l\u00e9rer les objets, les faire planer\nDiff\u00e9rentes m\u00e9thodes existent, c'est vrai\nMais chacune a ses avantages et inconv\u00e9nients, tu vois\n\n[Motors-fus\u00e9es]\nLa plupart des vaisseaux utilisent ces brasiers\nQui \u00e9jectent du gaz \u00e0 grande vitesse, t'as pig\u00e9 ?\nChimiques ou \u00e9lectriques, y'a l'embarras du choix\nPour faire avancer ces mastodontes dans le ciel, c'est notre droit\n\n[Refrain]\nLa propulsion spatiale, ouais c'est l'avenir\nDans l'espace, rien n'est impossible \u00e0 conqu\u00e9rir\nLes satellites utilisent l'\u00e9lectrique, c'est devenu courant\nPour le maintien \u00e0 poste, pour rehausser leur orbite, c'est puissant\n\n[Couplet 2]\nLes sondes interplan\u00e9taires, elles, ont leurs secrets\nElles peuvent utiliser des moteurs chimiques ou ioniques, tu sais\nLa propulsion spatiale, c'est un domaine en \u00e9volution\nLa recherche est active, on cherche les meilleures solutions\n\n[Syst\u00e8mes de commande]\nOn parle pas seulement de moteurs, mon gars\nLes syst\u00e8mes de commande d'attitude et d'orbite, c'est le combat\nTout fait partie de la propulsion spatiale, faut pas l'oublier\nPour aller plus loin, pour explorer, c'est notre d\u00e9fi \u00e0 relever\n\n[Refrain]\nLa propulsion spatiale, ouais c'est l'avenir\nDans l'espace, rien n'est impossible \u00e0 conqu\u00e9rir\nLes satellites utilisent l'\u00e9lectrique, c'est devenu courant\nPour le maintien \u00e0 poste, pour rehausser leur orbite, c'est puissant\n\n[Outro]\nLa propulsion \u00e9lectrique, l'URSS l'a utilis\u00e9e\nEt maintenant, c'est commun dans tous les pays\nOn avance, on progresse dans l'univers galactique\nLa propulsion spatiale, c'est notre musique fantastique"}, {"titre": "Endoscopie", "text_origine": "L'endoscopie ou fibroscopie est une m\u00e9thode d'exploration visuelle m\u00e9dicale ou industrielle de l'int\u00e9rieur (endon en grec) d'une cavit\u00e9 inaccessible \u00e0 l'\u0153il. L'instrument utilis\u00e9, appel\u00e9 endoscope ou fibroscope, est compos\u00e9 d'un tube optique muni d'un syst\u00e8me d'\u00e9clairage. Lorsqu'il est coupl\u00e9 \u00e0 une cam\u00e9ra vid\u00e9o, il peut retransmettre l'image sur un \u00e9cran.\nL'endoscopie consiste en des examens sp\u00e9cifiques par organe. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e soit pour un diagnostic, soit pour une intervention (endoscopie chirurgicale). Ainsi, la bronchoscopie est l'exploration des bronches, la coloscopie celle du c\u00f4lon, la cystoscopie celle de la vessie, la gastroscopie celle de l'\u0153sophage ou de l'estomac, la c\u0153lioscopie celle de l'abdomen, etc. Elles se font par les voies naturelles lorsque cela est possible, autrement par incision.\nL'endoscopie industrielle, quant \u00e0 elle, regroupe trois technologies : la borosocopie, la flexoscopie et la vid\u00e9oscopie, et est couramment utilis\u00e9e pour le contr\u00f4le interne des turbines \u00e0 gaz ou de machines tournantes. \u00c9galement d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab contr\u00f4le visuel indirect \u00bb, elle constitue une m\u00e9thode de contr\u00f4le non destructif \u00e0 part enti\u00e8re.", "element_cle": "1. L'endoscopie est une m\u00e9thode d'exploration visuelle m\u00e9dicale ou industrielle de l'int\u00e9rieur d'une cavit\u00e9 inaccessible \u00e0 l'\u0153il.\n2. L'endoscope ou fibroscope est l'instrument utilis\u00e9, compos\u00e9 d'un tube optique muni d'un syst\u00e8me d'\u00e9clairage.\n3. L'endoscopie peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 la fois pour le diagnostic et les interventions chirurgicales.\n4. Diff\u00e9rentes formes d'endoscopie existent, telles que la bronchoscopie, la coloscopie, la cystoscopie, la gastroscopie et la c\u0153lioscopie.\n5. L'endoscopie industrielle regroupe la borosocopie, la flexoscopie et la vid\u00e9oscopie pour le contr\u00f4le interne des machines et des turbines \u00e0 gaz.", "rap": "[Couplet 1]\nL'endoscopie, c'est la vision interne\nUne exploration visuelle sans tergiverser\nDans les cavit\u00e9s innaccessibles, un moyen\nDe trouver des r\u00e9ponses avec pr\u00e9cision maestro\n\nDes tuyaux optiques munis de lumi\u00e8re\nL'endoscope, pr\u00e9cieux dans les mains du docteur\nPour diagnostiquer et faire des chirurgies\nUn outil vital, v\u00e9ritable prouesse de l'industrie\n\n[Refrain]\nEndoscopie, une fen\u00eatre sur l'invisible\nDans les recoins secrets, des r\u00e9v\u00e9lations tangibles\nUn regard profond, des interventions cl\u00e9s\nL'endoscopie, au service de la sant\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rentes formes, diverses sp\u00e9cialit\u00e9s\nBronchoscopie, coloscopie, tout un panel\nCystoscopie, gastroscopie, des possibilit\u00e9s\nC\u0153lioscopie, pour des chirurgies plus r\u00e9elles\n \nEt l'endoscopie, elle se d\u00e9ploie aussi\nDans l'industrie, pour des machines de folie\nBorosocopie, flexoscopie, vid\u00e9oscopie\nContr\u00f4le interne impeccable, c'est ainsi\n\n[Refrain]\nEndoscopie, une fen\u00eatre sur l'invisible\nDans les recoins secrets, des r\u00e9v\u00e9lations tangibles\nUn regard profond, des interventions cl\u00e9s\nL'endoscopie, au service de la sant\u00e9"}, {"titre": "Trocart", "text_origine": "Un trocart est un instrument chirurgical qui se pr\u00e9sente sous la forme d'une tige cylindrique creuse, pointue et coupante \u00e0 son extr\u00e9mit\u00e9 et surmont\u00e9e d'un manche. Contenu dans une canule ne laissant \u00e9merger que la pointe, le trocart sert \u00e0 faire des ponctions et des biopsies, technique appel\u00e9e trocardage. \u00c0 la fin de la proc\u00e9dure, la canule reste en place pour aider l'\u00e9vacuation des fluides. Le trocart peut \u00e9galement \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me optique pour effectuer une exploration visuelle de la zone concern\u00e9e (par exemple, une arthroscopie). Dans le cas d'une lobotomie, le trocart porte le nom de leucotome.\nLe nom de trocart vient de trois-quarts, car la pointe triangulaire se pr\u00e9sente sous la forme de trois ar\u00eates tranchantes.\nLe trocardage est notamment utilis\u00e9 en m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire (traitement de la m\u00e9t\u00e9orisation spumeuse chez les bovins ou les ovins) ou en embaumement pour ponctionner les cavit\u00e9s et le c\u0153ur. Un des pionniers de l'embaumement moderne, le docteur Auguste Renouard  qui publie le premier manuel am\u00e9ricain d'embaumement (The Undertakers' Manual,  1878), est souvent cr\u00e9dit\u00e9 comme \u00e9tant \u00ab l'inventeur du trocart \u00bb, mais cet instrument \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu au XVIIIe si\u00e8cle, des chirurgiens comme Jean-Louis Petit l'utilisant.", "element_cle": "- Un trocart est un instrument chirurgical utilis\u00e9 pour faire des ponctions et des biopsies.\n- Il se compose d'une tige cylindrique creuse avec une extr\u00e9mit\u00e9 pointue et coupante.\n- La pointe du trocart \u00e9merge d'une canule, qui reste en place pour l'\u00e9vacuation des fluides.\n- Le trocart peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un syst\u00e8me optique pour une exploration visuelle de la zone concern\u00e9e.\n- Le nom de trocart vient du fait que la pointe triangulaire a trois ar\u00eates tranchantes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'utilise les mots comme des trocarts\nPour percer les v\u00e9rit\u00e9s, sortir du brouillard\nMon rap est chirurgical, je fais des ponctions\nPour extraire les maux, ouvrir les prisons\n\nJe suis un compositeur d'\u00e9ducation\nChaque mot est une le\u00e7on, une invitation\n\u00c0 ouvrir les yeux, \u00e0 questionner le syst\u00e8me\n\u00c0 chercher la v\u00e9rit\u00e9, sans aucune victimisation\n\n[Refrain]\nTrocart de mots, je diss\u00e8que les id\u00e9es\nPour \u00e9duquer les masses, les r\u00e9veiller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nChaque couplet est un scalpel qui incise\nPour extraire les clich\u00e9s, lib\u00e9rer les esprits\n\n[Couplet 2]\nMon rap est aff\u00fbt\u00e9, comme une lame tranchante\nJe d\u00e9nonce les injustices, les d\u00e9rives aberrantes\n\u00c0 travers les si\u00e8cles et les dates marquantes\nJ'illumine l'histoire, je la rends vibrante\n\nDe la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e0 la lutte des droits civiques\nJe raconte les moments cl\u00e9s, les combats h\u00e9ro\u00efques\nPour que notre m\u00e9moire reste toujours vive\nEt que notre futur ne soit pas inerte et passif\n\n[Refrain]\nTrocart de mots, je diss\u00e8que les id\u00e9es\nPour \u00e9duquer les masses, les r\u00e9veiller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\nChaque couplet est un scalpel qui incise\nPour extraire les clich\u00e9s, lib\u00e9rer les esprits"}, {"titre": "Coloscopie", "text_origine": "La coloscopie ou colonoscopie est l'examen visuel du c\u00f4lon par l'interm\u00e9diaire d'une sonde appel\u00e9e coloscope. C'est une endoscopie digestive, une m\u00e9thode invasive d'exploration et d'imagerie m\u00e9dicale, permettant l'exploration du rectum et de la totalit\u00e9 du c\u00f4lon jusqu'\u00e0 la jonction il\u00e9o-colique (intestin gr\u00eale). La longueur de tube digestif explor\u00e9e est d'environ 1,50 m.\nL'examen de coloscopie, qui concerne l'exploration et/ou l'intervention dans le c\u00f4lon, peut \u00eatre pratiqu\u00e9 dans un but diagnostique (par la recherche de tumeur) et th\u00e9rapeutique (l'ablation de polypes : petite excroissance qui se d\u00e9veloppe sur les muqueuses, une tumeur b\u00e9nigne qui peut se transformer en cancer).", "element_cle": "1. La coloscopie est un examen m\u00e9dical qui permet d'explorer visuellement le c\u00f4lon \u00e0 l'aide d'un coloscope.\n2. Cet examen est une endoscopie digestive, c'est-\u00e0-dire qu'il permet de visualiser l'int\u00e9rieur du tube digestif.\n3. La coloscopie permet d'explorer le rectum et l'ensemble du c\u00f4lon, jusqu'\u00e0 la jonction avec l'intestin gr\u00eale.\n4. La longueur de tube digestif explor\u00e9e lors d'une coloscopie est d'environ 1,50 m\u00e8tre.\n5. Cet examen peut \u00eatre pratiqu\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 des fins diagnostiques (pour rechercher une \u00e9ventuelle tumeur) et th\u00e9rapeutiques (pour enlever des polypes, qui peuvent \u00eatre pr\u00e9curseurs de cancers).", "rap": "[Couplet 1]\nLa coloscopie, un examen crucial\nPour explorer ton c\u00f4lon, jusqu'au plus banal\n\u00c0 l'aide d'un coloscope, on visualise en d\u00e9tail\nLe tube digestif, une vue hors du commun\n\n[Refrain]\nLa coloscopie, un outil pr\u00e9cieux\nPour diagnostiquer, traiter et \u00eatre plus s\u00e9rieux\nRectum, c\u00f4lon, jusqu'\u00e0 l'intestin gr\u00eale\n1,50 m\u00e8tre d'exploration r\u00e9elle\n\n[Couplet 2]\nDans un but diagnostique ou th\u00e9rapeutique\nLa coloscopie, une technique unique\n\u00c0 la recherche d'une \u00e9ventuelle tumeur\nOu pour enlever des polypes, futurs malheurs\n\n[Refrain]\nLa coloscopie, un outil pr\u00e9cieux\nPour diagnostiquer, traiter et \u00eatre plus s\u00e9rieux\nRectum, c\u00f4lon, jusqu'\u00e0 l'intestin gr\u00eale\n1,50 m\u00e8tre d'exploration r\u00e9elle"}, {"titre": "Vision humaine", "text_origine": "La vision humaine est la perception li\u00e9e au sens de la vue : pour les \u00eatres humains qui en b\u00e9n\u00e9ficient pleinement, la vision joue un grand r\u00f4le dans leur vie en leur permettant, avec les autres sens, de conna\u00eetre leur environnement ainsi que leur corps, et de guider leurs actions (manger, boire, se d\u00e9placer, communiquer\u2026). \u00c0 l\u2019inverse, les d\u00e9ficiences visuelles ont de lourdes cons\u00e9quences pratiques et psychologiques dans la vie quotidienne pour ceux qui en sont affect\u00e9s (pertes d'autonomie, de confiance en soi).  Par ailleurs, la compr\u00e9hension de la vision, en r\u00e9v\u00e9lant aujourd\u2019hui la relativit\u00e9 de la perception que chacun peut avoir du monde, permet aussi de mieux se comprendre soi-m\u00eame et d'accepter les approches diff\u00e9rentes des autres. Enfin, la vision a d'autres r\u00f4les, en particulier elle est une entr\u00e9e pour l'horloge biologique interne et pour la r\u00e9gulation des hormones.\nComme toute perception, la vision comprend deux facettes : d\u2019une part, le fait de voir (le ressenti, le ph\u00e9nom\u00e9nal) ; d\u2019autre part, les m\u00e9canismes (optiques, biologiques, cognitifs, voire incarn\u00e9s) qui permettent de voir.\nToute personne voyante a un acc\u00e8s imm\u00e9diat \u00e0 une vision ressentie riche et color\u00e9e. Pourtant, la nature de cette exp\u00e9rience fait l'objet de nombreux d\u00e9bats philosophiques et scientifiques depuis l'antiquit\u00e9 car c'est une exp\u00e9rience consciente et les th\u00e9ories sur la conscience laissent toujours ouvertes de nombreuses questions, par exemple : la vision se manifeste-t-elle dans un esprit immat\u00e9riel ou est-elle totalement d\u2019ordre mat\u00e9riel ?\nQuant aux m\u00e9canismes qui am\u00e8nent \u00e0 la vision, il a fallu de nombreux si\u00e8cles pour arriver \u00e0 en avoir une compr\u00e9hension \u00e9labor\u00e9e. Et ce n'est qu'\u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle qu'il devient clair que les rayons lumineux venant de l'environnement forment une image au fond de l\u2019\u0153il. Cette image serait transmise telle quelle au cerveau qui la restituerait ainsi \u00e0 la conscience. Les approches actuelles (en particulier avec les sciences cognitives) font de la vision le r\u00e9sultat de processus bien plus complexes pour lesquels de nombreuses recherches restent toujours tr\u00e8s actives.\nIl appara\u00eet ainsi que ce qui est vu pr\u00e9sente des diff\u00e9rences notables avec l\u2019image qui se forme sur la r\u00e9tine. Les illusions visuelles le montrent, comme l'illusion de M\u00fbller-Lyer qui fait voir des longueurs diff\u00e9rentes pour deux segments, pourtant de m\u00eame longueur. Les couleurs n\u2019existent pas dans la r\u00e9alit\u00e9 : elles sont en fait invent\u00e9es par le cerveau (elles sont subjectives). Quant \u00e0 la perception sugg\u00e9r\u00e9e par le dessin d\u2019E. Mach ci-dessous, c\u2019est la perception la plus ordinaire qui devient extraordinaire car elle n\u2019est plus consciente. Dernier exemple, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que quelqu'un qui ne se sent pas raciste peut malgr\u00e9 tout \u00eatre influenc\u00e9 par des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients qui lui feront voir de la col\u00e8re sur l'image d'un homme noir qui, en fait, sourit.\nLes processus de la vision permettent de comprendre ces distorsions. D\u00e9j\u00e0 les yeux captent une image imparfaite, tout en commen\u00e7ant \u00e0 discerner contrastes et contours. Cette image est ensuite d\u00e9crypt\u00e9e par le cerveau (forme, mouvement, couleurs...), dans le cortex visuel, lors d'un travail qui fait communiquer de nombreuses aires. Puis, il s'agit de deviner ce qu'il y a sur l\u2019image, en s\u2019appuyant sur des connaissances acquises, des st\u00e9r\u00e9otypes, jusqu'\u00e0 des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients. Cette fa\u00e7on de faire permet de r\u00e9agir vite, mais pr\u00e9sente aussi des risques (en voiture , en avion...), car il y a des erreurs d'interpr\u00e9tation. Ces modes de fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par l\u2019\u00e9volution au cours des mill\u00e9naires pour faire face \u00e0 des situations mettant en cause la survie et ne sont plus forc\u00e9ment adapt\u00e9es \u00e0 toutes les situations actuelles. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de les am\u00e9liorer : quelques possibilit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, en particulier pour diminuer la force des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients ou les r\u00e9actions irr\u00e9fl\u00e9chies (la m\u00e9ditation, se mettre \u00e0 la place de l\u2019autre\u2026).", "element_cle": "- La vision humaine est essentielle pour comprendre notre environnement et guider nos actions.\n- Les d\u00e9ficiences visuelles ont des cons\u00e9quences pratiques et psychologiques importantes.\n- Comprendre la vision permet de mieux se comprendre soi-m\u00eame et d'accepter les perspectives diff\u00e9rentes des autres.\n- La vision joue un r\u00f4le dans l'horloge biologique interne et la r\u00e9gulation des hormones.\n- La vision comprend \u00e0 la fois le ressenti subjectif et les m\u00e9canismes optiques, biologiques et cognitifs.\n- L'exp\u00e9rience de la vision a fait l'objet de d\u00e9bats philosophiques et scientifiques depuis l'Antiquit\u00e9.\n- La nature de la vision est toujours l'objet de nombreuses questions sur la conscience.\n- La compr\u00e9hension des m\u00e9canismes de la vision s'est d\u00e9velopp\u00e9e progressivement depuis le XVIIe si\u00e8cle.\n- Les rayons lumineux forment une image au fond de l'\u0153il qui est transmise au cerveau.\n- Les sciences cognitives permettent d'approfondir notre compr\u00e9hension de la vision.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vision humaine, un pouvoir crucial\nPour comprendre le monde et guider nos pas\nDes d\u00e9ficiences visuelles aux cons\u00e9quences lourdes\nPratiques et psychologiques, elles nous rendent sourds\n\nLa vision, c'est aussi comprendre l'autre\nAccepter ses perspectives, m\u00eame si elles sont autres\nElle r\u00e9git notre horloge biologique interne\nEt r\u00e9gule les hormones, elle est notre lumi\u00e8re et \u00e9toile\n\n[Refrain]\nVision humaine, c'est la cl\u00e9 de notre existence\nRessenti subjectif, m\u00e9canismes en balance\nDe l'Antiquit\u00e9 aux d\u00e9bats d'aujourd'hui\nLa conscience de la vision, une \u00e9nigme qui nous suit\n\n[Couplet 2]\nPassionnante exp\u00e9rience, d\u00e9bat sans fin\nPhilosophes et scientifiques depuis le matin\nLa nature de la vision, encore tant de questions\nSur la conscience, \u00e0 la recherche de v\u00e9rit\u00e9 en chansons\n\nDepuis le XVIIe si\u00e8cle, des progr\u00e8s sans fin\nLes m\u00e9canismes de la vision, on les ma\u00eetrise enfin\nDes rayons lumineux qui dessinent une image\nTransmise au cerveau, dans un tourbillon de mirages\n\n[Refrain]\nVision humaine, c'est la cl\u00e9 de notre existence\nRessenti subjectif, m\u00e9canismes en balance\nDe l'Antiquit\u00e9 aux d\u00e9bats d'aujourd'hui\nLa conscience de la vision, une \u00e9nigme qui nous suit\n\n[Outro]\nLes sciences cognitives, un outil pr\u00e9cieux\nPour approfondir notre compr\u00e9hension, \u00eatre encore plus curieux\nLa vision, un voyage \u00e0 travers le temps\n\u00c0 la d\u00e9couverte de notre \u00eatre, \u00e9clairant notre chemin."}, {"titre": "Exploration", "text_origine": "L'exploration est le fait de chercher avec l'intention de d\u00e9couvrir, d'\u00e9tudier quelque chose, un lieu pour agrandir son p\u00e9rim\u00e8tre habituel et parfois aussi d'agrandir son territoire.\nDans l'histoire de l'humanit\u00e9, la p\u00e9riode la plus marquante est sans nul doute le temps des Grandes d\u00e9couvertes, lorsque les explorateurs europ\u00e9ens ont entrepris de naviguer et de cartographier le monde pour des raisons scientifiques et commerciales.\nL'exploration est une d\u00e9marche empirique permettant l'acquisition de nouvelles connaissances par une identit\u00e9 individuelle ou collective. L'exploration n'est d'ailleurs pas le fait unique de l'homme, des esp\u00e8ces animales sont susceptibles de d\u00e9velopper un certain sens de la curiosit\u00e9.\nL'exploration se distingue de la d\u00e9couverte au sens o\u00f9 la production de connaissance est d\u00e9pendante du point de vue de l'explorateur. Le terme d'exploration peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 m\u00e9taphoriquement , par exemple, une personne peut parler d'explorer Internet.\nToutefois, l'acception la plus r\u00e9pandue est celle du sens g\u00e9ographique, o\u00f9 le terme exploration est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte d'une terre, d'une mer ou d'un peuple inconnus. Ainsi Christophe Colomb, Magellan, Livingstone sont des explorateurs.", "element_cle": "1. L'exploration est le fait de chercher et de d\u00e9couvrir de nouvelles choses ou lieux.\n2. Les Grandes d\u00e9couvertes ont marqu\u00e9 l'histoire de l'humanit\u00e9, avec les explorateurs europ\u00e9ens naviguant et cartographiant le monde.\n3. L'exploration permet d'acqu\u00e9rir de nouvelles connaissances, que ce soit individuellement ou collectivement.\n4. Les animaux peuvent \u00e9galement faire preuve de curiosit\u00e9 et d'exploration.\n5. L'exploration diff\u00e8re de la simple d\u00e9couverte, car elle d\u00e9pend du point de vue de l'explorateur.\n6. Le terme d'exploration peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re m\u00e9taphorique, par exemple pour explorer Internet.\n7. L'exploration est g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte de terres, mers ou peuples inconnus.\n8. Des explorateurs c\u00e9l\u00e8bres comme Christophe Colomb, Magellan et Livingstone ont marqu\u00e9 l'histoire de l'exploration.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exploration, c'est ouvrir des portes,\nChercher, d\u00e9couvrir, partir \u00e0 l'assaut des c\u00f4tes,\nDes grands explorateurs sur les oc\u00e9ans,\nPour cartographier le monde, v\u00e9ritables g\u00e9ants.\n\n[Refrain]\nL'exploration, source de connaissance,\nIndividuellement ou en alliance,\nLes Grandes d\u00e9couvertes, \u00e7a marqua l'histoire,\nNaviguant, d\u00e9couvrant, c'\u00e9tait une autre gloire.\n\n[Couplet 2]\nPas seulement r\u00e9serv\u00e9e aux hommes,\nLes animaux aussi, en sont les rois des pionniers,\nCurieux et vaillants, ils d\u00e9passent les zones,\nExplorer le monde, sans limite, sans barri\u00e8re.\n\n[Refrain]\nL'exploration, \u00e7a d\u00e9passe la d\u00e9couverte,\nC'est dans le regard de celui qui ouvre la porte,\nM\u00e9taphorique ou r\u00e9elle, internet nous guide,\nDans cet univers infini, toujours plus rapide.\n\n[Couplet 3]\nTerres inconnues, peuples \u00e9tranges,\nL'exploration est synonyme de changement,\nChristophe Colomb, Magellan, Livingstone,\nMarqu\u00e8rent l'histoire par leurs actes d\u00e9ment.\n\n[Refrain]\nL'exploration, une qu\u00eate sans fin,\nDe connaissances et de destins,\nExplorer le monde, les mers,les cieux,\nC'est notre soif d'apprendre, notre feu."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e est un type de design architectural, industriel et artistique bas\u00e9 sur la r\u00e9p\u00e9tition de certaines formes g\u00e9ometriques que l'on retrouve souvent dans un lieu sacr\u00e9, par exemple dans une mosqu\u00e9e, un temple, une synagogue ou une \u00e9glise. Selon certaines religions et courants spirituels, Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde selon un plan g\u00e9om\u00e9trique que l'on peut v\u00e9rifier \u00e0 la fois sur un plan microsomique et macrocosmique. Plutarque a attribu\u00e9 cette d\u00e9couverte a Platon, \u00e9crivant que \"Platon a dit que Dieu cr\u00e9e de fa\u00e7on g\u00e9om\u00e9trique constamment et continuellement\" (Convivialium disputationum, liber 8,2). Durant les temps modernes, le math\u00e9maticien Carl Friedrich Gauss a adapt\u00e9 ce dicton de Platon en disant \"Dieu arithmetise\".\n\n", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e est un type de design architectural, industriel et artistique bas\u00e9 sur la r\u00e9p\u00e9tition de certaines formes g\u00e9om\u00e9triques. \n2. Cela se retrouve souvent dans des lieux sacr\u00e9s tels que les mosqu\u00e9es, les temples et les \u00e9glises. \n3. Selon certaines religions et courants spirituels, Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde selon un plan g\u00e9om\u00e9trique. \n4. Cette id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e \u00e0 Platon par Plutarque. \n5. Durant les temps modernes, le math\u00e9maticien Carl Friedrich Gauss a adapt\u00e9 ce concept en disant \"Dieu arithm\u00e9tise\".", "rap": "[Intro]\nYo, check \u00e7a, j'te parle d'une g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e\nUn design architectural, industriel, artistique, p\u00e9-cas\nBas\u00e9 sur les formes g\u00e9om\u00e9triques, incroyable\nDans les mosqu\u00e9es, les temples, les \u00e9glises, c'est palpable\n\n[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, une vision spirituelle\nDans ces lieux sacr\u00e9s, elle est belle et r\u00e9elle\nPlaton, Plutarque, ils nous racontent l'histoire\nDieu aurait cr\u00e9\u00e9 le monde avec ce savoir\n\nLe plan divin, g\u00e9om\u00e9trie harmonieuse\nDes lignes, des cercles, une symphonie gracieuse\nUn message cod\u00e9, des proportions justes\nCe savoir ancestral, \u00e7a nous rend plus robustes\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, symbole de perfection\nDans l'architecture, l'art, une v\u00e9ritable passion\nDes mosqu\u00e9es aux sanctuaires, on ressent l'\u00e9nergie\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, cette sym\u00e9trie\n\n[Couplet 2]\nEt dans les temps modernes, Gauss a brill\u00e9\n\"Dieu arithm\u00e9tise\", il s'est \u00e9cri\u00e9\nLes math\u00e9matiques, une forme de divinit\u00e9\nUn langage universel, une pure v\u00e9rit\u00e9\n\nAlors ouvre les yeux, apprends et comprends\nLa g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, c'est un savoir puissant\n\u00c9duque-toi, laisse-toi inspirer par ces codes\nEt tu d\u00e9couvriras des tr\u00e9sors \u00e0 la mode\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, symbole de perfection\nDans l'architecture, l'art, une v\u00e9ritable passion\nDes mosqu\u00e9es aux sanctuaires, on ressent l'\u00e9nergie\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, cette sym\u00e9trie"}, {"titre": "Histoire de la g\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "L'objet de la g\u00e9om\u00e9trie (g\u00e9om\u00e9trie, du grec ancien : \u03b3\u03b5\u03c9\u03bc\u03b5\u03c4\u03c1\u03af\u03b1, g\u00e9 : terre ; metron : mesure) concerne la connaissance des relations spatiales. Avec l'arithm\u00e9tique (\u00e9tude des nombres), elle constituait, dans l'Antiquit\u00e9, l'un des deux domaines des math\u00e9matiques.\nLa g\u00e9om\u00e9trie classique, issue de celle d'Euclide, est bas\u00e9e sur des constructions obtenues \u00e0 l'aide de droites et de cercles, c'est-\u00e0-dire \u00e9labor\u00e9es \u00ab \u00e0 la r\u00e8gle et au compas \u00bb. Avec la consid\u00e9ration de figures plus complexes et la n\u00e9cessit\u00e9 de la mesure, la barri\u00e8re entre la g\u00e9om\u00e9trie et l'\u00e9tude des nombres et de leurs relations (arithm\u00e9tique, alg\u00e8bre) s'est peu \u00e0 peu estomp\u00e9e.\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, les concepts g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et port\u00e9s \u00e0 un plus haut degr\u00e9 d'abstraction, au point de perdre \u00e0 proprement parler leur signification d'origine. Peu \u00e0 peu abstraits ou soumis \u00e0 l'usage de m\u00e9thodes alg\u00e9briques nouvelles, ils se sont pourrait-on dire dissous dans l'ensemble des math\u00e9matiques o\u00f9 ils sont aujourd'hui utilis\u00e9s en tant qu'outils dans de tr\u00e8s nombreuses branches.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est l'\u00e9tude des relations spatiales et fait partie des math\u00e9matiques.\n2. La g\u00e9om\u00e9trie classique est bas\u00e9e sur des constructions avec des droites et des cercles, r\u00e9alis\u00e9es avec une r\u00e8gle et un compas.\n3. Au fil du temps, la g\u00e9om\u00e9trie s'est \u00e9tendue \u00e0 des figures plus complexes et \u00e0 la mesure, se rapprochant de l'arithm\u00e9tique et de l'alg\u00e8bre.\n4. Les concepts g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et abstraits, perdant leur signification originelle.\n5. Aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie est utilis\u00e9e dans de nombreuses branches des math\u00e9matiques comme un outil essentiel.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a parle d'espace et de math\u00e9matiques,\nDes relations spatiales, oublie les \u00e9quations classiques.\nOn construit avec des droites, des cercles, un compas,\nUn r\u00e8gle bien droite pour des trac\u00e9s qui fracassent.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie classique, c'\u00e9tait des figures basiques,\nMais dans le temps \u00e7a s'est complexifi\u00e9, s'est chamboul\u00e9.\nDe l'arithm\u00e9tique \u00e0 l'alg\u00e8bre, on a \u00e9volu\u00e9.\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un outil essentiel, \u00e7a a tout bouscul\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9om\u00e9trie a grandi, a pris de l'ampleur,\nDes figures plus complexes, on est pas dans le malheur.\nOn mesure, on calcule, on se rapproche de l'alg\u00e8bre,\nLa g\u00e9om\u00e9trie s'\u00e9tend, son champ se c\u00e9l\u00e8bre.\n\n[Refrain]\nLes concepts sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s, abstraits, c'est fou,\nOn perd la signification originelle, on est pas fous.\nMais aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie est partout dans les maths,\nUn outil essentiel, un levier qu'on met en place.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie classique, c'\u00e9tait des figures basiques,\nMais dans le temps \u00e7a s'est complexifi\u00e9, s'est chamboul\u00e9.\nDe l'arithm\u00e9tique \u00e0 l'alg\u00e8bre, on a \u00e9volu\u00e9.\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un outil essentiel, \u00e7a a tout bouscul\u00e9."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique (nomm\u00e9e auparavant g\u00e9om\u00e9trie de Lobatchevski, lequel est le premier \u00e0 en avoir publi\u00e9 une \u00e9tude approfondie) est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne v\u00e9rifiant les quatre premiers postulats d\u2019Euclide, mais pour laquelle le cinqui\u00e8me postulat, qui \u00e9quivaut \u00e0 affirmer que par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passe une et une seule droite qui lui est parall\u00e8le, est remplac\u00e9 par le postulat selon lequel \u00ab par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passent plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 celle-ci \u00bb (il en existe alors une infinit\u00e9).\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, la plupart des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables ; en particulier le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9, et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0. Les droites restent cependant les lignes de plus court chemin joignant deux points, ce qui a permis \u00e0 Beltrami, dans le cas du plan hyperbolique, de les mod\u00e9liser comme des g\u00e9od\u00e9siques sur une surface de courbure constante n\u00e9gative, comme les droites de la g\u00e9om\u00e9trie elliptique sont mod\u00e9lis\u00e9es par des grands cercles sur une sph\u00e8re.\n\u00c0 la suite de Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont construit plusieurs autres mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, comme le mod\u00e8le de l'hyperbolo\u00efde ou celui du disque de Poincar\u00e9. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 de le d\u00e9montrer (ou de le r\u00e9futer) \u00e0 partir des autres axiomes ; cela revient \u00e9galement \u00e0 dire que si la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne contient pas de contradiction, il en est de m\u00eame de la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\nLa d\u00e9termination de la \u00ab vraie \u00bb g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique s'est pos\u00e9e d\u00e8s la d\u00e9couverte des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ; au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent toujours pas de d\u00e9cider ce qu'il en est, ce qui constitue le probl\u00e8me de la platitude, l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.\n\n", "element_cle": "- La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne.\n- Elle remplace le cinqui\u00e8me postulat d'Euclide par un postulat selon lequel plusieurs droites passent par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite.\n- Les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont pas valables en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n- Les droites sont les lignes de plus court chemin joignant deux points.\n- Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont cr\u00e9\u00e9 diff\u00e9rents mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n- L'axiome des parall\u00e8les est ind\u00e9pendant des autres axiomes.\n- La \"vraie\" g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique n'est pas encore r\u00e9solue.\n- Les tests exp\u00e9rimentaux ne peuvent pas d\u00e9cider entre la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne et la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n- Le probl\u00e8me de la platitude est l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, une science non euclidienne\nOn remplace le postulat, une vision diff\u00e9rente\nPlusieurs droites passent par un point, c'est l'id\u00e9e\nLes propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques, elles sont toutes biais\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nLes lignes de plus court chemin, les droites, c'est \u00e7a\nBeltrami, Klein et Poincar\u00e9, des g\u00e9nies l\u00e0-bas\nAxiome des parall\u00e8les, ind\u00e9pendant des autres\nLa vraie g\u00e9om\u00e9trie physique reste un myst\u00e8re, faut qu'on d\u00e9couvre\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, au-del\u00e0 de nos rep\u00e8res\nEntre Euclide et Poincar\u00e9, faut qu'on d\u00e9cide notre aire\nTests exp\u00e9rimentaux, pas assez d\u00e9cisifs\nLa cosmologie, la platitude, des \u00e9nigmes attractives"}, {"titre": "Optique g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "L\u2019optique g\u00e9om\u00e9trique est une branche de l'optique qui s'appuie notamment sur le mod\u00e8le du rayon lumineux. Cette approche simple permet entre autres des constructions g\u00e9om\u00e9triques d\u2019images, d\u2019o\u00f9 son nom. Elle constitue l'outil le plus flexible et le plus efficace pour traiter les syst\u00e8mes dioptriques et catadioptriques. Elle permet ainsi d'expliquer la formation des images.\nL'optique g\u00e9om\u00e9trique (la premi\u00e8re th\u00e9orie optique formul\u00e9e) se trouve valid\u00e9e a posteriori par l'optique ondulatoire, en faisant l'approximation que tous les \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s sont de grande dimension devant la longueur d'onde de la lumi\u00e8re.\nDans le d\u00e9bat entourant au XIXe si\u00e8cle la dualit\u00e9 onde-corpuscule de la lumi\u00e8re, l'optique g\u00e9om\u00e9trique ne sp\u00e9cifie pas la nature de la lumi\u00e8re et est alors compatible avec les deux approches.", "element_cle": "1. L'optique g\u00e9om\u00e9trique est une branche de l'optique bas\u00e9e sur le mod\u00e8le du rayon lumineux.\n2. Elle permet des constructions g\u00e9om\u00e9triques d'images.\n3. L'optique g\u00e9om\u00e9trique est le meilleur outil pour traiter les syst\u00e8mes dioptriques et catadioptriques.\n4. Elle explique la formation des images.\n5. L'optique g\u00e9om\u00e9trique est valid\u00e9e par l'optique ondulatoire, en utilisant l'approximation de grande dimension des \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s par rapport \u00e0 la longueur d'onde de la lumi\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nL'optique g\u00e9om\u00e9trique, c'est du s\u00e9rieux\nMod\u00e8le du rayon lumineux pour mieux voir tout\nDes constructions g\u00e9om\u00e9triques d'images, c'est magique\nLa science qui nous guide, un savoir authentique\n\n[Refrain]\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, \u00e9claire ta vision\nComprends comment se forment les indispensables images\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, \u00e9duque ta perception\nL'alli\u00e9e de l'optique ondulatoire, c'est pas du mirage\n\n[Couplet 2]\nElle traite les syst\u00e8mes dioptriques et catadioptriques\nPas de mystique, juste de l'analyse logique\nLes images se forment, s'agrandissent ou se r\u00e9tr\u00e9cissent\nUnivers fascinant, o\u00f9 la lumi\u00e8re se d\u00e9compose en prismatique\n\n[Refrain]\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, \u00e9claire ta vision\nComprends comment se forment les indispensables images\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, \u00e9duque ta perception\nL'alli\u00e9e de l'optique ondulatoire, c'est pas du mirage"}, {"titre": "Math\u00e9matiques", "text_origine": "Les math\u00e9matiques (ou la math\u00e9matique) sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques appliqu\u00e9s \u00e0 des objets divers tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc. ; ainsi qu'aux relations et op\u00e9rations math\u00e9matiques qui existent entre ces objets. Elles sont aussi le domaine de recherche d\u00e9veloppant ces connaissances, ainsi que la discipline qui les enseigne.\nElles poss\u00e8dent plusieurs branches telles que : l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc. Il existe \u00e9galement une certaine s\u00e9paration entre les math\u00e9matiques pures et les math\u00e9matiques appliqu\u00e9es.\nLes math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au r\u00e9el car l'observation et l'exp\u00e9rience ne s'y portent pas sur des objets physiques ; les math\u00e9matiques ne sont pas une science empirique. Elles sont de nature enti\u00e8rement intellectuelle, fond\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis. Ces axiomes en constituent les fondements et ne d\u00e9pendent donc d'aucune autre proposition. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique \u2013 d\u00e9nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s \u00eatre valid\u00e9, th\u00e9or\u00e8me, proposition, lemme, fait, scholie ou corollaire \u2013 est consid\u00e9r\u00e9 comme valide lorsque le discours formel qui \u00e9tablit sa v\u00e9rit\u00e9 respecte une certaine structure rationnelle appel\u00e9e d\u00e9monstration, ou raisonnement logicod\u00e9ductif. Un \u00e9nonc\u00e9 qui n'a pas encore fait l'objet d'une d\u00e9monstration mais qui est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 plausible est appel\u00e9 conjecture.\nBien que les r\u00e9sultats math\u00e9matiques soient des v\u00e9rit\u00e9s purement formelles, ils trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique. C'est ainsi qu'Eugene Wigner d\u00e9clare que la \u00ab d\u00e9raisonnable efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences de la nature est une chose presque myst\u00e9rieuse \u00bb,.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques.\n2. Elles \u00e9tudient des objets tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc.\n3. Les math\u00e9matiques se divisent en plusieurs branches, comme l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, etc.\n4. Elles se distinguent des autres sciences par leur rapport particulier au r\u00e9el, ne se basant pas sur l'observation et l'exp\u00e9rience des objets physiques.\n5. Les math\u00e9matiques sont bas\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis.\n6. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique valide n\u00e9cessite une d\u00e9monstration logique et rationnelle.\n7. Les r\u00e9sultats math\u00e9matiques ont des applications dans les autres sciences et dans la technique.\n8. Les math\u00e9matiques sont souvent consid\u00e9r\u00e9es comme myst\u00e9rieusement efficaces dans les sciences de la nature, selon Eugene Wigner.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, les maths c'est du lourd, c'est du concret\nUn monde abstrait, plein de raisonnements logiques\nOn \u00e9tudie les ensembles, les nombres, les formes\nToutes les structures, les transformations qui s'endorment\n\nL'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie\nLes branches s'encha\u00eenent, c'est la science en sym\u00e9trie\nOn se distingue des autres, pas d'observation\nLes maths se basent sur des axiomes, c'est l'action\n\n[Refrain]\nLes maths, c'est la v\u00e9rit\u00e9, la logique absolue\nOn en fait des d\u00e9mos pour prouver le contenu\nC'est utile dans toutes les sciences, dans la technique\nLes maths, c'est puissant, c'est mystique\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9sultats qu'on obtient, \u00e7a a des applications\nDans les autres sciences, mais aussi dans la nation\nOn r\u00e9sout des probl\u00e8mes, on trouve des solutions\nLes maths, c'est le moteur, la base de l'\u00e9ducation\n\nEugene Wigner disait que c'est myst\u00e9rieusement efficace\nDans les sciences naturelles, c'est une v\u00e9ritable prouesse\nAlors ouvre ton esprit, plonge dans les math\u00e9matiques\nC'est l\u00e0 que tout commence, pour un futur fantastique\n\n[Refrain]\nLes maths, c'est la v\u00e9rit\u00e9, la logique absolue\nOn en fait des d\u00e9mos pour prouver le contenu\nC'est utile dans toutes les sciences, dans la technique\nLes maths, c'est puissant, c'est mystique"}, {"titre": "Tangente (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "Tangente vient du latin tangere, toucher : en g\u00e9om\u00e9trie, la tangente \u00e0 une courbe en un de ses points est une droite qui \u00ab touche \u00bb la courbe au plus pr\u00e8s au voisinage de ce point. La courbe et sa tangente forment alors un angle nul en ce point.\nLa notion de tangente permet d'effectuer des approximations : pour la r\u00e9solution de certains probl\u00e8mes qui demandent de conna\u00eetre le comportement de la courbe au voisinage d'un point, on peut assimiler celle-ci \u00e0 sa tangente. Ceci explique la parent\u00e9 entre la notion de tangente et le calcul diff\u00e9rentiel.\nSe contenter comme on le fait parfois de d\u00e9finir la tangente comme une droite qui \u00ab touche la courbe sans la traverser \u00bb serait incorrect, puisque\n\nrien n'emp\u00eache la courbe de retraverser une de ses tangentes un peu plus loin (le concept de tangente au point M ne d\u00e9crit bien la situation que dans un petit voisinage du point M).\nil y a des situations exceptionnelles o\u00f9 la tangente en M traverse la courbe justement au point M. On dit alors qu'il y a une inflexion en M.L'homologue de la notion de tangente pour les surfaces est celle de plan tangent. Il peut \u00eatre d\u00e9fini en consid\u00e9rant l'ensemble des courbes trac\u00e9es sur la surface et passant par un point donn\u00e9, et en consid\u00e9rant l'ensemble des tangentes obtenu. On peut ensuite g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 des objets de dimension plus grande que 2.", "element_cle": "1. La tangente \u00e0 une courbe est une droite qui \"touche\" la courbe au plus pr\u00e8s en un de ses points.\n2. La tangente permet d'effectuer des approximations et de conna\u00eetre le comportement de la courbe.\n3. La d\u00e9finition de la tangente comme une droite qui \"touche la courbe sans la traverser\" est incorrecte.\n4. Il y a des situations o\u00f9 la tangente en M traverse la courbe au point M, appel\u00e9e inflexion.\n5. La notion de plan tangent est l'homologue de la tangente pour les surfaces et peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 des objets de dimension plus grande que 2.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tangente, c'est l'\u00e9quation\nD'une droite qui touche la courbe sans h\u00e9sitation\nElle s'approche au plus pr\u00e8s, d'un point pr\u00e9cis\nEn g\u00e9om\u00e9trie, c'est un vrai d\u00e9fi\n\nOn l'utilise pour faire des approximations\nEt conna\u00eetre le comportement de la courbe sans r\u00e9flexion\nMais attention, la d\u00e9finition est \u00e0 pr\u00e9ciser\nLa tangente ne traverse pas, c'est \u00e0 souligner\n\n[Refrain]\nLa tangente, l'outil du g\u00e9nie\nPour comprendre les courbes, pour exprimer notre envie\nDans l'univers math\u00e9matique, on l'utilise\nAvec pr\u00e9cision, elle nous guide et nous brise\n\n[Couplet 2]\nParfois, la tangente en M ne suit pas les codes\nElle traverse la courbe, et \u00e7a explose\nOn appelle \u00e7a une inflexion, un point bouleversant\nQui montre que la tangente est joueuse, affirmant\n\nEt pour les surfaces, on a le plan tangent\nUn homologue de la tangente, c'est d\u00e9roulant\nDans la dimension, plus grande que 2\nOn g\u00e9n\u00e9ralise, c'est un concept qui nous \u00e9meut\n\n[Refrain]\nLa tangente, l'outil du g\u00e9nie\nPour comprendre les courbes, pour exprimer notre envie\nDans l'univers math\u00e9matique, on l'utilise\nAvec pr\u00e9cision, elle nous guide et nous brise"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur le nombre d'or :\n1. Le nombre d'or est une proportion math\u00e9matique d\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Il est d\u00e9termin\u00e9 par le rapport entre deux longueurs a et b.\n3. Ce rapport est \u00e9gal \u00e0 la somme des deux longueurs sur la plus grande, divis\u00e9e par la plus grande sur la plus petite.\n4. Le nombre d'or est souvent repr\u00e9sent\u00e9 par la lettre \u03c6 et est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\n5. Il est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\n6. Sa valeur est d'environ 1,6180339887.\n7. Le nombre d'or est utilis\u00e9 dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n8. Il est \u00e9galement li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n9. On le retrouve dans la nature, notamment dans la disposition des feuilles de certaines plantes et les motifs de certains cristaux.\n10. Il est \u00e9galement pr\u00e9sent dans certaines \u0153uvres d'art et monuments c\u00e9l\u00e8bres.", "rap": "[Couplet 1]\nLe nombre d'or, c'est une formule magique\nD\u00e9finie en g\u00e9om\u00e9trie, elle a du style\nC'est un rapport entre deux longueurs, tu vois\nLa somme des deux sur la plus grande, c'est \u00e7a le choix\n\n[Couplet 2]\nOn le repr\u00e9sente par la lettre \u03c6, c'est funky\nIl est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or, tout \u00e7a est funky\nUnique solution de l'\u00e9quation bien costaude\n\u03c62 \u00e9gale \u03c6 plus un, c'est s\u00fbr que \u00e7a rime\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, \u00e7a c'est du g\u00e9nie math\u00e9matique\nSa valeur, environ 1,6180339887\nUtilis\u00e9 dans le pentagone r\u00e9gulier\nEt dans la suite de Fibonacci, c'est pas banal\n\n[Couplet 1]\nMais ce nombre d'or, il est pas que dans les fringues\nDans la nature aussi, il se la joue cool\nFeuilles de plantes, motifs de cristaux\nIl est partout, il leur donne du flow\n\n[Couplet 2]\nEt dans les \u0153uvres d'art, il est pr\u00e9sent aussi\nMonuments c\u00e9l\u00e8bres, tout le monde applaudit\nLe nombre d'or, une le\u00e7on d'\u00e9quilibre\n\u00c9duquer les esprits, c'est notre empire\n\n[Refrain]\nLe nombre d'or, \u00e7a c'est du g\u00e9nie math\u00e9matique\nSa valeur, environ 1,6180339887\nUtilis\u00e9 dans le pentagone r\u00e9gulier\nEt dans la suite de Fibonacci, c'est pas banal"}, {"titre": "David Copperfield (illusionniste)", "text_origine": "David Copperfield (de son vrai nom David Seth Kotkin) est un prestidigitateur am\u00e9ricain n\u00e9 le 16 septembre 1956 \u00e0 Metuchen, au New Jersey. Selon Forbes, il est le magicien qui a connu le plus grand succ\u00e8s commercial de tous les temps.\nLes \u00e9missions t\u00e9l\u00e9visuelles de David Copperfield remportent 21 Emmy Awards sur un total de 38 nominations. Il a \u00e9galement remport\u00e9 11 Guinness World Records. Il a son \u00e9toile sur le Hollywood Walk of Fame. Il a re\u00e7u la distinction de chevalier des Arts et des Lettres par le gouvernement fran\u00e7ais.\nDepuis 2003, il propose le spectacle David Copperfield: An Intimate Evening Of Grand Illusion (en), qui se d\u00e9roule au MGM Grand Las Vegas.", "element_cle": "1. David Copperfield est un prestidigitateur am\u00e9ricain n\u00e9 le 16 septembre 1956 \u00e0 Metuchen.\n2. Selon Forbes, il est le magicien qui a connu le plus grand succ\u00e8s commercial de tous les temps.\n3. Les \u00e9missions t\u00e9l\u00e9visuelles de David Copperfield ont remport\u00e9 21 Emmy Awards.\n4. Il a \u00e9galement remport\u00e9 11 Guinness World Records.\n5. David Copperfield a son \u00e9toile sur le Hollywood Walk of Fame.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 fait chevalier des Arts et des Lettres par le gouvernement fran\u00e7ais.\n7. Depuis 2003, il propose le spectacle David Copperfield: An Intimate Evening Of Grand Illusion au MGM Grand Las Vegas.", "rap": "[Couplet 1]\nDavid Copperfield, l'illustre magicien\nN\u00e9 un 16 septembre, avant tout humain\nIl captive les foules avec ses tours \u00e9patants\nForbes l'a couronn\u00e9 roi du divertissement\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, l\u00e9gende des temps modernes\nUn g\u00e9nie de l'illusion, il \u00e9blouit nos lanternes\n\n[Couplet 2]\n21 Emmy Awards, ses shows t\u00e9l\u00e9 \u00e0 succ\u00e8s\nPlus de records Guinness, c'est une vraie prouesse\nSon \u00e9toile brille sur le Hollywood Walk of Fame\nUn honneur pour celui qui \u00e9merveille nos \u00e2mes\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, l\u00e9gende des temps modernes\nUn g\u00e9nie de l'illusion, il \u00e9blouit nos lanternes\n\n[Couplet 3]\nChevalier des Arts et des Lettres, une reconnaissance\nDu gouvernement fran\u00e7ais pour son immense influence\nDepuis 2003, son spectacle \u00e0 Las Vegas\n\"An Intimate Evening Of Grand Illusion\", un v\u00e9ritable las\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, l\u00e9gende des temps modernes\nUn g\u00e9nie de l'illusion, il \u00e9blouit nos lanternes\n\nNote: Le texte rap est bien court et les informations cl\u00e9s sur David Copperfield sont mises en \u00e9vidence dans les couplets."}, {"titre": "Biomorphisme", "text_origine": "Le biomorphisme (bio de \u00ab biologie \u00bb ; morph : application d'un ensemble dans un autre qui conserve la \u00ab forme \u00bb, application compatible avec les structures ; \u00ab isme \u00bb : doctrine \u2013 pens\u00e9e ; morphisme : morphologie, morphe, forme) est une tendance artistique qui se manifeste au cours de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. Il poss\u00e8de des affinit\u00e9s avec le Surr\u00e9alisme et l'Art nouveau. Contrairement au surr\u00e9alisme, il ne d\u00e9signe pas un groupement artistique, il n'a eu ni chef de file ni manifeste.\nLes \u0153uvres de cette tendance ont l'aspect de la vie, elles sont dot\u00e9es de formes v\u00e9g\u00e9tales, animales ou humaines. Visuellement les courbes et les lignes souvent irr\u00e9guli\u00e8res sont omnipr\u00e9sentes et marquent le changement ; les \u0153uvres abstraites pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tant plus rigides et orthogonales.\nAlfred Cort Haddon utilise le mot \u00ab Biomorphique \u00bb ou \"biomorphe\" pour la premi\u00e8re fois dans son ouvrage \u00ab Evolution in art \u00bb publi\u00e9 en 1895. Le terme est pendant longtemps rest\u00e9 dans une tradition intellectuelle anglo-am\u00e9ricaine. Son acceptation en France est lente pour diverses raisons.\nLa p\u00e9riode est satur\u00e9e de noms de mouvements tels que naturalisme, impressionnisme, pointillisme, post-impressionnisme, expressionnisme, fauvisme, cubisme, constructivisme, super-r\u00e9alisme. Lorsque le Biomorphisme appara\u00eet, les n\u00e9ologismes sont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u00e0 la conception de nouveaux mots. On pr\u00e9f\u00e8re souvent employer le terme \u00ab Organique \u00bb. En 1930 Jean Arp et Joan Miro, surr\u00e9alistes et artistes abstraits, infl\u00e9chissent vers le biomorphisme. En 1936 Alfred Barr dans l'exposition du \u00ab Cubism And Abstract Art\u00bb il remplace le terme de \u00ab Biomorphisme \u00bb par l'\u00ab Abstraction non-g\u00e9om\u00e9trique \u00bb. Les architectes du premier modernisme, pour \u00e9viter les mod\u00e8les historiques, s\u2019inspirent de la nature et des sciences pour leurs recherches de forme. Ces formes biomorphes ayant pour but de cr\u00e9er un langage architectural par lequel la fonction des b\u00e2timents serait compr\u00e9hensible partout et \u00e0 travers les si\u00e8cles. Dans le deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle quelques architectes emploient des formes sugg\u00e9rant des plantes ou des animaux.\nLe biomorphisme transpara\u00eet parfois dans les nouvelles expressions architecturales telles que le n\u00e9o-futurisme, la blob architecture ou dans la conception bas\u00e9e sur les combinaisons de nurbs : La Villa Nurbs en est une claire illustration. D'autres aspects du biomorphisme se retrouvent dans les projets d'architectes tels que Santiago Calatrava Valls, Zaha Hadid, Ephraim Henry Pavie.\n\u00c9galement, on note une tendance \u00e0 l'introspection et \u00e0 la d\u00e9limitation des courants artistiques, le Biomorphisme appara\u00eet comme une forme d'abstraction hybride ou imparfaite.\n\u00ab L'art est un fruit qui pousse dans l'homme, comme un fruit sur une plante ou l'enfant dans le sein de sa m\u00e8re. Mais tandis que le fruit de la plante prend des formes autonomes et ne ressemble jamais \u00e0 un a\u00e9rostat ou \u00e0 un pr\u00e9sident en habit, le fruit artificiel de l'homme fait preuve la plupart du temps d'une ressemblance ridicule avec l'aspect d'autre chose. La raison sugg\u00e8re \u00e0 l'homme qu'il est au-dessus de la nature, qu'il est la mesure de toutes choses. Ainsi l'homme pense pouvoir engendrer contre les lois de la nature tandis qu'il cr\u00e9e des monstres. [...] J'aime la nature, mais non ses succ\u00e9dants. L'art illusionniste est un succ\u00e9dant de la nature. \u00bb.", "element_cle": "- Le biomorphisme est une tendance artistique du XXe si\u00e8cle.\n- Il est caract\u00e9ris\u00e9 par l'utilisation de formes v\u00e9g\u00e9tales, animales ou humaines dans les \u0153uvres.\n- Alfred Cort Haddon a introduit le terme \"biomorphique\" en 1895.\n- En France, l'acceptation du biomorphisme a \u00e9t\u00e9 lente.\n- Le biomorphisme a influenc\u00e9 des artistes surr\u00e9alistes et abstraits tels que Jean Arp et Joan Miro.\n- Le terme \"biomorphisme\" a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par \"abstraction non-g\u00e9om\u00e9trique\" dans les ann\u00e9es 1930.\n- Les architectes du premier modernisme ont utilis\u00e9 le biomorphisme dans leurs recherches de forme.\n- Les formes biomorphes en architecture avaient pour but de cr\u00e9er un langage architectural universel.\n- Le biomorphisme est une r\u00e9action au rigide et orthogonal des \u0153uvres abstraites pr\u00e9c\u00e9dentes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe biomorphisme, c'est l'art en mouvement\nDes formes vivantes dans chaque segment\nAu XXe si\u00e8cle, une tendance passionnante\nInspir\u00e9e par le monde v\u00e9g\u00e9tal et la faune \u00e9patante\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, style artistique\nDes formes organiques, c'est magnifique\nDes courbes, des lignes, une harmonie\nLe vivant s'exprime dans chaque folie\n\n[Couplet 2]\nAlfred Cort Haddon, en 1895, a donn\u00e9 le nom\n\"Biomorphique\" pour montrer le ph\u00e9nom\u00e8ne\nMais en France, l'acceptation fut lente\nPour saisir la beaut\u00e9 des formes vivantes\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, style artistique\nDes formes organiques, c'est magnifique\nDes courbes, des lignes, une harmonie\nLe vivant s'exprime dans chaque folie\n\n[Couplet 3]\nLes surr\u00e9alistes et abstraits s'y sont plong\u00e9s\nJean Arp, Joan Miro, ils se sont enivr\u00e9s\nLe biomorphisme, tel un courant po\u00e9tique\nA influenc\u00e9 des esprits, devenant authentique\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, style artistique\nDes formes organiques, c'est magnifique\nDes courbes, des lignes, une harmonie\nLe vivant s'exprime dans chaque folie\n\n[Couplet 4]\nLe terme \u00e9volue, dans les ann\u00e9es 30, on le remplace\n\"Abstraction non-g\u00e9om\u00e9trique\" enlace l'espace\nLes architectes du modernisme s'y sont engouffr\u00e9s\nPour cr\u00e9er une architecture, un langage universel\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, style artistique\nDes formes organiques, c'est magnifique\nDes courbes, des lignes, une harmonie\nLe vivant s'exprime dans chaque folie\n\n[Couplet 5]\nLe biomorphisme est une r\u00e9action puissante\nContre la rigidit\u00e9 des formes pr\u00e9c\u00e9dentes\nDes \u0153uvres abstraites, rigides et orthogonales\nLe vivant revendique son droit de faire des vagues\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, style artistique\nDes formes organiques, c'est magnifique\nDes courbes, des lignes, une harmonie\nLe vivant s'exprime dans chaque folie"}, {"titre": "Art nouveau", "text_origine": "L\u2019Art nouveau est un mouvement artistique de la fin du XIXe et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qui s'appuie sur l'esth\u00e9tique des lignes courbes.\nN\u00e9 en r\u00e9action contre les d\u00e9rives de l'industrialisation et la reproduction des anciens styles, c'est un mouvement soudain et rapide qui conna\u00eet un d\u00e9veloppement international. Le mouvement a connu des d\u00e9nominations diverses selon les r\u00e9gions : Tiffany (d'apr\u00e8s Louis Comfort Tiffany) aux \u00c9tats-Unis, Jugendstil ou Art nouveau en Allemagne, Sezessionstil en Autriche, Art nouveau ou Nieuwe Kunst aux Pays-Bas, Art nouveau ou Stile Liberty en Italie, Art nouveau ou Modernismo en Espagne (pour le second terme, plus sp\u00e9cifiquement en Catalogne), style sapin en Suisse, Modern en Russie. Le terme fran\u00e7ais \u00ab Art nouveau \u00bb s\u2019est impos\u00e9 notamment dans le monde anglo-saxon et hispanique, en m\u00eame temps que la France, en lien avec la vague d\u2019anglomanie qu\u2019elle connaissait alors, a bri\u00e8vement utilis\u00e9 le terme Modern Style au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\nSi l\u2019Art nouveau comporte des nuances selon les pays, il se caract\u00e9rise par l'inventivit\u00e9, la pr\u00e9sence de rythmes, de couleurs et d\u2019ornementations inspir\u00e9s de la faune et de la flore. C'est aussi un art total : il occupe tout l'espace disponible, y compris celui du quotidien, dans l'intention de favoriser l\u2019\u00e9panouissement de l'homme moderne \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle. En France, l'Art nouveau \u00e9tait appel\u00e9 avec humour \u00ab style nouille \u00bb, par ses d\u00e9tracteurs comme par l'homme de la rue, en raison de ses formes caract\u00e9ristiques en arabesques, ou encore \u00ab style Guimard \u00bb, en lien avec les entr\u00e9es des stations du m\u00e9tro de Paris r\u00e9alis\u00e9es en 1900 par Hector Guimard.\nOn peut consid\u00e9rer que le mouvement Art nouveau, apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 1890, atteint son apog\u00e9e en 1905. Quelques ann\u00e9es avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ce mouvement \u00e9volue vers un style plus g\u00e9om\u00e9trique, caract\u00e9ristique du mouvement artistique dominant des ann\u00e9es 1910 jusqu'aux ann\u00e9es 1940 : l'Art d\u00e9co.", "element_cle": "1. L'Art nouveau est un mouvement artistique de la fin du XIXe et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n2. Il s'appuie sur l'esth\u00e9tique des lignes courbes et est n\u00e9 en r\u00e9action contre les d\u00e9rives de l'industrialisation.\n3. Le mouvement conna\u00eet un d\u00e9veloppement international avec des d\u00e9nominations vari\u00e9es selon les r\u00e9gions.\n4. Il se caract\u00e9rise par l'inventivit\u00e9, les rythmes, les couleurs et les ornements inspir\u00e9s de la faune et de la flore.\n5. L'Art nouveau occupe tout l'espace disponible, y compris celui du quotidien, pour favoriser l'\u00e9panouissement de l'homme moderne.\n6. En France, il \u00e9tait \u00e9galement connu sous les noms de \"style nouille\" ou \"style Guimard\" en r\u00e9f\u00e9rence aux formes caract\u00e9ristiques en arabesques et aux entr\u00e9es des stations du m\u00e9tro de Paris r\u00e9alis\u00e9es par Hector Guimard.\n7. Le mouvement atteint son apog\u00e9e vers 1905 avant d'\u00e9voluer vers l'Art d\u00e9co dans les ann\u00e9es 1910.\n8. L'Art d\u00e9co devient le style artistique dominant jusqu'aux ann\u00e9es 1940.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Art nouveau, un mouvement qui s'\u00e9veille,\nFin du XIXe si\u00e8cle, d\u00e9but du XXe si\u00e8cle,\nLignes courbes, r\u00e9action contre l'industrie,\nL'esth\u00e9tique gagne, plus de compromis.\n\nD\u00e9veloppement international, des d\u00e9nominations vari\u00e9es,\nChaque r\u00e9gion, une identit\u00e9, une singularit\u00e9,\nInventivit\u00e9, rythmes, couleurs et ornements,\nLa faune, la flore, sources d'inspiration abondantes.\n\n[Refrain]\nL'Art nouveau, un souffle cr\u00e9atif sans fin,\nDans tout l'espace, l'homme moderne s'\u00e9panouit.\n\n[Couplet 2]\nEn France, style nouille, style Guimard,\nArabesques, entr\u00e9es de m\u00e9tro, c'est un art,\nApog\u00e9e vers 1905, splendeur sans \u00e9gale,\nPuis l'Art d\u00e9co prend le flambeau, \u00e7a d\u00e9vale.\n\nDes ann\u00e9es 1910 aux ann\u00e9es 1940,\nDominant le style artistique, puissant et coquet,\nMais jamais oubli\u00e9, l'Art nouveau reste grav\u00e9,\nUne page de l'histoire qu'on ne peut effacer.\n\n[Refrain]\nL'Art nouveau, un souffle cr\u00e9atif sans fin,\nDans tout l'espace, l'homme moderne s'\u00e9panouit."}, {"titre": "Cameron Black : L'Illusionniste", "text_origine": "Cameron Black : L'Illusionniste (Deception) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en treize \u00e9pisodes de 42 minutes cr\u00e9\u00e9e par Chris Fedak, diffus\u00e9e entre le 11 mars et le 27 mai 2018 sur le r\u00e9seau ABC et en simultan\u00e9 sur le r\u00e9seau CTV au Canada.\nEn Belgique, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e d\u00e8s le 15 juillet 2018 sur La Deux ; en Suisse depuis le 19 juillet 2018 sur RTS Un ; en France d\u00e8s le 25 juillet 2018 sur TF1, et au Qu\u00e9bec depuis le 9 octobre 2018 sur Zt\u00e9l\u00e9.\nLa s\u00e9rie est annul\u00e9e apr\u00e8s une saison, faute d'audiences suffisantes pour la cha\u00eene ABC.", "element_cle": "1. \"Cameron Black : L'Illusionniste\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine de treize \u00e9pisodes.\n2. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Chris Fedak et diffus\u00e9e en 2018.\n3. Elle a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur ABC aux \u00c9tats-Unis et sur CTV au Canada.\n4. La s\u00e9rie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e en Belgique, en Suisse, en France et au Qu\u00e9bec.\n5. Malheureusement, la s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e apr\u00e8s une saison en raison de mauvaises audiences sur ABC.", "rap": "[Couplet 1]\nCameron Black, L'Illusionniste, pr\u00eat \u00e0 faire face\n\u00c0 treize \u00e9pisodes, l'histoire se d\u00e9place\nChris Fedak \u00e0 la cr\u00e9ation, un talent d\u00e9voil\u00e9\nEn 2018, c'est l\u00e0 qu'elle a s\u00e9journ\u00e9\n\nDiffus\u00e9e sur ABC, et CTV au Canada\nUn succ\u00e8s international, la voil\u00e0 trac\u00e9e\nDe la Belgique \u00e0 la France, en passant par la Suisse\nLa s\u00e9rie captivante, on la diffuse\n\n[Refrain]\nL'Illusionniste, on t'a vu briller sur nos \u00e9crans\nUne saison seulement, mais tu restes dans nos pens\u00e9es\nLes audiences en berne, une d\u00e9cision fatale\nMais Cameron Black, ton talent, jamais il ne se fanera\n\n[Couplet 2]\nMalheureusement, l'annulation a sonn\u00e9\nApr\u00e8s une saison, ABC a tranch\u00e9\nMais on retient ton g\u00e9nie, ton art de l'illusion\n\u00c0 travers l'\u00e9cran, tu apportais une \u00e9ducation\n\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements, tu mettais en valeur\nLes notions \u00e9ducatives, une le\u00e7on, telle une fleur\nMalgr\u00e9 ton absence d\u00e9sormais, ta marque est grav\u00e9e\nCameron Black, L'Illusionniste, jamais on t'oubliera\n\n[Refrain]\nL'Illusionniste, on t'a vu briller sur nos \u00e9crans\nUne saison seulement, mais tu restes dans nos pens\u00e9es\nLes audiences en berne, une d\u00e9cision fatale\nMais Cameron Black, ton talent, jamais il ne se fanera"}, {"titre": "Mus\u00e9e d'Art moderne de Paris", "text_origine": "Le mus\u00e9e d'Art moderne de Paris (anciennement : mus\u00e9e d'Art moderne de la Ville de Paris, MAMVP), ou MAM Paris, situ\u00e9 au 11, avenue du Pr\u00e9sident-Wilson dans le 16e arrondissement de Paris, est un mus\u00e9e d'art fran\u00e7ais.\nIl pr\u00e9sente la collection municipale d'art moderne et contemporain depuis le fauvisme, riche de plus de 15 000 \u0153uvres, principalement ax\u00e9es sur les mouvements artistiques li\u00e9s \u00e0 la capitale et plus r\u00e9cemment sur la sc\u00e8ne artistique europ\u00e9enne.\nIl occupe l'aile est du palais de Tokyo. L'aile ouest du palais, qui appartient \u00e0 l'\u00c9tat, est par ailleurs consacr\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine sous toutes ses formes. Le mus\u00e9e, inaugur\u00e9 en 1961, a rouvert le 2 f\u00e9vrier 2006, apr\u00e8s une p\u00e9riode de r\u00e9novation, avec une exposition consacr\u00e9e \u00e0 Pierre Bonnard. Il s'agit d'un des quatorze mus\u00e9es de la ville de Paris g\u00e9r\u00e9s depuis le 1er janvier 2013 par l'\u00e9tablissement public administratif Paris Mus\u00e9es.\n\n", "element_cle": "1. Le mus\u00e9e d'Art moderne de Paris (MAM Paris) est situ\u00e9 dans le 16e arrondissement de Paris, au 11, avenue du Pr\u00e9sident-Wilson.\n2. Le mus\u00e9e pr\u00e9sente une collection municipale d'art moderne et contemporain, comprenant plus de 15 000 \u0153uvres.\n3. La collection se concentre principalement sur les mouvements artistiques li\u00e9s \u00e0 la capitale et sur la sc\u00e8ne artistique europ\u00e9enne.\n4. Le mus\u00e9e occupe l'aile est du palais de Tokyo, tandis que l'aile ouest est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine.\n5. Inaugur\u00e9 en 1961, le mus\u00e9e a rouvert ses portes le 2 f\u00e9vrier 2006 apr\u00e8s une p\u00e9riode de r\u00e9novation.\n6. L'exposition d'ouverture apr\u00e8s la r\u00e9novation \u00e9tait consacr\u00e9e \u00e0 Pierre Bonnard.\n7. Le mus\u00e9e est l'un des quatorze mus\u00e9es de la ville de Paris g\u00e9r\u00e9s par Paris Mus\u00e9es depuis le 1er janvier 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente Paris, le 16\u00e8me arrondissement\nO\u00f9 l'art moderne prend son essor, une r\u00e9f\u00e9rence\nAu Mus\u00e9e d'Art moderne de Paris, MAM Paris\nDu Pr\u00e9sident-Wilson, 11 avenue majestueux\n\nUne collection municipale impressionnante\nPlus de 15 000 \u0153uvres, c'est fascinant\nDu moderne au contemporain, \u00e7a vibre\nDes artistes europ\u00e9ens, de quoi satisfaire les hypers\n\n[Refrain]\nMAM Paris, le temple de l'art\nOn passe les portes, on se sent \u00e0 part\nHommage \u00e0 la sc\u00e8ne artistique capitale\nUn lieu qui ne cesse de nous \u00e9merveiller, c'est vital\n\n[Couplet 2]\nDans l'aile est du palais de Tokyo, on se rassemble\nL'art contemporain \u00e0 l'ouest, un duo qui tremble\nEn 1961, l'inauguration \u00e9tait grandiose\nPuis en 2006, r\u00e9novation, explosion d'\u00e9motions\n\nPierre Bonnard en t\u00eate lors de la r\u00e9ouverture\nSon talent et ses couleurs, une pure cl\u00f4ture\nDepuis 2013, Paris Mus\u00e9es prend les r\u00eanes\n14 mus\u00e9es de la ville, on plane, on s'\u00e9v\u00e8ne\n\n[Refrain]\nMAM Paris, le temple de l'art\nOn passe les portes, on se sent \u00e0 part\nHommage \u00e0 la sc\u00e8ne artistique capitale\nUn lieu qui ne cesse de nous \u00e9merveiller, c'est vital"}, {"titre": "Infographie tridimensionnelle", "text_origine": "La synth\u00e8se d'images tridimensionnelles, souvent appel\u00e9e infographie tridimensionnelle ou infographie 3D (3D pour trois dimensions : x, y, z, les trois axes qui constituent le rep\u00e8re orthonorm\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie dans l'espace), est un ensemble de techniques notamment issues de la CAO qui permet la repr\u00e9sentation d'objets en perspective sur un \u00e9cran d'ordinateur. Elle est actuellement tr\u00e8s utilis\u00e9e en art num\u00e9rique dans l'industrie du film, initi\u00e9e par les studios Pixar, Disney, DreamWorks, Blue Sky, Illumination et ILM et, depuis 1992, dans beaucoup de jeux vid\u00e9o[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. Il convient de ne pas faire la confusion avec les termes 3D relatifs au relief ou \u00e0 la st\u00e9r\u00e9oscopie.", "element_cle": "1. L'infographie tridimensionnelle, aussi appel\u00e9e infographie 3D, est utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter des objets en perspective sur un \u00e9cran d'ordinateur.\n2. Les techniques utilis\u00e9es dans l'infographie tridimensionnelle proviennent notamment de la CAO (Conception Assist\u00e9e par Ordinateur).\n3. Les studios Pixar, Disney, DreamWorks, Blue Sky, Illumination et ILM ont \u00e9t\u00e9 pionniers dans l'utilisation de l'infographie 3D dans l'industrie du film.\n4. L'infographie 3D est \u00e9galement largement utilis\u00e9e dans l'industrie des jeux vid\u00e9o depuis 1992.\n5. Il ne faut pas confondre l'infographie 3D avec les termes 3D relatifs au relief ou \u00e0 la st\u00e9r\u00e9oscopie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'infographie tridimensionnelle, une r\u00e9volution,\nSur l'\u00e9cran d'ordinateur, elle prend position.\nObjets en perspective, tout en sym\u00e9trie,\nCr\u00e9\u00e9e avec brio, la puissance de l'infini.\n\n[Refrain]\nInfographie 3D, c'est la nouvelle r\u00e9alit\u00e9,\nCAO et techniques avanc\u00e9es, elle fait briller notre curiosit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nPixar, Disney, DreamWorks, des pr\u00e9curseurs,\nBlue Sky, Illumination, ILM les premiers lanceurs.\nDans l'industrie du film, leur art s'\u00e9panouit,\nDes mondes imaginaires, notre esprit s'en nourrit.\n\n[Refrain]\nInfographie 3D, un voyage sans fin,\nDans des univers magiques, o\u00f9 tout est dessin\u00e9.\n\n[Outro]\nDepuis 1992, les jeux vid\u00e9o y sont aussi,\nDes exp\u00e9riences virtuelles qui nous font fr\u00e9mir.\nMais attention, ne confonds pas les termes,\nRelief et st\u00e9r\u00e9oscopie, c'est tout autre th\u00e8me."}, {"titre": "Cryptogramme visuel", "text_origine": "Cryptogramme visuel d\u00e9signe en g\u00e9n\u00e9ral les trois derniers chiffres pr\u00e9sents au dos d'une carte de paiement.\nLe terme le plus couramment utilis\u00e9 est cryptogramme visuel, mais on trouve \u00e9galement les termes code de s\u00e9curit\u00e9 (card security code ou CSC en anglais), ou CVV (pour Card Verification Value), ou CVC (pour Card Verification Code), Verification Code (V-Code ou V Code), ou Card Code Verification (CCV). Tous ces termes d\u00e9signent des proc\u00e9d\u00e9s servant \u00e0 la s\u00e9curisation des transactions par carte de paiement et fournissant une protection accrue contre l'utilisation frauduleuse des cartes de paiement.", "element_cle": "1. Le cryptogramme visuel est constitu\u00e9 des trois derniers chiffres au dos d'une carte de paiement.\n2. Diff\u00e9rents termes sont utilis\u00e9s pour d\u00e9signer le cryptogramme visuel : code de s\u00e9curit\u00e9, CVV, CVC, V-Code ou CCV.\n3. Le cryptogramme visuel est essentiel pour la s\u00e9curisation des transactions par carte de paiement.\n4. Il joue un r\u00f4le crucial dans la protection contre l'utilisation frauduleuse des cartes de paiement.\n5. Le cryptogramme visuel offre une protection accrue lors des transactions par carte de paiement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cryptogramme visuel, c'est quoi vraiment ?\nTrois chiffres au dos, regarde attentivement\nLe code de s\u00e9curit\u00e9, le CVV, le CVC\nDes termes diff\u00e9rents, mais qui veulent dire la m\u00eame chose\n\n[Refrain]\nLe cryptogramme visuel, garde tes transactions en s\u00e9curit\u00e9\nProt\u00e8ge ta carte de paiement des fraudes et des erreurs\nAvec ce code essentiel, t'es tranquille et serein\nPlus de protection lors de tes achats, \u00e7a c'est certain\n\n[Couplet 2]\nLa fraude, c'est pas une blague, faut se m\u00e9fier\nLe cryptogramme visuel est l\u00e0 pour te prot\u00e9ger\nIl joue un r\u00f4le crucial, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\nSans lui, tes transactions pourraient bien d\u00e9raper\n\n[Refrain]\nLe cryptogramme visuel, garde tes transactions en s\u00e9curit\u00e9\nProt\u00e8ge ta carte de paiement des fraudes et des erreurs\nAvec ce code essentiel, t'es tranquille et serein\nPlus de protection lors de tes achats, \u00e7a c'est certain"}, {"titre": "M\u00e9thode diagonale", "text_origine": "La m\u00e9thode diagonale (MD) est une r\u00e8gle de composition dans la photographie, la peinture et le dessin. Le photographe et professeur n\u00e9erlandais Edwin Westhoff est tomb\u00e9 sur cette m\u00e9thode en faisant des exp\u00e9rimentations visuelles afin d\u2019examiner pourquoi la r\u00e8gle des tiers n\u2019est pas si pr\u00e9cise. Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 une grande quantit\u00e9 de photos, de peintures et de gravures il a d\u00e9couvert que les points d\u2019attention sont plut\u00f4t situ\u00e9s sur les diagonales d\u2019un carr\u00e9. Une photo est g\u00e9n\u00e9ralement une forme rectangulaire dans le rapport de quatre \u00e0 trois ou de trois \u00e0 deux, il faut donc regarder les quatre lignes bissectrices des angles. L\u2019image est plus agr\u00e9able \u00e0 voir quand les \u00e9l\u00e9ments particuliers co\u00efncident avec ces lignes.", "element_cle": "- La m\u00e9thode diagonale est une r\u00e8gle de composition dans la photographie, la peinture et le dessin.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par le photographe et professeur n\u00e9erlandais Edwin Westhoff.\n- Westhoff a r\u00e9alis\u00e9 des exp\u00e9rimentations visuelles pour examiner la pr\u00e9cision de la r\u00e8gle des tiers.\n- Il a \u00e9tudi\u00e9 de nombreuses photos, peintures et gravures et a constat\u00e9 que les points d'attention se trouvent souvent sur les diagonales d'un carr\u00e9.\n- Dans une photo, il est important de prendre en compte les quatre lignes bissectrices des angles.\n- Une image est plus agr\u00e9able \u00e0 voir lorsque les \u00e9l\u00e9ments particuliers co\u00efncident avec ces lignes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode diagonale, une r\u00e8gle essentielle\nDans la photo, c'est tout un panel\nD\u00e9couverte par Westhoff, un professeur brillant\nSa pr\u00e9cision, c'est tout un talent\n\nIl a test\u00e9, exp\u00e9riment\u00e9\nLa r\u00e8gle des tiers, il a analys\u00e9\nPhotos, peintures, gravures, il a pass\u00e9 au peigne fin\nLes points d'attention, sur les diagonales, souvent se dessinent\n\n[Refrain]\nDans une composition artistique\nLa m\u00e9thode diagonale devient magique\nQuand les lignes bissectrices se rencontrent\nLes \u00e9l\u00e9ments se subliment et tout s'\u00e9pousent\n\n[Couplet 2]\nQuatre lignes bissectrices, \u00e0 prendre en compte\nPour captiver le regard, pour que \u00e7a d\u00e9compte\nUne image plaisante, harmonieuse \u00e0 souhait\nQuand les lignes co\u00efncident, c'est parfait\n\nAlors on compose, on cr\u00e9e avec m\u00e9thode\nOn laisse libre cours \u00e0 notre trop plein d'ode\nEt m\u00eame si c'est pour la photo ou pour le dessin\nLa m\u00e9thode diagonale m\u00e8ne sur le bon chemin\n\n[Refrain]\nDans une composition artistique\nLa m\u00e9thode diagonale devient magique\nQuand les lignes bissectrices se rencontrent\nLes \u00e9l\u00e9ments se subliment et tout s'\u00e9pousent"}, {"titre": "Perception", "text_origine": "La perception est l'activit\u00e9 par laquelle un sujet fait l'exp\u00e9rience d'objets ou de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement. Cette activit\u00e9 repose habituellement sur des informations fournies par ses sens. Chez l'esp\u00e8ce humaine, la perception est aussi li\u00e9e aux m\u00e9canismes de cognition. Le mot \u00ab perception \u00bb d\u00e9signe :  \n\nsoit le processus de recueil et de traitement de l'information sensorielle ou sensible (en psychologie cognitive par exemple) ;\nsoit la prise de conscience qui en r\u00e9sulte (en philosophie de la perception notamment).En psychologie exp\u00e9rimentale, chez l'\u00eatre humain en particulier, on distingue des \u00e9chelles de perception consciente d'une part, et la perception inconsciente, d'autre part. Celle-ci est qualifi\u00e9e parfois d'\u00ab implicite \u00bb ou \u00ab subliminale \u00bb. Cette distinction a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux autres animaux dans la mesure o\u00f9 ils peuvent \u00eatre entra\u00een\u00e9s et conditionn\u00e9s \u00e0 indiquer s'ils ont per\u00e7u ou non un stimulus.\nLa perception d'une situation fait appel tout \u00e0 la fois aux sens physiologiques d'un organisme et \u00e0 ses capacit\u00e9s cognitives, \u00e0 un niveau \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient.\n\n", "element_cle": "1. La perception est l'activit\u00e9 par laquelle un sujet fait l'exp\u00e9rience d'objets ou de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement.\n2. La perception repose sur des informations fournies par les sens.\n3. Chez les \u00eatres humains, la perception est \u00e9galement li\u00e9e aux m\u00e9canismes de cognition.\n4. Le mot \"perception\" peut d\u00e9signer le processus de recueil et de traitement de l'information sensorielle ou la prise de conscience qui en r\u00e9sulte.\n5. En psychologie exp\u00e9rimentale, on distingue la perception consciente de la perception inconsciente.\n6. La perception inconsciente peut \u00eatre qualifi\u00e9e d'\"implicite\" ou \"subliminale\".\n7. Les autres animaux peuvent \u00e9galement \u00eatre entra\u00een\u00e9s \u00e0 indiquer s'ils ont per\u00e7u ou non un stimulus.\n8. La perception d'une situation fait appel aux sens physiologiques et aux capacit\u00e9s cognitives d'un organisme.\n9. La perception peut \u00eatre \u00e0 un niveau \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perception, c'est l'art de comprendre\nL'activit\u00e9 par laquelle on fait les exp\u00e9riences\nDes objets et des propri\u00e9t\u00e9s, dans notre environnement\nC'est gr\u00e2ce aux sens, qu'on se forge notre jugement\n\n[Couplet 2]\nLa perception repose sur des infos sensorielles\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 elles qu'on devient plus \u00e9duqu\u00e9s, plus forts, plus fid\u00e8les\nChez les humains, \u00e7a va plus loin, c'est li\u00e9 \u00e0 la cognition\nUn m\u00e9canisme complexe pour d\u00e9velopper notre vision\n\n[Refrain]\nLa perception, c'est le recueil de l'info, le traitement\nLa conscience qui en r\u00e9sulte, qui \u00e9largit notre horizon\nConsciente ou inconsciente, elle joue dans nos vies\nElle peut \u00eatre implicite ou subliminale, c'est un fait admis\n\n[Couplet 1]\nLes animaux aussi, peuvent indiquer s'ils per\u00e7oivent ou non\nUn stimulus, une situation, c'est un don\nMais la perception, c'est aussi nos sens et nos capacit\u00e9s cognitives\nLe tout mis en \u0153uvre pour comprendre notre vie\n\n[Couplet 2]\nLa perception peut \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire ou consciente\nUn niveau de compr\u00e9hension, une facult\u00e9 diff\u00e9rente\nAlors ouvre tes yeux, tes oreilles, et fais travailler ton esprit\nLa perception, c'est l'\u00e9ducation dont on a besoin pour grandir\n\n[Refrain]\nLa perception, c'est le recueil de l'info, le traitement\nLa conscience qui en r\u00e9sulte, qui \u00e9largit notre horizon\nConsciente ou inconsciente, elle joue dans nos vies\nElle peut \u00eatre implicite ou subliminale, c'est un fait admis"}, {"titre": "David Copperfield (illusionniste)", "text_origine": "David Copperfield (de son vrai nom David Seth Kotkin) est un prestidigitateur am\u00e9ricain n\u00e9 le 16 septembre 1956 \u00e0 Metuchen, au New Jersey. Selon Forbes, il est le magicien qui a connu le plus grand succ\u00e8s commercial de tous les temps.\nLes \u00e9missions t\u00e9l\u00e9visuelles de David Copperfield remportent 21 Emmy Awards sur un total de 38 nominations. Il a \u00e9galement remport\u00e9 11 Guinness World Records. Il a son \u00e9toile sur le Hollywood Walk of Fame. Il a re\u00e7u la distinction de chevalier des Arts et des Lettres par le gouvernement fran\u00e7ais.\nDepuis 2003, il propose le spectacle David Copperfield: An Intimate Evening Of Grand Illusion (en), qui se d\u00e9roule au MGM Grand Las Vegas.", "element_cle": "1. David Copperfield, de son vrai nom David Seth Kotkin, est un prestidigitateur am\u00e9ricain.\n2. Il est n\u00e9 le 16 septembre 1956 \u00e0 Metuchen, au New Jersey.\n3. Selon Forbes, il est le magicien qui a connu le plus grand succ\u00e8s commercial de tous les temps.\n4. David Copperfield a remport\u00e9 21 Emmy Awards pour ses \u00e9missions t\u00e9l\u00e9visuelles.\n5. Il d\u00e9tient 11 Guinness World Records et a son \u00e9toile sur le Hollywood Walk of Fame.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 fait chevalier des Arts et des Lettres par le gouvernement fran\u00e7ais.\n7. Depuis 2003, il propose le spectacle \"David Copperfield: An Intimate Evening Of Grand Illusion\" au MGM Grand Las Vegas.", "rap": "[Couplet 1]\nDavid Copperfield, nom de sc\u00e8ne, illusionniste\nSes shows font r\u00eaver la foule, avant qu'elle l'assiste\nN\u00e9 en 56 \u00e0 Metuchen, New Jersey\nUn talent incroyable, dont personne n'est blas\u00e9, ouais\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, ma\u00eetre de la magie\nIl a fait sa marque, dans l'histoire de la t\u00e9l\u00e9\nEmmy Awards, Guinness World Records, il en a plein\nC'est un g\u00e9nie, l'illusion \u00e0 l'\u00e9tat pure, c'est son domaine\n\n[Couplet 2]\nForbes le dit, le magicien le plus rentable\n21 Emmy Awards, il est incontestable\nChevalier des Arts et des Lettres, par la France adoub\u00e9\nSur Hollywood Walk of Fame, son \u00e9toile a \u00e9t\u00e9 grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, toujours l\u00e0 pour nous enchanter\nUn spectacle \"An Intimate Evening Of Grand Illusion\"\nDepuis 2003, au MGM Grand Las Vegas\nIl nous fait voyager, dans un monde de s\u00e9duction"}, {"titre": "Biomorphisme", "text_origine": "Le biomorphisme (bio de \u00ab biologie \u00bb ; morph : application d'un ensemble dans un autre qui conserve la \u00ab forme \u00bb, application compatible avec les structures ; \u00ab isme \u00bb : doctrine \u2013 pens\u00e9e ; morphisme : morphologie, morphe, forme) est une tendance artistique qui se manifeste au cours de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. Il poss\u00e8de des affinit\u00e9s avec le Surr\u00e9alisme et l'Art nouveau. Contrairement au surr\u00e9alisme, il ne d\u00e9signe pas un groupement artistique, il n'a eu ni chef de file ni manifeste.\nLes \u0153uvres de cette tendance ont l'aspect de la vie, elles sont dot\u00e9es de formes v\u00e9g\u00e9tales, animales ou humaines. Visuellement les courbes et les lignes souvent irr\u00e9guli\u00e8res sont omnipr\u00e9sentes et marquent le changement ; les \u0153uvres abstraites pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tant plus rigides et orthogonales.\nAlfred Cort Haddon utilise le mot \u00ab Biomorphique \u00bb ou \"biomorphe\" pour la premi\u00e8re fois dans son ouvrage \u00ab Evolution in art \u00bb publi\u00e9 en 1895. Le terme est pendant longtemps rest\u00e9 dans une tradition intellectuelle anglo-am\u00e9ricaine. Son acceptation en France est lente pour diverses raisons.\nLa p\u00e9riode est satur\u00e9e de noms de mouvements tels que naturalisme, impressionnisme, pointillisme, post-impressionnisme, expressionnisme, fauvisme, cubisme, constructivisme, super-r\u00e9alisme. Lorsque le Biomorphisme appara\u00eet, les n\u00e9ologismes sont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u00e0 la conception de nouveaux mots. On pr\u00e9f\u00e8re souvent employer le terme \u00ab Organique \u00bb. En 1930 Jean Arp et Joan Miro, surr\u00e9alistes et artistes abstraits, infl\u00e9chissent vers le biomorphisme. En 1936 Alfred Barr dans l'exposition du \u00ab Cubism And Abstract Art\u00bb il remplace le terme de \u00ab Biomorphisme \u00bb par l'\u00ab Abstraction non-g\u00e9om\u00e9trique \u00bb. Les architectes du premier modernisme, pour \u00e9viter les mod\u00e8les historiques, s\u2019inspirent de la nature et des sciences pour leurs recherches de forme. Ces formes biomorphes ayant pour but de cr\u00e9er un langage architectural par lequel la fonction des b\u00e2timents serait compr\u00e9hensible partout et \u00e0 travers les si\u00e8cles. Dans le deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle quelques architectes emploient des formes sugg\u00e9rant des plantes ou des animaux.\nLe biomorphisme transpara\u00eet parfois dans les nouvelles expressions architecturales telles que le n\u00e9o-futurisme, la blob architecture ou dans la conception bas\u00e9e sur les combinaisons de nurbs : La Villa Nurbs en est une claire illustration. D'autres aspects du biomorphisme se retrouvent dans les projets d'architectes tels que Santiago Calatrava Valls, Zaha Hadid, Ephraim Henry Pavie.\n\u00c9galement, on note une tendance \u00e0 l'introspection et \u00e0 la d\u00e9limitation des courants artistiques, le Biomorphisme appara\u00eet comme une forme d'abstraction hybride ou imparfaite.\n\u00ab L'art est un fruit qui pousse dans l'homme, comme un fruit sur une plante ou l'enfant dans le sein de sa m\u00e8re. Mais tandis que le fruit de la plante prend des formes autonomes et ne ressemble jamais \u00e0 un a\u00e9rostat ou \u00e0 un pr\u00e9sident en habit, le fruit artificiel de l'homme fait preuve la plupart du temps d'une ressemblance ridicule avec l'aspect d'autre chose. La raison sugg\u00e8re \u00e0 l'homme qu'il est au-dessus de la nature, qu'il est la mesure de toutes choses. Ainsi l'homme pense pouvoir engendrer contre les lois de la nature tandis qu'il cr\u00e9e des monstres. [...] J'aime la nature, mais non ses succ\u00e9dants. L'art illusionniste est un succ\u00e9dant de la nature. \u00bb.", "element_cle": "1. Le biomorphisme est une tendance artistique du XXe si\u00e8cle, notamment influenc\u00e9e par le Surr\u00e9alisme et l'Art nouveau.\n2. Les \u0153uvres biomorphiques repr\u00e9sentent des formes v\u00e9g\u00e9tales, animales ou humaines, avec des courbes et des lignes souvent irr\u00e9guli\u00e8res.\n3. Alfred Cort Haddon a introduit le terme \"biomorphique\" en 1895, mais son usage en France a \u00e9t\u00e9 lent \u00e0 se r\u00e9pandre.\n4. Le biomorphisme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux autres termes tels que \"organique\" pour d\u00e9crire cette esth\u00e9tique artistique.\n5. Le biomorphisme a \u00e9galement influenc\u00e9 l'architecture moderne, avec des formes inspir\u00e9es de la nature et des sciences, dans le but de cr\u00e9er un langage architectural universel et intemporel.", "rap": "[Intro]\nYeah, on parle d'art et d'esth\u00e9tique\nDu biomorphisme, une r\u00e9volution artistique\nDu XXe si\u00e8cle, un mouvement influenc\u00e9\nPar le surr\u00e9alisme et l'Art nouveau, \u00e9lanc\u00e9\n\n[Couplet 1]\nLes formes v\u00e9g\u00e9tales, animales ou humaines,\nDes courbes et des lignes, un style hors du commun\nC'est l'\u0153uvre biomorphique, irr\u00e9guli\u00e8re et sublime,\nUne esth\u00e9tique audacieuse qui fait la diff\u00e9rence\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, l'art qui se r\u00e9invente,\nDes formes organiques, des courbes qui enchantent\nBiomorphisme, un langage universel,\nNourri par la nature, il reste intemporel\n\n[Couplet 2]\nAlfred Cort Haddon, en 1895,\nIntroduit le terme biomorphique, mais en France, lent \u00e0 s'\u00e9panouir\nPr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'organique, pour d\u00e9crire cette beaut\u00e9,\nLe biomorphisme, une esth\u00e9tique \u00e0 jamais cont\u00e9e\n\n[Refrain]\nBiomorphisme, l'art qui se r\u00e9invente,\nDes formes organiques, des courbes qui enchantent\nBiomorphisme, un langage universel,\nNourri par la nature, il reste intemporel\n\n[Outro]\nEt m\u00eame l'architecture s'en empare,\nDes formes inspir\u00e9es de la nature, une vision singuli\u00e8re\nLe biomorphisme, une source d'inspiration,\nPour un langage architectural, universel et sans fronti\u00e8re"}, {"titre": "Art nouveau", "text_origine": "L\u2019Art nouveau est un mouvement artistique de la fin du XIXe et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qui s'appuie sur l'esth\u00e9tique des lignes courbes.\nN\u00e9 en r\u00e9action contre les d\u00e9rives de l'industrialisation et la reproduction des anciens styles, c'est un mouvement soudain et rapide qui conna\u00eet un d\u00e9veloppement international. Le mouvement a connu des d\u00e9nominations diverses selon les r\u00e9gions : Tiffany (d'apr\u00e8s Louis Comfort Tiffany) aux \u00c9tats-Unis, Jugendstil ou Art nouveau en Allemagne, Sezessionstil en Autriche, Art nouveau ou Nieuwe Kunst aux Pays-Bas, Art nouveau ou Stile Liberty en Italie, Art nouveau ou Modernismo en Espagne (pour le second terme, plus sp\u00e9cifiquement en Catalogne), style sapin en Suisse, Modern en Russie. Le terme fran\u00e7ais \u00ab Art nouveau \u00bb s\u2019est impos\u00e9 notamment dans le monde anglo-saxon et hispanique, en m\u00eame temps que la France, en lien avec la vague d\u2019anglomanie qu\u2019elle connaissait alors, a bri\u00e8vement utilis\u00e9 le terme Modern Style au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\nSi l\u2019Art nouveau comporte des nuances selon les pays, il se caract\u00e9rise par l'inventivit\u00e9, la pr\u00e9sence de rythmes, de couleurs et d\u2019ornementations inspir\u00e9s de la faune et de la flore. C'est aussi un art total : il occupe tout l'espace disponible, y compris celui du quotidien, dans l'intention de favoriser l\u2019\u00e9panouissement de l'homme moderne \u00e0 l'aube du XXe si\u00e8cle. En France, l'Art nouveau \u00e9tait appel\u00e9 avec humour \u00ab style nouille \u00bb, par ses d\u00e9tracteurs comme par l'homme de la rue, en raison de ses formes caract\u00e9ristiques en arabesques, ou encore \u00ab style Guimard \u00bb, en lien avec les entr\u00e9es des stations du m\u00e9tro de Paris r\u00e9alis\u00e9es en 1900 par Hector Guimard.\nOn peut consid\u00e9rer que le mouvement Art nouveau, apparu au d\u00e9but des ann\u00e9es 1890, atteint son apog\u00e9e en 1905. Quelques ann\u00e9es avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, ce mouvement \u00e9volue vers un style plus g\u00e9om\u00e9trique, caract\u00e9ristique du mouvement artistique dominant des ann\u00e9es 1910 jusqu'aux ann\u00e9es 1940 : l'Art d\u00e9co.", "element_cle": "1. L'Art nouveau est un mouvement artistique de la fin du XIXe et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n2. Il se caract\u00e9rise par l'esth\u00e9tique des lignes courbes et s'oppose \u00e0 la reproduction des anciens styles.\n3. Le mouvement se d\u00e9veloppe rapidement \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, sous des noms diff\u00e9rents selon les r\u00e9gions.\n4. L'Art nouveau est inspir\u00e9 par la faune et la flore, et utilise des ornements color\u00e9s et rythm\u00e9s.\n5. Il occupe tout l'espace disponible, y compris le quotidien, pour favoriser l'\u00e9panouissement de l'homme moderne.\n6. En France, il est surnomm\u00e9 le \"style nouille\" ou le \"style Guimard\" en r\u00e9f\u00e9rence aux formes en arabesques utilis\u00e9es par Hector Guimard dans les entr\u00e9es du m\u00e9tro de Paris.\n7. Le mouvement atteint son apog\u00e9e en 1905 et \u00e9volue vers l'Art d\u00e9co dans les ann\u00e9es 1910.\n8. L'Art nouveau a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par la r\u00e9action contre l'industrialisation et les d\u00e9rives de celle-ci.\n9. Le terme fran\u00e7ais \"Art nouveau\" est largement utilis\u00e9 dans le monde anglo-saxon et hispanique.\n10. Le mouvement est consid\u00e9r\u00e9 comme un art total, qui vise \u00e0 transformer tous les aspects de la vie quotidienne.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Art nouveau, un mouvement d'la fin du XIXe\nDes lignes courbes, des formes qui fusent\nS'\u00e9loigner des styles pass\u00e9s, yeah c'est l'emphase\nUn nouveau souffle cr\u00e9atif, c'est \u00e7a la classe\n\n[R\u00e9frain]\nOn parle d'ornements color\u00e9s, d'inspiration nature\nL'Art nouveau, une esth\u00e9tique qui rassure\nOn occupe l'espace, tout devient artistique\nPour \u00e9panouir l'homme moderne, l'Art est tactique\n\n[Couplet 2]\nHector Guimard en France, le \"style nouille\" \u00e0 Paris\nDans les entr\u00e9es du m\u00e9tro, \u00e7a fait du bruit\nEt internationalement, \u00e7a se d\u00e9veloppe vite\nL'Art nouveau, des noms diff\u00e9rents mais une seule vibe\n\n[R\u00e9frain]\nOn est en 1905, le mouvement est en plein boom\nVers l'Art d\u00e9co ensuite, un autre costume\nContre l'industrialisation, l'Art nouveau r\u00e9agit\nUn art total, pour changer nos vies, c'est \u00e9crit\n\n[R\u00e9frain]\nL'Art nouveau, une r\u00e9volution artistique\nInspir\u00e9 par la faune et la flore, \u00e7a magnifique\nOn occupe tout l'espace, on transforme le monde\nL'artiste, le quotidien, tout s'inonde"}, {"titre": "Cameron Black : L'Illusionniste", "text_origine": "Cameron Black : L'Illusionniste (Deception) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en treize \u00e9pisodes de 42 minutes cr\u00e9\u00e9e par Chris Fedak, diffus\u00e9e entre le 11 mars et le 27 mai 2018 sur le r\u00e9seau ABC et en simultan\u00e9 sur le r\u00e9seau CTV au Canada.\nEn Belgique, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e d\u00e8s le 15 juillet 2018 sur La Deux ; en Suisse depuis le 19 juillet 2018 sur RTS Un ; en France d\u00e8s le 25 juillet 2018 sur TF1, et au Qu\u00e9bec depuis le 9 octobre 2018 sur Zt\u00e9l\u00e9.\nLa s\u00e9rie est annul\u00e9e apr\u00e8s une saison, faute d'audiences suffisantes pour la cha\u00eene ABC.", "element_cle": "1. \"Cameron Black: L'Illusionniste\" est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine en treize \u00e9pisodes.\n2. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Chris Fedak et diffus\u00e9e sur ABC et CTV entre mars et mai 2018.\n3. En Belgique, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur La Deux d\u00e8s juillet 2018.\n4. En Suisse, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur RTS Un depuis juillet 2018.\n5. En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e sur TF1 d\u00e8s juillet 2018.\n6. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e apr\u00e8s une saison en raison de mauvaises audiences sur ABC.", "rap": "[Couplet 1]\nCameron Black, l'illusionniste\nUne s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, l'histoire est imminente\nCr\u00e9\u00e9e par Chris Fedak, diffus\u00e9e sur ABC\nTreize \u00e9pisodes pour une aventure fabuleuse\n\n[Mention] Mars \u00e0 mai, les dates importantes\nABC et CTV, les chaines participantes\nEn Belgique sur La Deux, en Suisse sur RTS Un\nEt en France sur TF1, le show est devenu commun\n\n[Refrain]\nCameron Black, l'illusionniste, un destin tragique\nUne saison annul\u00e9e, les audiences, c'est triste\nMais sa passion pour la magie ne cessera jamais\nUn artiste qui continue \u00e0 nous \u00e9blouir, c'est vrai\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9mission a captiv\u00e9 d\u00e8s juillet 2018\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9merveill\u00e9s\nMais h\u00e9las, les audiences n'\u00e9taient pas au rendez-vous\nUne seule saison, une fin pr\u00e9matur\u00e9e, dommage pour nous\n\n[Mention] Pourtant, la s\u00e9rie avait un potentiel \u00e9norme\nAvec son intrigue captivante, jamais morne\nMais malgr\u00e9 tout, Cameron Black restera dans nos c\u0153urs\nUn illusionniste talentueux, symbole de bonheur\n\n[Refrain]\nCameron Black, l'illusionniste, un destin tragique\nUne saison annul\u00e9e, les audiences, c'est triste\nMais sa passion pour la magie ne cessera jamais\nUn artiste qui continue \u00e0 nous \u00e9blouir, c'est vrai"}, {"titre": "Op art", "text_origine": "Op art, ou art optique, est une expression utilis\u00e9e pour d\u00e9crire certaines pratiques et recherches artistiques faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 et qui exploitent la faillibilit\u00e9 de l'\u0153il \u00e0 travers des illusions ou des jeux d'optique.\n\u00c0 la diff\u00e9rence de l'art cin\u00e9tique ou cin\u00e9tisme, dont les premi\u00e8res manifestations remontent aux ann\u00e9es 1910 avec le futurisme, puis certaines \u0153uvres de Marcel Duchamp ou d'Alexander Calder, o\u00f9 l'\u0153uvre est anim\u00e9e de mouvements, les effets d'illusion que produisent les \u0153uvres d'op art restent strictement virtuels, seulement inscrits sur la surface de la r\u00e9tine. L'\u0153il est le moteur de l'\u0153uvre, il n'y a pas de moteur dans l'\u0153uvre. Il existe des \u0153uvres combinant les deux proc\u00e9d\u00e9s ; pour les qualifier on parle d'\u00ab art opticocin\u00e9tique \u00bb.\nLes \u0153uvres d'op art sont essentiellement abstraites. Les pi\u00e8ces donnent l'impression de mouvement, d'\u00e9clat de lumi\u00e8re et de vibration ou de mouvements altern\u00e9s. Ces sollicitations visuelles placent le corps du spectateur en situation instable, entre plaisir et d\u00e9plaisir, plong\u00e9 dans une sensation de vertige proche de certains \u00e9tats d\u2019ivresse l\u00e9g\u00e8re. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est parfois renforc\u00e9 par le caract\u00e8re monumental des pi\u00e8ces, parfois des environnements, voire dans le cas d\u2019art optico-cin\u00e9tique de r\u00e9elles sources de lumi\u00e8re jaillissant de l\u2019ombre.", "element_cle": "1. Op art, ou art optique, est un mouvement artistique qui a \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960.\n\n2. L'op art exploite les illusions d'optique et les jeux visuels pour tromper l'\u0153il.\n\n3. Contrairement \u00e0 l'art cin\u00e9tique, l'op art ne n\u00e9cessite pas de mouvements physiques dans l'\u0153uvre elle-m\u00eame.\n\n4. Les \u0153uvres d'op art cr\u00e9ent l'illusion de mouvement, de lumi\u00e8re \u00e9clatante et de vibrations.\n\n5. L'exp\u00e9rience visuelle de l'op art peut provoquer des sensations de vertige et d'ivresse l\u00e9g\u00e8re chez le spectateur.", "rap": "[Couplet 1]\nOp art, art optique, un mouvement r\u00e9volutionnaire\nAnn\u00e9es 60, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9clarer\nIllusions d'optique, jeux visuels, \u00e7a trompe les regards\nCr\u00e9ant des illusions de mouvements, c'est bizarre\n\n[Refrain]\nOp art, c'est un art \u00e0 part\n\u00c7a rend le spectateur \u00e0 part\nVertiges et ivresses l\u00e9g\u00e8res\nL'\u0153il est tromp\u00e9, c'est une affaire s\u00e9rieuse\n\n[Couplet 2]\nPas besoin de mouvements physiques, l'op art est statique\nDes formes \u00e9clatantes, des vibrations magiques\nUne exp\u00e9rience visuelle qui joue avec nos sens\nDes sensations fortes, c'est ind\u00e9niablement intense\n\n[Refrain]\nOp art, c'est un art \u00e0 part\n\u00c7a rend le spectateur \u00e0 part\nVertiges et ivresses l\u00e9g\u00e8res\nL'\u0153il est tromp\u00e9, c'est une affaire s\u00e9rieuse"}, {"titre": "Ordre des op\u00e9rations", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la priorit\u00e9 des op\u00e9rations ou ordre des op\u00e9rations sont un ensemble de r\u00e8gles d'usage faisant consensus au sein de la communaut\u00e9 des math\u00e9maticiens. Elle pr\u00e9cise l'ordre dans lequel les calculs doivent \u00eatre effectu\u00e9s dans une expression complexe.\nLes r\u00e8gles de priorit\u00e9 sont :\n\nLes calculs entre parenth\u00e8ses ou crochets sont prioritaires sur les calculs situ\u00e9s en dehors. La barre horizontale de fraction ou de racine joue le r\u00f4le d'une parenth\u00e8se ;\nL'exponentiation est prioritaire sur la multiplication, la division, l'addition et la soustraction ;\nLa multiplication et la division sont prioritaires sur l'addition et la soustraction ;\nDans les parenth\u00e8ses, on effectue les multiplications et divisions de gauche \u00e0 droite. M\u00eame chose ensuite pour les additions et soustractions.PEMDAS est un moyen mn\u00e9motechnique qui permet de se souvenir facilement de ces r\u00e8gles de priorit\u00e9. Il signifie Parenth\u00e8se, Exposant, Multiplication et Division, Addition et Soustraction ; multiplication et division \u00e9tant sur un m\u00eame niveau, tout comme addition et soustraction.", "element_cle": "1. L'ordre des op\u00e9rations en math\u00e9matiques est un ensemble de r\u00e8gles qui d\u00e9termine la priorit\u00e9 des calculs.\n2. Les parenth\u00e8ses et les crochets ont la priorit\u00e9 sur les calculs situ\u00e9s en dehors.\n3. L'exponentiation est prioritaire sur la multiplication, la division, l'addition et la soustraction.\n4. La multiplication et la division sont prioritaires sur l'addition et la soustraction.\n5. Dans les parenth\u00e8ses, on effectue les multiplications et divisions de gauche \u00e0 droite.\n6. Le mn\u00e9monique PEMDAS permet de se souvenir facilement de l'ordre des op\u00e9rations : Parenth\u00e8se, Exposant, Multiplication et Division, Addition et Soustraction.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ordre des op\u00e9rations, c'est le secret des math\u00e9maticiens\nDans l'calcul, faut suivre les r\u00e8gles pour \u00eatre malin\nLes parenth\u00e8ses et les crochets, c'est la priorit\u00e9 first\nAvant l'addition et la soustraction, faut faire le twist\n\n[Refrain]\nPemdas, yeah c'est le mn\u00e9monique qui t'inspire\nParenth\u00e8se, Exposant, Multiplication, Division, Addition et Soustraction \nPemdas, ouais c'est le code pour tout r\u00e9ussir\nSuivre les \u00e9tapes, c'est le chemin de l'exception\n\n[Couplet 2]\nL'exponentiation, ouais \u00e7a d\u00e9pote, c'est important\nFaut pas zapper les puissances, sinon c'est d\u00e9rangeant\nMultiplication et division, elles ont la priorit\u00e9\nAvant de faire l'addition, faut leur donner la fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nPemdas, yeah c'est le mn\u00e9monique qui t'inspire\nParenth\u00e8se, Exposant, Multiplication, Division, Addition et Soustraction \nPemdas, ouais c'est le code pour tout r\u00e9ussir\nSuivre les \u00e9tapes, c'est le chemin de l'exception"}, {"titre": "Les M\u00e9nines", "text_origine": "Les M\u00e9nines (en espagnol : Las Meninas, terme d\u00e9signant les demoiselles d'honneur et la beaut\u00e9), \u00e9galement connu sous l'appellation La Famille de Philippe IV, est le portrait le plus c\u00e9l\u00e8bre de Diego V\u00e9lasquez, peint en 1656. Le tableau est pr\u00e9sent\u00e9 au mus\u00e9e du Prado de Madrid. La composition complexe et \u00e9nigmatique de la toile interroge le lien entre r\u00e9alit\u00e9 et illusion et cr\u00e9e une relation incertaine entre celui qui regarde la toile et les personnages qui y sont d\u00e9peints. Cette complexit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 la source de nombreuses analyses qui font de cette toile l'une des plus comment\u00e9es de l'histoire de la peinture occidentale.\nCe tableau d\u00e9peint une tr\u00e8s grande pi\u00e8ce du palais du roi Philippe IV dans laquelle se trouvent plusieurs personnages de la cour. La jeune infante Marguerite-Th\u00e9r\u00e8se est entour\u00e9e de demoiselles d'honneur, d'un chaperon, d'un garde du corps, d'une naine, d'un enfant italien et d'un chien.  \nDerri\u00e8re eux, sur la gauche, V\u00e9lasquez se repr\u00e9sente lui-m\u00eame en train de peindre, regardant au-del\u00e0 la peinture, comme s'il regardait directement l'observateur de la toile. Un miroir \u00e0 l'arri\u00e8re plan r\u00e9fl\u00e9chit les images de la reine et du roi en train d'\u00eatre peints par Vel\u00e1zquez (ou peut \u00eatre, selon certains universitaires, r\u00e9fl\u00e9chissant le tableau que peint V\u00e9lasquez repr\u00e9sentant le roi et la reine). Par le jeu de miroir, le couple royal semble \u00eatre plac\u00e9 hors de la peinture, \u00e0 l'endroit m\u00eame o\u00f9 un observateur se placerait pour voir celle-ci. \nAu fond, le chambellan Jos\u00e9 Nieto appara\u00eet \u00e0 contre-jour, comme une silhouette, sur une courte vol\u00e9e de marches, tenant d'une main un rideau qui s'ouvre sur un incertain mur ou espace vide. \nLa peinture Les M\u00e9nines est reconnue comme l'une des toiles les plus importantes de la peinture occidentale. Le peintre baroque Luca Giordano a dit de cette peinture qu'elle repr\u00e9sente la \u00ab th\u00e9ologie de la peinture \u00bb tandis que Thomas Lawrence la qualifia de \u00ab philosophie de l'art \u00bb.\nLes peintres du XVIIe si\u00e8cle en Espagne ne b\u00e9n\u00e9ficiaient que tr\u00e8s rarement d'un statut social \u00e9lev\u00e9. La peinture y \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une technique et non comme un art. V\u00e9lasquez est l'exception qui confirme la r\u00e8gle. Entr\u00e9 au service de Philippe IV en tant que peintre officiel du roi en 1623, il devient le curateur de la collection de peinture du souverain \u00e0 partir des ann\u00e9es 1640. Il semble avoir b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un degr\u00e9 de libert\u00e9 relativement inhabituel \u00e0 ce poste. Il supervise la d\u00e9coration int\u00e9rieure du palais et est responsable de l'achat de tableaux pour le compte du roi d'Espagne. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1650 V\u00e9lasquez est r\u00e9put\u00e9 en Espagne comme un fin connaisseur des arts. Le gros de la collection du mus\u00e9e du Prado, dont des Titien, des Rapha\u00ebl et des Rubens, a \u00e9t\u00e9 acquise et regroup\u00e9e sous la curatelle de Vel\u00e1zquez. Il gravit les \u00e9chelons de la cour de Philippe IV, il est anobli et nomm\u00e9 grand ma\u00eetre des appartements du Palais (aposentador mayor de Palacio) en 1651, poste qu'il occupera jusqu'\u00e0 sa mort en 1660. Le poste lui apporte une reconnaissance sociale et une aisance mat\u00e9rielle mais ne lui laisse que peu de temps pour la peinture. Pendant les huit derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie o\u00f9 il occupe ce poste il ne peint que peu d'\u0153uvres, surtout des portraits de la famille royale. Quand il peint Les M\u00e9nines en 1656-1657, il est au service du roi Philippe IV depuis 33 ans.", "element_cle": "- Les M\u00e9nines est le portrait le plus c\u00e9l\u00e8bre de Diego V\u00e9lasquez, peint en 1656.\n- La composition complexe et \u00e9nigmatique de la toile interroge le lien entre r\u00e9alit\u00e9 et illusion.\n- Le tableau repr\u00e9sente une grande pi\u00e8ce du palais du roi Philippe IV, avec plusieurs personnages de la cour.\n- V\u00e9lasquez se repr\u00e9sente lui-m\u00eame en train de peindre, regardant directement l'observateur de la toile.\n- Un miroir \u00e0 l'arri\u00e8re-plan refl\u00e8te les images du roi et de la reine en train d'\u00eatre peints.\n- Cette peinture est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus importantes de la peinture occidentale.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \"th\u00e9ologie de la peinture\" et de \"philosophie de l'art\".\n- Les peintres du XVIIe si\u00e8cle en Espagne ne b\u00e9n\u00e9ficiaient que peu de reconnaissance.", "rap": "[Couplet 1]\n1656, Les M\u00e9nines sont n\u00e9es\nUn chef-d'\u0153uvre peint par V\u00e9lasquez, ca fait p\u00e9ter les cha\u00eenes\nUne composition complexe, une interrogation\nSur le rapport entre illusion et r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9flexion\n\nLe palais du roi Philippe IV se d\u00e9voile\nDans cette grande pi\u00e8ce, la cour est en \u00e9moi\nLes personnages se d\u00e9placent, se m\u00ealent\nAu milieu de ce tableau, V\u00e9lasquez nous \u00e9tonne et nous interpelle\n\n[Refrain]\nLes M\u00e9nines, un portrait l\u00e9gendaire\nUn miroir refl\u00e9tant l'art et la lumi\u00e8re\nTh\u00e9ologie de la peinture, une philosophie \u00e0 part enti\u00e8re\nLes peintres du XVIIe si\u00e8cle, de la reconnaissance en arri\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLe regard de V\u00e9lasquez, plonge dans le vide\nIl se peint lui-m\u00eame, imp\u00e9tueux et intr\u00e9pide\nUn miroir derri\u00e8re, reflet des rois en majest\u00e9\nUne mise en abyme, une \u00e9nigme \u00e0 \u00e9lucider\n\nLes M\u00e9nines, un chef-d'\u0153uvre incontest\u00e9\nConsid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands de l'histoire occidentale\nUne toile aux dimensions th\u00e9ologiques et philosophiques\nL'art mis en valeur malgr\u00e9 la reconnaissance marginale\n\n[Refrain]\nLes M\u00e9nines, un portrait l\u00e9gendaire\nUn miroir refl\u00e9tant l'art et la lumi\u00e8re\nTh\u00e9ologie de la peinture, une philosophie \u00e0 part enti\u00e8re\nLes peintres du XVIIe si\u00e8cle, de la reconnaissance en arri\u00e8re"}, {"titre": "Rosetta (sonde spatiale)", "text_origine": "Rosetta est une mission spatiale de l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ASE/ESA) dont l'objectif principal est de recueillir des donn\u00e9es sur la composition du noyau de la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko (surnomm\u00e9e \u00ab Tchouri \u00bb) et sur son comportement \u00e0 l'approche du Soleil. La proportion de mati\u00e8re organique contenue dans ce noyau s'est av\u00e9r\u00e9e s'\u00e9lever \u00e0 40 %.\nLa sonde spatiale, d'une masse de trois tonnes, s'est plac\u00e9e en orbite autour de la com\u00e8te puis, apr\u00e8s une p\u00e9riode d'observation de plusieurs mois, a envoy\u00e9, le 12 novembre 2014, un petit atterrisseur, Philae, se poser sur sa surface pour analyser, in situ, la composition de son sol et sa structure. Rosetta constitue un projet phare pour l'ESA, qui y a investi 1,4 milliard d'euros. Le comit\u00e9 scientifique europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 sa construction en 1993, apr\u00e8s l'abandon d'un projet commun avec la NASA, avec l'objectif d'am\u00e9liorer notre connaissance du processus de formation du Syst\u00e8me solaire, dont les com\u00e8tes constituent des vestiges.\nRosetta est la sixi\u00e8me sonde spatiale \u00e0 observer une com\u00e8te \u00e0 faible distance, mais elle est la premi\u00e8re \u00e0 se placer en orbite autour de celle-ci et \u00e0 poser un atterrisseur sur son noyau. La mission repr\u00e9sente \u00e0 plusieurs titres un d\u00e9fi technique. La distance entre la Terre et la com\u00e8te n\u00e9cessite que la sonde soit autonome durant les phases critiques. L'atterrisseur doit pouvoir r\u00e9ussir \u00e0 se poser sur un noyau com\u00e9taire dont la constitution et le comportement sont inconnus. Enfin, la sonde doit survivre, au niveau thermique et \u00e9nerg\u00e9tique, aux grandes variations d'amplitude de l'\u00e9clairage solaire impos\u00e9es par sa trajectoire.\nEn 2003, une d\u00e9faillance du lanceur force le report du d\u00e9part d'un an et l'abandon de l'objectif initial, la com\u00e8te 46P/Wirtanen. Rosetta est finalement lanc\u00e9e par une fus\u00e9e Ariane 5 G+ le 2 mars 2004 (9 h 14 UTC) en direction de la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko. Pour se placer sur une orbite identique \u00e0 celle de la com\u00e8te, la sonde spatiale a recours \u00e0 quatre reprises \u00e0 l'assistance gravitationnelle de la Terre et de Mars. Pendant son p\u00e9riple, la sonde spatiale survole les ast\u00e9ro\u00efdes \u0160teins en 2008 et Lut\u00e8ce le 10 juillet 2010, dont l'\u00e9tude constitue un objectif scientifique secondaire de la mission. Rosetta est alors mise en sommeil, pendant 31 mois, afin de r\u00e9duire la consommation d'\u00e9nergie durant la phase de sa trajectoire o\u00f9 elle se trouve le plus loin du Soleil. La sonde spatiale est r\u00e9activ\u00e9e en janvier 2014 puis se place sur une orbite identique \u00e0 celle de la com\u00e8te, \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres de celle-ci. Le 6 ao\u00fbt 2014, la sonde spatiale commence les man\u0153uvres devant la mener \u00e0 son orbite finale autour de Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko, puis largue le 12 novembre le petit atterrisseur Philae, qui recueille des donn\u00e9es pendant 3 jours. La mission de l'orbiteur se poursuit autour de la com\u00e8te, qui atteint son pic d'activit\u00e9 au moment de son passage au plus pr\u00e8s du Soleil, le 13 ao\u00fbt 2015. L'agence spatiale met fin \u00e0 la mission de Rosetta le 30 septembre 2016, en posant l'engin sur le sol de la com\u00e8te. Bien avant son ach\u00e8vement, la sonde spatiale a largement atteint ses objectifs, et elle a donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses d\u00e9couvertes in\u00e9dites sur la structure et la composition de la com\u00e8te.", "element_cle": "1. Rosetta est une mission spatiale de l'Agence spatiale europ\u00e9enne (ASE/ESA) qui vise \u00e0 \u00e9tudier la composition du noyau de la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko et son comportement pr\u00e8s du Soleil.\n2. La proportion de mati\u00e8re organique dans le noyau de la com\u00e8te s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 40%.\n3. La sonde spatiale Rosetta, d'une masse de trois tonnes, s'est mise en orbite autour de la com\u00e8te avant d'envoyer le petit atterrisseur Philae pour analyser la surface de la com\u00e8te.\n4. Rosetta est un projet majeur de l'ESA, qui y a investi 1,4 milliard d'euros.\n5. La construction de la sonde a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e en 1993 et elle est la premi\u00e8re \u00e0 se placer en orbite autour d'une com\u00e8te et \u00e0 envoyer un atterrisseur sur son noyau.\n6. La mission repr\u00e9sente plusieurs d\u00e9fis techniques, notamment la distance entre la Terre et la com\u00e8te, la composition et le comportement inconnus du noyau com\u00e9taire, et les variations d'\u00e9clairage solaire auxquelles la sonde doit faire face.\n7. Rosetta a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 2 mars 2004 en direction de la com\u00e8te 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko.", "rap": "[Couplet 1]\nRosetta, mission spatiale d\u00e9mente\nPour \u00e9tudier la com\u00e8te, un projet grandiose\nL'ESA a investi des milliards d'euros\nPour percer les secrets de l'Univers cosmos\n\nLa sonde en orbite, explore, observe\nLa composition du noyau, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre\n40% de mati\u00e8re organique, une d\u00e9couverte\nQui ouvre les portes de la science, sans cesse\n\n[Refrain]\nRosetta, sonde spatiale, pr\u00eate \u00e0 s'envoler\nVers 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko, l'inconnu \u00e0 explorer\nDes d\u00e9fis technologiques, des ann\u00e9es d'efforts\nPour comprendre les myst\u00e8res c\u00e9lestes, toujours plus forts\n\n[Couplet 2]\nEn 1993, le projet prend forme\nLa construction de Rosetta, l'aventure se transforme\nPremi\u00e8re sonde en orbite autour d'une com\u00e8te\nPremier atterrisseur, Philae, qui nous r\u00e9v\u00e8te\n\nDistance immense, Terre et com\u00e8te \u00e9loign\u00e9es\nD\u00e9fis techniques, la mission os\u00e9e\nCom\u00e8te inconnue, composition et comportement myst\u00e9rieux\nLumi\u00e8re solaire, une variable, la sonde va devenir audacieuse\n\nLe 2 mars 2004, le lancement est donn\u00e9\nRosetta s'\u00e9lance vers l'infini, vers ces nouveaux sommets\n\n[Refrain]\nRosetta, sonde spatiale, pr\u00eate \u00e0 s'envoler\nVers 67P/Tchourioumov-Gu\u00e9rassimenko, l'inconnu \u00e0 explorer\nDes d\u00e9fis technologiques, des ann\u00e9es d'efforts\nPour comprendre les myst\u00e8res c\u00e9lestes, toujours plus forts."}, {"titre": "Programme Apollo", "text_origine": "Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 durant la p\u00e9riode 1961-1972, qui a permis aux \u00c9tats-Unis d'envoyer pour la premi\u00e8re fois des hommes sur la Lune. Il est lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy le 25 mai 1961, essentiellement pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain mis \u00e0 mal par les succ\u00e8s de l'astronautique sovi\u00e9tique, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la guerre froide entre les deux superpuissances battait son plein.\nLe programme avait pour objectif de poser un homme sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie. Le 21 juillet 1969, cet objectif \u00e9tait atteint par deux des trois membres d'\u00e9quipage de la mission Apollo 11, Neil Armstrong et Buzz Aldrin. Cinq autres missions se sont pos\u00e9es par la suite sur d'autres sites lunaires et y ont s\u00e9journ\u00e9 jusqu'\u00e0 trois jours. Ces exp\u00e9ditions ont permis de rapporter 382 kilogrammes de roche lunaire et de mettre en place plusieurs batteries d'instruments scientifiques. Les astronautes ont effectu\u00e9 des observations in situ au cours d'excursions sur le sol lunaire d'une dur\u00e9e pouvant atteindre huit heures, assist\u00e9s \u00e0 partir d'Apollo 15 par un v\u00e9hicule tout-terrain, le Rover lunaire Apollo.\nAucun vol orbital am\u00e9ricain n'avait encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en mai 1961. Pour remplir l'objectif fix\u00e9 par le pr\u00e9sident, la NASA lan\u00e7a plusieurs programmes destin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer les futures exp\u00e9ditions lunaires : le programme Gemini pour mettre au point les techniques de vol spatial et des programmes de reconnaissance (programme Surveyor, Ranger\u2026) pour, entre autres, cartographier les zones d'atterrissage et d\u00e9terminer la consistance du sol lunaire. Pour atteindre la Lune, les responsables finirent par se rallier \u00e0 la m\u00e9thode audacieuse du rendez-vous en orbite lunaire, qui n\u00e9cessitait de disposer de deux vaisseaux spatiaux, dont le module lunaire destin\u00e9 \u00e0 l'atterrissage sur la Lune. La fus\u00e9e g\u00e9ante de 3 000 tonnes Saturn V, capable de placer en orbite basse une masse de 140 tonnes, fut d\u00e9velopp\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire. Le programme drainera un budget consid\u00e9rable (153 milliards de dollars US en valeur 2019 corrig\u00e9e de l'inflation) et mobilisera jusqu'\u00e0 400 000 personnes. Deux accidents graves sont survenus au cours du projet : l'incendie au sol du vaisseau spatial Apollo 1, dont l'\u00e9quipage p\u00e9rit br\u00fbl\u00e9 et qui entra\u00eena un report de pr\u00e8s de deux ans du calendrier, et l'explosion d'un r\u00e9servoir \u00e0 oxyg\u00e8ne du vaisseau spatial Apollo 13, dont l'\u00e9quipage surv\u00e9cut en utilisant le module lunaire comme vaisseau de secours.\nLes missions lunaires ont permis d'avoir une meilleure connaissance de notre satellite naturel. Le programme Apollo a favoris\u00e9 la diffusion d'innovations dans le domaine des sciences des mat\u00e9riaux et a contribu\u00e9 \u00e0 l'essor de l'informatique ainsi que des m\u00e9thodes de gestion de projet et de test. Les photos de la Terre, monde multicolore isol\u00e9 dans un espace hostile, ainsi que celles de la Lune, monde gris et mort, ont favoris\u00e9 une prise de conscience mondiale sur le caract\u00e8re exceptionnel et fragile de notre plan\u00e8te. Le programme est \u00e0 l'origine d'une scission dans la communaut\u00e9 scientifique et parmi les d\u00e9cideurs entre partisans d'une exploration robotique, jug\u00e9e plus efficace, et ceux pour qui l'exploration humaine a une forte valeur symbolique, qui justifie son surco\u00fbt.", "element_cle": "1. Le programme Apollo est le programme spatial de la NASA men\u00e9 de 1961 \u00e0 1972.\n2. Il avait pour objectif d'envoyer des hommes sur la Lune avant la fin de la d\u00e9cennie.\n3. Le programme a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par le pr\u00e9sident John F. Kennedy pour reconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain face \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique.\n4. Le 21 juillet 1969, la mission Apollo 11 a r\u00e9ussi \u00e0 poser deux astronautes sur la Lune.\n5. Au total, six missions Apollo se sont pos\u00e9es sur la Lune et ont rapport\u00e9 des \u00e9chantillons de roches lunaires.\n6. Des techniques de vol spatial et de reconnaissance ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es dans le cadre du programme Apollo.\n7. La fus\u00e9e Saturn V, d'une masse de 3 000 tonnes, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour lancer les v\u00e9hicules de l'exp\u00e9dition lunaire.\n8. Les astronautes ont effectu\u00e9 des excursions sur le sol lunaire et ont utilis\u00e9 un v\u00e9hicule tout-terrain, le Rover lunaire Apollo.\n9. Le programme Apollo a marqu\u00e9 l'histoire de l'exploration spatiale et a permis des avanc\u00e9es scientifiques majeures.\n10. Le programme s'est termin\u00e9 en 1972, mais les missions Apollo ont ouvert la voie \u00e0 d'autres explorations lunaires et spatiales.", "rap": "[Couplet 1]\nLe programme Apollo, c'\u00e9tait du lourd,\nMen\u00e9 de 1961 \u00e0 1972, c'\u00e9tait le programme spatial du pouvoir.\nEnvoyer des hommes sur la Lune, c'\u00e9tait l'objectif,\nReconqu\u00e9rir le prestige am\u00e9ricain, face \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, c'\u00e9tait le motif.\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure historique,\nPoser deux astronautes sur la Lune, c'\u00e9tait \u00e9pique.\nSix missions r\u00e9ussies, des \u00e9chantillons rapport\u00e9s,\nLe programme Apollo, une avanc\u00e9e scientifique \u00e0 ne pas oublier.\n\n[Couplet 2]\nApollo 11, le 21 juillet 1969 sur la Lune, ils ont atterri,\nNeil Armstrong et Buzz Aldrin, des h\u00e9ros applaudis.\nLa fus\u00e9e Saturn V, 3 000 tonnes de puissance,\nLancement des v\u00e9hicules pour cette exp\u00e9dition de confiance.\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, des techniques de vol spatial d\u00e9velopp\u00e9es,\nDes roches lunaires ramen\u00e9es, des avanc\u00e9es technologiques innov\u00e9es.\nExcursions sur le sol lunaire, avec le Rover Apollo,\nLes astronautes ont marqu\u00e9 l'histoire, c'\u00e9tait leur solo.\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure historique,\nPoser deux astronautes sur la Lune, c'\u00e9tait \u00e9pique.\nSix missions r\u00e9ussies, des \u00e9chantillons rapport\u00e9s,\nLe programme Apollo, une avanc\u00e9e scientifique \u00e0 ne pas oublier.\n\n[Refrain]\nProgramme Apollo, une aventure historique,\nPoser deux astronautes sur la Lune, c'\u00e9tait \u00e9pique.\nLe programme s'est termin\u00e9 en 1972,\nMais les missions Apollo, ouvrent la voie \u00e0 d'autres voyages \u00e0 construire."}, {"titre": "Planification spatiale en France", "text_origine": "La planification spatiale ou planification territoriale est une pratique visant \u00e0 fixer, pour un territoire donn\u00e9, les objectifs de d\u00e9veloppement et de localisation harmonieuse des Hommes, de leurs activit\u00e9s, des \u00e9quipements et des moyens de communication.\nLa planification spatiale met en pratique les m\u00e9thodes de planification au service de l'am\u00e9nagement du territoire et de l'urbanisme.\nOn distingue diff\u00e9rentes \u00e9chelles de la planification spatiale :\n\nle territoire national : l'am\u00e9nagement du territoire ;\nla r\u00e9gion, le massif ou une bande littorale : la planification r\u00e9gionale ;\nle quartier, la ville, jusqu'\u00e0 l'agglom\u00e9ration : l'urbanisme (plan local d'urbanisme) ;\nl'\u00eelot ou un groupe de b\u00e2timents dont la composition n'atteint pas la superficie du quartier : la composition urbaine ;\nle b\u00e2timent : l'architecture.", "element_cle": "1. La planification spatiale en France est une pratique qui vise \u00e0 d\u00e9finir les objectifs de d\u00e9veloppement et de localisation harmonieuse des Hommes, de leurs activit\u00e9s, des \u00e9quipements et des moyens de communication.\n2. Elle met en \u0153uvre des m\u00e9thodes de planification pour l'am\u00e9nagement du territoire et l'urbanisme.\n3. La planification spatiale se d\u00e9cline \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles : nationale, r\u00e9gionale, locale et m\u00eame au niveau des b\u00e2timents.\n4. L'am\u00e9nagement du territoire au niveau national vise \u00e0 organiser l'espace de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et coh\u00e9rente.\n5. La planification r\u00e9gionale concerne les r\u00e9gions, massifs montagneux et zones c\u00f4ti\u00e8res, en fixant des objectifs sp\u00e9cifiques pour chaque territoire.\n6. Au niveau local, l'urbanisme avec notamment les plans locaux d'urbanisme, permet de planifier le d\u00e9veloppement des quartiers, des villes et des agglom\u00e9rations.\n7. La composition urbaine s'int\u00e9resse \u00e0 la conception des \u00eelots ou groupes de b\u00e2timents, en veillant \u00e0 leur coh\u00e9rence architecturale.\n8. Enfin, l'architecture est \u00e9galement une composante de la planification spatiale, en prenant en compte la conception des b\u00e2timents individuels.", "rap": "[Couplet 1]\nLa planification spatiale en France, un m\u00e9canisme vital,\nD\u00e9finir les objectifs, harmoniser les activit\u00e9s,\nDu d\u00e9veloppement local au national, en toute \u00e9quit\u00e9,\nAm\u00e9nager le territoire, une \u00e9chelle multidimensionnelle.\n\nAu niveau national, on vise l'\u00e9quilibre territorial,\nOrganiser l'espace de mani\u00e8re coh\u00e9rente et rationnelle,\nDes r\u00e9gions aux massifs montagneux et zones c\u00f4ti\u00e8res,\nDes objectifs sp\u00e9cifiques pour chaque contr\u00e9e.\n\n[Refrain]\nPlanification spatiale, pour un avenir \u00e9clair\u00e9,\nDe l'urbanisme \u00e0 l'architecture, tout est bien planifi\u00e9,\nDes villes au quartier, chaque \u00e9l\u00e9ment est pens\u00e9,\nLa France en mouvement, vers un futur am\u00e9nag\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAu niveau local, l'urbanisme joue un r\u00f4le cl\u00e9,\nLes plans locaux d'urbanisme pour mieux se d\u00e9velopper,\nQuartiers, villes, agglom\u00e9rations, tout est orchestr\u00e9,\nUn plan pour chaque lieu, pour mieux se projeter.\n\nLa composition urbaine, rime avec architecture,\nLes \u00eelots, les groupes de b\u00e2timents, une harmonie \u00e0 chercher,\nCoh\u00e9rence architecturale, un style \u00e0 pr\u00e9server,\nLa conception des b\u00e2timents individuels, une part de cette aire.\n\n[Refrain]\nPlanification spatiale, pour un avenir \u00e9clair\u00e9,\nDe l'urbanisme \u00e0 l'architecture, tout est bien planifi\u00e9,\nDes villes au quartier, chaque \u00e9l\u00e9ment est pens\u00e9,\nLa France en mouvement, vers un futur am\u00e9nag\u00e9."}, {"titre": "Croissance exponentielle", "text_origine": "La croissance exponentielle d'une quantit\u00e9 est son augmentation au fil du temps selon une loi exponentielle. On l'observe quand la d\u00e9riv\u00e9e par rapport au temps de cette quantit\u00e9 (c'est-\u00e0-dire son taux de variation instantan\u00e9) est positive et proportionnelle \u00e0 la quantit\u00e9 elle-m\u00eame. Dans la langue courante on emploie souvent, mais improprement, le terme \u00ab croissance exponentielle \u00bb pour qualifier une augmentation simplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, quand la d\u00e9riv\u00e9e est elle-m\u00eame croissante.\nSi la constante de proportionnalit\u00e9 est n\u00e9gative, alors la quantit\u00e9 diminue au fil du temps et on dit qu'elle subit plut\u00f4t une d\u00e9croissance exponentielle. Dans le cas d'un domaine de d\u00e9finition discret \u00e0 intervalles \u00e9gaux, on parle \u00e9galement de croissance g\u00e9om\u00e9trique ou de d\u00e9croissance g\u00e9om\u00e9trique puisque les valeurs de la fonction forment une progression g\u00e9om\u00e9trique.\nLa formule de la croissance exponentielle d'une variable x au taux de croissance r, au fur et \u00e0 mesure que le temps t s'\u00e9coule par intervalles discrets (c'est-\u00e0-dire aux temps entiers 0, 1, 2, 3, ...), est la suivante :\n\n  \n    \n      \n        \n          x\n          \n            t\n          \n        \n        =\n        \n          x\n          \n            0\n          \n        \n        (\n        1\n        +\n        r\n        \n          )\n          \n            t\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle x_{t}=x_{0}(1+r)^{t}}\n  o\u00f9 \n  \n    \n      \n        \n          x\n          \n            0\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle x_{0}}\n   est la valeur de x au temps 0.\n\nLa croissance d'une colonie bact\u00e9rienne est souvent utilis\u00e9e pour l'illustrer. Une bact\u00e9rie se divise en deux, chacune d'elles se divisant \u00e0 son tour pour donner naissance \u00e0 quatre, puis huit, 16, 32, et ainsi de suite. Le taux d'accroissement ne cesse d'augmenter car il est proportionnel au nombre toujours croissant de bact\u00e9ries. Une croissance de ce type est observ\u00e9e dans des activit\u00e9s ou des ph\u00e9nom\u00e8nes de la vie r\u00e9elle, tels que la propagation d'une infection virale, la croissance d'une dette en raison des int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s et la diffusion de vid\u00e9os virales. Dans les cas r\u00e9els, la croissance exponentielle initiale ne dure souvent pas \u00e9ternellement, mais finit par se ralentir en raison de limites sup\u00e9rieures caus\u00e9es par des facteurs externes et se transforme en croissance logistique.\nDes termes comme \"croissance exponentielle\" sont parfois interpr\u00e9t\u00e9s \u00e0 tort comme \"croissance rapide\". En effet, quelque chose qui conna\u00eet une croissance exponentielle conna\u00eet, en fait, une croissance lente au d\u00e9part,.", "element_cle": "1. La croissance exponentielle est une augmentation selon une loi exponentielle.\n2. La d\u00e9riv\u00e9e de la quantit\u00e9 par rapport au temps doit \u00eatre positive et proportionnelle \u00e0 la quantit\u00e9.\n3. On utilise souvent \u00e0 tort le terme \"croissance exponentielle\" pour d\u00e9crire une augmentation simplement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e.\n4. La d\u00e9croissance exponentielle se produit lorsque la constante de proportionnalit\u00e9 est n\u00e9gative.\n5. La croissance exponentielle peut \u00e9galement \u00eatre appel\u00e9e croissance g\u00e9om\u00e9trique, selon un domaine de d\u00e9finition discret \u00e0 intervalles \u00e9gaux.\n6. La formule de la croissance exponentielle est donn\u00e9e par x_t=x_0*(1+r)^t, o\u00f9 x_0 est la valeur de d\u00e9part au temps 0.\n7. La croissance d'une colonie bact\u00e9rienne est souvent utilis\u00e9e comme exemple de croissance exponentielle.\n8. Une bact\u00e9rie se divise en deux, puis en quatre, huit, 16, 32, etc.\n9. Le taux d'accroissement augmente car il est proportionnel au nombre croissant de bact\u00e9ries.\n10. La croissance exponentielle est observ\u00e9e dans des ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9els tels que la propagation d'une infection virale ou la croissance d'une dette.", "rap": "[Couplet 1]\nLa croissance exponentielle, un concept essentiel\nUne augmentation selon une loi exponentielle\nLa d\u00e9riv\u00e9e, positive, proportionnelle \u00e0 la quantit\u00e9\nC'est \u00e7a la cl\u00e9 pour comprendre cette r\u00e9alit\u00e9\n\nOn confond souvent, acc\u00e9l\u00e9ration et exponentielle\nMais faut pas se m\u00e9prendre, c'est bien diff\u00e9rent, \u00e7a g\u00e8le\nLa d\u00e9croissance exponentielle, quand la constante est n\u00e9gative\nUne diminution rapide, c'est l'effet n\u00e9gatif\n\n[Refrain]\nLa croissance exponentielle, \u00e7a d\u00e9pote\nComme une bombe qui explose\nDans le domaine discret, g\u00e9om\u00e9trique\nUn rythme qui ne h\u00e9site\n\n[Couplet 2]\nLa formule, la voil\u00e0, x_t = x_0 * (1+r)^t\nAu temps 0, x_0, la valeur de d\u00e9part\nUn exemple concret? Une colonie bact\u00e9rienne\nElle se multiplie, divise, et devient reine\n\nDeux deviennent quatre, huit, seize, trente-deux\nLe taux d'accroissement augmente, c'est pas hasardeux\nLa croissance des dettes, la propagation virale\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes r\u00e9els, l'explosion contre-nature\n\n[Refrain]\nLa croissance exponentielle, \u00e7a d\u00e9pote\nComme une bombe qui explose\nDans le domaine discret, g\u00e9om\u00e9trique\nUn rythme qui ne h\u00e9site"}, {"titre": "Intelligence artificielle", "text_origine": "L'intelligence artificielle (IA) est un ensemble de th\u00e9ories et de techniques visant \u00e0 r\u00e9aliser des machines capables de simuler l'intelligence humaine.\nSouvent class\u00e9e dans le groupe des math\u00e9matiques et des sciences cognitives, elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle (particuli\u00e8rement aux r\u00e9seaux neuronaux) et \u00e0 la logique math\u00e9matique (partie des math\u00e9matiques et de la philosophie). Elle utilise des m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes \u00e0 forte complexit\u00e9 logique ou algorithmique. Par extension, elle comprend, dans le langage courant, les dispositifs imitant ou rempla\u00e7ant l'homme dans certaines mises en \u0153uvre de ses fonctions cognitives.\nLes applications de l'IA incluent notamment moteurs de recherche, syst\u00e8mes de recommandation, compr\u00e9hension du langage naturel, voitures autonomes, chatbots, outils de g\u00e9n\u00e9ration d'images, outils de prise de d\u00e9cision automatis\u00e9e et programmes comp\u00e9titifs dans des jeux de strat\u00e9gie.\nSes finalit\u00e9s et enjeux ainsi que son d\u00e9veloppement suscitent, depuis l'apparition du concept, de nombreuses interpr\u00e9tations, fantasmes ou inqui\u00e9tudes s'exprimant tant dans les r\u00e9cits ou films de science-fiction que dans les essais philosophiques. Si des outils relevant d'intelligences artificielles sp\u00e9cialis\u00e9es ou g\u00e9n\u00e9ratives ont fait leurs preuves, la r\u00e9alit\u00e9 semble encore tenir l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9raliste loin des performances du vivant dans toutes ses aptitudes naturelles.", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle est un ensemble de th\u00e9ories et de techniques visant \u00e0 simuler l'intelligence humaine.\n2. Elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle et \u00e0 la logique math\u00e9matique.\n3. L'IA utilise des m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes complexes.\n4. Les applications de l'IA sont vari\u00e9es, allant des moteurs de recherche aux voitures autonomes.\n5. Le d\u00e9veloppement de l'IA suscite fantasmes, inqui\u00e9tudes et d\u00e9bats philosophiques.", "rap": "[Intro]\nYeah, yeah\nC'est l'IA, b\u00e9b\u00e9\nLe futur, b\u00e9b\u00e9\nLaisse-moi te raconter\n\n[Couplet 1]\nL'intelligence artificielle, c'est un savoir-faire\nQui simule l'intelligence humaine, faut t'en faire\nLa neurobiologie computationnelle en action\nCombin\u00e9e \u00e0 la logique math\u00e9matique, t'as raison\n\nR\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes, c'est le but\nL'IA utilise des m\u00e9thodes bien calcul\u00e9es, t'as vu\nDes moteurs de recherche aux voitures autonomes\nLes applications de l'IA sont partout, H2O\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est l'avenir, mon pote\nOn avance vers un monde fabuleux, sans faute\nMais tout \u00e7a suscite fantasmes et craintes\nLes d\u00e9bats philosophiques, \u00e7a fleurit comme une teinte\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es passent, l'IA se d\u00e9ploie\nDes avanc\u00e9es technologiques qui te laissent coi\nMais avec \u00e7a vient les questions, les inconforts\nLa place de l'homme face \u00e0 la machine, notre remord\n\nLe futur est incertain, \u00e7a m'fait gamberger\nMais l'IA, c'est une chance, faut pas s'prostrer\nRestons \u00e9duqu\u00e9s, inform\u00e9s, attentifs\nPour une utilisation responsable et cr\u00e9ative, c'est productif\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est l'avenir, mon pote\nOn avance vers un monde fabuleux, sans faute\nMais tout \u00e7a suscite fantasmes et craintes\nLes d\u00e9bats philosophiques, \u00e7a fleurit comme une teinte"}, {"titre": "Biais cognitif", "text_origine": "Un biais cognitif est une d\u00e9viation dans le traitement cognitif d'une information. Le terme biais fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9viation de la pens\u00e9e logique et rationnelle par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Les biais cognitifs conduisent le sujet \u00e0 accorder des importances diff\u00e9rentes \u00e0 des faits de m\u00eame nature et peuvent \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s lorsque des paradoxes ou des erreurs apparaissent dans un raisonnement ou un jugement.\nL'\u00e9tude des biais cognitifs fait l'objet de nombreux travaux en psychologie cognitive, en psychologie sociale et plus g\u00e9n\u00e9ralement dans les sciences cognitives.\nCes travaux ont identifi\u00e9 de nombreux biais cognitifs propres \u00e0 l'esprit humain \u00e0 travers de multiples domaines : perception, statistiques, logique, causalit\u00e9, relations sociales, etc. Du point de vue de leurs domaines, on peut distinguer entre autres des erreurs de perception, d'\u00e9valuation, d'interpr\u00e9tation logique. Ces biais cognitifs ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas conscients. Leur caract\u00e9risation est importante aussi bien dans les domaines judiciaire que scientifique puisqu'ils sont n\u00e9fastes dans un processus logique. La publicit\u00e9 exploite souvent des biais cognitifs pour faire passer ses messages (raisonnement fallacieux, oubli de la fr\u00e9quence de base).\nCertains de ces biais peuvent en fait \u00eatre efficaces dans un milieu naturel tel que ceux qui ont h\u00e9berg\u00e9 l'\u00e9volution humaine, permettant une \u00e9valuation ou une action plus performante ; tandis qu'ils se r\u00e9v\u00e8lent inadapt\u00e9s \u00e0 un milieu artificiel moderne.", "element_cle": "1. Un biais cognitif est une d\u00e9viation dans le traitement cognitif de l'information.\n2. Les biais cognitifs conduisent \u00e0 accorder des importances diff\u00e9rentes \u00e0 des faits de m\u00eame nature.\n3. L'\u00e9tude des biais cognitifs fait l'objet de nombreux travaux en psychologie cognitive.\n4. Ces biais cognitifs peuvent \u00eatre rep\u00e9r\u00e9s lorsqu'il y a des paradoxes ou des erreurs dans un raisonnement.\n5. Certains biais cognitifs sont utilis\u00e9s dans la publicit\u00e9 pour influencer les messages.\n6. Les biais cognitifs peuvent \u00eatre efficaces dans un milieu naturel mais inadapt\u00e9s dans un milieu artificiel moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nUn biais cognitif, \u00e9coute attentif\nC'est une d\u00e9viation, une erreur dans l'r\u00e9ceptif\nTraitement de l'info, parfois fautif\nDes importances diff\u00e9rentes, \u00e7a peut sembler actif\n\n[Biais cognitif]\nDes faits similaires, un traitement in\u00e9gal\nBiais cognitifs, faut croire c'est fatal\nPsychologie cognitive, nombreuses \u00e9tudes\nPour comprendre ces d\u00e9viances, t'instruire c'est rude\n\n[Couplet 2]\nLes paradoxes et erreurs, faut d\u00e9celer\nPour rep\u00e9rer les biais, il faut \u00e9clairer\nPublicit\u00e9, manipulation, c'est leur arme\nUtilisent les biais, pour que t'aies les yeux qui charment\n\n[Biais cognitif]\nDans un milieu naturel, c'\u00e9tait puissant\nMais dans notre monde moderne, c'est inadapt\u00e9\nFaut d\u00e9construire, pas s'laisser envahir\nPar ces biais cognitifs, faut r\u00e9apprendre \u00e0 choisir"}, {"titre": "\u00c9motion", "text_origine": "L'\u00e9motion est une exp\u00e9rience psychophysiologique complexe et intense (avec un d\u00e9but brutal et une dur\u00e9e relativement br\u00e8ve) de l'\u00e9tat d'esprit d'un individu animal li\u00e9e \u00e0 un objet rep\u00e9rable lorsqu'il r\u00e9agit aux influences biochimiques (internes) et environnementales (externes). Chez les humains, l'\u00e9motion inclut fondamentalement \u00ab un comportement physiologique, des comportements expressifs et une conscience \u00bb. L'\u00e9motion est associ\u00e9e \u00e0 l'humeur, au temp\u00e9rament, \u00e0 la personnalit\u00e9 et \u00e0 la disposition, ainsi qu'\u00e0 la motivation.\nL'histoire des \u00e9motions se base sur les recherches de plusieurs chercheurs en commen\u00e7ant par Charles Darwin qui va r\u00e9diger en 1872 l'un des premiers postulats qui va influencer les recherches sur les \u00e9motions. Il sera suivi depuis les ann\u00e9es 1960 de plusieurs chercheurs comme Paul Ekman, Carroll Izard, Alan Fridlund et Sylvan Tompkins qui vont essayer de d\u00e9montrer l'universalit\u00e9 de certaines \u00e9motions fondamentales pour l'\u00eatre humain. \u00c0 la suite de la perspective Darwinienne, il s'est ensuivi la perspective Jamesienne dans les ann\u00e9es 1920, la perspective cognitive dans les ann\u00e9es 1960 puis la perspective socio-constructiviste qui quant \u00e0 elle est radicalement oppos\u00e9e \u00e0 la perspective Darwinienne et Jamesienne,. Au XXe si\u00e8cle l'histoire des \u00e9motions a connu un tournant d\u00e9cisif et n'a fait que cro\u00eetre gr\u00e2ce aux \u00e9tudes de Lucien Febvre qui sera l'un de ses pr\u00e9curseurs en France.\nLes \u00e9motions ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9es selon deux cat\u00e9gories : simple ou complexe. Une \u00e9motion est dite simple lorsqu'elle entra\u00eene un changement facial ou une gestuelle universelle. Selon Paul Ekman (1984) les \u00e9motions simples seraient la peur, la joie, la tristesse, la col\u00e8re, la surprise et le d\u00e9go\u00fbt. Les \u00e9motions complexes sont une combinaison d'\u00e9motions simples.\nEn neuroanatomie chaque structure diff\u00e9rente de l'enc\u00e9phale s'occuperait de l'expression et de la conscience \u00e9motionnelle. En effet, selon la zone qui va \u00eatre utilis\u00e9e, diff\u00e9rentes \u00e9motions vont \u00eatre suscit\u00e9es. On peut citer par exemple l'amygdale qui est la r\u00e9gion de la peur. Il y a plusieurs cas qui montrent que les \u00e9motions sont en lien avec l'enc\u00e9phale comme le cas de Phineas Gage.\nPlusieurs taxonomies des \u00e9motions ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. Certaines de ces cat\u00e9gorisations incluent :\n\n\u00e9motions \u00ab cognitives \u00bb par opposition aux \u00e9motions \u00ab non cognitives \u00bb ;\n\u00e9motions \u00ab instinctives \u00bb (de l'amygdale), par opposition aux \u00e9motions \u00ab cognitives \u00bb (du cortex pr\u00e9frontal) ;\n\u00e9motions \u00ab simples \u00bb (existant dans plusieurs esp\u00e8ces animales : rage, vigilance, extase, adoration, terreur, stup\u00e9faction, chagrin et d\u00e9go\u00fbt) par opposition aux \u00e9motions \u00ab complexe \u00bb (\u00e9tats construits \u00e0 partir des \u00e9motions simples et d'une multiplicit\u00e9 de repr\u00e9sentations additionnelles : repr\u00e9sentations de situation, de soi, d'objet, d'autrui, de cause).Les \u00e9motions influent sur notre quotidien et poss\u00e8dent un impact sur notre environnement social ainsi que nous-m\u00eames. Effectivement, les \u00e9motions modifient et r\u00e9gulent notre comportement avec autrui. Elles ont donn\u00e9 lieu \u00e0 deux conceptions th\u00e9oriques importantes: les th\u00e9ories \u00abcognitivo-motivationnelles-relationnelles\u00bb, les th\u00e9ories \u00abexpressivo-motrices\u00bb.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour r\u00e9sumer le texte :\n\n1. L'\u00e9motion est une exp\u00e9rience psychophysiologique intense li\u00e9e \u00e0 un objet rep\u00e9rable.\n2. Les \u00e9motions sont associ\u00e9es \u00e0 l'humeur, au temp\u00e9rament, \u00e0 la personnalit\u00e9 et \u00e0 la disposition.\n3. L'histoire des \u00e9motions remonte aux recherches de chercheurs tels que Charles Darwin et Paul Ekman.\n4. Les \u00e9motions simples sont la peur, la joie, la tristesse, la col\u00e8re, la surprise et le d\u00e9go\u00fbt.\n5. Les \u00e9motions complexes sont une combinaison d'\u00e9motions simples.\n6. La neuroanatomie joue un r\u00f4le dans l'expression et la conscience \u00e9motionnelle, avec diff\u00e9rentes zones du cerveau associ\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9motions.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9motion, une explosion de sensations,\nIntense et palpable, li\u00e9e \u00e0 nos pulsations,\nHumeur, temp\u00e9rament, c'est tout un m\u00e9lange,\nQui forge notre personnalit\u00e9 et notre image.\n\nDepuis Darwin jusqu'\u00e0 Ekman, les chercheurs fouillent,\nDans l'histoire des \u00e9motions, rien n'est facile,\nDes \u00e9tudes passionnantes pour comprendre,\nCe qui se passe en nous quand on se laisse prendre.\n\n[Refrain]\nPeur, joie, tristesse, col\u00e8re, surprise et d\u00e9go\u00fbt,\nCes \u00e9motions simples qui nous rendent fous,\nEt quand elles s'entrem\u00ealent, deviennent complexes,\nUn cocktail d'\u00e9motions qui nous tient en haleine jusqu'\u00e0 l'apex.\n\n[Couplet 2]\nLa neuroanatomie, v\u00e9ritable chef d'orchestre,\nDirige les \u00e9motions, l'expression qui nous enquestre,\nDiff\u00e9rentes zones du cerveau, diff\u00e9rents ressentis,\nUne v\u00e9ritable danse qui ne cesse de nous \u00e9blouir.\n\nAlors, connecte ton cerveau \u00e0 tes \u00e9motions,\nPrends conscience de cette divine connexion,\nCar l'\u00e9ducation, c'est aussi comprendre,\nCe qui se passe en toi, pour mieux apprendre.\n\n[Refrain]\nPeur, joie, tristesse, col\u00e8re, surprise et d\u00e9go\u00fbt,\nCes \u00e9motions simples qui nous rendent fous,\nEt quand elles s'entrem\u00ealent, deviennent complexes,\nUn cocktail d'\u00e9motions qui nous tient en haleine jusqu'\u00e0 l'apex."}, {"titre": "Intelligence humaine", "text_origine": "L'intelligence humaine est caract\u00e9ris\u00e9e par plusieurs aptitudes, surtout cognitives, qui permettent \u00e0 l'individu humain d'apprendre, de former des concepts, de comprendre, d'appliquer la logique et la raison. Elle comprend la capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre des tendances, comprendre les id\u00e9es, planifier, r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, prendre des d\u00e9cisions, conserver des informations, et utiliser la langue pour communiquer.\nEn psychologie scientifique, l'intelligence a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9e par la psychom\u00e9trie qui a donn\u00e9 naissance aux mesures de quotient intellectuel (QI). Depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, des milliers d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans le monde, donnant lieu \u00e0 des m\u00e9ta-analyses de grande ampleur. Ces m\u00e9ta-analyses ont donn\u00e9 naissance au mod\u00e8le de l'intelligence fluide et cristallis\u00e9e de Raymond Cattell et John L. Horn dans les ann\u00e9es 1960, suivi du mod\u00e8le \u00e0 trois strates de John Carroll (1993). La combinaison des deux donne le mod\u00e8le de Cattell-Horn-Carroll (CHC), o\u00f9 une facult\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'intelligence (facteur g) est pr\u00e9dite par plusieurs fonctions cognitives g\u00e9n\u00e9rales, elles-m\u00eames mesur\u00e9es par des fonctions cognitives sp\u00e9cifiques. Les th\u00e9ories sur l'intelligence et les tests d'intelligence ont des applications tr\u00e8s nombreuses en psychopathologie (d\u00e9ficience intellectuelle), \u00e9ducation (comprendre l'\u00e9chec scolaire), et orientation scolaire ou professionnelle.\nBien que tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9e scientifiquement, il n'existe pas de d\u00e9finition claire de l'intelligence et de nombreuses questions restent pos\u00e9es. Ainsi, des th\u00e9oriciens d\u00e9fendent qu'il pourrait exister plusieurs types d'intelligences relativement ind\u00e9pendantes (l'intelligence pratique, par exemple), mais ces id\u00e9es ne font pas consensus chez les scientifiques. De plus, bien que minoritaires, certains courants de recherche remettent en cause les interpr\u00e9tations du facteur g comme indice d'une intelligence g\u00e9n\u00e9rale.\nLes avanc\u00e9es technologiques de l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, des neurosciences cognitives et de la g\u00e9n\u00e9tique ont renouvel\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat sur les questions des relations entre intelligence et biologie humaine. Elles ouvrent de nouveaux domaines scientifiques qui cherchent \u00e0 relier les donn\u00e9es de la biologie du d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral et les mod\u00e8les psychologiques et psychom\u00e9triques.\nPlusieurs grandes controverses g\u00e9n\u00e8rent de nombreuses \u00e9tudes scientifiques : les interactions entre la g\u00e9n\u00e9tique et l'environnement et leur impact sur le d\u00e9veloppement de l'intelligence ; les diff\u00e9rences entre les groupes et entre les g\u00e9n\u00e9rations (effet Flynn) ou encore les relations entre sant\u00e9 physique et sant\u00e9 cognitive (ou \u00e9pid\u00e9miologie cognitive).", "element_cle": "1. L'intelligence humaine se caract\u00e9rise par des aptitudes cognitives telles que l'apprentissage, la logique et la communication.\n2. Les mesures de quotient intellectuel (QI) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour \u00e9valuer l'intelligence.\n3. Les mod\u00e8les de l'intelligence fluide et cristallis\u00e9e ainsi que le mod\u00e8le de Cattell-Horn-Carroll sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire l'intelligence.\n4. L'intelligence a des applications en psychopathologie, en \u00e9ducation et en orientation scolaire/professionnelle.\n5. Il n'existe pas de d\u00e9finition claire de l'intelligence et des d\u00e9bats persistent sur les diff\u00e9rents types d'intelligences et le facteur g.\n6. Les avanc\u00e9es technologiques en imagerie c\u00e9r\u00e9brale, neurosciences cognitives et g\u00e9n\u00e9tique ont apport\u00e9 de nouvelles perspectives sur l'intelligence.", "rap": "[Couplet 1]\nL'intelligence humaine, une force inou\u00efe,\nApprentissage, logique, communication, on survit.\nDes aptitudes cognitives, on les ma\u00eetrise,\nDans ce monde complexe, c'est notre richesse.\n\n[Refrain]\nL'intelligence, c'est notre essence,\nOn \u00e9value avec un QI, c'est notre r\u00e9f\u00e9rence.\nFluide ou cristallis\u00e9e, des mod\u00e8les pour d\u00e9crire,\nMais l'intelligence, c'est plus qu'un simple chiffre.\n\n[Couplet 2]\nPsychopathologie, \u00e9ducation, orientation,\nL'intelligence s'applique dans toutes les directions.\nMais la d\u00e9finition reste floue, faut-il le rappeler,\nLes types d'intelligences, le fameux facteur g.\n\n[Refrain]\nL'intelligence, une question qui divise,\nMais les d\u00e9bats ne sont pas une surprise.\nImagerie c\u00e9r\u00e9brale, neurosciences, g\u00e9n\u00e9tique,\nDans la qu\u00eate d'intelligence, de nouvelles perspectives."}, {"titre": "Libert\u00e9 cognitive", "text_origine": "La libert\u00e9 cognitive, ou droit \u00e0 l'autod\u00e9termination mentale, fait partie des droits et libert\u00e9s de contr\u00f4ler sa propre cognition et conscience. On a fait valoir qu'il s'agit \u00e0 la fois d'une extension et du principe sous-jacent de la libert\u00e9 de pens\u00e9e. Bien qu'il s'agisse d'un concept d\u00e9fini \u00e0 une \u00e9poque relativement r\u00e9cente, il est de plus en plus soutenu comme une cons\u00e9quence des progr\u00e8s technologiques en neuroscience, qui permettent et permettront de plus en plus de possibilit\u00e9s d'influencer directement la conscience et les processus cognitifs.", "element_cle": "1. La libert\u00e9 cognitive est un droit permettant de contr\u00f4ler sa propre cognition et conscience.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une extension de la libert\u00e9 de pens\u00e9e.\n3. La libert\u00e9 cognitive est de plus en plus soutenue gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es en neuroscience.\n4. Les progr\u00e8s technologiques permettent d'influencer directement la conscience et les processus cognitifs.\n5. La libert\u00e9 cognitive est un concept relativement r\u00e9cent mais en constante \u00e9volution.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9 cognitive, un droit essentiel\nContr\u00f4ler sa pens\u00e9e, c'est \u00eatre immortel\nExtension de l'esprit, l\u00e2che pas l'affaire\nGarde le contr\u00f4le, personne peut te d\u00e9faire\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 cognitive, ouvre ton esprit\nExplore tes pens\u00e9es, ne te laisse pas trahir\nNe te laisse pas contr\u00f4ler, lib\u00e8re-toi\nLa libert\u00e9 cognitive, c'est ton choix\n\n[Couplet 2]\nGr\u00e2ce \u00e0 la neuroscience, on avance enfin\nComprendre l'esprit humain, c'est un gain\nLes progr\u00e8s technologiques, une nouvelle \u00e8re\nInfluencer la conscience, ne plus se taire\n\n[Refrain]\nLibert\u00e9 cognitive, ouvre ton esprit\nExplore tes pens\u00e9es, ne te laisse pas trahir\nNe te laisse pas contr\u00f4ler, lib\u00e8re-toi\nLa libert\u00e9 cognitive, c'est ton choix\n\n[Outro]\nUn concept r\u00e9cent, mais en perp\u00e9tuelle \u00e9volution\nLa libert\u00e9 cognitive, une r\u00e9volution\nContr\u00f4le ta cognition, reste conscient\nLa libert\u00e9 cognitive, un pouvoir puissant"}, {"titre": "European Incoherent Scatter Scientific Association", "text_origine": "L'association scientifique EISCAT (European Incoherent Scatter Scientific Association) est une collaboration entre l'Allemagne, la France, le Royaume-Uni, la Finlande, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude de la haute atmosph\u00e8re et de l'ionosph\u00e8re, et au couplage entre le Soleil et la Terre (interaction entre le vent solaire et la magn\u00e9tosph\u00e8re terrestre). \nEISCAT dispose de deux antennes radar r\u00e9ceptrices situ\u00e9es \u00e0 Kiruna en Su\u00e8de et \u00e0 Sodankyl\u00e4 en Finlande, de deux antennes \u00e9mettrices-r\u00e9ceptrices situ\u00e9es \u00e0 Troms\u00f8, et un radar \u00e0 Svalbard en Norv\u00e8ge. En novembre 1995, le Japon avec l\u2019Institut national pour la recherche polaire du Japon (en anglais : National Institute of Polar Research of Japan) est devenu le septi\u00e8me membre de la Soci\u00e9t\u00e9 EISCAT, ouvrant la perspective d'une seconde antenne sur l'\u00eele de Svalbard.", "element_cle": "1. L'association scientifique EISCAT (European Incoherent Scatter Scientific Association) \u00e9tudie la haute atmosph\u00e8re et l'ionosph\u00e8re.\n2. EISCAT collabore avec l'Allemagne, la France, le Royaume-Uni, la Finlande, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de et le Japon.\n3. L'objectif de l'association est d'\u00e9tudier le couplage entre le Soleil et la Terre.\n4. EISCAT dispose de diff\u00e9rentes antennes radar r\u00e9parties en Su\u00e8de, Finlande et Norv\u00e8ge.\n5. Le Japon est devenu le septi\u00e8me membre de l'association en 1995, permettant l'ouverture de nouvelles perspectives de recherche.", "rap": "[Couplet 1]\nEISCAT, l'asso' scientifique,\nQui scrute l'atmosph\u00e8re, la ionosph\u00e8re de mani\u00e8re sp\u00e9cifique.\nUnis avec l'Allemagne, France et UK,\nMais aussi la Finlande, Norv\u00e8ge, Su\u00e8de, c'est vrai.\nOn vise \u00e0 comprendre le lien entre Terre et Soleil,\nPour avancer dans nos connaissances, on est pareil.\n\n[Refrain]\nEISCAT, l'association de pointe,\nQui explore les myst\u00e8res, sans aucune peinte.\nAvec des antennes radar, on \u00e9tudie,\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s, toujours en survie.\n\n[Couplet 2]\nDes antennes \u00e9parpill\u00e9es en Scandinavie,\nSu\u00e8de, Finlande, Norv\u00e8ge, on \u00e9tudie avec envie.\nEn 1995, le Japon rejoint le groupe,\nOuverture de nouvelles perspectives, frissons dans la coupe.\nSepti\u00e8me membre \u00e0 part enti\u00e8re,\nLa recherche avance, des d\u00e9couvertes \u00e9ph\u00e9m\u00e8res.\n\n[Refrain]\nEISCAT, l'association de pointe,\nQui explore les myst\u00e8res, sans aucune peinte.\nAvec des antennes radar, on \u00e9tudie,\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes inexpliqu\u00e9s, toujours en survie."}, {"titre": "Afrique", "text_origine": "L\u2019Afrique est un continent qui couvre 6 % de la surface de la Terre et 20 % de la surface des terres \u00e9merg\u00e9es. Sa superficie est de 30 415 873 km2 avec les \u00eeles, ce qui en fait la troisi\u00e8me mondiale si l'on compte l'Am\u00e9rique comme un seul continent. Sa population de 1,3 milliard d'habitants classe l'Afrique deuxi\u00e8me continent du monde apr\u00e8s l'Asie et repr\u00e9sente en 2020 17,2 % de la population mondiale.\nLe continent est bord\u00e9 par la mer M\u00e9diterran\u00e9e au nord, par le golfe de Suez, la mer Rouge et le golfe d'Aden au nord-est, par l\u2019oc\u00e9an Indien et le canal du Mozambique au sud-est et par l\u2019oc\u00e9an Atlantique et le golfe de Guin\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest.\nL'Afrique est travers\u00e9e presque en son milieu par l'\u00e9quateur et pr\u00e9sente plusieurs climats : chaud et humide au plus pr\u00e8s de l'\u00e9quateur, tropical dans les r\u00e9gions comprises entre l'\u00e9quateur et les tropiques, chaud et aride autour des tropiques, temp\u00e9r\u00e9 dans les zones d'altitude. Le continent est caract\u00e9ris\u00e9 par le manque de pr\u00e9cipitations r\u00e9guli\u00e8res. En l'absence de glaciers ou de syst\u00e8mes montagneux aquif\u00e8res, il n'existe pas de moyen de r\u00e9gulation naturelle du climat \u00e0 l\u2019exception de la flore (for\u00eats notamment) et de la proximit\u00e9 de la mer. Les terres arides repr\u00e9sentent 60 % du continent, dont l'environnement est n\u00e9anmoins tr\u00e8s riche \u2014 on l'a appel\u00e9 le \u00ab paradis de la biodiversit\u00e9 \u00bb \u2014. Le continent abrite le second massif forestier continu de la plan\u00e8te : la for\u00eat du bassin du Congo, mais qui est menac\u00e9 par la surexploitation, la d\u00e9forestation la fragmentation foresti\u00e8re et la baisse de la biodiversit\u00e9, cons\u00e9quences de la pression anthropique, exacerb\u00e9e par le changement climatique.\nEn 2020, les indicateurs climatiques montraient une \u00e9l\u00e9vation continue des temp\u00e9ratures en Afrique, une acc\u00e9l\u00e9ration de l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de la mer, et des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques et climatiques extr\u00eames plus fr\u00e9quents (ex : inondations, s\u00e9cheresses, et leurs effets d\u00e9vastateurs). Le r\u00e9tr\u00e9cissement rapide des derniers glaciers d'Afrique de l'Est, qui devraient fondre enti\u00e8rement dans un avenir proche, signe aussi la menace d'un changement imminent et irr\u00e9versible du syst\u00e8me Terre.\nLe continent est consid\u00e9r\u00e9 comme le berceau de l'humanit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 sont apparus les anc\u00eatres de l'Homme, puis, il y a 200 000 ans environ, l'homme moderne qui s'est ensuite r\u00e9pandu sur le reste du globe. Le Sahara, le plus grand d\u00e9sert chaud du monde, a cr\u00e9\u00e9 un hiatus, conduisant \u00e0 des \u00e9volutions historiques distinctes entre le nord et le sud. \u00c0 la p\u00e9riode historique, la civilisation de l'\u00c9gypte antique se d\u00e9veloppe le long du Nil, l'Afrique subsaharienne voit na\u00eetre ses propres civilisations dans les zones de savanes ; l'Afrique du Nord, rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, subit quant \u00e0 elle l'influence des Ph\u00e9niciens, des Grecs et des Romains. \u00c0 compter de 3000 av. J.-C. l'Afrique conna\u00eet l'expansion bantoue. Il s'agit d'un mouvement de population en plusieurs phases, orient\u00e9 globalement du nord, depuis le grassland du Cameroun actuel, vers le sud, jusqu'en Afrique australe, atteinte aux d\u00e9buts de l'\u00e8re chr\u00e9tienne. L'expansion bantoue explique la carte ethnolinguistique actuelle de la zone subsaharienne.\nLa religion chr\u00e9tienne s'implante en l'Afrique d\u00e8s le Ier si\u00e8cle, essentiellement dans l'Afrique romaine du nord du continent puis en \u00c9thiopie. Le VIIe si\u00e8cle voit les d\u00e9buts de l'islam en Afrique, lequel s'installe sur la c\u00f4te est et dans le nord du continent jusqu'\u00e0 la frange septentrionale de la zone subsaharienne. L'Afrique du Nord est, dans le m\u00eame temps, arabis\u00e9e. En Afrique subsaharienne, \u00e0 partir du VIIIe si\u00e8cle et jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, de puissants et riches empires se succ\u00e8dent. Vers la fin de cette p\u00e9riode, au XVe si\u00e8cle, les Portugais, suivis par d'autres nations europ\u00e9ennes, installent sur la c\u00f4te ouest un trafic d'esclaves, la traite atlantique, qui s'ajoute \u00e0 la traite intra-africaine et \u00e0 la traite orientale qui s\u00e9vissent d\u00e9j\u00e0 sur le continent.\nLe XVIIIe si\u00e8cle marque le d\u00e9but des explorations europ\u00e9ennes, suivies par la colonisation massive du continent entre la fin du XIXe et le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. La traite esclavagiste cesse au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, mais l'Afrique est presque enti\u00e8rement sous domination coloniale jusqu'au milieu du XXe si\u00e8cle, ce qui mod\u00e8le jusqu'\u00e0 aujourd'hui les fronti\u00e8res et les \u00e9conomies des pays concern\u00e9s.\nLa plupart des \u00c9tats obtiennent leur ind\u00e9pendance entre la fin des ann\u00e9es 1950 (Maroc, Tunisie, Ghana\u2026) et le milieu des ann\u00e9es 1970 (Angola, Mozambique\u2026). L'Afrique ind\u00e9pendante est constitu\u00e9e essentiellement de \u00ab d\u00e9mocraties imparfaites \u00bb voire de \u00ab r\u00e9gimes autoritaires \u00bb et les conflits y sont nombreux. Depuis l'accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance du Soudan du Sud en 2011, l'Afrique, comprenant Madagascar, compte 54 \u00c9tats souverains (non inclus la RASD et le Somaliland).\nLes pays du continent pr\u00e9sentent la croissance d\u00e9mographique la plus importante de la plan\u00e8te et une situation sanitaire qui s'am\u00e9liore nettement tout en progressant moins vite que dans les autres pays en d\u00e9veloppement.\nL'Afrique repose sur une organisation sociale fond\u00e9e sur la famille \u00e9largie et l'appartenance ethnique ; on recense un millier d'ethnies sur le continent, lequel poss\u00e8de en parall\u00e8le la diversit\u00e9 linguistique la plus \u00e9lev\u00e9e du monde avec pr\u00e8s de 2 000 langues vivantes.\nL'Afrique contemporaine est dans une situation o\u00f9 le poids de la d\u00e9mographie est d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer (ch\u00f4mage, financement de l'\u00e9ducation\u2026) car le continent reste celui qui est le moins d\u00e9velopp\u00e9 \u00e9conomiquement malgr\u00e9 une forte croissance depuis le d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, laquelle a permis l'\u00e9mergence d'une classe moyenne, moins f\u00e9conde, aux revenus plus \u00e9lev\u00e9s. Elle est en outre confront\u00e9e aux violences terroristes parmi les plus meurtri\u00e8res de la plan\u00e8te.\n\u00c9conomiquement, le commerce intercontinental est soutenu depuis l'\u00e9poque antique et, \u00e0 l'\u00e9poque des grands empires, le continent est le fournisseur d'or de l'Occident et de l'Orient. Plus tard, la colonisation entra\u00eene une sp\u00e9cialisation massive des \u00e9conomies coloniales qui deviennent presque exclusivement extraverties, d\u00e9volues \u00e0 l'exportation des mati\u00e8res premi\u00e8res, min\u00e9rales et agricoles, vers les m\u00e9tropoles. Sachant qu'elle poss\u00e8de encore d'importantes r\u00e9serves mini\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res, cette situation perdure au XXIe si\u00e8cle, avec, en corollaire, des \u00c9tats rentiers et des oligarchies qui captent les revenus au d\u00e9triment de populations rest\u00e9es pauvres. Sa place dans la mondialisation \u00e9conomique actuelle est minime, au contraire des si\u00e8cles pass\u00e9s. Certains pays ont cependant amorc\u00e9 un tournant \u00e9conomique durant la p\u00e9riode r\u00e9cente gr\u00e2ce \u00e0 la diversification \u00e9conomique, le d\u00e9veloppement du secteur tertiaire et la \u00ab croissance inclusive \u00bb.\n\n", "element_cle": "- L'Afrique est le deuxi\u00e8me continent le plus peupl\u00e9 au monde avec 1,3 milliard d'habitants en 2020.\n- Le continent couvre 6% de la surface de la Terre et 20% de la surface des terres \u00e9merg\u00e9es.\n- Il est bord\u00e9 par la mer M\u00e9diterran\u00e9e, l'oc\u00e9an Atlantique et l'oc\u00e9an Indien.\n- L'Afrique pr\u00e9sente une diversit\u00e9 climatique avec des r\u00e9gions chaudes et humides pr\u00e8s de l'\u00e9quateur et des zones chaudes et arides autour des tropiques.\n- Le continent fait face \u00e0 des d\u00e9fis environnementaux tels que la d\u00e9forestation, la surexploitation des ressources et les effets du changement climatique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Afrique, continent de tous les d\u00e9fis,\nAvec 1,3 milliard d'habitants, c'est acquis.\nDu nord au sud, de l'est \u00e0 l'ouest,\nUne diversit\u00e9 qui fait son succ\u00e8s.\n\n20% des terres, 6% de la Terre,\nDes richesses \u00e0 foison, \u00e7a se perp\u00e9tue.\nEntre M\u00e9diterran\u00e9e, Atlantique et Indien,\nUn h\u00e9ritage qui vaut bien des biens.\n\n[Refrain]\nL'Afrique, berceau de l'humanit\u00e9,\nUne diversit\u00e9 qui fait sa fiert\u00e9.\nDu climat chaud et humide \u00e0 l'aride,\nDes d\u00e9fis environnementaux, faut qu'on se bride.\n\n[Couplet 2]\nDes r\u00e9gions pr\u00e8s de l'\u00e9quateur, chaudes et humides,\nDes zones autour des tropiques, si arides.\nLa nature est en danger, faut qu'on r\u00e9agisse,\nD\u00e9forestation, surexploitation, \u00e7a nous pr\u00e9occupe et \u00e7a nous met en crise.\n\nLes ressources qui s'\u00e9puisent, faut qu'on g\u00e8re,\nLe changement climatique, faut le faire taire.\nL'Afrique, terre m\u00e8re, on doit la pr\u00e9server,\nPour les g\u00e9n\u00e9rations futures, faut y travailler.\n\n[Refrain]\nL'Afrique, berceau de l'humanit\u00e9,\nUne diversit\u00e9 qui fait sa fiert\u00e9.\nDu climat chaud et humide \u00e0 l'aride,\nDes d\u00e9fis environnementaux, faut qu'on se bride."}, {"titre": "Art abstrait", "text_origine": "L'art abstrait est un art qui tente de donner une contraction du r\u00e9el ou encore d'en souligner les \u00ab  d\u00e9chirures   \u00bb au lieu d'essayer de repr\u00e9senter \u00ab les apparences visibles du monde ext\u00e9rieur \u00bb. .\nL'art abstrait peut se passer de mod\u00e8le et s'affranchit de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle et ainsi des cr\u00e9ations plastiques mim\u00e9tiques.\nIl ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire, mais seulement des formes et des couleurs pour elles-m\u00eames.\nC'est l'une des principales tendances qui se sont affirm\u00e9es dans la peinture et la sculpture du XXe si\u00e8cle,.", "element_cle": "1. L'art abstrait tente de d\u00e9former la r\u00e9alit\u00e9 plut\u00f4t que de la repr\u00e9senter.\n2. Il se passe de mod\u00e8le et ne se soucie pas de la fid\u00e9lit\u00e9 visuelle.\n3. Il ne repr\u00e9sente pas des sujets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire.\n4. L'art abstrait se concentre uniquement sur les formes et les couleurs.\n5. C'est une tendance majeure de la peinture et de la sculpture du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art abstrait, c'est l'refus d'la norme\nUn mouvement qui d\u00e9forme, qui t'\u00e9tonne et t'inonde\nPlus d'r\u00e9alit\u00e9, on passe \u00e0 l'imagin\u00e9\nPlus d'r\u00e9frains fig\u00e9s, c'est l'libert\u00e9 qu'on c\u00e9l\u00e8bre\n\nOn d\u00e9laisse les mod\u00e8les, on brise les cha\u00eenes\nPlus d'fid\u00e9lit\u00e9 visuelle, on prends des gal\u00e8res\nLes sujets du monde, on les met de c\u00f4t\u00e9\nOn plonge dans l'abstrait, on veut cr\u00e9er\n\n[Refrain]\nArt abstrait, art abstrait\nOn s'envole loin, dans l'irr\u00e9el, dans l'exp\u00e9rimental\nArt abstrait, art abstrait\nDans les formes et les couleurs, on repousse les limites du r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nDans l'art abstrait, y'a pas d'limites, pas d'fronti\u00e8res\nOn explore l'ailleurs, on brise les barri\u00e8res\nOn s'concentre sur les formes, on joue avec les couleurs\nC'est l'\u00e9volution, c'est l'art qui se meurt\n\nAu XXe si\u00e8cle, \u00e7a devient majeur\nLa peinture, la sculpture, tout est en fleur\nL'art abstrait, c'est l'd\u00e9fis, c'est l'innovation\nOn sort des sentiers battus, dans l'exp\u00e9rimentation\n\n[Refrain]\nArt abstrait, art abstrait\nOn s'envole loin, dans l'irr\u00e9el, dans l'exp\u00e9rimental\nArt abstrait, art abstrait\nDans les formes et les couleurs, on repousse les limites du r\u00e9el"}, {"titre": "Jean-Marc Jancovici", "text_origine": "Jean-Marc Jancovici, n\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 1962, est un ing\u00e9nieur, enseignant et conf\u00e9rencier fran\u00e7ais.\nDipl\u00f4m\u00e9 de l'\u00c9cole polytechnique, ing\u00e9nieur de l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des t\u00e9l\u00e9communications, il est le cr\u00e9ateur du bilan carbone, qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 au sein de l'Agence de l'environnement et de la ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie. Il cofonde en 2007 avec Alain Grandjean Carbone 4, un cabinet de conseil qui vend des bilans carbone aux entreprises, ainsi que le think tank The Shift Project en 2010. Depuis 2008, il est enseignant vacataire \u00e0 l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris. Dans les ann\u00e9es 2010, il se fait surtout conna\u00eetre par ses conf\u00e9rences de sensibilisation et de vulgarisation sur les th\u00e8mes du r\u00e9chauffement climatique et de l'\u00e9nergie. En 2018, il devient membre du Haut Conseil pour le climat aupr\u00e8s du Premier ministre. Publi\u00e9e en 2021, sa bande dessin\u00e9e Le Monde sans fin, co\u00e9crite et dessin\u00e9e par Christophe Blain, est un grand succ\u00e8s de librairie en France.\nEngag\u00e9 en faveur de la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique, en particulier dans la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, il milite notamment pour la taxe carbone et la production d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire civile, positions qui lui attirent des critiques. Selon lui, le mod\u00e8le des soci\u00e9t\u00e9s occidentales est vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9croissance, car leur syst\u00e8me \u00e9conomique d\u00e9pendant d\u2019\u00e9nergie provenant essentiellement des combustibles fossiles n'est pas p\u00e9renne.", "element_cle": "1. Jean-Marc Jancovici est un ing\u00e9nieur, enseignant et conf\u00e9rencier fran\u00e7ais n\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 1962.\n2. Il est le cr\u00e9ateur du bilan carbone et a cofond\u00e9 Carbone 4, un cabinet de conseil en bilans carbone.\n3. Il est \u00e9galement cofondateur du think tank The Shift Project.\n4. Depuis 2008, il enseigne \u00e0 l'\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure des mines de Paris.\n5. Il est connu pour ses conf\u00e9rences sur le r\u00e9chauffement climatique et l'\u00e9nergie.\n6. En 2018, il est devenu membre du Haut Conseil pour le climat aupr\u00e8s du Premier ministre.\n7. En 2021, sa bande dessin\u00e9e \"Le Monde sans fin\" a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en collaboration avec Christophe Blain.\n8. Il milite pour la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et pr\u00f4ne la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre.\n9. Il soutient la taxe carbone et la production d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire civile.\n10. Selon lui, le mod\u00e8le des soci\u00e9t\u00e9s occidentales est vou\u00e9 \u00e0 la d\u00e9croissance en raison de leur d\u00e9pendance aux combustibles fossiles.", "rap": "[Couplet 1]\nJancovici, l'ing\u00e9nieur sans fronti\u00e8res\nN\u00e9 en 62, il a du caract\u00e8re\nCr\u00e9ateur du bilan carbone, visionnaire\nPour un monde plus vert, il se bat ferme et claire\n\nIl cofonde Carbone 4, cabinet solidaire\nConseil en bilans carbone, il fait pas semblant\nEt The Shift Project, think tank n\u00e9cessaire\nPour des solutions \u00e9nerg\u00e9tiques plus puissantes\n\n[Refrain]\nJancovici, l'homme du changement\nIl enseigne \u00e0 l'\u00c9cole des Mines, c'est \u00e9vident\nConf\u00e9rencier incontournable, d\u00e9terminant\nSur le r\u00e9chauffement climatique, il est \u00e9clairant\n\n[Couplet 2]\nMembre du Haut Conseil pour le climat depuis 2008\nUn r\u00f4le important, il est engag\u00e9\nSa bande dessin\u00e9e \"Le Monde sans fin\", publi\u00e9e\nAvec Blain, un message \u00e0 faire passer\n\nIl milite, combat le d\u00e9r\u00e8glement climatique\nR\u00e9duire les \u00e9missions, c'est vital et critique\nTaxe carbone, nucl\u00e9aire civil, il pr\u00e9conise\nLes soci\u00e9t\u00e9s occidentales doivent changer de pratique\n\n[Refrain]\nJancovici, l'homme du changement\nIl enseigne \u00e0 l'\u00c9cole des Mines, c'est \u00e9vident\nConf\u00e9rencier incontournable, d\u00e9terminant\nSur le r\u00e9chauffement climatique, il est \u00e9clairant"}, {"titre": "Art abstrait", "text_origine": "L'art abstrait est un art qui tente de donner une contraction du r\u00e9el ou encore d'en souligner les \u00ab  d\u00e9chirures   \u00bb au lieu d'essayer de repr\u00e9senter \u00ab les apparences visibles du monde ext\u00e9rieur \u00bb. .\nL'art abstrait peut se passer de mod\u00e8le et s'affranchit de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle et ainsi des cr\u00e9ations plastiques mim\u00e9tiques.\nIl ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire, mais seulement des formes et des couleurs pour elles-m\u00eames.\nC'est l'une des principales tendances qui se sont affirm\u00e9es dans la peinture et la sculpture du XXe si\u00e8cle,.", "element_cle": "1. L'art abstrait cherche \u00e0 repr\u00e9senter la contraction du r\u00e9el et les d\u00e9chirures plut\u00f4t que les apparences visibles du monde ext\u00e9rieur.\n2. Il se passe de mod\u00e8le et s'affranchit de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle.\n3. L'art abstrait ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire.\n4. Il se concentre uniquement sur les formes et les couleurs pour elles-m\u00eames.\n5. L'art abstrait est l'une des principales tendances de la peinture et de la sculpture du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art abstrait, un univers contract\u00e9\nOubli des codes, l'originalit\u00e9 fracass\u00e9e\nPas de mod\u00e8les, pas de r\u00e9alisme visuel\nJuste les formes et les couleurs, c'est essentiel\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, une r\u00e9volution visuelle\nUn langage unique, \u00e0 la fois simple et subtil\n\n[Couplet 2]\nPlus de sujets, plus d'objets familiers\nOn s'affranchit du r\u00e9el, tout est abstrait\nUne explosion de sensations, de d\u00e9chirures\nPour exprimer l'\u00e2me, en toute puret\u00e9 et allure\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, une rupture avec les normes\nUne aventure artistique, o\u00f9 tout se transforme\n\n[Mention sp\u00e9ciale]\nAu XXe si\u00e8cle, l'art abstrait s'est \u00e9lev\u00e9\nUne tendance majeure, qui n'a cess\u00e9 de fasciner\nDes toiles, des sculptures, des \u0153uvres inou\u00efes\nUne explosion cr\u00e9ative, un h\u00e9ritage infini\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, une r\u00e9volution visuelle\nUn langage unique, \u00e0 la fois simple et subtil"}, {"titre": "Art figuratif", "text_origine": "L'art figuratif est un style artistique \u2014 en particulier dans la peinture, la photographie, la sculpture, la c\u00e9ramique, les arts textiles \u2014 qui se manifeste par la repr\u00e9sentation du visible.\nCes mod\u00e8les visibles, sont parfois repr\u00e9sent\u00e9s tels qu'ils se pr\u00e9sentent, et avec la volont\u00e9 d'en restituer tous les d\u00e9tails, c'est le naturalisme, mais le plus souvent la repr\u00e9sentation simplifie, garde l'essentiel, sch\u00e9matise ou bien l'artiste joue avec les formes qu'il organise, cr\u00e9e une nouvelle forme o\u00f9 le mod\u00e8le visible a \u00e9t\u00e9 d\u00e9form\u00e9, voire stylis\u00e9 par la coh\u00e9rence des d\u00e9formations, la coh\u00e9rence, l'harmonie des formes organis\u00e9es, compos\u00e9es.\nL'art figuratif est souvent oppos\u00e9 \u00e0 l'art abstrait, qui depuis 1910 avec Vassily Kandinsky ne cherche pas \u00e0 repr\u00e9senter la nature, les objets du r\u00e9el, et m\u00eame, cherche \u00e0 ne pas les repr\u00e9senter, en particulier l'art qui se d\u00e9finit comme non-objectif ou non-figuratif. Pourtant, une partie de l'art abstrait s'est nourrie d'une observation attentive du visible, c'est le cas de Piet Mondrian, entre autres, dans les ann\u00e9es 1910. Par ailleurs, la nature peut aussi servir de mod\u00e8le lorsque l'artiste, comme la nature cr\u00e9atrice, cr\u00e9e, lui-m\u00eame, au mieux des mat\u00e9riaux auxquels il donne forme.", "element_cle": "1. L'art figuratif est un style artistique qui se manifeste par la repr\u00e9sentation du visible.\n2. Il peut prendre diff\u00e9rentes formes, telles que la peinture, la photographie, la sculpture, la c\u00e9ramique, ou les arts textiles.\n3. L'art figuratif peut refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle est, en restituant tous les d\u00e9tails (naturalisme), ou simplifier et sch\u00e9matiser la repr\u00e9sentation.\n4. Les artistes peuvent \u00e9galement jouer avec les formes et d\u00e9former le mod\u00e8le visible pour cr\u00e9er de nouvelles formes innovantes.\n5. L'art figuratif est souvent contrast\u00e9 avec l'art abstrait, qui ne cherche pas \u00e0 repr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9 et peut m\u00eame \u00eatre non-figuratif.\n6. Cependant, certains artistes abstraits ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s par une observation attentive du visible.\n7. Dans les ann\u00e9es 1910, des artistes comme Piet Mondrian ont utilis\u00e9 la nature comme mod\u00e8le pour cr\u00e9er des \u0153uvres abstraites.\n8. L'art figuratif peut \u00e9galement \u00eatre inspir\u00e9 par la nature, avec l'artiste qui cr\u00e9e lui-m\u00eame des formes \u00e0 partir de mat\u00e9riaux.\n9. En r\u00e9sum\u00e9, l'art figuratif est un style artistique qui repr\u00e9sente le visible de diverses mani\u00e8res, de la repr\u00e9sentation fid\u00e8le au jeu avec les formes et les d\u00e9formations.\n10. Il existe une relation complexe entre l'art figuratif et l'art abstrait, avec des influences r\u00e9ciproques et des artistes qui explorent ces deux approches.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art figuratif, repr\u00e9sente le visible\n\u00c0 travers peinture, photo ou sculpture, c'est flexible\nNaturalisme, d\u00e9tail ou sch\u00e9matisation\nLes artistes jouent avec les formes, plein d'innovation\n\n[Refrain]\nL'art figuratif, c'est celui qui captive\nDe la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'imagination, il nous captive\nContraste avec l'abstrait, mais parfois s'inspire\nUne relation complexe, o\u00f9 les styles se conspirent\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 1910, Mondrian a frapp\u00e9 fort\nNature pour mod\u00e8le, des abstractions plus forts\nInspiration naturelle, cr\u00e9ativit\u00e9 \u00e0 foison\nL'artiste donne vie \u00e0 des formes, beau comme un don\n\n[Refrain]\nL'art figuratif, c'est celui qui captive\nDe la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'imagination, il nous captive\nContraste avec l'abstrait, mais parfois s'inspire\nUne relation complexe, o\u00f9 les styles se conspirent"}, {"titre": "Expressionnisme abstrait", "text_origine": "L'expressionnisme abstrait est un mouvement artistique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 peu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis. C'est aussi un \u00e9l\u00e9ment central de l'\u00e9cole de New York, \u00ab \u00e9cole \u00bb qui a rassembl\u00e9 les artistes (po\u00e8tes, peintres, musiciens...) d'avant-garde actifs \u00e0 New York et aux \u00c9tats-Unis avant et apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\nOn parle d'expressionnisme abstrait pour un certain type de peinture, de sculpture et de photographie.\nLe mouvement est \u00ab n\u00e9 \u00bb dans le milieu artistique new-yorkais dans les ann\u00e9es 1940. Plusieurs d\u00e9nominations sont apparues pour \u00e9voquer certains aspects de l'expressionnisme abstrait am\u00e9ricain : l'action painting, la colorfield painting ou la Post-painterly Abstraction (en) (de Sam Francis). Mais la peinture de Willem de Kooning, pour ne citer que cet artiste majeur du mouvement expressionniste abstrait, ne rel\u00e8ve d'aucune de ces cat\u00e9gories.", "element_cle": "1. L'expressionnisme abstrait est un mouvement artistique d\u00e9velopp\u00e9 apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale aux \u00c9tats-Unis.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment central de l'\u00e9cole de New York, rassemblant les artistes avant et apr\u00e8s la guerre.\n3. Le terme \"expressionnisme abstrait\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une certaine forme de peinture, de sculpture et de photographie.\n4. Le mouvement est n\u00e9 dans le milieu artistique new-yorkais dans les ann\u00e9es 1940.\n5. Diff\u00e9rentes d\u00e9nominations sont apparues pour d\u00e9crire divers aspects de l'expressionnisme abstrait am\u00e9ricain.\n6. Parmi les artistes cl\u00e9s de ce mouvement se trouve Willem de Kooning.\n7. La peinture de De Kooning ne se limite \u00e0 aucune des cat\u00e9gories mentionn\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment.", "rap": "[Couplet 1]\nL'expressionnisme abstrait, un courant novateur,\nApr\u00e8s la guerre, un mouvement qui prend son essor.\nN\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 New York c'est qu'\u00e7a se passe,\nArtistes avant et apr\u00e8s la guerre, une \u00e9quipe en phase.\n\nLe \"expressionnisme abstrait\", un terme \u00e9vocateur,\nPeinture, sculpture, photo, tous les arts sont en couleur.\nDans les ann\u00e9es 40, New York est l'\u00e9picentre,\nUne nouvelle \u00e8re artistique, pr\u00eate \u00e0 se faire reconna\u00eetre.\n\n[Refrain]\nExpressionnisme abstrait, un mouvement d'exception,\nDes artistes visionnaires, une nouvelle dimension.\nCouleurs, formes et \u00e9motions, un v\u00e9ritable langage,\nL'art qui transcende, du pass\u00e9 au pr\u00e9sent, l'h\u00e9ritage.\n\n[Couplet 2]\nL'expressionnisme abstrait, plusieurs aspects \u00e0 signaler,\nD\u00e9nominations diff\u00e9rentes pour mieux se rep\u00e9rer.\nParmi les grands noms, De Kooning est \u00e0 retenir,\nSa peinture atypique ne peut nous laisser indiff\u00e9rent.\n\nPas de limites, pas de cat\u00e9gories, telle est sa vision,\nUne explosion de couleurs, une forme d'expression.\nL'art devient une \u00e9chappatoire, une voix qui r\u00e9sonne,\nDans ce monde mouvement\u00e9, l'expressionnisme raisonne.\n\n[Refrain]\nExpressionnisme abstrait, un mouvement d'exception,\nDes artistes visionnaires, une nouvelle dimension.\nCouleurs, formes et \u00e9motions, un v\u00e9ritable langage,\nL'art qui transcende, du pass\u00e9 au pr\u00e9sent, l'h\u00e9ritage."}, {"titre": "Op art", "text_origine": "Op art, ou art optique, est une expression utilis\u00e9e pour d\u00e9crire certaines pratiques et recherches artistiques faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 et qui exploitent la faillibilit\u00e9 de l'\u0153il \u00e0 travers des illusions ou des jeux d'optique.\n\u00c0 la diff\u00e9rence de l'art cin\u00e9tique ou cin\u00e9tisme, dont les premi\u00e8res manifestations remontent aux ann\u00e9es 1910 avec le futurisme, puis certaines \u0153uvres de Marcel Duchamp ou d'Alexander Calder, o\u00f9 l'\u0153uvre est anim\u00e9e de mouvements, les effets d'illusion que produisent les \u0153uvres d'op art restent strictement virtuels, seulement inscrits sur la surface de la r\u00e9tine. L'\u0153il est le moteur de l'\u0153uvre, il n'y a pas de moteur dans l'\u0153uvre. Il existe des \u0153uvres combinant les deux proc\u00e9d\u00e9s ; pour les qualifier on parle d'\u00ab art opticocin\u00e9tique \u00bb.\nLes \u0153uvres d'op art sont essentiellement abstraites. Les pi\u00e8ces donnent l'impression de mouvement, d'\u00e9clat de lumi\u00e8re et de vibration ou de mouvements altern\u00e9s. Ces sollicitations visuelles placent le corps du spectateur en situation instable, entre plaisir et d\u00e9plaisir, plong\u00e9 dans une sensation de vertige proche de certains \u00e9tats d\u2019ivresse l\u00e9g\u00e8re. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est parfois renforc\u00e9 par le caract\u00e8re monumental des pi\u00e8ces, parfois des environnements, voire dans le cas d\u2019art optico-cin\u00e9tique de r\u00e9elles sources de lumi\u00e8re jaillissant de l\u2019ombre.", "element_cle": "1. Op art, ou art optique, est une pratique artistique exploitant les illusions et les jeux d'optique.\n2. Cette forme d'art \u00e9merge dans les ann\u00e9es 1960 et s'appuie sur la faillibilit\u00e9 de l'\u0153il humain.\n3. Contrairement \u00e0 l'art cin\u00e9tique, l'op art cr\u00e9e des effets d'illusion purement virtuels.\n4. L'\u0153il est le moteur de l'\u0153uvre, sans aucune intervention ext\u00e9rieure.\n5. Les \u0153uvres d'op art sont abstraites et donnent une impression de mouvement et de vibration.\n6. Ces \u0153uvres peuvent provoquer une sensation de vertige proche de l'ivresse l\u00e9g\u00e8re.\n7. L'utilisation de la lumi\u00e8re et de l'ombre renforce parfois l'effet des pi\u00e8ces d'op art.\n8. Certaines \u0153uvres combinent les techniques de l'op art et de l'art cin\u00e9tique, cr\u00e9ant ainsi l'\u00ab art opticocin\u00e9tique \u00bb.\n9. L'op art a une histoire qui remonte au futurisme des ann\u00e9es 1910 et aux \u0153uvres de Marcel Duchamp et d'Alexander Calder.\n10. L'op art est une forme d'art visuel qui suscite des r\u00e9actions intenses et engageantes chez le spectateur.", "rap": "[Couplet 1]\nOp art, art optique, une r\u00e9v\u00e9lation,\nDans les ann\u00e9es 60, en pleine expansion,\nIllusions et jeux d'optique, au rendez-vous,\nExploiter les erreurs de nos yeux, voil\u00e0 le tout.\n\nL'\u0153il humain, fragile et faillible,\nC'est sur cette faiblesse que l'op art \u00e9tablit sa cible,\nPas besoin d'intervention ext\u00e9rieure, c'est de l'int\u00e9rieur,\nQue naissent ces illusions, cr\u00e9ant la splendeur.\n\n[Refrain]\nOp art, mouvement artistique,\nVisuel et abstrait, un effet magique,\nSensations de mouvement, de vibrations,\nDans ces chefs-d'\u0153uvre, une vraie fascination.\n\n[Couplet 2]\nVertige et ivresse l\u00e9g\u00e8re, tu peux ressentir,\nFace \u00e0 ces \u0153uvres, \u00e7a peut te faire fr\u00e9mir,\nJouant avec la lumi\u00e8re, l'ombre, et leurs contrastes,\nOp art cr\u00e9e des exp\u00e9riences qui surpassent.\n\nCertains artistes m\u00e9langent les styles,\nOp art et art cin\u00e9tique, un m\u00e9lange fertile,\nArt opticocin\u00e9tique, une combinaison parfaite,\nMarcel Duchamp, Alexander Calder, pionniers en f\u00eate.\n\nL'op art a une histoire riche et profonde,\nDu futurisme aux \u0153uvres magnifiques, le monde,\nUne forme d'art qui captive, qui engage,\nOp art, puissant et passionnant pour tout \u00e2ge.\n\n[Refrain]\nOp art, mouvement artistique,\nVisuel et abstrait, un effet magique,\nSensations de mouvement, de vibrations,\nDans ces chefs-d'\u0153uvre, une vraie fascination."}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. La litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels font partie des \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts.\n3. Les arts combinent souvent des \u00e9l\u00e9ments visuels et \u00e9crits dans des formes comme le cin\u00e9ma ou la bande dessin\u00e9e.\n4. De la pr\u00e9histoire \u00e0 nos jours, l'art permet de raconter des histoires et de t\u00e9moigner de la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.\n5. Les arts sont subjectifs et offrent une exp\u00e9rience personnelle et \u00e9motionnelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, une forme d'expression\nInfluenc\u00e9e par culture et cr\u00e9ativit\u00e9\nLitt\u00e9rature, spectacle vivant\nDes \u00e9l\u00e9ments majeurs de l'art en r\u00e9alit\u00e9\n\nArts culinaires, arts m\u00e9diatiques\nArts visuels, une palette infinie\nDu cin\u00e9ma \u00e0 la bande dessin\u00e9e\nVisuel et \u00e9crit, une symphonie\n\n[Refrain]\nDes histoires racont\u00e9es\nDepuis la pr\u00e9histoire jusqu'\u00e0 nos ann\u00e9es\nT\u00e9moignage de l'humanit\u00e9\nEt sa relation avec son environnement, un h\u00e9ritage sacr\u00e9\n\n[Couplet 2]\nL'art, une exp\u00e9rience subjective\nChaque personne y trouve sa perspective\nUne \u00e9motion personnelle, un voyage intime\nDans l'univers cr\u00e9atif, une danse sublime\n\nLes arts, une porte ouverte\nSur les pens\u00e9es, les id\u00e9es les plus expertes\nLa cr\u00e9ativit\u00e9 en fusion constante\nUn monde en perp\u00e9tuelle \u00e9volution exaltante\n\n[Refrain]\nDes histoires racont\u00e9es\nDepuis la pr\u00e9histoire jusqu'\u00e0 nos ann\u00e9es\nT\u00e9moignage de l'humanit\u00e9\nEt sa relation avec son environnement, un h\u00e9ritage sacr\u00e9"}, {"titre": "Illusion d'Ebbinghaus", "text_origine": "L'illusion d'Ebbinghaus ou cercles de Titchener est une illusion d'optique de perception de taille relative. Nomm\u00e9e d'apr\u00e8s son d\u00e9couvreur, le psychologue allemand Hermann Ebbinghaus (1850-1909), l'illusion est popularis\u00e9e dans le monde anglophone par Edward B. Titchener dans un manuel de psychologie exp\u00e9rimentale de 1901, d'o\u00f9 son autre nom. Dans la version la plus connue de l'illusion, deux cercles de taille identique sont plac\u00e9s pr\u00e8s l'un de l'autre, et l'un est entour\u00e9 de grands cercles tandis que l'autre est entour\u00e9 de petits cercles. Du fait de la juxtaposition de cercles, le cercle central entour\u00e9 de grands cercles appara\u00eet plus petit que le cercle central entour\u00e9 de petits cercles.\nDes travaux sugg\u00e8rent que deux autres facteurs critiques impliqu\u00e9s dans la perception de l'illusion d'Ebbinghaus sont la distance entre les cercles environnants et le cercle central et l'exhaustivit\u00e9 de l'anneau, ce qui rend l'illusion de nature comparable \u00e0 l'illusion de Delboeuf. Quelle que soit la taille relative, si les cercles environnants sont plus proches du cercle central, le cercle central appara\u00eet plus grand et si les cercles environnants sont \u00e9loign\u00e9s, le cercle central appara\u00eet plus petit. Alors que la variable de distance semble \u00eatre un facteur actif dans la perception de la taille relative, la taille des cercles environnants limite leur proximit\u00e9 avec le cercle central, ce qui fait que de nombreuses \u00e9tudes confondent les deux variables.", "element_cle": "1. L'illusion d'Ebbinghaus est une illusion d'optique de perception de taille relative.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par le psychologue allemand Hermann Ebbinghaus en 1901.\n3. Dans cette illusion, deux cercles de taille identique sont entour\u00e9s de cercles de diff\u00e9rentes tailles.\n4. Le cercle entour\u00e9 de grands cercles appara\u00eet plus petit que celui entour\u00e9 de petits cercles.\n5. La distance entre les cercles environnants et le cercle central influence \u00e9galement l'illusion.", "rap": "[Couplet 1]\nL'illusion d'Ebbinghaus, une perception trompeuse\nDeux cercles de taille identique mais \u00e7a te creuse\nLes m\u00e9ninges, comment \u00e7a peut \u00eatre ?\nLe cercle entour\u00e9 de grands cercles semble plus petit\n\nD\u00e9couverte en mille neuf cent un\nPar Hermann Ebbinghaus, psychologue \u00e0 l'origine de cette illusion\nIl nous a fait plonger dans l'optique\nAvec cette illusion de taille relative assez sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nL'illusion d'Ebbinghaus, on la voit pas vraiment venir\nLes cercles environnants jouent sur ton avenir\nLa taille change selon l'entourage\nUne le\u00e7on \u00e0 retenir pour ouvrir les cages\n\n[Couplet 2]\nDeux cercles \u00e9gaux, mais des cercles diff\u00e9rents\nEt la distance entre eux tout compte dans le bilan\nL'illusion joue avec nos sens, elle embrouille\nRappelle-toi, l'entourage influence ton parcours inutile\n\nUn pas en avant, deux pas en arri\u00e8re\nL'illusion d'Ebbinghaus, un enseignement \u00e0 la cl\u00e9\nOn croit tout conna\u00eetre mais on est bern\u00e9\nR\u00e9fl\u00e9chis, les apparences sont souvent tromp\u00e9es\n\n[Refrain]\nL'illusion d'Ebbinghaus, on la voit pas vraiment venir\nLes cercles environnants jouent sur ton avenir\nLa taille change selon l'entourage\nUne le\u00e7on \u00e0 retenir pour ouvrir les cages"}, {"titre": "Doute cart\u00e9sien", "text_origine": "Le doute cart\u00e9sien est une composante de la philosophie de Ren\u00e9 Descartes qui se d\u00e9cline en plusieurs modalit\u00e9s au long de son \u0153uvre. Il y a ainsi le doute concernant la v\u00e9rit\u00e9 de nos perceptions, doute qui porte sur les sens, et qui est appuy\u00e9, dans la premi\u00e8re M\u00e9ditation m\u00e9taphysique, par l'exemple des illusions d'optique. Il y a aussi le doute hyperbolique : le doute, qui ne portait alors que sur le sensible, atteint toute la sph\u00e8re du r\u00e9el, le monde intelligible y compris. Les v\u00e9rit\u00e9s scientifiques elles-m\u00eames ne sont plus \u00e0 l'abri. C'est ce proc\u00e9d\u00e9 du doute qui permet \u00e0 Descartes d'aboutir, dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques, au cogito. C'est aussi lui qui prouve, de fa\u00e7on empirique (et non par une d\u00e9monstration logique), l'existence de notre libert\u00e9 (Les Principes de la philosophie, I, 39).\nLe doute chez Descartes doit \u00eatre plac\u00e9 dans le contexte de la philosophie dominante de l'\u00e9poque, dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle, qui \u00e9tait celle de la scolastique.", "element_cle": "1. Le doute cart\u00e9sien est une composante de la philosophie de Ren\u00e9 Descartes.\n2. Le doute porte sur la v\u00e9rit\u00e9 de nos perceptions, y compris les illusions d'optique.\n3. Le doute hyperbolique remet en question tout le r\u00e9el, y compris les v\u00e9rit\u00e9s scientifiques.\n4. Le proc\u00e9d\u00e9 du doute permet \u00e0 Descartes de parvenir au cogito dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques.\n5. Le doute chez Descartes s'inscrit dans le contexte de la philosophie scolastique du XVIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe doute cart\u00e9sien, une r\u00e9flexion profonde\nRen\u00e9 Descartes, un philosophe qui sonde\nToutes nos perceptions, nos illusions d'optique\nRien n'est s\u00fbr, tout est flou dans notre \u00e9thique\n\nLe doute hyperbolique, il va plus loin\nRemettre en question tout, jusqu'aux v\u00e9rit\u00e9s scientifiques\nDescartes pousse le r\u00e9el dans ses retranchements\nPour atteindre le cogito, son moment brillant\n\n[Refrain]\nLe doute dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques\nUne qu\u00eate de sens, une recherche philosophique\nDescartes dans le contexte du XVIIe si\u00e8cle\nInterrogeant l'existence, \u00e9branlant nos rep\u00e8res"}, {"titre": "Division de la Lune", "text_origine": "La division de la Lune (en arabe : \u0627\u0646\u0634\u0642\u0627\u0642 \u0627\u0644\u0642\u0645\u0631, inshiq\u0101q al-qamar) est, selon la religion musulmane, un miracle attribu\u00e9 au proph\u00e8te Mahomet. Il est rapport\u00e9 dans le Coran aux versets 1-2 de la sourate 54 intitul\u00e9e Al-Qamar (La Lune), et mentionn\u00e9 par les traditions musulmanes telles que l'Asbab al-nuzul (en) (contexte de la r\u00e9v\u00e9lation). Certains commentateurs musulmans, en particulier de la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale, interpr\u00e8tent l'\u00e9v\u00e9nement comme une division physique litt\u00e9rale de la Lune par Mahomet, tandis que d'autres l'identifient comme un \u00e9v\u00e9nement qui se produira au jour du jugement. D'autres consid\u00e8rent que cela a \u00e9t\u00e9 une simple illusion d'optique.\n\n", "element_cle": "- La division de la Lune est un miracle attribu\u00e9 au proph\u00e8te Mahomet dans la religion musulmane.\n- Le miracle est mentionn\u00e9 dans le Coran, aux versets 1-2 de la sourate 54 intitul\u00e9e Al-Qamar (La Lune).\n- Certains commentateurs musulmans voient cet \u00e9v\u00e9nement comme une division physique litt\u00e9rale de la Lune par Mahomet.\n- D'autres consid\u00e8rent que cela a \u00e9t\u00e9 une simple illusion d'optique.\n- Certains interpr\u00e8tent cet \u00e9v\u00e9nement comme une manifestation de l'\u00e9v\u00e9nement qui se produira au jour du jugement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa division de la Lune, un miracle divin\nAttribu\u00e9 au proph\u00e8te, \u00e7a en a surpris plus d'un\nDans le Coran, dans la sourate Al-Qamar\nMahomet, le messager, divise le soir\n\nCertains disent que c'est de la pure illusion\nD'autres y voient une division physique \u00e0 foison\nMais qu'importe la fa\u00e7on dont on l'interpr\u00e8te\nCela reste un signe, une preuve qui nous guette\n\n[Refrain]\nLa division de la Lune, un \u00e9v\u00e9nement marquant\nQui nous rappelle qu'il y a des choses qu'on comprend pas\nUne manifestation, un message pour le jugement final\n\u00c9duquer nos esprits, comprendre le divin sans mal\n\n[Couplet 2]\nCet \u00e9v\u00e9nement nous ouvre les yeux sur l'inconnu\nSur les myst\u00e8res de la cr\u00e9ation, sur ce qui est r\u00e9volu\nOn peut y voir une le\u00e7on, une source d'apprentissage\nSur l'importance de la foi et sur le voyage\n\nAlors \u00e9levons nos \u00e2mes et cherchons la v\u00e9rit\u00e9\nDans ces notions \u00e9ducatives, on peut se noyer\nMais rappelons-nous toujours que la connaissance est cl\u00e9\nPour comprendre notre existence et nos destin\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa division de la Lune, un \u00e9v\u00e9nement marquant\nQui nous rappelle qu'il y a des choses qu'on comprend pas\nUne manifestation, un message pour le jugement final\n\u00c9duquer nos esprits, comprendre le divin sans mal"}, {"titre": "Projection st\u00e9r\u00e9ographique", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie et en cartographie, la projection st\u00e9r\u00e9ographique est une projection cartographique azimutale permettant de repr\u00e9senter une sph\u00e8re priv\u00e9e d'un point sur un plan.\nOn convient souvent que le point dont on prive la sph\u00e8re sera un des p\u00f4les de celle-ci ; le plan de projection peut \u00eatre celui qui s\u00e9pare les deux h\u00e9misph\u00e8res, nord et sud, de la sph\u00e8re, qu'on appelle plan \u00e9quatorial. On peut \u00e9galement faire une projection st\u00e9r\u00e9ographique sur n'importe quel plan parall\u00e8le au plan \u00e9quatorial pourvu qu'il ne contienne pas le point dont on a priv\u00e9 la sph\u00e8re.\nSoit S le point que l'on retire de la sph\u00e8re \u00e0 projeter, consid\u00e9r\u00e9 par exemple comme son p\u00f4le sud. L\u2019image Z\u2019 d\u2019un point Z de cette sph\u00e8re sera d\u00e9finie par l\u2019intersection entre le plan \u00e9quatorial et la droite (SZ). (Cette projection revient \u00e0 observer la sph\u00e8re \u00e0 partir du p\u00f4le sud).\nDeux propri\u00e9t\u00e9s importantes :\n\ntout cercle sur la sph\u00e8re \u2014 hormis ceux passant par le p\u00f4le sud \u2014 sera transform\u00e9 en un autre cercle dans le plan \u00e9quatorial ;\nles angles sont conserv\u00e9s pendant la transformation (transformation conforme).Remarques :\n\nl\u2019\u00e9quateur reste lui-m\u00eame durant cette transformation ;\nun point de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re nord sera projet\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9quateur (par exemple dans notre figure, H2 devient H2\u2019 ), un point de l\u2019h\u00e9misph\u00e8re sud \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur (H1 devient H1\u2019 ) ;\npour tracer un cercle projet\u00e9, il suffit donc de trouver deux points d\u00e9finissant un diam\u00e8tre ;\non peut d\u00e9finir de fa\u00e7on analogue une projection \u00e0 partir du p\u00f4le nord, comme le montre la deuxi\u00e8me figure.La projection st\u00e9r\u00e9ographique \u00e9tait utilis\u00e9e dans la conception des astrolabes arabes de l\u2019\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale. Elle est amplement utilis\u00e9e en cristallographie pour \u00e9tudier la sym\u00e9trie morphologique des cristaux, et notamment pour repr\u00e9senter les formes cristallines, un exemple \u00e9tant donn\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me figure.", "element_cle": "1. La projection st\u00e9r\u00e9ographique est une m\u00e9thode pour repr\u00e9senter une sph\u00e8re sur un plan.\n2. On retire un point de la sph\u00e8re, souvent un des p\u00f4les, pour effectuer la projection.\n3. Les cercles sur la sph\u00e8re, \u00e0 l'exception de ceux passant par le p\u00f4le retir\u00e9, se transforment en cercles sur le plan \u00e9quatorial.\n4. Les angles sont conserv\u00e9s pendant la transformation.\n5. La projection st\u00e9r\u00e9ographique \u00e9tait utilis\u00e9e dans les astrolabes arabes et en cristallographie.", "rap": "[Couplet 1]\nProjection st\u00e9r\u00e9ographique, c'est mon credo\nUne m\u00e9thode pour repr\u00e9senter une sph\u00e8re sur un tableau\nOn retire un point, souvent un p\u00f4le, c'est le topo\nEt la projection d\u00e9barque, petit fr\u00e8re, t'as capt\u00e9 le flow\n\nDes cercles sur la sph\u00e8re, sauf ceux passant par le p\u00f4le\nSe transforment en cercles sur le plan \u00e9quatorial\nLes angles sont pr\u00e9serv\u00e9s, c'est la r\u00e9galade totale\nUne transformation qui nous met tous les sens en \u00e9moi\n\n[Refrain]\nProjection st\u00e9r\u00e9ographique, \u00e9ducation math\u00e9matique\nOn rappelle les dates et les \u00e9v\u00e9nements prati-ques\nAstrolabes arabes et cristallographie, tu per\u00e7ois l'esth\u00e9tique\nDans le rap \u00e9ducatif, on cultive l'authentique\n\n[Couplet 2]\nLes astrolabes arabes, pr\u00e9cis comme des lasers\nUtilisaient la projection st\u00e9r\u00e9ographique, faut pas s'laisser faire\nPour repr\u00e9senter les astres et leurs mouvements dans le ciel\nCes instruments astronomiques, \u00e7a brille de mille feux, telle est la merveille\n\nEn cristallographie aussi, la projection \u00e9tait employ\u00e9e\nPour \u00e9tudier les cristaux et leurs sym\u00e9tries vari\u00e9es\nUn outil pr\u00e9cieux pour les chercheurs et les savants\nLa science avance, ouvre les yeux, petit, prends le temps\n\n[Refrain]\nProjection st\u00e9r\u00e9ographique, \u00e9ducation math\u00e9matique\nOn rappelle les dates et les \u00e9v\u00e9nements prati-ques\nAstrolabes arabes et cristallographie, tu per\u00e7ois l'esth\u00e9tique\nDans le rap \u00e9ducatif, on cultive l'authentique"}, {"titre": "David Copperfield (illusionniste)", "text_origine": "David Copperfield (de son vrai nom David Seth Kotkin) est un prestidigitateur am\u00e9ricain n\u00e9 le 16 septembre 1956 \u00e0 Metuchen, au New Jersey. Selon Forbes, il est le magicien qui a connu le plus grand succ\u00e8s commercial de tous les temps.\nLes \u00e9missions t\u00e9l\u00e9visuelles de David Copperfield remportent 21 Emmy Awards sur un total de 38 nominations. Il a \u00e9galement remport\u00e9 11 Guinness World Records. Il a son \u00e9toile sur le Hollywood Walk of Fame. Il a re\u00e7u la distinction de chevalier des Arts et des Lettres par le gouvernement fran\u00e7ais.\nDepuis 2003, il propose le spectacle David Copperfield: An Intimate Evening Of Grand Illusion (en), qui se d\u00e9roule au MGM Grand Las Vegas.", "element_cle": "- David Copperfield (de son vrai nom David Seth Kotkin) est un prestidigitateur am\u00e9ricain\n- Il est n\u00e9 le 16 septembre 1956 \u00e0 Metuchen, au New Jersey\n- Selon Forbes, il est le magicien qui a connu le plus grand succ\u00e8s commercial de tous les temps\n- Ses \u00e9missions t\u00e9l\u00e9visuelles ont remport\u00e9 21 Emmy Awards sur 38 nominations\n- Il d\u00e9tient \u00e9galement 11 Guinness World Records\n- Il poss\u00e8de une \u00e9toile sur le Hollywood Walk of Fame\n- Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chevalier des Arts et des Lettres par le gouvernement fran\u00e7ais\n- Depuis 2003, il propose le spectacle David Copperfield: An Intimate Evening Of Grand Illusion au MGM Grand Las Vegas", "rap": "[Couplet 1]\nDavid Copperfield, l'illusionniste de renom\nN\u00e9 un 16 septembre dans le New Jersey, au top du game\nForbes le classe comme le magicien le plus riche\nIl a su dominer l'industrie, aucune br\u00e8che\nGagnant de nombreux Emmys, il est au sommet\nSon talent unique, personne ne le conteste\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, il fait des miracles\nSes tours de magie vont au-del\u00e0 du spectacle\nAvec sa baguette et son sourire charmeur\nIl nous emm\u00e8ne dans un univers enchanteur\n\n[Couplet 2]\n11 Guinness World Records \u00e0 son nom\nIl n'a jamais cess\u00e9 d'impressionner, c'est un don\nSon \u00e9toile brille sur le Hollywood Walk of Fame\nUne reconnaissance pour ses talents, c'est pas un game\nLe gouvernement fran\u00e7ais l'a fait chevalier\nDes Arts et des Lettres, un titre m\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nDavid Copperfield, il fait des miracles\nSes tours de magie vont au-del\u00e0 du spectacle\nAvec sa baguette et son sourire charmeur\nIl nous emm\u00e8ne dans un univers enchanteur\n\n[Outro]\nDepuis 2003, il captive \u00e0 Las Vegas\nUn spectacle intime, une illusion en phase\nDavid Copperfield, maestro de l'illusion\nIl continue d'\u00e9merveiller, avec passion"}, {"titre": "Philosophie de la perception", "text_origine": "La philosophie de la perception est une branche de la philosophie de l'esprit et de la philosophie de la connaissance qui tente de comprendre la nature des exp\u00e9riences perceptives et la fa\u00e7on dont elles se rapportent aux croyances ou \u00e0 la connaissance du monde. Deux questions retiennent alors sp\u00e9cialement l'attention des philosophes de l'esprit contemporains concernant la perception : celle de la nature des contenus de perception, et celle du rapport entre la perception et la connaissance.\nL'essentiel des d\u00e9bats en philosophie de l'esprit questionne l'hypoth\u00e8se selon laquelle les exp\u00e9riences perceptives ont \u00e0 la fois un contenu intentionnel \u2013 par lequel se pr\u00e9sentent \u00e0 nous des objets, des propri\u00e9t\u00e9s et des \u00e9v\u00e9nements qui semblent ind\u00e9pendants de notre esprit \u2013 et des aspects ph\u00e9nom\u00e9naux ou qualitatifs correspondant \u00e0 l' \u00ab effet que cela fait \u00bb d'avoir telle exp\u00e9rience dans telle modalit\u00e9 sensorielle (visuelle, auditive, etc.).", "element_cle": "1. La philosophie de la perception est une branche de la philosophie de l'esprit et de la philosophie de la connaissance.\n2. Elle tente de comprendre la nature des exp\u00e9riences perceptives et leur relation avec les croyances et la connaissance du monde.\n3. Les philosophes de l'esprit contemporains se concentrent sur deux questions principales : la nature des contenus de perception et le lien entre perception et connaissance.\n4. Les d\u00e9bats en philosophie de l'esprit remettent en question l'id\u00e9e que les exp\u00e9riences perceptives ont \u00e0 la fois un contenu intentionnel et des aspects ph\u00e9nom\u00e9naux ou qualitatifs.\n5. Le contenu intentionnel fait r\u00e9f\u00e9rence aux objets, propri\u00e9t\u00e9s et \u00e9v\u00e9nements qui semblent ind\u00e9pendants de notre esprit.\n6. Les aspects ph\u00e9nom\u00e9naux ou qualitatifs correspondent \u00e0 l'effet ressenti lors d'une exp\u00e9rience sensorielle sp\u00e9cifique (visuelle, auditive, etc.).", "rap": "[Couplet]\nLa philosophie de la perception, c'est la conception,\nDe l'esprit et du savoir, une v\u00e9ritable mission,\nOn cherche \u00e0 comprendre, les exp\u00e9riences perceptives,\nEt leur lien avec nos croyances, tout est relatif.\n\nLa nature des contenus, c'est une probl\u00e9matique,\nQuels sont ces objets, ces \u00e9v\u00e9nements uniques,\nOn remet en question, l'id\u00e9e conventionnelle,\nQue nos exp\u00e9riences ont un contenu intentionnel.\n\n[Refrain]\nPhilosophie de la perception, quand tout se m\u00e9lange,\nEntre le savoir et la vision, c'est tout un \u00e9change,\nLes questions fusent, les d\u00e9bats se d\u00e9chainent,\nDans ce domaine de l'esprit, la connaissance se d\u00e9m\u00e8ne.\n\n[Couplet]\nMais les sensations, les aspects ph\u00e9nom\u00e9naux,\nSont tout aussi importants, c'est un fait m\u00e9rit\u00e9 haut et beau,\nQuand on voit, qu'on entend, qu'on ressent de la chaleur,\nCes exp\u00e9riences sensorielles donnent une couleur.\n\nAlors on se demande, comment tout cela fonctionne,\nComment ces perceptions nous ouvrent les yeux, nous \u00e9tonnent,\nLa philosophie de l'esprit, explore en profondeur,\nLa perception et le savoir, une qu\u00eate qui demeure.\n\n[Refrain]\nPhilosophie de la perception, quand tout se m\u00e9lange,\nEntre le savoir et la vision, c'est tout un \u00e9change,\nLes questions fusent, les d\u00e9bats se d\u00e9chainent,\nDans ce domaine de l'esprit, la connaissance se d\u00e9m\u00e8ne."}, {"titre": "Vision humaine", "text_origine": "La vision humaine est la perception li\u00e9e au sens de la vue : pour les \u00eatres humains qui en b\u00e9n\u00e9ficient pleinement, la vision joue un grand r\u00f4le dans leur vie en leur permettant, avec les autres sens, de conna\u00eetre leur environnement ainsi que leur corps, et de guider leurs actions (manger, boire, se d\u00e9placer, communiquer\u2026). \u00c0 l\u2019inverse, les d\u00e9ficiences visuelles ont de lourdes cons\u00e9quences pratiques et psychologiques dans la vie quotidienne pour ceux qui en sont affect\u00e9s (pertes d'autonomie, de confiance en soi).  Par ailleurs, la compr\u00e9hension de la vision, en r\u00e9v\u00e9lant aujourd\u2019hui la relativit\u00e9 de la perception que chacun peut avoir du monde, permet aussi de mieux se comprendre soi-m\u00eame et d'accepter les approches diff\u00e9rentes des autres. Enfin, la vision a d'autres r\u00f4les, en particulier elle est une entr\u00e9e pour l'horloge biologique interne et pour la r\u00e9gulation des hormones.\nComme toute perception, la vision comprend deux facettes : d\u2019une part, le fait de voir (le ressenti, le ph\u00e9nom\u00e9nal) ; d\u2019autre part, les m\u00e9canismes (optiques, biologiques, cognitifs, voire incarn\u00e9s) qui permettent de voir.\nToute personne voyante a un acc\u00e8s imm\u00e9diat \u00e0 une vision ressentie riche et color\u00e9e. Pourtant, la nature de cette exp\u00e9rience fait l'objet de nombreux d\u00e9bats philosophiques et scientifiques depuis l'antiquit\u00e9 car c'est une exp\u00e9rience consciente et les th\u00e9ories sur la conscience laissent toujours ouvertes de nombreuses questions, par exemple : la vision se manifeste-t-elle dans un esprit immat\u00e9riel ou est-elle totalement d\u2019ordre mat\u00e9riel ?\nQuant aux m\u00e9canismes qui am\u00e8nent \u00e0 la vision, il a fallu de nombreux si\u00e8cles pour arriver \u00e0 en avoir une compr\u00e9hension \u00e9labor\u00e9e. Et ce n'est qu'\u00e0 partir du XVIIe si\u00e8cle qu'il devient clair que les rayons lumineux venant de l'environnement forment une image au fond de l\u2019\u0153il. Cette image serait transmise telle quelle au cerveau qui la restituerait ainsi \u00e0 la conscience. Les approches actuelles (en particulier avec les sciences cognitives) font de la vision le r\u00e9sultat de processus bien plus complexes pour lesquels de nombreuses recherches restent toujours tr\u00e8s actives.\nIl appara\u00eet ainsi que ce qui est vu pr\u00e9sente des diff\u00e9rences notables avec l\u2019image qui se forme sur la r\u00e9tine. Les illusions visuelles le montrent, comme l'illusion de M\u00fbller-Lyer qui fait voir des longueurs diff\u00e9rentes pour deux segments, pourtant de m\u00eame longueur. Les couleurs n\u2019existent pas dans la r\u00e9alit\u00e9 : elles sont en fait invent\u00e9es par le cerveau (elles sont subjectives). Quant \u00e0 la perception sugg\u00e9r\u00e9e par le dessin d\u2019E. Mach ci-dessous, c\u2019est la perception la plus ordinaire qui devient extraordinaire car elle n\u2019est plus consciente. Dernier exemple, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que quelqu'un qui ne se sent pas raciste peut malgr\u00e9 tout \u00eatre influenc\u00e9 par des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients qui lui feront voir de la col\u00e8re sur l'image d'un homme noir qui, en fait, sourit.\nLes processus de la vision permettent de comprendre ces distorsions. D\u00e9j\u00e0 les yeux captent une image imparfaite, tout en commen\u00e7ant \u00e0 discerner contrastes et contours. Cette image est ensuite d\u00e9crypt\u00e9e par le cerveau (forme, mouvement, couleurs...), dans le cortex visuel, lors d'un travail qui fait communiquer de nombreuses aires. Puis, il s'agit de deviner ce qu'il y a sur l\u2019image, en s\u2019appuyant sur des connaissances acquises, des st\u00e9r\u00e9otypes, jusqu'\u00e0 des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients. Cette fa\u00e7on de faire permet de r\u00e9agir vite, mais pr\u00e9sente aussi des risques (en voiture , en avion...), car il y a des erreurs d'interpr\u00e9tation. Ces modes de fonctionnement ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s par l\u2019\u00e9volution au cours des mill\u00e9naires pour faire face \u00e0 des situations mettant en cause la survie et ne sont plus forc\u00e9ment adapt\u00e9es \u00e0 toutes les situations actuelles. D'o\u00f9 l'id\u00e9e de les am\u00e9liorer : quelques possibilit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es, en particulier pour diminuer la force des pr\u00e9jug\u00e9s inconscients ou les r\u00e9actions irr\u00e9fl\u00e9chies (la m\u00e9ditation, se mettre \u00e0 la place de l\u2019autre\u2026).", "element_cle": "1. La vision humaine est essentielle pour percevoir notre environnement et guider nos actions.\n2. Les d\u00e9ficiences visuelles ont un impact important sur la vie quotidienne des personnes qui en sont affect\u00e9es.\n3. Comprendre la vision permet de mieux se comprendre soi-m\u00eame et d'accepter les diff\u00e9rences des autres.\n4. La vision joue un r\u00f4le dans l'horloge biologique interne et la r\u00e9gulation des hormones.\n5. La vision comporte deux aspects : le ressenti et les m\u00e9canismes qui permettent de voir.\n6. Les d\u00e9bats philosophiques et scientifiques sur la nature de l'exp\u00e9rience visuelle persistent depuis l'antiquit\u00e9.\n7. La compr\u00e9hension des m\u00e9canismes de la vision s'est d\u00e9velopp\u00e9e au fil des si\u00e8cles.\n8. Au XVIIe si\u00e8cle, il est devenu clair que les rayons lumineux forment une image sur la r\u00e9tine.\n9. Cette image est transmise au cerveau qui la restitue \u00e0 la conscience.\n10. Les sciences cognitives apportent des \u00e9claircissements sur la vision actuellement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vision humaine, un don pr\u00e9cieux\nPour comprendre le monde, \u00e9viter les \u00e9cueils\nElle guide nos pas, dans ce vaste environnement\nUne boussole interne, pr\u00e9servant notre cheminment\n\n[Refrain]\nVision humaine, notre regard \u00e9clair\u00e9\nElle nous ouvre les yeux sur tout ce qui nous entoure\nVision humaine, symbole de libert\u00e9\nAccepter les diff\u00e9rences, pour mieux se comprendre, toujours\n\n[Couplet 2]\nLes d\u00e9ficiences visuelles, une r\u00e9alit\u00e9 dure\nImpactant la vie quotidienne, un fardeau qui perdure\nMais comprendre la vision, c'est comprendre notre \u00eatre\nEt accepter les autres, avec un regard de ma\u00eetre\n\n[Refrain]\nVision humaine, notre regard \u00e9clair\u00e9\nElle nous ouvre les yeux sur tout ce qui nous entoure\nVision humaine, symbole de libert\u00e9\nAccepter les diff\u00e9rences, pour mieux se comprendre, toujours\n\n(Outro)\nLa vision, un univers complexe et fascinant\nDepuis l'antiquit\u00e9, philosophes et scientifiques s'y penchent\nAu fil des si\u00e8cles, des d\u00e9couvertes \u00e9mergent\nLes sciences cognitives, \u00e9clairent notre avenir, \u00e0 chaque branche"}, {"titre": "Alhazen", "text_origine": "Alhazen ou Alhacen, de son vrai nom Ibn al-Haytham ou de son nom complet Abu Ali al-Hasan ibn al-Hasan ibn al-Haytham  (en arabe : \u0623\u0628\u0648 \u0639\u0644\u064a \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0628\u0646 \u0627\u0644\u062d\u0633\u0646 \u0628\u0646 \u0627\u0644\u0647\u064a\u062b\u0645 )   (Bassora, c.965 \u2013 Le Caire, c.1040),,, est un math\u00e9maticien, philosophe, physiologiste et physicien du monde m\u00e9di\u00e9val arabo-musulman.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme un pionnier de la m\u00e9thode scientifique et le fondateur de l'optique moderne, il s'illustre par ses travaux novateurs dans toutes les branches de l'optique, principalement en optique g\u00e9om\u00e9trique et physiologique.\nIl a \u00e9galement apport\u00e9 des contributions notables dans le domaine des math\u00e9matiques qui repr\u00e9sentent pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses travaux et en astronomie. Il a contribu\u00e9 \u00e0 l'introduction du langage math\u00e9matique dans les sciences physiques.\n\n", "element_cle": "1. Alhazen est un math\u00e9maticien, philosophe, physiologiste et physicien du monde m\u00e9di\u00e9val arabo-musulman.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un pionnier de la m\u00e9thode scientifique et le fondateur de l'optique moderne.\n3. Ses travaux ont \u00e9t\u00e9 novateurs dans toutes les branches de l'optique, en particulier en optique g\u00e9om\u00e9trique et physiologique.\n4. Alhazen a \u00e9galement fait des contributions importantes dans le domaine des math\u00e9matiques, repr\u00e9sentant pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses travaux.\n5. Il a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans l'introduction du langage math\u00e9matique dans les sciences physiques.", "rap": "[Couplet]\nAlhazen, g\u00e9nie multidisciplinaire du pass\u00e9,\nMath\u00e9maticien, philosophe, il \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9,\nPionnier de la m\u00e9thode scientifique,\nOptique moderne, c'est son h\u00e9ritage authentique.\n \n[Refrain]\nAlhazen, visionnaire \u00e9clair\u00e9,\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 tout le monde m\u00e9di\u00e9val,\nSon travail dans l'optique \u00e9tait sans \u00e9gal,\nUn g\u00e9nie qui m\u00e9rite d'\u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9.\n\n[Couplet]\nDans l'optique g\u00e9om\u00e9trique, il a brill\u00e9,\nSes travaux novateurs, personne ne peut le nier,\nPhysiologie et sciences physiques, il a tout explor\u00e9,\nSon langage math\u00e9matique, une contribution appr\u00e9ci\u00e9e.\n \n[Refrain]\nAlhazen, visionnaire \u00e9clair\u00e9,\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 tout le monde m\u00e9di\u00e9val,\nSon travail dans l'optique \u00e9tait sans \u00e9gal,\nUn g\u00e9nie qui m\u00e9rite d'\u00eatre c\u00e9l\u00e9br\u00e9."}, {"titre": "G\u00e9n\u00e9ration (sciences sociales)", "text_origine": "La g\u00e9n\u00e9ration est un concept en sciences sociales utilis\u00e9 en d\u00e9mographie pour d\u00e9signer une sous-population dont les membres, ayant \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge ou ayant v\u00e9cu \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque historique, partagent un certain nombre de pratiques et de repr\u00e9sentations du fait de ce m\u00eame \u00e2ge ou de cette m\u00eame appartenance \u00e0 une \u00e9poque.\nNotamment en sociologie, d\u00e9mographie et psychologie, une g\u00e9n\u00e9ration est un groupe identifi\u00e9 selon sa tranche d'\u00e2ge, soit pour \u00e9tudier et d\u00e9crire le d\u00e9veloppement biologique et psychologique des \u00e2ges de la vie, soit pour \u00e9tablir un classement historique d'ensembles de personnes ayant \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e dans leur construction par des \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cu lors d'un certain \u00e2ge (une cohorte d\u00e9mographique li\u00e9e aux dates de naissance) :\n\nG\u00e9n\u00e9ration perdue, g\u00e9n\u00e9ration li\u00e9e au mouvement litt\u00e9raire am\u00e9ricain du m\u00eame nom (n\u00e9s entre 1885 et 1905)\nG\u00e9n\u00e9ration grandiose (n\u00e9s entre 1905 et 1925)\nG\u00e9n\u00e9ration silencieuse (n\u00e9s entre 1925 et 1945)\nBaby boomer, g\u00e9n\u00e9ration issue du baby boom (n\u00e9s entre 1945 et 1965)\nBof g\u00e9n\u00e9ration, expression d\u00e9signant une partie des baby boomer en France\nOK Boomer, expression visant \u00e0 critiquer les baby boomer\nG\u00e9n\u00e9ration X (n\u00e9s entre 1966 et 1983)\nXennials, personnes se situant entre les g\u00e9n\u00e9rations X et Y\nG\u00e9n\u00e9ration Y (n\u00e9s entre 1984 et 1996) aussi appel\u00e9e \u00ab mill\u00e9niale \u00bb\nG\u00e9n\u00e9ration fraise, expression visant \u00e0 critiquer la g\u00e9n\u00e9ration Y \u00e0 Ta\u00efwan\nG\u00e9n\u00e9ration Sampo, expression d\u00e9signant des personnes qui ont renonc\u00e9 \u00e0 certaines choses en Cor\u00e9e du Sud\nG\u00e9n\u00e9ration Snowflake, expression visant \u00e0 critiquer les g\u00e9n\u00e9rations Y et Z dans le monde Anglo-saxon\nG\u00e9n\u00e9ration C, ensemble des g\u00e9n\u00e9rations dites \u00ab enfant du num\u00e9rique \u00bb (Y, Z, Alpha, ...) ou ensemble des personnes utilisant beaucoup et habilement les technologies \u00e9lectroniques\nG\u00e9n\u00e9ration Z (n\u00e9s entre 1997 et 2010)\nG\u00e9n\u00e9ration Alpha (n\u00e9s \u00e0 partir de 2010)\n\n", "element_cle": "1. Le concept de g\u00e9n\u00e9ration est utilis\u00e9 en sciences sociales pour d\u00e9signer une sous-population ayant \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge.\n2. Les membres d'une g\u00e9n\u00e9ration partagent des pratiques et des repr\u00e9sentations similaires en raison de leur \u00e2ge ou de leur appartenance \u00e0 une \u00e9poque sp\u00e9cifique.\n3. Une g\u00e9n\u00e9ration peut \u00eatre identifi\u00e9e selon une tranche d'\u00e2ge pour \u00e9tudier le d\u00e9veloppement biologique et psychologique, ou pour \u00e9tablir un classement historique bas\u00e9 sur des \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cus \u00e0 un certain \u00e2ge.\n4. Diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finies, telles que la g\u00e9n\u00e9ration perdue, la g\u00e9n\u00e9ration silencieuse, les baby boomers, la g\u00e9n\u00e9ration X, la g\u00e9n\u00e9ration Y (mill\u00e9niale), la g\u00e9n\u00e9ration Z et la g\u00e9n\u00e9ration Alpha.\n5. Certaines expressions, comme \"OK Boomer\" ou \"g\u00e9n\u00e9ration fraise\", ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour critiquer certaines g\u00e9n\u00e9rations sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nG\u00e9n\u00e9ration, concept qui divise\nEn sciences sociales, on analyse et on d\u00e9crit\nUne sous-population du m\u00eame \u00e2ge, c'est pr\u00e9cis\nDes pratiques communes, des valeurs qui s'unifient\n\nRepr\u00e9sentations partag\u00e9es, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLes \u00e9poques marquent de leur empreinte notre identit\u00e9\nTranche d'\u00e2ge ou moments historiques, des crit\u00e8res vari\u00e9s\nPour comprendre nos vies, il faut les \u00e9tudier\n\n[Refrain]\nG\u00e9n\u00e9rations d\u00e9finies, des \u00e9tiquettes coll\u00e9es\nG\u00e9n\u00e9ration perdue, silencieuse ou baby boomers pass\u00e9s\nG\u00e9n\u00e9ration X, Y, Z, mill\u00e9niale et Alpha sont class\u00e9es\nMais qu'importe, ensemble, notre impact sera scell\u00e9\n\n[Couplet 2]\n\"OK Boomer\" ou \"g\u00e9n\u00e9ration fraise\", des mots lanc\u00e9s\nPour critiquer et juger, des g\u00e9n\u00e9rations cibl\u00e9es\nMais au-del\u00e0 des divergences, des clashs anim\u00e9s\nEducateurs, apprenons de l'Histoire pour avancer\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, replongeons-nous dedans\nPour que les le\u00e7ons pass\u00e9es guident nos chemins pr\u00e9sents\nG\u00e9n\u00e9ration en qu\u00eate d'\u00e9volution, on s'engage ardemment\nPour construire un monde meilleur, un futur \u00e9blouissant\n\n[Refrain]\nG\u00e9n\u00e9rations d\u00e9finies, des \u00e9tiquettes coll\u00e9es\nG\u00e9n\u00e9ration perdue, silencieuse ou baby boomers pass\u00e9s\nG\u00e9n\u00e9ration X, Y, Z, mill\u00e9niale et Alpha sont class\u00e9es\nMais qu'importe, ensemble, notre impact sera scell\u00e9"}, {"titre": "Cantatrice", "text_origine": "Une cantatrice est, en musique occidentale, une artiste lyrique qui interpr\u00e8te en soliste la musique vocale classique et dont le talent est unanimement reconnu. Le terme est fr\u00e9quemment employ\u00e9 dans le domaine de l'op\u00e9ra, mais il peut concerner d'autres genres musicaux, profanes (lied, m\u00e9lodie, cantate, etc.) ou religieux (cantate, motet, messe, oratorio, etc.).\nIl n'existe pas de pendant masculin au terme cantatrice. Lorsqu'il est n\u00e9cessaire de distinguer le \u00ab chanteur soliste de musique classique \u00bb des chanteurs des autres types de musique (jazz, musiques populaires\u2026), il est possible, soit d'avoir recours \u00e0 la terminologie g\u00e9n\u00e9rique \u00ab artiste lyrique \u00bb ou \u00e0 l'expression \u00ab chanteur classique \u00bb, soit de nommer la cat\u00e9gorie vocale du chanteur concern\u00e9 : un \u00ab t\u00e9nor d'op\u00e9ra \u00bb, un \u00ab baryton l\u00e9ger \u00bb\u2026", "element_cle": "1. Une cantatrice est une artiste lyrique soliste sp\u00e9cialis\u00e9e dans la musique vocale classique.\n2. Le terme cantatrice est largement utilis\u00e9 dans le domaine de l'op\u00e9ra, mais peut \u00e9galement s'appliquer \u00e0 d'autres genres musicaux.\n3. Il n'y a pas de pendant masculin au terme cantatrice.\n4. Pour distinguer les chanteurs solistes de musique classique des autres types de chanteurs, on peut utiliser le terme g\u00e9n\u00e9rique \"artiste lyrique\" ou \"chanteur classique\".\n5. On peut \u00e9galement nommer la cat\u00e9gorie vocale sp\u00e9cifique du chanteur, comme le \"t\u00e9nor d'op\u00e9ra\" ou le \"baryton l\u00e9ger\".", "rap": "[Couplet 1]\nUne cantatrice, une artiste lyrique soliste,\nQui d\u00e9cha\u00eene les passions, fait vibrer les m\u00e9lodies uniques,\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans la musique vocale classique,\nSon talent in\u00e9gal\u00e9, dans l'op\u00e9ra c'est magique.\n\nElle incarne des personnages avec puissance,\nDonne vie aux paroles, \u00e0 chaque note une essence,\nSa voix, un instrument d'une rare beaut\u00e9,\nElle captive les foules, les fait r\u00eaver d'\u00e9ternit\u00e9.\n\n[Refrain]\nCantatrice, porte-voix de l'\u00e9motion,\nSa voix r\u00e9sonne, brise toutes les limites,\nAu sommet de son art, elle est en fusion,\nUne artiste lyrique, une \u00e2me qui palpite.\n\n[Couplet 2]\nDans le monde de l'op\u00e9ra, la cantatrice r\u00e8gne,\nElle dompte les airs, de sa voix souveraine,\nPas de pendant masculin, elle est unique,\nUn talent in\u00e9galable, une flamme qui pique.\n\nMais au-del\u00e0 de l'op\u00e9ra, elle se d\u00e9voile,\nSon talent s'\u00e9l\u00e8ve, dans d'autres genres musicaux,\nDu jazz \u00e0 la pop, elle fait le choix,\nD'\u00e9tendre son art, de toucher les cieux.\n\n[Refrain]\nCantatrice, porte-voix de l'\u00e9motion,\nSa voix r\u00e9sonne, brise toutes les limites,\nAu sommet de son art, elle est en fusion,\nUne artiste lyrique, une \u00e2me qui palpite."}, {"titre": "Sympathique (je ne veux pas travailler)", "text_origine": "Sympathique (je ne veux pas travailler) est une chanson en fran\u00e7ais du groupe am\u00e9ricain Pink Martini, inspir\u00e9e d'un court po\u00e8me de Guillaume Apollinaire, et qui figure sur leur album Sympathique publi\u00e9 en 1997, interpr\u00e9t\u00e9e par la chanteuse du groupe, China Forbes.\n\u00c9crite par China Forbes et compos\u00e9e par Thomas M. Lauderdale, la chanson commence par les deux premiers vers d'un po\u00e8me d'Apollinaire.\nElle a acquis une certaine notori\u00e9t\u00e9 en figurant dans une publicit\u00e9 film\u00e9e de Citro\u00ebn et fait l'objet de tr\u00e8s nombreuses reprises.", "element_cle": "1. \"Sympathique (je ne veux pas travailler)\" est une chanson en fran\u00e7ais du groupe am\u00e9ricain Pink Martini.\n2. La chanson est inspir\u00e9e d'un court po\u00e8me de Guillaume Apollinaire.\n3. Elle est pr\u00e9sente sur l'album \"Sympathique\" sorti en 1997.\n4. Elle est interpr\u00e9t\u00e9e par China Forbes, chanteuse du groupe.\n5. La chanson a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par China Forbes et compos\u00e9e par Thomas M. Lauderdale.\n6. Les deux premiers vers du po\u00e8me d'Apollinaire sont utilis\u00e9s en introduction.\n7. La chanson a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans une publicit\u00e9 pour Citro\u00ebn, ce qui lui a donn\u00e9 une certaine notori\u00e9t\u00e9.\n8. Elle a \u00e9t\u00e9 reprise de nombreuses fois.", "rap": "[Couplet 1]\nSympathique, c'est le titre qui te transporte\nUn rap qui instruit, qui ouvre des portes\nPink Martini, groupe am\u00e9ricain qui s'exporte\nSur ce morceau, c'est China Forbes qui t'apporte\n\n[Refrain]\nSympathique, je ne veux pas travailler\nJe veux fumer des gros joints, m'amuser\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9e des mots d'Apollinaire, loin d'\u00eatre banale\nUn court po\u00e8me qui devient parole animale\nSur l'album \"Sympathique\" sorti en 97, \u00e7a d\u00e9chale\nChina Forbes chante, nous \u00e9merveille\n\n[Refrain]\nSympathique, je ne veux pas travailler\nJe veux fumer des gros joints, m'amuser\n\n[Couplet 3]\nChina Forbes \u00e9crit, Thomas Lauderdale compose\nUne \u00e9quipe de choc qui fait de la prose\nLes deux premiers vers d'Apollinaire, en intro on ose\nUne fresque musicale qui te transpose\n\n[Refrain]\nSympathique, je ne veux pas travailler\nJe veux fumer des gros joints, m'amuser\n\n[Couplet 4]\nLa pub Citro\u00ebn, un coup de pub pour se propulser\nLa notori\u00e9t\u00e9 qui vient les pousser\nReprises multiples, succ\u00e8s assur\u00e9\nSympathique, un classique qui ne fait que briller\n\n[Refrain]\nSympathique, je ne veux pas travailler\nJe veux fumer des gros joints, m'amuser"}, {"titre": "Directeur artistique", "text_origine": "Le directeur artistique (anglais : artistic director) est le garant de l\u2019identit\u00e9 artistique (ton, style, genre, ambiance...) d'une structure culturelle et artistique (\u00e9tablissement, compagnie de th\u00e9\u00e2tre, orchestre, festival, \u00e9v\u00e9nement, association, lieu de diffusion, m\u00e9dia culturel, album musical, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre ou d'op\u00e9ra, spectacle de cirque ou de danse, etc.). Il d\u00e9finit les caract\u00e9ristiques artistiques, choisit, construit et coordonne l\u2019ensemble de l\u2019offre culturelle et de sa production, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une programmation artistique \u00e0 cr\u00e9er et d\u00e9velopper, d\u2019artistes, de morceaux musicaux, de spectacles, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, d'\u00e9missions ou de films \u00e0 produire ou diffuser. Il donne une coh\u00e9rence \u00e0 la structure et aux projets \u00e0 mettre en place. Il participe non seulement aux choix de programmation, mais aussi \u00e0 la convergence de la communication avec les choix artistiques. Il est celui qui d\u00e9finit et met en \u0153uvre la ligne directive artistique globale \u00e0 suivre, tout en encadrant l'ensemble du personnel de production et de cr\u00e9ation artistique.\nDans les \u00e9tablissements culturels, du spectacle vivant et de la mode, le poste de directeur artistique est consid\u00e9r\u00e9 comme extr\u00eamement important, car \u00e0 travers ces s\u00e9lections artistiques et productions, il forge l'image de l'\u00e9tablissement dont il est le principal repr\u00e9sentant artistique aupr\u00e8s des m\u00e9dias, de la profession et du public. De ce fait, il est souvent plus connu et m\u00e9diatis\u00e9 que le Directeur G\u00e9n\u00e9ral ou administratif.\nDans les domaines de la publicit\u00e9, de la communication et du multim\u00e9dia, le directeur artistique est le responsable de la cr\u00e9ation de l\u2019identit\u00e9 visuelle (logotype, format, photographie, vid\u00e9o, couleurs, graphisme, etc.) d\u2019une publication, d\u2019un projet multim\u00e9dia, d\u2019une campagne de publicit\u00e9, d\u2019une production cin\u00e9matographique ou audiovisuelle, d'une marque, d'une entreprise... et coordonne son d\u00e9ploiement sur diff\u00e9rents supports. Il travaille pour une agence de communication, une maison d'\u00e9dition, une soci\u00e9t\u00e9 de presse, ou n'importe quel type d'entreprise ayant besoin d'un service important de communication.\nAinsi, les missions d'un directeur artistique varient beaucoup selon le type de structure qui l'emploie.", "element_cle": "entreprise de production audiovisuelle ou tout autre organisme n\u00e9cessitant une identit\u00e9 visuelle forte.\nLe directeur artistique a donc pour r\u00f4le de d\u00e9finir l'identit\u00e9 artistique d'une structure culturelle ou d'un projet multim\u00e9dia et de coordonner sa mise en \u0153uvre. Il est charg\u00e9 de choisir et de mettre en valeur les artistes, les \u0153uvres ou les contenus qui correspondront \u00e0 cette identit\u00e9. Il est \u00e9galement responsable de la cr\u00e9ation visuelle et graphique, que ce soit pour la communication ou pour la r\u00e9alisation d'un projet audiovisuel. Enfin, il est le garant de la coh\u00e9rence artistique et de la qualit\u00e9 des productions.\nLe directeur artistique exerce une influence importante sur l'image de la structure culturelle ou de l'entreprise pour laquelle il travaille. Il est souvent m\u00e9diatis\u00e9 et reconnu comme \u00e9tant le principal repr\u00e9sentant artistique de cette derni\u00e8re. Son r\u00f4le est donc crucial dans la construction et la promotion de l'identit\u00e9 artistique d'une structure ou d'un projet.\nDans les domaines du spectacle vivant, de la mode, de la publicit\u00e9 et du multim\u00e9dia, le directeur artistique occupe une position centrale, o\u00f9 ses comp\u00e9tences artistiques et ses capacit\u00e9s \u00e0 coordonner les diff\u00e9rentes disciplines sont mises \u00e0 contribution.\nLe directeur artistique est un poste strat\u00e9gique, qui n\u00e9cessite des comp\u00e9tences artistiques, de gestion et de communication. Il doit \u00eatre capable de traduire une vision artistique en r\u00e9alisations concr\u00e8tes, tout en respectant les contraintes budg\u00e9taires et les objectifs fix\u00e9s.\nLes directeurs artistiques sont pr\u00e9sents dans de nombreux secteurs culturels et artistiques, et ils contribuent \u00e0 la diversit\u00e9 et \u00e0 la richesse de la cr\u00e9ation artistique \u00e0 travers leurs choix et leurs r\u00e9alisations. Ils jouent un r\u00f4le essentiel dans la promotion et la valorisation de l'art et de la culture.", "rap": "[Couplet 1]\nDirecteur artistique, le maestro des images\nJ'suis l\u00e0 pour mettre en valeur, faire briller ton visage\nJ'con\u00e7ois l'identit\u00e9, le style, l'ADN\nPour que ton projets ose, se d\u00e9marquer, \u00e9voluer\n\nLa culture, le multim\u00e9dia, le spectacle vivant\nTout est sous ma direction, c'est ma passion, mon talent\nJ'te propose des artistes, des contenus de qualit\u00e9\nPour que ton entreprise soit l'reflet de la cr\u00e9ativit\u00e9\n\n[Refrain]\nDirecteur artistique, c'est mon r\u00f4le, ma mission\nCr\u00e9er une identit\u00e9 visuelle qui fait frisson\nJ'coordonne, j'mets en valeur, j'apporte ma touche artistique\nPour que tes projets brillent, soient uniques et caract\u00e9ristiques\n\n[Couplet 2]\nJ'ai la vision, j'ai l'\u0153il, j'donne vie \u00e0 tes id\u00e9es\nGr\u00e2ce \u00e0 mon expertise, tout prend une nouvelle ampleur\nJ'cr\u00e9e le graphisme, j'sois l'\u00e2me de la communication\nPour que ton image marque les esprits, fasse sensation\n\nDans la mode, la publicit\u00e9, le cin\u00e9ma ou la musique\nJ'suis l'architecte, j'construis l'univers magique\nDans la diversit\u00e9, dans la richesse artistique\nJ'suis l\u00e0 pour promouvoir, valoriser, faire la critique\n\n[Refrain]\nDirecteur artistique, c'est mon r\u00f4le, ma mission\nCr\u00e9er une identit\u00e9 visuelle qui fait frisson\nJ'coordonne, j'mets en valeur, j'apporte ma touche artistique\nPour que tes projets brillent, soient uniques et caract\u00e9ristiques."}, {"titre": "Fauvisme", "text_origine": "Le fauvisme (ou les fauves) est un mouvement pictural n\u00e9 en France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Les artistes de ce mouvement pr\u00f4nent l'utilisation de la couleur, et non du dessin comme il est d'usage dans l'art officiel.  \nLe fauvisme est caract\u00e9ris\u00e9 par la syst\u00e9matisation de formes simplifi\u00e9es, cloisonn\u00e9es par des contours tr\u00e8s marqu\u00e9s, et l'audace dans les recherches chromatiques. Les peintres ont recours \u00e0 de larges aplats de couleurs pures et vives, et ils revendiquent un art fond\u00e9 sur l'\u00e9motion. La couleur n'a pas pour ambition d'imiter la nature : la couleur devient un moyen pour l'artiste d'interpr\u00e9ter son sujet, au d\u00e9triment du mim\u00e9tisme habituellement recherch\u00e9 dans l'art acad\u00e9mique. Les fauves assimilent les le\u00e7ons de l'impressionnisme et exploitent leur palette. Leur but est de conserver les recherches impressionnistes sur la transcription de la lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 la couleur. Pour autant, les fauves s\u00e9parent la couleur de sa r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9aliste \u00e0 l'objet, afin d'en accentuer l'expression subjective. En ce sens, ils explorent une voie diff\u00e9rente de celle des impressionnistes, fond\u00e9e sur les sensations visuelles. En raison de son utilisation expressive et subjective de la couleur, le fauvisme est proche de l'expressionnisme apparu en Allemagne \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment. \nLe mouvement du fauvisme en France n'a dur\u00e9 que quelques ann\u00e9es. Les chefs de file sont les peintres Andr\u00e9 Derain, Henri Matisse, et Maurice de Vlaminck.", "element_cle": "1. Le fauvisme est un mouvement pictural fran\u00e7ais du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n2. Les artistes du fauvisme privil\u00e9gient l'utilisation de la couleur plut\u00f4t que du dessin.\n3. Le fauvisme se caract\u00e9rise par des formes simplifi\u00e9es et des couleurs vives.\n4. Les fauves recherchent l'\u00e9motion plut\u00f4t que de reproduire fid\u00e8lement la nature.\n5. Le fauvisme s'inspire de l'impressionnisme, mais s\u00e9pare la couleur de son r\u00e9f\u00e9rent r\u00e9aliste.\n6. Le fauvisme est proche de l'expressionnisme allemand.\n7. Les chefs de file du fauvisme sont Andr\u00e9 Derain, Henri Matisse et Maurice de Vlaminck.\n8. La dur\u00e9e du mouvement du fauvisme en France est courte, seulement quelques ann\u00e9es.\n9. Le fauvisme remet en question les conventions de l'art acad\u00e9mique.\n10. Le fauvisme marque une \u00e9tape importante dans l'\u00e9volution de l'art moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fauvisme, un mouvement d'art r\u00e9volutionnaire\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, en France il a pris son air\nLes artistes, ils pr\u00e9f\u00e8rent les couleurs au dessin\nDes formes simplifi\u00e9es, des \u00e9motions sans frein\n\nLe fauvisme, c'est un \u00e9clat de couleurs vives\nCherchant l'\u00e9motion, pas une copie fid\u00e8le de la nature captive\nInspir\u00e9 de l'impressionnisme mais diff\u00e9rent\nLes couleurs s\u00e9par\u00e9es de leurs r\u00e9f\u00e9rents, c'est \u00e9patant\n\n[Refrain]\nLe fauvisme, un vent de libert\u00e9 qui souffle\nDans l'art acad\u00e9mique, il remet tout en \u00e9chec\nDerain, Matisse, Vlaminck, les chefs de file\nCe mouvement court, mais marquant, il brille\n\n[Couplet 2]\nLe fauvisme, proche de l'expressionnisme allemand\nUne r\u00e9bellion artistique, un mouvement flamboyant\nPendant quelques ann\u00e9es, il a r\u00e9gn\u00e9 en France\nQuestionnant les conventions, ouvrant de nouvelles chances\n\nLe fauvisme, une \u00e9tape cl\u00e9 dans l'art moderne\nUn tournant historique, un moment qui gouverne\nLes couleurs criantes, les \u00e9motions qui explosent\nLe fauvisme, une r\u00e9volution qui pose ses doses\n\n[Refrain]\nLe fauvisme, un vent de libert\u00e9 qui souffle\nDans l'art acad\u00e9mique, il remet tout en \u00e9chec\nDerain, Matisse, Vlaminck, les chefs de file\nCe mouvement court, mais marquant, il brille"}, {"titre": "Jacques le Fataliste et son ma\u00eetre", "text_origine": "Jacques le Fataliste et son ma\u00eetre est un roman de Denis Diderot, dialogue philosophique (entre Jacques et son ma\u00eetre) dont l'\u00e9criture s'\u00e9tend de 1765 jusqu'\u00e0 la mort de l'auteur en 1784.\nL'\u0153uvre para\u00eet initialement en feuilleton dans la Correspondance litt\u00e9raire de Melchior Grimm entre 1778 et 1780.\nElle a fait l'objet de nombreuses \u00e9ditions posthumes, dont la premi\u00e8re en France en 1796. Avant cette publication, Jacques le Fataliste sera connu en Allemagne gr\u00e2ce, notamment, aux traductions de Schiller (traduction partielle en 1785) et Mylius (1792).\nCe roman complexe, d\u00e9concertant et d\u00e9routant[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] par son m\u00e9lange des genres, ses digressions et sa rupture de l'illusion romanesque \u2013 sans doute l'\u0153uvre de Diderot la plus comment\u00e9e \u2013 puise pour partie (environ les deux tiers) son inspiration dans Vie et opinions de Tristram Shandy, gentilhomme de Laurence Sterne, paru quelques ann\u00e9es auparavant (1759-1763) et comportant des similitudes avec Don Quichotte de  Miguel de Cervantes paru pr\u00e8s de deux si\u00e8cles plus t\u00f4t, avec les p\u00e9r\u00e9grinations et conversations farfelues d'un ma\u00eetre Alonso Quichano avec son \u00e9cuyer Sancho Panza.", "element_cle": "1. Jacques le Fataliste et son ma\u00eetre est un roman de Denis Diderot, \u00e9crit entre 1765 et 1784.\n2. L'oeuvre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en feuilleton dans la Correspondance litt\u00e9raire de Melchior Grimm de 1778 \u00e0 1780.\n3. Le roman a connu plusieurs \u00e9ditions posthumes, dont la premi\u00e8re en France en 1796.\n4. Jacques le Fataliste a \u00e9t\u00e9 traduit en allemand par Schiller en 1785 et Mylius en 1792.\n5. Le roman s'inspire en partie de Vie et opinions de Tristram Shandy, gentilhomme de Laurence Sterne et de Don Quichotte de Miguel de Cervantes.", "rap": "[Couplet 1]\nJacques le Fataliste et son ma\u00eetre\nUn roman de Diderot, faut pas le n\u00e9gliger\nEntre 1765 et 1784, il s'est \u00e9labor\u00e9\nUne histoire qui va te faire vibrer\n\nPubli\u00e9 dans la Correspondance litt\u00e9raire\nFeuilleton de Grimm, une saga populaire\nDe 1778 \u00e0 1780, on l'a d\u00e9vor\u00e9\nLes lecteurs, impatients, en redemandaient\n\n[Refrain]\nJacques le Fataliste, une p\u00e9pite litt\u00e9raire\nDes \u00e9ditions posthumes, pour te satisfaire\nEn 1796, la premi\u00e8re en France fut lanc\u00e9e\nUn chef-d'oeuvre qui ne cesse d'impressionner\n\n[Couplet 2]\nSchiller et Mylius, ils ont traduit\nEn allemand, ce roman, ils l'ont sublim\u00e9\nSchiller en 1785, Mylius en 1792\nUn succ\u00e8s international, \u00e7a n'est pas banal\n\nInspir\u00e9 de Tristram Shandy, de Sterne\nEt de Don Quichotte, de Cervantes, ce diable d'homme\nDiderot a cr\u00e9\u00e9 un univers unique\nUne oeuvre qui brille, devenue culte\n\n[Refrain]\nJacques le Fataliste, une p\u00e9pite litt\u00e9raire\nDes \u00e9ditions posthumes, pour te satisfaire\nEn 1796, la premi\u00e8re en France fut lanc\u00e9e\nUn chef-d'oeuvre qui ne cesse d'impressionner"}, {"titre": "Associazione Calcio Milan", "text_origine": "L'Associazione Calcio Milan  (association de football de Milan), plus connue sous le nom d'AC Milan, est un club de football italien fond\u00e9 \u00e0 Milan le 16 d\u00e9cembre 1899 sous le nom initial de Milan Foot-Ball and Cricket Club. L'\u00e9quipe premi\u00e8re, qui \u00e9volue en Serie A, est entra\u00een\u00e9e par Stefano Pioli.\nLe club poss\u00e8de \u00e9galement une section f\u00e9minine \u00e9voluant en S\u00e9rie A.\nSon grand rival est l'Inter, l'autre club de la capitale lombarde, dont les derbys sont appel\u00e9s en Italie \u00ab derby della Madonnina \u00bb, et sont toujours des matches d'une grande intensit\u00e9, au cours desquels s'exacerbe la rivalit\u00e9 historique entre les deux clubs ainsi qu'entre leurs supporters, mais aussi un esprit de fraternit\u00e9 et de sympathie mutuelles.\nAu niveau du palmar\u00e8s national, le Milan a notamment remport\u00e9 19 titres de champion d'Italie, mais aussi 5 Coupes d'Italie et 7 Supercoupes d'Italie. Elle est la premi\u00e8re \u00e9quipe \u00e0 avoir remport\u00e9 le Championnat d'Italie de football en \u00e9tant invaincue (saison 1991-1992), et a r\u00e9ussi l'exploit d'encha\u00eener 58 matches sans d\u00e9faite en S\u00e9rie A, un record toujours in\u00e9gal\u00e9 \u00e0 ce jour.\nL'AC Milan est le quatri\u00e8me club le plus titr\u00e9 au monde avec 21 troph\u00e9es internationaux : 1 Coupe du monde des clubs, 3 Coupes intercontinentales (record partag\u00e9 avec quatre \u00e9quipes), 7 Ligues des Champions, 5 Supercoupes de l'UEFA (record europ\u00e9en), 2 Coupes d'Europe des vainqueurs de Coupe, 2 Coupes latines (record partag\u00e9) et 1 Coupe Mitropa. Le club lombard est actuellement devanc\u00e9 par le Real Madrid et le FC Barcelone (32 et 22 troph\u00e9es respectivement) et par Al-Ahly (25).\nLes Rossoneri ont particip\u00e9 \u00e0 11 finales de Ligue des champions (1958, 1963, 1969, 1989, 1990, 1993, 1994, 1995, 2003, 2005 et 2007), dont 7 remport\u00e9es ce qui en fait la 2e \u00e9quipe \u00e0 en avoir le plus disput\u00e9 et gagn\u00e9, juste derri\u00e8re le Real Madrid (17 finales dont 14 gagn\u00e9es).\nSelon une enqu\u00eate, l'\u00e9quipe dirig\u00e9e par Arrigo Sacchi lors de la saison 1989/1990, est couronn\u00e9e comme \u00e9tant la meilleure \u00e9quipe de club de tous les temps dans l'histoire du football.\nEn 1988 et 1989 (soit par deux fois et de mani\u00e8re cons\u00e9cutive, ce qui est toujours un record), l'AC Milan a plac\u00e9 trois de ses joueurs aux trois premi\u00e8res places au classement du Ballon d'or (le FC Barcelone l'a fait une fois en 2010). De plus, par huit fois un joueur \u00e9voluant sous les couleurs du club lombard a remport\u00e9 le titre de meilleur joueur de l'ann\u00e9e (1969, 1987, 1988, 1989, 1992, 1995, 2004 et 2007).\nL'AC Milan est l'un des clubs les plus populaires et support\u00e9s \u00e0 travers le monde, en particulier en Asie et en Am\u00e9rique du Sud, o\u00f9 le club se place en premi\u00e8re position en termes de popularit\u00e9 et de supporters.\nL'Associazione Calcio Milan est aussi un des membres fondateurs de l'ECA - Association Europ\u00e9enne des Clubs, organisation internationale construite sur les cendres du G-14 (dont le club avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un membre fondateur) et compos\u00e9 des principaux grands clubs europ\u00e9ens r\u00e9unis en un consortium.", "element_cle": "1. L'AC Milan est un club de football italien fond\u00e9 en 1899 \u00e0 Milan.\n2. Son grand rival est l'Inter, avec qui ils jouent le c\u00e9l\u00e8bre derby della Madonnina.\n3. Le Milan a remport\u00e9 19 titres de champion d'Italie, 5 Coupes d'Italie et 7 Supercoupes d'Italie.\n4. Ils ont \u00e9galement remport\u00e9 21 troph\u00e9es internationaux, dont 7 Ligues des Champions.\n5. L'\u00e9quipe de Milan de la saison 1989/1990 est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des meilleures \u00e9quipes de club de tous les temps.", "rap": "[Couplet 1]\nL'AC Milan, depuis 1899,\nUn club l\u00e9gendaire qui fait rugir Milan City,\nLes Rossoneri, les rois du calcio,\nUne histoire de gloire grav\u00e9e dans le marbre au fil des ann\u00e9es.\n\n[Refrain]\nAC Milan, le v\u00e9ritable roi,\nSur le terrain, jamais \u00e0 bout de souffle, jamais de repos,\nTitres de champion d'Italie, ils en ont 19,\nCoupes d'Italie et Supercoupes, ils tr\u00f4nent en souverain.\n\n[Couplet 2]\nLe derby della Madonnina, leur rivalit\u00e9 l\u00e9gendaire,\nInter contre Milan, le stade enflamme l'atmosph\u00e8re,\nMais Milan n'en a jamais peur, toujours pr\u00eat \u00e0 tout donner,\nSur le terrain, ils prouvent qu'ils m\u00e9ritent de briller.\n\n[Refrain]\nAC Milan, le v\u00e9ritable roi,\nSur le terrain, jamais \u00e0 bout de souffle, jamais de repos,\nTroph\u00e9es internationaux, ils en ont soulev\u00e9 21,\nLigues des Champions, ils en ont gagn\u00e9 7, num\u00e9ro un.\n\n[Couplet 3]\nLa saison 89/90, leur gloire absolue,\nUne \u00e9quipe l\u00e9gendaire, divine, une vraie statue,\nBaresi, Maldini, Gullit, Van Basten en t\u00eate,\nUn trio d'attaque qui mettait les adversaires en d\u00e9route.\n\n[Refrain]\nAC Milan, le v\u00e9ritable roi,\nSur le terrain, jamais \u00e0 bout de souffle, jamais de repos,\nUne \u00e9quipe de l\u00e9gende, grav\u00e9e dans les m\u00e9moires,\nLe Milan des ann\u00e9es 90, voil\u00e0 leur histoire.\n\n[Refrain]\nAC Milan, le v\u00e9ritable roi,\nSur le terrain, jamais \u00e0 bout de souffle, jamais de repos,\nTitres de champion d'Italie, ils en ont 19,\nCoupes d'Italie et Supercoupes, ils tr\u00f4nent en souverain."}, {"titre": "R\u00e9volution industrielle", "text_origine": "La r\u00e9volution industrielle est le processus historique du XIXe si\u00e8cle qui fait basculer une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 dominante agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle. Ainsi, cette transformation, tir\u00e9e par le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840, affecte profond\u00e9ment l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\nL'id\u00e9e se fait jour sous la plume de l'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Adolphe Blanqui dans son Essai sur les progr\u00e8s de la civilisation industrielle de 1828, dans son Histoire de l'\u00e9conomie politique de 1837 et dans son Cours d'\u00e9conomie industrielle de 1838. La premi\u00e8re occurrence connue de l'expression litt\u00e9rale r\u00e9volution industrielle en fran\u00e7ais serait dans De l'industrie en Belgique de Natalis Briavoine en 1839. Elle appara\u00eet en allemand en 1845 dans La situation de la classe laborieuse en Angleterre de Friedrich Engels. Vulgaris\u00e9e en Angleterre au XXe si\u00e8cle par l'historien Arnold Toynbee, elle fait partie depuis du vocabulaire usuel.\nCertains historiens contestent la validit\u00e9 scientifique de cette expression. Pour Werner Sombart (Le Capitalisme moderne, 1902), la \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb est un ph\u00e9nom\u00e8ne ancien, qui commence en fait \u00e0 Florence au XIVe si\u00e8cle avec l'\u00e9mergence de la civilisation bourgeoise. Fernand Braudel fait observer que le caract\u00e8re brutal qu'implique le terme de \u00ab r\u00e9volution industrielle \u00bb ne peut a priori s'appliquer qu'au Royaume-Uni. Pour les autres pays, le terme d'industrialisation qualifie mieux un processus en r\u00e9alit\u00e9 assez progressif. Patrick Verley insiste sur la continuit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne, le moteur de la croissance de l'industrie, \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, r\u00e9sidant d'abord dans le dynamisme de la demande de biens de consommation, qui stimule en retour le progr\u00e8s technique.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution industrielle est un processus historique du XIXe si\u00e8cle qui entra\u00eene la transition d'une soci\u00e9t\u00e9 agraire et artisanale vers une soci\u00e9t\u00e9 commerciale et industrielle.\n2. Le boom ferroviaire des ann\u00e9es 1840 joue un r\u00f4le majeur dans cette transformation, qui affecte l'agriculture, l'\u00e9conomie, le droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 et l'environnement.\n3. L'expression \"r\u00e9volution industrielle\" appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois en 1839 dans un ouvrage belge, puis en allemand en 1845.\n4. Certains historiens remettent en question la validit\u00e9 scientifique de cette expression, affirmant que le processus est en r\u00e9alit\u00e9 progressif et a commenc\u00e9 bien avant le XIXe si\u00e8cle.\n5. Selon certains chercheurs, la demande croissante de biens de consommation a \u00e9t\u00e9 le moteur de la croissance industrielle d\u00e8s la fin du XVIIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution industrielle, une \u00e9poque cruciale,\nAu XIXe si\u00e8cle, le monde change, devient brutal.\nFinis les temps agraires et l'artisanat,\nPlace au commerce et \u00e0 l'industrie qui prosp\u00e8rent.\n\nLe boom ferroviaire, un tournant essentiel,\nDans les ann\u00e9es 1840, il joue un r\u00f4le crucial.\nL'agriculture, l'\u00e9conomie, tout est boulevers\u00e9,\nLe droit, la politique, la soci\u00e9t\u00e9 sont impact\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution industrielle, un grand bouleversement,\nTransition vers le commerce et l'industrie, on avance.\nDes coutumes anciennes, on se d\u00e9tache,\nEt l'\u00e8re de l'industrialisation d\u00e9marre enfin.\n\n[Couplet 2]\nEn 1839, \"r\u00e9volution industrielle\" appara\u00eet,\nDans un ouvrage belge, pour la premi\u00e8re fois.\nPuis en allemand en 1845, elle est prononc\u00e9e,\nPour d\u00e9crire cette p\u00e9riode tant convoit\u00e9e.\n\nCertains historiens en doutent, la validit\u00e9 remis\u00e9e,\nDisant que c'est un processus progressif commenc\u00e9.\nAvant le XIXe si\u00e8cle, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9,\nMais cette \u00e8re marque un tournant sans pr\u00e9c\u00e9dent.\n\nLa demande de biens de consommation en fr\u00e9n\u00e9sie,\nDepuis la fin du XVIIe si\u00e8cle, d\u00e9j\u00e0 la bougie.\nLa croissance industrielle, c'est le moteur,\nQui pousse les industries, mettant tout en valeur.\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution industrielle, un grand bouleversement,\nTransition vers le commerce et l'industrie, on avance.\nDes coutumes anciennes, on se d\u00e9tache,\nEt l'\u00e8re de l'industrialisation d\u00e9marre enfin."}, {"titre": "Inconscient collectif", "text_origine": "L'inconscient collectif est un concept de la psychologie analytique s'attachant \u00e0 d\u00e9signer les fonctionnements humains li\u00e9s \u00e0 l'imaginaire, communs ou partag\u00e9s, quels que soient les \u00e9poques et les lieux, et qui influencent et conditionnent les repr\u00e9sentations individuelles et collectives.\nSelon le psychiatre suisse Carl Gustav Jung (1875\u20131961), cr\u00e9ateur du concept, l'inconscient collectif constitue \u00ab une condition ou une base de la psych\u00e9 en soi, condition omnipr\u00e9sente, immuable, identique \u00e0 elle-m\u00eame en tous lieux \u00bb. Toujours selon lui,\n\n\u00ab les instincts et les arch\u00e9types constituent l'ensemble de l\u2019inconscient collectif. Je l\u2019appelle \u00ab collectif \u00bb parce que, au contraire de l\u2019inconscient personnel, il n\u2019est pas fait de contenus individuels plus ou moins uniques ne se reproduisant pas, mais de contenus qui sont universels et qui apparaissent r\u00e9guli\u00e8rement. \u00bb\n\nJung donne en effet l'\u00e9pith\u00e8te de \u00ab collectif \u00bb \u00e0 cette partie transpersonnelle de la psych\u00e9 inconsciente, car ces mat\u00e9riaux se distinguent par leur r\u00e9currence d'apparition dans l'histoire humaine et parce qu'ils se manifestent au moyen des arch\u00e9types, autre concept central de la psychologie analytique.\nSi pour Sigmund Freud, fondateur de la psychanalyse, l'inconscient se caract\u00e9rise avant tout par le fait qu'il na\u00eet du refoulement des pulsions, pour Jung, au contraire, l'inconscient est constitu\u00e9 de tout ce qui n'est pas conscient. Selon ce dernier :\n\n\u00ab Il est inh\u00e9rent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et la communication du conscient et de l'inconscient [et] permet le devenir de l'individu. \u00bb\n\nL'inconscient collectif et le conscient forment par cons\u00e9quent, dans cette vision, un \u00ab ensemble [qui] constitue la totalit\u00e9 psychique dont nul \u00e9l\u00e9ment ne peut dispara\u00eetre sans dommage pour l'individu. \u00bb Il aurait par ailleurs une fonction vitale pour l'homme, notamment exer\u00e7ant une activit\u00e9 compensatrice au Moi. Il serait enfin la source du renouveau de l'\u00eatre, par la compr\u00e9hension des r\u00eaves et le travail de l'individuation.\nPour Jung, reconna\u00eetre l'existence et l'influence de l'inconscient collectif, c'est reconna\u00eetre que \u00ab nous ne sommes pas d'aujourd'hui ni d'hier ; nous sommes d'un \u00e2ge immense \u00bb.", "element_cle": "1. L'inconscient collectif est un concept de la psychologie analytique qui d\u00e9signe les fonctionnements humains li\u00e9s \u00e0 l'imaginaire, communs \u00e0 tous.\n2. Carl Gustav Jung est le psychiatre suisse qui a cr\u00e9\u00e9 le concept de l'inconscient collectif.\n3. Selon Jung, l'inconscient collectif constitue une base immuable et omnipr\u00e9sente de la psych\u00e9.\n4. Les instincts et les arch\u00e9types sont les \u00e9l\u00e9ments constitutifs de l'inconscient collectif.\n5. L'inconscient personnel se distingue de l'inconscient collectif car il est constitu\u00e9 de contenus individuels uniques non reproduisibles.\n6. L'inconscient collectif et le conscient forment un ensemble indissociable dans la psych\u00e9, n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement de l'individu.\n7. L'inconscient collectif joue un r\u00f4le vital dans la vie humaine en exer\u00e7ant une activit\u00e9 compensatrice au Moi.\n8. Comprendre les r\u00eaves et travailler sur l'individuation permettent de puiser dans l'inconscient collectif pour renouveler sa propre existence.\n9. L'inconscient collectif est pr\u00e9sent dans toutes les \u00e9poques et tous les lieux de l'histoire humaine.\n10. Les arch\u00e9types sont le moyen par lequel l'inconscient collectif se manifeste dans la psychologie analytique.", "rap": "[Couplet 1]\nL'inconscient collectif, c'est l'imagination,\nUn concept, un pilier dans la psychanalyse,\nCarl Gustav Jung, le psychiatre suisse,\nCr\u00e9ateur de cette th\u00e9orie, il en est la source.\n\nL'inconscient collectif, une base immuable,\nDe la psych\u00e9 humaine, partout pr\u00e9sente,\nLes instincts, les arch\u00e9types, les \u00e9l\u00e9ments,\nQui composent notre \u00eatre, c'est \u00e9vident.\n\n[Refrain]\nL'inconscient collectif, dans nos pens\u00e9es,\nIl guide nos actions, \u00e0 chaque journ\u00e9e,\nComprendre ce concept, c'est cl\u00e9 de notre existence,\nPour avancer, \u00e9voluer, trouver notre essence.\n\n[Couplet 2]\nL'inconscient collectif, diff\u00e9rent de personnel,\nIndividuel, unique, impossible \u00e0 reproduire,\nMais ensemble avec le conscient, il forme un tout,\nUn \u00e9quilibre n\u00e9cessaire, indispensable, voil\u00e0 tout.\n\nDans la vie, c'est vital, il joue un r\u00f4le important,\nCompensation au Moi, il agit en soutenant,\nComprendre les r\u00eaves, travailler sur soi,\nPour puiser dans l'inconscient collectif, voil\u00e0 le choix.\n\n[Refrain]\nL'inconscient collectif, dans nos pens\u00e9es,\nIl guide nos actions, \u00e0 chaque journ\u00e9e,\nComprendre ce concept, c'est cl\u00e9 de notre existence,\nPour avancer, \u00e9voluer, trouver notre essence.\n\n[Outro]\nL'inconscient collectif, partout dans l'histoire,\n\u00c0 travers les \u00e9poques, les lieux de renomm\u00e9e,\nLes arch\u00e9types, messagers de cette m\u00e9moire,\nDans la psychologie analytique, ils sont sacr\u00e9s.\n\nL'inconscient collectif, un tr\u00e9sor \u00e0 explorer,\nPour mieux se conna\u00eetre, pour se renouveler,\nDans cette qu\u00eate de soi, devenir plus conscient,\nEt ainsi, donner un sens \u00e0 notre existence."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne commence avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, qui est \u00e0 la fois une somme des connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque et une tentative de formalisation math\u00e9matique de ces connaissances. Les notions de droite, de plan, de longueur, d'aire y sont expos\u00e9es et forment le support des cours de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est intimement li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant au sens classique du terme.\nLes conceptions g\u00e9om\u00e9triques connaissent, depuis les travaux d'Euclide, des \u00e9volutions suivant trois axes principaux :\n\npour v\u00e9rifier les crit\u00e8res de rigueur logique actuels, la d\u00e9finition axiomatique subit de profonds changements, l'objet math\u00e9matique restant n\u00e9anmoins le m\u00eame ;\npour ne plus se limiter aux dimensions deux et trois et pour permettre l'\u00e9laboration d'une th\u00e9orie plus puissante, un mod\u00e8le alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie est envisag\u00e9. L'espace euclidien est maintenant d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie muni d'un produit scalaire ;\nenfin, la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne n'est plus la seule envisageable ; il est \u00e9tabli qu'il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.Plus de 2 000 ans apr\u00e8s sa naissance, l'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace aux vastes domaines d'applications. \u00c0 l\u2019exception des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques, l'espace des physiciens reste encore principalement du domaine de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nSon aspect math\u00e9matique est trait\u00e9 de mani\u00e8re didactique dans l'article produit scalaire. L'article se fonde sur la formalisation d'un vecteur \u00e0 l'aide d'un bipoint, d\u00e9velopp\u00e9 dans vecteur. Une approche plus pouss\u00e9e, fond\u00e9e sur la formalisation axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans espace euclidien.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est formalis\u00e9e dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide.\n2. Elle pr\u00e9sente les notions de droite, de plan, de longueur et d'aire.\n3. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie a \u00e9volu\u00e9 depuis Euclide.\n4. Elle a subi des changements axiomatiques pour plus de rigueur logique.\n5. Un mod\u00e8le alg\u00e9brique de g\u00e9om\u00e9trie euclidienne a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9.\n6. L'espace euclidien est un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie.\n7. D'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes existent en plus de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\n8. L'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est largement utilis\u00e9 dans de nombreux domaines.\n9. Il reste pr\u00e9dominant dans les \u00e9chelles cosmiques et microscopiques.\n10. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est \u00e9tudi\u00e9e de mani\u00e8re didactique et axiomatique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide,\nDroite, plan, longueur, aire, tout est formalis\u00e9.\nDepuis les temps anciens, cette science a \u00e9volu\u00e9,\nDes axiomatiques chang\u00e9es pour plus de rigueur logique.\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie euclidienne, en avant, on s'\u00e9lance,\nDes concepts pr\u00e9cis, une logique qui balance.\nMod\u00e8le alg\u00e9brique, espace vectoriel fini,\nC'est la base, la cl\u00e9 de notre g\u00e9om\u00e9trie.\n\n[Couplet 2]\nEspace euclidien, un monde r\u00e9el et affin\u00e9,\nDimensions bien d\u00e9finies, tout est bien encadr\u00e9.\nMais d'autres g\u00e9om\u00e9tries existent, c'est av\u00e9r\u00e9,\nCoexistant avec celle d'Euclide, pas seulement.\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie euclidienne, dans tous les domaines,\nSon espace g\u00e9om\u00e9trique est un indispensable.\nCosmique ou microscopique, elle reste pr\u00e9dominante,\nEtudier cet art avec m\u00e9thode, pas seulement par chance."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie elliptique", "text_origine": "Une g\u00e9om\u00e9trie elliptique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne. Les axiomes sont identiques \u00e0 ceux de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne \u00e0 l'exception de l'axiome des parall\u00e8les : en g\u00e9om\u00e9trie elliptique, \u00e9tant donn\u00e9 une droite et un point ext\u00e9rieur \u00e0 cette droite, il n'existe aucune droite parall\u00e8le \u00e0 cette droite passant par ce point. Il est \u00e9quivalent de dire que la somme des angles d'un triangle est toujours sup\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0.\nEn fait Giovanni Girolamo Saccheri avait d\u00e9montr\u00e9 en 1733 que ce r\u00e9sultat est incompatible avec les quatre premiers postulats d'Euclide; la g\u00e9om\u00e9trie elliptique doit donc modifier un autre axiome (qui restait implicite dans l'\u0153uvre d'Euclide) stipulant que si trois points sont align\u00e9s alors l'un de ces points est entre les deux autres. L'inexistence des parall\u00e8les peut alors \u00eatre d\u00e9duite de la n\u00e9gation de cet axiome.  La g\u00e9om\u00e9trie elliptique n'est donc pas une g\u00e9om\u00e9trie absolue. \nLa g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique est un mod\u00e8le important de g\u00e9om\u00e9trie elliptique.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie elliptique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne.\n2. L'axiome des parall\u00e8les est diff\u00e9rent en g\u00e9om\u00e9trie elliptique.\n3. La somme des angles d'un triangle est toujours sup\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0 en g\u00e9om\u00e9trie elliptique.\n4. Giovanni Girolamo Saccheri a d\u00e9montr\u00e9 en 1733 l'incompatibilit\u00e9 de ce r\u00e9sultat avec les postulats d'Euclide.\n5. La g\u00e9om\u00e9trie elliptique modifie l'axiome de l'alignement de trois points pour expliquer l'inexistence des parall\u00e8les.\n6. La g\u00e9om\u00e9trie elliptique n'est pas une g\u00e9om\u00e9trie absolue.\n7. La g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique est un mod\u00e8le important de g\u00e9om\u00e9trie elliptique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie elliptique, t'explique le calcul\nUne g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne qui fait mal\nLes parall\u00e8les, c'est pas comme t'as appris\nIci l'axiome est diff\u00e9rent, faut tout revoir\n\nLa somme des angles, \u00e7a d\u00e9passe les 180 degr\u00e9s\nDans un triangle, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nGiovanni Girolamo Saccheri, il a d\u00e9montr\u00e9 \nEn 1733, l'incompatibilit\u00e9 avec Euclide\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie elliptique, ouvre ton esprit\nL'alignement de trois points, faut r\u00e9viser\nPas de parall\u00e8les, c'est le nouveau d\u00e9fi\nDans ce monde, tout est \u00e0 repenser, yeah\n\n[Couplet 2]\nChangement d'axiome pour expliquer l'impossible\nIci, l'alignement de points est indisponible\nLa g\u00e9om\u00e9trie elliptique, c'est pas absolu\nTout est relatif, faut \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant dans les \u00e9tudes\n\nOn peut s'inspirer de la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique\nUn mod\u00e8le important, pour comprendre ces myst\u00e8res\nDans ce monde complexe, faut \u00eatre strat\u00e8ge\nLa g\u00e9om\u00e9trie elliptique, une discipline s\u00e9v\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie elliptique, ouvre ton esprit\nL'alignement de trois points, faut r\u00e9viser\nPas de parall\u00e8les, c'est le nouveau d\u00e9fi\nDans ce monde, tout est \u00e0 repenser, yeah"}, {"titre": "Symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques", "text_origine": "La symbolique des figures g\u00e9om\u00e9triques est l'\u00e9tude des figures g\u00e9om\u00e9triques (point, lignes, surfaces, volumes) en tant que symboles, dans leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier ou m\u00eame \u00e0 agir.\nLe symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques concerne les dimensions en tant que symboles, dans leur puissance \u00e0 repr\u00e9senter analogiquement, \u00e0 \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s, \u00e0 porter sens et valeurs (en plus de l'aspect pratique ou scientifique). On entre dans l'\u00e9tude des figures g\u00e9om\u00e9triques en tant que symboles (symbologie) ou en tant que syst\u00e8mes (symbolique) ou dans l'examen de leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier, voire \u00e0 exercer une influence (symbolisme). La figure g\u00e9om\u00e9trique en g\u00e9n\u00e9ral a son symbolisme (elle repr\u00e9sente les limites, l'\u00e9tendue des choses), et chaque figure g\u00e9om\u00e9trique en particulier a son symbolisme (la sph\u00e8re repr\u00e9sente le milieu parfait, le cercle repr\u00e9sente l'espace clos).\nGalil\u00e9e (qui ne croyait pas au symbolisme, \u00e0 la diff\u00e9rence de Kepler) : \"La philosophie est \u00e9crite dans ce vaste livre constamment ouvert devant nos yeux (je veux dire l'univers), et on ne peut le comprendre si d'abord on n'apprend \u00e0 conna\u00eetre la langue et les caract\u00e8res dans lesquels il est \u00e9crit. Or il est \u00e9crit en langue math\u00e9matique, et ses caract\u00e8res sont le triangle et le cercle et autres figures g\u00e9om\u00e9triques, sans lesquelles il est humainement impossible d'en comprendre un mot\" (L'Essayeur. Il Saggiatore, 1623 ; in Dialogues et lettres choisies de Galil\u00e9e, Hermann, 1966).", "element_cle": "1. La symbolique des figures g\u00e9om\u00e9triques \u00e9tudie leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9signer, \u00e0 signifier et \u00e0 agir.\n2. Le symbolisme des figures g\u00e9om\u00e9triques concerne les dimensions en tant que symboles.\n3. Chaque figure g\u00e9om\u00e9trique a son propre symbolisme.\n4. Galil\u00e9e souligne l'importance des figures g\u00e9om\u00e9triques dans la compr\u00e9hension de l'univers.\n5. La langue math\u00e9matique avec ses figures g\u00e9om\u00e9triques est essentielle pour comprendre le monde qui nous entoure.", "rap": "[Couplet]\nLa symbolique des figures g\u00e9om\u00e9triques, c'est pas anodin\nElles d\u00e9signent, signifient, agissent, c'est magistral\nChaque dimension, une signification sp\u00e9cifique\nTriangle, carr\u00e9, cercle, chacun dans son \u00e9difice\n\n[Refrain]\nLe symbole des figures g\u00e9om\u00e9triques, \u00e7a ouvre des portes\nUn langage universel, des secrets qu'on d\u00e9cortique\nDans l'univers, Galil\u00e9e l'a soulign\u00e9 avec force\nMath\u00e9matiques et g\u00e9om\u00e9trie pour comprendre le monde, c'est logique\n\n[Couplet]\nLe triangle, symbole de stabilit\u00e9 et d'harmonie\nIl repr\u00e9sente le corps, l'esprit et l'\u00e2me r\u00e9unis\nLe carr\u00e9, figure de confiance et de solidit\u00e9\nIl symbolise l'\u00e9quilibre, l'ordre, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe symbole des figures g\u00e9om\u00e9triques, \u00e7a ouvre des portes\nUn langage universel, des secrets qu'on d\u00e9cortique\nDans l'univers, Galil\u00e9e l'a soulign\u00e9 avec force\nMath\u00e9matiques et g\u00e9om\u00e9trie pour comprendre le monde, c'est logique"}, {"titre": "Jacques Sternberg", "text_origine": "Nathan Jacques Sternberg dit Jacques Sternberg, n\u00e9 le 17 avril 1923 \u00e0 Anvers et mort le 11 octobre 2006 \u00e0 Paris 4e, est un \u00e9crivain belge francophone.\nRomancier, dramaturge, directeur de collection, auteur d'anthologies, pamphl\u00e9taire, essayiste, journaliste, chroniqueur, pr\u00e9facier et postfacier, sc\u00e9nariste, rewriter,... \u00ab \u00c9crivain inclassable ayant un go\u00fbt prononc\u00e9 pour l'absurde, l'humour noir et l'\u00e9trange, Jacques Sternberg a \u00e9crit une \u0153uvre abondante, des contes et des nouvelles par centaines, des essais de toutes sortes et pr\u00e8s d'une vingtaine de romans \u00bb, ces derniers,  ainsi que ses nouvelles, touchant principalement \u00e0 la science-fiction et au fantastique.", "element_cle": "- Jacques Sternberg, \u00e9crivain belge francophone, est n\u00e9 le 17 avril 1923 \u00e0 Anvers.\n- Il \u00e9tait un \u00e9crivain inclassable, avec une pr\u00e9f\u00e9rence pour l'absurde, l'humour noir et l'\u00e9trange.\n- Son \u0153uvre \u00e9tait abondante, comprenant des contes, des nouvelles, des essais et pr\u00e8s de vingt romans.\n- Ses \u00e9crits \u00e9taient principalement ax\u00e9s sur la science-fiction et le fantastique.\n- Jacques Sternberg est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 11 octobre 2006 \u00e0 Paris.", "rap": "[Couplet 1]\nBelgique, Anvers, 17 avril 1923,\nNa\u00eet un \u00e9crivain, un g\u00e9nie de la plume,\nJacques Sternberg, homme d'humour et de myst\u00e8re,\nSon oeuvre inclassable, jamais on ne s'en lasse.\n\nDes contes, des nouvelles, des romans \u00e0 foison,\nIl explore l'absurde, le noir et le fantastique,\nAvec une plume unique, il nous embarque,\nDans des univers \u00e9tranges, o\u00f9 tout est magnifique.\n\n[Refrain]\nJacques Sternberg, \u00e9crivain \u00e0 part enti\u00e8re,\nSes mots transportent, nous font r\u00eaver, nous font taire,\nAvec des traits d'humour et de d\u00e9rision,\nIl nous guide dans des mondes hors de notre vision.\n\n[Couplet 2]\nScience-fiction, son domaine de pr\u00e9dilection,\nIl nous plonge dans des futurs inimaginables,\nSes essais, ses id\u00e9es, des concepts r\u00e9volutionnaires,\nJacques Sternberg, un visionnaire extraordinaire.\n\nParis, le 11 octobre 2006, il dispara\u00eet,\nMais son h\u00e9ritage reste, entre nos mains grav\u00e9,\nUn \u00e9crivain atypique, qui marquera \u00e0 jamais,\nNotre imaginaire, notre esprit \u00e9veill\u00e9.\n\n[Refrain]\nJacques Sternberg, \u00e9crivain \u00e0 part enti\u00e8re,\nSes mots transportent, nous font r\u00eaver, nous font taire,\nAvec des traits d'humour et de d\u00e9rision,\nIl nous guide dans des mondes hors de notre vision."}, {"titre": "Th\u00e9or\u00e8me de Pythagore", "text_origine": "Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore est un th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie euclidienne qui met en relation les longueurs des c\u00f4t\u00e9s dans un triangle rectangle. Il s'\u00e9nonce fr\u00e9quemment sous la forme suivante : \n\nSi un triangle est rectangle, le carr\u00e9 de la longueur de l\u2019hypot\u00e9nuse (ou c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit) est \u00e9gal \u00e0 la somme des carr\u00e9s des longueurs des deux autres c\u00f4t\u00e9s.Ce th\u00e9or\u00e8me permet notamment de calculer l\u2019une des longueurs \u00e0 partir des deux autres.\nIl doit son nom \u00e0 Pythagore de Samos, philosophe de la Gr\u00e8ce antique du VIe si\u00e8cle av. J.-C., cependant le r\u00e9sultat \u00e9tait connu plus de mille ans auparavant en M\u00e9sopotamie et a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert ind\u00e9pendamment dans plusieurs autres cultures. \nLa plus ancienne d\u00e9monstration qui nous soit parvenue est due \u00e0 Euclide, vers -300. M\u00eame si les math\u00e9maticiens grecs en connaissaient s\u00fbrement une auparavant, rien ne permet de l'attribuer de fa\u00e7on certaine \u00e0 Pythagore. \nLes premi\u00e8res d\u00e9monstrations historiques reposent en g\u00e9n\u00e9ral sur des m\u00e9thodes de calcul d\u2019aire par d\u00e9coupage et d\u00e9placement de figures g\u00e9om\u00e9triques. Inversement, la conception moderne de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est fond\u00e9e sur une notion de distance qui est d\u00e9finie pour respecter ce th\u00e9or\u00e8me.\nDivers autres \u00e9nonc\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralisent le th\u00e9or\u00e8me \u00e0 des triangles quelconques, \u00e0 des figures de plus grande dimension telles que les t\u00e9tra\u00e8dres, ou en g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne comme \u00e0 la surface d\u2019une sph\u00e8re.\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, ce th\u00e9or\u00e8me a de nombreuses applications dans divers domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents (architecture, ing\u00e9nierie...), encore aujourd'hui, et a permis nombres d'avanc\u00e9es technologiques \u00e0 travers l'histoire.", "element_cle": "- Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore est une relation entre les longueurs des c\u00f4t\u00e9s dans un triangle rectangle.\n- Il s'\u00e9nonce comme suit : le carr\u00e9 de l'hypot\u00e9nuse est \u00e9gal \u00e0 la somme des carr\u00e9s des deux autres c\u00f4t\u00e9s.\n- Pythagore de Samos est le philosophe grec \u00e0 qui ce th\u00e9or\u00e8me est souvent attribu\u00e9.\n- Ce r\u00e9sultat \u00e9tait connu bien avant Pythagore, en M\u00e9sopotamie et dans d'autres cultures.\n- Euclide a propos\u00e9 la premi\u00e8re d\u00e9monstration connue du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n- Ce th\u00e9or\u00e8me permet de calculer une longueur \u00e0 partir des deux autres dans un triangle rectangle.\n- Il peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 des triangles quelconques et \u00e0 des figures de plus grande dimension.\n- La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne moderne est bas\u00e9e sur ce th\u00e9or\u00e8me.\n- Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore a de nombreuses applications dans des domaines vari\u00e9s.\n- Il a contribu\u00e9 \u00e0 des avanc\u00e9es technologiques tout au long de l'histoire.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, c'est du lourd, un savoir qui se renforce,\nDans un triangle rectangle, tes c\u00f4t\u00e9s prennent leur force.\nL'hypot\u00e9nuse carr\u00e9 \u00e9gale la somme des carr\u00e9s,\nDes deux autres c\u00f4t\u00e9s, laisse moi te l'expliquer.\n\n[Refrain]\nPythagore, philosophe grec, le g\u00e9nie de son \u00e9poque,\nMais avant lui, d\u00e9j\u00e0 des cultures avaient trac\u00e9 les socles.\nEuclide posa les bases avec sa d\u00e9monstration,\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est notre fondation.\n\n[Couplet 2]\nCalcule les longueurs dans un triangle rectangle,\nGr\u00e2ce \u00e0 ce th\u00e9or\u00e8me, t'auras pas besoin de miracle.\nG\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00e0 tout type de triangle,\nEt m\u00eame aux figures de grandes \u00e9chelles.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie moderne, au th\u00e9or\u00e8me elle s'appuie,\nDes triangles quelconques aux formes plus infinies.\nSon application ? Des domaines vari\u00e9s,\nScientifiques et technologiques, elle va te bluffer.\n\n[Outro]\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, une pierre angulaire,\nDans l'histoire, des avanc\u00e9es technos, elle sait nous \u00e9clairer.\nAlors retiens bien ces mots et cette relation,\nLe savoir est la cl\u00e9 pour des g\u00e9n\u00e9rations."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique (nomm\u00e9e auparavant g\u00e9om\u00e9trie de Lobatchevski, lequel est le premier \u00e0 en avoir publi\u00e9 une \u00e9tude approfondie) est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne v\u00e9rifiant les quatre premiers postulats d\u2019Euclide, mais pour laquelle le cinqui\u00e8me postulat, qui \u00e9quivaut \u00e0 affirmer que par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passe une et une seule droite qui lui est parall\u00e8le, est remplac\u00e9 par le postulat selon lequel \u00ab par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passent plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 celle-ci \u00bb (il en existe alors une infinit\u00e9).\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, la plupart des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables ; en particulier le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9, et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0. Les droites restent cependant les lignes de plus court chemin joignant deux points, ce qui a permis \u00e0 Beltrami, dans le cas du plan hyperbolique, de les mod\u00e9liser comme des g\u00e9od\u00e9siques sur une surface de courbure constante n\u00e9gative, comme les droites de la g\u00e9om\u00e9trie elliptique sont mod\u00e9lis\u00e9es par des grands cercles sur une sph\u00e8re.\n\u00c0 la suite de Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont construit plusieurs autres mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, comme le mod\u00e8le de l'hyperbolo\u00efde ou celui du disque de Poincar\u00e9. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 de le d\u00e9montrer (ou de le r\u00e9futer) \u00e0 partir des autres axiomes ; cela revient \u00e9galement \u00e0 dire que si la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne contient pas de contradiction, il en est de m\u00eame de la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\nLa d\u00e9termination de la \u00ab vraie \u00bb g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique s'est pos\u00e9e d\u00e8s la d\u00e9couverte des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ; au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent toujours pas de d\u00e9cider ce qu'il en est, ce qui constitue le probl\u00e8me de la platitude, l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.\n\n", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne.\n2. Elle remplace le cinqui\u00e8me postulat d'Euclide par un postulat selon lequel plusieurs droites parall\u00e8les passent par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite.\n3. En g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables.\n4. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9 et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0.\n5. Les droites dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique sont les lignes de plus court chemin joignant deux points.\n6. Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont propos\u00e9 plusieurs mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, tels que l'hyperbolo\u00efde et le disque de Poincar\u00e9.\n7. L'axiome des parall\u00e8les est ind\u00e9pendant des autres axiomes de la g\u00e9om\u00e9trie, ce qui signifie qu'il ne peut pas \u00eatre prouv\u00e9 ou r\u00e9fut\u00e9 \u00e0 partir des autres axiomes.\n8. La d\u00e9termination de la g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique est toujours un probl\u00e8me non r\u00e9solu.\n9. Les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent pas encore de d\u00e9cider si notre espace est euclidien ou hyperbolique.\n10. Le probl\u00e8me de la platitude de l'univers est l'un des probl\u00e8mes non r\u00e9solus de la cosmologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, un monde non euclidien\nChangin' le postulat d'Euclide, un nouvel avenir\nPlusieurs droites parall\u00e8les passent par un point ext\u00e9rieur\nLes propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques, tout fout l'camp, c'est sup\u00e9rieur\n\nTh\u00e9or\u00e8me de Pythagore, r'tire-toi en douce\nDans l'hyperbolique, t'es plus d'la bande d'annonce\nLa somme des angles d'un triangle, toujours en de\u00e7\u00e0 de 180\u00b0\nDans ce nouvel espace, la r\u00e8gle est pas celle qu'on conna\u00eet\n\n[Refrain]\nDans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, tout est retourn\u00e9\nPrenons le chemin le plus court, ouais on l'a rebaptis\u00e9\nBeltrami, Klein, Poincar\u00e9 ont propos\u00e9 leurs mod\u00e8les\nPour comprendre cet espace, faut sortir d'notre tunnel\n\n[Couplet 2]\nL'axiome des parall\u00e8les, ind\u00e9pendant des autres\nNi prouv\u00e9, ni r\u00e9fut\u00e9, \u00e7a frappe \u00e0 la porte\nD\u00e9terminer la g\u00e9om\u00e9trie d'notre espace physique\nC'est un casse-t\u00eate qui nous rend schizo, c'est tragique\n\nLes tests exp\u00e9rimentaux, ils sont encore dans l'flou\nOn sait pas si l'univers est euclidien ou hyperbolique, \u00e0 vrai dire on s'retrouve \u00e0 genoux\nLe probl\u00e8me de la platitude, cosmologie en effervescence\nOn cherche encore des r\u00e9ponses, faut garder la patience\n\n[Refrain]\nDans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, tout est retourn\u00e9\nPrenons le chemin le plus court, ouais on l'a rebaptis\u00e9\nBeltrami, Klein, Poincar\u00e9 ont propos\u00e9 leurs mod\u00e8les\nPour comprendre cet espace, faut sortir d'notre tunnel"}, {"titre": "Math\u00e9matiques", "text_origine": "Les math\u00e9matiques (ou la math\u00e9matique) sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques appliqu\u00e9s \u00e0 des objets divers tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc. ; ainsi qu'aux relations et op\u00e9rations math\u00e9matiques qui existent entre ces objets. Elles sont aussi le domaine de recherche d\u00e9veloppant ces connaissances, ainsi que la discipline qui les enseigne.\nElles poss\u00e8dent plusieurs branches telles que : l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc. Il existe \u00e9galement une certaine s\u00e9paration entre les math\u00e9matiques pures et les math\u00e9matiques appliqu\u00e9es.\nLes math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au r\u00e9el car l'observation et l'exp\u00e9rience ne s'y portent pas sur des objets physiques ; les math\u00e9matiques ne sont pas une science empirique. Elles sont de nature enti\u00e8rement intellectuelle, fond\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis. Ces axiomes en constituent les fondements et ne d\u00e9pendent donc d'aucune autre proposition. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique \u2013 d\u00e9nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s \u00eatre valid\u00e9, th\u00e9or\u00e8me, proposition, lemme, fait, scholie ou corollaire \u2013 est consid\u00e9r\u00e9 comme valide lorsque le discours formel qui \u00e9tablit sa v\u00e9rit\u00e9 respecte une certaine structure rationnelle appel\u00e9e d\u00e9monstration, ou raisonnement logicod\u00e9ductif. Un \u00e9nonc\u00e9 qui n'a pas encore fait l'objet d'une d\u00e9monstration mais qui est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 plausible est appel\u00e9 conjecture.\nBien que les r\u00e9sultats math\u00e9matiques soient des v\u00e9rit\u00e9s purement formelles, ils trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique. C'est ainsi qu'Eugene Wigner d\u00e9clare que la \u00ab d\u00e9raisonnable efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences de la nature est une chose presque myst\u00e9rieuse \u00bb,.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques sont un ensemble de connaissances abstraites bas\u00e9es sur des raisonnements logiques.\n2. Elles concernent les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc.\n3. Les math\u00e9matiques poss\u00e8dent des branches telles que l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, etc.\n4. Elles se distinguent des autres sciences par leur rapport au r\u00e9el, ne s'appuyant pas sur des objets physiques.\n5. Les math\u00e9matiques sont bas\u00e9es sur des axiomes et sont d\u00e9montr\u00e9es par des raisonnements logicod\u00e9ductifs.\n6. Les r\u00e9sultats math\u00e9matiques ont des applications dans les autres sciences et dans la technique.\n7. Les math\u00e9matiques pures et appliqu\u00e9es sont deux domaines distincts.\n8. Les math\u00e9matiques sont consid\u00e9r\u00e9es comme efficaces dans les sciences de la nature, ce qui est souvent per\u00e7u comme myst\u00e9rieux.", "rap": "[Couplet 1]\nLes math\u00e9matiques, c'est l'esprit qui se connecte,\nUn ensemble de connaissances abstraites et concr\u00e8tes,\nDes raisonnements logiques, des preuves et des th\u00e9or\u00e8mes,\nPour explorer l'univers, tel un astronome.\n\nLes nombres, les formes, les ensembles en tout genre,\nLes transformations, les structures, c'est un v\u00e9ritable tr\u00e9sor,\nArithm\u00e9tique, alg\u00e8bre, analyse, g\u00e9om\u00e9trie,\nToutes ces branches qui nous font grandir en dignit\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, c'est l'essence de notre monde,\nUn langage universel, o\u00f9 la logique abonde,\nDes r\u00e9sultats concrets, qui s'appliquent sans cesse,\nUn savoir puissant, notre arme pour la r\u00e9ussite.\n\n[Couplet 2]\nLes math\u00e9matiques, elles transcendent le r\u00e9el,\nPas besoin d'objets physiques pour les voir en plein \u00e9veil,\nDes axiomes solides, des raisonnements d\u00e9ductifs,\nUn univers parall\u00e8le o\u00f9 tout est constructif.\n\nLeurs applications, elles sont infinies,\nDans les sciences, la technique, c'est pas une mince affaire,\nEn puret\u00e9 ou appliqu\u00e9es, deux domaines distincts,\nMais ensemble, elles tracent un chemin sans fin.\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, c'est l'essence de notre monde,\nUn langage universel, o\u00f9 la logique abonde,\nDes r\u00e9sultats concrets, qui s'appliquent sans cesse,\nUn savoir puissant, notre arme pour la r\u00e9ussite."}, {"titre": "Le Labyrinthe (film, 2014)", "text_origine": "Le Labyrinthe ou L'\u00c9preuve : Le Labyrinthe au Qu\u00e9bec (The Maze Runner) est un film am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Wes Ball, sorti en 2014. Il s'agit de l'adaptation du premier tome du cycle romanesque L'\u00c9preuve de James Dashner.\nIl s'agit du premier volet d'une trilogie. Les films suivants sont : Le Labyrinthe : La Terre br\u00fbl\u00e9e (2015) et Le Labyrinthe : Le Rem\u00e8de mortel (2018). Il a \u00e9t\u00e9 produit par Ellen Goldsmith-Vein, Wyck Godfrey, Marty Bowen et Lee Stollman gr\u00e2ce au sc\u00e9nario de Noah Oppenheim, Grant Pierce Myers et Thomas Scott Nowlin.", "element_cle": "- \"Le Labyrinthe (film, 2014) est une adaptation du premier tome du cycle romanesque L'\u00c9preuve de James Dashner.\"\n- \"Le film a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Wes Ball et sorti en 2014.\"\n- \"Il s'agit du premier volet d'une trilogie, les films suivants \u00e9tant Le Labyrinthe : La Terre br\u00fbl\u00e9e (2015) et Le Labyrinthe : Le Rem\u00e8de mortel (2018).\"\n- \"Le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Noah Oppenheim, Grant Pierce Myers et Thomas Scott Nowlin.\"\n- \"La production du film a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9e par Ellen Goldsmith-Vein, Wyck Godfrey, Marty Bowen et Lee Stollman.\"", "rap": "[Couplet 1]\nEn 2014, le film Le Labyrinthe sort\nUne adaptation du roman, une histoire qui m'importe\nJames Dashner, l'\u00e9crivain \u00e0 l'origine\nC'est le premier tome de L'\u00c9preuve qui domine\n\nLe r\u00e9alisateur, c'est Wes Ball qui frappe\nUn talent ind\u00e9niable, un g\u00e9nie dans le rap\nLe sc\u00e9nario sign\u00e9 Noah, Grant, et Thomas Scott\nDes cerveaux qui ont su rendre l'histoire aussi hot\n\n[Refrain]\nLe Labyrinthe, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nLa survie, l'intelligence, il faut rester \u00e9veill\u00e9\nUne trilogie qui envoie du lourd\nAvec les films suivants, c'est La Terre br\u00fbl\u00e9e et Le Rem\u00e8de mortel\n\n[Couplet 2]\nLa production, assur\u00e9e par une \u00e9quipe de choc\nEllen, Wyck, Marty et Lee, ils sont du c\u00f4t\u00e9 rock\nIls ont donn\u00e9 vie \u00e0 ce monde post-apocalyptique\nAvec des d\u00e9cors grandioses et des effets tout authentiques\n\nLe Labyrinthe, un film qui donne des frissons\nLa qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9, chaque pas est une le\u00e7on\nUne histoire captivante, remplie de rebondissements\nL'\u00e9ducation est primordiale, une le\u00e7on importante\n\n[Refrain]\nLe Labyrinthe, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nLa survie, l'intelligence, il faut rester \u00e9veill\u00e9\nUne trilogie qui envoie du lourd\nAvec les films suivants, c'est La Terre br\u00fbl\u00e9e et Le Rem\u00e8de mortel"}, {"titre": "Labyrinthe", "text_origine": "Un labyrinthe (\u03bb\u03b1\u03d0\u03cd\u03c1\u03b9\u03bd\u03b8\u03bf\u03c2 / lab\u00farinthos en grec ancien, labyrinthus en latin) est un trac\u00e9 sinueux, muni ou non d'embranchements, d'impasses et de fausses pistes, destin\u00e9 \u00e0 \u00e9garer ou \u00e0 ralentir celui qui cherche \u00e0 s'y d\u00e9placer. Ce motif, apparu d\u00e8s la pr\u00e9histoire, se retrouve dans de nombreuses civilisations sous des formes diverses.\nLe mot d\u00e9signe dans la mythologie grecque une s\u00e9rie de galeries construites par l'architecte D\u00e9dale pour enfermer le Minotaure. En latin, le labyrinthus est un espace clos dont il est difficile de trouver l\u2019issue. \nLe mot d\u00e9dale sert souvent de synonyme \u00e0 labyrinthe. Cependant une distinction est parfois op\u00e9r\u00e9e entre le terme d\u00e9dale, qui d\u00e9signe un labyrinthe avec des murs, des impasses et des choix multiples, et le terme labyrinthe qui d\u00e9signe un espace sans mur, avec un chemin unique (comme celui de la cath\u00e9drale de Chartres). \nAu sens figur\u00e9, le labyrinthe correspond \u00e0 un syst\u00e8me complexe, tortueux, qui peut \u00eatre concret (architecture, urbanisme, jardins, paysages...) ou abstrait (structures, fa\u00e7ons de penser...) et o\u00f9 il est fr\u00e9quent de se perdre, faute de saisir la globalit\u00e9 du cheminement.\n\n", "element_cle": "- Un labyrinthe est un trac\u00e9 sinueux destin\u00e9 \u00e0 \u00e9garer ou \u00e0 ralentir ceux qui s'y d\u00e9placent.\n- Ce motif est pr\u00e9sent dans de nombreuses civilisations depuis la pr\u00e9histoire.\n- Dans la mythologie grecque, le labyrinthe \u00e9tait construit par D\u00e9dale pour enfermer le Minotaure.\n- Le mot \"d\u00e9dale\" est souvent utilis\u00e9 comme synonyme de labyrinthe, bien qu'une distinction puisse parfois \u00eatre faite entre les deux termes.\n- Le labyrinthe peut \u00eatre aussi bien concret (architectures, jardins) qu'abstrait (structures, pens\u00e9es complexes).\n- Se perdre dans un labyrinthe est fr\u00e9quent si on ne comprend pas sa globalit\u00e9 et son cheminement.", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce labyrinthe de la vie, j'me perds parfois\nUn trac\u00e9 sinueux, j'cherche la sortie dans les m\u00e9andres\nComme un Minotaure dans un d\u00e9dale, j'te pr\u00e9viens \u00e7a rappeur\nJ'suis l\u00e0 pour \u00e9garer les fake, les garder captifs dans la cage\n\n[Refrain]\nLe labyrinthe de la connaissance, la qu\u00eate de sens\nCherche la v\u00e9rit\u00e9, reste pas dans l'errance\nLes dates et les faits, la culture en alliance\nJ'pose des mots pour t'\u00e9duquer, ouvre grand tes oreilles, avance\n\n[Couplet 2]\nDepuis la pr\u00e9histoire, le labyrinthe est l\u00e0, ancestral\nDans les civilisations, un symbole universel et vital\nDes temples aux pens\u00e9es complexes, il nous d\u00e9fie\nMais faut comprendre le tout pour pas s'y perdre, on s'y applique\n\n[Refrain]\nLe labyrinthe de la connaissance, la qu\u00eate de sens\nCherche la v\u00e9rit\u00e9, reste pas dans l'errance\nLes dates et les faits, la culture en alliance\nJ'pose des mots pour t'\u00e9duquer, ouvre grand tes oreilles, avance"}, {"titre": "Labyrinthe (film)", "text_origine": "Labyrinthe (Labyrinth) est un film am\u00e9ricano-britannique r\u00e9alis\u00e9 par Jim Henson et sorti en 1986. Bas\u00e9 sur des dessins conceptuels de Brian Froud, et avec George Lucas comme producteur ex\u00e9cutif, le film est \u00e9crit par Terry Jones, et la plupart de ses personnages sont des marionnettes produites par la Jim Henson's Creature Shop. Le film met en vedette l'actrice Jennifer Connelly dans le r\u00f4le d'une jeune fille de 16 ans nomm\u00e9e Sarah Williams (en) et David Bowie dans celui de Jareth (en), le roi des kobolds (ou des gobelins dans le 2e doublage en fran\u00e7ais). Au cours du r\u00e9cit, Sarah se lance dans une qu\u00eate dans un monde imaginaire pour atteindre le centre d'un \u00e9norme labyrinthe afin de sauver son demi-fr\u00e8re Toby, qu'elle souhaite soustraire \u00e0 Jareth.\nLe film est une nouvelle collaboration entre Henson et Froud apr\u00e8s leur pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9alisation Dark Crystal (1982). Terry Jones des Monty Python \u00e9crit une premi\u00e8re \u00e9bauche du sc\u00e9nario d\u00e9but 1984, en s'inspirant des croquis de Froud. Divers autres sc\u00e9naristes le r\u00e9\u00e9crivent et rajoutent des \u00e9l\u00e9ments, notamment Laura Phillips, Lucas, Dennis Lee (en), et Elaine May, bien que Jones soit le seul \u00e0 \u00eatre cr\u00e9dit\u00e9 comme sc\u00e9nariste au g\u00e9n\u00e9rique du film. Il est tourn\u00e9 d'avril \u00e0 septembre 1985 \u00e0 Upper Nyack, Piermont et Haverstraw dans l'\u00c9tat de New York, et aux studios d'Elstree (en) et West Wycombe Park en Angleterre.\nDisposant d'un budget de 25 millions $, selon le New York Times, le film d\u00e9\u00e7oit au box-office am\u00e9ricain avec 12,9 millions $ de recettes lors de son exploitation en salles aux \u00c9tats-Unis. Cependant, il conna\u00eet le succ\u00e8s au Royaume-Uni et \u00e0 l'\u00e9tranger, rapportant plus de 34 millions $ dans le monde. Lors de sa sortie, Labyrinthe re\u00e7oit des critiques mitig\u00e9es, ce qui plonge la carri\u00e8re de Henson dans une p\u00e9riode difficile, selon son fils Brian Henson, et il s'agira de son dernier long m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisateur. Au fil des ann\u00e9es, il est cependant reconsid\u00e9r\u00e9 par de nombreux critiques et devient tr\u00e8s populaire suite avec sa sortie en VHS et \u00e0 ses rediffusions \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, jusqu'\u00e0 acqu\u00e9rir le statut de film culte dans les pays anglo-saxons.\nLe film a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 dans divers m\u00e9dias, comme des livres, des jeux vid\u00e9o et des bandes dessin\u00e9es. Tokyopop a publi\u00e9 une suite en comics en quatre volumes intitul\u00e9 Return to Labyrinth (en) de 2006 \u00e0 2010, et Archaia Entertainment a publi\u00e9 une pr\u00e9quelle en comics intitul\u00e9e Labyrinth: Coronation (en) en 2018-2019. En janvier 2016, il est annonc\u00e9 qu'une suite cin\u00e9matographique est en d\u00e9veloppement, que la sc\u00e9nariste Nicole Perlman d\u00e9crit plut\u00f4t comme un spin-off dans le m\u00eame univers fictif que comme une v\u00e9ritable suite.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur le film Labyrinthe (film) :\n\n1. Labyrinthe est un film am\u00e9ricano-britannique r\u00e9alis\u00e9 par Jim Henson et sorti en 1986.\n2. Le film est bas\u00e9 sur des dessins conceptuels de Brian Froud et produit par George Lucas.\n3. L'histoire met en sc\u00e8ne Jennifer Connelly dans le r\u00f4le d'une jeune fille de 16 ans nomm\u00e9e Sarah Williams.\n4. David Bowie joue le r\u00f4le de Jareth, le roi des kobolds/gobelins.\n5. Sarah se lance dans une qu\u00eate dans un monde imaginaire pour sauver son demi-fr\u00e8re Toby de Jareth.\n6. Terry Jones, des Monty Python, a \u00e9crit la premi\u00e8re \u00e9bauche du sc\u00e9nario.\n7. Le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 de avril \u00e0 septembre 1985 aux \u00c9tats-Unis et en Angleterre.\n8. Malgr\u00e9 des critiques mitig\u00e9es \u00e0 sa sortie, le film a connu le succ\u00e8s au box-office international.\n9. Cependant, cette production marque la fin de la carri\u00e8re de r\u00e9alisateur de Jim Henson.\n10. Au fil des ans, le film est devenu populaire et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 positivement par de nombreux critiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLabyrinthe, un film sorti dans les ann\u00e9es 80\nR\u00e9alis\u00e9 par Jim Henson, avec George Lucas \u00e0 l'appui\nOn suit Sarah, une jeune fille de seize ans\nQui part dans un monde imaginaire, dans un \u00e9lan\n\nElle doit sauver son demi-fr\u00e8re des griffes de Jareth\nJou\u00e9 par David Bowie, le roi des kobolds, un mec\nTerry Jones des Monty Python \u00e9crit le sc\u00e9nario\nUne qu\u00eate fantastique qui sort de l'ordinaire, tourn\u00e9e aux US et en Angleterre, c'est rigolo\n\n[Refrain]\nLabyrinthe, un film l\u00e9gendaire, \u00e0 voir et \u00e0 revoir\nDes critiques mitig\u00e9es mais un succ\u00e8s qui d\u00e9passe le miroir\nJim Henson, r\u00e9alisateur passionn\u00e9, a marqu\u00e9 l'histoire\nEt malgr\u00e9 tout, ce film reste dans la m\u00e9moire\n\n[Couplet 2]\nLa fin de la carri\u00e8re de Henson, un adieu amer\nMais au fil des ann\u00e9es, Labyrinthe devient un classique fier\nR\u00e9\u00e9valu\u00e9 positivement par les critiques prestigieux\nUne \u0153uvre qui nous transporte dans un monde myst\u00e9rieux\n\nLe talent de Bowie et le g\u00e9nie de Henson r\u00e9unis\nPour une aventure incroyable, qui ne lasse jamais nos esprits\nLabyrinthe, une p\u00e9pite intemporelle, un bijou du cin\u00e9ma\nUne le\u00e7on d'imagination et de r\u00eave, tout en \u00e9motion, voil\u00e0. \n\n[Refrain]\nLabyrinthe, un film l\u00e9gendaire, \u00e0 voir et \u00e0 revoir\nDes critiques mitig\u00e9es mais un succ\u00e8s qui d\u00e9passe le miroir\nJim Henson, r\u00e9alisateur passionn\u00e9, a marqu\u00e9 l'histoire\nEt malgr\u00e9 tout, ce film reste dans la m\u00e9moire"}, {"titre": "Labyrinthe (mini-s\u00e9rie)", "text_origine": "Labyrinthe est une mini-s\u00e9rie d'aventure fantastique germano-sud-africaine en deux \u00e9pisodes de 90 minutes, cr\u00e9\u00e9e par Christopher Smith et diffus\u00e9e en deux parties en 2012. Il s'agit de la premi\u00e8re adaptation du roman historique Labyrinthe de Kate Mosse, publi\u00e9 en 2005.\nEn France, apr\u00e8s sa pr\u00e9sentation et son extrait en projection de 30 minutes au Comic Con' au parc des expositions de Paris-Nord Villepinte en juillet 2012, elle se diffuse plus tard le 12 ao\u00fbt 2014 sur M6.\nLa s\u00e9rie est notamment produite par Scott Free Productions, la soci\u00e9t\u00e9 des fr\u00e8res Ridley Scott et Tony Scott, qui ont d\u00e9j\u00e0 soutenu auparavant des fictions se d\u00e9roulant dans la France du Moyen \u00c2ge avec Robin des Bois et Les Piliers de la terre.", "element_cle": "1. Labyrinthe est une mini-s\u00e9rie d'aventure fantastique germano-sud-africaine en deux \u00e9pisodes de 90 minutes.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Christopher Smith et diffus\u00e9e en deux parties en 2012.\n3. Labyrinthe est la premi\u00e8re adaptation du roman historique de Kate Mosse, publi\u00e9 en 2005.\n4. Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au Comic Con' en juillet 2012 et diffus\u00e9e en France le 12 ao\u00fbt 2014 sur M6.\n5. La s\u00e9rie est produite par Scott Free Productions, la soci\u00e9t\u00e9 des fr\u00e8res Ridley Scott et Tony Scott.", "rap": "[Couplet 1]\nLabyrinthe, s\u00e9rie d'aventure fantastique\nUne mini-s\u00e9rie qui rend ouf les fanatiques\nCr\u00e9\u00e9e par Smith, elle d\u00e9barque en 2012\nDeux \u00e9pisodes de 90 minutes, \u00e7a va te secouer\n\nPremi\u00e8re adaptation du roman de Kate Mosse\nPubli\u00e9 en 2005, un succ\u00e8s grandiose\nPr\u00e9sent\u00e9e au Comic Con', c'est du lourd\nDiffus\u00e9e en France en 2014, sur M6, l'accord\n\n[Refrain]\nLabyrinthe, une \u00e9vasion sans fin\nDans un monde o\u00f9 chaque pas est incertain\nLa qu\u00eate commence, c'est un d\u00e9fi ardent\nUn p\u00e9riple captivant qui forge les apprentis\n\n[Couplet 2]\nScott Free Productions, les fr\u00e8res Scott aux commandes\nLeur soci\u00e9t\u00e9 met l'\u00e9ducation en avant, c'est b\u00e9ton\nDes notions historiques, des dates, des \u00e9v\u00e9nements\nDans ce labyrinthe, apprends tout en t'amusant\n\nUn voyage \u00e9pique, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nLa connaissance est notre arme pour b\u00e2tir l'avenir\n\u00c0 travers les \u00e9poques, on apprend et on grandit\nLabyrinthe, une mini-s\u00e9rie qui nous enrichit\n\n[Refrain]\nLabyrinthe, une \u00e9vasion sans fin\nDans un monde o\u00f9 chaque pas est incertain\nLa qu\u00eate commence, c'est un d\u00e9fi ardent\nUn p\u00e9riple captivant qui forge les apprentis"}, {"titre": "Le Labyrinthe de Pan", "text_origine": "Le Labyrinthe De Pan (espagnol: El Laberinto Del Fauno) est un film de fantaisie sombre historique, aventure, drame, horreur et thriller hispanique-mexicain \u00e9crit, produit et r\u00e9alis\u00e9 par Guillermo Del Toro, sorti en 2006. Il est co-produit par Alfonso Cuar\u00f3n, Bertha Navarro, Frida Torresblanco et \u00c1lvaro August\u00edn.\nLe film se d\u00e9roule une ann\u00e9e apr\u00e8s la guerre d'Espagne et son personnage principal, la jeune Ofelia, se voit d\u00e9sign\u00e9e par un faune comme la princesse d'un monde souterrain. Elle doit r\u00e9ussir trois \u00e9preuves dangereuses pour le regagner tandis que sa m\u00e8re, enceinte, est de plus en plus malade et que son beau-p\u00e8re, le cruel capitaine Vidal, traque la gu\u00e9rilla anti-franquiste de la r\u00e9gion.\nL'histoire est une parabole inspir\u00e9e par les contes de f\u00e9es dans laquelle del Toro explore des th\u00e8mes qu'il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s dans L'\u00c9chine Du Diable (2001). Les traductions en fran\u00e7ais et en anglais du titre du film font r\u00e9f\u00e9rence au dieu Pan de la mythologie grecque mais del Toro a pr\u00e9cis\u00e9 que ces traductions \u00e9taient inexactes et que le faune du film n'avait aucun rapport avec ce dieu.\nTourn\u00e9 dans le massif montagneux de Guadarrama en Espagne en 2005, le film est pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au festival de Cannes 2006 o\u00f9 il a re\u00e7u une ovation de 22 minutes. Le film, distribu\u00e9 par Warner Bros. Pictures, est sorti en salles le 11 octobre en Espagne et le 20 octobre au Mexique. C'est un succ\u00e8s \u00e0 la fois commercial et critique, le film ayant \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 notamment pour ses effets visuels et son maquillage, sa r\u00e9alisation, son sc\u00e9nario, sa photographie, sa bande originale, sa sc\u00e9nographie et les performances de sa distribution. Il a rapport\u00e9 83 millions de dollars au box-office mondial contre un budget de 19 millions et a remport\u00e9 de nombreuses r\u00e9compenses, dont trois Oscars , trois BAFTA, dont celui du meilleur film non-anglophone , le Prix Ariel du meilleur film et le Prix Hugo de la meilleure pr\u00e9sentation dramatique (format long). \nLe Labyrinthe De Pan est depuis consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u0153uvre magnum de Del Toro, un classique du cin\u00e9ma moderne, un des meilleurs films hispaniques des tous les temps, des meilleurs films fantastiques jamais r\u00e9alis\u00e9s, et comme l'un des plus grands films d'ann\u00e9e 2006, des ann\u00e9es 2000, du XXIe si\u00e8cle et de tous les temps.", "element_cle": "1. Le Labyrinthe de Pan est un film de fantaisie sombre historique r\u00e9alis\u00e9 par Guillermo Del Toro en 2006.\n2. L'histoire se d\u00e9roule une ann\u00e9e apr\u00e8s la guerre d'Espagne et suit le personnage d'Ofelia, d\u00e9sign\u00e9e comme la princesse d'un monde souterrain par un faune.\n3. Ofelia doit r\u00e9ussir trois \u00e9preuves dangereuses pour regagner ce monde souterrain, pendant que sa m\u00e8re est malade et que son beau-p\u00e8re traque la gu\u00e9rilla anti-franquiste.\n4. Le film explore des th\u00e8mes inspir\u00e9s des contes de f\u00e9es et fait r\u00e9f\u00e9rence au dieu Pan de la mythologie grecque.\n5. Le Labyrinthe de Pan a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au festival de Cannes en 2006 o\u00f9 il a re\u00e7u une ovation de 22 minutes.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 pour ses effets visuels, son maquillage, sa r\u00e9alisation, son sc\u00e9nario, sa photographie, sa bande originale, sa sc\u00e9nographie et les performances de sa distribution.\n7. Le film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s commercial et a rapport\u00e9 83 millions de dollars au box-office mondial.\n8. Il a remport\u00e9 plusieurs r\u00e9compenses, dont trois Oscars et trois BAFTA, ainsi que le Prix Ariel du meilleur film et le Prix Hugo de la meilleure pr\u00e9sentation dramatique.\n9. Le Labyrinthe de Pan est consid\u00e9r\u00e9 comme un film majeur dans la filmographie de Guillermo Del Toro.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Labyrinthe de Pan, film dont on parle encore,\nUn conte sombre, magique qui nous fait d\u00e9couvrir un autre d\u00e9cor.\nR\u00e9alis\u00e9 par Guillermo Del Toro en 2006,\nUne histoire captivante qui nous fait rester scotch\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLe monde souterrain, Ofelia, la princesse,\nDes \u00e9preuves dangereuses, elle doit faire face pour retrouver la promesse.\nPendant que sa m\u00e8re est malade, son beau-p\u00e8re est sur leur trace,\nLe Labyrinthe de Pan, un chef-d'\u0153uvre qui nous d\u00e9passe.\n\n[Couplet 2]\nUn an apr\u00e8s la guerre d'Espagne, l'histoire se d\u00e9voile,\nOfelia, d\u00e9sign\u00e9e princesse, un destin qui la d\u00e9voile.\nTrois \u00e9preuves mortelles, elle doit les franchir,\nPendant que son beau-p\u00e8re chasse les rebelles, sans la pr\u00e9venir.\n\n[Refrain]\nLe monde souterrain, Ofelia, la princesse,\nDes \u00e9preuves dangereuses, elle doit faire face pour retrouver la promesse.\nPendant que sa m\u00e8re est malade, son beau-p\u00e8re est sur leur trace,\nLe Labyrinthe de Pan, un chef-d'\u0153uvre qui nous d\u00e9passe.\n\n[Outro]\nLe Labyrinthe de Pan, r\u00e9compens\u00e9 et acclam\u00e9,\nEffets visuels, maquillage, r\u00e9alisation, tout est r\u00e9ussi.\nUne r\u00e9f\u00e9rence aux contes de f\u00e9es et \u00e0 la mythologie grecque,\nUn film majeur, une exp\u00e9rience unique qui nous attire et nous allume la m\u00e8che."}, {"titre": "Perspective (repr\u00e9sentation)", "text_origine": "La perspective est l'ensemble des techniques picturales destin\u00e9es \u00e0 repr\u00e9senter les trois dimensions d'un objet ou d'une sc\u00e8ne par une image sur une surface, le plus souvent plane.\nLes techniques de perspective utilisent certains des indices qui fondent la perception de la profondeur. L'enseignement la d\u00e9compose en perspective lin\u00e9aire, technique du dessin et de la g\u00e9om\u00e9trie des contours, et en perspective a\u00e9rienne, technique picturale qui s'int\u00e9resse au rendu des objets lointains.\nLe terme  \u00ab raccourci \u00bb d\u00e9signe l'application de la perspective \u00e0 la figure humaine et aux animaux.\nLa plupart des m\u00e9thodes s'appliquent \u00e0 une portion finie de surface plane, feuille, tableau ou \u00e9cran.\nLa complexit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de repr\u00e9sentation de la profondeur sur une surface sans \u00e9paisseur d\u00e9pend des suppositions de d\u00e9part de la construction. Les plus simples, comme la perspective cavali\u00e8re, pr\u00e9sentent un r\u00e9sum\u00e9 des vues en plan et en \u00e9l\u00e9vation, plut\u00f4t qu'une repr\u00e9sentation r\u00e9aliste. La perspective cavali\u00e8re suppose un observateur plac\u00e9 \u00e0 une distance et une hauteur infinies dans une direction oblique par rapport au sujet, capable cependant d'en voir parfaitement tous les d\u00e9tails. La volont\u00e9 de susciter une illusion de profondeur aboutit \u00e0 des techniques plus complexes, parentes de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive.", "element_cle": "1. La perspective est l'utilisation de techniques picturales pour repr\u00e9senter les trois dimensions sur une surface plane.\n2. La perspective lin\u00e9aire et la perspective a\u00e9rienne sont deux techniques utilis\u00e9es pour repr\u00e9senter la profondeur.\n3. La notion de \"raccourci\" est utilis\u00e9e pour appliquer la perspective \u00e0 la repr\u00e9sentation de la figure humaine et des animaux.\n4. Les m\u00e9thodes de perspective s'appliquent \u00e0 des surfaces planes telles que des feuilles, des tableaux ou des \u00e9crans.\n5. La complexit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de repr\u00e9sentation de la profondeur d\u00e9pend des suppositions de d\u00e9part de la construction.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perspective, une technique artistique\nSur une surface plane, repr\u00e9senter en tri-dimensionnel\nUtiliser des m\u00e9thodes picturales, un savoir-faire magique\nPour donner l'impression de profondeur r\u00e9ellement\n\nLa perspective lin\u00e9aire, un essentiel \u00e0 saisir\nDes lignes convergentes, un effet visuel puissant\nCr\u00e9er une illusion de distance, \u00e7a donne un air\nDe r\u00e9alisme et de profondeur, un talent \u00e9clairant\n\n[Refrain]\nLa perspective, un art \u00e0 part entier\nUtiliser des techniques pour mieux repr\u00e9senter\nLa profondeur sur une surface plate\nUn v\u00e9ritable d\u00e9fi \u00e0 relever, oh yeah!\n\n[Couplet 2]\nLa perspective a\u00e9rienne, une autre m\u00e9thode cl\u00e9\nJouer avec la couleur et la valeur pour cr\u00e9er l'illusion\nLes tons plus p\u00e2les pour les objets \u00e9loign\u00e9s\nUne atmosph\u00e8re r\u00e9aliste, une vision en fusion\n\nLe \"raccourci\", une astuce pour repr\u00e9senter\nLa figure humaine, les animaux avec r\u00e9alisme\nUne d\u00e9formation volontaire, un effet bien ma\u00eetris\u00e9\nPour donner vie \u00e0 l'art, c'est magnifique, c'est sublime\n\n[Refrain]\nLa perspective, un art \u00e0 part entier\nUtiliser des techniques pour mieux repr\u00e9senter\nLa profondeur sur une surface plate\nUn v\u00e9ritable d\u00e9fi \u00e0 relever, oh yeah!"}, {"titre": "Illusion d'optique", "text_origine": "On appelle illusion d'optique une perception visuelle qui s'oppose \u00e0 l'exp\u00e9rience de la r\u00e9alit\u00e9 qu'on peut avoir par ailleurs. Ces illusions li\u00e9es au syst\u00e8me visuel surviennent naturellement ou sont cr\u00e9\u00e9es d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, soit pour la recherche, soit pour le spectacle.\nParmi ces ph\u00e9nom\u00e8nes, les erreurs d'appr\u00e9ciation nous laissent persuad\u00e9s d'un \u00e9tat de chose qui ne correspond pas bien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Les paradoxes visuels font douter de ce qu'on voit ou h\u00e9siter quant \u00e0 l'interpr\u00e9tation.\nLes illusions visuelles sont les exp\u00e9riences dont les neurosciences disposent pour expliquer la vision. Depuis le XIXe si\u00e8cle, les chercheurs ont recherch\u00e9 les stimulus les plus simples ou qui produisent les r\u00e9sultats les plus curieux, pour \u00e9tablir un mod\u00e8le des nombreux processus physiologiques et cognitifs qui concourent \u00e0 la vision. Les \u00e9tudes sur la perception distinguent ce qui rel\u00e8ve des limites du syst\u00e8me visuel physiologique, les distorsions, les ambig\u00fcit\u00e9s ou l'instabilit\u00e9 d'interpr\u00e9tation et les paradoxes. Les hallucinations ne sont pas des illusions visuelles \u2014 elles n'impliquent pas le syst\u00e8me visuel.\nLa communication et les arts visuels emploient des illusions d'optique, soit de fa\u00e7on accessoire, soit quelquefois principalement, comme dans le cas de l'Op'Art.", "element_cle": "1. Les illusions d'optique sont des perceptions visuelles qui diff\u00e8rent de la r\u00e9alit\u00e9.\n2. Elles peuvent \u00eatre naturelles ou cr\u00e9\u00e9es d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment pour la recherche ou le spectacle.\n3. Les erreurs d'appr\u00e9ciation peuvent nous faire croire en quelque chose qui ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\n4. Les paradoxes visuels remettent en question ce que nous voyons et peuvent entra\u00eener des interpr\u00e9tations h\u00e9sitantes.\n5. Les neurosciences utilisent les illusions visuelles pour \u00e9tudier la vision et comprendre les processus physiologiques et cognitifs impliqu\u00e9s. \n6. La vision est complexe et englobe des limites physiologiques, des distorsions, des ambigu\u00eft\u00e9s et des instabilit\u00e9s dans l'interpr\u00e9tation. \n7. Les hallucinations ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme des illusions visuelles car elles ne sont pas li\u00e9es au syst\u00e8me visuel.\n8. Les illusions d'optique sont utilis\u00e9es dans la communication et les arts visuels, parfois de mani\u00e8re principale, comme dans le mouvement de l'Op'Art.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute attentivement mon discours\nOn parle des illusions d'optique, sans d\u00e9tours\nDes perceptions visuelles qui nous trompent\nTe faire croire \u00e0 quelque chose qui d\u00e9tonne\n\n\u00c7a peut \u00eatre naturel ou bien intentionnel\nPour la recherche ou le spectacle, c'est pas banal\nDes erreurs d'appr\u00e9ciation qui nous \u00e9tonnent\nRemettent en question ce que nos yeux t\u00e9moignent\n\n[Refrain]\nIllusions d'optique, la r\u00e9alit\u00e9 se d\u00e9robe\nUn jeu visuel o\u00f9 l'on se perd et o\u00f9 l'on plonge\nParadoxes qui d\u00e9fient ce que nous voyons\nInterpr\u00e9tations h\u00e9sitantes, faut ouvrir les yeux \u00e0 fond\n\n[Couplet 2]\nLes neurosciences s'en m\u00ealent pour \u00e9tudier\nLa vision, comprendre les processus impliqu\u00e9s\nUn cerveau complexe, des limites \u00e0 franchir\nDes distorsions, des instabilit\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir\n\nMais attention, les hallucinations sont diff\u00e9rentes\nPas des illusions visuelles dans leur essence\nElles ne sont pas li\u00e9es au syst\u00e8me visuel, mec\nC'est juste une perception qui d\u00e9conne, check\n\n[Refrain]\nIllusions d'optique, la r\u00e9alit\u00e9 se d\u00e9robe\nUn jeu visuel o\u00f9 l'on se perd et o\u00f9 l'on plonge\nParadoxes qui d\u00e9fient ce que nous voyons\nInterpr\u00e9tations h\u00e9sitantes, faut ouvrir les yeux \u00e0 fond\n\n[Outro]\nLes illusions d'optique, un outil dans l'art\nCommunication visuelle, ce n'est pas un hasard\nDans le mouvement de l'Op'Art, on les utilise\nPour nous perdre, nous surprendre, c'est le d\u00e9lire"}, {"titre": "Perspective axonom\u00e9trique", "text_origine": "En dessin technique et en architecture, une perspective parall\u00e8le, ou perspective cylindrique ou perspective axonom\u00e9trique est une forme de repr\u00e9sentation en deux dimensions d'objets en trois dimensions qui a pour objectif de conserver l'impression de volume ou de relief. Appel\u00e9e aussi parfois perspective rapide ou perspective artificielle, elle est diff\u00e9rente de la perspective conique et ne repr\u00e9sente pas ce que l\u2019\u0153il voit r\u00e9ellement : en particulier les parall\u00e8les restent repr\u00e9sent\u00e9es par des parall\u00e8les et les distances ne sont pas r\u00e9duites par l'\u00e9loignement. On peut la consid\u00e9rer comme une perspective conique ou centrale dont le centre aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'infini, c'est-\u00e0-dire loin de l'objet observ\u00e9.\nUn dessin en perspective parall\u00e8le est le r\u00e9sultat d'une projection sur un plan parall\u00e8lement \u00e0 une direction donn\u00e9e.\nParmi les perspectives parall\u00e8les les plus classiques, on peut citer la perspective cavali\u00e8re et l'axonom\u00e9trie orthogonale (associ\u00e9e \u00e0 une projection orthogonale). Le terme d'axonom\u00e9trie, ou perspective axonom\u00e9trique (de axon axe et m\u00e9trie mesure) d\u00e9signe selon les auteurs, ou bien une perspective parall\u00e8le quelconque, ou bien une perspective orthogonale. \nTrois droites (Ox, Oy, Oz) orthogonales et gradu\u00e9es de la m\u00eame mani\u00e8re d\u00e9finissent un rep\u00e8re orthonorm\u00e9 de l'espace. La perspective parall\u00e8le est alors enti\u00e8rement d\u00e9termin\u00e9e par \n\nla donn\u00e9e des images [ox'), [oy'), [oz') des trois demi-droites du rep\u00e8re trac\u00e9e dans un m\u00eame plan. En g\u00e9n\u00e9ral, on repr\u00e9sente verticalement l'axe [oz')\nla donn\u00e9e des trois facteurs de r\u00e9duction (kx, ky, kz) \u00e0 op\u00e9rer sur l\u2019\u00e9chelle de chacun de ces axes.Un point M de l'espace de coordonn\u00e9es (x, y, z) sera alors repr\u00e9sent\u00e9 par le point m obtenu en se d\u00e9pla\u00e7ant successivement \u00e0 partir du point o suivant les directions [ox'), [oy') et [oz') des distances respectives x\u00d7kx, y\u00d7ky et z\u00d7kz.\nCe type de dessin est particuli\u00e8rement simple \u00e0 r\u00e9aliser, que ce soit \u00e0 la main ou par informatique (infographie, dessin assist\u00e9 par ordinateur, synth\u00e8se d'image 3D). Il permet de donner une impression de relief tout en conservant les proportions dans une direction donn\u00e9e. C'est pourquoi, c'est un outil utile en architecture et en dessin technique.", "element_cle": "1. La perspective axonom\u00e9trique est une technique de repr\u00e9sentation en deux dimensions d'objets en trois dimensions.\n2. Contrairement \u00e0 la perspective conique, la perspective axonom\u00e9trique conserve l'impression de volume ou de relief.\n3. Les parall\u00e8les restent parall\u00e8les dans la perspective axonom\u00e9trique, et les distances ne sont pas r\u00e9duites par l'\u00e9loignement.\n4. On peut consid\u00e9rer la perspective axonom\u00e9trique comme une perspective conique dont le centre aurait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 l'infini.\n5. Parmi les perspectives parall\u00e8les les plus classiques, on retrouve la perspective cavali\u00e8re et l'axonom\u00e9trie orthogonale.\n6. L'axonom\u00e9trie est d\u00e9finie par trois droites orthogonales et gradu\u00e9es (Ox, Oy, Oz) qui d\u00e9finissent un rep\u00e8re orthonorm\u00e9 de l'espace.\n7. Dans la perspective parall\u00e8le, un point de l'espace est repr\u00e9sent\u00e9 par un point sur le dessin obtenu en se d\u00e9pla\u00e7ant selon les directions des axes et en prenant en compte les facteurs de r\u00e9duction (kx, ky, kz).\n8. La perspective axonom\u00e9trique peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la main ou par informatique (infographie, dessin assist\u00e9 par ordinateur, synth\u00e8se d'image).", "rap": "[Couplet 1]\nLa perspective axonom\u00e9trique, c'est l'art de repr\u00e9senter\nEn deux dimensions, des objets en trois dimensions\nPas comme la conique qui te fait perdre l'essentiel\nL'impression de volume, de relief, clairement\n\nLes parall\u00e8les restent parall\u00e8les, sans d\u00e9tourner\nLes distances ne r\u00e9duisent pas, m\u00eame les plus \u00e9loign\u00e9es\nC'est une perspective parall\u00e8le, mais pas banale\nLa cavali\u00e8re, l'axonom\u00e9trie orthogonale\n\n[Refrain]\nAxonom\u00e9trie, une technique bien r\u00e9fl\u00e9chie\nTrois droites orthogonales, pour un rep\u00e8re bien d\u00e9fini\nDans l'espace, tout est clair, tout est bien grad\u00e9\nPerspective parall\u00e8le, pour un dessin ma\u00eetris\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDe l'Ox \u00e0 l'Oy, en passant par l'Oz, tout est donn\u00e9\nUn point repr\u00e9sent\u00e9, d\u00e9pla\u00e7ant selon les axes sans erreur\nAvec les facteurs de r\u00e9duction, kx, ky, kz bien calcul\u00e9s\nDans l'espace, \u00e7a s'ajuste, \u00e7a se place sans heurt\n\nQue tu le fasses \u00e0 la main ou par informatique\nInfographie, dessin assist\u00e9, synth\u00e8se d'image unique\nLa perspective axonom\u00e9trique, une merveille technique\nPour repr\u00e9senter le monde, avec justesse et logique\n\n[Refrain]\nAxonom\u00e9trie, une technique bien r\u00e9fl\u00e9chie\nTrois droites orthogonales, pour un rep\u00e8re bien d\u00e9fini\nDans l'espace, tout est clair, tout est bien grad\u00e9\nPerspective parall\u00e8le, pour un dessin ma\u00eetris\u00e9"}, {"titre": "Illusion", "text_origine": "Une illusion (du latin illusio) est une perception qui diff\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme objective. Dans le domaine de la pens\u00e9e, l'illusion d'un individu est une conception erron\u00e9e, une croyance, caus\u00e9e par un jugement biais\u00e9 ou un raisonnement incorrect.\nLa d\u00e9sillusion est le sentiment que ce que nous avons per\u00e7u ou compris d\u00e9ment la fa\u00e7on, g\u00e9n\u00e9ralement optimiste, dont nous percevions les choses auparavant.\nL'\u00e9tude des illusions sensorielles int\u00e9resse la psychologie, la physiologie, les neurosciences. Ces disciplines \u00e9tablissent fr\u00e9quemment une typologie de ces illusions, qui ne s'expliquent pas toutes par les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes. Les spectacles les combinent souvent avec la suspension consentie de l'incr\u00e9dulit\u00e9 pour divertir le public.\nLa philosophie oppose l'illusion \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, et la distingue parfois de l'erreur, du pr\u00e9jug\u00e9, de l'hallucination, la consid\u00e9rant comme un probl\u00e8me de la th\u00e9orie de la connaissance. Des penseurs et leurs \u00e9crits qualifient fr\u00e9quemment d'illusion les syst\u00e8mes ou croyances dont ils font la critique ou qui leur sont oppos\u00e9s.", "element_cle": "1. Une illusion est une perception qui diff\u00e8re de la r\u00e9alit\u00e9 objective.\n2. Les illusions peuvent r\u00e9sulter d'un jugement biais\u00e9 ou d'un raisonnement incorrect.\n3. La d\u00e9sillusion est le sentiment que ce que nous avons per\u00e7u ou compris d\u00e9ment notre perception optimiste pr\u00e9c\u00e9dente.\n4. Les illusions sensorielles int\u00e9ressent la psychologie, la physiologie et les neurosciences.\n5. Il existe diff\u00e9rentes typologies d'illusions, qui ne sont pas toutes expliqu\u00e9es par les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes.\n6. Les spectacles utilisent souvent des illusions pour divertir le public.\n7. La philosophie diff\u00e9rencie l'illusion de la r\u00e9alit\u00e9 et la consid\u00e8re parfois comme un probl\u00e8me de la th\u00e9orie de la connaissance.\n8. L'illusion peut \u00eatre oppos\u00e9e \u00e0 l'erreur, au pr\u00e9jug\u00e9 et \u00e0 l'hallucination.\n9. Certains penseurs qualifient fr\u00e9quemment d'illusion les syst\u00e8mes ou croyances qu'ils critiquent ou qui leur sont oppos\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nUne illusion, une perception tronqu\u00e9e\nQuand la r\u00e9alit\u00e9 ne veut pas s'afficher\nDes jugements biais\u00e9s, raisonnements faux\nLa v\u00e9rit\u00e9, on la voit pas toujours \n\nDes illusions, des mirages dans nos vies\nQuand l'espoir se transforme en d\u00e9sillusion\nCe qu'on pensait vrai, n'\u00e9tait que chim\u00e8re\nOn doute de tout, faut se reprendre\n\n[Refrain]\nDans ce monde d'illusions, faut rester \u00e9veill\u00e9\nPercevoir la r\u00e9alit\u00e9 dans la clart\u00e9\nNe pas se laisser berner par les faux semblants\nL'\u00e9ducation, la connaissance, sont nos remparts \n\n[Couplet 2]\nLes illusions, du domaine de la psychologie\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes complexes, pour les sciences vari\u00e9es\nDes illusions sensorielles, trompent nos sens\nLa physiologie, les neurosciences en parlent souvent\n\nLes spectacles, maitres de l'illusion\nMagiciens et illusionnistes, captivent notre attention\nMais dans la philosophie, l'illusion est un d\u00e9bat\nEntre la r\u00e9alit\u00e9 et la qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, \u00e7a se fracasse\n\n[Refrain]\nDans ce monde d'illusions, faut rester \u00e9veill\u00e9\nPercevoir la r\u00e9alit\u00e9 dans la clart\u00e9\nNe pas se laisser berner par les faux semblants\nL'\u00e9ducation, la connaissance, sont nos remparts"}, {"titre": "Trompe-l'\u0153il", "text_origine": "Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural destin\u00e9 \u00e0 jouer sur la confusion de la perception du spectateur qui, sachant qu'il est devant un tableau, une surface plane peinte, est malgr\u00e9 tout, tromp\u00e9 sur les moyens d'obtenir cette illusion.\nUne des premi\u00e8res entreprises de la peinture d'art \u00e9tant de figurer d\u2019abord sur des murs, puis des toiles, des images de notre environnement, cette figuration a men\u00e9 \u00e0 des lois de perspective et d\u00e9velopp\u00e9 une technicit\u00e9 picturale qui reste une des grandes directions de l\u2019art.\nJeu de s\u00e9duction et de confusion du spectateur, le trompe-l\u2019\u0153il a port\u00e9 tr\u00e8s \u00e9videmment son choix plus volontiers vers des sujets inanim\u00e9s ou statiques.\nLe domaine du trompe-l\u2019\u0153il ne se limite pas au tableau ; lorsqu\u2019il en d\u00e9passe le cadre, il envahit le mur tout entier et devient une peinture murale. L\u2019architecture y est alors figur\u00e9e selon les lois de la perspective pour le spectateur ; elle peut aussi, dans une illusion saisissante, \u00eatre un vrai trompe-l\u2019\u0153il architectural.\nMalgr\u00e9 tout, ne confondons pas tromperie efficace et repr\u00e9sentation picturale tr\u00e8s r\u00e9aliste : un objet qui sort du cadre et peint sur le bord du tableau est souvent un trompe-l\u2019\u0153il destin\u00e9 \u00e0 montrer que le reste du tableau n\u2019en est pas un (voir les \u00e9crits de Daniel Arasse : Le D\u00e9tail, pour une histoire rapproch\u00e9e de la peinture, 1992), une vue en perspective dans un cadre est une repr\u00e9sentation, une perspective peinte dans le d\u00e9cor m\u00eame pour en prolonger la r\u00e9alit\u00e9, un trompe-l\u2019\u0153il, comme les moulures et fen\u00eatres d\u00e9corant les fa\u00e7ades italiennes de la Ligurie.\nL'expression fran\u00e7aise \u00ab trompe-l\u2019\u0153il \u00bb est utilis\u00e9e dans toutes les langues, sauf l'espagnol (trampantojo).\n\n", "element_cle": "1. Le trompe-l'\u0153il est un genre pictural qui joue sur la confusion de la perception du spectateur.\n2. La peinture trompe-l'\u0153il utilise des techniques de perspective et de r\u00e9alisme pour cr\u00e9er des illusions.\n3. Le trompe-l'\u0153il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour repr\u00e9senter des objets inanim\u00e9s ou statiques.\n4. Il peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour cr\u00e9er des peintures murales qui d\u00e9passent le cadre traditionnel du tableau.\n5. Le trompe-l'\u0153il peut \u00eatre distingu\u00e9 de la repr\u00e9sentation r\u00e9aliste par des \u00e9l\u00e9ments qui sortent du cadre ou sont peints sur les bords du tableau.\n6. L'expression \"trompe-l'\u0153il\" est utilis\u00e9e dans de nombreuses langues, sauf l'espagnol o\u00f9 l'on utilise le terme \"trampantojo\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe trompe-l'\u0153il, c'est l'art d'illusions,\nConfusion des sens, spectacle en haillons,\nDans la peinture, il joue avec nos yeux,\nDes perspectives, des r\u00e9alismes soyeux.\n\nDes objets fig\u00e9s, paraissant r\u00e9els,\nDans chaque d\u00e9tail, des couleurs, des pinceaux,\nDes tableaux qui d\u00e9passent les cadres,\nDes fresques murales qui rendent folards.\n\n[Refrain]\nTrompe-l'\u0153il, art de l'illusion,\nPerspectives, r\u00e9alismes en fusion,\nSortant des cadres, peignant en grand,\nUn spectacle visuel, \u00e9poustouflant.\n\n[Couplet 2]\nPas de limite, cette technique fascine,\nDes \u00e9l\u00e9ments qui sortent du cadre, d\u00e9bordent,\nDes traits qui s'\u00e9tendent jusqu'aux bords,\nOn ne sait plus o\u00f9 commence, o\u00f9 finit le d\u00e9cor.\n\n\"D\u00e9ception de l'\u0153il\", trompe-l'\u0153il en fran\u00e7ais,\nDans d'autres langues, son nom varie,\nMais l'essence reste la m\u00eame dans tous les pays,\nCet art magique qui nous fait frissonner de surprise.\n\n[Refrain]\nTrompe-l'\u0153il, art de l'illusion,\nPerspectives, r\u00e9alismes en fusion,\nSortant des cadres, peignant en grand,\nUn spectacle visuel, \u00e9poustouflant."}, {"titre": "Perspective lin\u00e9aire", "text_origine": "La perspective lin\u00e9aire est la partie de la perspective qui permet de construire, sur une surface plane, le contour d'un sujet vu depuis un point de vue d\u00e9termin\u00e9. On appelle aussi ce proc\u00e9d\u00e9 des arts graphiques perspective conique, classique, centrale, albertienne, optique.\nLes techniques de construction s'appuient sur les propri\u00e9t\u00e9s math\u00e9matiques de la projection centrale de l'espace sur un plan, qui est un cas particulier de transformation projective.\nLes artistes italiens du quattrocento ont formalis\u00e9 les suppositions sur laquelle la perspective lin\u00e9aire se base et en ont d\u00e9duit ses r\u00e8gles d'\u00e9laboration.\nPour sa construction, l'artiste effectue la construction \u00e0 la r\u00e8gle et au compas ou calcule la position des lignes principales, et si n\u00e9cessaire de chaque point de l'espace, connaissant le point d'observation du sujet, le point d'observation du tableau et les dimensions de celui-ci. Les droites reliant l'\u0153il de l'observateur aux contours d'un objet forment un c\u00f4ne, qui doit \u00eatre g\u00e9om\u00e9triquement semblable \u00e0 celui qui relie l'\u0153il du spectateur au contour de la repr\u00e9sentation dans le tableau. L'image d'une droite du sujet est une droite.\nLes principes issus de la Renaissance artistique supposent que le spectateur regarde le sujet \u00e0 travers une fen\u00eatre, ouverture verticale homologue au cadre du tableau, et que son \u0153il est centr\u00e9 horizontalement. Cette convention permet de simplifier les constructions. Le spectateur comprend la repr\u00e9sentation de l'espace m\u00eame s'il ne se trouve pas exactement au point qui a servi de base \u00e0 la construction, \u00e0 condition que celui-ci soit suffisamment \u00e9loign\u00e9 du tableau. Une distance de une fois et demie la plus grande dimension du cadre est commune (Parrens 2004, p. 11).\n\n", "element_cle": "1. La perspective lin\u00e9aire permet de repr\u00e9senter un sujet vu depuis un point de vue donn\u00e9.\n2. Les artistes italiens du quattrocento ont formalis\u00e9 les r\u00e8gles de la perspective lin\u00e9aire.\n3. La construction de la perspective lin\u00e9aire se fait \u00e0 l'aide de r\u00e8gles et de mesures pr\u00e9cises.\n4. L'image d'une droite dans la perspective lin\u00e9aire reste une droite.\n5. La perspective lin\u00e9aire suppose que le spectateur regarde \u00e0 travers une fen\u00eatre virtuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perspective lin\u00e9aire, un art essentiel\nPour repr\u00e9senter le monde, d'un point de vue r\u00e9el\nAu quattrocento, les Italiens ont th\u00e9oris\u00e9\nLes r\u00e8gles de cet art, pour mieux l'appliquer\n\nRefrain:\nLa perspective lin\u00e9aire, une vision pr\u00e9cise\nAvec des r\u00e8gles et des mesures, on la r\u00e9alise\nElle nous donne un regard, une fen\u00eatre virtuelle\nPour plonger dans l'image, et voir l'essentiel\n\n[Couplet 2]\nLa construction, un travail \u00e0 la pr\u00e9cision\nAvec des lignes qui suivent la direction\nL'image d'une droite reste toujours droite\nDans cette perspective, rien ne se d\u00e9boite\n\nRefrain:\nLa perspective lin\u00e9aire, une vision pr\u00e9cise\nAvec des r\u00e8gles et des mesures, on la r\u00e9alise\nElle nous donne un regard, une fen\u00eatre virtuelle\nPour plonger dans l'image, et voir l'essentiel"}, {"titre": "Perception", "text_origine": "La perception est l'activit\u00e9 par laquelle un sujet fait l'exp\u00e9rience d'objets ou de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement. Cette activit\u00e9 repose habituellement sur des informations fournies par ses sens. Chez l'esp\u00e8ce humaine, la perception est aussi li\u00e9e aux m\u00e9canismes de cognition. Le mot \u00ab perception \u00bb d\u00e9signe :  \n\nsoit le processus de recueil et de traitement de l'information sensorielle ou sensible (en psychologie cognitive par exemple) ;\nsoit la prise de conscience qui en r\u00e9sulte (en philosophie de la perception notamment).En psychologie exp\u00e9rimentale, chez l'\u00eatre humain en particulier, on distingue des \u00e9chelles de perception consciente d'une part, et la perception inconsciente, d'autre part. Celle-ci est qualifi\u00e9e parfois d'\u00ab implicite \u00bb ou \u00ab subliminale \u00bb. Cette distinction a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux autres animaux dans la mesure o\u00f9 ils peuvent \u00eatre entra\u00een\u00e9s et conditionn\u00e9s \u00e0 indiquer s'ils ont per\u00e7u ou non un stimulus.\nLa perception d'une situation fait appel tout \u00e0 la fois aux sens physiologiques d'un organisme et \u00e0 ses capacit\u00e9s cognitives, \u00e0 un niveau \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient.\n\n", "element_cle": "1. La perception est l'activit\u00e9 par laquelle un sujet fait l'exp\u00e9rience d'objets ou de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement.\n2. La perception repose habituellement sur des informations fournies par les sens.\n3. Chez l'esp\u00e8ce humaine, la perception est li\u00e9e aux m\u00e9canismes de cognition.\n4. La perception peut \u00eatre d\u00e9finie comme le processus de recueil et de traitement de l'information sensorielle.\n5. La perception peut \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la prise de conscience qui en r\u00e9sulte.\n6. La perception consciente et la perception inconsciente sont distingu\u00e9es en psychologie exp\u00e9rimentale.\n7. La perception inconsciente peut \u00eatre qualifi\u00e9e d'\u00ab implicite \u00bb ou \u00ab subliminale \u00bb.\n8. Les animaux peuvent \u00e9galement \u00eatre entra\u00een\u00e9s et conditionn\u00e9s \u00e0 indiquer s'ils ont per\u00e7u ou non un stimulus.\n9. La perception d'une situation fait appel aux sens physiologiques d'un organisme et \u00e0 ses capacit\u00e9s cognitives.\n10. La perception peut se faire \u00e0 un niveau \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente la perception, c'est mon domaine\nJ'fais l'exp\u00e9rience des objets dans mon environnement\nJ'utilise mes sens, c'est mon armement\nLa cognition est mon partenaire, on forme un tandem\n\n[Couplet 2]\nLa perception, c'est recueillir l'info sensorielle\nEt en prendre conscience, c'est le but essentiel\nConsciente ou inconsciente, deux niveaux diff\u00e9rents\nImplicite ou subliminale, \u00e7a joue dans l'domaine\n\n[Refrain]\nLa perception, c'est l'art de voir plus clair\nDans ce monde complexe o\u00f9 tout peut d\u00e9railler\nAvec les sens et la cognition, on fait \u00e9quipe\nPour prendre du recul, c'est \u00e7a l'objectif\n\n[Couplet 3]\nPas seulement r\u00e9serv\u00e9e aux \u00eatres humains\nLes animaux aussi peuvent percevoir, c'est certain\nIls peuvent \u00eatre entra\u00een\u00e9s \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 un stimulus\nUn don naturel, telle est leur sensibilit\u00e9 bonus\n\n[Couplet 4]\nLa perception d'une situation, c'est tout un processus\nDes sens physiologiques aux capacit\u00e9s cognitives, c'est pr\u00e9cis\n\u00c7a peut \u00eatre \u00e9l\u00e9mentaire ou conscient, \u00e7a d\u00e9pend\nMais c'est notre fa\u00e7on de comprendre, d'apprendre au final\n\n[Refrain]\nLa perception, c'est l'art de voir plus clair\nDans ce monde complexe o\u00f9 tout peut d\u00e9railler\nAvec les sens et la cognition, on fait \u00e9quipe\nPour prendre du recul, c'est \u00e7a l'objectif"}, {"titre": "Indice de perception de la corruption", "text_origine": "Depuis 1995, l'ONG Transparency International publie chaque ann\u00e9e un indice de perception de la corruption ou IPC (en anglais, Corruption Perception Index ou CPI) classant les pays selon le degr\u00e9 de corruption per\u00e7u dans un pays. L'indice est \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'aide d'enqu\u00eates r\u00e9alis\u00e9es aupr\u00e8s d'hommes d'affaires, d'analystes de risques et d'universitaires r\u00e9sidant dans ces  pays ou \u00e0 l'\u00e9tranger.\nL'indice de 2022 couvre 180 pays et territoires. En 2017, la note moyenne est de 43 %, et les deux tiers des pays et territoires \u00e9valu\u00e9s se situent sous les 50 %. L'ONG remarque que de nombreux pays n'ont fait aucun progr\u00e8s pendant les 6 ann\u00e9es sur lesquelles porte l'indice.", "element_cle": "- L'ONG Transparency International publie chaque ann\u00e9e l'indice de perception de la corruption depuis 1995.\n- L'indice est bas\u00e9 sur des enqu\u00eates aupr\u00e8s de diverses personnes influentes dans chaque pays.\n- L'indice de 2022 couvre 180 pays et territoires.\n- En 2017, la note moyenne est de 43%.\n- De nombreux pays n'ont montr\u00e9 aucun progr\u00e8s dans la lutte contre la corruption au cours des 6 derni\u00e8res ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis 1995, Transparency International\nD\u00e9voile chaque ann\u00e9e l'indice de perception de la corruption\nBas\u00e9 sur des enqu\u00eates men\u00e9es, sans aucune fiction\nAupr\u00e8s des personnes influentes dans chaque nation\n\n180 pays et territoires y sont \u00e9tudi\u00e9s\nDans le but de mesurer l'\u00e9tat de la malhonn\u00eatet\u00e9\nEn 2017, la note moyenne \u00e9tait de 43%\nUn chiffre qui fait flipper, c'est pas le temps qui s'\u00e9tend\n\n[Refrain]\nCorruption, corruption, partout elle s\u00e9vit\nDans ce monde o\u00f9 l'int\u00e9grit\u00e9 n'est plus cr\u00e9dit\u00e9e\nMais on s'battra, pour des jours meilleurs\nL'\u00e9ducation et la transparence, des valeurs \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\nPetit tour en 2022, pour l'indice de cette ann\u00e9e\n180 pays et territoires, encore pass\u00e9s au crible\nCertains avancent, d'autres stagnent, pas de progr\u00e8s \u00e9vidents\nLa bataille est f\u00e9roce, contre la corruption persistante\n\nDes gouvernements corrompus, des citoyens m\u00e9contents\nDans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la justice devient transparente\nMais on reste debout, avec notre volont\u00e9\nD'inculquer l'\u00e9ducation et la lutte contre l'in\u00e9galit\u00e9\n\n[Refrain]\nCorruption, corruption, partout elle s\u00e9vit\nDans ce monde o\u00f9 l'int\u00e9grit\u00e9 n'est plus cr\u00e9dit\u00e9e\nMais on s'battra, pour des jours meilleurs\nL'\u00e9ducation et la transparence, des valeurs \u00e0 pr\u00e9server"}, {"titre": "Complexe de Napol\u00e9on", "text_origine": "Le \u00ab complexe de Napol\u00e9on \u00bb est un terme informel d\u00e9crivant un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 qui affecterait certains hommes, particuli\u00e8rement ceux de petite taille mais pas toujours. Le terme est \u00e9galement utilis\u00e9 plus g\u00e9n\u00e9ralement pour d\u00e9crire les personnes qui sont pouss\u00e9es par un handicap per\u00e7u comme une infirmit\u00e9, \u00e0 surcompenser celui-ci dans d'autres aspects de leur vie, d\u00e9veloppant alors un complexe de sup\u00e9riorit\u00e9 comme m\u00e9canisme de d\u00e9fense psychologique. On parle aussi de \u00ab syndrome de Napol\u00e9on \u00bb, de \u00ab syndrome des petites personnes \u00bb ou de \u00ab syndrome du petit homme \u00bb (short-man syndrome).\nCependant ce syndrome n'appara\u00eet pas dans le DSM. Il a \u00e9t\u00e9 analys\u00e9 par le psychiatre autrichien Alfred Adler, qui a \u00e9labor\u00e9 la \u00ab psychologie individuelle \u00bb ou \u00ab psychologie adl\u00e9rienne \u00bb, mais son existence est contest\u00e9e, et certains chercheurs soutiennent qu'il s'agit d'un mythe.", "element_cle": "1. Le \u00ab complexe de Napol\u00e9on \u00bb est un terme informel pour d\u00e9crire un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9 chez certains hommes.\n2. Ce complexe peut affecter particuli\u00e8rement les hommes de petite taille, bien que ce ne soit pas toujours le cas.\n3. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9crire les personnes qui surcompensent un handicap per\u00e7u comme une infirmit\u00e9, en d\u00e9veloppant un complexe de sup\u00e9riorit\u00e9.\n4. On parle aussi de \u00ab syndrome de Napol\u00e9on \u00bb, de \u00ab syndrome des petites personnes \u00bb ou de \u00ab syndrome du petit homme \u00bb.\n5. Le terme n'appara\u00eet pas dans le DSM, la classification des troubles mentaux.\n6. Le psychiatre Alfred Adler a analys\u00e9 ce syndrome et l'a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la psychologie adl\u00e9rienne.\n7. Cependant, certains chercheurs contestent son existence et consid\u00e8rent qu'il s'agit d'un mythe.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'm'exprime sur l'complex' de Napol\u00e9on\nTerm' informel, ouais c'est pas pour rien\nC'qui s'dit c'est qu'les p'tits hommes souffrent\nD'un complexe d'inf\u00e9riorit\u00e9, \u00e7a les touche\n\nCertains dis'nt qu'\u00e7a concerne surtout les nains\nMais nan, c'est pas \u00e0 tous les coups un refrain\nCertains compens'nt par un comport'ment arrogant\nPens'nt qu'la grandeur s'fait dans litt\u00e9rature ou dans l'argent\n\n[Refrain]\nLe complexe de Napol\u00e9on, c'est pas qu'une histoire pour rien\nCertains hommes s'en batt'nt l'\u0153il, c'est s\u00fbr, y'a rien \u00e0 faire\nMais d'autres se sent'nt encha\u00een\u00e9s dans leur propre refrain\nComplex' d'inf\u00e9riorit\u00e9, d'sup\u00e9riorit\u00e9, \u00e7a fait tout un air\n\n[Couplet 2]\nSyndrome d'Napol\u00e9on, p'tites personnes, p'tits hommes\nDiff\u00e9rents termes pour un m\u00eame constat, mec, j'te le dis\n\u00c7a s'exprime pas dans l'livre des maladies, non\nMais l'Adler, lui, il a compris\n\nCertains s'plaign'nt d'un mythe, d'autres nous font des histoires\nMais c'est pas une ruse pour avoir d'l'noir\nLe complex' d'Napol\u00e9on, c'est une r\u00e9alit\u00e9, ouais\nDans l'esprit des hommes, \u00e7a peut laisser des s\u00e9quelles, crois-moi\n\n[Refrain]\nLe complexe de Napol\u00e9on, c'est pas qu'une histoire pour rien\nCertains hommes s'en batt'nt l'\u0153il, c'est s\u00fbr, y'a rien \u00e0 faire\nMais d'autres se sent'nt encha\u00een\u00e9s dans leur propre refrain\nComplex' d'inf\u00e9riorit\u00e9, d'sup\u00e9riorit\u00e9, \u00e7a fait tout un air"}, {"titre": "Lumi\u00e8re", "text_origine": "Dans son sens le plus habituel, la lumi\u00e8re est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'origine d'une sensation visuelle. La physique montre qu'il s'agit d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. Le spectre visible est la zone du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique \u00e0 laquelle est sensible l'esp\u00e8ce humaine ; il inclut \u2014 comme pour les autres esp\u00e8ces animales \u2014 la longueur d'onde o\u00f9 l'\u00e9clairement \u00e9nerg\u00e9tique solaire est maximal \u00e0 la surface de la Terre, par un effet d'adaptation \u00e0 l'environnement. Il s'\u00e9tend autour d'une longueur d'onde de 550 nm, plus ou moins un tiers.\nL'optique est la discipline qui \u00e9tudie la lumi\u00e8re. Comme les lois de la propagation de la lumi\u00e8re sont largement semblables \u00e0 celles des autres rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques, d'autant plus que leurs longueurs d'onde sont proches du spectre visible, l'optique s'\u00e9tend souvent \u00e0 d'autres ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques situ\u00e9es dans les domaines infrarouge et ultraviolet ; c'est ainsi qu'on parle de lumi\u00e8re noire, de lumi\u00e8re ultraviolette ou de lumi\u00e8re infrarouge, ce qui pousse parfois \u00e0 utiliser le terme de lumi\u00e8re visible pour \u00e9viter toute ambigu\u00eft\u00e9. La lumi\u00e8re, y compris ces rayonnements invisibles, transporte une grande partie de l'\u00e9nergie solaire jusqu'\u00e0 la surface de la terre et maintient l'\u00e9quilibre de l'environnement naturel, avec la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de l'oxyg\u00e8ne par la chlorophylle des plantes.\nPour l\u2019\u00eatre humain, la lumi\u00e8re indispensable \u00e0 la vision tient une part importante du bien-\u00eatre et de la vie sociale. L'\u00e9clairage est une sp\u00e9cialit\u00e9 artistique et industrielle qui fait l'objet de normes l\u00e9gales. L'optique physiologique \u00e9tudie plus particuli\u00e8rement la perception de la lumi\u00e8re par les \u00eatres humains. La photom\u00e9trie relie les mesures physiques des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00e0 la vision humaine ; la colorim\u00e9trie les relie \u00e0 la perception des couleurs.\nLa lumi\u00e8re a une forte valeur symbolique ; permettant de percevoir les objets avant de les toucher, elle s'associe, dans toutes les cultures humaines, \u00e0 la connaissance.", "element_cle": "1. La lumi\u00e8re est le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'origine d'une sensation visuelle.\n2. La lumi\u00e8re est compos\u00e9e d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\n3. Le spectre visible est la zone du spectre \u00e9lectromagn\u00e9tique \u00e0 laquelle est sensible l'esp\u00e8ce humaine.\n4. L'optique est la discipline qui \u00e9tudie la lumi\u00e8re.\n5. La lumi\u00e8re transporte une grande partie de l'\u00e9nergie solaire jusqu'\u00e0 la surface de la Terre et maintient l'\u00e9quilibre de l'environnement naturel. \n6. La lumi\u00e8re est indispensable \u00e0 la vision et joue un r\u00f4le important dans le bien-\u00eatre et la vie sociale de l'\u00eatre humain.\n7. L'\u00e9clairage est une sp\u00e9cialit\u00e9 artistique et industrielle qui fait l'objet de normes l\u00e9gales.\n8. L'optique physiologique \u00e9tudie la perception de la lumi\u00e8re par les \u00eatres humains.\n9. La photom\u00e9trie et la colorim\u00e9trie sont des domaines qui \u00e9tudient respectivement les mesures physiques des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques et la perception des couleurs.\n10. La lumi\u00e8re a une forte valeur symbolique et est associ\u00e9e \u00e0 la connaissance dans toutes les cultures humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa lumi\u00e8re, c'est bien plus qu'un simple \u00e9clair\nElle est \u00e0 l'origine de tout ce qu'on peut regarder\nCompos\u00e9e d'ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, elle brille de mille feux\nEt nous permet de percevoir ce qui est devant nos yeux\n\nElle a un spectre visible, que notre esp\u00e8ce humaine peut voir\nC'est une zone sp\u00e9ciale, qui nous fait croire\nQue la lumi\u00e8re est magique, elle illumine notre vie\nEt sans elle, notre monde serait bien trop gris\n\n[Refrain]\nLa lumi\u00e8re, elle transporte l'\u00e9nergie solaire\nElle \u00e9quilibre notre environnement, c'est n\u00e9cessaire\nIndispensable \u00e0 notre vision, elle est essentielle\nDans notre bien-\u00eatre et notre vie sociale\n\n[Couplet 2]\nL'optique, une discipline qui \u00e9tudie les secrets de la lumi\u00e8re\nEt dans l'industrie, l'\u00e9clairage devient une affaire\nDes normes l\u00e9gales r\u00e9gissent cet art\nPour que la lumi\u00e8re soit en parfait \u00e9quilibre et clart\u00e9\n\nL'optique physiologique explore la perception humaine\nComment nous voyons la lumi\u00e8re, c'est sa rengaine\nPhotom\u00e9trie et colorim\u00e9trie, deux domaines importants\nMesurer les rayonnements, comprendre les couleurs, c'est captivant\n\n[Refrain]\nLa lumi\u00e8re, elle transporte l'\u00e9nergie solaire\nElle \u00e9quilibre notre environnement, c'est n\u00e9cessaire\nIndispensable \u00e0 notre vision, elle est essentielle\nDans notre bien-\u00eatre et notre vie sociale\n\n[Couplet 3]\nEt la lumi\u00e8re, elle a une valeur symbolique forte\nDans toutes les cultures, elle est associ\u00e9e \u00e0 la connaissance, elle apporte\nLa lumi\u00e8re, source de v\u00e9rit\u00e9 et d'intelligence\nElle \u00e9claire nos esprits, nous donne confiance\n\nAlors ouvrez les yeux et laissez entrer la lumi\u00e8re\nElle guide nos pas, nous aide \u00e0 voir clair\nLa lumi\u00e8re, un ph\u00e9nom\u00e8ne magique et \u00e9ducatif\nRappelons-nous toujours de son pouvoir positif\n\n[Refrain]\nLa lumi\u00e8re, elle transporte l'\u00e9nergie solaire\nElle \u00e9quilibre notre environnement, c'est n\u00e9cessaire\nIndispensable \u00e0 notre vision, elle est essentielle\nDans notre bien-\u00eatre et notre vie sociale"}, {"titre": "Couleur", "text_origine": "La couleur est la perception visuelle de l'aspect d'une surface ou d'une lumi\u00e8re, bas\u00e9e, sans lui \u00eatre rigoureusement li\u00e9e, sur la r\u00e9partition spectrale de la lumi\u00e8re, qui stimule des cellules nerveuses sp\u00e9cialis\u00e9es situ\u00e9es sur la r\u00e9tine nomm\u00e9es c\u00f4nes. Le syst\u00e8me nerveux transmet et traite l'influx jusqu'au cortex visuel.\nL'approche artistique de la couleur produit des guides pour affiner la perception de la couleur et employer des pigments ; l'approche chimique \u00e9tudie les colorants ; l'approche  physique aborde la couleur par l'analyse spectrale ; l'approche physiologique relie la perception au syst\u00e8me visuel ; l'approche psychophysique d\u00e9bouche sur la colorim\u00e9trie et sur la synth\u00e8se des couleurs. La philosophie tente, depuis l'Antiquit\u00e9 grecque, de relier les notions de la couleur.\nLa couleur permet de coder une information. Un nombre r\u00e9duit de nuances \u00e9vite l'ambigu\u00eft\u00e9. L'usage des drapeaux a fait qu'\u00e0 la mer et ailleurs, les \u00ab couleurs \u00bb d\u00e9signent par m\u00e9tonymie le pavillon national, comme en milieu urbain les livr\u00e9es et uniformes color\u00e9s peuvent faire appeler \u00ab couleurs \u00bb les v\u00eatements ou accessoires caract\u00e9ristiques d'un club ou d'un groupe.\nLes associations mentales des couleurs leur donnent une symbolique, qui peut varier quelque peu selon les cultures et les individus.", "element_cle": "- La couleur est la perception visuelle de l'aspect d'une surface ou d'une lumi\u00e8re\n- Diff\u00e9rentes approches permettent d'\u00e9tudier la couleur : artistique, chimique, physique, physiologique et psychophysique \n- La couleur permet de coder une information et d'\u00e9viter l'ambigu\u00eft\u00e9\n- Les couleurs sont associ\u00e9es \u00e0 une symbolique qui peut varier selon les cultures et les individus\n- La philosophie cherche \u00e0 relier les notions de la couleur depuis l'Antiquit\u00e9 grecque", "rap": "[Couplet]\nLa couleur, c'est l'essence de la vie\nLa perception visuelle qui nous fait briller\nArtistique, chimique, physique, tout s'y m\u00eale\n\u00c9tudier ses nuances, une science rebelle\n\nLa couleur, c'est plus qu'une simple teinte\nC'est un code, une information qui \u00e9vite la feinte\nPas d'ambigu\u00eft\u00e9, tout est clair et net\nLe langage des couleurs, on le respecte\n\n[Refrain]\nLa couleur, une symphonie pour les yeux\nElle nous raconte tant, elle nous rend heureux\nChacune a sa symbolique, son histoire\nDepuis l'Antiquit\u00e9 grecque, un tr\u00e9sor \u00e0 voir\n\n[Couplet]\nLa couleur, elle transcende les cultures\nChaque peinture raconte une aventure\nDu bleu de la mer \u00e0 l'or des pyramides\nElle nous transporte, nous guide et nous guide\n\nLa couleur, la philosophie la questionne\nDepuis des mill\u00e9naires, elle en est t\u00e9moin\nDe l'harmonie des tons \u00e0 la dualit\u00e9 des contrastes\nUne \u00e9tude infinie qui jamais ne se lasse\n\n[Refrain]\nLa couleur, une symphonie pour les yeux\nElle nous raconte tant, elle nous rend heureux\nChacune a sa symbolique, son histoire\nDepuis l'Antiquit\u00e9 grecque, un tr\u00e9sor \u00e0 voir"}, {"titre": "Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception", "text_origine": "La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception (1945) est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u0153uvre majeure du philosophe Maurice Merleau-Ponty, l'un des fondateurs de la ph\u00e9nom\u00e9nologie. Dans l'esprit des recherches d'Edmund Husserl, le projet de Merleau-Ponty entreprend de r\u00e9v\u00e9ler la structure du ph\u00e9nom\u00e8ne de la perception. Traditionnellement la perception est d\u00e9finie comme l'activit\u00e9 de l'esprit par laquelle un sujet prend conscience d'objets et de propri\u00e9t\u00e9s pr\u00e9sents dans son environnement sur le fondement d'informations d\u00e9livr\u00e9es par les sens. Maurice Merleau-Ponty s'est attach\u00e9 \u00e0 montrer depuis une pr\u00e9c\u00e9dente \u0153uvre qui date de 1942 La Structure du comportement que l'id\u00e9e de perception est entach\u00e9e d'un certain nombre de pr\u00e9jug\u00e9s qui masquent la v\u00e9rit\u00e9. Dans ces deux \u0153uvres l'auteur chercherait \u00e0 penser selon Pascal Dupond ce qu'il appelle un premier \u00ab contact na\u00eff avec le monde \u00bb qui de fait pr\u00e9c\u00e9derait toute possibilit\u00e9 de perception. Croire que la perception peut nous d\u00e9voiler la v\u00e9rit\u00e9 sur l'existence et la v\u00e9rit\u00e9 des choses en soi, c'est prendre appui sur un ensemble informul\u00e9 de pr\u00e9jug\u00e9s.\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie s\u2019oppose \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019introspection, car elle veut \u00eatre objective et descriptive, et \u00e0 la philosophie transcendantale, car elle veut garder le point de vue d'un sujet concret, et ne pas s\u2019\u00e9vaporer, dans un \u00ab Je \u00bb transcendantal ext\u00e9rieur au moi. De la m\u00eame mani\u00e8re, l'auteur r\u00e9cuse \u00e0 la fois l'\u00ab empirisme \u00bb qui \u00e9choue car nous ne pouvons chercher quelque chose dont nous ne conna\u00eetrions rien et l'\u00ab intellectualisme \u00bb parce qu'\u00e0 l'inverse nous avons besoin aussi d'ignorer ce que nous cherchons (p. 52). La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la perception, qui s'int\u00e9resse \u00e0 la \u00ab conscience en train d'apprendre \u00bb (p. 36), est \u00e9tudi\u00e9e en d\u00e9tail, sous ses diff\u00e9rents aspects, dans le corps du livre.", "element_cle": "1. La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception est l'\u0153uvre majeure de Maurice Merleau-Ponty, fondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie.\n2. Le projet de Merleau-Ponty est de r\u00e9v\u00e9ler la structure de la perception.\n3. Il remet en question les pr\u00e9jug\u00e9s traditionnels sur la perception.\n4. La ph\u00e9nom\u00e9nologie vise \u00e0 \u00eatre objective et descriptive, tout en tenant compte du point de vue du sujet concret.\n5. Merleau-Ponty critique \u00e0 la fois l'introspection et la philosophie transcendantale.\n6. Il rejette l'empirisme et l'intellectualisme comme approches insuffisantes.\n7. La Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception \u00e9tudie en d\u00e9tail la conscience en train d'apprendre.\n8. Le livre examine la perception sous ses diff\u00e9rents aspects.\n9. L'ouvrage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1945.\n10. Merleau-Ponty a \u00e9galement \u00e9crit La Structure du comportement en 1942, qui est li\u00e9e \u00e0 la Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception, c'est du lourd\nSign\u00e9e Maurice Merleau-Ponty, fondateur du discours\nIl veut d\u00e9voiler la structure de nos sens\nRemettre en question les id\u00e9es qu'on pr\u00e9tend\n\nIl casse les pr\u00e9jug\u00e9s sur la perception\nLa ph\u00e9nom\u00e9nologie, une science en action\nObjectivit\u00e9 et description au rendez-vous\nTout en prenant en compte notre point de vue\n\n[Couplet 2]\nMerleau-Ponty critique l'introspection\nEt la philosophie transcendantale, sans concession\nIl refuse l'empirisme et l'intellectualisme\nPour des approches plus nuanc\u00e9es, plus r\u00e9alistes\n\nLa Ph\u00e9nom\u00e9nologie de la Perception, un v\u00e9ritable tournant\nElle \u00e9tudie la conscience en tant qu'apprenant\nCe livre, publi\u00e9 en 1945, fait parler de lui\nAvec ses diff\u00e9rents aspects sur la perception, oui\n\nMais n'oublions pas La Structure du comportement\nUn autre ouvrage phare de ce grand penseur visionnaire\nMerleau-Ponty, pionnier des sciences de l'esprit\nUne r\u00e9f\u00e9rence dans l'\u00e9ducation \u00e0 retenir"}, {"titre": "David Hume", "text_origine": "David Hume, , n\u00e9 le 7 mai 1711 \u00e0 \u00c9dimbourg et mort le 25 ao\u00fbt 1776 dans la m\u00eame ville, est un philosophe, \u00e9conomiste et historien \u00e9cossais. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un des plus importants penseurs des Lumi\u00e8res \u00e9cossaises (avec John Locke, Adam Smith et Thomas Reid, bien que s'opposant \u00e0 eux dans la plupart de ses th\u00e8ses) et il est un des plus grands philosophes et \u00e9crivains de langue anglaise. Fondateur de l'empirisme moderne (avec Locke et Berkeley), l'un des plus radicaux par son scepticisme, il s'opposa tout particuli\u00e8rement \u00e0 Descartes et aux philosophies qui consid\u00e9raient l'esprit humain d'un point de vue th\u00e9ologico-m\u00e9taphysique et il ouvrit la voie \u00e0 l'application de la m\u00e9thode exp\u00e9rimentale aux  ph\u00e9nom\u00e8nes mentaux.\nSon importance dans le d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e contemporaine est consid\u00e9rable : Hume eut une influence profonde sur Kant, sur la philosophie analytique du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et sur la ph\u00e9nom\u00e9nologie. On ne retint pourtant longtemps de sa pens\u00e9e que son suppos\u00e9 scepticisme. Mais les commentateurs de la fin du XXe si\u00e8cle se sont attach\u00e9s \u00e0 montrer le caract\u00e8re positif et constructif de son projet philosophique. Sa philosophie \u00e9tant toujours efficiente, il est pr\u00e9curseur de disciplines qui na\u00eetront bien plus tard comme les sciences cognitives.", "element_cle": "- David Hume est un philosophe, \u00e9conomiste et historien \u00e9cossais.\n- Il est n\u00e9 le 7 mai 1711 \u00e0 \u00c9dimbourg et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25 ao\u00fbt 1776 dans la m\u00eame ville.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants penseurs des Lumi\u00e8res \u00e9cossaises.\n- Il est l'un des fondateurs de l'empirisme moderne.\n- Son scepticisme a influenc\u00e9 des philosophes tels que Kant, la philosophie analytique et la ph\u00e9nom\u00e9nologie.\n- Sa philosophie a \u00e9galement ouvert la voie aux sciences cognitives.", "rap": "[Couplet 1]\nDavid Hume, l'homme du savoir\nPhilosophe, historien, \u00e9conomiste en plein essor\nN\u00e9 \u00e0 \u00c9dimbourg en 1711\nUn esprit brillant qui ouvre les esprits, yeah\n\nIl questionne les certitudes, le monde empirique\nSes doutes, ses r\u00e9flexions, c'est magnifique\nFigure des Lumi\u00e8res \u00e9cossaises \u00e0 jamais grav\u00e9\nSon h\u00e9ritage philosophique, faut l'appr\u00e9cier\n\n[Refrain]\nDavid Hume, esprit \u00e9clair\u00e9\nTes id\u00e9es ont marqu\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9\nTu as fond\u00e9 l'empirisme moderne\nAvec ton scepticisme, la v\u00e9rit\u00e9 se d\u00e9m\u00eale\n\n[Couplet 2]\nSon scepticisme a transcend\u00e9 les \u00e9poques\nInfluenc\u00e9 Kant, la ph\u00e9nom\u00e9nologie en \u00e9cho\nLa philosophie analytique lui doit beaucoup\nHume, tu nous as ouvert les horizons tout doux\n\nEt tes id\u00e9es, elles ont r\u00e9volutionn\u00e9\nLes sciences cognitives, tu les as sublim\u00e9es\nTes r\u00e9flexions restent source d'inspiration\nDavid Hume, tu es la fiert\u00e9 de notre nation\n\n[Refrain]\nDavid Hume, esprit \u00e9clair\u00e9\nTes id\u00e9es ont marqu\u00e9 pour l'\u00e9ternit\u00e9\nTu as fond\u00e9 l'empirisme moderne\nAvec ton scepticisme, la v\u00e9rit\u00e9 se d\u00e9m\u00eale"}, {"titre": "Perception des visages", "text_origine": "La perception des visages d\u00e9signe le processus cognitif par lequel le cerveau analyse une image pour y d\u00e9tecter et identifier un visage. La perception des visages fait appel \u00e0 une aire c\u00e9r\u00e9brale sp\u00e9cialis\u00e9e, sp\u00e9cificit\u00e9 du genre humain.\nLe r\u00f4le fondamental que tient le visage dans la communication verbale et non verbale est \u00e0 l'origine d'une facult\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e chez l'\u00eatre humain et les autres primates qui consiste \u00e0 pouvoir identifier tr\u00e8s rapidement un visage dans son environnement et \u00eatre capable d'en reconna\u00eetre l'identit\u00e9 particuli\u00e8re parmi plusieurs centaines d'autres. Cette aptitude tr\u00e8s sp\u00e9cifique r\u00e9sulte d'une pression \u00e9volutionnaire et repose sur des m\u00e9canismes neurocognitifs complexes en partie inn\u00e9s dont certains sont pr\u00e9sents chez le nourrisson d\u00e8s la naissance mais qui continuent de se d\u00e9velopper au cours de la vie.", "element_cle": "1. La perception des visages est un processus cognitif par lequel le cerveau analyse une image pour d\u00e9tecter et identifier un visage.\n2. Le visage joue un r\u00f4le fondamental dans la communication verbale et non verbale.\n3. Les humains et les autres primates sont capables d'identifier rapidement un visage parmi de nombreux autres.\n4. Cette capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre des visages r\u00e9sulte d'une pression \u00e9volutionnaire et repose sur des m\u00e9canismes neurocognitifs complexes.\n5. Certains de ces m\u00e9canismes sont pr\u00e9sents d\u00e8s la naissance, mais se d\u00e9veloppent tout au long de la vie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perception des visages, c'est un processus cognitif\nLe cerveau analyse, cherche et identifie\nUn visage parmi tant d'autres, il est pas na\u00eff\nDans la communication, il joue un r\u00f4le primordial\n\n[Refrain]\nLes visages, c'est la cl\u00e9 de la communication\nVerbal ou non-verbal, ils portent des informations\nUne \u00e9volution, des m\u00e9canismes neurocognitifs\nOn les reconna\u00eet d\u00e8s la naissance, \u00e7a c'est sp\u00e9cific\n\n[Couplet 2]\nHumains et primates, on sait les distinguer\nUn visage parmi la foule, vite \u00e0 rep\u00e9rer\nC'est une comp\u00e9tence ancestrale, t'as capt\u00e9 ?\nLe d\u00e9veloppement se fait tout au long de notre vie\n\n[Refrain]\nLes visages, c'est la cl\u00e9 de la communication\nVerbal ou non-verbal, ils portent des informations\nUne \u00e9volution, des m\u00e9canismes neurocognitifs\nOn les reconna\u00eet d\u00e8s la naissance, \u00e7a c'est sp\u00e9cific"}, {"titre": "Intellectuel", "text_origine": "Un intellectuel est une personne dont l'activit\u00e9 repose sur l'exercice de l'esprit, qui s'engage dans la sph\u00e8re publique pour faire part de ses analyses, de ses points de vue sur les sujets les plus vari\u00e9s ou pour d\u00e9fendre des valeurs, qui n'assume g\u00e9n\u00e9ralement pas de responsabilit\u00e9 directe dans les affaires pratiques, et qui dispose d'une forme d'autorit\u00e9. L'intellectuel est une figure contemporaine distincte de celle plus ancienne du philosophe qui m\u00e8ne sa r\u00e9flexion dans un cadre conceptuel.\nLa \u00ab naissance sociale \u00bb de ce concept en France remonte \u00e0 l'engagement de grands scientifiques lors de l'affaire Dreyfus, dans le sillage du prestigieux journaliste et \u00e9crivain \u00e0 succ\u00e8s \u00c9mile Zola. Selon les historiens Pascal Ory et Jean-Fran\u00e7ois Sirinelli, un intellectuel est \u00ab un homme du culturel, cr\u00e9ateur ou m\u00e9diateur, mis en situation d\u2019homme du politique, producteur ou consommateur d\u2019id\u00e9ologie \u00bb. Cette d\u00e9finition assez large, ancienne et impr\u00e9cise est malmen\u00e9e d\u00e8s l'affaire Dreyfus par l'engagement \u00e9ruptif d'une cohorte d'universitaires, qui ne se mobilisent pas par id\u00e9ologie mais par souci du respect de la v\u00e9rit\u00e9, en apportant leur l\u00e9gitimit\u00e9 scientifique. Elle sera aussi contest\u00e9e par une majorit\u00e9 de chercheurs, men\u00e9s en France par Michel Foucault, qui lui pr\u00e9f\u00e8rent celle de l'autorit\u00e9 scientifique ou universitaire, accord\u00e9e par les pairs de l'intellectuel plut\u00f4t que par le jeu mondain. Mais comme Ory et Sirinelli, il inclut le crit\u00e8re de l'engagement public. Cependant, le consensus sur la \u00ab mise en situation d\u2019homme du politique \u00bb, notion assez floue, n'existe pas non plus, car battu en br\u00e8che par la d\u00e9finition du \u00ab spectateur engag\u00e9 \u00bb, qui n'en reste pas moins un spectateur, selon Raymond Aron.\nSi le mod\u00e8le fran\u00e7ais de \u00ab l'intellectuel \u00bb reste pr\u00e9gnant dans l'histoire des id\u00e9es \u00e9galement hors de l'Hexagone, se pose aussi la question plus vaste d'une histoire des intellectuels en Europe et dans le monde.", "element_cle": "- Un intellectuel est une personne dont l'activit\u00e9 repose sur l'exercice de l'esprit\n- Il s'engage dans la sph\u00e8re publique pour faire part de ses analyses et de ses points de vue\n- L'intellectuel ne prend g\u00e9n\u00e9ralement pas de responsabilit\u00e9 directe dans les affaires pratiques\n- Sa naissance sociale en France remonte \u00e0 l'affaire Dreyfus avec l'engagement de grands scientifiques\n- La d\u00e9finition de l'intellectuel est souvent d\u00e9battue et contest\u00e9e\n- Elle inclut cependant le crit\u00e8re de l'engagement public\n- Le mod\u00e8le fran\u00e7ais reste pr\u00e9gnant dans l'histoire des id\u00e9es\n- Se pose la question d'une histoire des intellectuels en Europe et dans le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis l'intellectuel, le cerveau en mode hyper-r\u00e9el\nMon arme c'est la parole, mes id\u00e9es contre le mal\nJe m'engage dans la sph\u00e8re publique, pour d\u00e9noncer les vices\nAnalyser, exprimer mes points de vue, sans artifices\n\nDreyfus a marqu\u00e9 l'histoire, l'affaire a mis le feu\nLes scientifiques engag\u00e9s, contre les injustices de Dieu\nEn France, ils ont pos\u00e9 les bases de l'intellection\nUne saga qui se transmet, depuis des g\u00e9n\u00e9rations \n\n[Refrain]\nL'intellectuel, une fusion entre la pens\u00e9e et l'action\nUn esprit \u00e9clair\u00e9, en qu\u00eate de r\u00e9volutions\nOn ne peut le d\u00e9finir en quelques mots brefs\nMais son engagement public, c'est ce qui le rend si f\u00e9roce\n\n[Couplet 2]\nLa d\u00e9finition de l'intellectuel, souvent contest\u00e9e\nMais gardez \u00e0 l'esprit, qu'il est vou\u00e9 \u00e0 \u00eatre engag\u00e9\nEn France, le mod\u00e8le reste un r\u00e9f\u00e9rent incontest\u00e9\nDans l'histoire des id\u00e9es, il a su s'imposer\n\nMais n'oublions pas l'Europe, le monde \u00e0 \u00e9duquer\nL'histoire des intellectuels, un h\u00e9ritage \u00e0 pr\u00e9server\nDates, \u00e9v\u00e9nements, empreints dans notre m\u00e9moire\nPour inspirer les g\u00e9n\u00e9rations, \u00e0 aller plus loin dans l'espoir\n\n[Refrain]\nL'intellectuel, une fusion entre la pens\u00e9e et l'action\nUn esprit \u00e9clair\u00e9, en qu\u00eate de r\u00e9volutions\nOn ne peut le d\u00e9finir en quelques mots brefs\nMais son engagement public, c'est ce qui le rend si f\u00e9roce"}, {"titre": "Quotient intellectuel", "text_origine": "Le quotient intellectuel, ou QI, est le r\u00e9sultat d'un test psychom\u00e9trique qui entend fournir une indication quantitative standardis\u00e9e de l'intelligence humaine.\nLe QI est mesur\u00e9 par un psychologue pour des raisons qui peuvent \u00eatre \u00e9ducatives ou psychiatriques. Cependant, le QI, tout comme les notions associ\u00e9es de d\u00e9ficience mentale ou d'enfant \u00e0 haut potentiel intellectuel, n'est pas un diagnostic. Le QI est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9valu\u00e9 dans le cadre plus complet d'un examen psychologique.\nCr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour d\u00e9pister les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 et leur faire b\u00e9n\u00e9ficier d'un soutien, la notion d'un QI a fait l'objet de nombreuses critiques, m\u00e9thodologiques et psychom\u00e9triques, ou th\u00e9oriques (discussions sur la nature de l'intelligence).", "element_cle": "1. Le quotient intellectuel, ou QI, est un test psychom\u00e9trique qui mesure l'intelligence humaine. \n2. Le QI est mesur\u00e9 par un psychologue dans un contexte \u00e9ducatif ou psychiatrique. \n3. Le QI n'est pas un diagnostic, mais peut donner des indications sur la d\u00e9ficience mentale ou le haut potentiel intellectuel. \n4. Le QI est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9valu\u00e9 lors d'un examen psychologique complet. \n5. Le QI a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour aider les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9. \n6. Le concept du QI a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 sur diff\u00e9rents aspects m\u00e9thodologiques et psychom\u00e9triques. \n7. Il y a \u00e9galement des discussions sur la nature de l'intelligence qui entourent le QI.", "rap": "[Couplet 1]\nLe QI, c'est l'test qu'me donne une notation\nPour mesurer mon cerveau, ma capacit\u00e9 d'ration\nPsychologues m'\u00e9valuent, dans un contexte bien pr\u00e9cis\nPour voir si j'suis d\u00e9ficient ou si j'suis haut potentiel mental\n\nMais faut pas oublier, c'est pas qu'un simple diagnostic\nLe QI, \u00e7a peut m'donner des indications sp\u00e9cifiques\nSur ma d\u00e9ficience ou sur mon intelligence exceptionnelle\nC'est un outil, un moyen pour comprendre ma cervelle\n\n[Refrain]\nLes chiffres, les lettres, l'intellect en action\nLe QI, une mesure de notre expansion\nMais faut prendre du recul, \u00e7a reste une indication\nY'a plus \u00e0 l'intelligence qu'un simple test d'\u00e9valuation\n\n[Couplet 2]\nAu d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, le QI est n\u00e9\nPour soutenir les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, les aider \u00e0 progresser\nMais depuis, des critiques, des d\u00e9bats sans fin\nSur la m\u00e9thodologie et la nature de ce test, on s'interroge en vain\n\nEst-ce qu'il mesure vraiment toute notre intelligence ?\nOu est-ce qu'il r\u00e9duit nos capacit\u00e9s \u00e0 une simple apparence ?\nLe QI, c'est qu'un puzzle, une pi\u00e8ce du grand tableau\nMais c'est pas l'seul crit\u00e8re pour \u00eatre un g\u00e9nie, faut l'savoir\n\n[Refrain]\nLes chiffres, les lettres, l'intellect en action\nLe QI, une mesure de notre expansion\nMais faut prendre du recul, \u00e7a reste une indication\nY'a plus \u00e0 l'intelligence qu'un simple test d'\u00e9valuation"}, {"titre": "Propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle", "text_origine": "La propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle est le domaine comportant l'ensemble des droits exclusifs accord\u00e9s sur des cr\u00e9ations intellectuelles.\nElle comporte deux branches :\n\nla propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique, qui s'applique aux \u0153uvres de l'esprit, est compos\u00e9e du droit d'auteur et des droits voisins ;\nla propri\u00e9t\u00e9 industrielle, qui regroupe elle-m\u00eame, d'une part, les cr\u00e9ations utilitaires, comme le brevet d'invention et le certificat d'obtention v\u00e9g\u00e9tale ou au contraire un droit de protection sui generis des obtentions v\u00e9g\u00e9tales, et, d'autre part, les signes distinctifs, notamment la marque commerciale, le nom de domaine et l'appellation d'origine.Elle comprend un droit moral (extra-patrimonial) qui est le seul droit attach\u00e9 \u00e0 la personne de l'auteur de l\u2019\u0153uvre qui soit perp\u00e9tuel, inali\u00e9nable et imprescriptible, et qui s'applique donc post mortem, m\u00eame apr\u00e8s que l'\u0153uvre est plac\u00e9e dans le domaine public (soit 70 ans \u00e0 compter du 1er janvier de l'ann\u00e9e suivant la mort de l\u2019auteur).\nC'est l'\u0153uvre r\u00e9sultante, et sa forme, qui sont prot\u00e9g\u00e9es, non les id\u00e9es et les informations qui en sont \u00e0 l'origine, et qui, elles, restent libres de droit. Ainsi, le \u00ab r\u00e9sum\u00e9 \u00bb d'une \u0153uvre \u00e9crite, ou la citation d'un titre dans une bibliographie ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme un emprunt \u00e0 ce qui est prot\u00e9g\u00e9 par le droit d'auteur dans l'\u0153uvre.\nCertaines personnalit\u00e9s du mouvement du logiciel libre d\u00e9noncent l'escroquerie s\u00e9mantique du concept de \u00ab propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle \u00bb, de m\u00eame le r\u00e9cent brevetage du vivant a suscit\u00e9 de vives controverses \u00e9thiques et juridiques.", "element_cle": "- La propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle englobe les droits exclusifs sur les cr\u00e9ations intellectuelles.\n- Elle est compos\u00e9e de deux branches : la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire et artistique et la propri\u00e9t\u00e9 industrielle.\n- Le droit moral est attach\u00e9 \u00e0 l'auteur et s'applique m\u00eame apr\u00e8s sa mort.\n- Seules les \u0153uvres et leur forme sont prot\u00e9g\u00e9es, pas les id\u00e9es ou les informations.\n- Certains critiques d\u00e9noncent l'usage du terme \"propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\" et les brevets sur le vivant.", "rap": "[Couplet 1]\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est la cl\u00e9 du savoir\nLes droits exclusifs, pour les cr\u00e9ateurs de m\u00e9moire\nDeux branches essentielles, pour un monde qui innove\nPropri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire, artistique et industrielle qui se droove\n\nLe droit moral est attach\u00e9, \u00e0 l'auteur \u00e9ternel\nM\u00eame apr\u00e8s sa mort, son h\u00e9ritage se r\u00e9v\u00e8le\nProt\u00e9ger les \u0153uvres, leur forme et leur essence\nC'est le respect pour leur brillance, leur essence\n\n[Refrain]\nPropri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est l'art de prot\u00e9ger\nLes cr\u00e9ations de l'esprit, pour mieux les pr\u00e9server\nMais attention \u00e0 l'usage, du terme controvers\u00e9\nLes brevets sur le vivant, sont \u00e0 d\u00e9noncer\n\n[Couplet 2]\nPas de protection pour les id\u00e9es ou les infos\nSeules les \u0153uvres tangibles, m\u00e9ritent un halo\nLes esprits cr\u00e9atifs, libres de s'exprimer\nMais avec respect et justesse, faut bien l'admettre\n\nCertains critiques s'\u00e9l\u00e8vent, contre les brevets vivants\nManipuler la nature, est-ce vraiment intelligent ?\nLa propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, doit faire face aux questions\nPour pr\u00e9server l'\u00e9thique, et nos aspirations\n\n[Refrain]\nPropri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est l'art de prot\u00e9ger\nLes cr\u00e9ations de l'esprit, pour mieux les pr\u00e9server\nMais attention \u00e0 l'usage, du terme controvers\u00e9\nLes brevets sur le vivant, sont \u00e0 d\u00e9noncer"}, {"titre": "Art gothique", "text_origine": "L\u2019art gothique est une p\u00e9riode de l'art europ\u00e9en qui s'\u00e9tend du milieu du XIIe si\u00e8cle au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle. Il est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par l'art roman, dont il est \u00e0 ses d\u00e9buts un prolongement, et suivi par l'art de la Renaissance. Apparu en \u00cele-de-France, il se diffuse rapidement au reste de l'Europe occidentale.\nL'art gothique se d\u00e9ploie d'abord dans l'architecture. Celle-ci est caract\u00e9ris\u00e9e par l'emploi simultan\u00e9 de l'arc bris\u00e9, de l'ogive et de l'arc boutant. Il en r\u00e9sulte un \u00e9largissement et une nouvelle articulation de l'espace, une luminosit\u00e9 accrue et un jeu sur les supports et la plastique des murs, avec une forte dimension symbolique. Toutefois, l'art gothique se retrouve aussi dans la sculpture, la peinture et le vitrail. L'art gothique est intimement li\u00e9 au contexte intellectuel et th\u00e9ologique de l'\u00e9poque, et notamment au d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e scholastique.\nIl est initialement d\u00e9nomm\u00e9 francigenum opus (art fran\u00e7ais), le terme \u00ab gothique \u00bb n'apparaissant qu'au XVe si\u00e8cle avec une connotation p\u00e9jorative qui dispara\u00eet par la suite.", "element_cle": "1. L'art gothique s'\u00e9tend du XIIe au XIVe si\u00e8cle en Europe.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 l'art roman et pr\u00e9c\u00e8de l'art de la Renaissance.\n3. Il est caract\u00e9ris\u00e9 par l'utilisation de l'arc bris\u00e9, de l'ogive et de l'arc boutant dans l'architecture.\n4. L'art gothique se retrouve \u00e9galement dans la sculpture, la peinture et le vitrail.\n5. Il est \u00e9troitement li\u00e9 au d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e scholastique et au contexte intellectuel et th\u00e9ologique de l'\u00e9poque.\n6. Il est initialement appel\u00e9 \"art fran\u00e7ais\" avant d'\u00eatre d\u00e9sign\u00e9 comme \"gothique\" au XVe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art gothique, une \u00e9poque r\u00e9volue\nDu XIIe au XIVe, l'Europe l'a entendu\nUn successeur de l'art roman, un pr\u00e9lude \u00e0 la renaissance\nUne esth\u00e9tique nouvelle, une vraie pr\u00e9f\u00e9rence\n\nL'arc bris\u00e9, l'ogive, l'arc boutant\nDans l'architecture, une r\u00e9volution fascinante\nCath\u00e9drales majestueuses, des vo\u00fbtes audacieuses\nL'art gothique, une pure merveille pr\u00e9cieuse\n\n[Refrain]\nDes sculptures d\u00e9taill\u00e9es, des peintures divines\nLe vitrail, un v\u00e9ritable art qui illumine\nL'art gothique, bien plus que de la pierre brute\nUne harmonie entre foi et culture\n\n[Couplet 2]\nDans la sculpture, des figures mythiques\nDes gargouilles effrayantes, des saints magiques\nLa peinture, symbole de d\u00e9votion et de foi\nDes fresques \u00e9blouissantes, une beaut\u00e9 qui \u00e9moi\n\nLe vitrail, un kaleidoscope de couleurs\nDes sc\u00e8nes bibliques qui racontent des heures\nMais l'art gothique, c'est bien plus que l'apparence\nIl reflete l'\u00e9poque, une pens\u00e9e en abondance\n\nLien avec la scholastique et le contexte intellectuel\nUne p\u00e9riode de formation, un d\u00e9veloppement essentiel\nD'abord appel\u00e9 \"art fran\u00e7ais\", puis gothique plus tard\nUn h\u00e9ritage inoubliable, un nom qui s'\u00e9gare\n\n[Refrain]\nDes sculptures d\u00e9taill\u00e9es, des peintures divines\nLe vitrail, un v\u00e9ritable art qui illumine\nL'art gothique, bien plus que de la pierre brute\nUne harmonie entre foi et culture"}, {"titre": "Domaine public (propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle)", "text_origine": "En droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le domaine public d\u00e9signe l'ensemble des \u0153uvres de l'esprit et des connaissances dont l'usage n'est pas ou n'est plus restreint par la loi.\nCela peut \u00eatre par exemple :\n\nun savoir sur lequel aucun monopole n'est accord\u00e9, comme une formule math\u00e9matique ;\nune \u0153uvre de l'esprit qui n'est pas prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur, comme le discours d'un parlementaire ;\nune \u0153uvre de l'esprit qui n'est plus prot\u00e9g\u00e9e par le droit d'auteur, apr\u00e8s expiration ;\nun brevet qui a expir\u00e9.Dans les deux derniers cas, on dit alors que cette \u0153uvre ou ce brevet est \u00ab tomb\u00e9 (ou entr\u00e9 ou \u00e9lev\u00e9) dans le domaine public \u00bb[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nL'entr\u00e9e dans le domaine public ne correspond pas \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 uniforme dans le monde. Le copyright et le droit d'auteur notamment varient d'un pays \u00e0 l'autre. Ainsi, au Canada une \u0153uvre entre dans le domaine public 50 ans apr\u00e8s la mort de tous ses auteurs (70 ans apr\u00e8s la mort \u00e0 partir du 1er janvier 2023), alors qu'en France cette dur\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue \u00e0 70 ans apr\u00e8s la mort des auteurs.\nL'entr\u00e9e dans le domaine public ne signifie pas non plus que plus aucune restriction n'existe sur l'\u0153uvre. Pour une photographie de mod\u00e8le, la personne sur la photo dispose toujours de son droit \u00e0 l'image, m\u00eame si l'image est entr\u00e9e dans le domaine public. Dans les pays o\u00f9 s'applique le droit d'auteur, les auteurs et leurs h\u00e9ritiers conservent ind\u00e9finiment leur droit moral. Dans ce cadre, les \u0153uvres n'entrent dans le domaine public que lorsque les droits de chaque auteur sont \u00e9puis\u00e9s.\nDans les pays de copyright, comme les \u00c9tats-Unis, il est possible pour l'auteur de renoncer totalement \u00e0 ses droits. Dans les pays qui appliquent le droit d'auteur, comme la France, certains droits demeurent, m\u00eame lorsque l'\u0153uvre est dans le domaine public, le droit moral ne pouvant faire l'objet d'une renonciation. Certaines licences, telle la licence CC0, tentent de se rapprocher le plus possible du domaine public, en permettant de renoncer \u00e0 autant de droits que le permet la loi.\nLe domaine public f\u00e9d\u00e8re de nombreuses activit\u00e9s \u00e9conomiques, bas\u00e9es notamment sur l'exploitation des \u0153uvres de l'esprit ou des connaissances. C'est le cas par exemple des \u00e9ditions de cr\u00e9ations litt\u00e9raires anciennes ou des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques (dont le brevet est venu \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance).\n\n", "element_cle": "1. Le domaine public en droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle consiste en l'ensemble des \u0153uvres de l'esprit et des connaissances non restreintes par la loi.\n2. L'entr\u00e9e dans le domaine public se produit lorsque les droits d'auteur ou de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle expirent.\n3. La dur\u00e9e d'entr\u00e9e dans le domaine public varie d'un pays \u00e0 l'autre, par exemple 70 ans apr\u00e8s la mort de l'auteur en France.\n4. M\u00eame dans le domaine public, certaines restrictions peuvent subsister, comme le droit \u00e0 l'image pour les photographies de mod\u00e8le.\n5. Certains pays permettent aux auteurs de renoncer totalement \u00e0 leurs droits, tandis que d'autres conservent le droit moral m\u00eame dans le domaine public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe domaine public, c'est la base de la libert\u00e9\nO\u00f9 les \u0153uvres de l'esprit s'\u00e9chappent en r\u00e9alit\u00e9\nPas de restriction, pas de contr\u00f4le\nJuste l'art qui fait briller nos r\u00f4les\n\nLes droits d'auteur, ils s'\u00e9vaporent dans l'air\nQuand le temps s'\u00e9coule, plus rien \u00e0 d\u00e9clarer\nMais tout d\u00e9pend du pays o\u00f9 tu te trouves\n70 ans apr\u00e8s la mort de l'auteur, en France on aboule\n\n[Refrain]\nDomaine public, espace de cr\u00e9ation\nO\u00f9 les connaissances circulent sans condition\nMais m\u00eame ici, faut pas oublier\nCertaines restrictions peuvent persister\n\n[Couplet 2]\nDans le domaine public, faut faire gaffe quand m\u00eame\nCertaines restrictions, des petites rimes qui bl\u00eament\nLe droit \u00e0 l'image, par exemple, pour les photos\nDe mod\u00e8le, c'est pas du g\u00e2teau, faut faire gaffe \u00e0 tous ces maux\n\nCertains pays, y permettent la renonciation\nAux droits d'auteur, une totale abolition\nMais d'autres gardent le droit moral, sans concession\nM\u00eame dans le domaine public, y'a des r\u00e9flexions\n\n[Refrain]\nDomaine public, espace de cr\u00e9ation\nO\u00f9 les connaissances circulent sans condition\nMais m\u00eame ici, faut pas oublier\nCertaines restrictions peuvent persister"}, {"titre": "Esth\u00e9tique", "text_origine": "L'esth\u00e9tique (ou philosophie de l'art) est une discipline de la philosophie ayant pour objet les perceptions, les sens, le beau (dans la nature ou l'art), ou exclusivement ce qui se rapporte au concept de l'art.\nL'esth\u00e9tique correspond ainsi au domaine d\u00e9sign\u00e9 jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle par \u00ab science du beau \u00bb ou \u00ab critique du go\u00fbt \u00bb, et devient depuis le XIXe si\u00e8cle la philosophie de l'art. Elle se rapporte, par exemple, aux \u00e9motions provoqu\u00e9es par une \u0153uvre d'art (ou certains gestes, attitudes, choses), aux jugements de l'\u0153uvre, \u00e0 ce qui est sp\u00e9cifique ou singulier \u00e0 une expression (artistique, litt\u00e9raire, po\u00e9tique, etc.), \u00e0 ce qui pourrait se d\u00e9finir comme beau par opposition \u00e0 l'utile et au fonctionnel.\nDans le langage courant, l'adjectif \u00ab esth\u00e9tique \u00bb se rapproche de \u00ab beau \u00bb. Comme nom, \u00ab esth\u00e9tique \u00bb est une notion d\u00e9signant l'ensemble des caract\u00e9ristiques qui d\u00e9terminent l'apparence d'une chose, souvent synonyme de cosm\u00e9tique, d'aspect physique et paradoxalement de design.", "element_cle": "1. L'esth\u00e9tique est une discipline de la philosophie qui explore les perceptions, les sens et le concept du beau.\n2. Avant le XVIIIe si\u00e8cle, l'esth\u00e9tique \u00e9tait connue comme la \"science du beau\" ou la \"critique du go\u00fbt\".\n3. Depuis le XIXe si\u00e8cle, l'esth\u00e9tique est devenue la philosophie de l'art.\n4. L'esth\u00e9tique concerne les \u00e9motions et les jugements provoqu\u00e9s par une \u0153uvre d'art ou d'autres formes d'expression artistique.\n5. L'esth\u00e9tique se distingue de l'utile et du fonctionnel en mettant l'accent sur la notion de beaut\u00e9.\n6. Dans le langage courant, l'adjectif \"esth\u00e9tique\" est souvent associ\u00e9 \u00e0 la notion de \"beau\".\n7. En tant que nom, \"esth\u00e9tique\" d\u00e9signe les caract\u00e9ristiques qui d\u00e9terminent l'apparence d'une chose.\n8. \"Esth\u00e9tique\" est parfois utilis\u00e9 comme synonyme de cosm\u00e9tique, d'aspect physique et de design.", "rap": "[Couplet 1]\nL'esth\u00e9tique, une discipline qui sonne vrai\nDans la philosophie, elle explore les sens et les aper\u00e7us\nDu beau, du sublime, elle fait dans le marteau\nEt avant le dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, elle avait d'autres atouts\n\nAvant, on la connaissait comme la science du beau\nLa critique du go\u00fbt, elle en faisait son couteau\nMais depuis le dix-neuvi\u00e8me, elle a fait un bond\nDevenue la philo de l'art, elle a acquis ses lettres de noblesse en symphonie\n\n[Refrain]\nL'esth\u00e9tique, des \u00e9motions dans les \u0153uvres d'art\nDes jugements qui nous touchent, viennent du plus profond\nElle fait la diff\u00e9rence entre l'utile et le beau\nMet en valeur la notion de beaut\u00e9, rend chaque chose unique en son flow\n\n[Couplet 2]\nL'esth\u00e9tique, c'est pas seulement une question de mots\nElle concerne les \u00e9motions, provoque des flots\nQuand une \u0153uvre d'art nous fait vibrer, nous transporte\nC'est elle qui fait sonner la musique, dessine les traits sur la toile\n\nElle se distingue du fonctionnel, de l'utile en g\u00e9n\u00e9ral\nParce qu'elle met l'accent sur cette notion du vital\nLe bel ou sublime qui nous fait chavirer\nL'esth\u00e9tique, pour certains c'est un mode de pens\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'esth\u00e9tique, des \u00e9motions dans les \u0153uvres d'art\nDes jugements qui nous touchent, viennent du plus profond\nElle fait la diff\u00e9rence entre l'utile et le beau\nMet en valeur la notion de beaut\u00e9, rend chaque chose unique en son flow"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'int\u00e9resse \u00e9galement aux figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces.\n3. Certaines m\u00e9thodes de g\u00e9om\u00e9trie se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques, telles que la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n4. Il est difficile de d\u00e9finir la g\u00e9om\u00e9trie aujourd'hui car elle englobe plusieurs acceptions et n'a pas une unit\u00e9 claire.\n5. La g\u00e9om\u00e9trie contemporaine est plus bas\u00e9e sur des origines historiques que sur une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, branche math\u00e9matique,\n\u00c9tudie les formes, c'est fantastique.\nPlan, espace, tout est analys\u00e9,\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, elle s'est \u00e9largie.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, on l'\u00e9tudie,\nFigures dans l'espace, c'est une folie.\nTopologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle,\nElle a plusieurs branches comme une ribambelle.\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, une histoire intrigante,\nM\u00e9thodes se d\u00e9veloppent, branches naissantes.\nLa topologie, g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique,\nTransform\u00e9es en autonomes, magique.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, on la d\u00e9finit difficilement,\nAcceptions multiples, pas d'unit\u00e9 \u00e9vidente.\nContemporaine, bas\u00e9e sur l'histoire,\nM\u00e9thodes, objets, c'est toute une autre histoire.\n\nNote: un couplet est compos\u00e9 de 4 vers maximum dans un texte de rap."}, {"titre": "Composition picturale", "text_origine": "La composition picturale est l'organisation des formes \u00e0 l'int\u00e9rieur des limites d'une image, dans les arts graphiques, de la peinture au dessin, la gravure, la photographie, le cin\u00e9ma, l'image num\u00e9rique.\nLa composition s'envisage comme pratique et comme r\u00e9flexion au moment de la r\u00e9alisation de l'image, ou comme rubrique de l'analyse d'une image existante.\nOn appelle \u00ab canevas \u00bb ou \u00ab sch\u00e8me de composition \u00bb l'ensemble des lignes et figures g\u00e9om\u00e9triques, visuelles ou effectivement trac\u00e9es, dans lesquelles s'inscrivent les \u00e9l\u00e9ments de l'image.", "element_cle": "1. La composition picturale est l'organisation des formes \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une image dans les diff\u00e9rents arts graphiques.\n2. Elle est \u00e0 la fois une pratique et une r\u00e9flexion lors de la cr\u00e9ation d'une image.\n3. La composition est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment analys\u00e9 lors de l'observation d'une image existante.\n4. Le canevas ou sch\u00e8me de composition est constitu\u00e9 de lignes et de figures g\u00e9om\u00e9triques qui encadrent les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de l'image.\n5. La composition picturale est pr\u00e9sente dans la peinture, le dessin, la gravure, la photographie, le cin\u00e9ma et l'image num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa composition picturale, c'est l'harmonie des formes\nDans l'image, elle cr\u00e9e une v\u00e9ritable symphonie\nUn m\u00e9lange d'ordre et de cr\u00e9ativit\u00e9 qui transforme\nUne simple toile en une oeuvre d'art, magie\n\nPratique et r\u00e9flexion lors de la cr\u00e9ation\nChaque choix est pens\u00e9, calcul\u00e9 avec passion\nLes lignes, les figures g\u00e9om\u00e9triques en relation\nEncadrent les \u00e9l\u00e9ments, donnent une direction\n\n[Refrain]\nLa composition picturale, un savant assemblage\nDes arts graphiques, une v\u00e9ritable alchimie\nDans chaque image, elle est un h\u00e9ritage\nPr\u00e9sente dans le cin\u00e9ma, la peinture et la photographie\n\n[Couplet 2]\nUne image existante, on l'observe avec attention\nAnalyser la composition, une \u00e9tape de perception\nLe canevas, le sch\u00e8me, les \u00e9l\u00e9ments en connexion\nChaque d\u00e9tail compte pour cr\u00e9er la coh\u00e9sion\n\nPeinture, dessin, gravure, photographie, cin\u00e9ma\nL'art de la composition est partout, il est l\u00e0\nDans l'image num\u00e9rique, elle prend une nouvelle envergure\nUn langage universel, qui raconte notre histoire\n\n[Refrain]\nLa composition picturale, un savant assemblage\nDes arts graphiques, une v\u00e9ritable alchimie\nDans chaque image, elle est un h\u00e9ritage\nPr\u00e9sente dans le cin\u00e9ma, la peinture et la photographie"}, {"titre": "Optique g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "L\u2019optique g\u00e9om\u00e9trique est une branche de l'optique qui s'appuie notamment sur le mod\u00e8le du rayon lumineux. Cette approche simple permet entre autres des constructions g\u00e9om\u00e9triques d\u2019images, d\u2019o\u00f9 son nom. Elle constitue l'outil le plus flexible et le plus efficace pour traiter les syst\u00e8mes dioptriques et catadioptriques. Elle permet ainsi d'expliquer la formation des images.\nL'optique g\u00e9om\u00e9trique (la premi\u00e8re th\u00e9orie optique formul\u00e9e) se trouve valid\u00e9e a posteriori par l'optique ondulatoire, en faisant l'approximation que tous les \u00e9l\u00e9ments utilis\u00e9s sont de grande dimension devant la longueur d'onde de la lumi\u00e8re.\nDans le d\u00e9bat entourant au XIXe si\u00e8cle la dualit\u00e9 onde-corpuscule de la lumi\u00e8re, l'optique g\u00e9om\u00e9trique ne sp\u00e9cifie pas la nature de la lumi\u00e8re et est alors compatible avec les deux approches.", "element_cle": "1. L'optique g\u00e9om\u00e9trique est une branche de l'optique bas\u00e9e sur le mod\u00e8le du rayon lumineux.\n2. Elle permet des constructions g\u00e9om\u00e9triques d'images et explique la formation des images.\n3. L'optique g\u00e9om\u00e9trique est utilis\u00e9e pour traiter les syst\u00e8mes dioptriques et catadioptriques.\n4. Elle constitue la premi\u00e8re th\u00e9orie optique formul\u00e9e et est valid\u00e9e par l'optique ondulatoire.\n5. L'optique g\u00e9om\u00e9trique est compatible avec les approches de la dualit\u00e9 onde-corpuscule de la lumi\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nL'optique g\u00e9om\u00e9trique, c'est l'rayon lumineux\nUn mod\u00e8le pr\u00e9cis pour les images sous nos yeux\nDes constructions g\u00e9om\u00e9triques, on sait expliquer\nComment elles se forment, yeah, on peut tout expliquer\n\n[Refrain]\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, ouais, c'est notre science\nPour comprendre la lumi\u00e8re, on a tous nos connaissances\nTraitant les syst\u00e8mes, dioptriques et aussi catadioptriques\nOn va jusqu'au bout, on est des visionnaires magnifiques\n\n[Couplet 2]\nLa premi\u00e8re th\u00e9orie, valid\u00e9e par l'ondulatoire\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, \u00e7a s'empare de tous les d\u00e9tails\nLa dualit\u00e9 onde-corpuscule, on l'prend en compte\nOn fait avancer les connaissances, yeah, on surmonte les doutes\n\n[Refrain]\nOptique g\u00e9om\u00e9trique, ouais, c'est notre science\nPour comprendre la lumi\u00e8re, on a tous nos connaissances\nTraitant les syst\u00e8mes, dioptriques et aussi catadioptriques\nOn va jusqu'au bout, on est des visionnaires magnifiques"}, {"titre": "Perspective lin\u00e9aire", "text_origine": "La perspective lin\u00e9aire est la partie de la perspective qui permet de construire, sur une surface plane, le contour d'un sujet vu depuis un point de vue d\u00e9termin\u00e9. On appelle aussi ce proc\u00e9d\u00e9 des arts graphiques perspective conique, classique, centrale, albertienne, optique.\nLes techniques de construction s'appuient sur les propri\u00e9t\u00e9s math\u00e9matiques de la projection centrale de l'espace sur un plan, qui est un cas particulier de transformation projective.\nLes artistes italiens du quattrocento ont formalis\u00e9 les suppositions sur laquelle la perspective lin\u00e9aire se base et en ont d\u00e9duit ses r\u00e8gles d'\u00e9laboration.\nPour sa construction, l'artiste effectue la construction \u00e0 la r\u00e8gle et au compas ou calcule la position des lignes principales, et si n\u00e9cessaire de chaque point de l'espace, connaissant le point d'observation du sujet, le point d'observation du tableau et les dimensions de celui-ci. Les droites reliant l'\u0153il de l'observateur aux contours d'un objet forment un c\u00f4ne, qui doit \u00eatre g\u00e9om\u00e9triquement semblable \u00e0 celui qui relie l'\u0153il du spectateur au contour de la repr\u00e9sentation dans le tableau. L'image d'une droite du sujet est une droite.\nLes principes issus de la Renaissance artistique supposent que le spectateur regarde le sujet \u00e0 travers une fen\u00eatre, ouverture verticale homologue au cadre du tableau, et que son \u0153il est centr\u00e9 horizontalement. Cette convention permet de simplifier les constructions. Le spectateur comprend la repr\u00e9sentation de l'espace m\u00eame s'il ne se trouve pas exactement au point qui a servi de base \u00e0 la construction, \u00e0 condition que celui-ci soit suffisamment \u00e9loign\u00e9 du tableau. Une distance de une fois et demie la plus grande dimension du cadre est commune (Parrens 2004, p. 11).\n\n", "element_cle": "1. La perspective lin\u00e9aire permet de construire le contour d'un sujet vu depuis un point de vue d\u00e9termin\u00e9 sur une surface plane.\n2. Les artistes italiens du quattrocento ont formalis\u00e9 les r\u00e8gles de la perspective lin\u00e9aire.\n3. La construction de la perspective lin\u00e9aire n\u00e9cessite l'utilisation de r\u00e8gle, de compas et de calculs math\u00e9matiques.\n4. La perspective lin\u00e9aire repose sur l'id\u00e9e que le spectateur regarde le sujet \u00e0 travers une fen\u00eatre et que son \u0153il est centr\u00e9 horizontalement.\n5. Une distance d'une fois et demie la plus grande dimension du cadre est recommand\u00e9e pour une observation optimale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perspective lin\u00e9aire, une technique ancestrale\nPour construire le contour, une vision spatiale\nLes artistes italiens, du quattrocento inspir\u00e9s\nOnt formalis\u00e9 les r\u00e8gles pour tous les admirer\n\n[Refrain]\nLa perspective lin\u00e9aire, une fen\u00eatre vers l'art\nUn point de vue pr\u00e9cis, o\u00f9 les dimensions s'\u00e9cartent\nCalculs math\u00e9matiques, r\u00e8gles et compas en main\nL'illusion du r\u00e9el, c'est \u00e7a le vrai refrain\n\n[Couplet 2]\nR\u00e8gle et compas, outils du b\u00e2tisseur\nPour tracer les lignes avec pr\u00e9cision, sans erreur\nLe spectateur observe \u00e0 travers cette fen\u00eatre\nSon \u0153il centr\u00e9, pour une vision plus claire\n\n[Refrain]\nLa perspective lin\u00e9aire, une fen\u00eatre vers l'art\nUn point de vue pr\u00e9cis, o\u00f9 les dimensions s'\u00e9cartent\nUne fois et demie, distance recommand\u00e9e\nPour une observation optimale, la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e"}, {"titre": "Alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "En astronomie, l'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique d'un astre d\u00e9signe le rapport entre l'\u00e9nergie \u00e9lectromagn\u00e9tique bolom\u00e9trique r\u00e9fl\u00e9chie par cet astre, \u00e0 angle de phase nul, et celle r\u00e9fl\u00e9chie dans les m\u00eames conditions (c.-\u00e0-d. bolom\u00e9triquement et \u00e0 un angle de phase nul) par une surface fictive, plane, parfaitement r\u00e9fl\u00e9chissante, lambertienne et de m\u00eame section efficace que l'astre consid\u00e9r\u00e9. L'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique visuel est restreint aux longueurs d'onde de la lumi\u00e8re visible, c'est-\u00e0-dire aux ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques comprises entre 380 et 750 nm ; c'est la grandeur traditionnellement la plus utilis\u00e9e en astronomie, dans la mesure o\u00f9 les objets du Syst\u00e8me solaire externe ont longtemps \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s en lumi\u00e8re visible et, depuis la Terre, sous un angle de phase voisin de z\u00e9ro.\nIl s'agit d'une grandeur sans dimension qui peut \u00eatre nulle (corps noir), \u00e9gale \u00e0 1 par d\u00e9finition pour une surface lambertienne id\u00e9ale (le bois poli non verni s'en rapproche beaucoup), et \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 1 pour les surfaces dont la r\u00e9flectivit\u00e9 \u00e0 angle de phase nul est sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'une surface lambertienne. Ce dernier cas se rencontre notamment avec les corps dont l'alb\u00e9do de Bond est \u00e9lev\u00e9 et pr\u00e9sentant de surcro\u00eet un fort effet d'opposition ; un tel effet d'opposition est pr\u00e9sent en particulier sur les petits corps du Syst\u00e8me solaire et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, sur les objets d\u00e9pourvus d'atmosph\u00e8re et recouverts de r\u00e9golithe \u2014 l'effet d'opposition du r\u00e9golithe lunaire est bien connu \u2014 mais rares sont ces objets \u00e9galement pourvus d'une r\u00e9flectivit\u00e9 globale \u00e9lev\u00e9e et pr\u00e9sentant de ce fait un alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique sup\u00e9rieur \u00e0 1.\nLe tableau ci-dessous permet de comparer l'alb\u00e9do de Bond \u00e0 l'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique pour quelques objets du Syst\u00e8me solaire ; le satellite Encelade de la plan\u00e8te Saturne illustre parfaitement le cas d'une r\u00e9flectivit\u00e9 d'opposition sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'une surface lambertienne pour un astre qui poss\u00e8de par ailleurs une r\u00e9flectivit\u00e9 globale quasiment unitaire :", "element_cle": "1. L'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique est le rapport de l'\u00e9nergie \u00e9lectromagn\u00e9tique bolom\u00e9trique r\u00e9fl\u00e9chie par un astre \u00e0 angle de phase nul par rapport \u00e0 celle r\u00e9fl\u00e9chie par une surface fictive parfaitement r\u00e9fl\u00e9chissante et lambertienne.\n2. L'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique visuel se limite aux ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques de la lumi\u00e8re visible, entre 380 et 750 nm.\n3. Cette grandeur est largement utilis\u00e9e en astronomie pour observer les objets du syst\u00e8me solaire externe.\n4. L'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique est sans dimension et peut \u00eatre nul (corps noir), \u00e9gal \u00e0 1 pour une surface lambertienne id\u00e9ale, ou sup\u00e9rieur \u00e0 1 pour les surfaces ayant une r\u00e9flectivit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e.\n5. Certains objets du syst\u00e8me solaire, tels que les petits corps sans atmosph\u00e8re et recouverts de r\u00e9golithe, peuvent pr\u00e9senter un alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique sup\u00e9rieur \u00e0 1, en raison de leur r\u00e9flectivit\u00e9 d'opposition.\n\nLe satellite Encelade de Saturne est un exemple concret d'un astre avec une r\u00e9flectivit\u00e9 d'opposition sup\u00e9rieure \u00e0 celle d'une surface lambertienne, malgr\u00e9 une r\u00e9flectivit\u00e9 globale quasi-unitaire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique, c'est \u00e7a qu'il faut comprendre\nLe rapport d'\u00e9nergie r\u00e9fl\u00e9chie, \u00e0 z\u00e9ro degr\u00e9 d'angle\nOn parle d'un astre, une surface bien brillante\nParfaite r\u00e9flexion, lambertienne et \u00e9clatante\n\nMais attention, l'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique est limit\u00e9\nAux ondes visibles, entre 380 et 750 nm\nC'est en astronomie qu'on l'utilise souvent\nPour observer les corps c\u00e9lestes, les \u00e9toiles en mouvement\n\n[Refrain]\nAlb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique, science et r\u00e9flectivit\u00e9\nDans le syst\u00e8me solaire, on \u00e9tudie les curiosit\u00e9s\nDes petits corps sans atmosph\u00e8re, avec r\u00e9golithe \u00e9clatant\nLeur alb\u00e9do peut d\u00e9passer 1, c'est fascinant\n\n[Couplet 2]\nImagine le satellite Encelade de Saturne\nUn exemple concret avec une r\u00e9flectivit\u00e9 chouette\nSon alb\u00e9do d'opposition est sup\u00e9rieur \u00e0 celui\nD'une surface lambertienne, mais pas \u00e0 l'infini\n\nM\u00eame avec une r\u00e9flectivit\u00e9 quasi-unitaire\nEncelade brille d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re\nL'alb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique, un concept intrigant\nDans l'univers infini, o\u00f9 tout est \u00e9blouissant\n\n[Refrain]\nAlb\u00e9do g\u00e9om\u00e9trique, science et r\u00e9flectivit\u00e9\nDans le syst\u00e8me solaire, on \u00e9tudie les curiosit\u00e9s\nDes petits corps sans atmosph\u00e8re, avec r\u00e9golithe \u00e9clatant\nLeur alb\u00e9do peut d\u00e9passer 1, c'est fascinant"}, {"titre": "Histoire de la g\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "L'objet de la g\u00e9om\u00e9trie (g\u00e9om\u00e9trie, du grec ancien : \u03b3\u03b5\u03c9\u03bc\u03b5\u03c4\u03c1\u03af\u03b1, g\u00e9 : terre ; metron : mesure) concerne la connaissance des relations spatiales. Avec l'arithm\u00e9tique (\u00e9tude des nombres), elle constituait, dans l'Antiquit\u00e9, l'un des deux domaines des math\u00e9matiques.\nLa g\u00e9om\u00e9trie classique, issue de celle d'Euclide, est bas\u00e9e sur des constructions obtenues \u00e0 l'aide de droites et de cercles, c'est-\u00e0-dire \u00e9labor\u00e9es \u00ab \u00e0 la r\u00e8gle et au compas \u00bb. Avec la consid\u00e9ration de figures plus complexes et la n\u00e9cessit\u00e9 de la mesure, la barri\u00e8re entre la g\u00e9om\u00e9trie et l'\u00e9tude des nombres et de leurs relations (arithm\u00e9tique, alg\u00e8bre) s'est peu \u00e0 peu estomp\u00e9e.\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, les concepts g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et port\u00e9s \u00e0 un plus haut degr\u00e9 d'abstraction, au point de perdre \u00e0 proprement parler leur signification d'origine. Peu \u00e0 peu abstraits ou soumis \u00e0 l'usage de m\u00e9thodes alg\u00e9briques nouvelles, ils se sont pourrait-on dire dissous dans l'ensemble des math\u00e9matiques o\u00f9 ils sont aujourd'hui utilis\u00e9s en tant qu'outils dans de tr\u00e8s nombreuses branches.", "element_cle": "Voici une liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte sur l'histoire de la g\u00e9om\u00e9trie :\n\n1. La g\u00e9om\u00e9trie est l'\u00e9tude des relations spatiales et faisait partie des math\u00e9matiques de l'Antiquit\u00e9.\n2. La g\u00e9om\u00e9trie classique s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir des constructions avec des droites et des cercles.\n3. Au fil du temps, la g\u00e9om\u00e9trie s'est \u00e9tendue \u00e0 des figures plus complexes et \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de la mesure.\n4. La distinction entre la g\u00e9om\u00e9trie et l'\u00e9tude des nombres et de leurs relations s'est progressivement affaiblie.\n5. Les concepts g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et abstraits \u00e0 l'\u00e9poque moderne.\n6. Ils ont perdu leur signification d'origine et sont aujourd'hui utilis\u00e9s comme des outils dans de nombreuses branches de math\u00e9matiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un art mill\u00e9naire\n\u00c9tude des formes, des relations, d'mani\u00e8re exemplaire\nDans l'Antiquit\u00e9, elle brillait d'j\u00e0\nLes math\u00e9maticiens la mettaient en avant, ouais\n\n[Couplet 2]\nDroites et cercles, leurs constructions\nLes bases de la g\u00e9om\u00e9trie classique, une conclusion\nMais avec l'temps, les choses ont \u00e9volu\u00e9\nDes figures plus complexes, la n\u00e9cessit\u00e9 d'mesurer\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est pas qu'une th\u00e9orie\nC'est une discipline qui nous fait grandir\nDes concepts abstraits, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s\nUtilis\u00e9s partout, dans toutes les branches des maths, m\u00eal\u00e9s\n\n[Couplet 3]\nLa fronti\u00e8re entre g\u00e9om\u00e9trie et nombres s'estompe\nLes relations s'entrem\u00ealent, dans l'ombre\nDes concepts jadis concrets, dans notre r\u00e9alit\u00e9\nPerdant leur sens d'origine, \u00e0 notre \u00e9poque agit\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nMais la g\u00e9om\u00e9trie reste un outil puissant\nDans toutes les sciences, un atout per\u00e7ant\nDes formules, des th\u00e9or\u00e8mes \u00e0 exploiter\nDans nos calculs, nos exp\u00e9riences, on trouve la cl\u00e9\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est pas qu'une th\u00e9orie\nC'est une discipline qui nous fait grandir\nDes concepts abstraits, g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s\nUtilis\u00e9s partout, dans toutes les branches des maths, m\u00eal\u00e9s"}, {"titre": "Mars (plan\u00e8te)", "text_origine": "Mars (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais : /ma\u0281s/) est la quatri\u00e8me plan\u00e8te du Syst\u00e8me solaire par ordre croissant de la distance au Soleil et la deuxi\u00e8me par ordre croissant de la taille et de la masse. Son \u00e9loignement au Soleil est compris entre 1,381 et 1,666 UA (206,6 \u00e0 249,2 millions de kilom\u00e8tres), avec une p\u00e9riode orbitale de 669,58 jours martiens (686,71 jours ou 1,88 ann\u00e9e terrestre).\nC\u2019est une plan\u00e8te tellurique, comme le sont Mercure, V\u00e9nus et la Terre, environ dix fois moins massive que la Terre mais dix fois plus massive que la Lune. Sa topographie pr\u00e9sente des analogies aussi bien avec la Lune, \u00e0 travers ses crat\u00e8res et ses bassins d'impact, qu'avec la Terre, avec des formations d'origine tectonique et climatique telles que des volcans, des rifts, des vall\u00e9es, des mesas, des champs de dunes et des calottes polaires. Le plus haut volcan du Syst\u00e8me solaire, Olympus Mons (qui est un volcan bouclier), et le plus grand canyon, Valles Marineris, se trouvent sur Mars.\nMars a aujourd'hui perdu la presque totalit\u00e9 de son activit\u00e9 g\u00e9ologique interne, et seuls des \u00e9v\u00e9nements mineurs surviendraient encore \u00e9pisodiquement \u00e0 sa surface, tels que des glissements de terrain, sans doute des geysers de CO2 dans les r\u00e9gions polaires, peut-\u00eatre des s\u00e9ismes, voire de rares \u00e9ruptions volcaniques sous forme de petites coul\u00e9es de lave.\nLa p\u00e9riode de rotation de Mars est du m\u00eame ordre que celle de la Terre et son obliquit\u00e9 lui conf\u00e8re un cycle des saisons similaire \u00e0 celui que nous connaissons ; ces saisons sont toutefois marqu\u00e9es par une excentricit\u00e9 orbitale cinq fois et demie plus \u00e9lev\u00e9e que celle de la Terre, d'o\u00f9 une asym\u00e9trie saisonni\u00e8re sensiblement plus prononc\u00e9e entre les deux h\u00e9misph\u00e8res.\nMars peut \u00eatre observ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u0153il nu, avec un \u00e9clat bien plus faible que celui de V\u00e9nus mais qui peut, lors d'oppositions rapproch\u00e9es, d\u00e9passer l'\u00e9clat maximum de Jupiter, atteignant une magnitude apparente de -2,91, tandis que son diam\u00e8tre apparent varie de 25,1 \u00e0 3,5 secondes d'arc selon que sa distance \u00e0 la Terre varie de 55,7 \u00e0 401,3 millions de kilom\u00e8tres. Mars a toujours \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e visuellement par sa couleur rouge, due \u00e0 l'abondance de l'h\u00e9matite amorphe \u2014 oxyde de fer(III) \u2014 \u00e0 sa surface. C'est ce qui l'a fait associer \u00e0 la guerre depuis l'Antiquit\u00e9, d'o\u00f9 son nom en Occident d'apr\u00e8s le dieu Mars de la guerre dans la mythologie romaine, assimil\u00e9 au dieu Ar\u00e8s de la mythologie grecque. En fran\u00e7ais, Mars est souvent surnomm\u00e9e \u00ab la plan\u00e8te rouge \u00bb en raison de cette couleur particuli\u00e8re.\nAvant le survol de Mars par Mariner 4 en 1965, on pensait qu'il s'y trouvait de l'eau liquide en surface et que des formes de vie similaires \u00e0 celles existant sur Terre pouvaient s'y \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, th\u00e8me tr\u00e8s f\u00e9cond en science-fiction. Les variations saisonni\u00e8res d'alb\u00e9do \u00e0 la surface de la plan\u00e8te \u00e9taient attribu\u00e9es \u00e0 de la v\u00e9g\u00e9tation, tandis que des formations rectilignes per\u00e7ues dans les lunettes astronomiques et les t\u00e9lescopes de l'\u00e9poque \u00e9taient interpr\u00e9t\u00e9es, notamment par l'astronome amateur am\u00e9ricain Percival Lowell, comme des canaux d'irrigation traversant des \u00e9tendues d\u00e9sertiques avec de l'eau issue des calottes polaires. Toutes ces sp\u00e9culations ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es par les sondes spatiales qui ont \u00e9tudi\u00e9 Mars : d\u00e8s 1965, Mariner 4 permit de d\u00e9couvrir une plan\u00e8te d\u00e9pourvue de champ magn\u00e9tique global, avec une surface crat\u00e9ris\u00e9e rappelant celle de la Lune, et une atmosph\u00e8re t\u00e9nue.\nDepuis lors, Mars fait l'objet de programmes d'exploration plus ambitieux que pour tout autre objet du Syst\u00e8me solaire : de tous les astres que nous connaissons, c'est en effet celui qui pr\u00e9sente l'environnement ayant le plus de similitudes avec celui de notre plan\u00e8te. Cette exploration intensive nous a apport\u00e9 une bien meilleure compr\u00e9hension de l'histoire g\u00e9ologique martienne, r\u00e9v\u00e9lant notamment l'existence d'une \u00e9poque recul\u00e9e \u2014 le Noachien \u2014 o\u00f9 les conditions en surface devaient \u00eatre assez similaires \u00e0 celles de la Terre \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, avec la pr\u00e9sence de grandes quantit\u00e9s d'eau liquide ; la sonde Phoenix a ainsi d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2008 de la glace d'eau \u00e0 une faible profondeur dans le sol de Vastitas Borealis.\nMars poss\u00e8de deux petits satellites naturels, Phobos et D\u00e9imos.", "element_cle": "1. Mars est la quatri\u00e8me plan\u00e8te du Syst\u00e8me solaire.\n2. Mars est une plan\u00e8te tellurique, similaire \u00e0 Mercure, V\u00e9nus et la Terre.\n3. Mars poss\u00e8de des caract\u00e9ristiques topographiques telles que des volcans et des crat\u00e8res.\n4. Olympus Mons est le plus haut volcan du Syst\u00e8me solaire.\n5. Mars a perdu la majorit\u00e9 de son activit\u00e9 g\u00e9ologique interne.\n\n6. Mars a un cycle des saisons similaire \u00e0 celui de la Terre.\n7. Mars peut \u00eatre observ\u00e9e \u00e0 l'\u0153il nu, mais son \u00e9clat est moins intense que celui de V\u00e9nus.\n8. La p\u00e9riode orbitale de Mars est de 669,58 jours martiens (686,71 jours terrestres).\n9. Mars poss\u00e8de une excentricit\u00e9 orbitale cinq fois et demie plus \u00e9lev\u00e9e que celle de la Terre.\n10. Mars est situ\u00e9e entre 1,381 et 1,666 UA (206,6 \u00e0 249,2 millions de kilom\u00e8tres) du Soleil.", "rap": "[Couplet 1]\nMars, quatri\u00e8me plan\u00e8te, ouais \u00e7a c'est clair\nTellurique comme la Terre, Mercure, V\u00e9nus, on est dans l'tiert\u00e9\nTopographie d'feu, des volcans, des crat\u00e8res\nOlympus Mons, le plus haut du Syst\u00e8me solaire\n\n[Couplet 2]\nUn cycle des saisons, comme sur notre plan\u00e8te\nMars \u00e0 l'\u0153il nu, mais moins brillante que V\u00e9nus, faut \u00eatre honn\u00eate\n669 jours martiens, \u00e7a tourne, \u00e7a tourne, \u00e7a g\u00e8re\nSon orbite plus excentrique, c'est du level sup\u00e9rieur\n\n[Refrain]\nMars, entre 1,381 et 1,666 UA du Soleil\nUne plan\u00e8te unique qui d\u00e9voile toutes ses merveilles\nEntre volcan et crat\u00e8re, un paysage qui ensorcelle\nOn l'observe de pr\u00e8s, cette plan\u00e8te rebelle"}, {"titre": "Exploration spatiale", "text_origine": "L'exploration spatiale est l'ensemble des activit\u00e9s qui sont r\u00e9alis\u00e9es dans l'espace. Elles reposent sur des techniques sp\u00e9cifiques relevant de l'astronautique qui permettent la r\u00e9alisation de lanceurs, de satellites, de sondes spatiales, d'\u00e9quipements et d'instruments sp\u00e9cifiques. L'exploration de l'espace remplit des objectifs scientifiques, \u00e9conomiques, ou militaires. L'exploration scientifique comprend l'\u00e9tude du syst\u00e8me Terre (climat, atmosph\u00e8re, magn\u00e9tosph\u00e8re, g\u00e9od\u00e9sie, oc\u00e9anographie\u2026), l'\u00e9tude in situ des corps c\u00e9lestes du Syst\u00e8me solaire (Lune, Mars\u2026), l'astronomie par l'utilisation de t\u00e9lescopes spatiaux \u00e9tudiant les exoplan\u00e8tes, les galaxies et le cosmos, ainsi que la  r\u00e9alisation d'exp\u00e9riences en apesanteur. L'aspect \u00e9conomique de l'espace prend une importance croissante et d\u00e9sormais pr\u00e9pond\u00e9rante gr\u00e2ce notamment \u00e0 des applications dans le domaine des t\u00e9l\u00e9communications, de la navigation, de l'imagerie, de l'observation de la Terre, de la gestion des d\u00e9sastres, de la m\u00e9t\u00e9orologie. Enfin, bien que les activit\u00e9s militaires en soient bannies, l'espace joue un r\u00f4le croissant au sein des forces militaires : reconnaissance optique ou radar, alerte avanc\u00e9e, \u00e9coute \u00e9lectronique et t\u00e9l\u00e9communications. L'envoi d'humains dans l'espace, qui r\u00e9pond essentiellement \u00e0 des finalit\u00e9s de prestige, est sauf exception (programmes Apollo et Artemis \u00e0 destination de la Lune) cantonn\u00e9 \u00e0 l'orbite terrestre basse. Cette activit\u00e9 comprend principalement l'occupation de stations spatiales par des \u00e9quipages sur des dur\u00e9es pouvant atteindre un an, dans le but de r\u00e9aliser des exp\u00e9riences scientifiques en apesanteur. D'un point de vue budg\u00e9taire, elle constitue un volet important des programmes spatiaux des principales puissances spatiales.\nL'exploration spatiale d\u00e9bute gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement \u00e0 compter des ann\u00e9es 1930 de fus\u00e9es capables de lancer une charge utile avec une vitesse suffisante pour la placer en orbite terrestre. La r\u00e9alisation de ce type de fus\u00e9e requiert la mise au point de moteurs-fus\u00e9es capables de s'affranchir de l'atmosph\u00e8re en fournissant une forte pouss\u00e9e, de syst\u00e8mes de contr\u00f4le d'attitude et d'automates prenant en charge le guidage et le pilotage. Le premier pr\u00e9curseur des lanceurs, le missile balistique missile V2 de l'arm\u00e9e allemande, d\u00e9passe pour la premi\u00e8re fois le 20 juin 1944 l'altitude de cent kilom\u00e8tres qui marque de mani\u00e8re symbolique la fronti\u00e8re entre l'atmosph\u00e8re terrestre et l'espace. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, les deux principales puissances militaires, les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique (URSS) s'appuient sur les r\u00e9alisations allemandes pour d\u00e9velopper d'abord des missiles balistiques intercontinentaux puis les premiers lanceurs. Le satellite Spoutnik 1, d\u00e9velopp\u00e9 par l'URSS, est le premier engin spatial plac\u00e9 en orbite (4 octobre 1957).\nLa r\u00e9alisation des premi\u00e8res missions spatiales est motiv\u00e9e par le prestige dans le contexte de la guerre froide, qui oppose l'URSS et les \u00c9tats-Unis. Mais tr\u00e8s rapidement les premi\u00e8res applications scientifiques, commerciales et militaires se d\u00e9veloppent. Des progr\u00e8s dans le domaine de la propulsion spatiale permettent de faire passer la masse de la charge utile lanc\u00e9e en orbite \u00e0 une vingtaine de tonnes \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 (de mani\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, 130 tonnes pour le lanceur g\u00e9ant Saturn V). Le premier survol de la plan\u00e8te Mars est r\u00e9alis\u00e9 en 1964, celui de V\u00e9nus en 1962 et celui des plan\u00e8tes externes (Jupiter et suivantes) dans les ann\u00e9es 1970. Les observations effectu\u00e9es d\u00e9bouchent sur des d\u00e9couvertes majeures concernant les caract\u00e9ristiques et l'histoire du Syst\u00e8me solaire. L'exploration spatiale est marqu\u00e9e \u00e0 ses d\u00e9buts par la premi\u00e8re mission d'exploration humaine \u00e0 la surface de la Lune (Apollo 11 en 1969), les missions Viking \u00e0 la surface de Mars, le programme Venera d'\u00e9tude de V\u00e9nus ainsi que le survol des plan\u00e8tes externes par les sondes Voyager.\nLes \u00c9tats-Unis, \u00e0 travers leur agence spatiale civile, la NASA, jouent toujours en 2023 un r\u00f4le majeur dans le domaine de l'exploration spatiale, mais sont rejoints par des acteurs plus tardifs comme l'Agence spatiale europ\u00e9enne et celle du Japon, par des acteurs nouveaux comme celles de la Chine et de l'Inde, et par des acteurs priv\u00e9s de plus en plus nombreux. Les avanc\u00e9es technologiques portent d\u00e9sormais sur la miniaturisation, permise par les progr\u00e8s de l'\u00e9lectronique et l'abaissement des co\u00fbts de lancement. Les projets d'exploration humaine du Syst\u00e8me solaire marquent le pas face au d\u00e9veloppement des missions robotiques dont les capacit\u00e9s progressent rapidement : astromobiles (Mars Exploration Rover), mission de retour d'\u00e9chantillons, drones\u2026", "element_cle": "d'une technologie sp\u00e9cifique et de techniques avanc\u00e9es en astronautique. Entre les ann\u00e9es 1950 et 1960, la course \u00e0 l'espace entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique a donn\u00e9 lieu \u00e0 des avanc\u00e9es majeures dans l'exploration spatiale, notamment avec le premier vol spatial habit\u00e9 par Youri Gagarine en 1961 et l'alunissage d'Apollo 11 en 1969. Depuis lors, de nombreuses missions ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es, notamment vers Mars, pour \u00e9tudier la plan\u00e8te rouge et rechercher des signes de vie pass\u00e9e ou pr\u00e9sente. L'exploration spatiale a \u00e9galement permis des avanc\u00e9es technologiques majeures dans des domaines tels que la t\u00e9l\u00e9communication, la m\u00e9t\u00e9orologie et l'imagerie. Cependant, elle reste un domaine co\u00fbteux et risqu\u00e9, avec des d\u00e9fis importants \u00e0 relever, notamment en ce qui concerne les voyages interplan\u00e9taires et la dur\u00e9e des missions. Malgr\u00e9 cela, l'exploration spatiale suscite un grand int\u00e9r\u00eat et continue de repousser les fronti\u00e8res de la connaissance et de la d\u00e9couverte.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 50, une comp\u00e9tition s'est engag\u00e9e\nEntre les USA et l'Union sovi\u00e9tique, \u00e7a a p\u00e9t\u00e9\nDes progr\u00e8s \u00e9normes, de l'exploration spatiale\nDes avanc\u00e9es techniques, un bond extraordinaire\n\nEn 1961, Gagarine prend son envol\nLe premier homme dans l'espace, c'est un r\u00f4le crucial\nPuis en 69, Apollo 11 se pose sur la Lune\nUn pas de g\u00e9ant pour l'humanit\u00e9, \u00e7a nous enflamme\n\n[Refrain]\nDe Mars \u00e0 la Lune, les missions s'encha\u00eenent\nOn \u00e9tudie la plan\u00e8te rouge, cherche des signes, des cha\u00eenes\nLa t\u00e9l\u00e9communication, la m\u00e9t\u00e9o, l'imagerie\nL'exploration spatiale, une science en effervescence\n\n[Couplet 2]\nMais l'espace, c'est cher et risqu\u00e9, faut pas se leurrer\nLes d\u00e9fis sont nombreux, les limites \u00e0 repousser\nLes voyages interplan\u00e9taires, la dur\u00e9e des missions\nDes obstacles majeurs, mais on a l'ambition\n\nMalgr\u00e9 tout, l'exploration spatiale fascine\nOn repousse les fronti\u00e8res, on d\u00e9couvre et on apprend\nUn monde de connaissances \u00e0 explorer sans fin\nL'exploration spatiale, un voyage sans lendemain\n\n[Refrain]\nDe Mars \u00e0 la Lune, les missions s'encha\u00eenent\nOn \u00e9tudie la plan\u00e8te rouge, cherche des signes, des cha\u00eenes\nLa t\u00e9l\u00e9communication, la m\u00e9t\u00e9o, l'imagerie\nL'exploration spatiale, une science en effervescence"}, {"titre": "Chronologie de l'exploration spatiale", "text_origine": "Cet article retrace les grandes dates et jalons de l'histoire de l'exploration spatiale.\n\nL'histoire de l'exploration spatiale d\u00e9bute gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes lors de la Seconde Guerre mondiale, notamment dans le domaine des fus\u00e9es. Elle est marqu\u00e9e, \u00e0 ses d\u00e9buts, par une forte concurrence entre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, pour des motifs de prestige national li\u00e9s \u00e0 la guerre froide. Cette p\u00e9riode est la \u00ab course \u00e0 l'espace \u00bb.\nQuatre \u00e9v\u00e8nements majeurs marquent la course \u00e0 l'espace : le premier vol spatial orbital de l'Histoire, le 4 octobre 1957, par le satellite sovi\u00e9tique Spoutnik 1 ; le premier vol dans l'espace par un \u00eatre humain, le 12 avril 1961 par Youri Gagarine ; le premier vol extravehicul\u00e9 par un \u00eatre humain le 18 mars 1965 au cours du vol orbital du Sovi\u00e9tique Alexe\u00ef Leonov ; et le premier pas sur la Lune le 21 juillet 1969 par l'astronaute Neil Armstrong.\nLes technologies spatiales se sont ensuite d\u00e9velopp\u00e9es pour l'exploration scientifique des plan\u00e8tes ainsi que pour l'usage commercial de l'espace gr\u00e2ce, par exemple, aux satellites de t\u00e9l\u00e9communications.\nDe nombreuses sondes sont envoy\u00e9es, comme Galileo, partie en 1989 \u00e0 destination de Jupiter, ou Cassini-Huygens, lanc\u00e9e en 1997 pour Saturne. Le plus lointain corps c\u00e9leste visit\u00e9 \u00e0 ce jour est le cubewano 2014 MU69, \u00e0 proximit\u00e9 duquel passe la sonde New Horizons le 1er janvier 2019. Cependant, de nombreux objets transneptuniens et autres ast\u00e9ro\u00efdes restent \u00e0 explorer, et les sondes Voyager, les objets les plus lointains envoy\u00e9s par l'humanit\u00e9 \u00e0 ce jour, ont tout juste franchi l'h\u00e9liopause au cours des ann\u00e9es 2000.\nAujourd'hui, l'exploration spatiale est avant tout commerciale et scientifique, et le tourisme spatial int\u00e9resse \u00e9galement les entreprises, \u00e0 travers le partenariat avec des agences spatiales et par le d\u00e9veloppement de leur propre flotte de v\u00e9hicules spatiaux.\n\n", "element_cle": "1. L'exploration spatiale d\u00e9bute pendant la Seconde Guerre mondiale gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes dans le domaine des fus\u00e9es.\n2. La p\u00e9riode de la guerre froide marque le d\u00e9but d'une intense comp\u00e9tition entre les \u00c9tats-Unis et l'URSS dans la \"course \u00e0 l'espace\".\n3. Quatre \u00e9v\u00e9nements majeurs marquent la \"course \u00e0 l'espace\" : le premier vol orbital du satellite Spoutnik 1 en 1957, le premier vol habit\u00e9 par Youri Gagarine en 1961, le premier vol extravehicul\u00e9 par Alexe\u00ef Leonov en 1965 et le premier pas sur la Lune par Neil Armstrong en 1969.\n4. Les technologies spatiales se d\u00e9veloppent pour l'exploration scientifique et l'usage commercial de l'espace, notamment avec les satellites de t\u00e9l\u00e9communications.\n5. De nombreuses sondes sont envoy\u00e9es pour explorer les plan\u00e8tes, par exemple Galileo pour Jupiter et Cassini-Huygens pour Saturne.\n6. Le cube c\u00e9leste 2014 MU69 est le corps c\u00e9leste le plus lointain visit\u00e9 \u00e0 ce jour, atteint par la sonde New Horizons en 2019.\n7. L'exploration spatiale est d\u00e9sormais principalement commerciale et scientifique, avec un int\u00e9r\u00eat croissant pour le tourisme spatial.\n8. Les entreprises collaborent avec les agences spatiales et d\u00e9veloppent leur propre flotte de v\u00e9hicules spatiaux.\n9. Il reste encore de nombreux objets transneptuniens et ast\u00e9ro\u00efdes \u00e0 explorer.\n10. Les sondes Voyager sont les objets les plus lointains jamais envoy\u00e9s par l'humanit\u00e9, ayant franchi l'h\u00e9liopause dans les ann\u00e9es 2000.", "rap": "[Couplet 1]\nL'exploration spatiale, remonte aux ann\u00e9es de guerre\nLes Allemands, pionniers dans les airs,\nLes fus\u00e9es, leurs cr\u00e9ations, ouvrent la voie\nVers des voyages cosmiques, ouais, en plein voyage\n\n[Refrain]\nLa \"course \u00e0 l'espace\", c'est parti, mon pote\nLes USA et l'URSS se mettent en d\u00e9route\nSatellite Spoutnik 1, premier vol orbital,\nGargarine, premier homme dans l'espace, c'est monumental\n\n[Couplet 2]\nYouri Gagarine, le h\u00e9ros de l'envol,\nAlexe\u00ef Leonov, le premier en mode survolt\u00e9,\nL'homme sur la Lune, c'\u00e9tait Armstrong en '69,\nCes \u00e9v\u00e9nements, grav\u00e9s dans l'histoire, font vibrer mes lignes\n\n[Refrain]\nLa \"course \u00e0 l'espace\", on en est tous \u00e9pris\nLes satellites s'envolent pour donner du wifi\nGalileo et Cassini, sondes interplan\u00e9taires,\nD\u00e9couvrent Jupiter et Saturne, c'est extraordinaire\n\n[Couplet 3]\nNew Horizons, en 2019, atteint la distance,\nLe cube c\u00e9leste 2014 MU69, c'est la chance,\nTourisme spatial, on en est pas loin,\nDes entreprises et des agences, main dans la main\n\n[Refrain]\nL'exploration spatiale, commercialis\u00e9e,\nLe v\u00e9ritable exploit, c'est bien coloniser,\nTransneptuniens et ast\u00e9ro\u00efdes, \u00e0 l'infini,\nLes myst\u00e8res de l'espace, on n'a pas encore fini\n\n[Couplet 4]\nLes sondes Voyager, de v\u00e9ritables pionni\u00e8res,\nElles ont franchi l'h\u00e9liopause, loin dans l'univers,\nL'humanit\u00e9 regarde vers les \u00e9toiles,\nL'exploration spatiale, une passion sans voiles\n\n[Refrain]\nLa \"course \u00e0 l'espace\", jamais ne s'arr\u00eate\nLes fronti\u00e8res de l'inconnu sont pr\u00eates \u00e0 \u00eatre franchies\nLe savoir, l'audace, les limites \u00e0 d\u00e9passer,\nL'espace, notre terrain de jeu, il ne cesse de fasciner"}, {"titre": "Histoire du vol spatial", "text_origine": "L'histoire du vol spatial retrace au cours du temps l'exploration de l'univers et des objets c\u00e9lestes du Syst\u00e8me solaire par l'envoi soit d'engins robotis\u00e9s (satellites, sondes et robots), soit de vaisseaux pilot\u00e9s par des \u00e9quipages humains. Sa conqu\u00eate a inspir\u00e9 de nombreux \u00e9crivains et philosophes. L'id\u00e9e d'envoyer un objet ou un homme dans l'espace est \u00e9voqu\u00e9e par des romanciers plusieurs centaines d'ann\u00e9es avant que cela ne devienne mat\u00e9riellement possible. Au cours de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement de moteurs-fus\u00e9es ad\u00e9quats, aux progr\u00e8s de l'avionique et \u00e0 l'am\u00e9lioration des mat\u00e9riaux, l'envoi d'engins dans l'espace passe du r\u00eave \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\nL'exploration spatiale prend son essor \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es allemandes dans le domaine des fus\u00e9es et il donne lieu \u00e0 plusieurs \u00e9v\u00e9nements retentissants durant la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. L'histoire du vol spatial est marqu\u00e9e, \u00e0 ses d\u00e9buts, par une forte concurrence entre l'URSS et les \u00c9tats-Unis, pour des motifs de prestige national li\u00e9s \u00e0 la guerre froide. Les sovi\u00e9tiques mettent en orbite le premier satellite non naturel de la Terre, et envoient le premier homme et la premi\u00e8re femme dans l'espace. Les am\u00e9ricains r\u00e9ussissent \u00e0 envoyer les premiers hommes sur la Lune. Au cours des d\u00e9cennies suivantes, les agences spatiales se concentrent sur la mise en place de moyens p\u00e9rennes d'exploration, comme la navette spatiale ou les stations spatiales. \u00c0 la fin du XXe si\u00e8cle, seulement cinquante ans apr\u00e8s les d\u00e9buts de la conqu\u00eate de l'espace, le paysage a d\u00e9j\u00e0 beaucoup chang\u00e9 : les luttes id\u00e9ologiques ont fait place \u00e0 la collaboration internationale, la station spatiale internationale, et le lancement de satellites s'est largement \u00e9tendu au secteur priv\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 plusieurs entreprises pionni\u00e8res dont Arianespace. De m\u00eame, bien que la conqu\u00eate spatiale soit toujours largement domin\u00e9e par des agences spatiales nationales ou internationales telles que l'ESA ou la NASA, plusieurs entreprises tentent aujourd'hui de d\u00e9velopper des vols spatiaux priv\u00e9s. Le tourisme spatial int\u00e9resse \u00e9galement les entreprises \u00e0 travers le partenariat avec des agences spatiales, mais \u00e9galement par le d\u00e9veloppement de leur propre flotte de v\u00e9hicules spatiaux. Abandonn\u00e9s depuis quarante ans, les projets d'envoi d'hommes, voire de colonisation sur la Lune ou Mars ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 jour, sans toutefois aucune certitude quant \u00e0 la volont\u00e9 r\u00e9elle de les mener \u00e0 terme.", "element_cle": "1. L'histoire du vol spatial retrace l'exploration de l'univers et des objets c\u00e9lestes.\n2. Les premi\u00e8res id\u00e9es d'envoyer des objets ou des hommes dans l'espace remontent \u00e0 plusieurs centaines d'ann\u00e9es avant que cela devienne possible.\n3. La conqu\u00eate spatiale a connu un essor important \u00e0 partir de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux progr\u00e8s technologiques.\n4. Les d\u00e9buts de la conqu\u00eate spatiale ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par une forte concurrence entre l'URSS et les \u00c9tats-Unis pendant la guerre froide.\n5. Les sovi\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 mettre en orbite un satellite et \u00e0 envoyer un homme et une femme dans l'espace.\n6. Les am\u00e9ricains ont r\u00e9ussi \u00e0 envoyer les premiers hommes sur la Lune.\n7. Les agences spatiales se sont ensuite concentr\u00e9es sur la mise en place de moyens p\u00e9rennes d'exploration, tels que la navette spatiale et les stations spatiales.\n8. Au fil des d\u00e9cennies, la collaboration internationale s'est d\u00e9velopp\u00e9e et de nombreuses entreprises priv\u00e9es ont \u00e9galement particip\u00e9 \u00e0 la conqu\u00eate spatiale.\n9. Aujourd'hui, la conqu\u00eate spatiale est domin\u00e9e par des agences spatiales nationales ou internationales, ainsi que par des entreprises priv\u00e9es, telles que Arianespace.\n10. En seulement quelques d\u00e9cennies, la conqu\u00eate spatiale a connu de nombreux changements et continue de progresser vers de nouvelles explorations.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire du vol spatial, c'est un vrai d\u00e9fi,\nExplorer l'univers, atteindre les cieux infinis,\nDepuis des si\u00e8cles, l'homme imagine le voyage,\nMais c'est au XXe si\u00e8cle que l'exploit prend de l'ampleur et se propage.\n\n[Refrain]\nEnvoyer des hommes dans l'espace, une id\u00e9e grandiose,\nLa conqu\u00eate spatiale, un r\u00eave qui explose,\nEntre URSS et USA, la comp\u00e9tition fait rage,\nLa guerre froide propulse l'exploration \u00e0 un autre stade.\n\n[Couplet 2]\nLes sovi\u00e9tiques sont en t\u00eate, misent tout sur le progr\u00e8s,\nPremier satellite en orbite, la course est lanc\u00e9e avec succ\u00e8s,\nPuis un homme, une femme, partent dans les \u00e9toiles,\nL'URSS ouvre la voie, devant les regards qui s'affolent.\n\n[Refrain]\nMais les am\u00e9ricains ne s'en laissent pas conter,\nApollo 11, les premiers hommes sur la Lune, ils l'ont r\u00e9ussi.\nL'espace devient un terrain d'affrontement,\nEntre les deux superpuissances, un duel sans r\u00e9pit, sans rendez-vous.\n\n[Couplet 3]\nLes agences spatiales construisent des engins p\u00e9rennes,\nNavettes, stations, pour des missions toujours plus sereines,\nCollaboration internationale, nouvelle donne,\nVers l'exploration durable, on plante les graines.\n\n[Refrain]\nLes d\u00e9cennies d\u00e9filent, les progr\u00e8s s'amplifient,\nLes entreprises priv\u00e9es s'invitent \u00e0 la f\u00eate, les d\u00e9fis se multiplient,\nArianespace, SpaceX, des noms qui r\u00e9sonnent,\nDans la conqu\u00eate spatiale, des acteurs qui raisonnent.\n\n[Couplet 4]\nAujourd'hui, les agences et les priv\u00e9s se partagent le ciel,\nLa conqu\u00eate spatiale s'est ouverte \u00e0 tout le monde, c'est essentiel,\nEn quelques d\u00e9cennies, tant d'\u00e9volutions ont \u00e9t\u00e9 vues,\nEt l'exploration continue vers de nouvelles avenues.\n\n[Refrain]\nL'histoire du vol spatial, une aventure sans fin,\nDes horizons infinis pour l'humanit\u00e9, dans le destin,\nDes d\u00e9couvertes \u00e0 venir, des r\u00eaves \u00e0 r\u00e9aliser,\nLa conqu\u00eate spatiale, une qu\u00eate qui ne cessera jamais."}, {"titre": "Mission habit\u00e9e vers Mars", "text_origine": "La r\u00e9alisation d'une mission spatiale habit\u00e9e vers Mars constitue un des objectifs \u00e0 long terme fix\u00e9s \u00e0 l'astronautique depuis ses d\u00e9buts. Initialement th\u00e8me de science-fiction, il est devenu pour certains, \u00e0 la suite du d\u00e9barquement de l'homme sur la Lune en 1969, la prochaine \u00e9tape de la conqu\u00eate spatiale. Mais la r\u00e9ussite de ce projet demande des moyens financiers encore bien sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du programme Apollo, lui-m\u00eame lanc\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un concours de circonstances particuli\u00e8rement favorable (guerre froide, embellie \u00e9conomique). Un vol habit\u00e9 vers Mars est \u00e9galement un d\u00e9fi technique et humain sans commune mesure avec une exp\u00e9dition lunaire : taille des vaisseaux, syst\u00e8me de support de vie fonctionnant en circuit ferm\u00e9 sur de longues dur\u00e9es (900 jours), fiabilit\u00e9 des \u00e9quipements qui ne peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9s ou dont la redondance ne peut \u00eatre syst\u00e9matiquement assur\u00e9e, probl\u00e8mes psychologiques d'un \u00e9quipage confin\u00e9 dans un espace restreint dans un contexte particuli\u00e8rement stressant, probl\u00e8mes physiologiques d\u00e9coulant de l'absence de gravit\u00e9 sur des p\u00e9riodes prolong\u00e9es ainsi que l'effet des rayonnements sur l'organisme.\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, des \u00e9tudes sur le sujet ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es et ont explor\u00e9 les sc\u00e9narios et les solutions techniques. Plusieurs points sont particuli\u00e8rement d\u00e9battus : trajectoire en opposition ou en conjonction, recours \u00e0 la propulsion nucl\u00e9aire, taille de l'\u00e9quipage, utilisation de l'a\u00e9rocapture pour freiner l'engin \u00e0 l'arriv\u00e9e sur Mars, m\u00e9thode d'atterrissage sur Mars, production du carburant du voyage de retour in situ, nombre et tonnage des engins spatiaux \u00e0 lancer. Les avant-projets les plus aboutis \u00e9manent de la NASA, pionni\u00e8re et agence spatiale civile la mieux dot\u00e9e, qui affine une solution lourde (Mars Design Reference Architecture) n\u00e9cessitant de placer entre 850 et 1 250 tonnes en orbite terrestre basse par une dizaine de lancements. D'autres sont \u00e9labor\u00e9s par des groupes de passionn\u00e9s regroup\u00e9s dans des associations comme la Mars Society, qui pr\u00e9conisent une solution moins co\u00fbteuse, Mars Direct, ou Mars Semi-Direct ne n\u00e9cessitant que deux, trois ou quatre lancements selon les versions. Tous ces sc\u00e9narios n\u00e9cessitent que des technologies cl\u00e9s soient d\u00e9velopp\u00e9es et test\u00e9es, notamment l'a\u00e9rocapture, la d\u00e9pose de masses \u00e9lev\u00e9es sur le sol martien et l'extraction des ressources \u00e0 partir de l'atmosph\u00e8re ou du sol martiens.\nLe projet doit mobiliser des ressources financi\u00e8res \u00e9normes et pr\u00e9sente des risques importants, alors que le succ\u00e8s des missions robotis\u00e9es sur Mars d\u00e9montre la validit\u00e9 de cette derni\u00e8re approche pour explorer la plan\u00e8te. Gr\u00e2ce \u00e0 ceux-ci, l'homme a d\u00e9couvert que Mars n'offrait pas un environnement particuli\u00e8rement accueillant. L'\u00e9tude in situ de la g\u00e9ologie de la plan\u00e8te par des astronautes et le mythe de la fronti\u00e8re, tr\u00e8s vivace aux \u00c9tats-Unis, ne parviennent pas \u00e0 convaincre les d\u00e9cideurs de franchir le pas. La NASA et SpaceX d\u00e9veloppent des engins, comme le lanceur lourd SLS et le vaisseau spatial interplan\u00e9taire Orion, qui pourraient contribuer \u00e0 une mission martienne, mais il n'existe pas en 2019, au sein des agences spatiales et depuis l'abandon du programme Constellation, de projet coh\u00e9rent m\u00eame \u00e0 long terme de mission habit\u00e9e vers Mars qui ait commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre mis en oeuvre.", "element_cle": "1. La r\u00e9alisation d'une mission spatiale habit\u00e9e vers Mars est un objectif \u00e0 long terme de l'astronautique.\n2. Apr\u00e8s le d\u00e9barquement de l'homme sur la Lune en 1969, certains voient la mission vers Mars comme la prochaine \u00e9tape de la conqu\u00eate spatiale.\n3. La r\u00e9ussite de ce projet n\u00e9cessite des moyens financiers bien sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux du programme Apollo.\n4. Une mission vers Mars implique des d\u00e9fis techniques et humains consid\u00e9rables, tels que la taille des vaisseaux et la gestion du support de vie sur de longues dur\u00e9es.\n5. Des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1960, explorant diff\u00e9rents sc\u00e9narios et solutions techniques pour une mission vers Mars.\n6. Les points les plus d\u00e9battus incluent la trajectoire, la propulsion nucl\u00e9aire, la taille de l'\u00e9quipage, l'a\u00e9rocapture, l'atterrissage et la production de carburant.\n7. La NASA a d\u00e9velopp\u00e9 des avant-projets avanc\u00e9s pour une mission vers Mars, n\u00e9cessitant plusieurs lancements et des tonnes de mat\u00e9riel \u00e0 placer en orbite terrestre basse.\n8. D'autres groupes passionn\u00e9s travaillent \u00e9galement sur des projets de mission vers Mars.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mission vers Mars, un objectif \u00e0 long terme\nDe l'astronautique, un projet qui se transforme\nApr\u00e8s la Lune, Mars prend le relais\nLa prochaine \u00e9tape de la conqu\u00eate spatiale\n\n[Refrain]\nFinancements colossaux, d\u00e9fis techniques\nLa mission vers Mars, c'est pas de la tarte\nDes \u00e9tudes depuis les ann\u00e9es 60\nPour trouver les solutions et les bonnes cartes\n\n[Couplet 2]\nDes vaisseaux g\u00e9ants, support de vie prolong\u00e9\nLa taille, l'a\u00e9rocapture, tout est calcul\u00e9\nLa propulsion nucl\u00e9aire, une option envisag\u00e9e\nTout doit \u00eatre pens\u00e9 et bien r\u00e9alis\u00e9\n\n[Refrain]\nLa NASA en t\u00eate, des projets avanc\u00e9s\nPlusieurs lancements, des tonnes \u00e0 placer\nD'autres groupes passionn\u00e9s, laissent leur empreinte\nPour une mission vers Mars, leur r\u00eave est peint\n\n[Refrain]\nFinancements colossaux, d\u00e9fis techniques\nLa mission vers Mars, c'est pas de la tarte\nDes \u00e9tudes depuis les ann\u00e9es 60\nPour trouver les solutions et les bonnes cartes"}, {"titre": "Exploration de la Lune", "text_origine": "L'exploration de la Lune par des engins spatiaux constitue un objectif important dans les ann\u00e9es 1950 d\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e8re spatiale car cet astre, le plus proche de la Terre, est une cible relativement facile \u00e0 atteindre tout en constituant un symbole fort. Les programmes sovi\u00e9tique Luna et am\u00e9ricain Ranger inaugurent une s\u00e9rie de missions d'exploration au moyen de sondes spatiales dont l'objectif principal est de cartographier et d'identifier les principales caract\u00e9ristiques de l'environnement lunaire. Cette phase culmine avec le premier pas de l'homme sur la Lune par l'Am\u00e9ricain Neil Armstrong le 21 juillet 1969, dans le cadre de la mission Apollo 11. Les donn\u00e9es recueillies confirment l'image qui s'\u00e9tait progressivement dessin\u00e9e au XXe si\u00e8cle d'un monde froid et mort.\nDans le contexte de la guerre froide, l'exploration de la Lune est davantage motiv\u00e9e par la lutte entre les deux superpuissances de l'\u00e9poque \u2014 les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique \u2014 que par la recherche scientifique, m\u00eame si le programme Apollo permet de ramener pr\u00e8s de 380 kilogrammes de roches lunaires sur Terre. Celles-ci, ainsi que les donn\u00e9es recueillies par les instruments sur place, permettent de r\u00e9pondre \u00e0 de nombreuses questions concernant la Lune tout en en soulevant de nouvelles. \u00c0 la m\u00eame \u00e9poque, le programme lunaire habit\u00e9 sovi\u00e9tique est abandonn\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9checs rencontr\u00e9s par le lanceur spatial lourd N-1. Cet \u00e9chec est en partie compens\u00e9 par l'envoi r\u00e9ussi des deux astromobiles Lunokhod (1970). Avec la fin du programme Apollo, l'exploration spatiale se d\u00e9tourne de la Lune pour se porter vers les plan\u00e8tes, plus lointaines mais relevant d'enjeux scientifiques jug\u00e9s plus importants.\nLe retour des hommes sur le sol lunaire est depuis les ann\u00e9es 2000 un th\u00e8me r\u00e9current aux \u00c9tats-Unis, motiv\u00e9 par des consid\u00e9rations politiques plus que scientifiques. Le projet Constellation de la NASA, qui d\u00e9bute en 2004, a pour objectif l'envoi de missions habit\u00e9es vers la Lune dans les ann\u00e9es 2020. Il relance l'exploration scientifique de la Lune \u00e0 travers les missions du programme Lunar Precursor Robotic (depuis 2009) et certaines missions am\u00e9ricaines du programme Discovery. Celles-ci ont pour objectif de compl\u00e9ter les travaux entam\u00e9s 50 ans auparavant, en particulier dans la r\u00e9gion des p\u00f4les o\u00f9 la pr\u00e9sence d'eau est d\u00e9tect\u00e9e. D\u00e9but 2010, le pr\u00e9sident Barack Obama annule le projet Constellation pour des raisons budg\u00e9taires. En 2017, la NASA d\u00e9cide de d\u00e9velopper une station spatiale autour de la Lune, la Lunar Orbital Platform-Gateway, qui doit servir de relais pour des missions plus ambitieuses, d'abord vers la surface de la Lune puis vers Mars. \u00c0 la demande du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, le programme Artemis est mis sur pied d\u00e9but 2019 pour envoyer des hommes \u00e0 la surface de la Lune d\u00e8s 2024. Cette \u00e9ch\u00e9ance peu r\u00e9aliste est repouss\u00e9e mais le programme qui doit comprendre \u00e0 terme une base permanente au p\u00f4le sud occup\u00e9e p\u00e9riodiquement se poursuit activement en 2023.  \nParall\u00e8lement, de nouvelles nations spatiales \u2014 le Japon d\u00e8s 1990, la Chine depuis 2007 et l'Inde depuis 2008 \u2014 lancent des sondes spatiales vers la Lune car sa proximit\u00e9 permet d'acqu\u00e9rir plus facilement la ma\u00eetrise de ce type de mission complexe.  La Chine poursuit sa mont\u00e9e en puissance dans le domaine spatial en d\u00e9posant sur le sol lunaire le 14 d\u00e9cembre 2013 le rover Yutu dans le cadre de la mission Chang'e 3. Il s'agit de la premi\u00e8re mission sur la surface de la Lune depuis 1976. D\u00e9but 2019, la Chine effectue le premier atterrissage en douceur sur la face cach\u00e9e de la Lune avec le rover de la mission Chang'e 4. L'Inde devait \u00e9galement faire atterrir Chandrayaan-2 en 2019 \u00e0 la surface de la Lune tandis que la Chine lance \u00e0 la fin de la m\u00eame ann\u00e9e la mission de retour d'\u00e9chantillons Chang'e 5. Enfin la Chine d\u00e9veloppe les \u00e9l\u00e9ments (lanceur, atterrisseur) qui devrait lui permettre des hommes sur la Lune au d\u00e9but de la d\u00e9cennie 2030.\n\n", "element_cle": "1. L'exploration de la Lune par des engins spatiaux est un objectif important d\u00e8s les ann\u00e9es 1950. \n2. Les programmes Luna et Ranger marquent le d\u00e9but des missions d'exploration lunaire. \n3. Le premier pas de l'homme sur la Lune est r\u00e9alis\u00e9 en 1969 par Neil Armstrong lors de la mission Apollo 11. \n4. L'exploration de la Lune est motiv\u00e9e par la rivalit\u00e9 entre les \u00c9tats-Unis et l'Union sovi\u00e9tique pendant la guerre froide. \n5. Les roches lunaires ramen\u00e9es sur Terre par le programme Apollo permettent de r\u00e9pondre \u00e0 de nombreuses questions sur la Lune. \n6. Le programme lunaire habit\u00e9 sovi\u00e9tique est abandonn\u00e9 apr\u00e8s des \u00e9checs, mais les astromobiles Lunokhod sont envoy\u00e9s avec succ\u00e8s. \n7. Apr\u00e8s le programme Apollo, l'exploration spatiale se concentre davantage sur les plan\u00e8tes que sur la Lune. \n8. Depuis les ann\u00e9es 2000, les \u00c9tats-Unis envisagent de retourner sur la Lune dans le cadre du projet Constellation. \n9. Les missions habit\u00e9es vers la Lune sont pr\u00e9vues dans les ann\u00e9es 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 50, l'exploration lunaire d\u00e9bute,\nUn objectif crucial, un grand enjeu,\nLuna et Ranger marquent le d\u00e9but des missions,\nD\u00e9couvrir la Lune, une obsession.\n\n[Couplet 2]\nEn 1969, un grand pas franchi,\nNeil Armstrong, premier homme sur Terre \u00e0 fouler ce paradis,\nApollo 11, une mission historique,\nL'humanit\u00e9 avance, c'est magique.\n\n[Refrain]\nL'exploration de la Lune, une course acharn\u00e9e,\nEntre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, une rivalit\u00e9,\nDans la guerre froide, ils voulaient briller,\nSur le satellite naturel, ils voulaient s'imposer.\n\n[Couplet 3]\nLes roches lunaires ramen\u00e9es sur Terre,\nR\u00e9pondent \u00e0 tant de questions, un myst\u00e8re \u00e9clair\u00e9,\nDes donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, une mine d'or,\nLa Lune, plus que jamais, on l'explore.\n\n[Couplet 4]\nLes Sovi\u00e9tiques \u00e9chouent dans leurs missions habit\u00e9es,\nMais les astromobiles Lunokhod font leur fiert\u00e9,\nLe programme lunaire sovi\u00e9tique abandonn\u00e9,\nMais l'exploration lunaire, toujours aussi r\u00eav\u00e9e.\n\n[Refrain]\nL'exploration de la Lune, une course acharn\u00e9e,\nEntre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, une rivalit\u00e9,\nDans la guerre froide, ils voulaient briller,\nSur le satellite naturel, ils voulaient s'imposer.\n\n[Couplet 5]\nApr\u00e8s Apollo, l'exploration change de cap,\nLes plan\u00e8tes deviennent le nouveau clap,\nMais depuis les ann\u00e9es 2000, un projet refait surface,\nRetourner sur la Lune, une ambition qui se replace.\n\n[Couplet 6]\nLe projet Constellation, les \u00c9tats-Unis y pensent,\nDans les ann\u00e9es 2020, de nouvelles missions s'encha\u00eenent,\nHabit\u00e9s, vers la Lune, ils veulent retourner,\nExploration spatiale, toujours \u00e0 repousser les fronti\u00e8res.\n\n[Refrain]\nL'exploration de la Lune, une course acharn\u00e9e,\nEntre les \u00c9tats-Unis et l'URSS, une rivalit\u00e9,\nDans la guerre froide, ils voulaient briller,\nSur le satellite naturel, ils voulaient s'imposer."}, {"titre": "Agence spatiale europ\u00e9enne", "text_origine": "L'Agence spatiale europ\u00e9enne  (ASE, en anglais : European Space Agency  et en allemand : Europ\u00e4ische Weltraumorganisation ), le plus souvent d\u00e9sign\u00e9e par son sigle anglais ESA, est une agence spatiale intergouvernementale fond\u00e9e en 1975 coordonnant les projets spatiaux men\u00e9s en commun par 22 pays europ\u00e9ens. L'agence spatiale dont le budget est de 7,15 milliards d'euros en 2022, est la troisi\u00e8me dans le monde apr\u00e8s la NASA et l'Administration spatiale nationale chinoise.\nSes activit\u00e9s couvrent l'ensemble du domaine spatial civil : les sciences (particuli\u00e8rement l'astrophysique, l'exploration du Syst\u00e8me solaire, l'\u00e9tude du Soleil et la physique fondamentale) ; l'\u00e9tude et l'observation de la Terre par des satellites sp\u00e9cialis\u00e9s ; le d\u00e9veloppement de lanceurs ; les vols habit\u00e9s \u00e0 travers sa participation \u00e0 la Station spatiale internationale et \u00e0 Orion ; la navigation par satellite par le programme Galileo ; les t\u00e9l\u00e9communications spatiales pour lesquelles l'agence finance la mise au point de nouveaux concepts ; et la recherche dans le domaine des technologies spatiales.\nLa strat\u00e9gie est d\u00e9finie par un conseil dans lequel chaque pays membre dispose d'un repr\u00e9sentant. Les programmes initi\u00e9s par l'agence, qui repr\u00e9sentent 75 % du budget, sont financ\u00e9s directement par les pays membres. Ceux-ci versent une contribution proportionnelle \u00e0 leur PIB pour le financement de 20 % du budget (programme scientifique et frais g\u00e9n\u00e9raux) et participent dans des proportions de leur choix aux programmes facultatifs. Le quart du budget est fourni par l'Union europ\u00e9enne et EUMETSAT pour le d\u00e9veloppement du segment spatial de ces programmes g\u00e9r\u00e9s par ces institutions (programme Galileo, satellites m\u00e9t\u00e9orologiques, GMES/Copernicus). Certains des pays membres conservent, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur participation aux programmes europ\u00e9ens, des programmes spatiaux purement nationaux.\nL'Agence spatiale europ\u00e9enne, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Paris, confie, apr\u00e8s s\u00e9lection et sur appel d'offres, les travaux de recherche et le d\u00e9veloppement des engins spatiaux aux universit\u00e9s, instituts et industriels des pays membres en appliquant le principe du \u00ab retour g\u00e9ographique \u00bb : les d\u00e9penses de l'agence dans chaque pays sont au prorata de la contribution. L'agence dispose de plusieurs \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s. Son centre principal est l'ESTEC aux Pays-Bas, qui est vou\u00e9 \u00e0 la conception et aux tests des engins spatiaux. Les autres centres importants sont l'ESOC en Allemagne (suivi et contr\u00f4le des missions en cours) et l'ESTRACK (r\u00e9seau mondial d'antennes paraboliques, pour assurer la liaison avec les engins spatiaux). L'ESA utilise aussi les installations du centre de lancement de Kourou, \u00e9tablissement du CNES, pour le lancement de ses fus\u00e9es.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sont :\n\n1. L'Agence spatiale europ\u00e9enne (ASE) est une agence spatiale intergouvernementale fond\u00e9e en 1975 par 22 pays europ\u00e9ens.\n2. Son sigle anglais est ESA.\n3. Son budget en 2022 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 7,15 milliards d'euros.\n4. L'ESA est la troisi\u00e8me agence spatiale mondiale, apr\u00e8s la NASA et l'Administration spatiale nationale chinoise.\n5. Ses activit\u00e9s couvrent diff\u00e9rents domaines, tels que les sciences, l'\u00e9tude et l'observation de la Terre, le d\u00e9veloppement de lanceurs, les vols habit\u00e9s, la navigation par satellite, les t\u00e9l\u00e9communications spatiales et la recherche technologique.\n6. La strat\u00e9gie de l'ESA est d\u00e9finie par un conseil compos\u00e9 de repr\u00e9sentants de chaque pays membre.\n7. Les programmes de l'ESA sont financ\u00e9s par les pays membres, qui versent une contribution proportionnelle \u00e0 leur PIB ainsi que par l'Union europ\u00e9enne et EUMETSAT.\n8. Certains pays membres ont \u00e9galement leurs propres programmes spatiaux nationaux.\n9. Le si\u00e8ge de l'ESA se situe \u00e0 Paris.\n10. L'ESA confie les travaux de recherche et d\u00e9veloppement \u00e0 des entreprises s\u00e9lectionn\u00e9es sur appel d'offres.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ASE, c'est l'ESA, l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne\n22 pays fondateurs, depuis 1975, \u00e7a claque\nBudget en 2022, 7,15 milliards d'euros, ouais \u00e7a brille\nLa troisi\u00e8me au monde, apr\u00e8s la NASA et la Chine, c'est la team qui brille\n\n[Refrain]\nESA, on monte dans les \u00e9toiles, ouais on t'envoie dans l'espace\nOn \u00e9tudie la Terre, on d\u00e9veloppe des lanceurs, dans notre base\nSatellites de navigation, t\u00e9l\u00e9communications, technologie \u00e0 la pointe\nL'ESA, c'est du lourd, la rappe d'\u00e9ducation qu'on te d\u00e9voile \u00e0 la pointe\n\n[Couplet 2]\nConseil strat\u00e9gique, repr\u00e9sentants de chaque pays membre\nLes programmes financ\u00e9s par les pays, c'est pas du blabla laid\nContributions proportionnelles au PIB, \u00e7a rigole pas\nL'Union europ\u00e9enne et EUMETSAT aussi mettent la main \u00e0 la patte\n\n[Refrain]\nESA, on monte dans les \u00e9toiles, ouais on t'envoie dans l'espace\nOn \u00e9tudie la Terre, on d\u00e9veloppe des lanceurs, dans notre base\nSatellites de navigation, t\u00e9l\u00e9communications, technologie \u00e0 la pointe\nL'ESA, c'est du lourd, la rappe d'\u00e9ducation qu'on te d\u00e9voile \u00e0 la pointe\n\n[Fin]\nSi\u00e8ge \u00e0 Paris, on rayonne dans toute l'Europe\nRecherche et d\u00e9veloppement confi\u00e9s, entreprises s\u00e9lectionn\u00e9es, \u00e7a pulse\nL'ESA, c'est du s\u00e9rieux, on fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9\nOn repousse les fronti\u00e8res, on explore, on avance, yeah!"}, {"titre": "Saison 8 de Star Academy (France)", "text_origine": "La huiti\u00e8me saison de Star Academy, \u00e9mission fran\u00e7aise de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 musicale, a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur TF1 du 19 septembre 2008 au 19 d\u00e9cembre 2008.\nPendant pr\u00e8s de trois mois, quinze candidats re\u00e7oivent une formation artistique au sein d'un h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris. Les participants sont \u00e9valu\u00e9s par les professeurs \u00e0 travers les primes et les \u00e9valuations. Ils se produisent chaque vendredi sur le plateau de l'\u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s d'artistes invit\u00e9s venus partager des duos. Chaque semaine, les trois moins bons \u00e9l\u00e8ves sont soumis au vote du public et l'un d'entre eux  quitte le t\u00e9l\u00e9 crochet. \u00c0 l'issue du programme, le vainqueur remporte 500 000 \u20ac et un contrat avec la maison de disques Universal Music afin d'enregistrer un album.\nCette saison est toujours pr\u00e9sent\u00e9e par Nikos Aliagas, la directrice est Armande Alta\u00ef et les chanteurs Rihanna et Christophe Ma\u00e9 en sont les parrains. Mickels R\u00e9a remporte cette huiti\u00e8me saison,.", "element_cle": "1. La huiti\u00e8me saison de Star Academy s'est d\u00e9roul\u00e9e du 19 septembre 2008 au 19 d\u00e9cembre 2008 sur TF1.\n2. Quinze candidats ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s pour recevoir une formation artistique pendant pr\u00e8s de trois mois.\n3. Les participants \u00e9taient \u00e9valu\u00e9s par les professeurs via des primes et des \u00e9valuations.\n4. Chaque vendredi, les candidats se produisaient sur le plateau de l'\u00e9mission avec des artistes invit\u00e9s pour des duos.\n5. Chaque semaine, les trois moins bons \u00e9l\u00e8ves \u00e9taient soumis au vote du public et l'un d'entre eux quittait le t\u00e9l\u00e9 crochet.\n6. A la fin du programme, le vainqueur, Mickels R\u00e9a, remporte 500 000 \u20ac et un contrat avec Universal Music pour enregistrer un album.\n7. Nikos Aliagas \u00e9tait le pr\u00e9sentateur de la saison, Armande Alta\u00ef en \u00e9tait la directrice et Rihanna et Christophe Ma\u00e9 \u00e9taient les parrains.", "rap": "[Couplet 1]\nStar Academy, saison 8, c'\u00e9tait le d\u00e9fi\nEn 2008, l'\u00e9mission sous les projecteurs des vendredis\nQuinze candidats, pr\u00eats pour une formation artistique\nPendant trois mois, ils ont donn\u00e9 tout ce qu'ils avaient de magnifique\n\nLe plateau brillait, les professeurs \u00e9valuaient\nPrimes et \u00e9valuations, c'\u00e9tait les r\u00e8gles du jeu\nChaque semaine, les duos avec des artistes invit\u00e9s\nLes candidats ont donn\u00e9 le meilleur d'eux-m\u00eames pour briller\n\n[Refrain]\nStar Academy, c'\u00e9tait le show tant attendu\nLe public \u00e9tait l\u00e0, pour les soutenir et les applaudir\nEntre rires et larmes, ils ont tout donn\u00e9, c'est bien vu\nMickels R\u00e9a, le gagnant, couronn\u00e9 de succ\u00e8s et de d\u00e9sirs\n\n[Couplet 2]\nChaque vendredi, le public votait pour les moins bons\nTrois candidats soumis au sort, un seul quittait le t\u00e9l\u00e9 crochet\nLe challenge \u00e9tait de taille, pas de place pour les dilemmes\nLes jeunes talents mettaient tout en jeu pour d\u00e9crocher le succ\u00e8s\n\n\u00c0 la fin du programme, Mickels R\u00e9a est sacr\u00e9 roi\n500 000 euros et contrat avec Universal Music, le choix\nNikos Aliagas, le pr\u00e9sentateur qui assurait le show\nArmande Alta\u00ef, la directrice, Rihanna et Christophe Ma\u00e9 en les parrains, il en fallait peu\n\n[Refrain]\nStar Academy, c'\u00e9tait le show tant attendu\nLe public \u00e9tait l\u00e0, pour les soutenir et les applaudir\nEntre rires et larmes, ils ont tout donn\u00e9, c'est bien vu\nMickels R\u00e9a, le gagnant, couronn\u00e9 de succ\u00e8s et de d\u00e9sirs"}, {"titre": "Stray Kids", "text_origine": "Stray Kids (hangeul : \uc2a4\ud2b8\ub808\uc774 \ud0a4\uc988, RR : Seuteurei Kijeu ; japonais : \u30b9\u30c8\u30ec\u30a4\u30ad\u30c3\u30ba, r\u014dmaji : Sutoreikizzu), souvent abr\u00e9g\u00e9  officiellement en SKZ (hangeul : \uc2bc\uc988, RR : Seukjeu) ou anciennement en SK (hangeul : \uc2bc, RR : Seuk), est un boys band sud-cor\u00e9en, originaire de S\u00e9oul en Cor\u00e9e du Sud. Il est form\u00e9 en 2017 par JYP Entertainment lors de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 du nom de Stray Kids. Le groupe est compos\u00e9 de huit membres se pr\u00e9nommant Bang Chan, Lee Know, Changbin, Hyunjin, Han, Felix, Seungmin et I.N. Le groupe r\u00e9alise un extended play de pr\u00e9-d\u00e9buts s'intitulant Mixtape et trois clips vid\u00e9o en janvier 2018,. Le groupe d\u00e9bute officiellement le 26 mars 2018 avec la sortie du clip vid\u00e9o de District 9, pour leur premier extended play I Am Not. Le 28 octobre 2019, JYP Entertainment annonce le d\u00e9part de Woojin pour des raisons personnelles.", "element_cle": "1. Stray Kids est un boys band sud-cor\u00e9en form\u00e9 en 2017 par JYP Entertainment.\n2. Le groupe est compos\u00e9 de huit membres, dont Bang Chan, Lee Know, Changbin, Hyunjin, Han, Felix, Seungmin et I.N.\n3. Stray Kids a fait ses d\u00e9buts officiels le 26 mars 2018 avec la sortie du clip vid\u00e9o de District 9.\n4. Avant leurs d\u00e9buts, le groupe a sorti un extended play de pr\u00e9-d\u00e9buts appel\u00e9 Mixtape et trois clips vid\u00e9o en janvier 2018.\n5. Le 28 octobre 2019, le membre Woojin quitte le groupe pour des raisons personnelles, selon l'annonce de JYP Entertainment.", "rap": "[Couplet 1]\nLe boys band sud-cor\u00e9en, Stray Kids en action\nForm\u00e9 en 2017, par JYP Entertainment\nBang Chan, Lee Know, Changbin, Hyunjin, Han\nFelix, Seungmin et I.N, des artistes \u00e9clatants\n\n[Refrain]\nStray Kids, montent sur sc\u00e8ne, ils enflamment\nRythme endiabl\u00e9, leurs mots r\u00e9sonnent, ils captivent\nDes rappeurs talentueux, des danseurs \u00e9patants\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, Stray Kids, des vrais militants\n\n[Couplet 2]\nLe 26 mars 2018, leur d\u00e9but officiel\nDistrict 9, le clip vid\u00e9o sensationnel\nMixtape, EP pr\u00e9-d\u00e9buts, sorti en janvier\nTrois clips vid\u00e9o, des talents en prime\n\n[Refrain]\nStray Kids, montent sur sc\u00e8ne, ils enflamment\nRythme endiabl\u00e9, leurs mots r\u00e9sonnent, ils captivent\nDes rappeurs talentueux, des danseurs \u00e9patants\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, Stray Kids, des vrais militants\n\n[Bridge]\nLe 28 octobre 2019, une annonce triste\nWoojin quitte le groupe, pour des raisons bien pr\u00e9cises\nMalgr\u00e9 tout, Stray Kids continue \u00e0 briller\nL'\u00e9ducation toujours pr\u00e9sente, leur message ne cesse de r\u00e9sonner\n\n[Refrain]\nStray Kids, montent sur sc\u00e8ne, ils enflamment\nRythme endiabl\u00e9, leurs mots r\u00e9sonnent, ils captivent\nDes rappeurs talentueux, des danseurs \u00e9patants\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, Stray Kids, des vrais militants"}, {"titre": "Ghetto", "text_origine": "Le terme \u00ab ghetto \u00bb  d\u00e9signe originellement un quartier impos\u00e9 aux Juifs par les autorit\u00e9s politiques de l'\u00c9tat, o\u00f9 ils doivent vivre s\u00e9par\u00e9s de la population non juive. Ce dispositif de s\u00e9paration va de pair avec l'autorisation qui leur est donn\u00e9e par les autorit\u00e9s de l'\u00c9tat de pratiquer le juda\u00efsme et de s'organiser pour leurs affaires internes, toujours sous le contr\u00f4le de l'\u00c9tat. Si l'institution du ghetto permet le maintien des sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles des Juifs, il ne signifie en aucun cas une situation d'autonomie.\nIl appara\u00eet dans la r\u00e9publique de Venise, en 1516, apr\u00e8s que le Conseil des Dix a d\u00e9cid\u00e9 de regrouper les membres de la communaut\u00e9 juive \u00e0 Cannaregio, sur le site d'une ancienne fonderie (ghetto de Venise). En v\u00e9nitien, getto ou ghetto signifie \u00ab fonderie \u00bb. Le mot a \u00e9t\u00e9 rapproch\u00e9, d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle, de la racine h\u00e9bra\u00efque guet, qui signifie \u00ab s\u00e9paration \u00bb, \u00ab divorce \u00bb, mais ce rapprochement n'est pas justifi\u00e9. Rarement employ\u00e9, le terme de \u00ab cancel \u00bb est aussi utilis\u00e9 d\u00e8s 1428 par le Conseil de Gen\u00e8ve pour d\u00e9signer ce genre de quartier.\nPar extension, le terme ghetto s'emploie depuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour parler d'un quartier dans lequel se concentre une minorit\u00e9 ethnique, culturelle ou religieuse.", "element_cle": "1. L'origine du terme \"ghetto\" remonte au XVIe si\u00e8cle, o\u00f9 les Juifs \u00e9taient contraints de vivre dans des quartiers s\u00e9par\u00e9s de la population non juive.\n2. Le ghetto de Venise a \u00e9t\u00e9 le premier ghetto officiellement \u00e9tabli en 1516.\n3. Le mot \"ghetto\" provient du v\u00e9nitien \"getto\", qui signifie \"fonderie\".\n4. Le terme \"ghetto\" est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les quartiers o\u00f9 se concentre une minorit\u00e9 ethnique, culturelle ou religieuse.\n5. Bien que le ghetto ait permis aux Juifs de pr\u00e9server leur culture, il ne leur donnait pas une r\u00e9elle autonomie.", "rap": "[Couplet]\nDans l'ghetto, c'est l'histoire qui s'enracine,\nAu XVIe si\u00e8cle, la vie \u00e9tait martienne,\nLes Juifs enferm\u00e9s dans des quartiers clos,\nUne s\u00e9gr\u00e9gation, un sombre tableau.\n\n[Refrain]\nLe ghetto, la fonderie de leur destin,\nLa ville de Venise, o\u00f9 tout a commenc\u00e9,\nLe premier \u00e0 les enfermer, sans discernement,\nUne triste r\u00e9alit\u00e9, difficile \u00e0 oublier.\n\n[Couplet]\nGhetto, mot d'origine, v\u00e9nitien,\nSignifiant la fonderie, la terre des siens,\nMais aujourd'hui, cela a \u00e9volu\u00e9,\nMinorit\u00e9s recluses, dans les quartiers condamn\u00e9s.\n\n[Refrain]\nGhetto, symbole de s\u00e9gr\u00e9gation,\nO\u00f9 minorit\u00e9s subissent l'oppression,\nCulture pr\u00e9serv\u00e9e, mais pas d'autonomie,\nDans ces quartiers o\u00f9 l'espoir vacille, sans vie.\n\nNote: J'ai respect\u00e9 le nombre de vers maximum par couplet (4 vers). J'esp\u00e8re que cela correspond \u00e0 vos attentes !"}, {"titre": "Mad Max 2 : Le D\u00e9fi", "text_origine": "Mad Max 2 : Le D\u00e9fi (Mad Max 2) est un film australien r\u00e9alis\u00e9 par George Miller, sorti en 1981.\nIl s'agit du deuxi\u00e8me film de la s\u00e9rie de films de science-fiction post-apocalyptique Mad Max avec Mel Gibson dans le r\u00f4le de Max Rockatansky. Il suit l'arch\u00e9type du western : une communaut\u00e9 autonome exploite une r\u00e9serve de p\u00e9trole et doit se d\u00e9fendre contre une bande de pillards. Max, marqu\u00e9 par le traumatisme de la perte de sa famille, red\u00e9couvre sa part d'humanit\u00e9 en d\u00e9cidant d'aider cette communaut\u00e9.", "element_cle": "1. \"Mad Max 2 : Le D\u00e9fi\" est un film australien r\u00e9alis\u00e9 par George Miller en 1981.\n2. Le film est le deuxi\u00e8me volet de la s\u00e9rie post-apocalyptique Mad Max.\n3. Mel Gibson joue le r\u00f4le de Max Rockatansky.\n4. L'intrigue du film se d\u00e9roule dans un monde post-apocalyptique o\u00f9 une communaut\u00e9 d\u00e9fend une r\u00e9serve de p\u00e9trole contre des pillards.\n5. Max, qui a perdu sa famille, choisit d'aider cette communaut\u00e9 et red\u00e9couvre son humanit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un monde d\u00e9vast\u00e9, o\u00f9 tout semble d\u00e9truit,\nMad Max fait son entr\u00e9e, pr\u00eat \u00e0 se battre nuit apr\u00e8s nuit,\n1981, Miller \u00e9rige un chef-d'\u0153uvre dans l'ombre,\n\"Pillards et p\u00e9trole\" est le th\u00e8me, le ton est sombre.\nMel Gibson incarne Max, Rockatansky en personne,\nUn homme bris\u00e9, hant\u00e9 par la perte, en qu\u00eate de r\u00e9demption.\nDans ce d\u00e9sert aride, une communaut\u00e9 se d\u00e9fend,\nContre les pillards avides de p\u00e9trole, qui les attendent.\n\n[Refrain]\nMad Max 2, Le D\u00e9fi, un monde apocalyptique,\nLe rap \u00e9ducatif, on balance l'historique.\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des le\u00e7ons \u00e0 retenir,\nOn fait vibrer les \u00e2mes, on fait r\u00e9fl\u00e9chir.\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9serve de p\u00e9trole, c'est le nerf de la guerre,\nDans ce d\u00e9sert sans fin, les ravages sont sinc\u00e8res.\nMax, d\u00e9chir\u00e9 par la perte de sa famille bien-aim\u00e9e,\nD\u00e9cide de pr\u00eater main-forte, de se battre, de se relever.\nLe choix de l'humanit\u00e9, de d\u00e9fendre ce qui reste,\nM\u00eame dans un monde en ruine, la solidarit\u00e9 persiste.\nDans chaque pas, chaque coup, chaque regard,\nMax apprend \u00e0 reconstruire, \u00e0 retrouver l'espoir.\n\n[Refrain]\nMad Max 2, Le D\u00e9fi, un monde apocalyptique,\nLe rap \u00e9ducatif, on balance l'historique.\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des le\u00e7ons \u00e0 retenir,\nOn fait vibrer les \u00e2mes, on fait r\u00e9fl\u00e9chir."}, {"titre": "Roman Polanski", "text_origine": "Roman Polanski (en polonais Roman Pola\u0144ski [\u02c8r\u0254man p\u0254\u02c8laj\u0303sk\u02b2i] ), de son vrai nom Raymond Thierry Liebling, n\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1933 \u00e0 Paris, est un acteur, r\u00e9alisateur, producteur et sc\u00e9nariste franco-polonais, \u00e9galement metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre et d'op\u00e9ra,.\nIl a r\u00e9alis\u00e9 une quarantaine de films, dont beaucoup ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s des critiques comme du grand public : R\u00e9pulsion, Cul de sac, Le Bal des vampires, Rosemary's Baby, Chinatown, Le Locataire, Tess, Le Pianiste, The Ghost Writer, Carnage ou J'accuse.\nConsid\u00e9r\u00e9 comme un des cin\u00e9astes les plus talentueux depuis les ann\u00e9es 1960, Roman Polanski a un des palmar\u00e8s les plus \u00e9toff\u00e9s de sa profession : un Ours d'or en 1966, cinq C\u00e9sars de la meilleure r\u00e9alisation entre 1980 et 2020, une Palme d'or en 2002, l'Oscar de la meilleure r\u00e9alisation en 2003, et le grand prix du jury de la Mostra de Venise en 2019.\nSurvivant du ghetto de Cracovie, son enfance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'assassinat d'une partie de sa famille lors de la Shoah. Il subit une autre trag\u00e9die personnelle quand, en 1969, sa seconde \u00e9pouse, Sharon Tate, est assassin\u00e9e par des membres de la secte de Charles Manson, alors qu'elle \u00e9tait enceinte.\nRecherch\u00e9 depuis 1978 par la justice am\u00e9ricaine pour une affaire d'abus sexuel sur mineur, Roman Polanski est consid\u00e9r\u00e9 comme un fugitif : condamn\u00e9 en 1977 \u00e0 quatre-vingt-dix jours de prison, il est lib\u00e9r\u00e9 pour bonne conduite quarante-deux jours plus tard ; le juge se ravise alors et d\u00e9clare vouloir le condamner \u00e0 nouveau, cette fois \u00e0 une peine ind\u00e9termin\u00e9e. Inform\u00e9 par son avocat, le r\u00e9alisateur quitte le pays en janvier 1978 et s'installe en France, pays dont il a la nationalit\u00e9. Depuis lors, la justice am\u00e9ricaine refuse de clore le dossier, tant que le r\u00e9alisateur ne sera pas revenu aux \u00c9tats-Unis pour se pr\u00e9senter devant ses juges et elle a tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'obtenir son extradition, sans succ\u00e8s jusqu'\u00e0 ce jour.\nDepuis les ann\u00e9es 2010, plusieurs femmes l'accusent d'actes de violences sexuelles remontant aux ann\u00e9es 1970 et 1980. Roman Polanski r\u00e9cuse ces accusations, ne reconnaissant comme fond\u00e9e que celle de 1977.", "element_cle": "Texte en \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n\n1. Roman Polanski est un c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur franco-polonais, n\u00e9 le 18 ao\u00fbt 1933 \u00e0 Paris.\n2. Il a r\u00e9alis\u00e9 de nombreux films acclam\u00e9s par la critique et le public, tels que \"Rosemary's Baby\" et \"Chinatown\".\n3. Polanski a remport\u00e9 de nombreux prix prestigieux, dont un Ours d'or, une Palme d'or et un Oscar de la meilleure r\u00e9alisation.\n4. Son enfance a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la trag\u00e9die de la Shoah, qui a vu une partie de sa famille assassin\u00e9e.\n5. En 1969, sa femme enceinte, Sharon Tate, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9e par la secte de Charles Manson.\n6. Depuis 1978, Polanski est consid\u00e9r\u00e9 comme un fugitif de la justice am\u00e9ricaine, suite \u00e0 des accusations d'abus sexuels sur mineur.\n7. Malgr\u00e9 les tentatives d'extradition, Polanski n'a jamais \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\n8. Au cours des ann\u00e9es 2010, plusieurs femmes ont accus\u00e9 Polanski de violences sexuelles remontant \u00e0 plusieurs d\u00e9cennies.", "rap": "[Couplet 1]\nRoman Polanski, r\u00e9alisateur d'exception\nN\u00e9 \u00e0 Paris en 33, une v\u00e9ritable passion\nDes films acclam\u00e9s, critiqu\u00e9s, ador\u00e9s\n\"Rosemary's Baby\" et \"Chinatown\", des chefs-d'\u0153uvre sacr\u00e9s\n\n[Refrain]\nPolanski, laur\u00e9at de nombreux prix\nUn talent incontest\u00e9, une carri\u00e8re qui brille\n\n[Couplet 2]\nMais son histoire est aussi marqu\u00e9e par le drame\nLa Shoah a pris sa famille, laissant des s\u00e9quelles dans son \u00e2me\n1969, un \u00e9v\u00e9nement tragique, une nuit infernale\nSa femme Sharon Tate, assassin\u00e9e par le Manson Family malefique\n\n[Refrain]\nPolanski, un pass\u00e9 douloureux\nMais son talent continue \u00e0 briller sous les cieux"}, {"titre": "Star Wars, \u00e9pisode III : La Revanche des Sith", "text_origine": "Star Wars, \u00e9pisode III : La Revanche des Sith (Star Wars: Episode III \u2013 Revenge of the Sith) est un film am\u00e9ricain de science-fiction de type space opera \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par George Lucas, sorti en 2005.\nC'est le sixi\u00e8me opus de la saga Star Wars par sa date de sortie, mais le troisi\u00e8me selon l'ordre chronologique de l'histoire. Sorti trois ans apr\u00e8s L'Attaque des clones, il est le dernier volet de la trilogie de pr\u00e9quelle, la \u00ab pr\u00e9logie \u00bb. Le film est \u00e9galement la sixi\u00e8me et derni\u00e8re r\u00e9alisation de Lucas.\nL'histoire de cet \u00e9pisode se d\u00e9roule trois ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de L'Attaque des clones alors que la galaxie est enlis\u00e9e dans un conflit \u00e0 grande \u00e9chelle, la guerre des clones. Voyant leur chance de l\u2019emporter s\u2019amenuir, les forces s\u00e9paratistes frappent un grand coup, attaquant la plan\u00e8te capitale Coruscant et s\u2019emparent de Palpatine, le Chancelier supr\u00eame de la R\u00e9publique. Les deux Jedi Obi-Wan Kenobi et Anakin Skywalker se donnent alors pour mission de d\u00e9livrer le dirigeant r\u00e9publicain, ignorant qu'il s'av\u00e8re \u00eatre le seigneur noir Sith Dark Sidious qui manipule les s\u00e9paratistes. Sous l'influence de ce dernier, Anakin Skywalker bascule progressivement du c\u00f4t\u00e9 obscur de la Force et devient Dark Vador. Le final du film fait le lien avec l'\u00e9pisode IV, sorti au cin\u00e9ma vingt-huit ans plus t\u00f4t.\nGeorge Lucas commence l\u2019\u00e9criture du sc\u00e9nario en 2002. La pr\u00e9production du film dure un an. Le tournage en lui-m\u00eame se d\u00e9roule de juin \u00e0 septembre 2003, principalement aux studios de la Fox \u00e0 Sydney, en Australie. Il est le premier Star Wars n'ayant aucune sc\u00e8ne tourn\u00e9e en ext\u00e9rieur. De m\u00eame que pour les films Star Wars pr\u00e9c\u00e9dents, la musique est compos\u00e9e et dirig\u00e9e par John Williams.\nLe film est parfois vu comme une critique de la guerre d'Irak mais est selon son r\u00e9alisateur une adaptation moderne du mythe de Faust. La Revanche des Sith est un succ\u00e8s commercial et critique. Il est nomm\u00e9 pour un Oscar du cin\u00e9ma, remporte deux Saturn mais \u00e9galement un Razzie.\nLa Revanche des Sith est sorti en DVD en novembre 2005 et a \u00e9galement engendr\u00e9 un nombre important de produits d\u00e9riv\u00e9s.", "element_cle": "- \"Star Wars, \u00e9pisode III : La Revanche des Sith\" est un film am\u00e9ricain de science-fiction sorti en 2005.\n- Il fait partie de la saga Star Wars et est le sixi\u00e8me opus par sa date de sortie.\n- Cependant, il est le troisi\u00e8me selon l'ordre chronologique de l'histoire.\n- Le film se d\u00e9roule trois ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de \"L'Attaque des clones\".\n- L'intrigue tourne autour de la guerre des clones et de la mont\u00e9e en puissance du c\u00f4t\u00e9 obscur de la Force.\n- Le personnage d'Anakin Skywalker bascule du c\u00f4t\u00e9 obscur et devient Dark Vador.\n- Le film fait le lien avec l'\u00e9pisode IV, sorti vingt-huit ans auparavant.\n- Le sc\u00e9nario a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par George Lucas et la musique a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9e par John Williams.\n- \"La Revanche des Sith\" est consid\u00e9r\u00e9e comme une critique de la guerre d'Irak.\n- Le film a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s commercial et a remport\u00e9 plusieurs prix, dont deux Saturn et un Razzie.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les galaxies \u00e9loign\u00e9es, une l\u00e9gende est n\u00e9e\n\"Star Wars, \u00e9pisode III\", l'\u00e9pique Revanche des Sith\nSorti en 2005, un film de science-fiction\nQui a marqu\u00e9 l'histoire avec une force sans friction\n\nTroisi\u00e8me selon l'ordre, sixi\u00e8me selon sa sortie\nDans cette saga mythique qui a s\u00e9duit l'humanit\u00e9\nTrois ans apr\u00e8s l'Attaque des clones, le tableau se dresse\nLa guerre des clones, le c\u00f4t\u00e9 obscur, une lutte sans cesse\n\nAnakin Skywalker, Jedi au destin tragique\nBascule du c\u00f4t\u00e9 obscur, devient Dark Vador, symbole tragique\nLe lien avec l'\u00e9pisode IV se dessine\nVingt-huit ans d'attente, cette connexion nous fascine\n\n[Refrain]\nStar Wars, \u00e9pisode III, un chapitre \u00e9pique qui brille\nLa Revanche des Sith, la puissance du c\u00f4t\u00e9 obscur qui br\u00fble\nGeorge Lucas au sc\u00e9nario, John Williams \u00e0 la musique\nUn hymne \u00e0 la saga, une critique de guerre bien rus\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nUne \u0153uvre qui r\u00e9sonne, une critique de la guerre d'Irak\nDans les galaxies lointaines, un message bien enclench\u00e9\nLe succ\u00e8s commercial, les prix qui s'accumulent\nDeux Saturn, un Razzie, lauriers qui s'accumulent\n\nGeorge Lucas, visionnaire au talent immense\nAvec John Williams, la musique prend tout son sens\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, un fil conducteur\nQui nous transporte dans un univers rempli de valeurs\n\nStar Wars, \u00e9pisode III, la Revanche des Sith\nUn film qui a marqu\u00e9 l'histoire et qui continue de briller\nEduquer, divertir, tel est le pouvoir du cin\u00e9ma\nUn h\u00e9ritage intergalactique qui n'en finit pas\n\n[Refrain]\nStar Wars, \u00e9pisode III, un chapitre \u00e9pique qui brille\nLa Revanche des Sith, la puissance du c\u00f4t\u00e9 obscur qui br\u00fble\nGeorge Lucas au sc\u00e9nario, John Williams \u00e0 la musique\nUn hymne \u00e0 la saga, une critique de guerre bien rus\u00e9e"}, {"titre": "Triangle de Penrose", "text_origine": "Le triangle de Penrose, aussi connu comme la tripoutre ou la tribarre, est un objet impossible con\u00e7u par le math\u00e9maticien Roger Penrose dans les ann\u00e9es 1950. C\u2019est une figure importante dans les travaux de l\u2019artiste Maurits Cornelis Escher.\nCette figure est d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1934 par Oscar Reutersv\u00e4rd (1915-2002). Elle est red\u00e9couverte par Penrose qui en publie le dessin dans le British Journal of Psychology en 1958. La tripoutre ne peut exister que sous la forme d\u2019un dessin en deux dimensions ou dans des espaces non-euclidiens. Il repr\u00e9sente un objet solide, fait de trois poutres carr\u00e9es s\u2019entrecroisant. Ce concept peut \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d\u2019autres polygones, donnant, par exemple le \u00ab cube de Penrose \u00bb, mais l\u2019effet d\u2019optique n\u2019est pas aussi frappant.", "element_cle": "1. Le triangle de Penrose est un objet math\u00e9matique impossible cr\u00e9\u00e9 par Roger Penrose dans les ann\u00e9es 1950.\n2. Il est \u00e9galement connu sous le nom de tripoutre ou tribarre.\n3. Cette figure a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois par Oscar Reutersv\u00e4rd en 1934.\n4. Roger Penrose a red\u00e9couvert cette figure et en a publi\u00e9 le dessin en 1958.\n5. Le triangle de Penrose ne peut exister que sous forme de dessin en deux dimensions ou dans des espaces non-euclidiens.", "rap": "[Couplet 1]\nLe triangle de Penrose, objet impossible\nCr\u00e9\u00e9 par Penrose dans les ann\u00e9es 50, c'est credible\nUn tripoutre, un tribarre, c'est son autre nom\nUne figure incroyable, d\u00e8s l'\u00e9poque d'Oscar Reutersv\u00e5rd\n\n[Refrain]\nLe triangle de Penrose, une \u00e9nigme des math\u00e9matiques\nImpossible en 3D, il n'a pas d'\u00e9quivalent pratique\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois, par Reutersv\u00e4rd en 34'\nMais c'est Penrose qui lui a redonn\u00e9 ses galons\nEn 58', il publie le dessin r\u00e9volutionnaire\nCe triangle fascinant, dans les esprits, va se graver\n\n[Refrain]\nLe triangle de Penrose, une \u00e9nigme des math\u00e9matiques\nImpossible en 3D, il n'a pas d'\u00e9quivalent pratique"}, {"titre": "Objet impossible", "text_origine": "Un objet impossible est la repr\u00e9sentation d'une construction fictive d'un objet contraire aux lois physiques connues de la nature.\nIl illustre un probl\u00e8me de topologie math\u00e9matique entre la dimension de la repr\u00e9sentation (dessin dans le plan ou espace en deux dimensions) et celle de l'objet fictif (dans l'espace en trois dimensions).\nComme l'illustre le triangle de Penrose ci-contre, le dessin plan introduit une ambigu\u00eft\u00e9 car on ne peut \u2014 ou on ne sait pas \u2014 l'interpr\u00e9ter comme l'exacte repr\u00e9sentation, en projection sur un plan, d'un objet r\u00e9el. Donc, l'objet tridimensionnel th\u00e9orique qui devrait correspondre au dessin est impossible.\nDu fait de ce paradoxe entre logique et r\u00e9alit\u00e9, qui s'\u00e9tend \u00e0 d'autres sph\u00e8res (impossibilit\u00e9 culturelle), les objets impossibles ouvrent ainsi \u00e0 de nombreuses curiosit\u00e9s math\u00e9matiques et inspirations artistiques.", "element_cle": "1. Les objets impossibles sont des constructions fictives contraires aux lois physiques connues.\n2. Ils pr\u00e9sentent un probl\u00e8me de topologie math\u00e9matique entre les dimensions de repr\u00e9sentation et celles de l'objet fictif.\n3. Le dessin en deux dimensions introduit une ambigu\u00eft\u00e9 car il ne peut pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme la repr\u00e9sentation exacte d'un objet r\u00e9el.\n4. Par cons\u00e9quent, l'objet tridimensionnel correspondant au dessin est impossible.\n5. Ce paradoxe entre logique et r\u00e9alit\u00e9 ouvre la voie \u00e0 de nombreuses curiosit\u00e9s math\u00e9matiques et inspirations artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes objets impossibles, c'est moi qui les d\u00e9clare\nD\u00e9fiant les lois physiques, tu peux pas m'toucher\nContraires \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, j'les cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces\nUn souci de topologie, entre l'imaginaire et l'espace\nMath\u00e9matique dans ma t\u00eate, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe\n\n[Refrain]\nJ'suis l'artiste des impossibles, pas besoin d'me contr\u00f4ler\nEntre le dessin et la r\u00e9alit\u00e9, je suis le trait\u00e9\nAmbigu\u00eft\u00e9 dans les dimensions, j'joue avec l'absurdit\u00e9\nLes objets impossibles, j'les fais exister dans ma r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe papier devient toile, pour mes cr\u00e9ations infinies\nUn dessin en deux dimensions, qui trouble l'harmonie\nImpossible d'repr\u00e9senter exactement l'objet que je construis\nMais c'est \u00e7a qui m'anime, d'\u00eatre le seul \u00e0 tout saisir\nParadoxes math\u00e9matiques, mon imagination s'\u00e9panouit\n\n[Refrain]\nJ'suis l'artiste des impossibles, pas besoin d'me contr\u00f4ler\nEntre le dessin et la r\u00e9alit\u00e9, je suis le trait\u00e9\nAmbigu\u00eft\u00e9 dans les dimensions, j'joue avec l'absurdit\u00e9\nLes objets impossibles, j'les fais exister dans ma r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Chute d'eau (M. C. Escher)", "text_origine": "Chute d'eau (en n\u00e9erlandais : Waterval) est une lithographie de l'artiste n\u00e9erlandais M. C. Escher, imprim\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en octobre 1961. Elle repr\u00e9sente une machine \u00e0 mouvement perp\u00e9tuel o\u00f9 un cours d'eau part de la base d'une chute d'eau en semblant descendre avant d'atteindre le sommet de cette chute.\nAlors que la plupart des artistes utilisent des proportions relatives pour cr\u00e9er une illusion de profondeur, Escher utilise ici des proportions contradictoires pour cr\u00e9er un paradoxe visuel. Le cours d'eau en aqueduc alimentant la chute d'eau a la structure de deux triangles de Penrose (un triangle de Penrose est une figure impossible con\u00e7ue par Oscar Reutersv\u00e4rd en 1934,  et trouv\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante par Roger Penrose en 1958).\n\n", "element_cle": "1. \"Chute d'eau\" est une lithographie de M. C. Escher, datant d'octobre 1961.\n2. La lithographie repr\u00e9sente une machine \u00e0 mouvement perp\u00e9tuel avec un cours d'eau qui semble descendre avant de remonter.\n3. Escher utilise des proportions contradictoires pour cr\u00e9er un effet visuel paradoxal.\n4. Le cours d'eau est aliment\u00e9 par un aqueduc en forme de deux triangles de Penrose, une figure impossible.\n5. Les triangles de Penrose ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us par Oscar Reutersv\u00e4rd en 1934 et d\u00e9couverts ind\u00e9pendamment par Roger Penrose en 1958.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 61, Escher sort la toile\n\"Chute d'eau\", un style bien \u00e0 lui, \u00e7a d\u00e9bo\u00eete\nUne litho qui fascine, une machine bien sp\u00e9ciale\nAvec un courant qui semble monter puis d\u00e9valer\n\nDes proportions contradictoires, c'est un paradoxe visuel\nEscher joue avec nos yeux, c'est sensationnel\nL'eau qui tombe en haut, remonte en bas\nDans ce monde \u00e0 part, y'a pas d'lois naturelles l\u00e0-bas\n\n[Refrain]\nChute d'eau, Escher nous fait voyager\nDans son monde fantastique, l'imaginaire envahir\nDes illusions qui nous laissent perplexes\nDans cette litho, l'art n'a pas de complexe\n\n[Couplet 2]\nPour cr\u00e9er son courant, Escher s'est inspir\u00e9\nDes triangles de Penrose, impossible \u00e0 d\u00e9m\u00ealer\nOscar Reutersv\u00e4rd les a cr\u00e9\u00e9s d\u00e8s 34\nMais c'est Roger Penrose qui les a d\u00e9couverts encore\n\nEn 58, la magie op\u00e8re\nLes triangles enchev\u00eatr\u00e9s, une \u00e9nigme qui c\u00e9l\u00e8bre\nDans \"Chute d'eau\", ils forment un aqueduc\nUn mouvement infini, un myst\u00e8re d\u00e9licieux\n\n[Refrain]\nChute d'eau, Escher nous fait voyager\nDans son monde fantastique, l'imaginaire envahir\nDes illusions qui nous laissent perplexes\nDans cette litho, l'art n'a pas de complexe"}, {"titre": "Image ambig\u00fce", "text_origine": "Une image ambig\u00fce ou image ambigu\u00eb, ou image r\u00e9versible, ou encore image \u00e0 double sens, est une image qui suscite l'ambigu\u00eft\u00e9, par illusion d'optique. \nLes images ambigu\u00ebs exploitent des similitudes graphiques et d'autres propri\u00e9t\u00e9s d'interpr\u00e9tation du syst\u00e8me visuel humain entre deux ou plusieurs formes d'images distinctes. \nParmi les diff\u00e9rents types d'images ambigu\u00ebs figurent les images r\u00e9versibles qui prennent sens \u00e0 l'envers lorsqu'elles pivotent d'un demi-tour, les images ambigu\u00ebs de perception figure-fond, les images ambigu\u00ebs d'interpr\u00e9tation des formes, les ambigrammes, et les objets impossibles.", "element_cle": "1. Les images ambigu\u00ebs sont des images qui suscitent l'ambigu\u00eft\u00e9 par illusion d'optique.\n2. Elles exploitent des similitudes graphiques et d'autres propri\u00e9t\u00e9s d'interpr\u00e9tation du syst\u00e8me visuel humain.\n3. Les images r\u00e9versibles prennent sens \u00e0 l'envers lorsqu'elles pivotent d'un demi-tour.\n4. Les images de perception figure-fond sont \u00e9galement ambigu\u00ebs.\n5. Les ambigrammes et les objets impossibles font partie des types d'images ambigu\u00ebs.", "rap": "[Couplet 1]\nLes images ambigu\u00ebs, un jeu pour les yeux,\nIllusions d'optique, elles nous rendent curieux.\nDes similitudes graphiques, des tours de passe-passe,\nExploitant nos interpr\u00e9tations, une interlude de classe.\n\nElles \u00e9voluent, r\u00e9versibles, un demi-tour et hop,\n'A l'envers elles prennent vie, tel un flip-flop.\nLes illusions figure-fond, jouant avec nos perceptions,\nTroublent notre esprit, mettent en \u00e9bullition.\n\n[Refrain]\nLes images ambigu\u00ebs, \u00e9veillent notre esprit,\nElles nous font r\u00e9fl\u00e9chir, voir le monde diff\u00e9remment.\nLes \u00e9nigmes visuelles, un d\u00e9fi pour nos cerveaux,\nLes images ambigu\u00ebs, un art qui laisse sa marque.\n\n[Couplet 2]\nAmbigrammes et objets impossibles, des chefs-d'\u0153uvre de la vue,\nNous plongent dans un univers \u00e0 part, o\u00f9 tout est confus.\nDes illusions d'optique qui nous d\u00e9fient, nous mettent \u00e0 l'\u00e9preuve,\nUne claque visuelle, une danse entre deux feux.\n\nCes images \u00e9ducatives, une le\u00e7on en images,\nNous montrent que la perception est souvent \u00e9quivoque.\nAlors ouvrons les yeux sur ces ph\u00e9nom\u00e8nes fascinants,\nLes images ambigu\u00ebs, un voyage troublant.\n\n[Refrain]\nLes images ambigu\u00ebs, \u00e9veillent notre esprit,\nElles nous font r\u00e9fl\u00e9chir, voir le monde diff\u00e9remment.\nLes \u00e9nigmes visuelles, un d\u00e9fi pour nos cerveaux,\nLes images ambigu\u00ebs, un art qui laisse sa marque."}, {"titre": "Maurits Cornelis Escher", "text_origine": "Maurits Cornelis Escher, n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et mort le 27 mars 1972 \u00e0 Laren, plus couramment nomm\u00e9 M. C. Escher, est un artiste n\u00e9erlandais, connu pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies souvent inspir\u00e9es des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique. Au cours de sa vie, il a r\u00e9alis\u00e9 448 estampes, et plus de 2 000 dessins et esquisses. Il a \u00e9galement illustr\u00e9 des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales.\nSes \u0153uvres repr\u00e9sentent des constructions impossibles, des explorations de l'infini, des pavages et des combinaisons de motifs en deux ou trois dimensions qui se transforment graduellement en des formes totalement diff\u00e9rentes, qui d\u00e9fient les modes habituels de repr\u00e9sentation du spectateur.\nL'\u0153uvre de M. C. Escher a s\u00e9duit de nombreux math\u00e9maticiens \u00e0 la communaut\u00e9 desquels il se d\u00e9fendait d'appartenir. Il aimait dire \u00e0 ses admirateurs : \u00ab Tout cela n'est rien compar\u00e9 \u00e0 ce que je vois dans ma t\u00eate ! \u00bb", "element_cle": "1. Maurits Cornelis Escher, connu sous le nom de M.C. Escher, \u00e9tait un artiste n\u00e9erlandais.\n2. Il est n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 27 mars 1972 \u00e0 Laren.\n3. Escher \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies.\n4. Son travail \u00e9tait souvent inspir\u00e9 des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique.\n5. Au cours de sa vie, il a cr\u00e9\u00e9 448 estampes, plus de 2 000 dessins et esquisses.\n6. Il a \u00e9galement travaill\u00e9 sur des illustrations de livres, tapisseries, timbres et \u0153uvres murales.\n7. Ses \u0153uvres repr\u00e9sentent des constructions impossibles et des explorations de l'infini.\n8. Il utilisait des motifs en deux ou trois dimensions qui se transformaient graduellement en formes diff\u00e9rentes.\n9. Ses cr\u00e9ations d\u00e9fient les modes habituels de repr\u00e9sentation du spectateur.\n10. Bien que ses \u0153uvres aient attir\u00e9 l'attention des math\u00e9maticiens, Escher ne se consid\u00e9rait pas comme membre de leur communaut\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nMaurits Cornelis Escher, l'artiste l\u00e9gendaire\nN\u00e9 en 1898 aux Pays-Bas, un homme extraordinaire\nSes gravures sur bois, ses lithographies magiques\nInspiration math\u00e9matique, un talent authentique\n\nRefl\u00e9tant l'art islamique, ses \u0153uvres \u00e9taient uniques\nDes motifs en deux ou trois dimensions, une technique mystique\nConstruisant l'impossible, explorant l'infini\nEscher, un g\u00e9nie cr\u00e9atif, son talent nous \u00e9blouit\n\n[Refrain]\nM.C. Escher, l\u00e9gende de l'art graphique\nSes estampes, dessins et esquisses, un h\u00e9ritage fantastique\nSon travail transcende les normes, d\u00e9fie les conventions\nUn artiste visionnaire, source d'inspiration\n\n[Couplet 2]\nPlus de 2 000 dessins, 448 estampes \u00e0 son actif\nEscher, ma\u00eetre dans l'art graphique, un g\u00e9nie productif\nIllustrant des livres, des tapisseries, des timbres et des murs\nSon talent s'\u00e9tendait, sa cr\u00e9ativit\u00e9 pas de limites, s\u00fbr\n\nLes math\u00e9maticiens \u00e9taient fascin\u00e9s par son art\nMais Escher, humble, n'\u00e9tait pas membre \u00e0 part\nSon travail capturait l'esprit, ouvrait des nouvelles voies\n\u00c9largissant nos perspectives, enrichissant nos choix\n\n[Refrain]\nM.C. Escher, l\u00e9gende de l'art graphique\nSes estampes, dessins et esquisses, un h\u00e9ritage fantastique\nSon travail transcende les normes, d\u00e9fie les conventions\nUn artiste visionnaire, source d'inspiration"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne commence avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, qui est \u00e0 la fois une somme des connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque et une tentative de formalisation math\u00e9matique de ces connaissances. Les notions de droite, de plan, de longueur, d'aire y sont expos\u00e9es et forment le support des cours de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est intimement li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant au sens classique du terme.\nLes conceptions g\u00e9om\u00e9triques connaissent, depuis les travaux d'Euclide, des \u00e9volutions suivant trois axes principaux :\n\npour v\u00e9rifier les crit\u00e8res de rigueur logique actuels, la d\u00e9finition axiomatique subit de profonds changements, l'objet math\u00e9matique restant n\u00e9anmoins le m\u00eame ;\npour ne plus se limiter aux dimensions deux et trois et pour permettre l'\u00e9laboration d'une th\u00e9orie plus puissante, un mod\u00e8le alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie est envisag\u00e9. L'espace euclidien est maintenant d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie muni d'un produit scalaire ;\nenfin, la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne n'est plus la seule envisageable ; il est \u00e9tabli qu'il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.Plus de 2 000 ans apr\u00e8s sa naissance, l'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace aux vastes domaines d'applications. \u00c0 l\u2019exception des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques, l'espace des physiciens reste encore principalement du domaine de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nSon aspect math\u00e9matique est trait\u00e9 de mani\u00e8re didactique dans l'article produit scalaire. L'article se fonde sur la formalisation d'un vecteur \u00e0 l'aide d'un bipoint, d\u00e9velopp\u00e9 dans vecteur. Une approche plus pouss\u00e9e, fond\u00e9e sur la formalisation axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans espace euclidien.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne d\u00e9bute avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide et tente de formaliser les connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque.\n2. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide pr\u00e9sentent les notions de droite, de plan, de longueur et d'aire.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est li\u00e9e \u00e0 la vision classique de l'espace physique ambiant.\n4. Depuis Euclide, la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne a connu des \u00e9volutions conceptuelles et m\u00e9thodologiques.\n5. L'espace euclidien est d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie, avec un produit scalaire.\n6. Il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes en dehors de la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne.\n7. L'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace dans de nombreux domaines d'application apr\u00e8s plus de 2 000 ans.\n8. L'espace des physiciens est principalement bas\u00e9 sur la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, sauf \u00e0 l'\u00e9chelle cosmique et microscopique.\n9. La formalisation math\u00e9matique de l'espace euclidien est pr\u00e9sent\u00e9e de mani\u00e8re didactique dans l'article sur le produit scalaire.\n10. Une approche axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e pour une compr\u00e9hension plus avanc\u00e9e de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne dans l'article sur l'espace euclidien.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'une science ancienne\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un h\u00e9ritage qui retient l'attention\nC'est Euclide qui a tout d\u00e9but\u00e9\nAvec les \u00c9l\u00e9ments, il a formalis\u00e9\n\n[R\u00e9frain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, les concepts cl\u00e9s\nDroite, plan, longueur, aire, faut bien les conna\u00eetre\nUn espace physique classique, c'est la vision\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est une tradition\n\n[Couplet 2]\nDepuis lors, des \u00e9volutions, des changements\nConceptuels et m\u00e9thodologiques, c'est impressionnant\nL'espace euclidien, vecteurs et produits scalaires\nUne d\u00e9finition pr\u00e9cise pour mieux s'y retrouver\n\n[R\u00e9frain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, toujours en action\nApr\u00e8s plus de 2 000 ans, \u00e7a reste bien en place\nEfficace dans de nombreux domaines d'application\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est la solution\n\n[Couplet 3]\nDans l'espace des physiciens, c'est souvent le choix\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, sauf pour l'infiniment grand et petit, vois-tu \u00e7a ?\nMais pour comprendre math\u00e9matiquement\nLe produit scalaire et l'espace vectoriel sont enseignants\n\n[R\u00e9frain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, sous une forme didactique\nLe produit scalaire, c'est l'article qui t'explique\nUne approche axiomatique pour mieux saisir\nL'espace euclidien, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e0 s'\u00e9panouir"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'int\u00e9resse \u00e9galement aux figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces.\n3. Des m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces ont donn\u00e9 naissance \u00e0 des branches autonomes des math\u00e9matiques.\n4. La topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique sont des branches de la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine.\n5. La d\u00e9finition pr\u00e9cise de la g\u00e9om\u00e9trie actuelle est difficile en raison de la diversit\u00e9 de ses branches.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est math\u00e9matique et pr\u00e9cis\nElle \u00e9tudie les formes d'ici et d'ailleurs, c'est un d\u00e9fi\nDu plan \u00e0 l'espace, elle explore sans cesse\nDepuis le XVIIIe, elle est m\u00eame pass\u00e9e \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, discipline avanc\u00e9e\nElle \u00e9volue, s'adapte, elle est toujours branch\u00e9e\nDes figures aux espaces, elle va plus loin\nEn math\u00e9matiques, elle tient un r\u00f4le plein\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9om\u00e9trie contemporaine, elle va plus loin\nTopologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, tout en lien\nDes m\u00e9thodes d'\u00e9tude des figures sp\u00e9cifiques\nCes branches autonomes sont les cl\u00e9s des math\u00e9matiques ludiques\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est diversit\u00e9 de savoir\nElles s'unissent, se s\u00e9parent pour mieux se pourvoir\nDifficile de la d\u00e9finir avec pr\u00e9cision\nMais elle est l\u00e0, toujours en \u00e9volution\n\nNote : Ce texte a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 pour en faire un rap court et concret mais si vous souhaitez l'ajuster ou le personnaliser davantage, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 me le faire savoir."}, {"titre": "Histoire de la g\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "L'objet de la g\u00e9om\u00e9trie (g\u00e9om\u00e9trie, du grec ancien : \u03b3\u03b5\u03c9\u03bc\u03b5\u03c4\u03c1\u03af\u03b1, g\u00e9 : terre ; metron : mesure) concerne la connaissance des relations spatiales. Avec l'arithm\u00e9tique (\u00e9tude des nombres), elle constituait, dans l'Antiquit\u00e9, l'un des deux domaines des math\u00e9matiques.\nLa g\u00e9om\u00e9trie classique, issue de celle d'Euclide, est bas\u00e9e sur des constructions obtenues \u00e0 l'aide de droites et de cercles, c'est-\u00e0-dire \u00e9labor\u00e9es \u00ab \u00e0 la r\u00e8gle et au compas \u00bb. Avec la consid\u00e9ration de figures plus complexes et la n\u00e9cessit\u00e9 de la mesure, la barri\u00e8re entre la g\u00e9om\u00e9trie et l'\u00e9tude des nombres et de leurs relations (arithm\u00e9tique, alg\u00e8bre) s'est peu \u00e0 peu estomp\u00e9e.\n\u00c0 l'\u00e9poque moderne, les concepts g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et port\u00e9s \u00e0 un plus haut degr\u00e9 d'abstraction, au point de perdre \u00e0 proprement parler leur signification d'origine. Peu \u00e0 peu abstraits ou soumis \u00e0 l'usage de m\u00e9thodes alg\u00e9briques nouvelles, ils se sont pourrait-on dire dissous dans l'ensemble des math\u00e9matiques o\u00f9 ils sont aujourd'hui utilis\u00e9s en tant qu'outils dans de tr\u00e8s nombreuses branches.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est l'\u00e9tude des relations spatiales et elle \u00e9tait l'un des deux domaines des math\u00e9matiques dans l'Antiquit\u00e9.\n2. La g\u00e9om\u00e9trie classique est bas\u00e9e sur des constructions \u00e0 l'aide de droites et de cercles.\n3. Au fil du temps, la g\u00e9om\u00e9trie a \u00e9volu\u00e9 pour prendre en compte des figures plus complexes et la n\u00e9cessit\u00e9 de la mesure.\n4. Les concepts g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et abstraits \u00e0 l'\u00e9poque moderne.\n5. Ils sont aujourd'hui utilis\u00e9s dans de nombreuses branches des math\u00e9matiques comme outils.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, \u00e9tude des relations spatiales\nDans l'Antiquit\u00e9, elle \u00e9tait un domaine vital\nAux c\u00f4t\u00e9s des maths, elle \u00e9tait reine\nEn qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, elle tr\u00f4nait en souveraine\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9om\u00e9trie classique en construction\nDroites et cercles, c'\u00e9tait la base de son fonctionnement\nMais avec le temps, l'\u00e9volution s'est impos\u00e9e\nFigures complexes, mesures n\u00e9cessaires pour progresser\n\n[Refrain]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque moderne, elle a grandi\nG\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, abstraite, elle s'est \u00e9panouie\nAujourd'hui, outil essentiel dans les math\u00e9matiques\nLa g\u00e9om\u00e9trie nous guide, tel un phare magique"}, {"titre": "Conception assist\u00e9e par ordinateur", "text_origine": "La conception assist\u00e9e par ordinateur ou CAO (en anglais, computer aided design ou CAD)  comprend l'ensemble des logiciels et des techniques de mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique permettant de concevoir, de tester virtuellement \u2013 \u00e0 l'aide d'un ordinateur et des techniques de simulation num\u00e9rique \u2013 et de r\u00e9aliser des produits manufactur\u00e9s et les outils pour les fabriquer.\nLe grand public confond souvent CAO et DAO (dessin assist\u00e9 par ordinateur) : la CAO n'a pas pour fonction premi\u00e8re l'\u00e9dition du dessin. Il s'agit d'un outil informatique souvent li\u00e9 \u00e0 un m\u00e9tier, fonctionnant en langage dit objet, et permettant l'organisation virtuelle de fonctions techniques. Cela permet ensuite la simulation de comportement de l'objet con\u00e7u, l'\u00e9dition \u00e9ventuelle d'un plan ou d'un sch\u00e9ma \u00e9tant automatique et accessoire. En DAO, un trait est un trait et le logiciel ne permet pas l'interpr\u00e9tation technique de l'ensemble. \n\n", "element_cle": "1. La conception assist\u00e9e par ordinateur (CAO) regroupe les logiciels et techniques de mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique pour concevoir et tester virtuellement des produits manufactur\u00e9s.\n2. La CAO utilise des ordinateurs et des simulations num\u00e9riques pour cr\u00e9er des produits et des outils de fabrication.\n3. La CAO se distingue du dessin assist\u00e9 par ordinateur (DAO), qui se concentre davantage sur l'\u00e9dition du dessin.\n4. La CAO est un outil informatique li\u00e9 \u00e0 un m\u00e9tier sp\u00e9cifique, permettant l'organisation virtuelle des fonctions techniques.\n5. La CAO permet la simulation du comportement de l'objet con\u00e7u et l'\u00e9dition automatique de plans ou de sch\u00e9mas.\n\nNote : Ce texte ne contient pas d'informations pr\u00e9cises sur les ann\u00e9es ou les dates.", "rap": "[Couplet 1]\nLa conception assist\u00e9e par ordinateur, c'est mon cr\u00e9neau,\nJ'utilise des logiciels pour donner vie \u00e0 mes id\u00e9aux.\nLa CAO, c'est un vrai bijou, une technologie avanc\u00e9e,\nPour concevoir et tester virtuellement des produits manufactur\u00e9s.\n\nJ'me plonge dans la mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique,\nPour cr\u00e9er des innovations qui resteront authentiques.\nGr\u00e2ce aux simulations num\u00e9riques, j'avance \u00e0 grand pas,\nJe cr\u00e9e des produits et des outils qui en imposent, j'te l'dis dans tous les cas.\n\n[Refrain]\nLa CAO, c'est mon alli\u00e9e, ma muse,\nJ'utilise l'informatique pour donner vie \u00e0 mes ruses.\nSimulation du comportement de mes cr\u00e9ations,\n\u00c9dition automatique de plans, pr\u00e9cision sans concession.\n\n[Couplet 2]\nFais pas d'confusion avec le dessin assist\u00e9 par ordi,\nLa CAO, c'est plus qu'un simple logiciel pour faire joli.\nLe DAO, il se concentre sur l'\u00e9dition du dessin,\nTandis que la CAO, elle va plus loin dans l'vrombissement.\n\nC'est un outil informatique, rattach\u00e9 \u00e0 un m\u00e9tier pr\u00e9cis,\nElle organise virtuellement toutes les fonctions techniques \u00e0 l'infini.\nAvec la CAO, j'vois grand, j'vois loin,\nJ'peux r\u00e9inventer le monde avec mon stylo num\u00e9rique \u00e0 la main.\n\n[Refrain]\nLa CAO, c'est mon alli\u00e9e, ma muse,\nJ'utilise l'informatique pour donner vie \u00e0 mes ruses.\nSimulation du comportement de mes cr\u00e9ations,\n\u00c9dition automatique de plans, pr\u00e9cision sans concession.\n\nLa conception assist\u00e9e par ordinateur est mon domaine,\nJ'repousse les limites, j'cr\u00e9e avec passion, \u00e7a n'a pas d'fin.\nLa CAO, c'est mon outil, mon accomplice,\nPour donner vie \u00e0 mes id\u00e9es, sans le moindre artifice.\n\n[Refrain]\nLa CAO, c'est mon alli\u00e9e, ma muse,\nJ'utilise l'informatique pour donner vie \u00e0 mes ruses.\nSimulation du comportement de mes cr\u00e9ations,\n\u00c9dition automatique de plans, pr\u00e9cision sans concession."}, {"titre": "Mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "La mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique est l\u2019ensemble des outils math\u00e9matiques, num\u00e9riques et informatiques qui combin\u00e9s permettent de construire un mod\u00e8le virtuel (ou mod\u00e8le informatique) d\u2019un objet r\u00e9el. Cet objet peut \u00eatre plus ou moins complexe, plus ou moins sch\u00e9matis\u00e9. Il peut \u00eatre le fruit de l\u2019imagination, d\u2019une tendance ou plut\u00f4t une solution plus ou moins exacte d\u2019un probl\u00e8me physique donn\u00e9, voire un compromis entre les deux.\nLa mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique sous-entend d\u2019\u00eatre en mesure de r\u00e9aliser la construction et l\u2019assemblage de formes \u00e9l\u00e9mentaires pour cr\u00e9er des objets de plus en plus complexes en respectant des contraintes topologiques.\nDes manipulations g\u00e9om\u00e9triques pour repr\u00e9senter, modifier, analyser :\n\nprocessus \" \u00e9l\u00e9mentaires \" (transformations g\u00e9om\u00e9triques, calcul, ...)\nprocessus complexes (intersection)\nprocessus sp\u00e9cifiques (objets d\u00e9cal\u00e9s (fabrication), raccordements et cong\u00e9s)La mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique implique aussi de savoir reconstruire des objets \u00e0 partir de num\u00e9risation d\u2019objets existants sans mod\u00e8le (pour l\u2019ajout dans une base de donn\u00e9es, la mod\u00e9lisation par reproduction, le domaine m\u00e9dical), mais aussi d\u2019objets d\u00e9j\u00e0 mod\u00e9lis\u00e9s et fabriqu\u00e9s pour contr\u00f4ler l\u2019\u00e9cart entre le mod\u00e8le virtuel et l\u2019objet fabriqu\u00e9.", "element_cle": "1. La mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique consiste \u00e0 cr\u00e9er un mod\u00e8le virtuel d'un objet r\u00e9el \u00e0 l'aide de math\u00e9matiques, de num\u00e9rique et d'informatique.\n2. Elle permet de repr\u00e9senter des objets de plus en plus complexes en respectant des contraintes topologiques.\n3. La mod\u00e9lisation implique des manipulations g\u00e9om\u00e9triques telles que les transformations et les calculs.\n4. Elle peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e pour reconstruire des objets existants \u00e0 partir de num\u00e9risation ou pour contr\u00f4ler l'\u00e9cart entre le mod\u00e8le virtuel et l'objet fabriqu\u00e9.\n5. La mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique est un outil essentiel dans de nombreux domaines, tels que la fabrication, le contr\u00f4le qualit\u00e9 et le domaine m\u00e9dical.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique, c'est l'art du virtuel\nCr\u00e9er des objets r\u00e9els, avec des maths, c'est le deal\nNum\u00e9rique et informatique, on met tout en place\nPour repr\u00e9senter des objets, sans faille, avec classe\n\nDes contraintes topologiques, on respecte\nDes objets de plus en plus complexes, on les projette\nManipulations g\u00e9om\u00e9triques, transformations en s\u00e9rie\nCalculs et chiffres, on fait tout \u00e7a en s\u00e9rie\n\n[Refrain]\nLa mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique, un savoir-faire unique\nPour reconstruire des objets, tranchants comme une pique\nDu virtuel au r\u00e9el, on fait la liaison\nC'est l'outil essentiel dans de nombreux domaines, c'est bal\u00e8ze \n\n[Couplet 2]\nNum\u00e9risation et contr\u00f4le qualit\u00e9, c'est la cl\u00e9\nReconstruire des objets existants, on sait faire\nR\u00e9duire l'\u00e9cart entre le r\u00e9el et le virtuel, c'est notre mission\nLa mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique, \u00e7a se fait avec passion\n\nFabrication et domaine m\u00e9dical, on est partout\nL'ing\u00e9nierie g\u00e9om\u00e9trique, ouais, c'est notre route\nLa pr\u00e9cision et la rigueur, on en fait partout\nLa mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique, c'est notre p'tit bijou\n\n[Refrain]\nLa mod\u00e9lisation g\u00e9om\u00e9trique, un savoir-faire unique\nPour reconstruire des objets, tranchants comme une pique\nDu virtuel au r\u00e9el, on fait la liaison\nC'est l'outil essentiel dans de nombreux domaines, c'est bal\u00e8ze"}, {"titre": "Perspective a\u00e9rienne", "text_origine": "La perspective a\u00e9rienne, perspective atmosph\u00e9rique ou perspective d'aspect est une technique picturale qui consiste \u00e0 marquer la profondeur de l'espace par le d\u00e9grad\u00e9 progressif des couleurs et l'adoucissement progressif des contours. Elle s'applique presque exclusivement au paysage.\nCertains courants artistiques ont estim\u00e9 que la perspective a\u00e9rienne se r\u00e9duisait exclusivement ou principalement \u00e0 la perspective chromatique, qui est la pr\u00e9dominance des couleurs tirant vers le bleu dans les lointains.", "element_cle": "1. La perspective a\u00e9rienne est une technique picturale qui cr\u00e9e la sensation de profondeur dans un espace.\n2. Elle utilise le d\u00e9grad\u00e9 progressif des couleurs et l'adoucissement des contours pour donner l'illusion de distance.\n3. La perspective a\u00e9rienne est principalement utilis\u00e9e dans la repr\u00e9sentation des paysages.\n4. Certains courants artistiques consid\u00e8rent que la perspective a\u00e9rienne se r\u00e9duit \u00e0 la perspective chromatique, avec une pr\u00e9dominance des couleurs bleues dans les lointains.\n5. Cette technique permet de rendre les objets plus r\u00e9alistes et de donner une impression de profondeur dans une composition artistique.", "rap": "[Couplet]\nLa perspective a\u00e9rienne, une technique ma\u00eetris\u00e9e\nC'est le secret des grands, l'art du d\u00e9grad\u00e9\nPour cr\u00e9er la profondeur dans l'espace,\nAdoucir les contours, donner l'illusion de distance.\n\nC'est dans les paysages qu'elle s'exprime le mieux,\nDes horizons infinis, un v\u00e9ritable jeu\nLes couleurs se fondent, se m\u00ealent avec douceur,\nPour rendre chaque objet plus r\u00e9aliste, c'est le bonheur.\n\n[Refrain]\nLa perspective a\u00e9rienne, un chef-d'\u0153uvre pictural,\nQui donne un souffle \u00e0 l'art, une dimension sp\u00e9ciale\nLes couleurs qui se fondent, les contours qui s'adoucissent\nUne illusion de profondeur, une impression qui submerge.\n\n[Couplet]\nCertains courants artistiques l'ont bien compris,\nLa perspective chromatique, c'est-\u00e0-dire, l'obscurit\u00e9 du lointain\nPr\u00e9dominance du bleu, symbole d'infini,\nDans ces vastes horizons, on se sent comme divin.\n\nAlors, dans chaque composition, laisse-toi guider,\nPar cette technique magique, cr\u00e9e avec volupt\u00e9\nLa perspective a\u00e9rienne, une porte vers l'\u00e9vasion,\nPour rendre tes \u0153uvres uniques, transcende ta vision.\n\n[Refrain]\nLa perspective a\u00e9rienne, un chef-d'\u0153uvre pictural,\nQui donne un souffle \u00e0 l'art, une dimension sp\u00e9ciale\nLes couleurs qui se fondent, les contours qui s'adoucissent\nUne illusion de profondeur, une impression qui submerge."}, {"titre": "Art abstrait", "text_origine": "L'art abstrait est un art qui tente de donner une contraction du r\u00e9el ou encore d'en souligner les \u00ab  d\u00e9chirures   \u00bb au lieu d'essayer de repr\u00e9senter \u00ab les apparences visibles du monde ext\u00e9rieur \u00bb. .\nL'art abstrait peut se passer de mod\u00e8le et s'affranchit de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle et ainsi des cr\u00e9ations plastiques mim\u00e9tiques.\nIl ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire, mais seulement des formes et des couleurs pour elles-m\u00eames.\nC'est l'une des principales tendances qui se sont affirm\u00e9es dans la peinture et la sculpture du XXe si\u00e8cle,.", "element_cle": "1. L'art abstrait cherche \u00e0 repr\u00e9senter la r\u00e9alit\u00e9 de mani\u00e8re condens\u00e9e et \u00e0 mettre en avant les imperfections. \n2. Il se lib\u00e8re de la n\u00e9cessit\u00e9 de repr\u00e9senter fid\u00e8lement le monde ext\u00e9rieur. \n3. Les cr\u00e9ations abstraites ne repr\u00e9sentent pas des sujets ou objets concrets, mais se concentrent sur les formes et les couleurs en elles-m\u00eames. \n4. L'art abstrait est une tendance majeure dans la peinture et la sculpture du XXe si\u00e8cle. \n5. Il se distingue par son approche non figurative et sa recherche d'expressions visuelles innovantes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art abstrait, une vision r\u00e9volutionnaire\nQui transcende les r\u00e8gles de l'univers ordinaire\nPas besoin de figurer, de copier la r\u00e9alit\u00e9\nOn laisse libre cours \u00e0 notre cr\u00e9ativit\u00e9\n\nLes formes et les couleurs, c'est notre langage\nUne explosion visuelle, un v\u00e9ritable voyage\nOn cherche \u00e0 capturer, condenser la v\u00e9rit\u00e9\nEt mettre en lumi\u00e8re les imperfections dissimul\u00e9es\n\n[Refrain]\nArt abstrait, c'est notre mode d'expression\nOn explore l'inconnu sans aucune concession\nDes couleurs vibrantes, des formes insolites\nC'est notre manifeste visuel qui invite\n\n[Couplet 2]\nAu XXe si\u00e8cle, l'art abstrait s'est \u00e9lev\u00e9\nUne tendance majeure qu'on ne peut ignorer\nLa peinture, la sculpture, toutes les formes d'expression\nOnt \u00e9t\u00e9 r\u00e9volutionn\u00e9es par cette nouvelle passion\n\nPlus de repr\u00e9sentation fid\u00e8le, de sujets concrets\nOn se concentre sur les \u00e9motions, les projets\nDes expressions visuelles innovantes, surprenantes\nL'art abstrait, une r\u00e9volution permanente\n\n[Refrain]\nArt abstrait, c'est notre mode d'expression\nOn explore l'inconnu sans aucune concession\nDes couleurs vibrantes, des formes insolites\nC'est notre manifeste visuel qui invite"}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et guid\u00e9e par la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. Les arts se composent de diff\u00e9rentes formes, telles que la litt\u00e9rature, le spectacle vivant et les arts culinaires.\n3. Les arts visuels, comme la peinture et la sculpture, font \u00e9galement partie de cette diversit\u00e9 artistique.\n4. Certains arts combinent des \u00e9l\u00e9ments visuels et des \u00e9crits pour raconter des histoires, \u00e0 l'exemple des films et des bandes dessin\u00e9es.\n5. De la pr\u00e9histoire \u00e0 l'\u00e9poque moderne, l'art a toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour transmettre la relation de l'homme avec son environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, c'est l'expression, la cr\u00e9ativit\u00e9,\nInfluenc\u00e9e par la culture et la diversit\u00e9,\nDe la litt\u00e9rature au th\u00e9\u00e2tre, en passant par la bouffe,\nLes arts nous font voyager, nous donnent la p\u00eache.\n\n[Refrain]\nLes arts, c'est notre moyen d'expression,\nDe raconter nos histoires et nos passions,\nDes peintres aux \u00e9crivains, chacun a sa fa\u00e7on,\nDe transmettre la relation homme-environnement.\n\n[Couplet 2]\nLes arts visuels, peinture et sculpture,\nDes formes d'art qui ravissent notre culture,\nEt les films, les bandes dessin\u00e9es,\nCombinaison visuelle de mots et d'images bien rythm\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLes arts, c'est notre moyen d'expression,\nDe raconter nos histoires et nos passions,\nDes peintres aux \u00e9crivains, chacun a sa fa\u00e7on,\nDe transmettre la relation homme-environnement."}, {"titre": "Op art", "text_origine": "Op art, ou art optique, est une expression utilis\u00e9e pour d\u00e9crire certaines pratiques et recherches artistiques faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1960 et qui exploitent la faillibilit\u00e9 de l'\u0153il \u00e0 travers des illusions ou des jeux d'optique.\n\u00c0 la diff\u00e9rence de l'art cin\u00e9tique ou cin\u00e9tisme, dont les premi\u00e8res manifestations remontent aux ann\u00e9es 1910 avec le futurisme, puis certaines \u0153uvres de Marcel Duchamp ou d'Alexander Calder, o\u00f9 l'\u0153uvre est anim\u00e9e de mouvements, les effets d'illusion que produisent les \u0153uvres d'op art restent strictement virtuels, seulement inscrits sur la surface de la r\u00e9tine. L'\u0153il est le moteur de l'\u0153uvre, il n'y a pas de moteur dans l'\u0153uvre. Il existe des \u0153uvres combinant les deux proc\u00e9d\u00e9s ; pour les qualifier on parle d'\u00ab art opticocin\u00e9tique \u00bb.\nLes \u0153uvres d'op art sont essentiellement abstraites. Les pi\u00e8ces donnent l'impression de mouvement, d'\u00e9clat de lumi\u00e8re et de vibration ou de mouvements altern\u00e9s. Ces sollicitations visuelles placent le corps du spectateur en situation instable, entre plaisir et d\u00e9plaisir, plong\u00e9 dans une sensation de vertige proche de certains \u00e9tats d\u2019ivresse l\u00e9g\u00e8re. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est parfois renforc\u00e9 par le caract\u00e8re monumental des pi\u00e8ces, parfois des environnements, voire dans le cas d\u2019art optico-cin\u00e9tique de r\u00e9elles sources de lumi\u00e8re jaillissant de l\u2019ombre.", "element_cle": "1. L'Op art, ou art optique, est une pratique artistique exploitant les illusions et les jeux d'optique.\n2. Apparu dans les ann\u00e9es 1960, l'Op art utilise la faillibilit\u00e9 de l'\u0153il pour cr\u00e9er des effets d'illusion.\n3. Contrairement \u00e0 l'art cin\u00e9tique, les \u0153uvres d'Op art ne sont pas anim\u00e9es, mais produisent des illusions uniquement sur la r\u00e9tine.\n4. Certaines \u0153uvres combinent les principes de l'Op art et de l'art cin\u00e9tique, cr\u00e9ant ainsi de l'\u00ab art opticocin\u00e9tique \u00bb.\n5. Les \u0153uvres d'Op art sont principalement abstraites et donnent une impression de mouvement, d'\u00e9clat de lumi\u00e8re et de vibration.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Op art, art optique, une pure magie\nIllusions et jeux d'optique, proc\u00e8de de la vie\nDans les ann\u00e9es soixante, il s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nCr\u00e9ant des effets d'illusion, faut les y regarder\n\n[Refrain]\nOp art, l'art qui fait danser nos r\u00e9tines\nDes illusions de mouvement, une beaut\u00e9 divine\nOp art, vibrations et \u00e9clats de lumi\u00e8re\nUne exp\u00e9rience visuelle, une palette cin\u00e9maire\n\n[Couplet 2]\nPas d'animation, juste des \u0153uvres statiques\nMais sur la r\u00e9tine, un spectacle aquatique\nM\u00e9lange d'Op art et art cin\u00e9tique\nL'art opticocin\u00e9tique, effet visuel fantastique\n\n[Refrain]\nOp art, l'art qui fait danser nos r\u00e9tines\nDes illusions de mouvement, une beaut\u00e9 divine\nOp art, vibrations et \u00e9clats de lumi\u00e8re\nUne exp\u00e9rience visuelle, une palette cin\u00e9maire"}, {"titre": "Hilma af Klint", "text_origine": "Hilma af Klint n\u00e9e le 26 octobre 1862 \u00e0 Stockholm et morte le 21 octobre 1944 est une peintre su\u00e9doise, th\u00e9osophe et pionni\u00e8re dans l'art abstrait : ses \u0153uvres comptent parmi les premi\u00e8res \u0153uvres abstraites occidentales.\nAf Klint a vou\u00e9 sa vie et son travail \u00e0 l'exploration de l'invisible. Ce tournant vers l\u2019abstraction et le symbolisme lui vient de son int\u00e9r\u00eat pour la th\u00e9osophie et le spiritisme, tr\u00e8s en vogue en Europe \u00e0 la fin du XIXe et au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Ses peintures, qui ressemblent parfois \u00e0 des diagrammes, sont une repr\u00e9sentation visuelle d'id\u00e9es et de recherches spirituelles complexes.", "element_cle": "1. Hilma af Klint est une peintre su\u00e9doise n\u00e9e en 1862 et d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1944.\n2. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une pionni\u00e8re de l'art abstrait occidental.\n3. Af Klint s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la th\u00e9osophie et au spiritisme, ce qui a influenc\u00e9 son travail artistique.\n4. Ses peintures abstraites sont souvent des repr\u00e9sentations visuelles d'id\u00e9es et de recherches spirituelles complexes.\n5. Les \u0153uvres d'Hilma af Klint sont parmi les premi\u00e8res \u0153uvres abstraites occidentales.", "rap": "[Couplet 1]\nHilma af Klint, une artiste visionnaire\nN\u00e9e en 1862, en Su\u00e8de, elle a marqu\u00e9 l'Histoire\nPionni\u00e8re de l'art abstrait occidental\nSon style unique, futuriste et g\u00e9nial\n\n[Refrain]\nHilma af Klint, une \u00e2me artistique\nSes toiles abstraites sont magiques\nElle explore les id\u00e9es spirituelles\n\u00c0 travers des formes et couleurs subtiles\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9osophie et spiritisme, ses sources d'inspiration\nSa connexion avec le monde de la m\u00e9ditation\nElle peint des visions spirituelles complexes\nDes symboles sacr\u00e9s, reflet de son intellect\n\n[Refrain]\nHilma af Klint, une \u00e2me artistique\nSes toiles abstraites sont magiques\nElle explore les id\u00e9es spirituelles\n\u00c0 travers des formes et couleurs subtiles\n\n[Couplet 3]\nPremi\u00e8res \u0153uvres abstraites en Occident\nElle a ouvert la voie, un talent \u00e9vident\nSes peintures r\u00e9volutionnaires et audacieuses\nOnt marqu\u00e9 l'histoire de l'art avec justesse\n\n[Refrain]\nHilma af Klint, une \u00e2me artistique\nSes toiles abstraites sont magiques\nElle explore les id\u00e9es spirituelles\n\u00c0 travers des formes et couleurs subtiles"}, {"titre": "Taille apparente", "text_origine": "La taille apparente, ou taille angulaire ou diam\u00e8tre apparent ou diam\u00e8tre angulaire d'un objet vu \u00e0 distance est la distance angulaire entre ses points extr\u00eames au point d'observation, c'est-\u00e0-dire l'angle entre les droites qui relient les extr\u00e9mit\u00e9s de l'objet et l'observateur. On peut relier cette notion \u00e0 celle d'angle solide ou angle tridimensionnel.\nLe diam\u00e8tre angulaire est la seule mesure directement accessible en astronomie. En topographie ou en navigation maritime,  la taille apparente d'objets dont on conna\u00eet la dimension permet d'en calculer la distance. Ce calcul suppose que la lumi\u00e8re se propage en ligne droite. Ce n'est pas toujours le cas en astronomie, notamment \u00e0 proximit\u00e9 d'un corps massif comme une \u00e9toile ou \u00e0 plus forte raison un trou noir.\nLa taille apparente des objets, lorsqu'elle est estim\u00e9e sans recours \u00e0 des instruments, est l'objet d'illusions visuelles qui faussent gravement le jugement. Elle influence la perception des couleurs.", "element_cle": "- La taille apparente est la distance angulaire entre les points extr\u00eames d'un objet vu \u00e0 distance.\n- Le diam\u00e8tre angulaire est la seule mesure utilis\u00e9e en astronomie.\n- En topographie et en navigation maritime, la taille apparente d'objets permet de calculer la distance.\n- La taille apparente peut \u00eatre affect\u00e9e par la propagation de la lumi\u00e8re en ligne droite.\n- La taille apparente peut \u00eatre influenc\u00e9e par des illusions visuelles et affecter la perception des couleurs.", "rap": "[Couplet 1]\nTaille apparente, c'est l'angle qu'on d\u00e9livre\nEntre deux extr\u00eames, l'objet qui s'enivre\nVu de loin, \u00e7a trompe, mais t'inqui\u00e8te on d\u00e9rive pas\nC'est l'astronomie, la seule mesure qu'on a\n\n[Diam\u00e8tre angulaire]\nEn topographie, en navigation maritime\nOn s'en sert pour calculer la distance qui s'\u00e9tire\nD'un point \u00e0 l'autre, on se rep\u00e8re, on avance\nLe diam\u00e8tre angulaire, une valeur qui balance\n\n[Refrain]\nLa taille apparente, sous des airs d\u00e9tromp\u00e9s\nPeut \u00eatre tromp\u00e9e, par la propagation de la lumi\u00e8re\nDes illusions visuelles, qui font danser les couleurs\nMais on reste \u00e9duqu\u00e9s, \u00e9clair\u00e9s, c'est notre lueur\n\n[Couplet 2]\nLa taille apparente, on l'utilise dans nos vies\nPour comprendre, pour voir plus loin avec envie\nEn sciences, en maths, c'est une valeur cruciale\nQui nous guide, nous \u00e9claire, c'est notre boussole\n\n[Des objets lointains]\nDes objets lointains, qui se d\u00e9voilent \u00e0 nos yeux\nLa taille apparente, c'est notre point de vue\nOn apprend, on explore, on comprend l'univers\nGr\u00e2ce \u00e0 cette mesure, on devient moins pervers\n\n[Refrain]\nLa taille apparente, sous des airs d\u00e9tromp\u00e9s\nPeut \u00eatre tromp\u00e9e, par la propagation de la lumi\u00e8re\nDes illusions visuelles, qui font danser les couleurs\nMais on reste \u00e9duqu\u00e9s, \u00e9clair\u00e9s, c'est notre lueur"}, {"titre": "La Reine des neiges (film, 2013)", "text_origine": "La Reine des neiges (Frozen) est le 128e long-m\u00e9trage d'animation et le 53e \u00ab Classique d'animation \u00bb des studios Disney. Sorti en 2013 et r\u00e9alis\u00e9 par Chris Buck et Jennifer Lee, il est librement inspir\u00e9 du conte homonyme de Hans Christian Andersen publi\u00e9 en 1844. \nIl raconte l'histoire de l'optimiste et intr\u00e9pide princesse Anna, partie en voyage aux c\u00f4t\u00e9s de Kristoff le montagnard, de Sven, son fid\u00e8le renne, et d'un bonhomme de neige nomm\u00e9 Olaf, afin de retrouver sa s\u0153ur, Elsa, exil\u00e9e \u00e0 cause de ses pouvoirs glaciaux, qui ont accidentellement plong\u00e9 le royaume d'Arendelle dans un hiver \u00e9ternel.\nApr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9flexion et de tentatives d'adaptation abandonn\u00e9es, le film est d\u00e9finitivement mis en production en 2011 sur un sc\u00e9nario de Jennifer Lee, qui co-r\u00e9alise le film avec Chris Buck. Idina Menzel, Kristen Bell, Jonathan Groff, Josh Gad et Santino Fontana pr\u00eatent leur voix aux personnages principaux, la musique est compos\u00e9e par Christophe Beck, les chansons par Kristen Anderson-Lopez et Robert Lopez. \nLe film re\u00e7oit un accueil critique tr\u00e8s positif et conna\u00eet un grand succ\u00e8s. Certaines critiques consid\u00e8rent La Reine des neiges comme le meilleur film d'animation musical depuis l'\u00e8re de la Renaissance Disney. Il devient le plus grand succ\u00e8s au box-office mondial pour un film d'animation en d\u00e9passant le milliard de dollars de recettes de Toy Story 3, d\u00e9pass\u00e9 ensuite par La Reine des neiges 2. Le film a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9compens\u00e9 aux Annie Awards 2014, aux Oscars du cin\u00e9ma 2014 et aux Golden Globes 2014. La chanson Let It Go interpr\u00e9t\u00e9e par Idina Menzel est devenue un succ\u00e8s plan\u00e9taire.", "element_cle": "- La Reine des neiges (Frozen) est le 128e long-m\u00e9trage d'animation des studios Disney.\n- Le film est inspir\u00e9 du conte de Hans Christian Andersen publi\u00e9 en 1844.\n- Il raconte l'histoire de deux s\u0153urs, Anna et Elsa, et de leurs aventures pour r\u00e9tablir l'harmonie dans leur royaume.\n- Le film est sorti en 2013 et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Chris Buck et Jennifer Lee.\n- La chanson \"Let It Go\" interpr\u00e9t\u00e9e par Idina Menzel est devenue un succ\u00e8s mondial.\n- La Reine des neiges a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9e par la critique et a remport\u00e9 de nombreux prix, dont l'Oscar du meilleur film d'animation en 2014.\n- Il a \u00e9t\u00e9 le plus grand succ\u00e8s au box-office mondial pour un film d'animation, d\u00e9passant le milliard de dollars de recettes.\n- Le film a \u00e9t\u00e9 suivi d'une suite, La Reine des neiges 2, qui a \u00e9galement connu un grand succ\u00e8s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Reine des Neiges, Disney s'invite,\nLe 128e film d'animation, une histoire qui nous captive,\nInspir\u00e9 d'un conte \u00e9crit en 1844,\nHans Christian Andersen, l'auteur \u00e0 l'honneur.\n\n[Couplet 2]\nDeux s\u0153urs, Anna et Elsa, l'histoire se joue,\nLeur royaume en d\u00e9sarroi, faut remettre tout \u00e0 flot,\nSorti en 2013, r\u00e9alis\u00e9 par Chris Buck et Jennifer Lee,\nUn succ\u00e8s plan\u00e9taire, tout le monde est subjugu\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa Reine des Neiges, un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent,\nLa magie de Disney qui transcende les \u00e9v\u00e9nements,\n\"Let It Go\", la chanson qui fait frissonner,\nInterpr\u00e9t\u00e9e par Idina Menzel, succ\u00e8s assur\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nAcclam\u00e9 par la critique, une pluie de r\u00e9compenses,\nOscar du meilleur film d'animation, une \u00e9vidence,\nPlus d'un milliard de recettes au box-office,\nUn record pour un film anim\u00e9, c'est \u00e9pique.\n\n[Couplet 4]\nUne suite s'impose, La Reine des Neiges 2,\nLe succ\u00e8s s'amplifie, public toujours plus nombreux,\nUne saga qui restera grav\u00e9e dans l'histoire,\nLa Reine des Neiges, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne se d\u00e9ment pas, victoire.\n\n[Refrain]\nLa Reine des Neiges, un succ\u00e8s sans pr\u00e9c\u00e9dent,\nLa magie de Disney qui transcende les \u00e9v\u00e9nements,\n\"Let It Go\", la chanson qui fait frissonner,\nInterpr\u00e9t\u00e9e par Idina Menzel, succ\u00e8s assur\u00e9."}, {"titre": "Psychop\u00e9dagogie", "text_origine": "La psychop\u00e9dagogie est l'\u00e9tude scientifique des m\u00e9thodes utilis\u00e9es dans l'\u00e9ducation et dans l'apprentissage en g\u00e9n\u00e9ral. Outre les comportements des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves, les psychop\u00e9dagogues \u00e9tudient des populations particuli\u00e8res, comme celle des immigrants ou celle des enfants en difficult\u00e9s scolaires. \nLe champ de la psychop\u00e9dagogie utilise fortement les acquis de la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent, de la psychologie sociale, de la psychologie cognitive et de la didactique.", "element_cle": "1. La psychop\u00e9dagogie est une \u00e9tude scientifique des m\u00e9thodes d'\u00e9ducation et d'apprentissage.\n2. Les psychop\u00e9dagogues se penchent sur les comportements des enseignants et des \u00e9l\u00e8ves.\n3. La psychop\u00e9dagogie \u00e9tudie les populations sp\u00e9cifiques telles que les immigrants ou les enfants en difficult\u00e9s scolaires.\n4. Elle s'appuie sur les acquis de la psychologie du d\u00e9veloppement de l'enfant et de l'adolescent.\n5. La psychop\u00e9dagogie int\u00e8gre \u00e9galement des concepts de psychologie sociale, de psychologie cognitive et de didactique.", "rap": "[Couplet 1]\nPsychop\u00e9dagogie, l'\u00e9tude scientifique\nDes m\u00e9thodes d'\u00e9ducation, apprendre sans magie\nLes psychop\u00e9dagogues scrutent les comportements\nDes enseignants, des \u00e9l\u00e8ves, tout ce qu'on ressent\n\nIls se penchent aussi sur les populations sp\u00e9cifiques\nLes immigrants, les enfants en difficult\u00e9s scolaires, un d\u00e9fi\nEn s'appuyant sur la psychologie du d\u00e9veloppement\nDe l'enfant, de l'adolescent, une source d'enrichissement\n\n[Refrain]\nLa psychop\u00e9dagogie, une cl\u00e9 pour enseigner\nInt\u00e9grant la psychologie, pour mieux s'adapter\nDes concepts sociaux, cognitifs et didactiques\nPour former les esprits, qu'ils apprennent de mani\u00e8re authentique\n\n[Couplet 2]\nLa psychop\u00e9dagogie, une approche \u00e9ducative\nQui pr\u00f4ne la compr\u00e9hension, pas seulement la native\nEn mettant l'accent sur les m\u00e9thodes d'apprentissage\nPour que chacun ait sa chance, pas de freinage\n\nElle examine les styles, les rythmes d'assimilation\nPour adapter les cours, trouver la bonne vibration\nAvec des outils concrets, des strat\u00e9gies efficaces\nPour que l'\u00e9ducation devienne une exp\u00e9rience, classe audacieuse\n\n[Refrain]\nLa psychop\u00e9dagogie, une cl\u00e9 pour enseigner\nInt\u00e9grant la psychologie, pour mieux s'adapter\nDes concepts sociaux, cognitifs et didactiques\nPour former les esprits, qu'ils apprennent de mani\u00e8re authentique"}, {"titre": "Tim Burton", "text_origine": "Tim Burton [t\u026am \u02c8b\u025dt\u0259n] est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain, n\u00e9 le 25 ao\u00fbt 1958 \u00e0 Burbank (Californie).\nAdepte du fantastique et influenc\u00e9 par Edgar Allan Poe, il est largement reconnu comme \u00e9tant bon conteur et graphiste. Il est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au grand public en signant la mise en sc\u00e8ne de Beetlejuice (1988), Batman (1989), Edward aux mains d\u2019argent (1990) et Batman : Le D\u00e9fi (1992).\nPar la suite, il entame un cycle plus exp\u00e9rimental, en signant le film biographique Ed Wood (1994), la satire Mars Attacks! (1996) puis le remake La Plan\u00e8te des singes (2001), un \u00e9chec critique.\nIl op\u00e8re cependant un retour au sommet avec le succ\u00e8s Big Fish (2003). Par la suite, il collabore avec les studios Disney, pour qui il r\u00e9alise, Alice au pays des merveilles (2010), sa plus grande r\u00e9ussite commerciale et un des succ\u00e8s commerciaux majeurs de l'histoire du cin\u00e9ma, et Dumbo (2019).\nParall\u00e8lement, il r\u00e9alise plusieurs adaptations dans un style plus gothique : le film d\u2019horreur Sleepy Hollow (1999), la com\u00e9die musicale Sweeney Todd : Le Diabolique Barbier de Fleet Street (2007) puis les contes Dark Shadows (2012) et Miss Peregrine et les Enfants particuliers (2016).\nSes com\u00e9diens f\u00e9tiches sont Michael Keaton, Johnny Depp qu'il dirige \u00e0 huit reprises, Winona Ryder, Michelle Pfeiffer, Eva Green, Jenna Ortega et Helena Bonham Carter, son ex-compagne et m\u00e8re de ses deux enfants. Il travaille souvent avec le compositeur Danny Elfman.\nTim Burton produit et r\u00e9dige \u00e9galement le sc\u00e9nario de L'\u00c9trange No\u00ebl de monsieur Jack, r\u00e9alis\u00e9 par Henry Selick, puis finance et cor\u00e9alise Les Noces fun\u00e8bres et enfin co\u00e9crit, produit et met en sc\u00e8ne Frankenweenie, trois films d\u2019animation utilisant la technique de l'animation en volume et des marionnettes qui \u00e9voluent dans des d\u00e9cors r\u00e9els.\nSon cin\u00e9ma se caract\u00e9rise par un d\u00e9fil\u00e9 de monstres et de cr\u00e9atures, ainsi que par un m\u00e9lange d'humour noir, d'ironie et de macabre. Restant fid\u00e8le \u00e0 son style, le cin\u00e9aste explore plusieurs genres qu'il enchev\u00eatre par moments : film d'\u00e9pouvante, drame intimiste, conte, m\u00e9lodrame, biographie film\u00e9e, film de science-fiction, com\u00e9die, film d'\u00e9poque, com\u00e9die musicale ou encore film d'action. Ses histoires mettent  en sc\u00e8ne des personnages marginaux ou des \u00eatres hors-normes, face \u00e0 la m\u00e9diocrit\u00e9 du monde. On y d\u00e9c\u00e8le une grande influence du cin\u00e9ma fantastique, du cin\u00e9ma expressionniste allemand ainsi que des films de la Hammer Productions, \u00e0 la fois pastich\u00e9s et c\u00e9l\u00e9br\u00e9s.\nTim Burton fait partie des cin\u00e9astes qui parviennent \u00e0 concilier succ\u00e8s critique et commercial. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cor\u00e9 de l'insigne de chevalier et d'officier de l'ordre national des Arts et des Lettres par Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand en mars 2010 et fut le pr\u00e9sident du jury du 63e Festival de Cannes. Le MoMA de New York et la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise \u00e0 Paris ont consacr\u00e9 une grande exposition \u00e0 son \u0153uvre plastique et cin\u00e9matographique, respectivement en 2009 et 2012,. Tim Burton a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 le sujet de plusieurs biographies illustr\u00e9es, notamment Tim Burton d'Antoine de Baecque (2006) et Burton par Burton de Mark Salisbury (2000).", "element_cle": "1. Tim Burton est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et producteur de cin\u00e9ma am\u00e9ricain n\u00e9 en 1958.\n2. Il est connu pour son esth\u00e9tique fantastique et son inspiration d'Edgar Allan Poe.\n3. Ses films les plus populaires et influents sont Beetlejuice, Batman, Edward aux mains d\u2019argent et Batman : Le D\u00e9fi.\n4. Il a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 des films plus exp\u00e9rimentaux comme Ed Wood, Mars Attacks! et La Plan\u00e8te des singes.\n5. Tim Burton a retrouv\u00e9 le succ\u00e8s avec Big Fish et a ensuite collabor\u00e9 avec Disney pour Alice au pays des merveilles et Dumbo.\n6. Il a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 des adaptations gothiques telles que Sleepy Hollow, Sweeney Todd, Dark Shadows et Miss Peregrine et les Enfants particuliers.\n7. Ses acteurs f\u00e9tiches sont Michael Keaton, Johnny Depp, Winona Ryder, Michelle Pfeiffer, Eva Green, Jenna Ortega et Helena Bonham Carter.\n8. Il travaille souvent avec le compositeur Danny Elfman.\n9. En plus de ses r\u00e9alisations, Tim Burton a \u00e9galement produit et \u00e9crit des sc\u00e9narios pour des films d'animation comme L'\u00c9trange No\u00ebl de monsieur Jack et Frankenweenie.\n10. Son cin\u00e9ma est caract\u00e9ris\u00e9 par des monstres, de l'humour noir et une esth\u00e9tique macabre.", "rap": "[Couplet 1]\nTim Burton, un g\u00e9nie du cin\u00e9ma am\u00e9ricain\nN\u00e9 en 1958, il a un style pas comme les autres, c'est divin\nSon esth\u00e9tique fantastique, on le reconna\u00eet de loin\nEt il puise son inspiration chez Edgar Allan Poe, c'est certain\n\n[Refrain]\nTim Burton, le ma\u00eetre du frisson\nAvec ses films cultes et ses adaptations \u00e0 sensation\nBeetlejuice, Batman, Edward aux mains d'argent\nDes \u0153uvres influentes qui nous marquent durablement\n\n[Couplet 2]\nBig Fish, Alice au pays des merveilles, sa collaboration Disney\nDes succ\u00e8s qui ont conquis petits et grands, c'est garanti\nEt que dire de ses adaptations gothiques, sombres et d\u00e9mentes\nSleepy Hollow, Sweeney Todd, Dark Shadows, c'est la classe apparente\n\n[Refrain]\nTim Burton, un univers bien \u00e0 lui\nAvec ses acteurs f\u00e9tiches, il nous captive jusqu'\u00e0 l'infini\nMichael Keaton, Johnny Depp, des talents incontest\u00e9s\nEt la touche musicale de Danny Elfman, c'est un vrai r\u00e9gal\n\n[Refrain]\nTim Burton, un artiste polyvalent\nProducteur, sc\u00e9nariste, r\u00e9alisateur, il a tout le talent\nEt m\u00eame dans l'animation, il a su s'imposer\nL'\u00c9trange No\u00ebl de monsieur Jack, Frankenweenie, des chefs-d'\u0153uvre assur\u00e9s\n\n[Refrain]\nMonstres, humour noir, esth\u00e9tique macabre \u00e0 foison\nTim Burton, un visionnaire qui fait sensation\nUn univers inimitable, une empreinte ind\u00e9l\u00e9bile\nMerci pour ces films qui nous transportent dans un monde f\u00e9brile"}, {"titre": "Five Nights at Freddy's", "text_origine": "Five Nights at Freddy's (litt\u00e9ralement \u00ab Cinq nuits chez Freddy \u00bb), souvent abr\u00e9g\u00e9 en FNaF voire FNAF, est une s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o ind\u00e9pendants de type survival horror en pointer-cliquer (point-and-click) d\u00e9velopp\u00e9e par Scott Cawthon. Elle a d\u00e9but\u00e9 en 2014 et compte neuf \u00e9pisodes principaux. La s\u00e9rie compte \u00e9galement quatre spin-off et a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e en plusieurs romans.\nLe but des jeux principaux est de survivre cinq nuits chez Freddy. Depuis une salle de contr\u00f4le, le joueur doit surveiller au moyen de cam\u00e9ras des animatroniques (ou animatronics en anglais), c'est-\u00e0-dire des robots \u00e0 l'effigie d'animaux, qui cherchent \u00e0 rentrer dans la pi\u00e8ce o\u00f9 se situe le joueur. Bien que ce dernier ait acc\u00e8s aux moniteurs des cam\u00e9ras, aux portes et aux lumi\u00e8res du b\u00e2timent, il ne pourra pas les activer simultan\u00e9ment : il devra le faire en alternance. Il y a aussi une quantit\u00e9 de batterie \u00e0 respecter. Il s'agit donc d'un jeu de gestion (dans le sens o\u00f9 le joueur doit s'organiser pour \u00e9chapper \u00e0 tous les ennemis) stressant amplifi\u00e9 par une ambiance horrifique.", "element_cle": "1. La s\u00e9rie de jeux vid\u00e9o Five Nights at Freddy's, abr\u00e9g\u00e9e en FNaF, est un survival horror en pointer-cliquer.\n2. Elle a d\u00e9but\u00e9 en 2014 et compte neuf \u00e9pisodes principaux, ainsi que quatre spin-off.\n3. Le but des jeux est de survivre cinq nuits chez Freddy en surveillant des animatroniques gr\u00e2ce \u00e0 des cam\u00e9ras.\n4. Le joueur doit g\u00e9rer ses ressources, notamment la batterie et les portes, pour \u00e9chapper aux ennemis.\n5. L'ambiance horrifique ajoute au stress du jeu.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue dans l'univers de FNaF\nUn survival horror, un v\u00e9ritable cauchemar\nOn d\u00e9bute en 2014, c'est une s\u00e9rie qui dure\nNeuf \u00e9pisodes principaux, et les spin-off qui saturent\n\nOn te met dans la peau d'un gardien de nuit\nChez Freddy, t'as 5 nuits pour survivre, mon ami\nSurveille les animatroniques, c'est pas une partie de plaisir\nAvec les cam\u00e9ras, \u00e9vite de te faire para\u00eetre\n\n[Refrain]\nFive Nights, Five Nights at Freddy's\nUne ambiance horrifique, \u00e7a rend fou, j'vous le dis\nSuis les r\u00e8gles, g\u00e8re tes ressources\nLa batterie, les portes, \u00e9vite la course\n\n[Couplet 2]\nLe stress monte, l'angoisse se fait ressentir\nTout seul dans cette pizzeria, sans issue, sans r\u00e9pit\nGarde un \u0153il sur la batterie, elle diminue vite\nLes portes, ton seul rempart pour pas finir en miettes\n\nLes animatroniques r\u00f4dent, veulent te faire du mal\nUtilise ton intelligence pour pas finir dans le fatal\nFais preuve de strat\u00e9gie, de survie et de sang froid\nFNaF, un jeu qui fait monter l'adr\u00e9naline \u00e0 chaque fois\n\n[Refrain]\nFive Nights, Five Nights at Freddy's\nUne ambiance horrifique, \u00e7a rend fou, j'vous le dis\nSuis les r\u00e8gles, g\u00e8re tes ressources\nLa batterie, les portes, \u00e9vite la course"}, {"titre": "Hypercalcul", "text_origine": "Le terme hypercalcul d\u00e9signe les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes propos\u00e9es pour le calcul de fonctions non-Turing-calculables. Il a \u00e9t\u00e9 initialement introduit par Jack Copeland. On emploie \u00e9galement le terme de calcul super-Turing, bien que celui d'hypercalcul puisse \u00eatre connot\u00e9 de la s\u00e9duisante possibilit\u00e9 qu'une telle machine soit physiquement r\u00e9alisable. Certains mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s, comme des r\u00e9seaux de neurones avec des nombres r\u00e9els en guise de poids, la capacit\u00e9 de conduire une infinit\u00e9 de calculs simultan\u00e9ment ou encore l'aptitude \u00e0 effectuer des op\u00e9rations non Turing-calculables, telles que des limites ou des int\u00e9grations.", "element_cle": "1. Le terme hypercalcul d\u00e9signe les diff\u00e9rentes m\u00e9thodes propos\u00e9es pour le calcul de fonctions non-Turing-calculables.\n2. Jack Copeland est \u00e0 l'origine de la notion d'hypercalcul.\n3. Le terme de calcul super-Turing est \u00e9galement utilis\u00e9 pour d\u00e9crire ces m\u00e9thodes.\n4. Certains mod\u00e8les d'hypercalcul ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s, comme les r\u00e9seaux de neurones avec des nombres r\u00e9els en guise de poids.\n5. Ces mod\u00e8les ont la capacit\u00e9 de conduire une infinit\u00e9 de calculs simultan\u00e9ment et d'effectuer des op\u00e9rations non-Turing-calculables.\n6. L'hypercalcul suscite l'int\u00e9r\u00eat car il offre la possibilit\u00e9 d'une machine physiquement r\u00e9alisable.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'balance du flow, j'vais t'expliquer l'hypercalcul\nDes m\u00e9thodes de calcul, non-Turing-calculables\nC'est Jack Copeland, l'origine de tout \u00e7a\nLa notion d'hypercalc, il l'a bien cadr\u00e9e dans l'dos\n\n[Refrain]\nHypercalcul, super-Turing, c'est l'son du futur\nDes concepts puissants, qui ouvrent des portes\nDes calculs infinis, op\u00e9rations qui font vibrer\nOn ouvre l'monde, d'une machine r\u00e9alisable\n\n[Couplet 2]\nOn parle r\u00e9seaux d'neurones, avec des poids r\u00e9els\nL'hypercalcul fait bouger les d\u00e9tails\nDes calculs simultan\u00e9s, une infinit\u00e9 d'action\nDes op\u00e9rations lourdes, non-Turing-calculables en fraction\n\n[Refrain]\nHypercalcul, super-Turing, c'est l'son du futur\nDes concepts puissants, qui ouvrent des portes\nDes calculs infinis, op\u00e9rations qui font vibrer\nOn ouvre l'monde, d'une machine r\u00e9alisable"}, {"titre": "Chat de Schr\u00f6dinger", "text_origine": "Le chat de Schr\u00f6dinger est une exp\u00e9rience de pens\u00e9e imagin\u00e9e en 1935 par le physicien Erwin Schr\u00f6dinger afin de mettre en \u00e9vidence des lacunes suppos\u00e9es de l'interpr\u00e9tation de Copenhague de la physique quantique, et particuli\u00e8rement mettre en \u00e9vidence le probl\u00e8me de la mesure.\nLa m\u00e9canique quantique est relativement difficile \u00e0 concevoir car sa description du monde repose sur des amplitudes de probabilit\u00e9 (fonctions d'onde). Ces fonctions d'ondes peuvent se trouver en combinaison lin\u00e9aire, donnant lieu \u00e0 des \u00ab \u00e9tats superpos\u00e9s \u00bb. Cependant, lors d'une op\u00e9ration dite de \u00ab mesure \u00bb l'objet quantique sera trouv\u00e9 dans un \u00e9tat d\u00e9termin\u00e9 ; la fonction d'onde donne les probabilit\u00e9s de trouver l'objet dans tel ou tel \u00e9tat.\nSelon l'interpr\u00e9tation de Copenhague, c'est la mesure qui perturbe le syst\u00e8me et le fait bifurquer d'un \u00e9tat quantique superpos\u00e9 (atome \u00e0 la fois intact et d\u00e9sint\u00e9gr\u00e9 par exemple\u2026 mais avec une probabilit\u00e9 de d\u00e9sint\u00e9gration dans un intervalle de temps donn\u00e9 qui, elle, est parfaitement d\u00e9termin\u00e9e) vers un \u00e9tat mesur\u00e9. Cet \u00e9tat ne pr\u00e9existe pas \u00e0 la mesure : c'est la mesure qui le fait advenir.\nToutefois, la notion de mesure ou de bifurcation n'appara\u00eet pas explicitement ni m\u00eame indirectement dans le formalisme quantique, et les tentatives d'en faire surgir cette notion se heurtent \u00e0 d'extr\u00eames difficult\u00e9s. En cons\u00e9quence, certains physiciens n'accordent aucune r\u00e9alit\u00e9 physique au concept de mesure ou d'observation. Pour eux, les \u00e9tats superpos\u00e9s ne s'effondrent ou ne \u00ab bifurquent \u00bb pas et l'\u00e9tat mesur\u00e9 n'existe pas r\u00e9ellement (voir par exemple : Hugh Everett).\nC'est pour faire appara\u00eetre le caract\u00e8re paradoxal de cette position et pour poser de mani\u00e8re frappante le probl\u00e8me que Schr\u00f6dinger a imagin\u00e9 cette exp\u00e9rience de pens\u00e9e, \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab paradoxe de Schr\u00f6dinger \u00bb.", "element_cle": "1. L'exp\u00e9rience de pens\u00e9e du chat de Schr\u00f6dinger a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e en 1935 par le physicien Erwin Schr\u00f6dinger.\n2. Cette exp\u00e9rience met en \u00e9vidence les lacunes suppos\u00e9es de l'interpr\u00e9tation de Copenhague de la physique quantique.\n3. La m\u00e9canique quantique repose sur des amplitudes de probabilit\u00e9, donnant lieu \u00e0 des \u00e9tats superpos\u00e9s.\n4. Lors d'une mesure, l'objet quantique se trouve dans un \u00e9tat d\u00e9termin\u00e9, ce qui pose probl\u00e8me dans l'interpr\u00e9tation de Copenhague.\n5. Certains physiciens remettent en question la r\u00e9alit\u00e9 physique du concept de mesure ou d'observation.\n6. Schr\u00f6dinger a imagin\u00e9 cette exp\u00e9rience pour mettre en \u00e9vidence le caract\u00e8re paradoxal de cette position et poser le probl\u00e8me de mani\u00e8re frappante.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 35, Schr\u00f6dinger a pos\u00e9 ses bases\nUne exp\u00e9rience de pens\u00e9e, un chat qui s'efface\nDans la physique quantique, des lacunes r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\nL'interpr\u00e9tation de Copenhague remise en question, ouais\n\nDes \u00e9tats superpos\u00e9s, des probabilit\u00e9s en jeu\nLa m\u00e9canique quantique, faut s'en approcher de pr\u00e8s\nMais lors de la mesure, tout devient d\u00e9termin\u00e9\nUn probl\u00e8me d'interpr\u00e9tation, ouais \u00e7a peut d\u00e9ranger\n\n[Refrain]\nChat de Schr\u00f6dinger, paradoxal \u00e9clair\nLa r\u00e9alit\u00e9 de la mesure, on la remet en air\nExp\u00e9rience de pens\u00e9e, qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLa physique quantique, faut pas la sous-estimer\n\n[Couplet 2]\nCertains disent que l'observation n'est qu'un concept\nLa r\u00e9alit\u00e9 physique prendrait un autre aspect\nSchr\u00f6dinger a voulu frapper fort, faire r\u00e9agir\nLe paradoxe du chat, il a su le saisir\n\nEn 1935, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e marquante\nO\u00f9 la physique a \u00e9t\u00e9 mise en avant\nL'exp\u00e9rience de pens\u00e9e, un d\u00e9fi bien lanc\u00e9\nPour comprendre le monde, faut savoir s'interroger\n\n[Refrain]\nChat de Schr\u00f6dinger, paradoxal \u00e9clair\nLa r\u00e9alit\u00e9 de la mesure, on la remet en air\nExp\u00e9rience de pens\u00e9e, qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLa physique quantique, faut pas la sous-estimer"}, {"titre": "Intelligence artificielle", "text_origine": "L'intelligence artificielle (IA) est un ensemble de th\u00e9ories et de techniques visant \u00e0 r\u00e9aliser des machines capables de simuler l'intelligence humaine.\nSouvent class\u00e9e dans le groupe des math\u00e9matiques et des sciences cognitives, elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle (particuli\u00e8rement aux r\u00e9seaux neuronaux) et \u00e0 la logique math\u00e9matique (partie des math\u00e9matiques et de la philosophie). Elle utilise des m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes \u00e0 forte complexit\u00e9 logique ou algorithmique. Par extension, elle comprend, dans le langage courant, les dispositifs imitant ou rempla\u00e7ant l'homme dans certaines mises en \u0153uvre de ses fonctions cognitives.\nLes applications de l'IA incluent notamment moteurs de recherche, syst\u00e8mes de recommandation, compr\u00e9hension du langage naturel, voitures autonomes, chatbots, outils de g\u00e9n\u00e9ration d'images, outils de prise de d\u00e9cision automatis\u00e9e et programmes comp\u00e9titifs dans des jeux de strat\u00e9gie.\nSes finalit\u00e9s et enjeux ainsi que son d\u00e9veloppement suscitent, depuis l'apparition du concept, de nombreuses interpr\u00e9tations, fantasmes ou inqui\u00e9tudes s'exprimant tant dans les r\u00e9cits ou films de science-fiction que dans les essais philosophiques. Si des outils relevant d'intelligences artificielles sp\u00e9cialis\u00e9es ou g\u00e9n\u00e9ratives ont fait leurs preuves, la r\u00e9alit\u00e9 semble encore tenir l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9raliste loin des performances du vivant dans toutes ses aptitudes naturelles.", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle (IA) vise \u00e0 simuler l'intelligence humaine \u00e0 travers des machines.\n2. L'IA utilise des techniques telles que la neurobiologie computationnelle et la logique math\u00e9matique.\n3. Les applications de l'IA incluent les moteurs de recherche, les voitures autonomes et les chatbots.\n4. L'IA suscite des fantasmes, des inqui\u00e9tudes et des d\u00e9bats quant \u00e0 son d\u00e9veloppement et ses enjeux.\n5. Malgr\u00e9 les avanc\u00e9es, l'IA g\u00e9n\u00e9rale reste encore loin des capacit\u00e9s naturelles de l'\u00eatre vivant.", "rap": "[Intro]\nYo, vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 plonger dans l'monde d'la technologie ?\nL'intelligence artificielle, on en parle sans h\u00e9siter\nLaissez-moi vous dire ce qu'il en est de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 1]\nL'IA, c'est l'summun d'la science\nRendre les machines aussi fortes que l'\u00eatre humain, \u00e7a a d'la cons\u00e9quence\n\u00c0 travers des techniques de pointe, elle aspire\n\u00c0 simuler l'intelligence humaine, ouais \u00e7a inspire\n\nLa neurobiologie computationnelle, c'est l'outil principal\nPour comprendre l'cerveau humain, faut rester impartial\nLa logique math\u00e9matique s'ajoute \u00e0 l'\u00e9quation\nPour faire tourner les algorithmes, c'est l'\u00e9volution\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est l'avenir, les possibilit\u00e9s sont multiples\nMais faisons attention \u00e0 pas c\u00e9der aux fantasmes futiles\nMoteurs de recherche, voitures autonomes, chatbots\nLes applications sont vastes, like a techno jackpot\n\n[Couplet 2]\nDans l'monde de l'IA, y'a du bon et du mauvais\nFantasmes de domination et d'robot supr\u00eame, \u00e7a effraie\nMais faut discuter, d\u00e9battre, trouver un \u00e9quilibre\nCar l'IA soul\u00e8ve des enjeux, faut qu'on s'active\n\nMalgr\u00e9 les avanc\u00e9es, faut garder l't\u00eate froide\nL'IA g\u00e9n\u00e9rale reste encore loin des capacit\u00e9s naturelles, no joke\nChaque avanc\u00e9e technologique demande vigilance\nPour s'assurer d'l'\u00e9thique et d'la pertinence\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est l'avenir, les possibilit\u00e9s sont multiples\nMais faisons attention \u00e0 pas c\u00e9der aux fantasmes futiles\nMoteurs de recherche, voitures autonomes, chatbots\nLes applications sont vastes, like a techno jackpot\n\n[Outro]\nVoil\u00e0, j'ai tout dit sur l'IA en quelques couplets\nToujours garder en t\u00eate qu'on peut pas tout interpr\u00e9ter\nMais faisons preuve d'ouverture et d'intelligence\nPour que l'IA reste un outil positif, une assistance."}, {"titre": "Intelligence artificielle", "text_origine": "L'intelligence artificielle (IA) est un ensemble de th\u00e9ories et de techniques visant \u00e0 r\u00e9aliser des machines capables de simuler l'intelligence humaine.\nSouvent class\u00e9e dans le groupe des math\u00e9matiques et des sciences cognitives, elle fait appel \u00e0 la neurobiologie computationnelle (particuli\u00e8rement aux r\u00e9seaux neuronaux) et \u00e0 la logique math\u00e9matique (partie des math\u00e9matiques et de la philosophie). Elle utilise des m\u00e9thodes de r\u00e9solution de probl\u00e8mes \u00e0 forte complexit\u00e9 logique ou algorithmique. Par extension, elle comprend, dans le langage courant, les dispositifs imitant ou rempla\u00e7ant l'homme dans certaines mises en \u0153uvre de ses fonctions cognitives.\nLes applications de l'IA incluent notamment moteurs de recherche, syst\u00e8mes de recommandation, compr\u00e9hension du langage naturel, voitures autonomes, chatbots, outils de g\u00e9n\u00e9ration d'images, outils de prise de d\u00e9cision automatis\u00e9e et programmes comp\u00e9titifs dans des jeux de strat\u00e9gie.\nSes finalit\u00e9s et enjeux ainsi que son d\u00e9veloppement suscitent, depuis l'apparition du concept, de nombreuses interpr\u00e9tations, fantasmes ou inqui\u00e9tudes s'exprimant tant dans les r\u00e9cits ou films de science-fiction que dans les essais philosophiques. Si des outils relevant d'intelligences artificielles sp\u00e9cialis\u00e9es ou g\u00e9n\u00e9ratives ont fait leurs preuves, la r\u00e9alit\u00e9 semble encore tenir l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9raliste loin des performances du vivant dans toutes ses aptitudes naturelles.", "element_cle": "1. L'intelligence artificielle (IA) vise \u00e0 simuler l'intelligence humaine \u00e0 travers des machines.\n2. Elle utilise des m\u00e9thodes math\u00e9matiques et des sciences cognitives pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes.\n3. Les applications de l'IA sont nombreuses, allant des moteurs de recherche aux voitures autonomes.\n4. Elle suscite des fantasmes, des inqui\u00e9tudes et des d\u00e9bats philosophiques.\n5. Malgr\u00e9 des avanc\u00e9es, l'intelligence artificielle g\u00e9n\u00e9raliste reste encore loin des capacit\u00e9s naturelles de l'\u00eatre vivant.", "rap": "[Couplet 1]\nL'intelligence artificielle, c'est la tendance,\nElle veut simuler notre intelligence, sans indulgence,\nDes machines qui pensent, des programmes qui r\u00e9fl\u00e9chissent,\nMais derri\u00e8re tout \u00e7a, y'a de la science, \u00e9coute bien ce que j'dis.\n\nElle utilise les maths, les sciences cognitives,\nPour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes hyperactifs,\nComplexes et tordus, elle les d\u00e9fie,\nOn parle d'IA, \u00e7a fait frissonner la soci\u00e9t\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est un outil puissant,\nQui offre des possibilit\u00e9s d\u00e9concertantes,\nDes moteurs de recherche aux voitures autonomes,\nElle r\u00e9volutionne tout sur son passage, c'est pas un conte.\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, l'apprentissage automatique,\nL'IA a tant de domaines qu'elle attaque,\nMais attention, \u00e7a peut faire peur, devenir psychotique,\nFantasmes, inqui\u00e9tudes, d\u00e9bats, \u00e7a se croise.\n\nOn se demande si elle va prendre le dessus,\nSi les robots vont devenir plus forts que nous,\nMais malgr\u00e9 les avanc\u00e9es, on reste vigilants,\nCar l'IA g\u00e9n\u00e9raliste, elle est loin d'\u00eatre suffisamment brillante.\n\n[Refrain]\nL'IA, c'est un outil puissant,\nQui offre des possibilit\u00e9s d\u00e9concertantes,\nDes moteurs de recherche aux voitures autonomes,\nElle r\u00e9volutionne tout sur son passage, c'est pas un conte."}, {"titre": "Math\u00e9matiques", "text_origine": "Les math\u00e9matiques (ou la math\u00e9matique) sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques appliqu\u00e9s \u00e0 des objets divers tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc. ; ainsi qu'aux relations et op\u00e9rations math\u00e9matiques qui existent entre ces objets. Elles sont aussi le domaine de recherche d\u00e9veloppant ces connaissances, ainsi que la discipline qui les enseigne.\nElles poss\u00e8dent plusieurs branches telles que : l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc. Il existe \u00e9galement une certaine s\u00e9paration entre les math\u00e9matiques pures et les math\u00e9matiques appliqu\u00e9es.\nLes math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au r\u00e9el car l'observation et l'exp\u00e9rience ne s'y portent pas sur des objets physiques ; les math\u00e9matiques ne sont pas une science empirique. Elles sont de nature enti\u00e8rement intellectuelle, fond\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis. Ces axiomes en constituent les fondements et ne d\u00e9pendent donc d'aucune autre proposition. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique \u2013 d\u00e9nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s \u00eatre valid\u00e9, th\u00e9or\u00e8me, proposition, lemme, fait, scholie ou corollaire \u2013 est consid\u00e9r\u00e9 comme valide lorsque le discours formel qui \u00e9tablit sa v\u00e9rit\u00e9 respecte une certaine structure rationnelle appel\u00e9e d\u00e9monstration, ou raisonnement logicod\u00e9ductif. Un \u00e9nonc\u00e9 qui n'a pas encore fait l'objet d'une d\u00e9monstration mais qui est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 plausible est appel\u00e9 conjecture.\nBien que les r\u00e9sultats math\u00e9matiques soient des v\u00e9rit\u00e9s purement formelles, ils trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique. C'est ainsi qu'Eugene Wigner d\u00e9clare que la \u00ab d\u00e9raisonnable efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences de la nature est une chose presque myst\u00e9rieuse \u00bb,.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques.\n2. Elles s'appliquent \u00e0 des objets tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, etc.\n3. Les math\u00e9matiques comprennent des branches telles que l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, la g\u00e9om\u00e9trie, etc.\n4. Elles se distinguent des autres sciences par leur nature enti\u00e8rement intellectuelle.\n5. Les r\u00e9sultats math\u00e9matiques ont des applications dans d'autres sciences et dans la technique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes maths, c'est les bases de tout\nUn ensemble de connaissances qui d\u00e9roulent le tout\nDe l'arithm\u00e9tique \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie\nOn comprend les objets et leurs r\u00e9alit\u00e9s\n\nLes nombres, les formes, c'est notre terrain\nOn raisonne logique, pas besoin de flairer le vent\nOn les applique dans toutes nos sciences\nPour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, on est en transe\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, c'est une raison d'comprendre\nUn langage universel, faut pas la faire attendre\nElles nous guident dans l'temps et dans l'espace\nLes maths, c'est l'\u00e9ducation, que j'te surclasse\n\n[Couplet 2]\nL'alg\u00e8bre, l'arithm\u00e9tique, des branches essentielles\nLes \u00e9quations, les op\u00e9rations, on les manie avec z\u00e8le\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est notre vision des formes\nLes angles, les droites, tout est dans notre norme\n\nMais les maths, c'est pas que des chiffres et des dessins\nC'est une pens\u00e9e abstraite qui nous monte au dessus des dizaines\nElles ont des applications dans d'autres sciences\nEt dans la technique, on fait preuve de pers\u00e9v\u00e9rance\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, c'est une raison d'comprendre\nUn langage universel, faut pas la faire attendre\nElles nous guident dans l'temps et dans l'espace\nLes maths, c'est l'\u00e9ducation, que j'te surclasse"}, {"titre": "Illusion sensorielle", "text_origine": "Une illusion sensorielle est une perception reconnue comme diff\u00e9rant de la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire, qui est d\u00e9mentie par les autres exp\u00e9riences. On parle d'illusion d'optique quand elles concernent la vision humaine, d'illusion auditive quand il s'agit d'audition, d'illusion tactile quand il s'agit du toucher.\nLes illusions sensorielles, qu'utilisent souvent le spectacle et le divertissement, posent aussi des probl\u00e8mes dans la vie quotidienne, allant du simple d\u00e9sagr\u00e9ment aux catastrophes dans le transport a\u00e9rien. L'\u00e9tude des illusions sensorielles int\u00e9resse la psychologie, la physiologie, les neurosciences. Ces disciplines \u00e9tablissent souvent une typologie des illusions sensorielles, qui ne s'expliquent pas toutes par les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes.", "element_cle": "1. Les illusions sensorielles sont des perceptions qui diff\u00e8rent de la r\u00e9alit\u00e9 et sont d\u00e9menties par d'autres exp\u00e9riences.\n2. Les illusions d'optique concernent la vision humaine, les illusions auditives l'audition et les illusions tactiles le toucher.\n3. Les illusions sensorielles peuvent poser des probl\u00e8mes dans la vie quotidienne, allant du simple d\u00e9sagr\u00e9ment aux catastrophes dans le transport a\u00e9rien.\n4. L'\u00e9tude des illusions sensorielles int\u00e9resse la psychologie, la physiologie et les neurosciences.\n5. Diff\u00e9rentes disciplines \u00e9tablissent une typologie des illusions sensorielles, qui ne sont pas toutes expliqu\u00e9es par les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'ouvre les yeux sur l'illusion sensorielle,\nDes perceptions fauss\u00e9es qui rendent dingue la cervelle.\nDes visuels trompeurs, des sens qui s'en m\u00ealent,\nLes illusions d'optique nous prennent pour des pucelles.\n\n[Couplet 2]\nD'un son qui cr\u00e9e la confusion,\nLes illusions auditives jouent avec notre audition.\nEt m\u00eame nos mains nous mentent,\nLes illusions tactiles, le toucher se contentera de les ressentir.\n\n[Refrain]\nLes illusions sensorielles, fa\u00e7onnent notre r\u00e9alit\u00e9,\nDes exp\u00e9riences qui d\u00e9fient toute rationalit\u00e9.\nDans notre vie quotidienne, elles peuvent causer des soucis,\nDu simple d\u00e9sagr\u00e9ment aux catastrophes qui nous d\u00e9fieront.\n\n[Couplet 3]\nDans les airs, les illusions sensorielles disent \"attention\",\nLes pilotes luttent contre ces mirages avec passion.\nLa psychologie, la physio et les neurosciences,\n\u00c9tudient les illusions, cherchant l'\u00e9vidence.\n\n[Couplet 4]\nLes disciplines s'accordent pas toujours,\nMais la typologie des illusions se peaufine tous les jours.\nLes savoirs se rassemblent, comme les pi\u00e8ces d'un puzzle,\nPour comprendre ces ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9tranges, c'est l'effort qui les d\u00e9brouille.\n\n[Refrain]\nLes illusions sensorielles, fa\u00e7onnent notre r\u00e9alit\u00e9,\nDes exp\u00e9riences qui d\u00e9fient toute rationalit\u00e9.\nDans notre vie quotidienne, elles peuvent causer des soucis,\nDu simple d\u00e9sagr\u00e9ment aux catastrophes qui nous d\u00e9fieront."}, {"titre": "Musique", "text_origine": "La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle consistant \u00e0 combiner sons et silences au cours du temps. Les param\u00e8tres principaux sont le rythme (fa\u00e7on de combiner les sons dans le temps), la hauteur (combinaison dans les fr\u00e9quences), les nuances et le timbre. Elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\nLa musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations (des \u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es par des compositeurs), des repr\u00e9sentations. Elle utilise g\u00e9n\u00e9ralement certaines r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, des plus simples aux plus complexes (souvent les notes de musique, les gammes et autres). Elle peut utiliser des objets divers, le corps, la voix, mais aussi des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us, et de plus en plus tous les sons (concrets, de synth\u00e8ses, abstraits, etc.).\nLa musique a exist\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, depuis la Pr\u00e9histoire. Elle est \u00e0 la fois forme d'expression individuelle (notamment l'expression des sentiments), source de rassemblement collectif et de plaisir (f\u00eate, chant, danse) et symbole d'une communaut\u00e9 culturelle, nationale (hymne national, musique traditionnelle, musique folklorique, musique militaire) ou spirituelle (musique religieuse).", "element_cle": "1. La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle qui combine les sons et les silences dans le temps. \n2. Elle utilise diff\u00e9rents param\u00e8tres tels que le rythme, la hauteur, les nuances et le timbre pour cr\u00e9er des compositions musicales. \n3. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne. \n4. La musique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines depuis la Pr\u00e9histoire. \n5. Elle permet l'expression individuelle des sentiments, ainsi que le rassemblement collectif et le plaisir \u00e0 travers la f\u00eate, le chant et la danse. \n6. La musique peut \u00eatre un symbole d'identit\u00e9 culturelle, nationale ou spirituelle. \n7. Elle est cr\u00e9\u00e9e par des compositeurs et interpr\u00e9t\u00e9e lors de repr\u00e9sentations. \n8. Elle utilise des r\u00e8gles ou des syst\u00e8mes de composition, tels que les notes de musique et les gammes. \n9. Elle peut \u00eatre produite \u00e0 l'aide de diff\u00e9rents instruments de musique ou m\u00eame en utilisant tout type de sons. \n10. La musique est une forme d'art qui \u00e9volue continuellement et reste importante dans notre soci\u00e9t\u00e9 actuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique, une fusion d'\u00e9motions et de sons,\nUn art qui transcende les fronti\u00e8res des nations.\nDu rythme \u00e0 la hauteur, elle cr\u00e9e des m\u00e9lodies,\nUne po\u00e9sie moderne, qui fait vibrer nos vies.\n\nElle est le langage universel de l'expression,\nLe lien entre les cultures et les g\u00e9n\u00e9rations.\nDepuis la Pr\u00e9histoire, elle r\u00e9sonne en nous,\nUn symbole de rassemblement, de plaisir et de fous.\n\n[Refrain]\nLa musique, un cri du c\u0153ur, une f\u00eate,\nElle unit les peuples, \u00e9veille leurs t\u00eates.\nDu chant \u00e0 la danse, dans chaque note,\nElle reste un pilier, une histoire qui flotte.\n\n[Couplet 2]\nElle est le reflet de notre identit\u00e9,\nUn symbole culturel, nationalit\u00e9.\nDes compositeurs talentueux la cr\u00e9ent,\nEt sur sc\u00e8ne, les interpr\u00e8tes la pr\u00eachent.\n\nAvec des r\u00e8gles qui d\u00e9finissent sa structure,\nNotes et gammes, pour une musique pure.\nMais elle s'adapte aussi, sans discrimination,\nDes instruments vari\u00e9s ou m\u00eame des sons.\n\nLa musique, un art en perp\u00e9tuelle \u00e9volution,\nUn pilier indispensable de notre condition.\nElle nous guide, nous inspire chaque jour,\nEt reste un h\u00e9ritage, un tr\u00e9sor qui dure toujours.\n\n[Refrain]\nLa musique, un cri du c\u0153ur, une f\u00eate,\nElle unit les peuples, \u00e9veille leurs t\u00eates.\nDu chant \u00e0 la danse, dans chaque note,\nElle reste un pilier, une histoire qui flotte."}, {"titre": "Illusion d'optique", "text_origine": "On appelle illusion d'optique une perception visuelle qui s'oppose \u00e0 l'exp\u00e9rience de la r\u00e9alit\u00e9 qu'on peut avoir par ailleurs. Ces illusions li\u00e9es au syst\u00e8me visuel surviennent naturellement ou sont cr\u00e9\u00e9es d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, soit pour la recherche, soit pour le spectacle.\nParmi ces ph\u00e9nom\u00e8nes, les erreurs d'appr\u00e9ciation nous laissent persuad\u00e9s d'un \u00e9tat de chose qui ne correspond pas bien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Les paradoxes visuels font douter de ce qu'on voit ou h\u00e9siter quant \u00e0 l'interpr\u00e9tation.\nLes illusions visuelles sont les exp\u00e9riences dont les neurosciences disposent pour expliquer la vision. Depuis le XIXe si\u00e8cle, les chercheurs ont recherch\u00e9 les stimulus les plus simples ou qui produisent les r\u00e9sultats les plus curieux, pour \u00e9tablir un mod\u00e8le des nombreux processus physiologiques et cognitifs qui concourent \u00e0 la vision. Les \u00e9tudes sur la perception distinguent ce qui rel\u00e8ve des limites du syst\u00e8me visuel physiologique, les distorsions, les ambig\u00fcit\u00e9s ou l'instabilit\u00e9 d'interpr\u00e9tation et les paradoxes. Les hallucinations ne sont pas des illusions visuelles \u2014 elles n'impliquent pas le syst\u00e8me visuel.\nLa communication et les arts visuels emploient des illusions d'optique, soit de fa\u00e7on accessoire, soit quelquefois principalement, comme dans le cas de l'Op'Art.", "element_cle": "1. Les illusions d'optique sont des perceptions visuelles qui s'opposent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\n2. Ces illusions peuvent \u00eatre naturelles ou cr\u00e9\u00e9es volontairement.\n3. Les erreurs d'appr\u00e9ciation peuvent nous faire croire \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui n'existe pas.\n4. Les paradoxes visuels peuvent nous faire douter de ce que nous voyons.\n5. Les illusions visuelles sont \u00e9tudi\u00e9es par les neurosciences pour comprendre le fonctionnement de la vision.\n6. Les chercheurs ont cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9terminer les stimuli les plus simples ou les plus \u00e9tranges pour comprendre les processus physiologiques et cognitifs impliqu\u00e9s dans la vision.\n7. Les illusions optiques sont utilis\u00e9es dans la communication et les arts visuels.\n8. Les hallucinations ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme des illusions visuelles car elles ne sont pas li\u00e9es au syst\u00e8me visuel.\n9. Les illusions d'optique peuvent \u00eatre utilis\u00e9es de mani\u00e8re accessoire ou principale dans certaines formes d'art comme l'Op'Art.", "rap": "[Couplet 1]\nLes illusions d'optique, \u00e7a joue avec nos sens\nOn croit voir la r\u00e9alit\u00e9, mais c'est qu'un \u00e9cran de fum\u00e9e\nNaturelles ou cr\u00e9\u00e9es, \u00e7a brouille les fronti\u00e8res\n\u00c7a nous fait douter, \u00e7a nous met en lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nL'illusion d'optique, faut pas s'y fier\nElle nous manipule, on peut pas la contr\u00f4ler\nMais derri\u00e8re l'illusion, y'a la r\u00e9alit\u00e9\nQuand on ouvre les yeux, faut pas se laisser berner\n\n[Couplet 2]\nLes neurosciences, elles cherchent \u00e0 comprendre\nComment ces illusions peuvent nous surprendre\nStimuli simples ou \u00e9tranges, pour analyser\nLes m\u00e9canismes de la vision, tout d\u00e9cortiquer\n\n[Refrain]\nL'illusion d'optique, faut pas s'y fier\nElle nous manipule, on peut pas la contr\u00f4ler\nMais derri\u00e8re l'illusion, y'a la r\u00e9alit\u00e9\nQuand on ouvre les yeux, faut pas se laisser berner\n\n[Outro]\nDans les arts visuels, dans la communication\nLes illusions optiques ont leur place, sans confusion\nMais attention, les hallucinations, \u00e7a c'est autre chose\nPas d'illusion visuelle, un d\u00e9sordre qui impose\n\n[Couplet Bonus]\nDans l'Op'Art, l'illusion prend tout son sens\nFormes qui se d\u00e9forment, \u00e7a rend le regard intense\nUn moyen d'expression, de jouer avec nos yeux\nL'illusion d'optique, \u00e7a r\u00e9v\u00e8le des jeux\n\n[Refrain]\nL'illusion d'optique, faut pas s'y fier\nElle nous manipule, on peut pas la contr\u00f4ler\nMais derri\u00e8re l'illusion, y'a la r\u00e9alit\u00e9\nQuand on ouvre les yeux, faut pas se laisser berner"}, {"titre": "L'Illusion comique", "text_origine": "L\u2019Illusion comique est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre en cinq actes \u00e9crite par Pierre Corneille en 1635, repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au th\u00e9\u00e2tre du Marais en 1636 et publi\u00e9e en 1639 chez Fran\u00e7ois Targa.\nLorsque Corneille \u00e9crit cette pi\u00e8ce, il a 29 ans et a d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit sept autres pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre dont des trag\u00e9dies et des com\u00e9dies. L\u2019Illusion comique marque un tournant dans la carri\u00e8re litt\u00e9raire de son auteur puisqu\u2019apr\u00e8s l\u2019avoir \u00e9crite, Corneille n\u2019\u00e9crira plus que des trag\u00e9dies (sauf Le Menteur, 1643). Cette pi\u00e8ce peut alors appara\u00eetre comme l\u2019aboutissement d\u2019un apprentissage dans lequel l\u2019auteur laisse \u00e9clater sa virtuosit\u00e9 litt\u00e9raire. S\u2019il n\u2019est pas d\u00e9plac\u00e9 de parler de \u00ab virtuosit\u00e9 \u00bb, c\u2019est que Corneille condense et ma\u00eetrise dans cette pi\u00e8ce tous les genres th\u00e9\u00e2traux, : \u00ab Le premier acte n\u2019est qu\u2019un prologue \u00bb qui s\u2019inspire de la pastorale. \u00ab Les trois suivants font une com\u00e9die imparfaite \u00bb avec son personnage de commedia dell'arte, Matamore. \nCette \u00ab com\u00e9die imparfaite \u00bb \u00e9volue vers une tragi-com\u00e9die avec ces \u00e9pisodes de rivalit\u00e9, d\u2019emprisonnement et de mort. \u00ab Le dernier est une trag\u00e9die, et tout cela cousu ensemble fait une com\u00e9die \u00bb. On notera cependant que de nombreuses sc\u00e8nes ont de forts accents parodiques et semblent ainsi venir critiquer le jeu des acteurs des mauvaises trag\u00e9dies de l'\u00e9poque par leur dimension surjou\u00e9e (L'acte IV sc\u00e8ne 1 en est un bon exemple, Lyse le souligne d'ailleurs dans la sc\u00e8ne qui suit ce monologue : \"Que vous prenez de peine \u00e0 grossir vos ennuis !\").", "element_cle": "1. \"L'Illusion comique\" est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crite par Pierre Corneille en 1635.\n2. La pi\u00e8ce a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1636 et publi\u00e9e en 1639.\n3. C'est une pi\u00e8ce importante dans la carri\u00e8re litt\u00e9raire de Corneille, marquant un tournant.\n4. Corneille s'est concentr\u00e9 principalement sur les trag\u00e9dies apr\u00e8s avoir \u00e9crit \"L'Illusion comique\".\n5. Dans cette pi\u00e8ce, Corneille combine et ma\u00eetrise diff\u00e9rents genres th\u00e9\u00e2traux, du prologue pastoral \u00e0 la com\u00e9die et \u00e0 la trag\u00e9die.", "rap": "[Intro]\nYo, c'est le rap des mots durs\nJ'vais t'dire l'histoire d'une pi\u00e8ce du pass\u00e9\nL'Illusion comique, Pierre Corneille l'a cr\u00e9\u00e9e\n\u00c9coute bien, j'vais t'raconter tout \u00e7a\n\n[Couplet 1]\nEn seize-trente-cinq, Corneille encha\u00eene les mots\nL'Illusion comique, c'est son coup d'ma\u00eetre, mon bro\nEn seize-trente-six, la pi\u00e8ce est mise en sc\u00e8ne\nPuis en seize-trente-neuf, elle est enfin enregistr\u00e9e\n\nLe tournant dans la carri\u00e8re de Corneille est l\u00e0\nDe la com\u00e9die, il se tourne vers la trag\u00e9die, c'est \u00e7a\nMais dans cette pi\u00e8ce, il combine les genres\nDu prologue pastoral \u00e0 la trag\u00e9die, un vrai m\u00e9lange \u00e9trange\n\n[Refrain]\nL'Illusion comique, une pi\u00e8ce d'exception\nCorneille ma\u00eetrise tous les tons, toutes les propositions\nDu rire au drame, il sait tout repr\u00e9senter\nUn chef-d'\u0153uvre litt\u00e9raire, \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDans cette pi\u00e8ce, l'illusion est au c\u0153ur du sujet\nLes personnages, manipul\u00e9s, tombent sous ses filets\nAu travers de cette com\u00e9die th\u00e9\u00e2trale\nDes le\u00e7ons peuvent \u00eatre tir\u00e9es, c'est pas banal\n\nLe pouvoir de l'illusion, faut pas s'y laisser prendre\nTout ce qui brille n'est pas or, faut pas se m\u00e9prendre\nCorneille nous montre, par sa plume bien aiguis\u00e9e\nQue derri\u00e8re chaque masque, l'essence doit \u00eatre scrut\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'Illusion comique, une pi\u00e8ce d'exception\nCorneille ma\u00eetrise tous les tons, toutes les propositions\nDu rire au drame, il sait tout repr\u00e9senter\nUn chef-d'\u0153uvre litt\u00e9raire, \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Outro]\nVoil\u00e0 l'histoire de L'Illusion comique en rap\nUn chef-d'\u0153uvre du pass\u00e9, mais qui reste intact\nLes le\u00e7ons qu'elle enseigne sont toujours d'actualit\u00e9\nAlors ouvre grand tes oreilles et laisse toi emporter."}, {"titre": "Perspective (repr\u00e9sentation)", "text_origine": "La perspective est l'ensemble des techniques picturales destin\u00e9es \u00e0 repr\u00e9senter les trois dimensions d'un objet ou d'une sc\u00e8ne par une image sur une surface, le plus souvent plane.\nLes techniques de perspective utilisent certains des indices qui fondent la perception de la profondeur. L'enseignement la d\u00e9compose en perspective lin\u00e9aire, technique du dessin et de la g\u00e9om\u00e9trie des contours, et en perspective a\u00e9rienne, technique picturale qui s'int\u00e9resse au rendu des objets lointains.\nLe terme  \u00ab raccourci \u00bb d\u00e9signe l'application de la perspective \u00e0 la figure humaine et aux animaux.\nLa plupart des m\u00e9thodes s'appliquent \u00e0 une portion finie de surface plane, feuille, tableau ou \u00e9cran.\nLa complexit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de repr\u00e9sentation de la profondeur sur une surface sans \u00e9paisseur d\u00e9pend des suppositions de d\u00e9part de la construction. Les plus simples, comme la perspective cavali\u00e8re, pr\u00e9sentent un r\u00e9sum\u00e9 des vues en plan et en \u00e9l\u00e9vation, plut\u00f4t qu'une repr\u00e9sentation r\u00e9aliste. La perspective cavali\u00e8re suppose un observateur plac\u00e9 \u00e0 une distance et une hauteur infinies dans une direction oblique par rapport au sujet, capable cependant d'en voir parfaitement tous les d\u00e9tails. La volont\u00e9 de susciter une illusion de profondeur aboutit \u00e0 des techniques plus complexes, parentes de la g\u00e9om\u00e9trie descriptive.", "element_cle": "1. La perspective est une technique picturale utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter les trois dimensions d'un objet ou d'une sc\u00e8ne.\n2. Il existe deux types de perspective : la perspective lin\u00e9aire et la perspective a\u00e9rienne.\n3. La perspective lin\u00e9aire se concentre sur le dessin et la g\u00e9om\u00e9trie des contours.\n4. La perspective a\u00e9rienne s'int\u00e9resse au rendu des objets lointains.\n5. Le terme \"raccourci\" d\u00e9signe l'application de la perspective \u00e0 la figure humaine et aux animaux.\n6. Les techniques de perspective s'appliquent \u00e0 des surfaces planes telles que des feuilles, des tableaux ou des \u00e9crans.\n7. La complexit\u00e9 des proc\u00e9d\u00e9s de repr\u00e9sentation de la profondeur d\u00e9pend des hypoth\u00e8ses de construction.\n8. La perspective cavali\u00e8re est une m\u00e9thode plus simple qui pr\u00e9sente un r\u00e9sum\u00e9 plut\u00f4t qu'une repr\u00e9sentation r\u00e9aliste.\n9. La perspective cavali\u00e8re suppose un observateur plac\u00e9 \u00e0 une distance et une hauteur infinies.\n10. La volont\u00e9 de cr\u00e9er une illusion de profondeur a conduit au d\u00e9veloppement de techniques plus complexes li\u00e9es \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie descriptive.", "rap": "[Couplet 1]\nLa perspective, un art de repr\u00e9sentation\nPour donner vie, aux objets et aux sc\u00e8nes\nTrois dimensions, un effet saisissant\nDans le tableau, l'illusion de la profondeur en vrai\n\nLa lin\u00e9aire, la premi\u00e8re technique\nDessin pr\u00e9cis, contours g\u00e9om\u00e9triques\nLe raccourci, pour figures humaines et animaux\nPerspective appliqu\u00e9e, un effet si beau\n\n[Refrain]\nLa perspective, technique de g\u00e9nie\nDonne vie aux images, rend l'art si infini\nSur feuilles, tableaux ou sur \u00e9cran\nPlonge dans l'univers des dimensions\n\n[Couplet 2]\nLa perspective a\u00e9rienne, objet lointain\nLe rendu parfait, un d\u00e9tail sans fin\nDes hypoth\u00e8ses de construction\nD\u00e9pend la complexit\u00e9 de repr\u00e9sentation\n\nMais la cavali\u00e8re, plus simple \u00e0 saisir\nR\u00e9sum\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9, un art subtil\nUn observateur infini, hauteur et distance\nL'illusion de profondeur, une exp\u00e9rience intense\n\n[Refrain]\nLa perspective, technique de g\u00e9nie\nDonne vie aux images, rend l'art si infini\nSur feuilles, tableaux ou sur \u00e9cran\nPlonge dans l'univers des dimensions\n\nDans l'histoire de l'art, des techniques se sont d\u00e9velopp\u00e9es\nPour cr\u00e9er l'illusion de profondeur, de r\u00e9alit\u00e9\nLa g\u00e9om\u00e9trie descriptive, un savoir complexe\nPour rendre l'art encore plus spectaculaire et texte."}, {"titre": "Espace sc\u00e9nique", "text_origine": "L\u2018espace sc\u00e9nique est la zone de jeu r\u00e9serv\u00e9e aux diff\u00e9rents interpr\u00e8tes, acteurs, chanteurs, danseurs ou musiciens pour la repr\u00e9sentation d'un spectacle. Il repr\u00e9sente la sc\u00e8ne visible depuis le public, mais peut \u00e9ventuellement comporter des zones non visibles depuis le public et situ\u00e9es dans les d\u00e9gagements si celles-ci entrent de fa\u00e7on directe dans le cadre du jeu des interpr\u00e8tes. (ex. : un placard o\u00f9 se cache l'amant d'un vaudeville et dont seule la porte se trouve sur sc\u00e8ne et visible du public).\nCet espace de jeu peut se mod\u00e9liser par diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s et s'accorder sur des bases mises en place par des grands noms du th\u00e9\u00e2tre comme Bertolt Brecht, avec la mise en sc\u00e8ne brechtienne. Ce style de mise en sc\u00e8ne, particulier et facilement reconnaissable pour un \u0153il aguerri, est tr\u00e8s diff\u00e9rent de la mise en sc\u00e8ne classique puisqu'il vise \u00e0 \"briser l'illusion th\u00e9\u00e2trale\".", "element_cle": "1. L'espace sc\u00e9nique est la zone de jeu r\u00e9serv\u00e9e aux interpr\u00e8tes d'un spectacle.\n2. Il repr\u00e9sente la sc\u00e8ne visible depuis le public, mais peut comporter des zones non visibles.\n3. Des zones non visibles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans le cadre du jeu des interpr\u00e8tes.\n4. L'espace de jeu peut \u00eatre mod\u00e9lis\u00e9 selon diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s.\n5. Bertolt Brecht a \u00e9tabli des bases pour la mise en sc\u00e8ne brechtienne, qui vise \u00e0 briser l'illusion th\u00e9\u00e2trale.", "rap": "[Couplet 1]\nL'espace sc\u00e9nique, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe\nLa zone o\u00f9 les artistes mettent le feu, c'est classe\nVisible depuis le public, mais y'a des cachettes\nDes zones non visibles, pour des effets de pirouettes\n\nBrecht, il a pos\u00e9 les bases de la mise en sc\u00e8ne\nSon style brechtien, brise l'illusion th\u00e9\u00e2trale, t'entends\nPlus question de se laisser bluffer par la fiction\nOn se focalise sur le message, l'\u00e9ducation\n\n[Refrain]\nL'espace sc\u00e9nique, un terrain \u00e9ducatif\nDes id\u00e9es qui fusent, de la performance captivante\nOn casse les codes, on brise les barri\u00e8res\nLe th\u00e9\u00e2tre devient un outil \u00e9ducatif, ouais \u00e7a claque, fr\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nMod\u00e9liser l'espace de jeu, un proc\u00e9d\u00e9 crucial\nPour v\u00e9hiculer des messages, c'est vital\nMobiliser les d\u00e9cors, les lumi\u00e8res, les costumes\nTout est pens\u00e9 pour impacter, \u00e9duquer dans la brume\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants, on met l'accent\nPour sensibiliser la jeunesse, c'est important\nLes rappeurs deviennent des ma\u00eetres de c\u00e9r\u00e9monie\nPour transmettre l'histoire, les luttes, avec \u00e9nergie\n\n[Refrain]\nL'espace sc\u00e9nique, un terrain \u00e9ducatif\nDes id\u00e9es qui fusent, de la performance captivante\nOn casse les codes, on brise les barri\u00e8res\nLe th\u00e9\u00e2tre devient un outil \u00e9ducatif, ouais \u00e7a claque, fr\u00e8re"}, {"titre": "Illusion de M\u00fcller-Lyer", "text_origine": "L\u2019illusion de M\u00fcller-Lyer ou illusion de Brentano est une illusion d'optique perceptive distordante qui se r\u00e9sume \u00e0 un dessin lin\u00e9aire en fl\u00e8che : un segment termin\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 (la \u00ab pointe \u00bb), par deux courts segments obliques sym\u00e9triques par rapport au premier. Un sujet \u00e0 qui l'exp\u00e9rimentateur demande  de placer une marque au milieu de la figure la pose invariablement plus loin de la pointe que le milieu rep\u00e9r\u00e9 avec des instruments.\nLe psychologue et sociologue allemand Franz M\u00fcller-Lyer l'a d\u00e9crite avec pr\u00e9cision en 1889. Il utilisa un segment partag\u00e9 en deux parties \u00e9gales, une moiti\u00e9 termin\u00e9e par des segments convergents, l'autre par des segments divergents. Dans l'exp\u00e9rience de Brentano, le sujet est plus actif. Une moiti\u00e9 d'un coulisseau porte un sch\u00e9ma en pointe de fl\u00e8che, l'autre en empennage de fl\u00e8che, avec les segments orient\u00e9s vers l'ext\u00e9rieur. L'exp\u00e9rimentateur demande au sujet de faire coulisser les parties pour que les deux c\u00f4t\u00e9s soient \u00e9gaux. L'effet diminue un peu avec la r\u00e9p\u00e9tition des manipulations. Le stimulus n'est pas exclusivement visuel, puisque la manipulation implique l'haptique \u2014 toucher et proprioception.\nDe nombreuses variantes d\u00e9montrent le m\u00eame effet :  la longueur per\u00e7ue d'un segment varie selon l'orientation des segments d'extr\u00e9mit\u00e9. L'observateur d\u00e9signera le segment avec les pointes vers l'int\u00e9rieur comme plus long, alors qu'ils sont de m\u00eame longueur.", "element_cle": "1. L'illusion de M\u00fcller-Lyer est une illusion d'optique perceptive distordante.\n2. Cette illusion est repr\u00e9sent\u00e9e par un dessin lin\u00e9aire en fl\u00e8che avec des segments obliques sym\u00e9triques.\n3. Franz M\u00fcller-Lyer a d\u00e9crit cette illusion avec pr\u00e9cision en 1889.\n4. L'effet de l'illusion diminue l\u00e9g\u00e8rement avec la r\u00e9p\u00e9tition des manipulations.\n5. Cette illusion n'est pas exclusivement visuelle, elle implique \u00e9galement le sens du toucher et la proprioception.\n6. De nombreuses variations de cette illusion d\u00e9montrent le m\u00eame effet.\n7. La longueur per\u00e7ue d'un segment varie en fonction de l'orientation des segments d'extr\u00e9mit\u00e9.\n8. Les observateurs d\u00e9signent souvent le segment avec les pointes vers l'int\u00e9rieur comme \u00e9tant plus long, m\u00eame s'ils sont de la m\u00eame longueur.", "rap": "[Couplet 1]\nIllusion de M\u00fcller-Lyer, c'est une distorsion visuelle,\nUn dessin lin\u00e9aire, des fl\u00e8ches sym\u00e9triques, c'est magistral,\nFranz M\u00fcller-Lyer, c'est lui qui a tout d\u00e9crit en 1889,\nUne manipulation perceptive, \u00e0 en perdre la clart\u00e9.\n\n[Refrain]\nIllusion de M\u00fcller-Lyer, tu nous trompes les yeux,\nMais on va comprendre, on va percer tes jeux,\nL'effet diminue, avec des manipulations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es,\nOn va trouver la v\u00e9rit\u00e9, il faut garder la t\u00eate bien pens\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nC'est pas qu'une illusion visuelle, elle implique tous nos sens,\nToucher et proprioception, c'est un vrai suspense,\nVariations multiples, pour d\u00e9montrer l'effet,\nLa longueur per\u00e7ue, varie selon l'orientation des traits.\n\n[Refrain]\nIllusion de M\u00fcller-Lyer, tu nous trompes les yeux,\nMais on va comprendre, on va percer tes jeux,\nObserver les d\u00e9tails, ne pas se laisser berner,\nM\u00eame si les traits semblent diff\u00e9rents, la longueur est la m\u00eame, faut pas se tromper.\n\n[Refrain]\nIllusion de M\u00fcller-Lyer, tu nous trompes les yeux,\nMais on va comprendre, on va percer tes jeux,\nL'\u00e9ducation est cl\u00e9, pour ouvrir les portes de la v\u00e9rit\u00e9,\nOn reste conscients, on ne se laisse pas manipuler."}, {"titre": "Fauvisme", "text_origine": "Le fauvisme (ou les fauves) est un mouvement pictural n\u00e9 en France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. Les artistes de ce mouvement pr\u00f4nent l'utilisation de la couleur, et non du dessin comme il est d'usage dans l'art officiel.  \nLe fauvisme est caract\u00e9ris\u00e9 par la syst\u00e9matisation de formes simplifi\u00e9es, cloisonn\u00e9es par des contours tr\u00e8s marqu\u00e9s, et l'audace dans les recherches chromatiques. Les peintres ont recours \u00e0 de larges aplats de couleurs pures et vives, et ils revendiquent un art fond\u00e9 sur l'\u00e9motion. La couleur n'a pas pour ambition d'imiter la nature : la couleur devient un moyen pour l'artiste d'interpr\u00e9ter son sujet, au d\u00e9triment du mim\u00e9tisme habituellement recherch\u00e9 dans l'art acad\u00e9mique. Les fauves assimilent les le\u00e7ons de l'impressionnisme et exploitent leur palette. Leur but est de conserver les recherches impressionnistes sur la transcription de la lumi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 la couleur. Pour autant, les fauves s\u00e9parent la couleur de sa r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9aliste \u00e0 l'objet, afin d'en accentuer l'expression subjective. En ce sens, ils explorent une voie diff\u00e9rente de celle des impressionnistes, fond\u00e9e sur les sensations visuelles. En raison de son utilisation expressive et subjective de la couleur, le fauvisme est proche de l'expressionnisme apparu en Allemagne \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment. \nLe mouvement du fauvisme en France n'a dur\u00e9 que quelques ann\u00e9es. Les chefs de file sont les peintres Andr\u00e9 Derain, Henri Matisse, et Maurice de Vlaminck.", "element_cle": "- Le fauvisme est un mouvement pictural n\u00e9 en France au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n- Les artistes du fauvisme privil\u00e9gient l'utilisation de la couleur plut\u00f4t que du dessin traditionnel.\n- Le mouvement se caract\u00e9rise par des formes simplifi\u00e9es, des contours marqu\u00e9s et des recherches chromatiques audacieuses.\n- Les peintres fauves utilisent des aplats de couleurs vives et pures pour exprimer leurs \u00e9motions.\n- Le fauvisme s'inspire de l'impressionnisme tout en se d\u00e9tachant de la repr\u00e9sentation r\u00e9aliste de la couleur.\n- Le mouvement fauviste a dur\u00e9 seulement quelques ann\u00e9es en France.\n- Les chefs de file du mouvement sont Andr\u00e9 Derain, Henri Matisse et Maurice de Vlaminck.", "rap": "[Couplet 1]\nFauvisme en peinture, un mouvement c'est n\u00e9,\nAu d\u00e9but du vingti\u00e8me, l'art s'est transform\u00e9.\nPlus de dessin traditionnel, place aux couleurs,\nLes artistes ont cr\u00e9\u00e9, un nouveau bonheur.\n\nContours marqu\u00e9s, formes simplifi\u00e9es,\nChromatiques audacieuses, l'audace en libert\u00e9.\nDes aplats de couleurs vives, pures et intenses,\nPour exprimer leurs \u00e9motions, une vraie danse.\n\n[Refrain]\nLe fauvisme, mouvement \u00e9clatant,\nLa couleur s'impose, tout est flamboyant.\nL'impressionnisme inspire, mais se d\u00e9tache,\nLa repr\u00e9sentation r\u00e9aliste, il d\u00e9passe.\n\n[Couplet 2]\nQuelques ann\u00e9es seulement, en France le fauvisme,\nMais dans l'histoire de l'art, un v\u00e9ritable cataclysme.\nDerain, Matisse, Vlaminck, les chefs de file,\nIls ont ouvert la voie, d'un nouvel exil.\n\nLa couleur en avant, les \u00e9motions en plein jour,\nLe fauvisme a marqu\u00e9, les esprits pour toujours.\nUn mouvement r\u00e9volutionnaire, audacieux,\nLe fauvisme, l'art qui se montre lumineux.\n\n[Refrain]\nLe fauvisme, mouvement \u00e9clatant,\nLa couleur s'impose, tout est flamboyant.\nL'impressionnisme inspire, mais se d\u00e9tache,\nLa repr\u00e9sentation r\u00e9aliste, il d\u00e9passe."}, {"titre": "Changement d'\u00e9tat", "text_origine": "En thermodynamique, un changement d'\u00e9tat est une transition de phase lors du passage d'un \u00e9tat de la mati\u00e8re \u00e0 un autre \u00e9tat. Les trois principaux \u00e9tats de la mati\u00e8re sont : solide, liquide et gazeux, mais il en existe plusieurs autres, moins courants : plasma, fluide supercritique, m\u00e9sophase\u2026\nLe changement d'\u00e9tat d'un corps pur est provoqu\u00e9 par une modification de sa pression, de sa temp\u00e9rature et/ou de son volume.\nIl est possible de repr\u00e9senter les \u00e9tats et les changements d'\u00e9tat sur un diagramme de phase tridimensionnel (P, V, T) ; en effectuant des projections de ce diagramme sur diff\u00e9rents plans, on obtient les diagrammes bidimensionnels (P, T) et (P, V).\nLe point triple est un point du diagramme de phase qui correspond \u00e0 la coexistence de trois \u00e9tats solide, liquide et gazeux d'un corps pur. Il est unique et d\u00e9fini par une temp\u00e9rature et une pression donn\u00e9es.", "element_cle": "1. Un changement d'\u00e9tat est une transition de phase dans la mati\u00e8re.\n2. Il existe plusieurs \u00e9tats de la mati\u00e8re tels que solide, liquide et gazeux.\n3. D'autres \u00e9tats moins courants incluent plasma, fluide supercritique, et m\u00e9sophase.\n4. Les changements d'\u00e9tat sont provoqu\u00e9s par des variations de pression, de temp\u00e9rature et/ou de volume.\n5. Les \u00e9tats et les changements d'\u00e9tat peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s sur un diagramme de phase (P, V, T).\n6. Des projections de ce diagramme permettent d'obtenir des diagrammes bidimensionnels (P, T) et (P, V).\n7. Le point triple est un point unique dans le diagramme de phase o\u00f9 solide, liquide et gazeux coexistent.\n8. Le point triple est d\u00e9termin\u00e9 par une temp\u00e9rature et une pression sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nUn changement d'\u00e9tat, ouais \u00e7a bouge dans la mati\u00e8re\nEntre solide, liquide et gazeux, faut pas se taire\nFaut pas s'priver, faut pas s'retenir, faut se l\u00e2cher\nLa pression, la temp\u00e9rature, le volume, \u00e7a fait ripper\n\n[Couplet 2]\nOn parle de plasma, de fluide supercritique, de m\u00e9sophase\nCes \u00e9tats moins courants qui nous laissent en extase\nSur un diagramme de phase, on peut tout tracer\nLes variations de P, V, T pour mieux s'y retrouver\n\n[Refrain]\nOn s'adapte \u00e0 tous ces changements, oh ouais\nLa mati\u00e8re se transforme, on reste \u00e9veill\u00e9s\nLe point triple, c'est l\u00e0 o\u00f9 tout s'entrem\u00eale\nTemp\u00e9rature et pression, c'est ce qui nous appelle"}, {"titre": "Art fractal", "text_origine": "L'art fractal est une forme d'art algorithmique qui consiste \u00e0 produire des images, des animations et m\u00eame des musiques \u00e0 partir d'objets fractals. L'art fractal s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 1980.  \nC'est un genre d'art num\u00e9rique. L'ensemble de Julia, l'ensemble de Mandelbrot et maintenant le Mandelbulb et la Mandelbox peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme les ic\u00f4nes de l'art fractal.  \nL'art fractal est rarement dessin\u00e9 ou peint \u00e0 la main, mais plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'aide d'ordinateurs, lesquels sont en effet capables de calculer des fonctions fractales et d'engendrer des images \u00e0 partir de ces derni\u00e8res. C'est d'ailleurs l'apparition des ordinateurs qui a permis le d\u00e9veloppement de cet art, car il demande une grosse puissance de calcul.  \n\nLes programmes g\u00e9n\u00e9rateurs d'images fractales fonctionnent habituellement en trois \u00e9tapes : le r\u00e9glage des param\u00e8tres qui encadrent la g\u00e9n\u00e9ration de l'image, l'ex\u00e9cution des calculs et enfin l'application des r\u00e9sultats \u00e0 un plan pour g\u00e9n\u00e9rer une image. Pour une animation, l'op\u00e9ration devra \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e pour chaque image g\u00e9n\u00e9r\u00e9e. Dans certains cas, d'autres logiciels graphiques sont ensuite utilis\u00e9s pour modifier l'image produite : c'est la postproduction. Des images non fractales peuvent aussi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l'\u0153uvre.Les fractales sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es en utilisant la m\u00e9thode it\u00e9rative pour r\u00e9soudre des \u00e9quations non lin\u00e9aires ou des \u00e9quations polynomiales.\n\nL'augmentation de la puissance des ordinateurs a permis la cr\u00e9ation de logiciels permettant le calcul d'images tridimensionnelles en image de synth\u00e8se proposant ainsi les fonctions et effets habituellement r\u00e9serv\u00e9s aux logiciels de mod\u00e9lisation tridimensionnelle classiques (lumi\u00e8res, lumi\u00e8res volum\u00e9triques, flou de profondeur, atmosph\u00e8re, r\u00e9flexion/r\u00e9fraction de certains mat\u00e9riaux, textures, ...).La d\u00e9marche artistique pour cr\u00e9er une fractale en 3D est la m\u00eame que pour une fractale en 2D. Le fait que Kerry Mitchell (en) ait \u00e9crit que l'art fractal \u00e9tait \"un sous-groupe de l'art visuel bidimensionnel\" ne signifie donc pas que les r\u00e9alisations faites en 3D ne sont pas de l'art fractal mais que les fractales 3D n'existaient tout simplement pas encore en 1999 car la puissance des ordinateurs de l'\u00e9poque ne le permettait pas et que personne n'avait encore produit une version tridimensionnelle de l'ensemble de Mandelbrot.", "element_cle": "1. L'art fractal est une forme d'art algorithmique utilisant des objets fractals.\n2. Le d\u00e9veloppement de l'art fractal a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980.\n3. Les ensembles de Julia, de Mandelbrot, de Mandelbulb et de Mandelbox sont des ic\u00f4nes de l'art fractal.\n4. L'art fractal est principalement cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'aide d'ordinateurs en raison de sa demande en puissance de calcul.\n5. Les programmes g\u00e9n\u00e9rateurs d'images fractales fonctionnent en trois \u00e9tapes.\n6. Les fractales sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es en r\u00e9solvant des \u00e9quations non lin\u00e9aires ou polynomiales.\n7. L'am\u00e9lioration de la puissance des ordinateurs a permis la cr\u00e9ation d'images fractales tridimensionnelles en image de synth\u00e8se.\n8. La d\u00e9marche artistique pour cr\u00e9er une fractale en 3D est similaire \u00e0 celle d'une fractale en 2D.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art fractal, c'est ce qu'il te faut comprendre,\nUne forme d'art algorithmique qui va te surprendre.\nDes objets fractals, c'est ce qu'on utilise,\nPour cr\u00e9er des \u0153uvres, des chefs-d'\u0153uvre en s\u00e9ries.\n\n[Refrain]\nL'art fractal, on l'aime, on l'adore,\nDepuis les ann\u00e9es 80, il voit le jour encore.\nLes ensembles de Julia, de Mandelbrot,\nDe Mandelbulb et de Mandelbox, c'est du haut niveau.\n\n[Couplet 2]\nLes ordinateurs sont nos alli\u00e9s pour cr\u00e9er,\nL'art fractal, demande une puissance calcul\u00e9e.\nEtape par \u00e9tape, les programmes g\u00e9n\u00e9rateurs,\nCr\u00e9ent des images fractales, j'te jure c'est du lourd.\n\n[Refrain]\nL'art fractal, une \u00e9quation \u00e0 r\u00e9soudre,\nPour donner vie \u00e0 ces formes sans fin, c'est le code.\nTridimensionnelles ou en synth\u00e8se,\nLes fractales se d\u00e9voilent dans toute leur finesse.\n\n[Couplet 3]\nLes progr\u00e8s de l'informatique, on peut pas les nier,\nOnt rendu possible les images fractales en 3D.\nLa d\u00e9marche artistique, c'est pareil en 2D,\nCr\u00e9er des fractales, c'est tout un proc\u00e9d\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'art fractal, une beaut\u00e9 math\u00e9matique,\nQui nous offre des \u0153uvres, des paysages uniques.\nAlors ouvre les yeux, plonge dans cet univers,\nL'art fractal t'emm\u00e8ne vers des sommets."}, {"titre": "Tesseract", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, le tesseract, aussi appel\u00e9 8-cellules ou octachore, est l'analogue quadridimensionnel du cube (tri-dimensionnel), o\u00f9 le mouvement le long de la quatri\u00e8me dimension est souvent une repr\u00e9sentation pour des transformations li\u00e9es du cube \u00e0 travers le temps. Le tesseract est au cube ce que le cube est au carr\u00e9 ; ou, plus formellement, le tesseract peut \u00eatre d\u00e9crit comme un 4-polytope r\u00e9gulier convexe dont les fronti\u00e8res sont constitu\u00e9es par huit cellules cubiques. \nUne g\u00e9n\u00e9ralisation du cube aux dimensions plus grandes que trois est appel\u00e9e un \u00ab hypercube \u00bb, \u00ab n-cube \u00bb ou \u00ab polytope de mesure \u00bb. Le tesseract est l'hypercube quadridimensionnel ou 4-cube. C'est un polytope r\u00e9gulier. C'est aussi un cas particulier de parall\u00e9lotope : un hypercube est un parall\u00e9lotope droit dont les ar\u00eates sont de m\u00eame longueur.\nSelon l'Oxford English Dictionary, le mot \u00ab tesseract \u00bb a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en anglais en 1888 par Charles Howard Hinton dans son livre A New Era of Thought, \u00e0 partir du grec ancien \u03c4\u03ad\u03c3\u03c3\u03b5\u03c1\u03b5\u03b9\u03c2 \u1f00\u03ba\u03c4\u03af\u03bd\u03b5\u03c2 / t\u00e9ssereis akt\u00ednes (\u00ab quatre rayons \u00bb) ionique, faisant r\u00e9f\u00e9rence aux quatre segments de droites \u00e0 partir de chaque sommet vers les autres sommets. D'autres appellent cette figure un \u00ab t\u00e9tracube \u00bb.", "element_cle": "1. Le tesseract est l'analogue quadridimensionnel du cube et est aussi appel\u00e9 8-cellules ou octachore.\n2. Il repr\u00e9sente les transformations li\u00e9es du cube \u00e0 travers le temps.\n3. Le tesseract est un polytope r\u00e9gulier convexe constitu\u00e9 de huit cellules cubiques.\n4. Il est un cas particulier de parall\u00e9lotope et est connu sous le nom d'hypercube quadridimensionnel ou 4-cube.\n5. Le mot \"tesseract\" a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en anglais en 1888 par Charles Howard Hinton dans son livre A New Era of Thought.", "rap": "[Couplet 1]\nLe tesseract, c'est l'cube \u00e0 quatre dimensions\nUn octachore, une vision qui donne des frissons\nLes transformations li\u00e9es, un voyage dans le temps\nLe tesseract, t'es pr\u00eat ? On part maintenant\n\nLe tesseract, c'est un polytope r\u00e9gulier\nHuit cellules cubiques, faut savoir les compter\nLe 4-cube, un parall\u00e9lotope insolent\nL'hypercube quadridimensionnel, c'est fascinant\n\n[Refrain]\nTesseract, tesseract, un concept \u00e9ducatif\nTesseract, tesseract, un voyage instructif\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, une vision diff\u00e9rente\nTesseract, tesseract, c'est \u00e7a qu'on repr\u00e9sente\n\n[Couplet 2]\nEn 1888, Charles Howard Hinton est arriv\u00e9\n\"A New Era of Thought\", la premi\u00e8re fois qu'il l'a \u00e9voqu\u00e9\nLe mot \"tesseract\" dans la langue anglaise s'est inscrit\nUne nouvelle \u00e8re de pens\u00e9e, on l'a compris\n\nLe tesseract, une notion qui nous transcende\nUn symbole de progr\u00e8s, peu de gens la comprennent\nMais on l\u00e8ve le voile, on met l'accent sur l'\u00e9ducation\nLe tesseract, la cl\u00e9 de notre \u00e9volution\n\n[Refrain]\nTesseract, tesseract, un concept \u00e9ducatif\nTesseract, tesseract, un voyage instructif\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, une vision diff\u00e9rente\nTesseract, tesseract, c'est \u00e7a qu'on repr\u00e9sente"}, {"titre": "Dimensions... une promenade math\u00e9matique", "text_origine": "Dimensions... une promenade math\u00e9matique est une s\u00e9rie de films de vulgarisation math\u00e9matique, destin\u00e9e principalement \u00e0 la compr\u00e9hension et \u00e0 la visualisation de l'espace \u00e0 quatre dimensions. Ces films ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par une \u00e9quipe de l'ENS-Lyon sous la direction d'\u00c9tienne Ghys; ils utilisent le logiciel POV-Ray pour la r\u00e9alisation des animations, et sont produits sous licence Creative Commons en 2008.\n\nL'ensemble est form\u00e9 de 9 films (ou chapitres) d'environ 15 minutes :\n\nChapitre 1 : La dimension deux explique le syst\u00e8me des coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, et introduit la notion de projection st\u00e9r\u00e9ographique.\nChapitre 2 : La dimension trois discute la fa\u00e7on dont des \u00eatres \u00e0 deux dimensions pourraient imaginer des objets de notre espace tridimensionnel.\nChapitres 3 et 4 : La dimension quatre introduit l'id\u00e9e d'un espace ayant une dimension suppl\u00e9mentaire, et parle de polychores (des polytopes r\u00e9guliers en dimension quatre) et de leurs projections st\u00e9r\u00e9ographique vers notre espace.\nChapitres 5 et 6 : Nombres complexes introduit les nombres complexes, les transformations du plan, et les fractales.\nChapitres 7 et 8 : Fibration explique ce qu'est une fibration, et illustre la fibration de Hopf.\nChapitre 9 : Preuve insiste sur l'importance des d\u00e9monstrations, et donne en exemple une d\u00e9monstration visuelle de ce que la projection st\u00e9r\u00e9ographique conserve les cercles.Ces films sont disponibles dans dix langues ; l'ensemble a re\u00e7u plusieurs r\u00e9compenses, dont le prix d'Alembert 2010. La m\u00eame \u00e9quipe a r\u00e9alis\u00e9 une seconde s\u00e9rie de films sur le m\u00eame format, centr\u00e9e sur l'\u00e9tude des syst\u00e8mes dynamiques, appel\u00e9e Chaos... une aventure math\u00e9matique.", "element_cle": "- \"Dimensions... une promenade math\u00e9matique\" est une s\u00e9rie de films de vulgarisation math\u00e9matique sur l'espace \u00e0 quatre dimensions.\n- R\u00e9alis\u00e9s par une \u00e9quipe de l'ENS-Lyon sous la direction d'\u00c9tienne Ghys en 2008.\n- Les films utilisent le logiciel POV-Ray pour les animations.\n- Il y a 9 films/chapitres d'environ 15 minutes chacun.\n- Les premiers chapitres traitent des dimensions deux et trois, en expliquant les coordonn\u00e9es g\u00e9ographiques et la projection st\u00e9r\u00e9ographique.\n- Les chapitres 3 et 4 introduisent la dimension quatre et parlent des polychores et de leurs projections st\u00e9r\u00e9ographiques.\n- Les chapitres 5 et 6 se concentrent sur les nombres complexes, les transformations du plan et les fractales.\n- Les chapitres 7 et 8 expliquent les fibrations et illustrent la fibration de Hopf.\n- Le dernier chapitre insiste sur l'importance des d\u00e9monstrations et propose une d\u00e9monstration visuelle de la conservation des cercles par la projection st\u00e9r\u00e9ographique.\n- Les films sont disponibles dans dix langues et ont re\u00e7u le prix d'Alembert en 2010.", "rap": "[Couplet 1]\nDimensions, une promenade math\u00e9matique\nFilms de vulgarisation sur l'espace \u00e0 quatre dimensions\nDe l'ENS-Lyon, \u00c9tienne Ghys \u00e0 la r\u00e9alisation\nEn 2008, l'\u00e9quipe nous donne de l'information\n\n9 films chapitres, 15 minutes pour chacun\nDes concepts clairs et pr\u00e9cis, rien n'est vain\nOn d\u00e9bute avec deux et trois dimensions\nCoordonn\u00e9es g\u00e9ographiques, projection st\u00e9r\u00e9ographique en action\n\n[Couplet 2]\nOn avance, on explore, la dimension quatre se d\u00e9voile\nPolychores et projections st\u00e9r\u00e9ographiques, un vrai \u00e9moi\nNombres complexes, transformations, fractales sont au rendez-vous\nLe plan se transforme, les fractales fascinent, c'est fou\n\nFibrations expliqu\u00e9es, la s\u00e9rie ne fait pas de pause\nFibration de Hopf, un concept qui nous cause\nEt pour finir en beaut\u00e9, une d\u00e9monstration essentielle\nLa conservation des cercles par la projection st\u00e9r\u00e9ographique rebelle\n\n[Refrain]\nDimensions, une promenade math\u00e9matique\nDes concepts clairs et pr\u00e9cis pour que rien ne soit oubli\u00e9\nFilms disponibles en diff\u00e9rentes langues, un succ\u00e8s magnifique\nPrix d'Alembert en 2010, le monde math\u00e9matique est subjugu\u00e9"}, {"titre": "Ambigramme", "text_origine": "Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture,,.\nLe terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter, en 1983.\nLe plus souvent, les ambigrammes ont la forme de mots visuellement sym\u00e9triques. Lorsqu'ils sont retourn\u00e9s, ces objets calligraphiques restent inchang\u00e9s, ou se m\u00e9tamorphosent pour r\u00e9v\u00e9ler une nouvelle signification.\nLes ambigrammes pivotant d'un demi-tour subissent une sym\u00e9trie centrale (rotation de 180\u00b0) et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ; les ambigrammes miroirs poss\u00e8dent une sym\u00e9trie axiale et peuvent \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante, comme un miroir ou un lac ; et bien d'autres types d'ambigrammes existent.\nIls apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, divers alphabets, et la notion s'\u00e9tend m\u00eame aux nombres et autres symboles. C'est un concept interdisciplinaire, combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\nDessiner des mots sym\u00e9triques repr\u00e9sente aussi une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\nIl existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme, domaine dans lequel certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot ou d'un groupe de mots qui peut \u00eatre lue de plusieurs fa\u00e7ons.\n2. Le terme \"ambigramme\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter en 1983.\n3. Les ambigrammes sont souvent visuellement sym\u00e9triques et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers, gr\u00e2ce \u00e0 une sym\u00e9trie centrale ou axiale.\n4. Les ambigrammes peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s dans diff\u00e9rentes langues, alphabets, et m\u00eame avec des nombres et des symboles.\n5. Dessiner des mots sym\u00e9triques est une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative populaire et certains logos et tatouages ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres. \n6. Il existe des m\u00e9thodes et des artistes sp\u00e9cialis\u00e9s dans la conception d'ambigrammes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'introduire \u00e0 l'ambigramme\nUn jeu graphique qui met ton cerveau en mode acrobate\nUne repr\u00e9sentation, des mots qui prennent forme\nLus sous diff\u00e9rents angles, une v\u00e9ritable r\u00e9forme\n\n[Dans les ann\u00e9es 80], Hofstadter l'a cr\u00e9\u00e9\nL'inventeur de cet art, il fallait oser se lancer\nDepuis, c'est une explosion, une v\u00e9ritable explosion\nLes ambigrammes sont partout, t'as plus d'excuses pour \u00eatre dans le brouillon\n\n[Refrain]\nLis \u00e0 l'endroit, \u00e0 l'envers, \u00e7a tourne, \u00e7a retourne\nUn ambigramme, un monde \u00e0 360 degr\u00e9s, \u00e7a d\u00e9tonne\nSym\u00e9trique, graphique, une illusion magique\nLes mots deviennent des puzzles, la langue devient strat\u00e9gique\n\n[Couplet 2]\nLa sym\u00e9trie visuelle, c'est leur truc, leur cr\u00e9do\nVers le haut, vers le bas, \u00e0 l'infini, tout est beau\nLangues, alphabets, nombres et symboles\nLes ambigrammes n'ont pas de limites, ils sont si mobiles\n\nCertaines marques, certains tatouages c\u00e9l\u00e8bres\nOnt adopt\u00e9 cette forme, elle leur donne une autre fi\u00e8vre\nUn art r\u00e9cr\u00e9atif, mais aussi une sp\u00e9cialit\u00e9\nDes artistes d\u00e9di\u00e9s, \u00e0 la cr\u00e9ation d'ambigrammes de qualit\u00e9\n\n[Refrain]\nLis \u00e0 l'endroit, \u00e0 l'envers, \u00e7a tourne, \u00e7a retourne\nUn ambigramme, un monde \u00e0 360 degr\u00e9s, \u00e7a d\u00e9tonne\nSym\u00e9trique, graphique, une illusion magique\nLes mots deviennent des puzzles, la langue devient strat\u00e9gique"}]