[{"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "1. Un polygone r\u00e9gulier est \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle.\n2. Les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables.\n3. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 a une enveloppe convexe qui est un polygone r\u00e9gulier.\n4. Il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s pour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3.\n5. Les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement convexes et r\u00e9guliers.", "rap": "[Couplet 1]\nUn polygone r\u00e9gulier, c'est l'\u00e9quilibre parfait\nC\u00f4t\u00e9s \u00e9gaux, angles droits, \u00e7a peut pas se contredire\n\u00c9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle, c'est la r\u00e8gle \u00e0 suivre\nSym\u00e9trie impeccable, on peut pas le d\u00e9truire\n\nUn m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s, polygones semblables\nConvexes et r\u00e9guliers, \u00e7a fait des miracles\nLes formes se r\u00e9p\u00e8tent, l'un dans l'autre s'embo\u00eetent\nLa beaut\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a donne des frissons\n\n[Refrain]\nPolygones r\u00e9guliers, symboles math\u00e9matiques\nLa rigueur des formes, l'harmonie est magique\nPolygones r\u00e9guliers, la g\u00e9om\u00e9trie parfaite\nDes notions \u00e9ducatives, dans ma parole abstraite\n\n[Couplet 2]\nPolygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9, c'est toute une histoire\nL'enveloppe convexe, d\u00e9voile sa gloire\nUn polygone r\u00e9gulier, cach\u00e9 sous les \u00e9toiles\nC'est \u00e7a, la magie du math, la perfection sans \u00e9gales\n\nPour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3\nY a toujours un polygone r\u00e9gulier, c'est pas un secret\nConvexe, \u00e9quilat\u00e9ral, \u00e9quiangle en prime\nLa sym\u00e9trie, la pr\u00e9cision, \u00e7a nous anime\n\n[Refrain]\nPolygones r\u00e9guliers, symboles math\u00e9matiques\nLa rigueur des formes, l'harmonie est magique\nPolygones r\u00e9guliers, la g\u00e9om\u00e9trie parfaite\nDes notions \u00e9ducatives, dans ma parole abstraite"}, {"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "1. Un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle. \n2. Les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. \n3. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 a une enveloppe convexe correspondante. \n4. Pour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s. \n5. Les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront g\u00e9n\u00e9ralement convexes et r\u00e9guliers. \n6. Les poly\u00e8dres uniformes ont des faces convexes et r\u00e9guli\u00e8res. \n7. Les polygones r\u00e9guliers sont \u00e9tudi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9 pour leurs multiples propri\u00e9t\u00e9s. \n8. Les polygones r\u00e9guliers peuvent avoir des interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "rap": "[Couplet 1]\nPolygone r\u00e9gulier, symbole \u00e9quilat\u00e9ral\nDans ce rap math\u00e9matique, j'fais l'\u00e9ducateur\nEquiangle aussi, donc on fait pas d'erreur\nLes c\u00f4t\u00e9s et les angles, tout est r\u00e9gulier\n\n[Couplet 2]\nConvexit\u00e9, similitude, tout est \u00e9tudi\u00e9\nDes polygones r\u00e9guliers, on va te montrer\nEtoil\u00e9s ou convexes, tout est connect\u00e9\nLeurs propri\u00e9t\u00e9s sont nombreuses, faut s'y plonger\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, \u00e9ducateur math\u00e9matique\nOn t'apprend les bases, c'est pas de la musique\nSymboles, religions, histoires antiques\nPolygones r\u00e9guliers, des formes fantastiques"}, {"titre": "Pologne", "text_origine": "La Pologne, en forme longue r\u00e9publique de Pologne (en polonais : Polska ; [forme longue] Rzeczpospolita Polska), est un \u00c9tat d'Europe centrale, frontalier avec l'Allemagne \u00e0 l'ouest, la Tch\u00e9quie au sud-ouest, la Slovaquie au sud, l'Ukraine \u00e0 l'est-sud-est et la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l'est-nord-est, et enfin l'enclave russe de Kaliningrad et la Lituanie au nord-est. Par sa population de 41 millions d'habitants au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020, la Pologne est le trente-huiti\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde. Elle est divis\u00e9e en vo\u00efvodies, elles-m\u00eames subdivis\u00e9es en districts (powiat) puis en communes (gmina). C'est une r\u00e9publique parlementaire qui a pour monnaie nationale le z\u0142oty. Elle est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis le 1er mai 2004, du Conseil de l'Europe, du groupe de Visegr\u00e1d, de l'Organisation mondiale du commerce et de l'Organisation des Nations unies.\nDe nombreux historiens situent la formation de la Pologne en 966, par Mieszko Ier. Le royaume de Pologne est fond\u00e9 en 1025. Il est r\u00e9gi par un roi et une di\u00e8te. En 1569, une association politique liant ce royaume au grand-duch\u00e9 de Lituanie, par l'union de Lublin, donne naissance \u00e0 la r\u00e9publique des Deux Nations, une monarchie \u00e9lective. Celle-ci est dissoute entre 1772 et 1795 lorsque le territoire de la Pologne est partag\u00e9 entre la Prusse, l'Empire russe et l'Autriche. C'est en 1918, apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, que la Pologne retrouve son ind\u00e9pendance et qu'elle devient une r\u00e9publique.\nLe 1er septembre 1939, \u00e0 la suite de la signature du Pacte germano-sovi\u00e9tique, son invasion par le Troisi\u00e8me Reich est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur de la Seconde Guerre mondiale. Deux semaines plus tard, l\u2019alli\u00e9 sovi\u00e9tique de l'Allemagne passe \u00e9galement \u00e0 l\u2019attaque, prenant ainsi l'arm\u00e9e polonaise en tenaille : la d\u00e9faite est rapide, accompagn\u00e9e de pertes importantes, de part et d\u2019autre, en d\u00e9pit de la bri\u00e8vet\u00e9 de l\u2019affrontement. Le pays est imm\u00e9diatement partag\u00e9 entre les deux assaillants. En 1941, l'Allemagne repousse son ancien alli\u00e9 sovi\u00e9tique jusqu'\u00e0 Moscou et occupe seule jusqu'en 1944 l'ensemble du territoire polonais, qui est asservi et devient notamment, de m\u00eame que l'ouest de l'Union sovi\u00e9tique, le lieu de meurtres de masse commis par les nazis, dont l'essentiel de la Shoah. En 1944, un gouvernement provisoire est form\u00e9 sous le contr\u00f4le de l'Union sovi\u00e9tique, qui fait de la Pologne d'apr\u00e8s-guerre l'un de ses \u00c9tats satellites ; en 1952, la r\u00e9publique de Pologne est rebaptis\u00e9e \u00ab r\u00e9publique populaire de Pologne \u00bb. En 1989, le gouvernement communiste est tenu en \u00e9chec lors des premi\u00e8res \u00e9lections semi-libres ; il doit c\u00e9der la place : une r\u00e9publique parlementaire est restaur\u00e9e. Dans la d\u00e9cennie et demie qui suit, la Pologne rejoint l'Alliance atlantique puis l'Union europ\u00e9enne.\nLa culture polonaise est riche. Elle poss\u00e8de dix-sept sites class\u00e9s au patrimoine mondial de l'Unesco et cinquante-quatre sites historiques nationaux sont r\u00e9pertori\u00e9s.", "element_cle": "1. La Pologne est un \u00c9tat d'Europe centrale, frontalier avec plusieurs pays.\n2. Sa population s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 41 millions d'habitants au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020.\n3. La Pologne est une r\u00e9publique parlementaire avec le z\u0142oty comme monnaie nationale.\n4. Elle est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis 2004.\n5. La Pologne a une histoire complexe, depuis sa formation en 966 par Mieszko Ier jusqu'\u00e0 son ind\u00e9pendance retrouv\u00e9e en 1918.\n6. L'invasion allemande de la Pologne en 1939 a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur de la Seconde Guerre mondiale.\n7. La Pologne a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e entre l'Allemagne nazie et l'Union sovi\u00e9tique pendant la guerre.\n8. Apr\u00e8s la guerre, la Pologne est devenue un pays communiste sous l'influence de l'Union sovi\u00e9tique.\n9. La Pologne a retrouv\u00e9 son ind\u00e9pendance et est devenue une r\u00e9publique lors de la chute du communisme en 1989.\n10. Depuis lors, la Pologne a connu une croissance \u00e9conomique rapide et est devenue un acteur important dans l'Union europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Pologne, un pays d'Europe centrale\nFrontalier avec des voisins, en nombre plusieurs\nUne r\u00e9publique parlementaire, donnant le ton\nEt le z\u0142oty, monnaie qui fait fonction\n\nMembre de l'UE depuis 2004\nLa Pologne est dans l'Europe sans se faire prier\nUne histoire complexe depuis l'an 966\nMieszko Ier, fondateur, on oublie pas sa r\u00e9ussite\n\n[Refrain]\nLa Pologne, terre de r\u00e9sistance et d'ind\u00e9pendance\nDes dates marquantes, n'oubliez pas leur importance\n\n[Couplet 2]\n1939, invasion allemande, un \u00e9v\u00e9nement crucial \nD\u00e9clencheur de la Seconde, la plus sombre des mondiales\nPartag\u00e9e entre nazis et sovi\u00e9tiques, la Pologne en souffre\nMais garde la flamme de l'espoir toujours plus douce\n\nApr\u00e8s la guerre, un r\u00e9gime communiste s'installe\nSous l'influence de l'Union sovi\u00e9tique, un voile\nPuis en 1989, l'ind\u00e9pendance s'embrase\nLa chute du communisme, une \u00e8re nouvelle qui se passe\n\n[Refrain]\nLa Pologne, terre de r\u00e9sistance et d'ind\u00e9pendance\nDes dates marquantes, n'oubliez pas leur importance\n\n[Refrain]\nLa Pologne, terre de r\u00e9sistance et d'ind\u00e9pendance\nDes dates marquantes, n'oubliez pas leur importance"}, {"titre": "P\u00e9rim\u00e8tre", "text_origine": "Le p\u00e9rim\u00e8tre d'une figure plane est la longueur d\u00e9velopp\u00e9e du contour de cette figure. Le calcul du p\u00e9rim\u00e8tre sert par exemple \u00e0 d\u00e9terminer la quantit\u00e9 de grillage n\u00e9cessaire \u00e0 la cl\u00f4ture d'un terrain.\nPour tout polygone, le p\u00e9rim\u00e8tre est \u00e9gal \u00e0 la somme des longueurs des c\u00f4t\u00e9s. Il existe des formules simples pour le calcul du p\u00e9rim\u00e8tre des figures de base, mais le probl\u00e8me devient beaucoup plus ardu pour des figures plus complexes : il fait appel \u00e0 des calculs d'int\u00e9grales ou de limites. Dans ce cas, une m\u00e9thode consiste \u00e0 approcher la figure complexe par d'autres, plus simples et mieux connues, pour obtenir une approximation du p\u00e9rim\u00e8tre voulu.\nLa question de savoir, pour un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9, quelle est la surface dont l'aire est maximale (ou isop\u00e9rim\u00e9trie) a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t et sa r\u00e9ponse seulement \u00e9tablie au XIXe si\u00e8cle.\nEn dehors du contexte math\u00e9matique, le mot p\u00e9rim\u00e8tre est parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la ligne qui d\u00e9limite une figure. Il est toutefois pr\u00e9f\u00e9rable de nommer cette ligne la circonf\u00e9rence pour une figure de forme approximativement circulaire, ou le contour pour toute autre figure. \nDans une acception courante, le mot p\u00e9rim\u00e8tre est aussi utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la zone qui s'\u00e9tend autour d'un lieu d\u00e9termin\u00e9 (p\u00e9rim\u00e8tre de protection).\nLe mot p\u00e9rim\u00e8tre (du grec ancien : \u03c0\u03b5\u03c1\u03af\u03bc\u03b5\u03c4\u03c1\u03bf\u03c2) est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe p\u00e9ri- qui signifie \u00ab autour \u00bb et du suffixe -m\u00e8tre : \u00ab mesure \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le p\u00e9rim\u00e8tre d'une figure plane est la longueur d\u00e9velopp\u00e9e du contour de cette figure.\n2. Le calcul du p\u00e9rim\u00e8tre sert \u00e0 d\u00e9terminer la quantit\u00e9 de grillage n\u00e9cessaire \u00e0 la cl\u00f4ture d'un terrain.\n3. Pour tout polygone, le p\u00e9rim\u00e8tre est \u00e9gal \u00e0 la somme des longueurs des c\u00f4t\u00e9s.\n4. Le calcul du p\u00e9rim\u00e8tre devient plus complexe pour des figures plus complexes, n\u00e9cessitant des calculs d'int\u00e9grales ou de limites.\n5. Une m\u00e9thode consiste \u00e0 approximer une figure complexe par d'autres, plus simples et mieux connues, pour obtenir une approximation du p\u00e9rim\u00e8tre voulu.\n6. La question de l'isop\u00e9rim\u00e9trie, c'est-\u00e0-dire quelle est la surface dont l'aire est maximale pour un p\u00e9rim\u00e8tre donn\u00e9, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solue au XIXe si\u00e8cle.\n7. En dehors des math\u00e9matiques, le mot p\u00e9rim\u00e8tre d\u00e9signe parfois la ligne qui d\u00e9limite une figure, appel\u00e9e circonf\u00e9rence pour une figure circulaire ou contour pour les autres figures.\n8. Dans un sens courant, le mot p\u00e9rim\u00e8tre peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la zone autour d'un lieu sp\u00e9cifique, comme un p\u00e9rim\u00e8tre de protection.\n9. Le mot p\u00e9rim\u00e8tre est compos\u00e9 du pr\u00e9fixe p\u00e9ri- qui signifie \u00ab autour \u00bb et du suffixe -m\u00e8tre qui signifie \u00ab mesure \u00bb.\n10. Son origine remonte au grec ancien.", "rap": "[Couplet 1]\nLe p\u00e9rim\u00e8tre, ouais, c'est la cl\u00e9\nPour mesurer un contour, faut savoir calculer\nUne figure plane, sa longueur d\u00e9velopp\u00e9e\nC'est ce qu'on appelle le p\u00e9rim\u00e8tre, oublie pas de noter\n\nLe grillage pour cl\u00f4turer, faut savoir combien\nLe calcul du p\u00e9rim\u00e8tre, crucial, tu l'sais bien\nPour tout polygone, la somme des c\u00f4t\u00e9s\nC'est \u00e7a, le p\u00e9rim\u00e8tre, c'est pas compliqu\u00e9\n\n[Refrain]\nP\u00e9rim\u00e8tre, p\u00e9rim\u00e8tre, c'est la mesure qu'on veut\nPour conna\u00eetre le contour, faut pas \u00eatre creux\nP\u00e9rim\u00e8tre, p\u00e9rim\u00e8tre, c'est du r\u00e9al, du concret\nDans les maths et dans la vie, c'est vraiment parfait\n\n[Couplet 2]\nPour des figures plus complexes, \u00e7a peut se compliquer\nCalculs d'int\u00e9grales, de limites \u00e0 \u00e9tudier\nMais on peut approximer, c'est une m\u00e9thode pratique\nDes figures plus simples, pour un p\u00e9rim\u00e8tre sp\u00e9cifique\n\nL'isop\u00e9rim\u00e9trie, r\u00e9solue au XIXe si\u00e8cle\nQuelle surface a l'aire maximale, \u00e7a t'embrouille pas, j'esp\u00e8re ?\nEn dehors des maths, le p\u00e9rim\u00e8tre, \u00e7a peut avoir d'autres sens\nCirconf\u00e9rence, contour, \u00e7a a du sens, vraiment\n\n[Refrain]\nP\u00e9rim\u00e8tre, p\u00e9rim\u00e8tre, c'est la mesure qu'on veut\nPour conna\u00eetre le contour, faut pas \u00eatre creux\nP\u00e9rim\u00e8tre, p\u00e9rim\u00e8tre, c'est du r\u00e9al, du concret\nDans les maths et dans la vie, c'est vraiment parfait\n\n[Outro]\nLe mot p\u00e9rim\u00e8tre, partout dans notre langage\nUn pr\u00e9fixe, un suffixe, un m\u00e9lange de sagesse\nAutour, mesure, c'est \u00e7a la signification\nDu grec ancien \u00e0 nos jours, toujours en action"}, {"titre": "Table de lignes trigonom\u00e9triques exactes", "text_origine": "Cette table de lignes trigonom\u00e9triques exactes rassemble certaines valeurs des fonctions trigonom\u00e9triques sinus, cosinus, tangente et cotangente sous forme d'expressions alg\u00e9briques \u00e0 l'aide de racines carr\u00e9es de r\u00e9els, parfois imbriqu\u00e9es. Ces expressions sont obtenues \u00e0 partir des valeurs remarquables pour les angles de 30\u00b0 (dans le triangle \u00e9quilat\u00e9ral) et de 36\u00b0 (dans le pentagone r\u00e9gulier) et \u00e0 l'aide des identit\u00e9s trigonom\u00e9triques de duplication et d'addition des angles.\nCette table est n\u00e9cessairement incompl\u00e8te, dans le sens o\u00f9 il est toujours possible de d\u00e9duire une expression alg\u00e9brique pour l'angle moiti\u00e9 ou l'angle double. En outre, de telles expressions sont en th\u00e9orie calculables pour les angles de tout polygone r\u00e9gulier dont le nombre de c\u00f4t\u00e9s est un nombre premier de Fermat, or ici seuls les deux premiers ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s : 3, 5.", "element_cle": "1. La table de lignes trigonom\u00e9triques exactes rassemble des valeurs de fonctions trigonom\u00e9triques sous forme d'expressions alg\u00e9briques.\n2. Les valeurs sont obtenues \u00e0 partir des angles de 30\u00b0 et 36\u00b0 et des identit\u00e9s trigonom\u00e9triques de duplication et d'addition des angles.\n3. La table est incompl\u00e8te car il est toujours possible de d\u00e9duire des expressions pour d'autres angles.\n4. Les expressions sont calculables pour les angles de polygones r\u00e9guliers avec un nombre premier de c\u00f4t\u00e9s de Fermat.\n5. Seuls les polygones r\u00e9guliers \u00e0 3 et 5 c\u00f4t\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9s dans cette table.", "rap": "[Couplet 1]\nLa table de trigonom\u00e9trie, c'est pas de la magie\nDes valeurs exactes, sous forme alg\u00e9brique\nAngles de 30\u00b0 et 36\u00b0, on les a test\u00e9s\nEt en ajoutant des identit\u00e9s, tout est r\u00e9v\u00e9l\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa table est incompl\u00e8te, c'est pas un secret\nMais avec des expressions, on peut se reconstituer\nD'autres angles, d'autres valeurs, tout est possible\nFaut fouiller dans les formules, \u00eatre invincible\n\n[Refrain]\nLa trigonom\u00e9trie, c'est pas du chiqu\u00e9\nDes maths pr\u00e9cises, faut pas se d\u00e9biner\nTable de lignes exactes, \u00e7a se respecte\nPour les polygones r\u00e9guliers, on r\u00e9invente"}, {"titre": "Hexagone", "text_origine": "Un hexagone, du grec \u1f15\u03be (\u00ab six \u00bb) et \u03b3\u03c9\u03bd\u03af\u03b1 (\u00ab angle \u00bb), est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s. Un hexagone peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\nUn hexagone r\u00e9gulier est un hexagone convexe dont les six c\u00f4t\u00e9s ont tous la m\u00eame longueur. Les angles internes d'un hexagone r\u00e9gulier sont tous de 120\u00b0.\nComme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux, les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan. Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux sont notamment utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des dallages.\nParmi tous les pavages du plan, le pavage hexagonal (r\u00e9gulier) est celui dont la longueur totale des c\u00f4t\u00e9s est le plus petit. Cette propri\u00e9t\u00e9 est \u00e0 l'origine, dans la nature, de nombreuses dispositions (planes ou en section plane) comme les alv\u00e9oles d'abeilles ou la prismation (en) des orgues basaltiques et des sols polygonaux.", "element_cle": "1. Un hexagone est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s.\n2. Il peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\n3. Un hexagone r\u00e9gulier a des c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur et des angles internes de 120\u00b0.\n4. Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux permettent un pavage r\u00e9gulier du plan.\n5. Le pavage hexagonal a la plus petite longueur totale des c\u00f4t\u00e9s parmi tous les pavages du plan.\n6. Ce type de pavage est r\u00e9pandu dans la nature, comme dans les alv\u00e9oles d'abeilles ou la prismation des orgues basaltiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLaisse-moi t'\u00e9clairer sur l'hexagone,\nUn polygone avec six sommets, six c\u00f4t\u00e9s, amigo.\nIl peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier,\nMais j'vais t'expliquer comment \u00e7a peut t'\u00e9duquer.\n\nUn hexagone r\u00e9gulier, tu comprends ?\nDes c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur, des angles \u00e0 120 degr\u00e9s.\nUn pavage carr\u00e9 ou hexagonal, c'est la cl\u00e9,\nUn pavage r\u00e9gulier du plan, \u00e7a fait bouger les id\u00e9es.\n\n[Refrain]\nL'hexagone, un concept math\u00e9matique,\n\u00c7a te donne des bases, \u00e7a t'apporte des logiques.\nDes pavages hexagonaux, sym\u00e9trie parfaite,\nDans la nature, c'est la loi, un design qui inspire des f\u00eates.\n\n[Couplet 2]\nLe pavage hexagonal, le plus \u00e9conomique,\nLa plus petite longueur des c\u00f4t\u00e9s, c'est pas clinique.\nDans les alv\u00e9oles d'abeilles, dans la prismation,\nLa Nature nous montre son imagination.\n\nAlors prends ces notions \u00e9ducatives,\nEt fais preuve d'initiative, \u00e7a t'\u00e9vite d'\u00eatre na\u00eff.\nL'hexagone, c'est l'essence m\u00eame du savoir,\nUn concept qui t'ouvre des portes, qui te fait grandir. \n\n[Refrain]\nL'hexagone, un concept math\u00e9matique,\n\u00c7a te donne des bases, \u00e7a t'apporte des logiques.\nDes pavages hexagonaux, sym\u00e9trie parfaite,\nDans la nature, c'est la loi, un design qui inspire des f\u00eates."}, {"titre": "Triangle \u00e9quilat\u00e9ral", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un triangle \u00e9quilat\u00e9ral est un triangle dont les trois c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur. Ses trois angles internes ont alors la m\u00eame mesure de 60 degr\u00e9s, et il constitue ainsi un polygone r\u00e9gulier \u00e0 trois sommets.\nTous les triangles \u00e9quilat\u00e9raux sont semblables. Chaque triangle \u00e9quilat\u00e9ral est invariant par trois sym\u00e9tries axiales et deux rotations dont le centre est \u00e0 la fois le centre de gravit\u00e9, l'orthocentre et le centre des cercles inscrit et circonscrit au triangle.\nLa figure du triangle \u00e9quilat\u00e9ral apparait dans de nombreux contextes math\u00e9matiques et culturels.", "element_cle": "1. Un triangle \u00e9quilat\u00e9ral a trois c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur et des angles internes de 60 degr\u00e9s.\n2. Les triangles \u00e9quilat\u00e9raux sont des polygones r\u00e9guliers \u00e0 trois sommets.\n3. Ils sont semblables les uns aux autres.\n4. Le triangle \u00e9quilat\u00e9ral est invariant par trois sym\u00e9tries axiales.\n5. Il poss\u00e8de \u00e9galement deux rotations dont le centre est le centre de gravit\u00e9, l'orthocentre et le centre des cercles inscrit et circonscrit.\n6. Le triangle \u00e9quilat\u00e9ral est une figure math\u00e9matique et culturelle r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nTriangle \u00e9quilat\u00e9ral, symbole de perfection\nTrois c\u00f4t\u00e9s \u00e9gaux, un bel agencement\nAngles internes, \u00e0 60 degr\u00e9s\nLa g\u00e9om\u00e9trie parle, peu importe le moyen\n\nPolygone r\u00e9gulier, trois sommets en fusion\nDans la famille des triangles, une vraie institution\nTous semblables, une harmonie parfaite\nLa sym\u00e9trie r\u00e8gne, une beaut\u00e9 abstraite\n\n[Refrain]\nLe triangle \u00e9quilat\u00e9ral, une le\u00e7on de math\u00e9matiques\nSymboles de sym\u00e9trie, de formes g\u00e9om\u00e9triques\nUn \u00e9quilibre parfait, une logique implacable\nDans ce monde, la culture math\u00e9matique est partageable\n\n[Couplet 2]\nLes sym\u00e9tries axiales, trois fois ils se refl\u00e8tent\nLe triangle \u00e9quilat\u00e9ral, s'impose et se r\u00e9p\u00e8te\nLes rotations, au centre de gravit\u00e9 ils tournent\nOrthocentre, cercles inscrits, un savoir qui s'adjuge\n\nFigure math\u00e9matique et culturelle, il transcende les fronti\u00e8res\nLe triangle \u00e9quilat\u00e9ral, symbole universel et fier\nPr\u00e9sent dans toutes les civilisations, toutes les \u00e9poques\nMath\u00e9matiques et culture, une belle \u00e9quation qu'on d\u00e9code\n\n[Refrain]\nLe triangle \u00e9quilat\u00e9ral, une le\u00e7on de math\u00e9matiques\nSymboles de sym\u00e9trie, de formes g\u00e9om\u00e9triques\nUn \u00e9quilibre parfait, une logique implacable\nDans ce monde, la culture math\u00e9matique est partageable"}, {"titre": "Pastoralisme", "text_origine": "Le pastoralisme est l'\u00e9levage extensif pratiqu\u00e9 sur des p\u00e2turages et des parcours, ainsi que la relation interd\u00e9pendante entre les \u00e9leveurs, leurs troupeaux et les milieux exploit\u00e9s. Cette relation d\u00e9bute il y a environ 10 000 ans avec la domestication de certains mammif\u00e8res herbivores communautaires.\n\u00c9conomiquement et socialement tr\u00e8s important dans les soci\u00e9t\u00e9s rurales ou primitives, le pastoralisme a d\u00e9clin\u00e9 dans le monde occidental avec l'exode rural et l'agriculture industrielle. En France, l'activit\u00e9 pastorale a exist\u00e9 au XIXe si\u00e8cle dans les r\u00e9gions de grande culture. Aujourd'hui, elle se confine essentiellement aux zones d'acc\u00e8s difficile o\u00f9 les grandes cultures n'ont pas leur place.\nUne des sp\u00e9cificit\u00e9s du pastoralisme est la transhumance, qui voit le d\u00e9placement ou le transport du b\u00e9tail de la plaine \u00e0 la montagne au printemps et de la montagne \u00e0 la plaine en automne. Les zones d'altitude o\u00f9 le b\u00e9tail p\u00e2ture \u00e0 la belle saison sont dites alpages dans le massif alpin francophone, montagnes et estives dans le Massif central, estives dans le massif pyr\u00e9n\u00e9en francophone et chaumes dans les Vosges.\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le pastoralisme en zone de montagne conna\u00eet un recul continu, la pression du tourisme conduit beaucoup d\u2019\u00e9leveurs \u00e0 se tourner vers des activit\u00e9s touristiques, plus lucratives. Paradoxalement, c\u2019est le pastoralisme qui repr\u00e9sente l\u2019un des attraits touristiques majeurs de ces r\u00e9gions.", "element_cle": "1. Le pastoralisme est une pratique d'\u00e9levage extensif sur des p\u00e2turages et des parcours.\n2. Le pastoralisme est une relation interd\u00e9pendante entre les \u00e9leveurs, leurs troupeaux et les milieux exploit\u00e9s.\n3. Le pastoralisme existe depuis environ 10 000 ans, avec la domestication des mammif\u00e8res herbivores.\n4. Le pastoralisme \u00e9tait \u00e9conomiquement et socialement important dans les soci\u00e9t\u00e9s rurales ou primitives.\n5. Le pastoralisme a d\u00e9clin\u00e9 dans le monde occidental avec l'exode rural et l'agriculture industrielle.\n6. En France, l'activit\u00e9 pastorale \u00e9tait pr\u00e9sente au XIXe si\u00e8cle dans les r\u00e9gions de grande culture.\n7. Aujourd'hui, le pastoralisme est essentiellement limit\u00e9 aux zones d'acc\u00e8s difficile o\u00f9 les grandes cultures ne peuvent pas \u00eatre cultiv\u00e9es.\n8. La transhumance est une caract\u00e9ristique du pastoralisme, avec le d\u00e9placement du b\u00e9tail entre la plaine et la montagne.\n9. Les zones d'altitude o\u00f9 le b\u00e9tail p\u00e2ture pendant la saison estivale sont appel\u00e9es alpages, montagnes, estives ou chaumes selon la r\u00e9gion.\n10. Le pastoralisme en zone de montagne recule en raison de la pression du tourisme, mais il reste un attrait touristique majeur dans ces r\u00e9gions.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pastoralisme, un mode ancestral\nUn \u00e9levage extensif, un lien vital\nDepuis 10 000 ans, cette pratique existe\nAvec la domestication des herbivores, l'histoire persiste\n\nUne relation interd\u00e9pendante, \u00e9leveurs et troupeaux\nUn \u00e9quilibre fragile, dans les milieux exploit\u00e9s\n\u00c9conomiquement et socialement important autrefois\nDans les soci\u00e9t\u00e9s rurales, un pilier en \u00e9moi\n\n[Refrain]\nLe pastoralisme, une tradition qui perdure\nEntre plaine et montagne, il tisse sa culture\nDes alpages aux estives, une transhumance\nUn attrait touristique, dans les zones de performance\n\n[Couplet 2]\nMais dans le monde occidental, il a d\u00e9clin\u00e9\nExode rural et agriculture industrielle ont frapp\u00e9\nEn France, au XIXe si\u00e8cle, il \u00e9tait pr\u00e9sent\nDans les r\u00e9gions de grande culture, un symbole d'antan\n\nAujourd'hui, limit\u00e9 aux zones difficiles d'acc\u00e8s\nL\u00e0 o\u00f9 les grandes cultures ne peuvent pas pousser\nLa montagne, refuge des b\u00eates en estivage\nLes alpages, les montagnes, une image de partage\n\n[Refrain]\nLe pastoralisme, une tradition qui perdure\nEntre plaine et montagne, il tisse sa culture\nDes alpages aux estives, une transhumance\nUn attrait touristique, dans les zones de performance\n\nLe pastoralisme recule face \u00e0 la pression du tourisme\nMais reste un tr\u00e9sor, dans les zones de montagne oasis\nUne pratique qui \u00e9duque sur la richesse des \u00e9cosyst\u00e8mes\nLe pastoralisme, une le\u00e7on de vie sans \u00e9nigmes"}, {"titre": "Salamandra salamandra", "text_origine": "La Salamandre tachet\u00e9e (Salamandra salamandra) est une esp\u00e8ce d'urod\u00e8les de la famille des Salamandridae.\nEn fran\u00e7ais elle est \u00e9galement nomm\u00e9e salamandre terrestre, salamandre commune ou salamandre de feu.\nLe nom vernaculaire salamandre tachet\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement attribu\u00e9 \u00e0 l'esp\u00e8ce Salamandra salamandra peut \u00e9galement s'appliquer \u00e0 d'autres esp\u00e8ces ou sous-esp\u00e8ces du genre Salamandra pr\u00e9sentant un motif tachet\u00e9, comme la salamandre nord-africaine Salamandra algira, ou encore la salamandre macul\u00e9e Ambystoma maculatum.\nIl s'agit de l'un des urod\u00e8les les plus r\u00e9pandus et les plus reconnaissables d'Europe.", "element_cle": "1. La Salamandre tachet\u00e9e (Salamandra salamandra) est une esp\u00e8ce d'urod\u00e8les de la famille des Salamandridae.\n2. Elle est \u00e9galement connue sous les noms de salamandre terrestre, salamandre commune ou salamandre de feu.\n3. Le nom vernaculaire \"salamandre tachet\u00e9e\" peut \u00eatre attribu\u00e9 \u00e0 d'autres esp\u00e8ces du genre Salamandra.\n4. Parmi ces esp\u00e8ces, on trouve la salamandre nord-africaine Salamandra algira et la salamandre macul\u00e9e Ambystoma maculatum.\n5. La Salamandre tachet\u00e9e est l'un des urod\u00e8les les plus r\u00e9pandus et reconnaissables en Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nSalamandra salamandra, une esp\u00e8ce qui se d\u00e9marque\nLa salamandre terrestre, avec son style qui marque\nUne salamandre commune, une salamandre de feu\nUn nom vernaculaire, qui lui donne de la valeur\n\nConnue aussi sous d'autres noms, ne l'oublie pas\nComme Salamandra algira ou Ambystoma maculatum, tout \u00e7a\nLe genre Salamandra, avec ses fr\u00e8res et s\u0153urs\nDes esp\u00e8ces \u00e0 taches, qui font le bonheur\n\nLa Salamandre tachet\u00e9e, un urod\u00e8le si r\u00e9pandu\nEn Europe, elle est l'une des stars, c'est bien connu\nReconnaissable par tous, avec sa couleur unique\nDans le monde des amphibiens, elle fait partie des magnifiques\n\n[Refrain]\nSalamandra salamandra, on te c\u00e9l\u00e8bre\nUne esp\u00e8ce si sp\u00e9ciale, que l'on v\u00e9n\u00e8re\nSalamandre tachet\u00e9e, tu es la vedette\nDans le r\u00e8gne animal, tu es notre conqu\u00eate\n\n[Couplet 2]\nDe par ton existence, tu nous enseignes\nLes merveilles de la nature, tu nous emm\u00e8nes\nDepuis des ann\u00e9es, tu continues de survivre\nNos efforts pour te prot\u00e9ger, nous ne devons pas les d\u00e9truire\n\nDes dates et des \u00e9v\u00e9nements, marquant ton histoire\nDes d\u00e9couvertes scientifiques, qui nous font voir\nLa beaut\u00e9 de ta race, et ton importance dans l'\u00e9cosyst\u00e8me\nLa Salamandre tachet\u00e9e, tu es notre embl\u00e8me\n\nAlors continuons \u00e0 apprendre de toi, \u00e0 te prot\u00e9ger\n\u00c0 sensibiliser les autres, pour ne pas t'oublier\nSalamandra salamandra, tu es notre inspiration\nDans le rap du savoir, tu as une place de premi\u00e8re position\n\n[Refrain]\nSalamandra salamandra, on te c\u00e9l\u00e8bre\nUne esp\u00e8ce si sp\u00e9ciale, que l'on v\u00e9n\u00e8re\nSalamandre tachet\u00e9e, tu es la vedette\nDans le r\u00e8gne animal, tu es notre conqu\u00eate"}, {"titre": "Pastoralisme nomade", "text_origine": "Le pastoralisme nomade est une forme de pastoralisme dans lequel le b\u00e9tail est men\u00e9 en troupeau dans le but de trouver de nouveaux p\u00e2turages. \u00c0 proprement parler, les nomades suivent un motif irr\u00e9gulier de mouvement, en contraste avec la transhumance saisonni\u00e8re o\u00f9 les p\u00e2turages sont fixes. Cependant, cette distinction n'est pas souvent observ\u00e9e et le terme nomade peut \u00eatre utilis\u00e9 dans les deux cas, les cas historiques de r\u00e9gularit\u00e9 des mouvements sont souvent inconnu dans tous les cas. Le b\u00e9tail vis\u00e9 comprend des herbivores, tels que bovid\u00e9s (bovins, yaks, moutons, ch\u00e8vres), cervid\u00e9s (tel que rennes), \u00e9quid\u00e9s (tels que chevaux ou \u00e2nes), cam\u00e9lid\u00e9s (tels que chameaux ou lamas), ou un m\u00e9lange d'esp\u00e8ces. Le pastoralisme Nomade est couramment pratiqu\u00e9e dans les r\u00e9gions avec peu de terres arables, g\u00e9n\u00e9ralement dans les pays en d\u00e9veloppement, en particulier dans les terres de steppe au nord des zones agricoles de l'Eurasie. On estime entre 30 et 40 millions le nombre de pasteurs nomades dans le monde entier, la majorit\u00e9 se trouvant en Asie centrale (peuples cavaliers) et dans la r\u00e9gion du Sahel, de l'Afrique de l'Ouest.\nL'augmentation du nombre de b\u00eates peut conduire \u00e0 un surp\u00e2turage de la zone et sa d\u00e9sertification, lorsque les terres ne sont pas autoris\u00e9es \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer enti\u00e8rement d'une p\u00e9riode de p\u00e2turage \u00e0 la suivante. L'Augmentation de l'enclosure et la d\u00e9limitation des terres a r\u00e9duit la quantit\u00e9 de terres disponibles pour cette pratique et g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des conflits d'usage. Les d\u00e9jections de b\u00eates dans les zones arides rapidement pi\u00e9tin\u00e9es contribuent \u00e0 l'amendement et au renouvellement des sols.", "element_cle": "- Le pastoralisme nomade consiste \u00e0 d\u00e9placer les troupeaux de b\u00e9tail pour trouver de nouveaux p\u00e2turages.\n- Il se distingue de la transhumance saisonni\u00e8re o\u00f9 les p\u00e2turages sont fixes.\n- Les nomades suivent un motif de mouvement irr\u00e9gulier.\n- Le pastoralisme nomade est pratiqu\u00e9 principalement dans les r\u00e9gions avec peu de terres arables, notamment en Asie centrale et en Afrique de l'Ouest.\n- On estime qu'il y a entre 30 et 40 millions de pasteurs nomades dans le monde entier.\n- L'augmentation du nombre de b\u00eates peut conduire \u00e0 un surp\u00e2turage et \u00e0 la d\u00e9sertification des terres.\n- La d\u00e9limitation des terres a r\u00e9duit les espaces disponibles pour cette pratique et a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des conflits d'usage.\n- Les d\u00e9jections des animaux contribuent \u00e0 l'amendement et au renouvellement des sols dans les zones arides.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pastoralisme nomade, un mode de vie ancestral\nD\u00e9placer les troupeaux pour trouver des p\u00e2turages id\u00e9aux\nEn Asie centrale, en Afrique de l'Ouest, \u00e7a se pratique\nLes nomades bougent, y'a pas de chemin pr\u00e9d\u00e9fini\n\nLa transhumance saisonni\u00e8re, c'est pas pareil\nLes p\u00e2turages sont fixes, on change pas tous les soleils\nMais les pasteurs nomades, eux ils suivent leur instinct\nLeur mouvement irr\u00e9gulier, c'est \u00e7a leur routine\n\n[Refrain]\nLe pastoralisme nomade, un savoir-faire ancestral\nAvec 30 \u00e0 40 millions de pasteurs dans le monde entier\nMais attention, faut pas trop augmenter les b\u00eates\nSinon surp\u00e2turage et d\u00e9sertification sont \u00e0 redouter\n\n[Couplet 2]\nLa limite des terres, un probl\u00e8me qui se pose\nPlus assez d'espaces, \u00e7a engendre des n\u00e9vroses\nDes conflits d'usage, des tensions qui \u00e9clatent\nMais les pasteurs nomades, restent fermes comme du granite\n\nLes d\u00e9jections des animaux, un tr\u00e9sor cach\u00e9\nDans les zones arides, elles peuvent tout changer\nAmender les sols, les renouveler tout en beaut\u00e9\nLe pastoralisme nomade, c'est un \u00e9quilibre \u00e0 prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nLe pastoralisme nomade, un savoir-faire ancestral\nAvec 30 \u00e0 40 millions de pasteurs dans le monde entier\nMais attention, faut pas trop augmenter les b\u00eates\nSinon surp\u00e2turage et d\u00e9sertification sont \u00e0 redouter"}, {"titre": "Immigration ill\u00e9gale", "text_origine": "L'immigration clandestine, l'immigration ill\u00e9gale, ou parfois immigration irr\u00e9guli\u00e8re est l'entr\u00e9e ill\u00e9gale, illicite, ou discr\u00e8te sur un territoire national d'\u00e9trangers n'ayant pas r\u00e9alis\u00e9 les formalit\u00e9s attendues. Cette immigration est consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gitime, car elle se distingue de l'immigration r\u00e9guli\u00e8re par l'existence de l\u00e9gislation, de trait\u00e9s, de jurisprudences ou d'autres r\u00e8glements parfois s\u00e9v\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par des \u00c9tats-nations et qui sont contourn\u00e9s. L'ill\u00e9galit\u00e9 se caract\u00e9rise par le fait que ces personnes \u00e9trang\u00e8res ne poss\u00e8dent pas les documents ou conditions requis par la loi ou les trait\u00e9s pour autoriser leur entr\u00e9e, ou bien par la poursuite de leur s\u00e9jour apr\u00e8s expiration des documents. Suivant les l\u00e9gislations, elle peut \u00e9galement concerner des passeurs. La clandestinit\u00e9 se caract\u00e9rise par le fait que l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour soient cach\u00e9s, c'est-\u00e0-dire r\u00e9alis\u00e9s avec une certaine discr\u00e9tion, parfois \u00e0 l'abri des regards. L'irr\u00e9gularit\u00e9 se caract\u00e9rise par le fait de ne pas respecter les diff\u00e9rentes r\u00e8gles en vigueur, notamment les lois, r\u00e8glements, proc\u00e9dures relatives au s\u00e9jour d'un \u00e9tranger. Pour les pays qui appliquent les d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne de justice, le s\u00e9jour irr\u00e9gulier n'est plus un d\u00e9lit \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision de la Cour europ\u00e9en de justice.\n\u00c0 la suite d'une immigration en dehors d'un cadre l\u00e9gal, les personnes se trouvent dans une situation d\u00e9nomm\u00e9e \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re, aussi appel\u00e9es \u00ab clandestins \u00bb, ou \u00ab sans-papiers \u00bb. Peuvent \u00e9galement se trouver dans la clandestinit\u00e9 des personnes n'ayant pas obtenu le renouvellement de leur titre de s\u00e9jour, sous le coup d'une interdiction de territoire, ou apr\u00e8s une demande d'asile rejet\u00e9e.\nL'immigration clandestine concerne g\u00e9n\u00e9ralement les habitants de pays relativement pauvres cherchant un meilleur niveau de vie dans les pays plus riches que celui dont ils sont issus. Mais contrairement \u00e0 une id\u00e9e re\u00e7ue, ce ne sont pas les plus pauvres qui migrent, mais ceux qui en ont les moyens (co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 du voyage) et qui esp\u00e8rent \u00e0 l'\u00e9tranger une meilleure promotion sociale que celle qu'ils auraient dans leur pays.\nDans l'ill\u00e9galit\u00e9 et la clandestinit\u00e9, ces personnes ne sont pas prot\u00e9g\u00e9es par la loi, elles peuvent donc prendre des risques importants, pouvant mettre leur propre vie en p\u00e9ril, dans le but de rejoindre des pays pr\u00e9sentant des conditions de vie qu'ils esp\u00e8rent meilleures. Ils n'h\u00e9sitent donc pas \u00e0 tout abandonner pour tenter l'aventure, souvent \u00ab aid\u00e9s \u00bb dans cette entreprise par des passeurs peu honn\u00eates leur faisant payer un prix exorbitant pour leur fournir les moyens de franchir les obstacles naturels (mers, montagne, fleuve, etc.) ou humains (poste fronti\u00e8re, mur) dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9caires.\nLa Grande chambre de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne s'est ainsi prononc\u00e9e le 14 mai 2019 sur le principe de non-refoulement. Elle avait \u00e9t\u00e9 saisie dans des affaires concernant la directive sur les r\u00e9fugi\u00e9s (directive 2011/95/UE), plus particuli\u00e8rement dans ses dispositions sur la r\u00e9vocation du statut de r\u00e9fugi\u00e9 (ou le refus de son octroi) pour motifs li\u00e9s \u00e0 la protection de la s\u00e9curit\u00e9 ou de la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil. Elle a ainsi rappel\u00e9 qu'un individu ne pouvait \u00eatre renvoy\u00e9 dans un pays o\u00f9 sa vie \u00e9tait en danger.\nLe nombre d'immigr\u00e9s clandestins en France est estim\u00e9 entre 600 000 et 700 000 par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. \n\n", "element_cle": "1. L'immigration ill\u00e9gale d\u00e9signe l'entr\u00e9e ill\u00e9gale sur un territoire national sans les formalit\u00e9s n\u00e9cessaires.\n2. Cette immigration est consid\u00e9r\u00e9e comme ill\u00e9gitime car elle contrevient aux lois et r\u00e8glements mis en place par les \u00c9tats-nations.\n3. Les personnes immigrantes irr\u00e9guli\u00e8res ne poss\u00e8dent pas les documents n\u00e9cessaires ou ne respectent pas les conditions requises pour autoriser leur entr\u00e9e ou s\u00e9jour.\n4. La clandestinit\u00e9 caract\u00e9rise des entr\u00e9es et s\u00e9jours r\u00e9alis\u00e9s de mani\u00e8re discr\u00e8te, \u00e0 l'abri des regards.\n5. L'immigration clandestine concerne g\u00e9n\u00e9ralement les habitants de pays pauvres cherchant une meilleure vie dans des pays plus riches.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'syst\u00e8me, la v\u00e9rit\u00e9 est rarement r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nL'immigration ill\u00e9gale, une r\u00e9alit\u00e9 qu'on d\u00e9voile\nDes fronti\u00e8res bafou\u00e9es, des lois qui s'effondrent\nDes vies en jeu, un combat o\u00f9 la survie est une borne\n\n[Refrain]\nL'immigration ill\u00e9gale, un probl\u00e8me qui persiste\nDes destins bris\u00e9s, un fl\u00e9au insens\u00e9 qui existe\nOn parle de chiffres, de quotas, mais o\u00f9 est l'humanit\u00e9 ?\nDes vies en d\u00e9tresse, il est temps d'en prendre responsabilit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDes familles enti\u00e8res en qu\u00eate de libert\u00e9\nTraversant les oc\u00e9ans, bravant les dangers sans piti\u00e9\nMais derri\u00e8re chaque histoire, une souffrance ignor\u00e9e\nDes r\u00eaves \u00e9vanouis, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer\n\n[Refrain]\nL'immigration ill\u00e9gale, une lutte sans fin\nDes hommes, des femmes, cherchant leur destin\nOn parle de murs, de barbel\u00e9s, mais o\u00f9 est la compassion ?\nDes vies en d\u00e9tresse, il est temps d'agir avec raison"}, {"titre": "Hy\u00e8ne tachet\u00e9e", "text_origine": "La Hy\u00e8ne tachet\u00e9e (Crocuta crocuta) est la plus grande des hy\u00e8nes et est originaire d'Afrique subsaharienne. L\u2019esp\u00e8ce est la seule repr\u00e9sentante vivante appartenant au genre Crocuta. Elle est class\u00e9e comme pr\u00e9occupation mineure par l'UICN, pour autant les hy\u00e8nes ont connu une spectaculaire r\u00e9gression de leur nombre ainsi que de leur aire de r\u00e9partition, due notamment au braconnage et \u00e0 la r\u00e9duction de leur habitat, tout au long du XXe si\u00e8cle. En 2014, leur population \u00e9tait estim\u00e9e entre 27 000 et 47 000 individus. La hy\u00e8ne tachet\u00e9e se distingue facilement des autres esp\u00e8ces de hy\u00e8nes par ses oreilles courtes et rondes, son pelage tachet\u00e9 et la pr\u00e9sence d'un pseudo-p\u00e9nis chez les femelles.\nLa hy\u00e8ne tachet\u00e9e est l'esp\u00e8ce la plus sociable du r\u00e8gne des carnivores avec de larges groupes d'individus et des comportements sociaux complexes. Son organisation sociale est diff\u00e9rente de celle de tout autre carnivore et ressemble davantage \u00e0 celle des primates cercopith\u00e8ques (babouins et macaques) en ce qui concerne la taille du groupe, la structure hi\u00e9rarchique et la fr\u00e9quence des interactions sociales entre parents et membres du clan non apparent\u00e9.\nLa hy\u00e8ne tachet\u00e9e est un animal tr\u00e8s performant, \u00e9tant le grand carnivore le plus commun en Afrique. Son succ\u00e8s est d\u00fb en partie \u00e0 sa capacit\u00e9 d'adaptation et \u00e0 son opportunisme ; c'est avant tout un chasseur, mais c'est aussi un charognard souvent par cleptoparasitisme, capable de manger et de dig\u00e9rer les os, de la peau et les restes animaux. Sur le plan fonctionnel, la hy\u00e8ne tachet\u00e9e est celle qui utilise le plus efficacement la mati\u00e8re animale de tous les carnivores africains. La hy\u00e8ne tachet\u00e9e pr\u00e9sente une plus grande plasticit\u00e9 dans son comportement de chasse et de recherche de nourriture que les autres carnivores africains.\n\nLa hy\u00e8ne tachet\u00e9e a une longue histoire d'interaction avec I'homme ; des repr\u00e9sentations de I'esp\u00e8ce existent depuis le Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur, avec des sculptures et des peintures des grottes de Lascaux et Chauvet. Cette esp\u00e8ce a une r\u00e9putation largement n\u00e9gative tant dans la culture occidentale que dans le folklore africain. En Occident, l'esp\u00e8ce est surtout consid\u00e9r\u00e9e comme laide et l\u00e2che, tandis que dans la culture africaine, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme avide, gloutonne, stupide, mais puissante et potentiellement dangereuse.\n\n", "element_cle": "- La Hy\u00e8ne tachet\u00e9e est la plus grande des hy\u00e8nes, originaire d'Afrique subsaharienne.\n- Elle est menac\u00e9e par le braconnage et la r\u00e9duction de son habitat.\n- Sa population est estim\u00e9e entre 27 000 et 47 000 individus en 2014.\n- La hy\u00e8ne tachet\u00e9e se distingue par ses oreilles courtes et rondes, son pelage tachet\u00e9 et la pr\u00e9sence d'un pseudo-p\u00e9nis chez les femelles.\n- Elle est connue pour son organisation sociale complexe et sa ressemblance avec les primates cercopith\u00e8ques.\n- La hy\u00e8ne tachet\u00e9e est un chasseur et un charognard, capable de manger et dig\u00e9rer les os et la peau.\n- Elle est \u00e9galement connue pour sa grande plasticit\u00e9 dans son comportement de chasse et de recherche de nourriture.\n- Elle a une longue histoire d'interaction avec l'homme, pr\u00e9sente dans les repr\u00e9sentations depuis le Pal\u00e9olithique sup\u00e9rieur.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Hy\u00e8ne tachet\u00e9e, originaire du continent\nLa plus grande des hy\u00e8nes, puissante et imposante\nMais menac\u00e9e par le braconnage et la d\u00e9forestation\nSon habitat r\u00e9duit, c'est un triste constat\n\nBien plus qu'un simple animal sauvage\nSa population, entre 27 000 et 47 000 individus en 2014, enrage\nDes oreilles courtes et rondes, un pelage tachet\u00e9\nEt chez les femelles, un pseudo-p\u00e9nis bien cach\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Hy\u00e8ne tachet\u00e9e, en danger, faut la prot\u00e9ger\nSauvons son habitat et stoppons le braconnage\nLa biodiversit\u00e9 en jeu, c'est pas qu'un d\u00e9tail\nLa nature, notre tr\u00e9sor, on doit la pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\nSociabilit\u00e9 complexe, tel un cercopith\u00e8que\nLa Hy\u00e8ne tachet\u00e9e, plus qu'une simple b\u00eate\nChasseur et charognard, elle s'adapte avec le temps\nDigestion des os et de la peau, c'est impressionnant\n\nPlasticit\u00e9 dans son comportement, elle sait s'adapter\nChasseur redoutable, rien ne peut l'arr\u00eater\nPr\u00e9sente dans l'histoire de l'homme depuis le pass\u00e9 lointain\nUne relation ancestrale, une hy\u00e8ne qui a du chien\n\n[Refrain]\nLa Hy\u00e8ne tachet\u00e9e, en danger, faut la prot\u00e9ger\nSauvons son habitat et stoppons le braconnage\nLa biodiversit\u00e9 en jeu, c'est pas qu'un d\u00e9tail\nLa nature, notre tr\u00e9sor, on doit la pr\u00e9server"}, {"titre": "Barycentre", "text_origine": "En math\u00e9matiques, le barycentre d'un ensemble fini de points du plan ou de l'espace est un point qui permet de r\u00e9duire certaines combinaisons lin\u00e9aires de vecteurs. Les coordonn\u00e9es de ce barycentre dans un rep\u00e8re cart\u00e9sien correspondent alors aux moyennes arithm\u00e9tiques des coordonn\u00e9es homologues de chacun des points consid\u00e9r\u00e9s, \u00e9ventuellement affect\u00e9s des coefficients de pond\u00e9ration. Lorsque ces coefficients de pond\u00e9ration sont \u00e9gaux, le barycentre est appel\u00e9 isobarycentre, et g\u00e9n\u00e9ralise ainsi la notion de centre de gravit\u00e9 d\u2019un triangle.\nLa notion de barycentre est utilis\u00e9e en physique notamment pour d\u00e9terminer le point d'\u00e9quilibre d'un ensemble fini de masses ponctuelles. \n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, le barycentre peut se d\u00e9finir dans le cadre d'un espace affine sur un corps quelconque. Le barycentre est un outil central en g\u00e9om\u00e9trie affine qui permet de caract\u00e9riser et \u00e9tudier les sous-espace affines, les applications affines et la convexit\u00e9.\nLa version continue de la notion du barycentre est celle de centre de masse, qui traduit la notion correspondante de centre d'inertie pour un solide en m\u00e9canique classique.", "element_cle": "1. Le barycentre est un point permettant de r\u00e9duire certaines combinaisons lin\u00e9aires de vecteurs.\n2. Ses coordonn\u00e9es correspondent aux moyennes arithm\u00e9tiques des coordonn\u00e9es des points consid\u00e9r\u00e9s.\n3. Le barycentre est appel\u00e9 isobarycentre lorsque les coefficients de pond\u00e9ration sont \u00e9gaux.\n4. Il g\u00e9n\u00e9ralise la notion de centre de gravit\u00e9 d\u2019un triangle.\n5. Le barycentre est utilis\u00e9 en physique pour d\u00e9terminer le point d'\u00e9quilibre d'un ensemble de masses ponctuelles.\n6. Il peut se d\u00e9finir dans le cadre d'un espace affine sur un corps quelconque.\n7. Le barycentre est un outil central en g\u00e9om\u00e9trie affine pour caract\u00e9riser et \u00e9tudier les sous-espaces affines.\n8. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 pour les applications affines et la convexit\u00e9.\n9. La version continue du barycentre est le centre de masse, utilis\u00e9 en m\u00e9canique classique.\n10. Le centre de masse traduit la notion de centre d'inertie pour un solide.", "rap": "[Couplet 1]\nLe barycentre, une cl\u00e9 de la physique,\nPour r\u00e9duire les combis de vecteurs, c'est pas fictif.\nSes coordonn\u00e9es, des moyennes arithm\u00e9tiques,\nDes points consid\u00e9r\u00e9s, c'est logique, pas de mystique.\n\nLe barycentre isobarycentre, si les pond\u00e9rations s'\u00e9galent,\nUne sym\u00e9trie parfaite, l'\u00e9quilibre ne d\u00e9faille.\nIl g\u00e9n\u00e9ralise le centre de gravit\u00e9 des triangles,\nUn concept solide qui nous enseigne sans ambage.\n\n[Refrain]\nBarycentre, barycentre, cl\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie,\nMoyenne des coordonn\u00e9es, symbole d'\u00e9quit\u00e9.\nDu physique aux espaces affines, il se d\u00e9finit,\nUn outil central pour tout \u00e9tudier avec clart\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nEn physique, il sert \u00e0 trouver le point d'\u00e9quilibre,\nPour un ensemble de masses, une \u00e9quation qui s'\u00e9quilibre.\nEspace affine, corps quelconque, il s'applique,\nLes sous-espaces affines, il les caract\u00e9rise.\n\nLes applications affines, la convexit\u00e9 aussi,\nLe barycentre est l\u00e0, aucun doute, il est en vie.\nLe centre de masse, la version continue,\nEn m\u00e9canique classique, une notion bienvenue.\n\n[Refrain]\nBarycentre, barycentre, cl\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie,\nMoyenne des coordonn\u00e9es, symbole d'\u00e9quit\u00e9.\nDu physique aux espaces affines, il se d\u00e9finit,\nUn outil central pour tout \u00e9tudier avec clart\u00e9.\n\n[Refrain]\nBarycentre, barycentre, cl\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie,\nMoyenne des coordonn\u00e9es, symbole d'\u00e9quit\u00e9.\nDu physique aux espaces affines, il se d\u00e9finit,\nUn outil central pour tout \u00e9tudier avec clart\u00e9."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie symplectique", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est un domaine de la recherche math\u00e9matique, s'int\u00e9ressant \u00e0 l'origine \u00e0 une formulation math\u00e9matique naturelle de la m\u00e9canique classique et d\u00e9velopp\u00e9 avec une notion d'entrelacement entre la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et les syst\u00e8mes dynamiques, avec des applications en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, en g\u00e9om\u00e9trie riemannienne et en g\u00e9om\u00e9trie de contact. Formellement, elle consiste en l'\u00e9tude des 2-formes diff\u00e9rentielles ferm\u00e9es non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u2014 appel\u00e9es formes symplectiques \u2014 sur les vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentielles.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est un domaine de recherche en math\u00e9matiques.\n2. Elle cherche \u00e0 formuler math\u00e9matiquement la m\u00e9canique classique.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est li\u00e9e \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et aux syst\u00e8mes dynamiques.\n4. Elle a des applications en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, riemannienne et de contact.\n5. Elle \u00e9tudie les formes symplectiques, qui sont des 2-formes diff\u00e9rentielles ferm\u00e9es et non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, un monde fascinant \nDans les m\u00e9andres des math\u00e9matiques qui se d\u00e9ploient \nFormuler la m\u00e9canique classique, c'est son but \nUn domaine de recherche qui reste pointu \n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie symplectique, telle une \u00e9nigme inexplor\u00e9e \nLi\u00e9e \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, elle \u00e9merveille \n\n[Couplet 2]\nElle s'invite aussi dans les syst\u00e8mes dynamiques \nDes applications diverses, rien ne la complique \nEn g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, elle s'impose \nEt joue dans la cour des grandes, c'est une \u00e9rosion \n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie symplectique, aux arcanes si fragiles \nRiemannienne, de contact, elle les d\u00e9voile"}, {"titre": "Th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques", "text_origine": "La th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques d\u00e9signe couramment la branche des math\u00e9matiques qui s'efforce d'\u00e9tudier les propri\u00e9t\u00e9s d'un syst\u00e8me dynamique. Cette recherche active se d\u00e9veloppe \u00e0 la fronti\u00e8re de la topologie, de l'analyse, de la g\u00e9om\u00e9trie, de la th\u00e9orie de la mesure et des probabilit\u00e9s. La nature de cette \u00e9tude est conditionn\u00e9e par le syst\u00e8me dynamique \u00e9tudi\u00e9 et elle d\u00e9pend des outils utilis\u00e9s (analytiques, g\u00e9om\u00e9triques ou probabilistes).\nHistoriquement, les premi\u00e8res questions relevant des syst\u00e8mes dynamiques concernaient la m\u00e9canique \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 elle \u00e9tait incluse dans l'enseignement des math\u00e9matiques. Une des questions majeures qui ont motiv\u00e9 la recherche math\u00e9matique est le probl\u00e8me de la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me solaire. Les travaux de Lagrange sur le sujet consist\u00e8rent \u00e0 interpr\u00e9ter l'influence des corps autres que le Soleil sur une plan\u00e8te comme une succession de chocs infinit\u00e9simaux : ces travaux retrouvent des \u00e9chos dans le th\u00e9or\u00e8me KAM (Kolmogorov - Arnold - Moser).\nLes syst\u00e8mes dynamiques se sont d\u00e9velopp\u00e9s et sp\u00e9cialis\u00e9s au cours du XIXe si\u00e8cle. Ils concernaient en premier lieu l'it\u00e9ration des applications continues et la stabilit\u00e9 des \u00e9quations diff\u00e9rentielles. Mais progressivement, au fur et \u00e0 mesure de la diversification des math\u00e9matiques, les syst\u00e8mes dynamiques se sont consid\u00e9rablement \u00e9largis. Ils comprennent aujourd'hui l'\u00e9tude des actions continues de groupes, dont l'int\u00e9r\u00eat r\u00e9side dans ses applications en g\u00e9om\u00e9trie, et la th\u00e9orie ergodique, n\u00e9e de l'av\u00e8nement de la th\u00e9orie de la mesure et qui trouve ses \u00e9chos en probabilit\u00e9s.", "element_cle": "1. La th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques \u00e9tudie les propri\u00e9t\u00e9s d'un syst\u00e8me dynamique.\n2. Elle se d\u00e9veloppe \u00e0 la fronti\u00e8re de la topologie, de l'analyse, de la g\u00e9om\u00e9trie, de la th\u00e9orie de la mesure et des probabilit\u00e9s.\n3. Les premi\u00e8res questions concernaient la m\u00e9canique et la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me solaire.\n4. Les travaux de Lagrange ont \u00e9t\u00e9 importants pour comprendre l'influence des corps autres que le Soleil sur une plan\u00e8te.\n5. Les syst\u00e8mes dynamiques se sont d\u00e9velopp\u00e9s et sp\u00e9cialis\u00e9s au cours du XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques, c'est l'trame,\nOn \u00e9tudie les propri\u00e9t\u00e9s d'un syst\u00e8me qui flambe,\n\u00c0 la fronti\u00e8re de la topo', de l'analyse,\nLa g\u00e9om\u00e9trie, la mesure, aucune surprise.\n\nOn parle de m\u00e9canique, de stabilit\u00e9,\nDu syst\u00e8me solaire, une vraie complexit\u00e9,\nLes questions fusaient, les scientifiques s'encha\u00eenaient,\nLagrange, son travail nous a tant \u00e9clair\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques, on d\u00e9fie les fronti\u00e8res,\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 aujourd'hui, elle est notre banni\u00e8re,\nUne \u00e9pop\u00e9e scientifique qui ne cesse de nous \u00e9tonner,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, qu'on ne peut oublier.\n\n[Couplet 2]\nAu XIXe si\u00e8cle, \u00e7a s'est sp\u00e9cialis\u00e9,\nLes syst\u00e8mes dynamiques, on a su les \u00e9pouser,\nLes math\u00e9maticiens, les physiciens \u00e9taient l\u00e0,\nLeur curiosit\u00e9, leur passion, \u00e7a brilla.\n\nUn coup d'oeil sur l'influence des corps c\u00e9lestes,\nSur les plan\u00e8tes, on veut comprendre leur destin funeste,\nLe soleil, les ast\u00e9ro\u00efdes, tout \u00e7a compte pour eux,\nDans l'\u00e9tude des syst\u00e8mes dynamiques, y a pas mieux.\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie des syst\u00e8mes dynamiques, on d\u00e9fie les fronti\u00e8res,\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 aujourd'hui, elle est notre banni\u00e8re,\nUne \u00e9pop\u00e9e scientifique qui ne cesse de nous \u00e9tonner,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, qu'on ne peut oublier."}, {"titre": "Musique minimaliste", "text_origine": "La musique minimaliste est un courant de musique contemporaine apparu dans les ann\u00e9es 1960 aux \u00c9tats-Unis, qui repr\u00e9sente une part importante de la musique classique de ce pays. En France, le courant est fr\u00e9quemment appel\u00e9 musique r\u00e9p\u00e9titive, et d\u00e9signe plus sp\u00e9cifiquement l'ensemble des \u0153uvres utilisant la r\u00e9p\u00e9tition comme technique de composition. Les principaux compositeurs de musique minimaliste sont La Monte Young, Terry Riley, Steve Reich, Philip Glass, et John Adams. L'\u0153uvre consid\u00e9r\u00e9e comme fondatrice du minimalisme est In C de Terry Riley, compos\u00e9e en 1964. La musique minimaliste est parfois d\u00e9sign\u00e9e sous l'\u00e9tiquette plus large de musique postmoderne.\nPlus qu'un retour \u00e0 la tonalit\u00e9, le courant est surtout caract\u00e9ris\u00e9 par l'utilisation d'une pulsation r\u00e9guli\u00e8re et la r\u00e9p\u00e9tition de courts motifs \u00e9voluant lentement. Au-del\u00e0 d'un mouvement de r\u00e9action au s\u00e9rialisme, alors dominant en Europe, la musique minimaliste marque l'\u00e9mergence d'une musique am\u00e9ricaine novatrice, d\u00e9li\u00e9e de ses attaches europ\u00e9ennes. Les compositeurs minimalistes ont aussi op\u00e9r\u00e9 un retour vers plus d'\u00e9motion musicale, au lieu de l'approche essentiellement intellectuelle de la musique s\u00e9rielle, ou l'approche conceptuelle de la musique exp\u00e9rimentale telle que la pratique John Cage. Apr\u00e8s des d\u00e9buts difficiles hors des circuits traditionnels de la musique classique, la musique minimaliste a acquis l'adh\u00e9sion d'un certain public, venant parfois d'univers diff\u00e9rents comme le jazz, le rock, les musiques improvis\u00e9es, ou la musique \u00e9lectronique. La t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma ont utilis\u00e9 abondamment cette musique, en particulier les \u0153uvres de Philip Glass, contribuant \u00e0 sa diffusion jusque dans le grand public. De violentes critiques se sont aussi exprim\u00e9es de la part du monde musical envers le courant minimaliste, l'accusant de produire une musique de consommation, superficielle, et sans \u00e2me.", "element_cle": "1. La musique minimaliste est un courant de musique contemporaine apparu dans les ann\u00e9es 1960 aux \u00c9tats-Unis.\n2. Les principaux compositeurs de musique minimaliste sont La Monte Young, Terry Riley, Steve Reich, Philip Glass et John Adams.\n3. L'\u0153uvre consid\u00e9r\u00e9e comme fondatrice du minimalisme est In C de Terry Riley, compos\u00e9e en 1964.\n4. Le courant minimaliste se caract\u00e9rise par l'utilisation d'une pulsation r\u00e9guli\u00e8re et la r\u00e9p\u00e9tition de courts motifs \u00e9voluant lentement.\n5. La musique minimaliste marque l'\u00e9mergence d'une musique am\u00e9ricaine novatrice, d\u00e9li\u00e9e de ses attaches europ\u00e9ennes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique minimaliste, un courant \u00e9clatant\nN\u00e9 dans les sixties, aux States flamboyant\nYoung, Riley, Reich, Glass et Adams, les maestros\nLeur son unique, un v\u00e9ritable show\n\nIn C, l'\u0153uvre fondatrice, un chef-d'\u0153uvre\nCompos\u00e9e par Terry Riley, le grand semeur\nDes motifs courts, en boucle sans fin\nLa r\u00e9p\u00e9tition, le c\u0153ur du mouvement\n\n[Refrain]\nLa pulsation r\u00e9guli\u00e8re, le minimalisme fier\nUne musique novatrice \u00e0 l'allure l\u00e9g\u00e8re\nL'Am\u00e9rique \u00e9merge, libre de ses attaches\nLa musique minimaliste, un souffle qui se d\u00e9tache\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9volution sonore, un vent qui souffle fort\nDes motifs \u00e9volutifs, une danse du d\u00e9cor\nLes ann\u00e9es 1960, une \u00e9poque d'exp\u00e9rimentation\nLa musique minimaliste, une nouvelle cr\u00e9ation\n\nUn langage musical, pur et contemplatif\nDes sonorit\u00e9s hypnotiques, jamais restrictives\nLes notes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, un mantra \u00e9ternel\nLa musique minimaliste, un univers singulier\n\n[Refrain]\nLa pulsation r\u00e9guli\u00e8re, le minimalisme fier\nUne musique novatrice \u00e0 l'allure l\u00e9g\u00e8re\nL'Am\u00e9rique \u00e9merge, libre de ses attaches\nLa musique minimaliste, un souffle qui se d\u00e9tache"}, {"titre": "Titine (prot\u00e9ine)", "text_origine": "La titine, ou connectine, est une prot\u00e9ine \u00e9lastique impliqu\u00e9e dans le contr\u00f4le de l\u2019assemblage des prot\u00e9ines sarcom\u00e9riques et qui r\u00e9gule l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 du sarcom\u00e8re. Dans le muscle, elle est li\u00e9e aux filaments \u00e9pais (de myosine), et s'\u00e9tend de la ligne Z de la bande I \u00e0 la ligne M dans la bande H. Apr\u00e8s la myosine et l\u2019actine, la titine est la prot\u00e9ine la plus abondante dans le muscle stri\u00e9, repr\u00e9sentant quelque 10 % de la masse myofibrillaire. Chez l'\u00eatre humain, elle est cod\u00e9e par le g\u00e8ne TTN, situ\u00e9 sur le chromosome 2, dans la bande 2q31, et comportant 363 exons.", "element_cle": "1. La titine, ou connectine, est une prot\u00e9ine \u00e9lastique impliqu\u00e9e dans le contr\u00f4le de l\u2019assemblage des prot\u00e9ines sarcom\u00e9riques et la r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9lasticit\u00e9 du sarcom\u00e8re.\n2. Dans le muscle, la titine est li\u00e9e aux filaments \u00e9pais (de myosine) et s'\u00e9tend de la ligne Z de la bande I \u00e0 la ligne M dans la bande H.\n3. La titine est la troisi\u00e8me prot\u00e9ine la plus abondante dans le muscle stri\u00e9, repr\u00e9sentant environ 10% de la masse myofibrillaire.\n4. Chez l'\u00eatre humain, la titine est cod\u00e9e par le g\u00e8ne TTN, situ\u00e9 sur le chromosome 2, dans la bande 2q31.\n5. Le g\u00e8ne TTN de la titine est compos\u00e9 de 363 exons.", "rap": "[Couplet 1]\nLa titine, c'est de la prot\u00e9ine\nDans l'muscle, elle joue un r\u00f4le cl\u00e9\nElle contr\u00f4le l'assemblage des filaments \u00e9pais\nEt r\u00e9gule l'\u00e9lasticit\u00e9 du sarcom\u00e8re, ouais\n\nElle s'\u00e9tend de la ligne Z \u00e0 la ligne M\nEntre la bande I et la bande H, c'est \u00e7a l'g\u00e9nie\nLa titine, c'est la troisi\u00e8me prot\u00e9ine la plus abondante\nDans le muscle stri\u00e9, repr\u00e9sente 10% d'sa masse, ouais\n\n[Refrain]\nLa titine, essentielle pour le mouvement\nElle joue un r\u00f4le crucial dans l'organisme, ouais\nDe la ligne Z \u00e0 la ligne M, elle est bien pr\u00e9sente\nLa titine, une prot\u00e9ine ind\u00e9niablement imposante\n\n[Couplet 2]\nChez l'\u00eatre humain, le g\u00e8ne TTN l'code\nSitu\u00e9 sur l'chromosome 2, pr\u00e9cis\u00e9ment, t'sais\nDans la bande 2q31, il est bien localis\u00e9\nLa titine, dans nos g\u00e8nes, elle est li\u00e9e\n\nLe g\u00e8ne TTN d'la titine, y'a 363 exons\nC'est complexe, \u00e7a compte pas pour du bonbon\nMais c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'la titine est construite\nUne structure solide, c'est pas du vite-fait\n\n[Refrain]\nLa titine, essentielle pour le mouvement\nElle joue un r\u00f4le crucial dans l'organisme, ouais\nDe la ligne Z \u00e0 la ligne M, elle est bien pr\u00e9sente\nLa titine, une prot\u00e9ine ind\u00e9niablement imposante"}, {"titre": "Philip Glass", "text_origine": "Philip Glass, n\u00e9 le 31 janvier 1937 \u00e0 Baltimore dans le Maryland, est un musicien et compositeur de musique contemporaine am\u00e9ricain. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des compositeurs les plus influents de la fin du XXe si\u00e8cle,,,,. Il est, avec ses contemporains, La Monte Young, Terry Riley et Steve Reich, l'un des pionniers et l'un des repr\u00e9sentants les plus \u00e9minents de la musique minimaliste, notamment de l'\u00e9cole r\u00e9p\u00e9titive, et de la musique classique des \u00c9tats-Unis.\nSi ses premi\u00e8res \u0153uvres (jusqu'en 1974) sont typiquement r\u00e9p\u00e9titives et minimalistes, elles montreront, par la suite, une \u00e9volution stylistique,. Il pr\u00e9f\u00e8rera utiliser, pour les \u0153uvres suivantes, l'expression \u00ab musique avec structures r\u00e9p\u00e9titives \u00bb, indiquant que l'aspect r\u00e9p\u00e9titif n'est plus pr\u00e9pond\u00e9rant. Ses derni\u00e8res \u0153uvres sont tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es du courant minimaliste et, actuellement, il se d\u00e9crit lui-m\u00eame comme un compositeur classique, rompu \u00e0 l'harmonie et au contrepoint, ayant \u00e9tudi\u00e9 Jean-S\u00e9bastien Bach, Ludwig van Beethoven et Franz Schubert.\nIl a compos\u00e9 des \u0153uvres pour ensemble, des op\u00e9ras, des symphonies, des concertos, des musiques de film et des \u0153uvres pour soliste.\nPhilip Glass compte de nombreux amis parmi les artistes, \u00e9crivains, musiciens et chefs d'orchestre, dont Richard Serra, Chuck Close, Jean Dupuy, Doris Lessing, Allen Ginsberg, Errol Morris, Bob Wilson, JoAnne Akalaitis, Moondog, John Moran, les acteurs Bill Treacher et Peter Dean, Godfrey Reggio, Ravi Shankar, Linda Ronstadt, Paul Simon, David Bowie, Patti Smith, le chef d'orchestre Dennis Russell Davies, et le musicien Aphex Twin, qui ont tous collabor\u00e9 avec lui.\nIl est le compositeur d'op\u00e9ras vivant le plus jou\u00e9 au monde.", "element_cle": "1. Philip Glass est un musicien et compositeur de musique contemporaine am\u00e9ricain.\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des compositeurs les plus influents de la fin du XXe si\u00e8cle.\n3. Il est l'un des pionniers de la musique minimaliste et de l'\u00e9cole r\u00e9p\u00e9titive.\n4. Ses premi\u00e8res \u0153uvres sont r\u00e9p\u00e9titives et minimalistes, mais il \u00e9volue par la suite vers des structures r\u00e9p\u00e9titives plus vari\u00e9es.\n5. Actuellement, il se d\u00e9crit lui-m\u00eame comme un compositeur classique et a compos\u00e9 une grande vari\u00e9t\u00e9 d'\u0153uvres, dont des op\u00e9ras, des symphonies et des musiques de film.\n6. Il compte de nombreux amis et collaborateurs c\u00e9l\u00e8bres, tels que David Bowie, Patti Smith et Aphex Twin.\n7. Il est le compositeur d'op\u00e9ras vivant le plus jou\u00e9 au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nPhilip Glass, un musicien de l\u00e9gende,\nCompositeur de renom jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\nInfluent, il a repouss\u00e9 les fronti\u00e8res,\nDe la musique contemporaine, novatrice et sinc\u00e8re.\n\n[Pont]\nPionnier du minimalisme, \u00e7a c'est clair,\n\u00c9cole r\u00e9p\u00e9titive, il nous fait vibrer,\nSes premi\u00e8res \u0153uvres, r\u00e9p\u00e9titives \u00e0 souhait,\nMais ensuite, il a su se renouveler.\n\n[Refrain]\nPhilip Glass, une r\u00e9f\u00e9rence musicale,\nUn compositeur qui ne recule pas,\nEntre symphonies, op\u00e9ras et musiques de film,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, d'une plume sans fin.\n\n[Couplet 2]\nCompositeur classique, il se d\u00e9crit d\u00e9sormais,\nSon talent s'\u00e9tend dans des genres vari\u00e9s,\nDes op\u00e9ras grandioses, des symphonies majestueuses,\nSon talent ne cesse de nous \u00e9merveiller, on en est heureux.\n\n[Pont]\nIl a su s'entourer d'amis prestigieux,\nDavid Bowie, Patti Smith, autant de g\u00e9nies,\nAphex Twin, aussi, dans son univers audacieux,\nPhilip Glass, un compositeur qui s\u00e9duit.\n\n[Refrain]\nPhilip Glass, une r\u00e9f\u00e9rence musicale,\nUn compositeur qui ne recule pas,\nEntre symphonies, op\u00e9ras et musiques de film,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, d'une plume sans fin.\n\n[Outro]\nLe compositeur d'op\u00e9ras le plus jou\u00e9 de tous,\nPhilip Glass, bravo pour tout ce que tu as pu,\nApporter \u00e0 la musique contemporaine, un v\u00e9ritable don,\nTon h\u00e9ritage perdurera, jamais ne s'\u00e9teindra notre admiration."}, {"titre": "La Flamme (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e)", "text_origine": "La Flamme est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise en neuf \u00e9pisodes d'environ 31 minutes, cr\u00e9\u00e9e par Jonathan Cohen, J\u00e9r\u00e9mie Galan et Florent Bernard. Elle est diffus\u00e9e en France sur Canal+ entre le 12 octobre 2020 et le 26 octobre 2020 et en Belgique sur Be 1 \u00e0 partir du 27 octobre 2020.\nIl s'agit d'un remake de la s\u00e9rie am\u00e9ricaine Burning Love (en) qui parodie les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de rencontre comme Bachelor, le gentleman c\u00e9libataire.\nUne suite intitul\u00e9e Le Flambeau : Les aventuriers de Chupacabra, est annonc\u00e9e par Jonathan Cohen le 31 ao\u00fbt 2021. Contrairement \u00e0 La Flamme, il s'agit d'une parodie de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 d'aventures, avec le retour de certains personnages de la saison 1.\nLa s\u00e9rie est aussi diffus\u00e9e au Portugal sur la cha\u00eene RTP2 depuis le 1er juillet 2023,.", "element_cle": "1. La Flamme est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise en neuf \u00e9pisodes diffus\u00e9e entre le 12 octobre 2020 et le 26 octobre 2020.\n2. La s\u00e9rie est un remake de la s\u00e9rie am\u00e9ricaine Burning Love, parodiant les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de rencontre.\n3. Une suite intitul\u00e9e Le Flambeau : Les aventuriers de Chupacabra est annonc\u00e9e pour le 31 ao\u00fbt 2021.\n4. La suite sera une parodie de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 d'aventures avec le retour de certains personnages de la saison 1.\n5. La s\u00e9rie est \u00e9galement diffus\u00e9e au Portugal sur la cha\u00eene RTP2 depuis le 1er juillet 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Flamme, c'est une s\u00e9rie qui a tout d\u00e9chir\u00e9\nDiffus\u00e9e en 2020, neuf \u00e9pisodes \u00e0 encha\u00eener\nUn remake de Burning Love, parodie bien plac\u00e9e\nDes \u00e9missions de rencontre, pour tout d\u00e9noncer\n\n[Refrain]\nLa Flamme, une s\u00e9rie qui met nos vices en lumi\u00e8re\nL'\u00e9ducation, l'humour et la critique en arri\u00e8re\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 citer\nLe rap \u00e9ducatif, la Flamme on va propager\n\n[Couplet 2]\nLe Flambeau, suite annonc\u00e9e pour bient\u00f4t\nLe 31 ao\u00fbt 2021, on sera chauds\nUne parodie de t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 d'aventures\nLe retour des persos, \u00e7a promet d'\u00eatre dur\n\n[Refrain]\nLa Flamme, une s\u00e9rie qui met nos vices en lumi\u00e8re\nL'\u00e9ducation, l'humour et la critique en arri\u00e8re\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 citer\nLe rap \u00e9ducatif, la Flamme on va propager\n\n[Outro]\nLa Flamme, diffus\u00e9e au Portugal aussi\nLe 1er juillet 2023, on s'\u00e9merveille\nRTP2 diffuse la s\u00e9rie, \u00e0 l'international elle brille\nLa Flamme, un succ\u00e8s qui nous enivre."}, {"titre": "Circuit logique programmable", "text_origine": "Un circuit logique programmable ou PLD (Programmable Logical Device), est un circuit int\u00e9gr\u00e9 logique qui peut \u00eatre programm\u00e9 apr\u00e8s sa fabrication.\nIl se compose de nombreuses cellules logiques \u00e9l\u00e9mentaires contenant des bascules logiques librement connectables. L'utilisateur doit donc programmer le circuit avant de l'utiliser. Les diff\u00e9rentes logiques de programmation (unique, reprogrammable, etc.) et d'architecture ont conduit \u00e0 la cr\u00e9ation de sous-familles dont les plus connues sont les FPGA et les CPLD.\nLes premiers brevets pour de tels composants datent des ann\u00e9es 1980 \u00e0 1990 mais c'est au d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 qu'ils se sont g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nNote : La notion de programmation des PLD revient \u00e0 d\u00e9finir une table de connexion et d'interconnexion des portes logiques. Ce n'est donc pas une programmation algorithmique (c.-\u00e0-d. une s\u00e9rie d'instructions faite pour tourner sur un processeur) mais une programmation mat\u00e9rielle.", "element_cle": "- Un circuit logique programmable est un circuit int\u00e9gr\u00e9 logique qui peut \u00eatre programm\u00e9 apr\u00e8s sa fabrication.\n- Il se compose de cellules logiques \u00e9l\u00e9mentaires contenant des bascules logiques librement connectables.\n- L'utilisateur doit programmer le circuit avant de l'utiliser.\n- Il existe diff\u00e9rentes logiques de programmation, comme les PLD uniques ou reprogrammables.\n- Les PLD ont connu une g\u00e9n\u00e9ralisation dans les ann\u00e9es 1990, bien que les premiers brevets datent des ann\u00e9es 1980 \u00e0 1990.\n- La programmation des PLD consiste \u00e0 d\u00e9finir une table de connexion et d'interconnexion des portes logiques, ce n'est pas une programmation algorithmique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le game de l'\u00e9lectronique, j'suis un compositeur\nUn circuit logique programmable, c'est mon armure\nApr\u00e8s fabrication, j'le recode avec aventure\nDes cellules logiques \u00e9l\u00e9mentaires, c'est ma structure\n\n[Refrain]\nJ'suis programmable, j'peux tout faire apr\u00e8s la prod'\nConnecte librement, j'serai toujours dans le show\nLe circuit logique programmable, c'est ma voie\nJ'r\u00e8gle mes param\u00e8tres, avant qu'tu m'renvoies\n\n[Couplet 2]\nAvant d'me lancer, faut que tu me programmes\nJ'suis pas comme les autres, j'fais pas d'la gueule de mannequin\nPLD unique ou reprogrammable, j'te donne le choix\nJ'ai connu la gloire dans les ann\u00e9es 90, c'est pas un p'tit exploit\n\n[Refrain]\nJ'suis programmable, j'peux tout faire apr\u00e8s la prod'\nConnecte librement, j'serai toujours dans le show\nLe circuit logique programmable, c'est ma voie\nJ'r\u00e8gle mes param\u00e8tres, avant qu'tu m'renvoies"}, {"titre": "Chromosome", "text_origine": "Un chromosome (du grec ancien \u03c7\u03c1\u1ff6\u03bc\u03b1 / khr\u00f4ma, \u00ab couleur \u00bb et \u03c3\u03ce\u03bc\u03b1 / s\u00f3ma, \u00ab corps, \u00e9l\u00e9ment \u00bb) est un \u00e9l\u00e9ment microscopique constitu\u00e9 d'une mol\u00e9cule d'ADN et de prot\u00e9ines, les histones et les prot\u00e9ines non histones. Il porte les g\u00e8nes, supports de l'information g\u00e9n\u00e9tique, transmis des cellules m\u00e8res aux cellules filles lors des divisions cellulaires.\nDans les cellules eucaryotes, les chromosomes se trouvent dans le noyau. Dans les cellules procaryotes, qui ne contiennent qu'un seul chromosome circulaire, ce dernier se trouve dans une r\u00e9gion du cytoplasme appel\u00e9e nucl\u00e9o\u00efde.\nEntre deux divisions, les mol\u00e9cules d'ADN constituant les diff\u00e9rents chromosomes d'une cellule ne sont pas visibles ; ADN, ARN et prot\u00e9ines forment un ensemble non structur\u00e9 appel\u00e9 chromatine. L'ADN se condense progressivement au cours de la division cellulaire pour prendre lors de la m\u00e9taphase une apparence caract\u00e9ristique en forme de double b\u00e2tonnet, li\u00e9 au centrom\u00e8re en forme de X.\nL'ensemble des chromosomes est repr\u00e9sent\u00e9 sur un caryotype, ou carte de chromosomes, o\u00f9 les chromosomes sont habituellement pr\u00e9sent\u00e9s par paires, en parall\u00e8le avec leur homologue. Le caryotype repr\u00e9sente les chromosomes sous leur forme condens\u00e9e : les chromatides.\n\n", "element_cle": "- Un chromosome est constitu\u00e9 d'une mol\u00e9cule d'ADN et de prot\u00e9ines.\n- Il porte les g\u00e8nes, supports de l'information g\u00e9n\u00e9tique.\n- Les chromosomes se trouvent dans le noyau des cellules eucaryotes.\n- Dans les cellules procaryotes, il y a un seul chromosome circulaire.\n- Les mol\u00e9cules d'ADN ne sont pas visibles entre deux divisions cellulaires.\n- L'ADN se condense lors de la division cellulaire pour former un double b\u00e2tonnet.\n- Les chromosomes sont repr\u00e9sent\u00e9s sur un caryotype en paire avec leur homologue.\n- Le caryotype repr\u00e9sente les chromosomes sous leur forme condens\u00e9e : les chromatides.", "rap": "[Couplet 1]\nUn chromosome, c'est bien plus qu'une simple prot\u00e9ine\nC'est un ADN avec des g\u00e8nes en routine\nDans le noyau des cellules, t'es bien localis\u00e9\nMais les procaryotes, c'est d'un seul chromosome qu'ils sont \u00e9quip\u00e9s\n\nL'ADN, invisible entre deux divisions\nMais lors de la mitose, il change de position\nIl se condense, devient un double b\u00e2tonnet\nEt sur le caryotype, t'es en paire avec ton homologue, \u00e7a prend effet\n\n[Refrain]\nLes chromosomes, reflets de l'info g\u00e9n\u00e9tique\nDans les cellules, tout est cod\u00e9 avec m\u00e9trique \nLe caryotype, en condens\u00e9, les repr\u00e9sente\nLes chromatides, fr\u00e8re et s\u0153ur pour ceux qui le savent\n\n[Couplet 2]\nLes chromosomes, messagers de l'\u00e9volution\nPorteurs de l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, ouais t'as raison\nDe la naissance \u00e0 la mort, ils en savent long\nSur les mutations, les maladies et les solutions\n\nGr\u00e2ce aux chromosomes, on remonte le temps\nOn d\u00e9couvre des dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nDe la trisomie 21 \u00e0 la recherche m\u00e9dicale\nLes chromosomes, t\u00e9moins de notre histoire g\u00e9n\u00e9tique, c'est pas banal\n\n[Refrain]\nLes chromosomes, reflets de l'info g\u00e9n\u00e9tique\nDans les cellules, tout est cod\u00e9 avec m\u00e9trique \nLe caryotype, en condens\u00e9, les repr\u00e9sente\nLes chromatides, fr\u00e8re et s\u0153ur pour ceux qui le savent"}, {"titre": "Brainfuck", "text_origine": "Brainfuck est un langage de programmation exotique, invent\u00e9 par Urban M\u00fcller en 1993. Il tire son nom de l\u2019union de deux mots anglais, brain (\u00ab cerveau \u00bb) et fuck (\u00ab niquer \u00bb), et joue sur les mots, puisque ce langage est volontairement simpliste, et parce que l'expression Brain Fuck \u00e9voque, en argot, ce qui met le cerveau dans un \u00e9tat de confusion par sa complexit\u00e9 apparente. Ce vocabulaire peu flatteur lui a d'ailleurs valu d'\u00eatre \u00e9crit sous d'autres orthographes plus prudes, telles que Brainf*ck, Brainf*** ou encore BF.\n\n", "element_cle": "1. En 1993, Urban M\u00fcller invente le langage de programmation exotique appel\u00e9 Brainfuck.\n2. Le nom de ce langage est une combinaison de \"cerveau\" et de \"niquer\", et joue sur les mots pour \u00e9voquer la complexit\u00e9 apparente de ce langage.\n3. Brainfuck est reconnu pour \u00eatre volontairement simpliste, ce qui peut troubler le cerveau par sa complexit\u00e9.\n4. En raison de son vocabulaire peu flatteur, Brainfuck est souvent \u00e9crit sous diff\u00e9rentes orthographes plus conservatrices, telles que Brainf*ck ou BF.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1993, Urban M\u00fcller \u00e0 l'origine\nDu langage de programmation, on l'appelle Brainfuck\nUn nom qui en dit long, un m\u00e9lange explosif\nD'un cerveau qui t'embrouille, pr\u00eat \u00e0 niquer l'hypnotisme\n\nBrainfuck, c'est simpliste mais trompeur\nUn concept qui peut d\u00e9router, perturber les cervelles\nSon vocabulaire peu flatteur, souvent censur\u00e9\nBrainf*ck ou BF, pour les esprits plus conservateurs\n\n[Refrain]\nBrainfuck, un d\u00e9fi pour les esprits curieux\nLe langage exotique, le g\u00e9nie de Urban M\u00fcller\nDes codes obscurs, des d\u00e9fis \u00e9ducatifs\nBrainfuck, un voyage dans les profondeurs de l'informatique\n\n[Couplet 2]\nUn langage qui fait r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e9veille la curiosit\u00e9\nBrainfuck, une \u00e9nigme \u00e0 d\u00e9chiffrer avec sagacit\u00e9\nLes \u00e9tudiants et les passionn\u00e9s s'y adonnent avec fiert\u00e9\nUn d\u00e9fi pour les geeks, une le\u00e7on d'humilit\u00e9\n\nBrainfuck, une exp\u00e9rience qui marque les esprits\n1993, le d\u00e9but d'une aventure unique\nSes orthographes alternatives, pour les \u00e2mes plus prudes\nMais le langage reste le m\u00eame, provocateur et intuitif\n\n[Refrain]\nBrainfuck, un d\u00e9fi pour les esprits curieux\nLe langage exotique, le g\u00e9nie de Urban M\u00fcller\nDes codes obscurs, des d\u00e9fis \u00e9ducatifs\nBrainfuck, un voyage dans les profondeurs de l'informatique"}, {"titre": "Double concerto pour violon et violoncelle de Glass", "text_origine": "Le Double concerto pour violon et violoncelle est une \u0153uvre musicale compos\u00e9e par le compositeur am\u00e9ricain Philip Glass, en 2010, \u00e0 la demande du Netherlands Dance Theather. La premi\u00e8re a lieu le 22 avril avec l'Orchestre philharmonique de La Haye, sous la direction de Jurjen Hempel. Lors de cette repr\u00e9sentation la partie violon solo est confi\u00e9e \u00e0 Cecilia Bernardini et celle de violoncelle \u00e0 Maarte-Maria den Herder. En r\u00e9alit\u00e9 le concerto avait \u00e9t\u00e9 originellement compos\u00e9 pour la violoniste Maria Bachmann et la violoncelliste Wendy Sutter. \nCe concerto est dans la pure tradition de la musique minimaliste pr\u00f4n\u00e9e par Philip Glass, avec des structures r\u00e9p\u00e9titives tant rythmiques que m\u00e9lodiques, qui viennent hanter l'\u0153uvre. \nLa forme du concerto est unique et rompt avec la tradition de composition d'un concerto. En effet, Glass n'h\u00e9site pas \u00e0 placer des duos entre les mouvements orchestraux. Ainsi, apr\u00e8s un lent duo d'ouverture, l'orchestre rentre pour un premier mouvement rapide et \u00e9nergique. Un nouveau duo lent, s\u00e9pare le premier et le deuxi\u00e8me mouvement orchestral, qui d\u00e9marre relativement lentement et qui, dans un crescendo, s'acc\u00e9l\u00e8re pour arriver \u00e0 une danse joyeuse pour les deux concertistes. Apr\u00e8s l'apog\u00e9e du deuxi\u00e8me mouvement, un troisi\u00e8me duo d\u00e9marre doucement avant de s'affoler. Glass ne conclut pas son concerto avec son troisi\u00e8me mouvement, mais l'ach\u00e8ve avec un quatri\u00e8me et dernier duo d\u00e9chirant d'\u00e9motion.\nL'unique version disponible sur internet est post\u00e9e sur YouTube. Elle fut interpr\u00e9t\u00e9e le 5 octobre 2018 \u00e0 la Grande salle Pierre Boulez de la Philharmonie de Paris, par l'Orchestre philharmonique de Radio France sous la direction de Mikko Franck, avec Gidon Kremer (violon) et Giedre Dirvanauskait\u0117 (violoncelle).", "element_cle": "1. Le Double concerto pour violon et violoncelle est une \u0153uvre musicale compos\u00e9e par Philip Glass en 2010.\n2. Cette composition a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 la demande du Netherlands Dance Theater.\n3. La premi\u00e8re du concerto a eu lieu le 22 avril 2010 avec l'Orchestre philharmonique de La Haye.\n4. La forme du concerto rompt avec la tradition en incluant des duos entre les mouvements orchestraux.\n5. Le concerto est caract\u00e9ristique de la musique minimaliste avec des structures r\u00e9p\u00e9titives.\n6. Le concerto a \u00e9t\u00e9 initialement compos\u00e9 pour les musiciennes Maria Bachmann et Wendy Sutter.\n7. La version disponible sur internet a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e par Gidon Kremer et Giedre Dirvanauskait\u0117 en 2018.\n8. Le quatri\u00e8me et dernier duo du concerto est d\u00e9crit comme d\u00e9chirant d'\u00e9motion.\n9. Glass a choisi de conclure le concerto avec ce duo plut\u00f4t qu'avec un troisi\u00e8me mouvement.\n10. L'interpr\u00e9tation du concerto \u00e0 la Philharmonie de Paris a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e par Mikko Franck.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Double concerto, une \u0153uvre de Glass\nEn 2010, il la posa sur la table\nSur demande du Netherlands Dance Theater\nUn combo de violon et violoncelle pour marquer le pas\n\nLa premi\u00e8re du concerto, le 22 avril\nAvec l'Orchestre philharmonique de La Haye\nUne symphonie qui brisait les codes, ouais\nAvec des duos au c\u0153ur des mouvements orchestr\u00e9s\n\n[Refrain]\nMinimalisme, r\u00e9p\u00e9titions caract\u00e9ristiques\nGlass, un g\u00e9nie de la musique, pas de critique\nMaria Bachmann et Wendy Sutter ont donn\u00e9 vie\n\u00c0 ce concerto, un chef-d'\u0153uvre, sans envie\n\n[Couplet 2]\nEn 2018, Kremer et Dirvanauskait\u0117\nOnt interpr\u00e9t\u00e9 la version disponible sur le net\nLe quatri\u00e8me duo, d\u00e9chirant et passionn\u00e9\nEmotion \u00e0 l'\u00e9tat pur, du c\u0153ur au filet\n\nGlass a fait un choix audacieux\nConclure ce concerto avec ce duo fabuleux\nPas de troisi\u00e8me mouvement, juste cette \u00e9motion\nQui transporte et captive, sans aucune d\u00e9votion\n\n[Refrain]\nA la Philharmonie de Paris, Mikko Franck dirigea\nUne interpr\u00e9tation qui fit vibrer les \u00e2mes, voil\u00e0\nLe concerto de Glass, un hymne \u00e0 la beaut\u00e9\nEducatif et captivant, dans l'histoire il restera grav\u00e9"}, {"titre": "Maurits Cornelis Escher", "text_origine": "Maurits Cornelis Escher, n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et mort le 27 mars 1972 \u00e0 Laren, plus couramment nomm\u00e9 M. C. Escher, est un artiste n\u00e9erlandais, connu pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies souvent inspir\u00e9es des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique. Au cours de sa vie, il a r\u00e9alis\u00e9 448 estampes, et plus de 2 000 dessins et esquisses. Il a \u00e9galement illustr\u00e9 des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales.\nSes \u0153uvres repr\u00e9sentent des constructions impossibles, des explorations de l'infini, des pavages et des combinaisons de motifs en deux ou trois dimensions qui se transforment graduellement en des formes totalement diff\u00e9rentes, qui d\u00e9fient les modes habituels de repr\u00e9sentation du spectateur.\nL'\u0153uvre de M. C. Escher a s\u00e9duit de nombreux math\u00e9maticiens \u00e0 la communaut\u00e9 desquels il se d\u00e9fendait d'appartenir. Il aimait dire \u00e0 ses admirateurs : \u00ab Tout cela n'est rien compar\u00e9 \u00e0 ce que je vois dans ma t\u00eate ! \u00bb", "element_cle": "1. Maurits Cornelis Escher, artiste n\u00e9erlandais, connu pour ses gravures sur bois et ses lithographies.\n2. N\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 27 mars 1972 \u00e0 Laren.\n3. Escher s'est inspir\u00e9 des math\u00e9matiques et de l'art islamique pour cr\u00e9er ses \u0153uvres.\n4. Il a r\u00e9alis\u00e9 448 estampes et plus de 2 000 dessins et esquisses au cours de sa vie.\n5. Ses \u0153uvres repr\u00e9sentent des constructions impossibles, des explorations de l'infini et des combinaisons de motifs en deux ou trois dimensions.\n6. Escher d\u00e9fiait les conventions artistiques traditionnelles et captivait les math\u00e9maticiens.\n7. Il a \u00e9galement illustr\u00e9 des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales.\n8. L'artiste d\u00e9clarait souvent que ses \u0153uvres ne refl\u00e9taient qu'une partie de ce qu'il voyait dans sa t\u00eate.\n9. Son travail d\u00e9fie les mode traditionnels de repr\u00e9sentation du spectateur.\n10. Escher a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage artistique remarquable et continue d'influencer les g\u00e9n\u00e9rations suivantes.", "rap": "[Couplet 1]\nMaurits Cornelis Escher, l'artiste l\u00e9gendaire\nSes gravures sur bois, des chef-d'oeuvres singuliers\nN\u00e9 en 1898 \u00e0 Leeuwarden, aux Pays-Bas\nIl a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage qui transcende les \u00e2ges\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 des maths, de l'art islamique aussi\nEscher cr\u00e9ait des \u0153uvres qui n'ont aucune logique\nCombinaisons infinies, constructions impossibles\nIl d\u00e9fiait les conventions, c'\u00e9tait un g\u00e9nie irr\u00e9versible\n\n[Refrain]\nEscher, Escher, ton art d\u00e9fie les lois\nDes jeux optiques qui \u00e9merveillent aux premiers pas\nTes estampes incroyables nous font voir autrement\nUn h\u00e9ritage qui inspire, \u00e0 jamais d\u00e9terminant"}, {"titre": "Mus\u00e9e Escher", "text_origine": "Le mus\u00e9e Escher (Escher in Het Paleis en n\u00e9erlandais, Escher in the Palace en anglais) est un mus\u00e9e n\u00e9erlandais \u00e0 La Haye, pr\u00e9sentant les travaux de l'artiste graphique n\u00e9erlandais Maurits Cornelis Escher,  dit M. C. Escher. Il ouvre le 15 novembre 2002.\nLe mus\u00e9e est abrit\u00e9 dans un ancien palais royal sur le Lange Voorhout datant du XVIIIe si\u00e8cle. La reine m\u00e8re Emma ach\u00e8te l'imposante maison en 1896. Elle l'utilise comme palais d'hiver de mars 1901 jusqu'\u00e0 sa mort en mars 1934. Quatre reines des Pays-Bas utilisent le palais pour leurs bureaux d'affaires, jusqu'\u00e0 ce que la reine Beatrix d\u00e9place son bureau au palais Noordeinde, situ\u00e9 \u00e0 environ dix minutes \u00e0 pied depuis le mus\u00e9e Escher.\nDans chaque ancienne demeure royale (Royal Rooms), les deux premiers \u00e9tages pr\u00e9sentent des informations sur l'int\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9poque d'Emma. Dans ce palais, deux pi\u00e8ces sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riode d'Emma et il y a souvent des agrandissements photo ou d'autres informations sur la reine Emma expos\u00e9s en marge de l'exposition permanente sur Escher.\nLe mus\u00e9e pr\u00e9sente une collection permanente d'un grand nombre de xylographies et lithographies d'Escher, dont les mondialement connus Ciel et Eau ; Belv\u00e9d\u00e8re ; Cascade ; Mains dessinant. Il montre les paysages italiens des d\u00e9buts, les nombreux travaux sur les miroirs et une s\u00e9lection de dessins de pavage, plus loin les trois versions de M\u00e9tamorphose, depuis la premi\u00e8re de petite taille \u00e0 la troisi\u00e8me mesurant sept m\u00e8tres, montr\u00e9e en cercle. Cela souligne la nouvelle vision du mus\u00e9e sur le travail de M.C. Escher.\nLe troisi\u00e8me \u00e9tage est d\u00e9di\u00e9 aux illusions d'Optique, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fameuse Chambre Escher dans laquelle des adultes paraissent plus petits que leurs enfants. Les yeux des visiteurs seront pi\u00e9g\u00e9s par plusieurs installations interactives.", "element_cle": "1. Le mus\u00e9e Escher est situ\u00e9 \u00e0 La Haye et pr\u00e9sente les travaux de l'artiste graphique n\u00e9erlandais Maurits Cornelis Escher.\n2. Le mus\u00e9e a ouvert ses portes le 15 novembre 2002 dans un ancien palais royal datant du XVIIIe si\u00e8cle.\n3. Le palais a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la reine m\u00e8re Emma comme palais d'hiver jusqu'\u00e0 sa mort en mars 1934.\n4. Le mus\u00e9e abrite une collection permanente de xylographies et lithographies d'Escher, dont les c\u00e9l\u00e8bres \u0153uvres Ciel et Eau, Belv\u00e9d\u00e8re, Cascade et Mains dessinant.\n5. Le mus\u00e9e pr\u00e9sente \u00e9galement des informations sur la p\u00e9riode d'Emma et des installations interactives d\u00e9di\u00e9es aux illusions d'optique.", "rap": "[Couplet 1]\nAu mus\u00e9e Escher, l'art graphique se met en sc\u00e8ne,\nMaurits Cornelis Escher, le ma\u00eetre des dessins sans g\u00eane,\nSitu\u00e9 \u00e0 La Haye, c'est un lieu d'\u00e9merveillement,\nO\u00f9 l'imaginaire rencontre la r\u00e9alit\u00e9 d'un seul coup de crayon.\n\nLe 15 novembre 2002, l'ouverture est venue,\nDans un palais royal, charg\u00e9 d'histoires perdues,\nDatant du XVIIIe si\u00e8cle, t\u00e9moin du temps qui passe,\nUne belle r\u00e9novation pour donner une nouvelle impasse.\n\n[Refrain]\nLe mus\u00e9e Escher, un voyage dans l'art,\nDes xylographies et lithographies, il nous \u00e9pate,\nCiel et Eau, Belv\u00e9d\u00e8re, ces chefs-d'\u0153uvre \u00e0 contempler,\nCascade et Mains dessinant, la magie s'est install\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nAncien palais d'hiver de la reine m\u00e8re Emma,\nJusqu'en mars 1934, elle a v\u00e9cu l\u00e0-bas, mama,\nUne p\u00e9riode d'histoire, d'\u00e9l\u00e9gance et de grandeur,\nLe mus\u00e9e nous transporte dans ce temps avec splendeur.\n\nEn plus des travaux d'Escher, un tr\u00e9sor pr\u00e9cieux,\nDes informations sur Emma, une reine pr\u00e9cieuse,\nDes installations interactives, des illusions d'optique,\nUne exp\u00e9rience \u00e9ducative qui rend notre cerveau unique.\n\n[Refrain]\nLe mus\u00e9e Escher, un voyage dans l'art,\nDes xylographies et lithographies, il nous \u00e9pate,\nCiel et Eau, Belv\u00e9d\u00e8re, ces chefs-d'\u0153uvre \u00e0 contempler,\nCascade et Mains dessinant, la magie s'est install\u00e9e."}, {"titre": "Ambigramme", "text_origine": "Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture,,.\nLe terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter, en 1983.\nLe plus souvent, les ambigrammes ont la forme de mots visuellement sym\u00e9triques. Lorsqu'ils sont retourn\u00e9s, ces objets calligraphiques restent inchang\u00e9s, ou se m\u00e9tamorphosent pour r\u00e9v\u00e9ler une nouvelle signification.\nLes ambigrammes pivotant d'un demi-tour subissent une sym\u00e9trie centrale (rotation de 180\u00b0) et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ; les ambigrammes miroirs poss\u00e8dent une sym\u00e9trie axiale et peuvent \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante, comme un miroir ou un lac ; et bien d'autres types d'ambigrammes existent.\nIls apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, divers alphabets, et la notion s'\u00e9tend m\u00eame aux nombres et autres symboles. C'est un concept interdisciplinaire, combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\nDessiner des mots sym\u00e9triques repr\u00e9sente aussi une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\nIl existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme, domaine dans lequel certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot ou d'un groupe de mots offrant une double lecture.\n2. Le terme \"ambigramme\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter en 1983.\n3. Les ambigrammes sont le plus souvent visuellement sym\u00e9triques, restant inchang\u00e9s ou r\u00e9v\u00e9lant une nouvelle signification lorsqu'ils sont retourn\u00e9s.\n4. Il existe diff\u00e9rents types d'ambigrammes, tels que les ambigrammes pivotants et les ambigrammes miroirs.\n5. Les ambigrammes peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s dans diff\u00e9rentes langues, alphabets et m\u00eame avec des nombres et symboles.\n6. C'est un concept interdisciplinaire qui combine art visuel, litt\u00e9rature, math\u00e9matiques, cognition et illusions d'optique.\n7. Les ambigrammes sont \u00e9galement une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs, qui dessinent des mots sym\u00e9triques.\n8. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes sont de plus en plus populaires.\n9. Il existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme et certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes dans ce domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nUn mot, une \u00e9nigme, une illusion,\nL'ambigramme, un art de la pr\u00e9cision.\nGraphique, sym\u00e9trique, double interpr\u00e9tation,\nDouglas Hofstadter en 83 en fait une cr\u00e9ation.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, jeu de mots graphiques,\nUn d\u00e9fi visuel, une \u00e9nigme technique.\nRetourn\u00e9, inchang\u00e9, il nous \u00e9tonne,\nLes mots se transforment, la magie op\u00e8re, personne ne fronce.\n\n[Couplet 2]\nPivotant ou miroir, diff\u00e9rents types d'ambigrammes,\nLangues, alphabets, nombres, rien ne les damne.\nUn concept interdisciplinaire, une harmonie parfaite,\nArt, litt\u00e9rature, maths, illusions d'optique en qu\u00eate.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, jeu de mots graphiques,\nUn d\u00e9fi visuel, une \u00e9nigme technique.\nRetourn\u00e9, inchang\u00e9, il nous \u00e9tonne,\nLes mots se transforment, la magie op\u00e8re, personne ne fronce.\n\n[Couplet 3]\nDivertissement pour les amateurs, une habilet\u00e9,\nD\u00e9ssiner des mots sym\u00e9triques, une fiert\u00e9.\nLogos c\u00e9l\u00e8bres, tatouages en vogue,\nL'ambigramme, un succ\u00e8s qui se propage.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, jeu de mots graphiques,\nUn d\u00e9fi visuel, une \u00e9nigme technique.\nRetourn\u00e9, inchang\u00e9, il nous \u00e9tonne,\nLes mots se transforment, la magie op\u00e8re, personne ne fronce.\n\n[Couplet 4]\nLes m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme,\nDes artistes sp\u00e9cialistes, pas de fl\u00e9chissement.\nEntre art et science, une fusion cr\u00e9ative,\nL'ambigramme, symbole de l'imagination intensive.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, jeu de mots graphiques,\nUn d\u00e9fi visuel, une \u00e9nigme technique.\nRetourn\u00e9, inchang\u00e9, il nous \u00e9tonne,\nLes mots se transforment, la magie op\u00e8re, personne ne fronce."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique (nomm\u00e9e auparavant g\u00e9om\u00e9trie de Lobatchevski, lequel est le premier \u00e0 en avoir publi\u00e9 une \u00e9tude approfondie) est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne v\u00e9rifiant les quatre premiers postulats d\u2019Euclide, mais pour laquelle le cinqui\u00e8me postulat, qui \u00e9quivaut \u00e0 affirmer que par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passe une et une seule droite qui lui est parall\u00e8le, est remplac\u00e9 par le postulat selon lequel \u00ab par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passent plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 celle-ci \u00bb (il en existe alors une infinit\u00e9).\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, la plupart des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables ; en particulier le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9, et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0. Les droites restent cependant les lignes de plus court chemin joignant deux points, ce qui a permis \u00e0 Beltrami, dans le cas du plan hyperbolique, de les mod\u00e9liser comme des g\u00e9od\u00e9siques sur une surface de courbure constante n\u00e9gative, comme les droites de la g\u00e9om\u00e9trie elliptique sont mod\u00e9lis\u00e9es par des grands cercles sur une sph\u00e8re.\n\u00c0 la suite de Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont construit plusieurs autres mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, comme le mod\u00e8le de l'hyperbolo\u00efde ou celui du disque de Poincar\u00e9. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 de le d\u00e9montrer (ou de le r\u00e9futer) \u00e0 partir des autres axiomes ; cela revient \u00e9galement \u00e0 dire que si la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne contient pas de contradiction, il en est de m\u00eame de la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\nLa d\u00e9termination de la \u00ab vraie \u00bb g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique s'est pos\u00e9e d\u00e8s la d\u00e9couverte des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ; au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent toujours pas de d\u00e9cider ce qu'il en est, ce qui constitue le probl\u00e8me de la platitude, l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne avec des postulats diff\u00e9rents.\n\n2. Elle remplace le cinqui\u00e8me postulat d'Euclide par celui indiquant qu'un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite peut \u00eatre travers\u00e9 par plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 cette droite.\n\n3. Les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, notamment le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n\n4. La somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0 en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n\n5. Les droites dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique restent les lignes de plus court chemin joignant deux points.\n\n6. Diff\u00e9rents mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour repr\u00e9senter la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, tels que l'hyperbolo\u00efde ou le disque de Poincar\u00e9.\n\n7. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, ce qui signifie qu'il est impossible de le d\u00e9montrer ou de le r\u00e9futer \u00e0 partir des autres axiomes.\n\n8. La d\u00e9termination de la v\u00e9ritable g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique est toujours un probl\u00e8me non r\u00e9solu.\n\n9. Les tests exp\u00e9rimentaux actuels ne permettent pas encore de d\u00e9cider si notre espace est r\u00e9gi par la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique ou euclidienne.\n\n10. Ce probl\u00e8me de la platitude est une question non r\u00e9solue de la cosmologie.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'\u00e9duquer sur l'hyperbolique,\nUne g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rente, des postulats sp\u00e9cifiques.\nRemplace le cinqui\u00e8me d'Euclide, c'est pas la m\u00eame vibe,\nPlusieurs droites parall\u00e8les, un point ext\u00e9rieur devient prolixe.\n\nLes propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques font place \u00e0 la nouveaut\u00e9,\nAdieu Pythagore, ici l'addition des angles est limit\u00e9e.\nUn triangle a une somme inf\u00e9rieure, c'est la r\u00e9alit\u00e9,\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, l'univers est r\u00e9invent\u00e9.\n\n[Refrain]\nOn plane dans un nouvel espace, c'est math\u00e9matique,\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, \u00e9ducative et sp\u00e9cifique.\nPas de lignes droites, seulement des chemins intriqu\u00e9s,\nLe mod\u00e8le de Poincar\u00e9, l'hyperbolo\u00efde, pour nous guider.\n\n[Couplet 2]\nOn parle de diff\u00e9rentes formes pour repr\u00e9senter,\nCette g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne, faut exp\u00e9rimenter.\nL'axiome des parall\u00e8les, une ind\u00e9pendance sans d\u00e9bat,\nPas de preuve, pas de r\u00e9futation, on reste abasourdis.\n\nLa vraie g\u00e9om\u00e9trie de l'espace physique, toujours inconnue,\nOn cherche des r\u00e9ponses, mais le myst\u00e8re se continue.\nLes tests exp\u00e9rimentaux, sont-ils assez pr\u00e9cis,\nPour d\u00e9cider si hyperbolique ou euclidienne, c'est la perplexit\u00e9.\n\n[Refrain]\nOn plane dans un nouvel espace, c'est math\u00e9matique,\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, \u00e9ducative et sp\u00e9cifique.\nPas de lignes droites, seulement des chemins intriqu\u00e9s,\nLe mod\u00e8le de Poincar\u00e9, l'hyperbolo\u00efde, pour nous guider.\n\n[Outro]\nLe probl\u00e8me de la platitude est une \u00e9nigme cosmique,\nEuclidienne ou hyperbolique, c'est un souci qui persiste.\nMais peu importe la solution, l'important c'est d'apprendre,\nLa g\u00e9om\u00e9trie, la science, \u00e0 toujours \u00e9largir nos fronti\u00e8res."}, {"titre": "Groupe de papier peint", "text_origine": "Un groupe de papier peint (ou groupe d'espace bidimensionnel, ou groupe cristallographique du plan) est un groupe math\u00e9matique constitu\u00e9 par l'ensemble des sym\u00e9tries d'un motif bidimensionnel p\u00e9riodique. De tels motifs, engendr\u00e9s par la r\u00e9p\u00e9tition (translation) \u00e0 l'infini d'une forme dans deux directions du plan, sont souvent utilis\u00e9s en architecture et dans les arts d\u00e9coratifs. Il existe 17 types de groupes de papier peint, qui permettent une classification math\u00e9matique de tous les motifs bidimensionnels p\u00e9riodiques.\nEn termes de complexit\u00e9, les groupes de papier peint se situent entre les groupes de frise, simples, et les groupes d'espace tridimensionnels.", "element_cle": "1. Les groupes de papier peint sont des groupes math\u00e9matiques qui d\u00e9crivent les sym\u00e9tries d'un motif bidimensionnel p\u00e9riodique.\n2. Ces motifs sont utilis\u00e9s en architecture et dans les arts d\u00e9coratifs.\n3. Il y a 17 types de groupes de papier peint, qui classifient tous les motifs bidimensionnels p\u00e9riodiques.\n4. Les groupes de papier peint se situent entre les groupes de frise et les groupes d'espace tridimensionnels en termes de complexit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes groupes de papier peint, math\u00e9matiques de g\u00e9nie\nD\u00e9crivant sym\u00e9tries de motifs, c'est un art mill\u00e9naire\nUtilis\u00e9s dans l'architecture et les arts d\u00e9coratifs\nPour embellir les murs, rendre l'espace plus festif\n\n[Refrain]\nLes groupes de papier peint, symboles de cr\u00e9ativit\u00e9\nClassent 17 types de motifs p\u00e9riodiques, une r\u00e9alit\u00e9\nDans l'univers du design, une r\u00e9f\u00e9rence incontest\u00e9e\nComplexit\u00e9 entre frises et espaces, une coh\u00e9rence juste et vraie\n\n[Couplet 2]\nCes motifs r\u00e9p\u00e9titifs, une symphonie visuelle\nRythment les int\u00e9rieurs, une dose d'art essentielle\nDepuis des si\u00e8cles, ils fa\u00e7onnent notre environnement\nUn mariage parfait d'esth\u00e9tisme et de savoir-faire en mouvement\n\n[Refrain]\nLes groupes de papier peint, symboles de cr\u00e9ativit\u00e9\nClassent 17 types de motifs p\u00e9riodiques, une r\u00e9alit\u00e9\nDans l'univers du design, une r\u00e9f\u00e9rence incontest\u00e9e\nComplexit\u00e9 entre frises et espaces, une coh\u00e9rence juste et vraie"}, {"titre": "Mod\u00e9lisation tridimensionnelle", "text_origine": "La mod\u00e9lisation tridimensionnelle est l'\u00e9tape en infographie tridimensionnelle qui consiste \u00e0 cr\u00e9er, dans un logiciel de mod\u00e9lisation tridimensionnelle, un objet en trois dimensions, par ajout, soustraction et modifications de ses constituants.\nLa r\u00e9volution consiste \u00e0 faire tourner un profil 2D autour d'un axe 3D : on obtient ainsi un volume de r\u00e9volution.\nC'est la technique majoritairement utilis\u00e9e dans le jeu vid\u00e9o et le cin\u00e9ma d'animation. La mod\u00e9lisation polygonale induit une marge d'erreur de proportions et de dimensions le plus souvent invisible \u00e0 l'\u0153il nu. Dans le cin\u00e9ma d'animation, les mod\u00e8les 3D organiques sont le plus souvent liss\u00e9s. Le lissage consiste \u00e0 subdiviser un maillage (une it\u00e9ration correspond \u00e0 une subdivision de chaque ar\u00eate, soit dans le cas de face \u00e0 quatre c\u00f4t\u00e9s, une subdivision en quatre faces) et arrondir les faces obtenues selon diff\u00e9rents algorithmes, afin de gommer l'effet anguleux des mod\u00e8les obtenus par mod\u00e9lisation polygonale.", "element_cle": "1. La mod\u00e9lisation tridimensionnelle est une \u00e9tape essentielle en infographie.\n2. Elle consiste \u00e0 cr\u00e9er des objets en trois dimensions dans un logiciel d\u00e9di\u00e9.\n3. Cette technique permet d'ajouter, soustraire et modifier les constituants des objets.\n4. La mod\u00e9lisation polygonale peut entra\u00eener des marges d'erreur de proportions et de dimensions.\n5. Dans le cin\u00e9ma d'animation, les mod\u00e8les 3D organiques sont souvent liss\u00e9s pour obtenir un aspect plus r\u00e9aliste.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mod\u00e9lisation tridimensionnelle, une \u00e9tape essentielle\nEn infographie, o\u00f9 la pr\u00e9cision est primordiale\nCr\u00e9er des objets en trois dimensions, c'est le but\nUtiliser un logiciel d\u00e9di\u00e9, c'est ce qui nous tient debout\n\n[Refrain]\nMod\u00e9lisation 3D, on part \u00e0 l'attaque\nAjout, soustraction, modification, tout est en vrac\nObjectifs bien d\u00e9finis, on ne fait pas de faux pas\nPour donner vie \u00e0 nos id\u00e9es, avec un maximum de classe\n\n[Couplet 2]\nAttention aux marges d'erreur, pas de place \u00e0 l'\u00e0-peu-pr\u00e8s\nLa mod\u00e9lisation polygonale, c'est pas un jeu d'\u00e9checs\nProportions et dimensions, on ne peut pas se tromper\nOn affine chaque d\u00e9tail, on veut un travail parfait\n\n[Refrain]\nMod\u00e9lisation 3D, on part \u00e0 l'attaque\nAjout, soustraction, modification, tout est en vrac\nObjectifs bien d\u00e9finis, on ne fait pas de faux pas\nPour donner vie \u00e0 nos id\u00e9es, avec un maximum de classe"}, {"titre": "Volume", "text_origine": "Le volume, en sciences physiques ou math\u00e9matiques, est une grandeur qui mesure l'extension d'un objet ou d'une partie de l'espace.\n\nEn physique :\nle volume d'un objet ou d'une figure g\u00e9om\u00e9trique tridimensionnelle et ferm\u00e9e mesure l'extension dans l'espace physique qu'il ou elle poss\u00e8de dans les trois directions en m\u00eame temps, de m\u00eame que l'aire d'une figure dans le plan mesure l'extension qu'elle poss\u00e8de dans les deux directions en m\u00eame temps ;\npar extension, on \u00e9tend la notion de volume \u00e0 des espaces abstraits, dont les coordonn\u00e9es peuvent avoir une ou des dimensions autres que celle d'une longueur.\nEn math\u00e9matiques, le volume d'une partie de l'espace g\u00e9om\u00e9trique est sa mesure au sens de la th\u00e9orie de la mesure de Lebesgue.", "element_cle": "1. Le volume est une grandeur qui mesure l'extension d'un objet ou d'une partie de l'espace.\n2. En physique, le volume mesure l'extension d'un objet tridimensionnel dans l'espace.\n3. Le volume peut \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 des espaces abstraits avec des dimensions autres que la longueur.\n4. En math\u00e9matiques, le volume est mesur\u00e9 selon la th\u00e9orie de la mesure de Lebesgue.\n5. Le volume est une mesure essentielle pour comprendre l'extension d'objets physiques ou g\u00e9om\u00e9triques.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volume, c'est l'essentiel pour comprendre la taille\nDe tout objet, qu'il soit physique ou g\u00e9om\u00e9trique\nC'est la grandeur qui mesure l'extension dans l'espace\nOn parle en termes de longueur, largeur et hauteur\n\n[Refrain]\nLe volume, c'est la cl\u00e9 pour tout comprendre\nDes formes et des objets, faut pas s'en m\u00e9prendre\nQu'il soit calcul\u00e9 en maths ou physique,\nC'est une notion essentielle, pas de panique\n\n[Couplet 2]\nEn physique, le volume mesure l'objet en 3D\nC'est une mesure tridimensionnelle, une r\u00e9alit\u00e9\nEt m\u00eame dans les espaces abstraits, il se d\u00e9ploie\nAvec des dimensions autres que la longueur, tu vois\n\n[Refrain]\nLe volume, c'est la cl\u00e9 pour tout comprendre\nDes formes et des objets, faut pas s'en m\u00e9prendre\nQu'il soit calcul\u00e9 en maths ou physique,\nC'est une notion essentielle, pas de panique\n\n[Derni\u00e8res mesures]\nLe volume, oh oui, c'est la mesure de Lebesgue\nEn math\u00e9matiques, c'est une notion qui ne bouge\nAlors ouvre tes oreilles et fais travailler ton esprit\nLe volume, c'est une notion qui m\u00e9rite notre cr\u00e9dit"}, {"titre": "Forme (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie classique, la forme permet d\u2019identifier ou de distinguer des figures selon qu\u2019elles peuvent ou non \u00eatre obtenues les unes \u00e0 partir des autres par des transformations g\u00e9om\u00e9triques qui pr\u00e9servent les angles en multipliant toutes les longueurs par un m\u00eame coefficient d\u2019agrandissement.\nAu sens commun, la forme d\u2019une figure est en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9crite par la donn\u00e9e combinatoire d\u2019un nombre fini de points et de segments ou d\u2019autres courbes d\u00e9limitant des surfaces, des comparaisons de longueurs ou d\u2019angles, d\u2019\u00e9ventuels angles droits et \u00e9ventuellement du sens de courbure. Ceci permet notamment de distinguer parmi les triangles ceux de forme \u00e9quilat\u00e9rale, isoc\u00e8le et/ou rectangle, et de caract\u00e9riser la pr\u00e9sence d\u2019un angle obtus. Cette acception permet aussi d\u2019\u00e9crire \u00ab deux rectangles ont tous deux la forme d\u2019un... rectangle [mais] peuvent \u00eatre ou ne pas \u00eatre semblables \u00bb.\nPour un objet dans l\u2019espace, la forme d\u00e9crit la fronti\u00e8re externe de l\u2019objet \u2014 abstraction faite de son emplacement, son orientation dans l'espace, sa taille ou d'autres propri\u00e9t\u00e9s comme la couleur, le contenu et les mat\u00e9riaux constitutifs.\nLe math\u00e9maticien et statisticien David George Kendall \u00e9crit :", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La forme en g\u00e9om\u00e9trie permet de distinguer des figures selon leurs transformations g\u00e9om\u00e9triques et leurs angles.\n2. La forme d'une figure est d\u00e9crite par des points, segments, courbes, longueurs, angles, et sens de courbure.\n3. Les formes permettent de distinguer les triangles \u00e9quilat\u00e9raux, isoc\u00e8les, rectangles, et les angles obtus.\n4. Pour un objet dans l'espace, la forme d\u00e9crit la fronti\u00e8re externe de l'objet, ind\u00e9pendamment de son emplacement, orientation, taille, couleur, contenu et mat\u00e9riaux.\n5. La forme est une abstraction math\u00e9matique utilis\u00e9e pour caract\u00e9riser les propri\u00e9t\u00e9s g\u00e9om\u00e9triques des objets.\n\nLe texte parle de la forme en g\u00e9om\u00e9trie, de sa d\u00e9finition et de son utilisation pour d\u00e9crire et distinguer des figures g\u00e9om\u00e9triques.", "rap": "[Couplet 1]\nLa forme en g\u00e9om\u00e9trie, c'est crucial\nPour distinguer les figures, c'est virtuose\nOn parle de transformations g\u00e9om\u00e9triques\nEt des angles, c'est vraiment scientifique\n\nLes points, les segments, les courbes en action\nLongueurs, angles, direction de courbure en faction\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'on peut reconna\u00eetre\nLes triangles \u00e9quilat\u00e9raux, isoc\u00e8les, puis les rectangles, ouais un air de ma\u00eetre\n\n[Refrain]\nLa forme en g\u00e9om\u00e9trie, on la d\u00e9finit\nAvec des points, des courbes, des angles infinis\nOn distingue les figures, tout est pr\u00e9cis\nLa forme, c'est l'outil, ouais, pour d\u00e9crire et r\u00e9ussir\n\n[Couplet 2]\nDans l'espace, l'objet a une forme\nD\u00e9crivant sa fronti\u00e8re, qu'on le renomme\nSans se soucier de son emplacement\nOrientation, taille, ou m\u00eame couleur \u00e9videmment\n\nLa forme, c'est une abstraction math\u00e9matique\n\u00c7a caract\u00e9rise les propri\u00e9t\u00e9s, c'est un hit\nElle nous aide \u00e0 comprendre l'univers g\u00e9om\u00e9trique\nEt \u00e0 distinguer toutes les figures, c'est fantastique\n\n[Refrain]\nLa forme en g\u00e9om\u00e9trie, on la d\u00e9finit\nAvec des points, des courbes, des angles infinis\nOn distingue les figures, tout est pr\u00e9cis\nLa forme, c'est l'outil, ouais, pour d\u00e9crire et r\u00e9ussir"}, {"titre": "Infographie tridimensionnelle", "text_origine": "La synth\u00e8se d'images tridimensionnelles, souvent appel\u00e9e infographie tridimensionnelle ou infographie 3D (3D pour trois dimensions : x, y, z, les trois axes qui constituent le rep\u00e8re orthonorm\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie dans l'espace), est un ensemble de techniques notamment issues de la CAO qui permet la repr\u00e9sentation d'objets en perspective sur un \u00e9cran d'ordinateur. Elle est actuellement tr\u00e8s utilis\u00e9e en art num\u00e9rique dans l'industrie du film, initi\u00e9e par les studios Pixar, Disney, DreamWorks, Blue Sky, Illumination et ILM et, depuis 1992, dans beaucoup de jeux vid\u00e9o[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. Il convient de ne pas faire la confusion avec les termes 3D relatifs au relief ou \u00e0 la st\u00e9r\u00e9oscopie.", "element_cle": "1. L'infographie tridimensionnelle est utilis\u00e9e pour repr\u00e9senter des objets en perspective sur un \u00e9cran d'ordinateur.\n2. Elle est bas\u00e9e sur des techniques de synth\u00e8se d'images tridimensionnelles, issues notamment de la CAO.\n3. L'infographie 3D est largement utilis\u00e9e dans l'industrie du film et les jeux vid\u00e9o depuis les ann\u00e9es 1990.\n4. Les studios Pixar, Disney, DreamWorks, Blue Sky, Illumination et ILM ont jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans le d\u00e9veloppement de l'infographie 3D.\n5. Il ne faut pas confondre l'infographie 3D avec les techniques 3D de relief ou de st\u00e9r\u00e9oscopie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'infographie tridimensionnelle, ouais c'est le gros plan\nPour repr\u00e9senter les objets, fa\u00e7onner le temps\nSur l'\u00e9cran d'ordinateur, on ram\u00e8ne la r\u00e9alit\u00e9\nEn utilisant des techniques, ouais la CAO en priorit\u00e9\n\n[Refrain]\nInfographie 3D, en mode r\u00e9alit\u00e9\nOn construit des mondes, de quoi t'\u00e9merveiller\nDepuis les ann\u00e9es 90, dans le cin\u00e9ma, les jeux\nPixar, Disney, DreamWorks, on les met \u00e0 genoux, oh yeah\n\n[Couplet 2]\nDes films anim\u00e9s, des blockbusters taill\u00e9s sur mesure\nDes jeux vid\u00e9o qui te font perdre la mesure\nLes studios font des merveilles, ouais ils ont du flair\nIllumination, Blue Sky, ILM sont l\u00e0 pour nous \u00e9clairer\n\n[Refrain]\nInfographie 3D, en mode r\u00e9alit\u00e9\nOn construit des mondes, de quoi t'\u00e9merveiller\nDepuis les ann\u00e9es 90, dans le cin\u00e9ma, les jeux\nPixar, Disney, DreamWorks, on les met \u00e0 genoux, oh yeah\n\n[Couplet 1]\nL'infographie en 3D, c'est l'explosion visuelle\nSur l'\u00e9cran de ton ordi, \u00e7a te met dans l'ambiance\nLes objets en perspective, tellement r\u00e9els\nOn joue avec les images, c'est vraiment puissant\n\n[Refrain]\nInfographie tridimensionnelle, le futur s'est enflamm\u00e9\nDepuis les ann\u00e9es 90, elle nous a ensorcel\u00e9s\nPixar, Disney, DreamWorks, les ma\u00eetres du game\nOn cr\u00e9e des univers, on met tout le monde en extase, yeah\n\n[Couplet 2]\nLa CAO est notre alli\u00e9e, c'est notre arme secr\u00e8te\nOn mod\u00e8le les objets, on sculpte chaque facette\nLes films, les jeux vid\u00e9o, deviennent des \u0153uvres d'art\nInfographie 3D, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9part\n\n[Refrain]\nInfographie tridimensionnelle, le futur s'est enflamm\u00e9\nDepuis les ann\u00e9es 90, elle nous a ensorcel\u00e9s\nPixar, Disney, DreamWorks, les ma\u00eetres du game\nOn cr\u00e9e des univers, on met tout le monde en extase, yeah"}, {"titre": "Tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "En technologie et en m\u00e9canique, les sp\u00e9cifications de tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, port\u00e9es sur le dessin technique ont pour objet la ma\u00eetrise de la g\u00e9om\u00e9trie de la pi\u00e8ce \u00e0 fabriquer. C'est une m\u00e9thode normalis\u00e9e qui a pour but de d\u00e9finir pour une pi\u00e8ce ce qui est admissible pour que ses caract\u00e9ristiques g\u00e9om\u00e9triques et fonctionnelles soit bonnes. Ces sp\u00e9cifications peuvent donner la forme, les dimensions, l'\u00e9tat de surface, etc. de cette pi\u00e8ce.\nOn parle aussi de sp\u00e9cification g\u00e9om\u00e9trique de produits, ou geometrical product specification, d'o\u00f9 le terme cotation GPS. On parle aussi de cotation ISO, la cotation \u00e9tant d\u00e9finie par une s\u00e9rie de normes ISO.", "element_cle": "1. La tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique est une m\u00e9thode normalis\u00e9e utilis\u00e9e en technologie et en m\u00e9canique.\n2. Les sp\u00e9cifications de tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique sont utilis\u00e9es dans le dessin technique pour contr\u00f4ler la g\u00e9om\u00e9trie des pi\u00e8ces fabriqu\u00e9es.\n3. Les sp\u00e9cifications de tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique permettent de d\u00e9finir ce qui est admissible pour assurer la qualit\u00e9 des caract\u00e9ristiques g\u00e9om\u00e9triques et fonctionnelles d'une pi\u00e8ce.\n4. Ces sp\u00e9cifications peuvent inclure la forme, les dimensions et l'\u00e9tat de surface d'une pi\u00e8ce.\n5. La cotation GPS (geometrical product specification) est \u00e9galement utilis\u00e9e pour sp\u00e9cifier la g\u00e9om\u00e9trie des produits, tout comme la cotation ISO qui est bas\u00e9e sur les normes ISO.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute bien ce que je dis,\nJ'vais te parler d'un concept crucial, mec, ouvre tes esprits,\nLa tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, une m\u00e9thode normalis\u00e9e,\nEn techno et m\u00e9canique, elle est souvent utilis\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, man, comprends bien,\nElle contr\u00f4le la g\u00e9om\u00e9trie des pi\u00e8ces, c'est pas rien,\nC'est dans le dessin technique qu'elle est sp\u00e9cifi\u00e9e,\nPour assurer la qualit\u00e9, faut pas n\u00e9gliger.\n\n[Couplet 2]\nQuand tu veux d\u00e9finir ce qui est acceptable,\nPour garantir la qualit\u00e9 des pi\u00e8ces, c'est table,\nLes dimensions, la forme, l'\u00e9tat de surface,\nTout \u00e7a doit \u00eatre pr\u00e9cis, rien ne s'amuse.\n\n[Refrain]\nLes sp\u00e9cifications de tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, bro,\nElles d\u00e9terminent ce qui est bon et ce qui est faux,\nLa cotation GPS, l'ISO, sont des outils,\nPour sp\u00e9cifier la g\u00e9om\u00e9trie des produits, c'est essentiel.\n\n[Refrain]\nLa tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, man, comprends bien,\nElle contr\u00f4le la g\u00e9om\u00e9trie des pi\u00e8ces, c'est pas rien,\nC'est dans le dessin technique qu'elle est sp\u00e9cifi\u00e9e,\nPour assurer la qualit\u00e9, faut pas n\u00e9gliger."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures dans le plan et dans l'espace.\n2. Au XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'est \u00e9tendue \u00e0 l'\u00e9tude de figures dans d'autres types d'espaces.\n3. Depuis le XXe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'est d\u00e9velopp\u00e9e en diff\u00e9rentes branches autonomes.\n4. Parmi ces branches figurent la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n5. La d\u00e9finition exacte de ce qu'est la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine est aujourd'hui difficile \u00e0 \u00e9tablir, car elle r\u00e9sulte davantage d'origines historiques que d'une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets. ", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est les maths en action,\nL'\u00e9tude des figures, dans tous les directions,\nDans le plan ou dans l'espace, sans h\u00e9sitation,\nElle d\u00e9chire les obstacles, sans aucune limitation.\n\nAu XVIIIe si\u00e8cle, elle s'est \u00e9largie,\nVers des espaces inconnus, elle s'est empar\u00e9e,\nDes figures novatrices, elle a d\u00e9fini,\nLa g\u00e9om\u00e9trie s'est r\u00e9invent\u00e9e, l'infini.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un monde \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes branches autonomes, des savoirs \u00e0 foison,\nTopologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, math\u00e9matiques s\u00e9v\u00e8res,\nLa g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, une explosion.\n\n[Couplet 2]\nAu XXe si\u00e8cle, elle a illumin\u00e9,\nLa g\u00e9om\u00e9trie contemporaine, difficile \u00e0 d\u00e9finir,\nUn m\u00e9lange d'histoires, de m\u00e9thodes vari\u00e9es,\nElle \u00e9volue sans cesse, sans jamais faillir.\n\nDes dates importantes, des \u00e9v\u00e9nements marquants,\nLa g\u00e9om\u00e9trie nous enseigne des savoirs enrichissants,\nSur les formes, les dimensions, les objets int\u00e9ressants,\nUne discipline \u00e9ducative, qui rend nos cerveaux flamboyants.\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un monde \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes branches autonomes, des savoirs \u00e0 foison,\nTopologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, math\u00e9matiques s\u00e9v\u00e8res,\nLa g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, une explosion."}, {"titre": "Trois dimensions", "text_origine": "Trois dimensions, tridimensionnel ou 3D sont des expressions qui caract\u00e9risent l'espace qui nous entoure, tel que per\u00e7u par notre vision, en ce qui concerne la largeur, la hauteur et la profondeur.\nLe terme \u00ab 3D \u00bb est \u00e9galement (et improprement) utilis\u00e9 (surtout en anglais) pour d\u00e9signer la repr\u00e9sentation en images de synth\u00e8se (num\u00e9rique), le relief des images st\u00e9r\u00e9oscopiques ou autres images en relief, et m\u00eame parfois le simple effet st\u00e9r\u00e9ophonique, qui ne peut par construction rendre que de la 2D (il ne s'agit donc que du calcul des projections perspectives, des ombrages, des rendus de mati\u00e8res).", "element_cle": "1. L'espace tridimensionnel est caract\u00e9ris\u00e9 par la largeur, la hauteur et la profondeur.\n2. Le terme \"3D\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9crire la repr\u00e9sentation num\u00e9rique en images de synth\u00e8se.\n3. La perception de la profondeur est rendue par des images st\u00e9r\u00e9oscopiques ou en relief.\n4. Le terme \"3D\" est parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer l'effet st\u00e9r\u00e9ophonique, bien qu'il ne soit que 2D.\n5. Les projections perspectives, les ombrages et les rendus de mati\u00e8res sont calcul\u00e9s pour cr\u00e9er un effet tridimensionnel.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'espace tridimensionnel, j'\u00e9l\u00e8ve mon talent\nLargeur, hauteur, profondeur, c'est mon argument\nJe repr\u00e9sente en 3D, images de synth\u00e8se\nUne vision r\u00e9aliste, c'est ma sp\u00e9cialit\u00e9\n\n3D, un terme qui marque l'\u00e9volution num\u00e9rique\nUne repr\u00e9sentation graphique qui d\u00e9passe les limites\nDes objets qui prennent vie, dans notre imaginaire\nLa technologie avance, moi je suis solitaire\n\n[Refrain]\nJ'apporte la profondeur, dans chaque image projet\u00e9e\nSt\u00e9r\u00e9oscopiques, en relief, je te donne la cl\u00e9\nM\u00eame si certains confondent, pensent que je suis que 2D\nJe suis le 3D, dans tes yeux, tu peux le constater\n\n[Couplet 2]\nCertains me voir comme un simple effet sonore\nLe st\u00e9r\u00e9ophonique, un \u00e9cho qui r\u00e9sonne encore\nMais je vais plus loin, je cr\u00e9e un monde virtuel\nPerspectives, ombrages, j'en fais un rituel\n\nJe calcule les mati\u00e8res, les rendus sont si r\u00e9els\nJe te transporte dans mon univers, c'est irr\u00e9el\nAlors ouvre grand tes yeux, laisse-toi emporter\nDans ma dimension, laisse-moi te fasciner\n\n[Refrain]\nJ'apporte la profondeur, dans chaque image projet\u00e9e\nSt\u00e9r\u00e9oscopiques, en relief, je te donne la cl\u00e9\nM\u00eame si certains confondent, pensent que je suis que 2D\nJe suis le 3D, dans tes yeux, tu peux le constater"}, {"titre": "Machine \u00e0 mesurer tridimensionnelle", "text_origine": "Les machines \u00e0 mesurer tridimensionnelles (MMT) sont des machines utilis\u00e9es en m\u00e9trologie dimensionnelle. Elles permettent d'obtenir les coordonn\u00e9es des points mesur\u00e9s (palp\u00e9s) sur une pi\u00e8ce m\u00e9canique ; on parle parfois de m\u00e9trologie par coordonn\u00e9es (traduction de coordinate metrology).\nAvec la mesure effectu\u00e9e, on proc\u00e8de \u00e0 la comparaison num\u00e9rique d'une grandeur connue \u00e0 la grandeur mesur\u00e9e. Par cons\u00e9quent, la prise de coordonn\u00e9es permet de mettre en avant des \u00e9carts au nominal et donc de v\u00e9rifier que les cotes. La mesure de grandeurs g\u00e9om\u00e9triques peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e aussi bien avec des moyens de mesure simples comme des pieds \u00e0 coulisse ou des microm\u00e8tres, qu'avec des moyens plus complexes comme des MMT. \nDe telles machines sont d\u00e9sormais pr\u00e9sentes dans la grande majorit\u00e9 des industries de la m\u00e9canique.\n\n", "element_cle": "1. Les machines \u00e0 mesurer tridimensionnelles (MMT) sont utilis\u00e9es en m\u00e9trologie dimensionnelle pour obtenir les coordonn\u00e9es des points mesur\u00e9s sur une pi\u00e8ce m\u00e9canique.\n2. Elles permettent la comparaison num\u00e9rique entre une grandeur connue et la grandeur mesur\u00e9e, mettant en \u00e9vidence les \u00e9carts au nominal.\n3. La mesure de grandeurs g\u00e9om\u00e9triques peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avec diff\u00e9rents moyens, tels que des pieds \u00e0 coulisse, des microm\u00e8tres ou des MMT.\n4. Les MMT sont maintenant pr\u00e9sentes dans la plupart des industries de la m\u00e9canique.\n5. Les MMT sont \u00e9galement appel\u00e9es m\u00e9trologie par coordonn\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLes MMT, un outil de pr\u00e9cision\nPour relever les mesures avec vision\nDans l'industrie m\u00e9canique, elles sont omnipr\u00e9sentes\nPour comparer les valeurs, pas de place pour le doute\n\nDes coordonn\u00e9es des points, elles font acquisition\nEt r\u00e9v\u00e8lent les \u00e9carts avec pr\u00e9cision\nQue ce soit en longueur, largeur ou hauteur\nLa g\u00e9om\u00e9trie, elles en ont la grandeur\n\n[Refrain]\nLes MMT, la m\u00e9trologie par coordonn\u00e9es\nUn moyen efficace de mesurer avec qualit\u00e9\nDans l'industrie, elles sont indispensables\nPour des pi\u00e8ces m\u00e9caniques fiables et stables\n\n[Couplet 2]\nDes pieds \u00e0 coulisse, des microm\u00e8tres, \u00e7a vous dit quelque chose ?\nMais les MMT, elles sont l\u00e0 en overdose\nPlus besoin de mesures manuelles fastidieuses\nAvec elles, tout est automatique et pr\u00e9cis\n\nDans chaque industrie, elles ont leur place\nPour des pi\u00e8ces m\u00e9caniques de haute classe\nLes MMT, v\u00e9ritables machines de comp\u00e9tition\nPour une m\u00e9trologie de pr\u00e9cision\n\n[Refrain]\nLes MMT, la m\u00e9trologie par coordonn\u00e9es\nUn moyen efficace de mesurer avec qualit\u00e9\nDans l'industrie, elles sont indispensables\nPour des pi\u00e8ces m\u00e9caniques fiables et stables"}, {"titre": "Mosa\u00efque", "text_origine": "La mosa\u00efque est un art d\u00e9coratif dans lequel on utilise des fragments de pierre (marbre, granito), de pierres color\u00e9es, d'\u00e9mail, de verre, ou encore de c\u00e9ramique, assembl\u00e9s \u00e0 l'aide de mastic ou d'enduit, pour former des motifs ou des figures. Quel que soit le mat\u00e9riau utilis\u00e9, ces fragments sont appel\u00e9s des tesselles.\nTr\u00e8s utilis\u00e9e pendant l'Antiquit\u00e9 romaine, la mosa\u00efque reste en usage tout au long du Moyen \u00c2ge, en particulier chez les Byzantins, continuateurs des Grecs et des Romains (basilique Saint-Vital de Ravenne), et tout au long de la Renaissance. Apr\u00e8s avoir quasiment disparu pendant plusieurs si\u00e8cles, cet art est r\u00e9apparu au grand jour en France avec les mosa\u00efques de l'op\u00e9ra Garnier \u00e0 Paris, par Giandomenico Facchina. Le mouvement Art nouveau amplifiera par la suite cette large diffusion. Aujourd'hui, la mosa\u00efque est utilis\u00e9e tant par des artistes du mouvement Op Art tels que Carlos Cruz-Diez, Vasarely que pour des d\u00e9cors du quotidien en architecture et d\u00e9coration int\u00e9rieure ou ext\u00e9rieure.\nOn distingue diff\u00e9rents types de mosa\u00efques :\n\nla mosa\u00efque grecque, faite de galets non taill\u00e9s ;\nla mosa\u00efque romaine, faite de pierre et de marbre, plus rarement de p\u00e2te de verre et de coquillages, elle rev\u00eat les sols et les murs ;\nla mosa\u00efque byzantine, puis v\u00e9nitienne : faite d'\u00e9maux, de p\u00e2tes de verre, et d'or, elle est essentiellement pari\u00e9tale ;\nla mosa\u00efque florentine : faite de pierres semi-pr\u00e9cieuses extr\u00eamement imbriqu\u00e9es les unes dans les autres. La technique a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e au XIXe si\u00e8cle, en Russie, pour constituer la mosa\u00efque russe, ou \u00e9cole russe de la mosa\u00efque florentine ;\nla mosa\u00efque moderne : faite d'\u00e9maux v\u00e9nitiens, de gr\u00e8s, de marbre, d'or, elle rev\u00eat les sols et les murs ;\nla mosa\u00efque contemporaine : faite de tous types de mat\u00e9riaux, elle s'applique \u00e0 tous types de supports ;\nla mosa\u00efque de grains : faite de pierres broy\u00e9es en grains et permet de tr\u00e8s belles d\u00e9corations de mur et/ou des objets.", "element_cle": "1. La mosa\u00efque est un art d\u00e9coratif utilisant des fragments de pierre, d'\u00e9mail, de verre ou de c\u00e9ramique assembl\u00e9s pour former des motifs.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utilis\u00e9e pendant l'Antiquit\u00e9 romaine et reste en usage jusqu'\u00e0 la Renaissance.\n3. Apr\u00e8s avoir disparu pendant plusieurs si\u00e8cles, la mosa\u00efque r\u00e9appara\u00eet en France avec les mosa\u00efques de l'op\u00e9ra Garnier \u00e0 Paris.\n4. Diff\u00e9rents types de mosa\u00efques existent, tels que la mosa\u00efque grecque, romaine, byzantine, florentine, moderne et contemporaine.\n5. La mosa\u00efque de grains, utilisant des pierres broy\u00e9es en grains, permet de cr\u00e9er de belles d\u00e9corations murales ou d'objets.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mosa\u00efque, art d\u00e9coratif, en tout est magnifique\nDes fragments de pierre, d'\u00e9mail, de verre, \u00e7a se multiplie\nDes motifs assembl\u00e9s, un vrai travail d'orf\u00e8vre\nUn h\u00e9ritage de l'Antiquit\u00e9 romaine qui perdure\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque, un symbole d'histoire et de beaut\u00e9\nUn art intemporel qui a su traverser les ann\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s des si\u00e8cles d'absence, elle rena\u00eet de ses cendres\nLes mosa\u00efques de l'op\u00e9ra Garnier, un vrai chef-d'\u0153uvre \u00e0 comprendre\nEn France, la mosa\u00efque fait son grand retour\nSymbole d'un patrimoine culturel qui court\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque, un symbole d'histoire et de beaut\u00e9\nUn art intemporel qui a su traverser les ann\u00e9es"}, {"titre": "Zellige", "text_origine": "Le zellige, zliz ou encore jelliz suivant les r\u00e9gions, (de l'arabe : \u0632\u0644\u064a\u062c, \u00ab petite pierre polie \u00bb) d\u00e9signe un type de mosa\u00efque ornementale dans le domaine de l'architecture islamique. Les \u00e9l\u00e9ments unitaires, appel\u00e9s \u00ab tesselles \u00bb, sont des morceaux de carreaux de fa\u00efence color\u00e9s monochrome artisanaux. Ces morceaux de terre cuite \u00e9maill\u00e9es sont d\u00e9coup\u00e9s un \u00e0 un et assembl\u00e9s sur un lit de mortier pour former un assemblage g\u00e9om\u00e9trique polychrome. \nS'il est admis que la technique du zellige, typique de l'art et l'architecture mauresques m\u00e9di\u00e9vaux, est devenue omnipr\u00e9sente dans le Maghreb \u00e0 partir de la p\u00e9riode Almohade, tant ses origines que sa datation restent obscures : apparue entre le VIIIe et le Xe si\u00e8cle et s'\u00e9panouissant particuli\u00e8rement jusqu'au XIVe si\u00e8cle, la technique semble avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e simultan\u00e9ment en Andalousie et au Maghreb occidental, peut-\u00eatre d\u00e9riv\u00e9e de la mosa\u00efque byzantine et influenc\u00e9e par la majolique italienne ou l\u2019azulejo andalou.\nIl est un composant caract\u00e9ristique de l'architecture islamique d'Afrique du Nord, et de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique. Les maisons traditionnelles en sont munies en signe d\u00e9coratif,,, mais c'est aussi devenu le cas pour les maisons modernes.", "element_cle": "- Le zellige est une mosa\u00efque ornementale utilis\u00e9e dans l'architecture islamique.\n- Les tesselles de zellige sont des morceaux de carreaux de fa\u00efence color\u00e9s assembl\u00e9s sur un lit de mortier.\n- Son origine et sa datation restent obscures, mais la technique du zellige est apparue entre le VIIIe et le Xe si\u00e8cle et s'est \u00e9panouie jusqu'au XIVe si\u00e8cle.\n- Elle est influenc\u00e9e par la mosa\u00efque byzantine, la majolique italienne et l'azulejo andalou.\n- Le zellige est un \u00e9l\u00e9ment caract\u00e9ristique de l'architecture islamique en Afrique du Nord et en p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, utilis\u00e9 \u00e0 la fois dans les maisons traditionnelles et modernes.", "rap": "[Couplet 1]\nLe zellige, une mosa\u00efque d'ornement\nDans l'architecture islamique, c'est un \u00e9l\u00e9ment\nDes tesselles de fa\u00efence color\u00e9es\nAssembl\u00e9es sur un lit de mortier, orchestr\u00e9es\n\nSon origine reste obscure et myst\u00e9rieuse\nEntre le VIIIe et le Xe si\u00e8cle, une \u00e9poque chevronn\u00e9e\nEt jusqu'au XIVe si\u00e8cle, elle s'est \u00e9panouie\nInfluenc\u00e9e par Byzance, l'Italie et l'Andalousie\n\n[Refrain]\nLe zellige, un h\u00e9ritage culturel\nDans les maisons d'Afrique du Nord et d'Espagne, c'est essentiel\nUne beaut\u00e9 unique, une technique remarquable\nLe zellige, un art qui nous rend tous admirables\n\n[Couplet 2]\nDans l'architecture islamique, il brille de mille \u00e9clats\nDes motifs g\u00e9om\u00e9triques, un vrai travail d'apparat\nDans les maisons traditionnelles, il est pr\u00e9sent\nEt m\u00eame dans les constructions modernes, c'est plaisant\n\nLe zellige, symbole de la richesse et de l'histoire\nDes couleurs chatoyantes, une v\u00e9ritable victoire\nUn hommage \u00e0 nos anc\u00eatres et \u00e0 leur savoir-faire\nLe zellige, un patrimoine qu'il faut ch\u00e9rir et pr\u00e9server\n\n[Refrain]\nLe zellige, un h\u00e9ritage culturel\nDans les maisons d'Afrique du Nord et d'Espagne, c'est essentiel\nUne beaut\u00e9 unique, une technique remarquable\nLe zellige, un art qui nous rend tous admirables"}, {"titre": "Mosa\u00efques de D\u00e9los", "text_origine": "Les mosa\u00efques de D\u00e9los sont un ensemble important de l'art de la mosa\u00efque grecque antique. La plupart des mosa\u00efques survivantes de D\u00e9los, \u00eele grecque des Cyclades, datent de la derni\u00e8re moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle et du d\u00e9but du Ier si\u00e8cle av. J.-C., au cours de la p\u00e9riode hell\u00e9nistique et au d\u00e9but de la p\u00e9riode romaine de la Gr\u00e8ce. Les mosa\u00efques hell\u00e9nistiques ont cess\u00e9 d'\u00eatre produites apr\u00e8s environ 69 av. J.-C., en raison de la guerre avec le Royaume du Pont et le brusque d\u00e9clin cons\u00e9cutif de la population de l'\u00eele et de sa position en tant que centre commercial important. Parmi les sites arch\u00e9ologiques de la Gr\u00e8ce hell\u00e9nistique, D\u00e9los rassemble l'une des plus fortes concentrations d'\u0153uvres d'art en mosa\u00efque. Environ la moiti\u00e9 de toutes les mosa\u00efques grecques tessel\u00e9es survivantes de la p\u00e9riode hell\u00e9nistique proviennent de D\u00e9los.\nLes all\u00e9es pav\u00e9es de D\u00e9los vont de simples constructions en galets ou gravier \u00e0 des sols en mosa\u00efque \u00e9labor\u00e9s compos\u00e9s de tesselles. La plupart des motifs se composent des dessins g\u00e9om\u00e9triques simples, tandis que seul un petit nombre utilisent les techniques de l\u2019opus tessellatum et de l\u2019opus vermiculatum pour cr\u00e9er des sc\u00e8nes et des figures claires, naturelles et richement color\u00e9es. Des mosa\u00efques ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des lieux de culte, mais aussi dans les cours et p\u00e9ristyles de b\u00e2timents publics et de maisons priv\u00e9es.\nBien qu'il existe des traces mineures d'influence punique (ph\u00e9nicienne et romano-italienne), les mosa\u00efques d\u00e9liennes se conforment g\u00e9n\u00e9ralement aux grandes tendances de l'art hell\u00e9nistique. Les m\u00eames riches m\u00e9c\u00e8nes qui ont command\u00e9 des peintures et des sculptures \u00e0 D\u00e9los ont peut-\u00eatre \u00e9galement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans l'embauche d'artistes mosa\u00efstes de l'\u00e9tranger. Les mosa\u00efques de D\u00e9los partagent des caract\u00e9ristiques avec celles d'autres parties du monde grec, comme les mosa\u00efques mac\u00e9doniennes de Pella. Elles partagent \u00e9galement certains caract\u00e8res avec les traditions de la peinture grecque et utilisent souvent une technique de fond noir similaire \u00e0 celle trouv\u00e9e dans la poterie \u00e0 figures rouges de la p\u00e9riode classique. Certains des styles et techniques trouv\u00e9s \u00e0 D\u00e9los sont pr\u00e9sents dans les mosa\u00efques romaines, bien que des exemples romains contemporains, \u00e0 Pomp\u00e9i par exemple, r\u00e9v\u00e8lent des diff\u00e9rences significatives entre les productions occidentales et orientales de mosa\u00efques dans le monde m\u00e9diterran\u00e9en.", "element_cle": "1. Les mosa\u00efques de D\u00e9los sont un ensemble important de l'art de la mosa\u00efque grecque antique.\n2. La plupart des mosa\u00efques survivantes de D\u00e9los datent de la derni\u00e8re moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle et du d\u00e9but du Ier si\u00e8cle av. J.-C.\n3. Les mosa\u00efques hell\u00e9nistiques ont cess\u00e9 d'\u00eatre produites apr\u00e8s environ 69 av. J.-C.\n4. D\u00e9los rassemble l'une des plus fortes concentrations d'\u0153uvres d'art en mosa\u00efque de la p\u00e9riode hell\u00e9nistique.\n5. Les motifs des mosa\u00efques de D\u00e9los sont principalement des dessins g\u00e9om\u00e9triques simples, mais certaines utilisent des techniques plus \u00e9labor\u00e9es pour cr\u00e9er des sc\u00e8nes et des figures color\u00e9es.\n6. Les mosa\u00efques ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des lieux de culte, des b\u00e2timents publics et des maisons priv\u00e9es.\n7. Les mosa\u00efques d\u00e9liennes s'inspirent des grandes tendances de l'art hell\u00e9nistique.\n8. Les m\u00e9c\u00e8nes qui ont financ\u00e9 les peintures et sculptures \u00e0 D\u00e9los ont peut-\u00eatre \u00e9galement embauch\u00e9 des artistes mosa\u00efstes \u00e9trangers.\n9. Les mosa\u00efques de D\u00e9los pr\u00e9sentent des similarit\u00e9s avec les mosa\u00efques mac\u00e9doniennes de Pella.\n10. Les mosa\u00efques de D\u00e9los utilisent souvent une technique de fond particuli\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLes mosa\u00efques de D\u00e9los, piliers de l'art antique\nDans l'Empire hell\u00e9nistique, elles font le juron de la mosa\u00efque\nDatant du IIe si\u00e8cle, d\u00e9but du Ier avant J\u00e9sus-Christ\nCes chefs-d'\u0153uvre sont un tr\u00e9sor, un h\u00e9ritage inestimable, un r\u00e9cit\n\n[Refrain]\nD\u00e9los, terre de mosa\u00efques sacr\u00e9es, un tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes dessins g\u00e9om\u00e9triques, des sc\u00e8nes color\u00e9es, pour instruire\n\n[Couplet 2]\nDes lieux de culte aux maisons priv\u00e9es, elles sont partout pr\u00e9sentes\nCes mosa\u00efques sont les t\u00e9moins d'une \u00e9poque vraiment influente\nLes inspirations hell\u00e9nistiques, de grandes tendances\nUn art si pr\u00e9cieux, qui marque notre existence\n\n[Refrain]\nD\u00e9los, berceau des mosa\u00efques mill\u00e9naires, une source d'\u00e9merveillement\nUn travail minutieux, un savoir-faire ancestral, pour notre \u00e9panouissement"}, {"titre": "Mat\u00e9riel de manipulation", "text_origine": "Dans l'enseignement des math\u00e9matiques, un mat\u00e9riel de manipulation est un objet permettant \u00e0 l'apprenant de percevoir certains concepts math\u00e9matiques, en le manipulant.\nL'utilisation de mat\u00e9riel de manipulation en math\u00e9matiques a consid\u00e9rablement augment\u00e9 au cours de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.Ce mat\u00e9riel est fr\u00e9quemment utilis\u00e9 lors de la premi\u00e8re \u00e9tape de l'enseignement des concepts math\u00e9matiques, celui de la repr\u00e9sentation concr\u00e8te. La deuxi\u00e8me \u00e9tape est l'\u00e9tape figurative, puis vient ensuite la troisi\u00e8me \u00e9tape, l'abstraction. C'est le principe utilis\u00e9 par la m\u00e9thode Singapour.\nLe mat\u00e9riel de manipulation math\u00e9matique peut \u00eatre achet\u00e9 ou fabriqu\u00e9 par l'enseignant. Les tangrams, les r\u00e9glettes Cuisenaire, les blocs de base dix, les assemblages de cubes, les jetons de couleurs, les boites de Picbille de R\u00e9mi Brissiaud, les bandes de  fraction, les blocs, les Attrimaths, les formes logiques, les Polydron, les b\u00fbchettes, les bouliers ou les geoboards sont tous des exemples de mat\u00e9riel de manipulation commercialis\u00e9s. Certains enseignants utilisent des haricots secs, des b\u00e2tonnets, des bouchons en plastique afin d'illustrer leurs apprentissages.\nLe mat\u00e9riel de manipulation est aussi reproduit sous forme virtuelle, pour des manipulations sur ordinateur. Sur le site de The National Library of Virtual Manipulatives se trouve un panel important pr\u00e9sentant de nombreux mat\u00e9riels de manipulation sous forme \u00e9lectronique.\nManipuler permet \u00e0 l'enfant d'ancrer les apprentissages fondamentaux en math\u00e9matique, mais aussi dans d'autres mati\u00e8res : les r\u00e9glettes Cuisenaire sont utilis\u00e9s en fran\u00e7ais, et les Attrimaths en art.", "element_cle": "1. L'utilisation du mat\u00e9riel de manipulation en math\u00e9matiques\n2. L'importance de la repr\u00e9sentation concr\u00e8te dans l'enseignement des concepts math\u00e9matiques\n3. La m\u00e9thode Singapour et ses diff\u00e9rentes \u00e9tapes d'enseignement\n4. Exemples de mat\u00e9riel de manipulation math\u00e9matique commercialis\u00e9\n5. La reproduction virtuelle du mat\u00e9riel de manipulation\n6. L'ancrage des apprentissages fondamentaux gr\u00e2ce \u00e0 la manipulation\n7. L'utilisation du mat\u00e9riel de manipulation dans d'autres mati\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nL'utilisation du mat\u00e9riel de manipulation en math\u00e9matiques\nC'est l'outil de base pour des concepts magiques\nDes cubes, des d\u00e9s, des cartes et des formes\nOn d\u00e9veloppe les comp\u00e9tences et on transforme\n\nDans l'enseignement des concepts math\u00e9matiques\nL'importance de la repr\u00e9sentation concr\u00e8te, c'est logique\nManipuler, toucher, sentir la mati\u00e8re\nC'est l\u00e0 qu'on apprend, \u00e7a fait sens dans l'atmosph\u00e8re\n\n[Refrain]\nMat\u00e9riel de manipulation, on construit nos savoirs\nLes nombres, les formes, on devient des vrais savants\nDe l'abstrait au concret, on voit le tableau se peindre\nGr\u00e2ce au matos, nos calculs sont \u00e0 la hauteur du ciel\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9thode Singapour avec son enseignement en \u00e9tapes\nOn progresse pas \u00e0 pas, on fait preuve de finesse\nOn met en pratique, on brise les barri\u00e8res\nLes concepts s'ancrent en nous, plus rien \u00e0 se reprocher\n\nDes cubes embo\u00eetables, des r\u00e9glettes Cuisenaire\nLe mat\u00e9riel commercialis\u00e9, on les v\u00e9n\u00e8res\nDes situations-probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre\nOn met les mains \u00e0 la p\u00e2te pour surprendre\n\n[Refrain]\nMat\u00e9riel de manipulation, on construit nos savoirs\nLes nombres, les formes, on devient des vrais savants\nDe l'abstrait au concret, on voit le tableau se peindre\nGr\u00e2ce au matos, nos calculs sont \u00e0 la hauteur du ciel\n\n[Couplet 3]\nLa reproduction virtuelle, une autre facette\nLes avanc\u00e9es technologiques qu'on respecte\nDes jeux interactifs pour apprendre en s'amusant\nOn combine l'\u00e9ducatif et l'innovant\n\nAncrer les apprentissages, c'est l'objectif premier\nAvec le mat\u00e9riel de manipulation, notre talent est entier\nAdditions, soustractions, divisions et multiplications\nOn acquiert les fondamentaux sans aucune h\u00e9sitation\n\n[Refrain]\nMat\u00e9riel de manipulation, on construit nos savoirs\nLes nombres, les formes, on devient des vrais savants\nDe l'abstrait au concret, on voit le tableau se peindre\nGr\u00e2ce au matos, nos calculs sont \u00e0 la hauteur du ciel\n\n[Couplet 4]\nLe mat\u00e9riel de manipulation n'est pas seulement pour les maths\nDans d'autres mati\u00e8res aussi, on ne joue pas au pacha\nEn sciences, en g\u00e9ographie, en histoire aussi\nOn explore, on d\u00e9couvre, on grandit\n\nAlors utilisez le mat\u00e9riel, faites-le briller\nDonnez \u00e0 vos \u00e9l\u00e8ves une chance de s'\u00e9panouir\nAvec des exp\u00e9riences concr\u00e8tes et captivantes\nOn les pr\u00e9pare pour un avenir qui enchante\n\n[Refrain]\nMat\u00e9riel de manipulation, on construit nos savoirs\nLes nombres, les formes, on devient des vrais savants\nDe l'abstrait au concret, on voit le tableau se peindre\nGr\u00e2ce au matos, nos calculs sont \u00e0 la hauteur du ciel"}, {"titre": "Enclenchement", "text_origine": "Dans le domaine de la signalisation ferroviaire, un enclenchement est un ensemble d'appareils de signalisation qui mat\u00e9rialise physiquement, dans la zone d\u2019action d\u2019un poste d\u2019aiguillage (jonction, croisement de voies...), une incompatibilit\u00e9 de man\u0153uvre entre diff\u00e9rents organes de commande d\u2019appareils de voie ou de signaux dans le but de n\u2019autoriser le passage d\u2019un mouvement sur les diff\u00e9rents appareils de voie que lorsque toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9cessaires \u00e0 ce mouvement sont r\u00e9alis\u00e9es. Il peut \u00eatre mis en \u0153uvre m\u00e9caniquement, \u00e9lectriquement ou les deux.", "element_cle": "1. La signalisation ferroviaire utilise les enclenchements pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des mouvements sur les diff\u00e9rents appareils de voie.\n2. Les enclenchements sont des dispositifs physiques pr\u00e9sents dans la zone d'action d'un poste d'aiguillage.\n3. Ils permettent de garantir une incompatibilit\u00e9 de man\u0153uvre entre les organes de commande des appareils de voie et des signaux.\n4. L'objectif des enclenchements est de ne permettre le passage d'un mouvement que lorsque toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 sont r\u00e9unies.\n5. Les enclenchements peuvent \u00eatre mis en place de mani\u00e8re m\u00e9canique, \u00e9lectrique ou les deux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa signalisation ferroviaire, c'est pas du vent\nLes enclenchements, c'est \u00e7a qui assure la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 cent pourcent\nIls sont pr\u00e9sents dans la zone d'action d'un poste d'aiguillage\nPour \u00e9viter les accidents et les d\u00e9rapages\n\n[Couplet 2]\nLes enclenchements, c'est comme un blocage\nIls emp\u00eachent les erreurs de commande, c'est pas du chantage\nQuand tout est r\u00e9uni, que les conditions sont bonnes\nLe mouvement peut passer sans aucun soucis, c'est comme une chanson\n\n[Refrain]\nLes enclenchements, \u00e7a garantit la s\u00e9curit\u00e9\nPas de man\u0153uvre incompatible, c'est une priorit\u00e9\nM\u00e9canique ou \u00e9lectrique, \u00e7a fonctionne en harmonie\nPour une circulation ferroviaire sans souci"}, {"titre": "La Petite Dorrit", "text_origine": "La Petite Dorrit (Little Dorrit), onzi\u00e8me roman de Charles Dickens, est le deuxi\u00e8me d'une s\u00e9rie de trois romans politiques et sociaux, publi\u00e9 en feuilletons mensuels, vingt num\u00e9ros en dix-neuf publications, de d\u00e9cembre 1855 \u00e0 juin 1857 par Bradbury and Evans. C'est le plus politique des romans de Dickens et aussi celui dont la structure est la plus symbolique : il est en effet divis\u00e9 en deux livres, le premier intitul\u00e9 \u00ab Pauvret\u00e9 \u00bb et le second \u00ab Richesse \u00bb, chacun comptant dix num\u00e9ros parus au prix de 1 shilling, la derni\u00e8re livraison en ayant r\u00e9uni deux.\n\u0152uvre satirique, il d\u00e9nonce les institutions du royaume, en particulier celle de la prison pour dettes o\u00f9 sont enferm\u00e9s les d\u00e9biteurs sans qu'ils puissent travailler, en l'occurrence la prison de Marshalsea, que Dickens conna\u00eet bien car son p\u00e8re y a \u00e9t\u00e9 retenu.\nLes autres d\u00e9nonciations de Dickens portent sur l'ins\u00e9curit\u00e9 des travailleurs de l'industrie, les conditions de leur emploi, la bureaucratie du minist\u00e8re des Finances (H M Treasury), le jargon technocrate, que Dickens recense au livre I, chapitre 10, dans la c\u00e9l\u00e8bre liste du Circumlocution Office, le \u00ab minist\u00e8re des Circonlocutions \u00bb, de m\u00eame que la s\u00e9paration et le manque de communication entre les classes sociales.\nD'apr\u00e8s Paul Davis, la passivit\u00e9 du h\u00e9ros et de l'h\u00e9ro\u00efne, la complication et l'obscurit\u00e9 de l'intrigue relative \u00e0 l'h\u00e9ritage perdu, la noirceur du tableau social rendent cette histoire \u00e0 la fois sombre et ambigu\u00eb. Elle se pr\u00e9sente, en effet, comme une sorte d'anatomie de la soci\u00e9t\u00e9 victorienne qu'obs\u00e8dent la richesse et le pouvoir, qu'enserre un corset de traditions profitant aux classes dites privil\u00e9gi\u00e9es et que plombe une religion oppressive et st\u00e9rile. La lutte que m\u00e8nent Amy Dorrit et Arthur Clennam pour se lib\u00e9rer de ces cha\u00eenes sociales, la r\u00e9demption finale et l'esp\u00e9rance nouvelle ne suffisent pas, selon lui, \u00e0 lever le voile de t\u00e9n\u00e8bres dont l'\u0153uvre semble envelopp\u00e9e.\nDe fait, le roman a fait l'objet de nombreuses critiques \u00e0 sa parution, pour son humeur sombre et son intrigue compliqu\u00e9e justement, ce qui n'a nullement nui aux ventes qui ont d\u00e9pass\u00e9 toutes celles des parutions pr\u00e9c\u00e9dentes. Cependant, certains auteurs l'ont plus tard r\u00e9habilit\u00e9, en particulier G. B. Shaw qui le juge \u00ab plus s\u00e9ditieux que Le Capital de Karl Marx \u00bb et l'appelle \u00ab le chef-d'\u0153uvre des chefs-d'\u0153uvre \u00bb (\u00ab the masterpiece of masterpieces \u00bb), Lionel Trilling qui le range parmi les plus profonds ouvrages du XIXe si\u00e8cle, et Angus Wilson, sensible surtout \u00e0 \u00ab la grisaille du mal qui recouvre le monde \u00bb (\u00ab the all-pervading grey evil of the world \u00bb),. Paul Schilcke r\u00e9sume l'opinion actuelle en \u00e9crivant que La Petite Dorrit en est venu \u00e0 \u00eatre admir\u00e9e comme l'une des plus grandes \u0153uvres de Dickens.", "element_cle": "1. \"La Petite Dorrit\" est le onzi\u00e8me roman de Charles Dickens, publi\u00e9 en feuilletons mensuels de 1855 \u00e0 1857.\n2. Le roman d\u00e9nonce les injustices des institutions du royaume, notamment la prison pour dettes et les conditions de travail des ouvriers.\n3. Dickens met en lumi\u00e8re la division entre les classes sociales et le manque de communication entre elles.\n4. Le roman est une critique de la soci\u00e9t\u00e9 victorienne, obs\u00e9d\u00e9e par la richesse, le pouvoir et les traditions oppressives.\n5. Malgr\u00e9 une r\u00e9demption finale, l'histoire reste sombre, ambigu\u00eb et envelopp\u00e9e de t\u00e9n\u00e8bres.\n6. \"La Petite Dorrit\" a suscit\u00e9 de nombreuses critiques \u00e0 sa parution.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Petite Dorrit, c'est l'histoire qu'on d\u00e9roule\nDans les feuilletons, Dickens nous d\u00e9voile\nLes injustices des institutions de l'\u00e9poque\nLa prison pour dettes, c'\u00e9tait leur cardio\n\nUn cri de r\u00e9volte contre les conditions de travail\nDes ouvriers \u00e9cras\u00e9s par un syst\u00e8me d\u00e9loyal\nLes classes sociales, divis\u00e9es, fig\u00e9es\nLe manque de communication, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Petite Dorrit, roman puissant et percutant\nCritique de la soci\u00e9t\u00e9 victorienne et ses penchants\nRichesse, pouvoir et traditions oppressives\nC'est dans cette noirceur que l'histoire se d\u00e9livre\n\n[Couplet 2]\nLa soci\u00e9t\u00e9 victorienne mise \u00e0 nu\nDickens nous embarque dans un monde sans tabou\nLa lutte pour la r\u00e9demption, un chemin sombre\nAmbigu\u00eft\u00e9 et t\u00e9n\u00e8bres, c'est le c\u00f4t\u00e9 sombre\n\nCritiques fusent d\u00e8s la sortie de ce roman\nLa Petite Dorrit secoue les coeurs, les esprits s'animent\nUn r\u00e9cit engag\u00e9 qui secoue les consciences\nLa parole de Dickens r\u00e9sonne encore, une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nLa Petite Dorrit, roman puissant et percutant\nCritique de la soci\u00e9t\u00e9 victorienne et ses penchants\nRichesse, pouvoir et traditions oppressives\nC'est dans cette noirceur que l'histoire se d\u00e9livre"}, {"titre": "P\u00e9riode pal\u00e9o-assyrienne", "text_origine": "La p\u00e9riode pal\u00e9o-assyrienne, ou p\u00e9riode assyrienne ancienne, est la premi\u00e8re phase de l'histoire de la cit\u00e9 d'Assur et de l'Assyrie, qui est alors limit\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re-pays de sa cit\u00e9 \u00e9ponyme et n'est pas un \u00c9tat territorial contrairement aux p\u00e9riodes suivantes.\nAssur est alors une cit\u00e9-\u00c9tat sans importance politique notable, dirig\u00e9e par des rois associ\u00e9s \u00e0 une oligarchie urbaine, exer\u00e7ant le pouvoir de fa\u00e7on compl\u00e9mentaire. Les \u00e9lites urbaines comprennent notamment une communaut\u00e9 marchande tr\u00e8s active, qui anime un commerce \u00e0 longue distance tr\u00e8s lucratif s'appuyant sur un r\u00e9seau de comptoirs, dont les plus importants sont situ\u00e9s en Anatolie, autour de la cit\u00e9 de Kanesh (ou Kanish, l'actuel site de K\u00fcltepe), qui a livr\u00e9 des milliers de tablettes cun\u00e9iformes documentant le commerce entre celle-ci et Assur. Ce commerce reste actif jusqu'au d\u00e9but du XVIIIe si\u00e8cle av. J.-C., apr\u00e8s quoi il se r\u00e9tracte.\nAssur est pass\u00e9e sous la domination de rois \u00e9trangers \u00e0 partir de sa conqu\u00eate par Samsi-Addu d'Ekallatum (Shamshi-Adad Ier pour les Assyriens) qui l'int\u00e8gre dans son vaste Royaume de Haute-M\u00e9sopotamie. Elle retrouve son ind\u00e9pendance vers la fin du XVIIIe si\u00e8cle av. J.-C. et reste dans les d\u00e9cennies suivantes une cit\u00e9 peu importante politiquement, subissant peut-\u00eatre au XVe si\u00e8cle av. J.-C. la domination du royaume du Mittani, avant de conna\u00eetre une ascension politique qui conduit \u00e0 l'\u00e9mergence du royaume m\u00e9dio-assyrien au milieu du XIVe si\u00e8cle av. J.-C.", "element_cle": "1. La p\u00e9riode pal\u00e9o-assyrienne marque les d\u00e9buts de l'histoire d'Assur et de l'Assyrie.\n2. Assur est une cit\u00e9-\u00c9tat sans importance politique majeure durant cette p\u00e9riode.\n3. Le commerce \u00e0 longue distance est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, en particulier avec la cit\u00e9 de Kanesh en Anatolie.\n4. Assur est conquise et gouvern\u00e9e par des rois \u00e9trangers, mais regagne son ind\u00e9pendance au XVIIIe si\u00e8cle av. J.-C.\n5. La cit\u00e9 conna\u00eet une mont\u00e9e en puissance politique, donnant naissance au royaume m\u00e9dio-assyrien au XIVe si\u00e8cle av. J.-C.", "rap": "[Couplet 1]\nP\u00e9riode pal\u00e9o-assyrienne, l'histoire d'Assur commence\nL'Assyrie, cit\u00e9 sans pouvoir, pas dans la danse\nMais le commerce s'envole, \u00e0 travers les fronti\u00e8res\nKanesh en Anatolie, une connexion enti\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nAssur conquise, gouvern\u00e9e, par des rois \u00e9trangers\nMais l'ind\u00e9pendance retrouv\u00e9e, pour mieux se resserrer\nAu XVIIIe si\u00e8cle av. J.-C., un tournant dans l'Histoire\nAssur, devenu puissant, M\u00e9dio-Assyrie, victoire\n\n[Refrain]\nDe l'Assyrie \u00e0 Assur, une mont\u00e9e en puissance\nDes \u00e9changes lointains, une nouvelle existence\n\u00c9ducation historique, on met l'accent\nSur ces dates marquantes, pour un avenir brillant."}, {"titre": "Math\u00e9matiques", "text_origine": "Les math\u00e9matiques (ou la math\u00e9matique) sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques appliqu\u00e9s \u00e0 des objets divers tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc. ; ainsi qu'aux relations et op\u00e9rations math\u00e9matiques qui existent entre ces objets. Elles sont aussi le domaine de recherche d\u00e9veloppant ces connaissances, ainsi que la discipline qui les enseigne.\nElles poss\u00e8dent plusieurs branches telles que : l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc. Il existe \u00e9galement une certaine s\u00e9paration entre les math\u00e9matiques pures et les math\u00e9matiques appliqu\u00e9es.\nLes math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au r\u00e9el car l'observation et l'exp\u00e9rience ne s'y portent pas sur des objets physiques ; les math\u00e9matiques ne sont pas une science empirique. Elles sont de nature enti\u00e8rement intellectuelle, fond\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis. Ces axiomes en constituent les fondements et ne d\u00e9pendent donc d'aucune autre proposition. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique \u2013 d\u00e9nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s \u00eatre valid\u00e9, th\u00e9or\u00e8me, proposition, lemme, fait, scholie ou corollaire \u2013 est consid\u00e9r\u00e9 comme valide lorsque le discours formel qui \u00e9tablit sa v\u00e9rit\u00e9 respecte une certaine structure rationnelle appel\u00e9e d\u00e9monstration, ou raisonnement logicod\u00e9ductif. Un \u00e9nonc\u00e9 qui n'a pas encore fait l'objet d'une d\u00e9monstration mais qui est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 plausible est appel\u00e9 conjecture.\nBien que les r\u00e9sultats math\u00e9matiques soient des v\u00e9rit\u00e9s purement formelles, ils trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique. C'est ainsi qu'Eugene Wigner d\u00e9clare que la \u00ab d\u00e9raisonnable efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences de la nature est une chose presque myst\u00e9rieuse \u00bb,.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques sont un ensemble de connaissances abstraites bas\u00e9es sur des raisonnements logiques.\n2. Elles \u00e9tudient les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures et les transformations.\n3. Les math\u00e9matiques comprennent diff\u00e9rentes branches telles que l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc.\n4. Elles se distinguent des autres sciences par leur approche purement intellectuelle et non empirique.\n5. Les math\u00e9matiques reposent sur des axiomes et des postulats admis provisoirement.\n6. Les \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques doivent \u00eatre valid\u00e9s par des d\u00e9monstrations logiques.\n7. Les r\u00e9sultats math\u00e9matiques ont des applications dans les autres sciences et dans la technique.\n8. La relation entre les math\u00e9matiques et les sciences naturelles est consid\u00e9r\u00e9e comme myst\u00e9rieuse et efficace.", "rap": "[Couplet 1]\nLes math\u00e9matiques, c'est l'art de la logique,\nDes raisonnements abstraits, c'est magique,\nDes connaissances concr\u00e8tes qui se construisent,\nSur des bases solides, aucune brise.\n\nLes ensembles, les formes, les nombres,\nDes concepts complexes qui sombrent,\nDans l'\u00e9tude des structures et des transformations,\nLes maths nous offrent des r\u00e9v\u00e9lations.\n\n[Refrain]\nLes maths, c'est bien plus qu'un simple calcul,\nUne discipline qui nous \u00e9l\u00e8ve, qui nous \u00e9mule,\nDans l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre ou la g\u00e9om\u00e9trie,\nLa logique math\u00e9matique, c'est notre ma\u00eetrise.\n\n[Couplet 2]\nAx\u00e9 sur l'intellect, pas le c\u00f4t\u00e9 empirique,\nLes maths, c'est une approche sp\u00e9cifique,\nDes axiomes, des postulats provisoires,\nPour construire des \u00e9nonc\u00e9s qui \u00e9chouent pas dans le noir.\n\nLa d\u00e9monstration, la validation logique,\nDans les maths, rien n'est laiss\u00e9 au hasard, c'est tragique,\nDes r\u00e9sultats qui trouvent leur place,\nDans les autres sciences, dans la technique qui embrasse.\n\n[Refrain]\nLes maths, un myst\u00e8re entre science et nature,\nCr\u00e9ant une relation puissante, une aventure,\nDans l'efficacit\u00e9 et la magie des nombres,\nLes maths nous montrent leur pouvoir, leur ombre."}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945).\n3. Les limites temporelles et la nature des \u0153uvres de cet art font d\u00e9bat.\n4. Une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e pendant la p\u00e9riode contemporaine sans relever du courant artistique.\n5. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques transgressant les fronti\u00e8res artistiques traditionnelles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, un flow in\u00e9dit\nDepuis 1945, les artistes sont inspir\u00e9s\nApr\u00e8s l'art moderne, on prend le relais\nPour r\u00e9inventer l'art \u00e0 tous les niveaux\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un d\u00e9bat sans fin\nEntre temporalit\u00e9 et nature des \u0153uvres\nMais on ouvre les portes de la cr\u00e9ation\nTransgressant les fronti\u00e8res traditionnelles\n\n[Couplet 2]\nUne p\u00e9riode o\u00f9 tout est permis d'exprimer\nDans cette \u00e9poque, y'a pas de r\u00e8gles \u00e0 respecter\nOn peut cr\u00e9er sans \u00eatre un courant artistique\nL'important, c'est de laisser parler sa musique\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un d\u00e9bat sans fin\nEntre temporalit\u00e9 et nature des \u0153uvres\nMais on ouvre les portes de la cr\u00e9ation\nTransgressant les fronti\u00e8res traditionnelles"}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts repr\u00e9sentent une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. La litt\u00e9rature, la musique, la danse, le th\u00e9\u00e2tre, la cuisine, la photographie, le cin\u00e9ma, le dessin, la peinture et la sculpture sont des \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts.\n3. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, rendant une d\u00e9finition pr\u00e9cise impossible.\n4. Certains arts combinent le visuel et l'\u00e9crit, comme les films et les bandes dessin\u00e9es. \n5. De la pr\u00e9histoire \u00e0 aujourd'hui, l'art raconte des histoires et transmet la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "rap": "[Couplet]\nLes arts, une forme d'expression, \nInspir\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ation, \nLitt\u00e9rature, musique, danse et th\u00e9\u00e2tre, \nDes \u00e9l\u00e9ments majeurs pour faire rena\u00eetre.\n\n[Refrain]\nLes arts, ils nous transportent,\nDans un monde o\u00f9 tout est possible,\nIls amplifient nos \u00e9motions,\nEt nous offrent de nouvelles visions.\n\n[Couplet]\nLa cuisine est aussi un art culinaire,\nLa photographie et le cin\u00e9ma nous \u00e9clairent,\nLe dessin, la peinture, la sculpture,\nChacun \u00e0 leur mani\u00e8re, nous capturent.\n\n[Refrain]\nLes arts, ils nous transportent,\nDans un monde o\u00f9 tout est possible,\nIls amplifient nos \u00e9motions,\nEt nous offrent de nouvelles visions.\n\n[Couplet]\nDepuis la pr\u00e9histoire jusqu'\u00e0 nos jours,\nL'art raconte des histoires, toujours,\nIl t\u00e9moigne de l'humanit\u00e9 et de son lien,\nAvec son environnement, sans aucun frein.\n\n[Refrain]\nLes arts, ils nous transportent,\nDans un monde o\u00f9 tout est possible,\nIls amplifient nos \u00e9motions,\nEt nous offrent de nouvelles visions."}, {"titre": "Fraction (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, une fraction est un moyen d'\u00e9crire un nombre rationnel sous la forme d'un quotient de deux entiers. La fraction a/b d\u00e9signe le quotient de a par b (b\u22600). Dans cette fraction, a est appel\u00e9 le num\u00e9rateur et b le d\u00e9nominateur.\nUne fraction repr\u00e9sente un partage, le d\u00e9nominateur repr\u00e9sente le nombre de parts \u00e9gales faites dans une unit\u00e9 et son num\u00e9rateur repr\u00e9sente le nombre de parts prises dans l'unit\u00e9 \n\nUn nombre que l'on peut repr\u00e9senter par des fractions de nombres entiers est appel\u00e9 nombre rationnel. L'ensemble des rationnels est not\u00e9 \u211a.\nIl existe une d\u00e9finition plus g\u00e9n\u00e9rale et plus abstraite des fractions. Si \n  \n    \n      \n        (\n        A\n        ,\n        +\n        ,\n        \u22c5\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (A,+,\\cdot )}\n   est un anneau int\u00e8gre, on peut cr\u00e9er le corps des fractions de A. Ses \u00e9l\u00e9ments se notent (par analogie aux fractions d'entiers relatifs) \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}}\n   et poss\u00e8dent les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s op\u00e9ratoires (somme, produit, simplification\u2026) que les fractions de \u211a.\n\n", "element_cle": "1. Une fraction est une fa\u00e7on d'\u00e9crire un nombre rationnel sous la forme d'un quotient de deux entiers.\n2. La fraction a/b d\u00e9signe le quotient de a par b, avec b diff\u00e9rent de z\u00e9ro.\n3. Le num\u00e9rateur d'une fraction repr\u00e9sente le nombre de parts prises dans une unit\u00e9, tandis que le d\u00e9nominateur repr\u00e9sente le nombre de parts \u00e9gales faites dans cette unit\u00e9.\n4. Les fractions de nombres entiers sont appel\u00e9es nombres rationnels.\n5. L'ensemble des nombres rationnels est not\u00e9 \u211a.\n6. On peut cr\u00e9er le corps des fractions d'un anneau int\u00e8gre en utilisant une d\u00e9finition plus g\u00e9n\u00e9rale et abstraite des fractions.\n7. Les \u00e9l\u00e9ments du corps des fractions de A sont not\u00e9s a/b et poss\u00e8dent les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s op\u00e9ratoires que les fractions de \u211a.\n8. Les op\u00e9rations possibles sur les fractions comprennent la somme, le produit et la simplification.\n9. Les fractions sont utilis\u00e9es pour repr\u00e9senter des quantit\u00e9s partielles ou des divisions de quantit\u00e9s.\n10. Les fractions sont \u00e9tudi\u00e9es en math\u00e9matiques pour leur utilit\u00e9 dans les calculs, les probl\u00e8mes de partage et les mesures.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle de fractions, c'est math\u00e9matique\nUne fa\u00e7on d'\u00e9crire un nombre rationnel, c'est pratique\nQuotient de deux entiers, yeah c'est \u00e7a le deal\nMais attention, on divise pas par z\u00e9ro, c'est le seul conseil\n\nLe num\u00e9rateur, c'est les parts qu'on prend\nLe d\u00e9nominateur, les parts \u00e9gales, c'est important\nLes fractions, c'est des nombres rationnels tu sais\nDans l'ensemble \u211a, ouais \u00e7a se note comme \u00e7a\n\n[Refrain]\nLes fractions, c'est \u00e7a qu'on \u00e9tudie\nPour repr\u00e9senter des quantit\u00e9s partielles de vie\nLes op\u00e9rations possibles, somme et produit\nMais on peut aussi simplifier, ouais c'est bien t'imagines\n\n[Couplet 2]\nDans un anneau int\u00e8gre, on cr\u00e9e le corps des fractions\nA/b, \u00e7a s'note et \u00e7a suit les m\u00eames actions\nPropri\u00e9t\u00e9s op\u00e9ratoires, ouais c'est le cas\nFaut bien comprendre, \u00e7a fait partie du rap\n\nAddition, multiplication, faut bien calculer\n\u00c7a aide dans les probl\u00e8mes de partage, t'imagines le d\u00e9lir\u00e9\nLes fractions, c'est des divisions de quantit\u00e9s\nEn math\u00e9matiques, on les \u00e9tudie, c'est une r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLes fractions, c'est \u00e7a qu'on \u00e9tudie\nPour repr\u00e9senter des quantit\u00e9s partielles de vie\nLes op\u00e9rations possibles, somme et produit\nMais on peut aussi simplifier, ouais c'est bien t'imagines"}, {"titre": "Jackson Pollock", "text_origine": "Jackson Pollock, n\u00e9 le 28 janvier 1912 \u00e0 Cody dans le Wyoming et mort le 11 ao\u00fbt 1956 \u00e0 Springs dans l'\u00c9tat de New York, est un peintre am\u00e9ricain de l'expressionnisme abstrait, mondialement connu de son vivant.\nJackson Pollock a r\u00e9alis\u00e9 plus de 700 \u0153uvres, peintures achev\u00e9es, essais peints ou sculpt\u00e9s et dessins ainsi que quelques gravures.\nIl a eu une influence d\u00e9terminante sur le cours de l'art contemporain.\nLa pratique du all-over ainsi que le \u00ab dripping \u00bb, qu'il a beaucoup employ\u00e9 de 1947 \u00e0 1950, l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre gr\u00e2ce aux photos et aux films de Hans Namuth, r\u00e9alis\u00e9s plus ou moins dans le feu de l'action.\nSa reconnaissance, tardive apr\u00e8s toute une vie dans le d\u00e9nuement, a co\u00efncid\u00e9 avec l'\u00e9mergence de New York comme nouvelle capitale mondiale de la culture, peu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale entre 1948 et 1950. Pollock fut le premier de la troisi\u00e8me vague d'artistes abstraits am\u00e9ricains \u00e0 \u00eatre enfin reconnu, le premier \u00e0 \u00ab briser la glace \u00bb (selon l'expression de Willem de Kooning), en ouvrant un passage dans le milieu des collectionneurs aux autres artistes de l'\u00e9cole de New York.\nEn 1945, Pollock \u00e9pousa l'artiste peintre Lee Krasner qui a eu une influence d\u00e9cisive sur sa carri\u00e8re et sur la valorisation de son \u0153uvre.", "element_cle": "1. Jackson Pollock est un c\u00e9l\u00e8bre peintre am\u00e9ricain de l'expressionnisme abstrait.\n2. Il est n\u00e9 le 28 janvier 1912 \u00e0 Cody dans le Wyoming.\n3. Il est mort le 11 ao\u00fbt 1956 \u00e0 Springs dans l'\u00c9tat de New York.\n4. Pollock a r\u00e9alis\u00e9 plus de 700 \u0153uvres, dont des peintures, des essais peints, des sculptures et des dessins.\n5. Il a eu une influence d\u00e9terminante sur le cours de l'art contemporain.\n6. Il est connu pour sa pratique du \"all-over\" et du \"dripping\" entre 1947 et 1950.\n7. Sa reconnaissance a co\u00efncid\u00e9 avec l'\u00e9mergence de New York comme capitale mondiale de la culture apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n8. Pollock fut le premier artiste abstrait am\u00e9ricain \u00e0 \u00eatre pleinement reconnu.\n9. Il a \u00e9pous\u00e9 l'artiste peintre Lee Krasner, qui a eu une influence d\u00e9cisive sur sa carri\u00e8re.\n10. Sa vie dans le d\u00e9nuement a pris fin avec sa reconnaissance tardive.", "rap": "[Couplet 1]\nJackson Pollock, l'homme abstrait,\nUn peintre l\u00e9gendaire, un artiste parfait,\nN\u00e9 le 28 janvier, dans le Wyoming,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire de l'art, c'est ind\u00e9niablement,\nAvec plus de 700 \u0153uvres, il a su cr\u00e9er,\nDes peintures, des sculptures, tout \u00e9tait os\u00e9.\n\n[Refrain]\nJackson Pollock, au g\u00e9nie fou,\nSon art est une explosion de tous les jours,\nAvec le \"all-over\" et le \"dripping\" sans fin,\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 l'art, c'est certain.\n\n[Couplet 2]\nSa reconnaissance, New York l'a port\u00e9e,\nApr\u00e8s la Seconde Guerre, capitale mondiale de la culture, en v\u00e9rit\u00e9,\nLe premier artiste abstrait am\u00e9ricain reconnu,\nPollock a marqu\u00e9 l'histoire, il est bien connu,\nMari\u00e9 \u00e0 Lee Krasner, une artiste exemplaire,\nElle a influenc\u00e9 sa carri\u00e8re, un soutien singulier.\n\n[Refrain]\nJackson Pollock, un ma\u00eetre de l'expression,\nSon art a pris fin avec tardive reconnaissance,\nUne vie dans le d\u00e9nuement, mais remplie de talent,\nUn peintre l\u00e9gendaire, un homme brillant."}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et diff\u00e9rentes r\u00e9gions du globe, de la Chine \u00e0 l'Am\u00e9rique centrale.\n2. Le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques \u00e9tait cloisonn\u00e9 dans divers endroits jusqu'au XVIIe si\u00e8cle.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et surtout au XXe si\u00e8cle, les travaux de recherche se multiplient et les connaissances math\u00e9matiques deviennent mondiales.\n4. La mondialisation conduit \u00e0 une division de l'histoire des math\u00e9matiques en fonction des diff\u00e9rents domaines math\u00e9matiques.\n5. L'histoire des math\u00e9matiques comprend donc une multitude de contributions et d'avanc\u00e9es dans le temps et dans l'espace.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des math\u00e9matiques, mill\u00e9naires de savoir\nDe la Chine jusqu'\u00e0 l'Am\u00e9rique centrale, \u00e7a partout \u00e7a foisonne\nCloisonn\u00e9es au d\u00e9part, dans chaque coin du globe\nJusqu'au XVIIe si\u00e8cle, chacun son propre tempo\n\n[Refrain]\nDu XIXe au XXe si\u00e8cle, \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re dans les labos\nLes recherches se multiplient, les maths deviennent globales, gros\n\n[Couplet 2]\nLa mondialisation, elle divise cette histoire\nChaque domaine math\u00e9matique assign\u00e9 \u00e0 sa gloire\nDes nombres complexes \u00e0 l'alg\u00e8bre lin\u00e9aire\nLes calculs deviennent f\u00e9roces, c'est la guerre\n\n[Refrain]\nMais au final, c'est une multitude de contributions\nEt d'avanc\u00e9es dans le temps, dans l'espace, pur \u00e9motion"}, {"titre": "Beaut\u00e9 math\u00e9matique", "text_origine": "La beaut\u00e9 math\u00e9matique est un sentiment de beaut\u00e9 que certaines personnes ressentent face aux math\u00e9matiques. Certains math\u00e9maticiens recherchent dans leur travail ou dans les math\u00e9matiques en g\u00e9n\u00e9ral, un plaisir esth\u00e9tique. Ils expriment ce plaisir en d\u00e9crivant de \u00ab belles \u00bb parties des math\u00e9matiques. Ils peuvent consid\u00e9rer les math\u00e9matiques comme un art ou comme une activit\u00e9 cr\u00e9ative. Des comparaisons sont souvent faites avec la musique et la po\u00e9sie.\n\nPour Bertrand Russell, la beaut\u00e9 math\u00e9matique est \u00ab froide et aust\u00e8re, comme celle d'une sculpture sans r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quelque partie de notre nature fragile, sans les magnifiques illusions de la peinture ou de la musique, et pourtant pure et sublime, capable d'une stricte perfection que seuls les plus grands arts peuvent montrer. \u00bb\u00ab Les math\u00e9matiques ne poss\u00e8dent pas seulement la v\u00e9rit\u00e9, mais la beaut\u00e9 supr\u00eame \u2014 la beaut\u00e9 froide et aust\u00e8re de la sculpture. \u00bbPaul Erd\u0151s \u00e9voqua le caract\u00e8re ineffable de la beaut\u00e9 des math\u00e9matiques en d\u00e9clarant : \u00ab Pourquoi les nombres sont-ils beaux ? Cela revient \u00e0 se demander pourquoi la neuvi\u00e8me symphonie de Beethoven est belle. Si vous ne voyez pas pourquoi, personne ne pourra vous l'expliquer. Je sais que les nombres sont beaux. S'ils ne sont pas beaux, rien ne l'est. \u00bb\nNombreux sont les scientifiques qui privil\u00e9gient comme Paul Dirac la beaut\u00e9 de la math\u00e9matique \u00e0 l'exp\u00e9rience, dans une qu\u00eate platonicienne de la beaut\u00e9 qui puisse \u00eatre en harmonie avec la v\u00e9rit\u00e9.\u00ab Le chercheur, dans son effort pour exprimer les lois fondamentales de la Nature en langage math\u00e9matique, devrait en priorit\u00e9 tenter d'obtenir la beaut\u00e9 math\u00e9matique. Il arrive souvent que les exigences requises pour la simplicit\u00e9 et la beaut\u00e9 soient les m\u00eames, mais quand elles sont en d\u00e9saccord, c'est la derni\u00e8re qui doit \u00eatre prioritaire. (\u2026) Il est plus important d\u2019avoir de belles \u00e9quations que de leur demander d\u2019\u00eatre en accord avec l\u2019exp\u00e9rience. (\u2026) Il semble que si l\u2019on travaille pour acc\u00e9der \u00e0 cette beaut\u00e9, on soit sur une ligne de progr\u00e8s assur\u00e9. \u00bb", "element_cle": "1. La beaut\u00e9 math\u00e9matique est un sentiment ressenti par certaines personnes face aux math\u00e9matiques.\n2. Certains math\u00e9maticiens recherchent un plaisir esth\u00e9tique dans leur travail.\n3. Les math\u00e9matiques peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme un art ou une activit\u00e9 cr\u00e9ative.\n4. La beaut\u00e9 math\u00e9matique est souvent compar\u00e9e \u00e0 la musique et \u00e0 la po\u00e9sie.\n5. Pour Bertrand Russell, la beaut\u00e9 math\u00e9matique est froide, aust\u00e8re, mais pure et sublime.\n6. Paul Erd\u0151s consid\u00e8re que les nombres sont beaux et que la beaut\u00e9 math\u00e9matique est ineffable.\n7. Certains scientifiques privil\u00e9gient la beaut\u00e9 math\u00e9matique \u00e0 l'exp\u00e9rience dans leur qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9.\n8. La beaut\u00e9 math\u00e9matique est souvent associ\u00e9e \u00e0 la simplicit\u00e9 et la priorit\u00e9 est donn\u00e9e \u00e0 cette beaut\u00e9.\n9. Travailler pour acc\u00e9der \u00e0 la beaut\u00e9 math\u00e9matique est consid\u00e9r\u00e9 comme important et valoris\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, c'est l'\u00e9motion pure\nRessentie par ceux qui s'y aventurent, \u00e7a c'est s\u00fbr\nCertains math\u00e9maticiens, ils la cherchent dans leur qu\u00eate\nUn plaisir esth\u00e9tique, une satisfaction concr\u00e8te\n\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, c'est un art \u00e0 part enti\u00e8re\nUne activit\u00e9 cr\u00e9ative, une source de lumi\u00e8re\nCompar\u00e9e \u00e0 la musique, \u00e0 la po\u00e9sie dans son essence\nUn langage universel, une v\u00e9ritable transcendance\n\n[Refrain]\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, c'est un sentiment unique\nFroide, aust\u00e8re, mais pure et sublime\nIneffable, elle fascine et inspire\nLa magie des chiffres, une beaut\u00e9 qui transpire\n\n[Couplet 2]\nPour Russell, elle est froide mais d'une puret\u00e9 sans \u00e9gale\nSimplicit\u00e9 et priorit\u00e9, voil\u00e0 ce qui fait son id\u00e9al\nErd\u0151s, lui, trouve les nombres si beaux et merveilleux\nUne beaut\u00e9 math\u00e9matique qui semble si myst\u00e9rieuse\n\nCertains scientifiques, ils pr\u00e9f\u00e8rent la beaut\u00e9 math\u00e9matique\n\u00c0 l'exp\u00e9rience, dans leur qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9, sans r\u00e9plique\nTravailler dur pour atteindre cette beaut\u00e9, c'est crucial\nValoris\u00e9 et important, c'est un id\u00e9al indivisible\n\n[Refrain]\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, c'est un sentiment unique\nFroide, aust\u00e8re, mais pure et sublime\nIneffable, elle fascine et inspire\nLa magie des chiffres, une beaut\u00e9 qui transpire"}, {"titre": "Philosophie des math\u00e9matiques", "text_origine": "La philosophie des math\u00e9matiques est la branche de la philosophie des sciences qui tente de r\u00e9pondre aux interrogations sur les fondements des math\u00e9matiques ainsi que sur leur usage. On y croise des questions telles que : \u00ab les math\u00e9matiques sont-elles n\u00e9cessaires ? \u00bb, \u00ab pourquoi les math\u00e9matiques sont-elles utiles ou efficaces pour d\u00e9crire la nature ? \u00bb, \u00ab dans quel(s) sens, peut-on dire que les entit\u00e9s math\u00e9matiques existent ? \u00bb ou \u00ab pourquoi et comment peut-on dire qu'une proposition math\u00e9matique est vraie ? \u00bb.\nLes diff\u00e9rentes r\u00e9ponses possibles \u00e0 ces questions s'organisent en diff\u00e9rentes \u00e9coles de pens\u00e9e, au nombre desquelles on compte, entre autres :\n\nle r\u00e9alisme math\u00e9matique ou r\u00e9alisme platonicien ;\nle formalisme ;\nle logicisme ;\nl'intuitionnisme ;\nle structuralisme ;\nle constructivisme (math\u00e9matiques).Ces pistes seront abord\u00e9es dans la suite de l'article.", "element_cle": "1. La philosophie des math\u00e9matiques se concentre sur les fondements et l'usage des math\u00e9matiques.\n2. Elle explore des questions telles que la n\u00e9cessit\u00e9 et l'utilit\u00e9 des math\u00e9matiques.\n3. Elle examine \u00e9galement l'existence des entit\u00e9s math\u00e9matiques.\n4. Diff\u00e9rentes \u00e9coles de pens\u00e9e proposent diff\u00e9rentes r\u00e9ponses \u00e0 ces questions.\n5. Parmi ces \u00e9coles de pens\u00e9e, on compte le r\u00e9alisme math\u00e9matique, le formalisme, le logicisme, l'intuitionnisme, le structuralisme et le constructivisme.\n6. Ces diff\u00e9rentes approches seront discut\u00e9es dans la suite de l'article.", "rap": "[Couplet 1]\nLa philo des maths, \u00e7a m'inspire grave,\nOn creuse les fondements et on se pousse les navettes.\nL'usage des maths, la n\u00e9cessit\u00e9 d'savoir,\nOn se penche sur les questions, faut pas ignorer.\n\n[Refrain]\nLa philo des maths, c'est la r\u00e9flexion,\nSur l'utilit\u00e9 et la passion des \u00e9quations.\nOn cherche l'existence des entit\u00e9s math\u00e9matiques,\nDiff\u00e9rentes r\u00e9ponses, diff\u00e9rentes \u00e9thiques.\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9alisme math\u00e9matique, c'est la premi\u00e8re \u00e9cole,\nLes nombres et les formes, c'est \u00e7a qu'on d\u00e9voile.\nLe formalisme, les r\u00e8gles et l'abstraction,\nOn s'remue le cerveau sans exception.\n\nLe logicisme, on s'appuie sur la logique pure,\nL'intuitionnisme, l'intuition qui perdure.\nLe structuralisme, les liens entre les maths,\nEt le constructivisme, la cr\u00e9ation qui fait flash.\n\n[Refrain]\nLa philo des maths, c'est la r\u00e9flexion,\nSur l'utilit\u00e9 et la passion des \u00e9quations.\nOn cherche l'existence des entit\u00e9s math\u00e9matiques,\nDiff\u00e9rentes r\u00e9ponses, diff\u00e9rentes \u00e9thiques.\n\n[Refrain]\nLa philo des maths, c'est la r\u00e9flexion,\nSur l'utilit\u00e9 et la passion des \u00e9quations.\nOn cherche l'existence des entit\u00e9s math\u00e9matiques,\nDiff\u00e9rentes r\u00e9ponses, diff\u00e9rentes \u00e9thiques."}, {"titre": "Pologne", "text_origine": "La Pologne, en forme longue r\u00e9publique de Pologne (en polonais : Polska ; [forme longue] Rzeczpospolita Polska), est un \u00c9tat d'Europe centrale, frontalier avec l'Allemagne \u00e0 l'ouest, la Tch\u00e9quie au sud-ouest, la Slovaquie au sud, l'Ukraine \u00e0 l'est-sud-est et la Bi\u00e9lorussie \u00e0 l'est-nord-est, et enfin l'enclave russe de Kaliningrad et la Lituanie au nord-est. Par sa population de 41 millions d'habitants au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020, la Pologne est le trente-huiti\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 au monde. Elle est divis\u00e9e en vo\u00efvodies, elles-m\u00eames subdivis\u00e9es en districts (powiat) puis en communes (gmina). C'est une r\u00e9publique parlementaire qui a pour monnaie nationale le z\u0142oty. Elle est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis le 1er mai 2004, du Conseil de l'Europe, du groupe de Visegr\u00e1d, de l'Organisation mondiale du commerce et de l'Organisation des Nations unies.\nDe nombreux historiens situent la formation de la Pologne en 966, par Mieszko Ier. Le royaume de Pologne est fond\u00e9 en 1025. Il est r\u00e9gi par un roi et une di\u00e8te. En 1569, une association politique liant ce royaume au grand-duch\u00e9 de Lituanie, par l'union de Lublin, donne naissance \u00e0 la r\u00e9publique des Deux Nations, une monarchie \u00e9lective. Celle-ci est dissoute entre 1772 et 1795 lorsque le territoire de la Pologne est partag\u00e9 entre la Prusse, l'Empire russe et l'Autriche. C'est en 1918, apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale, que la Pologne retrouve son ind\u00e9pendance et qu'elle devient une r\u00e9publique.\nLe 1er septembre 1939, \u00e0 la suite de la signature du Pacte germano-sovi\u00e9tique, son invasion par le Troisi\u00e8me Reich est l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur de la Seconde Guerre mondiale. Deux semaines plus tard, l\u2019alli\u00e9 sovi\u00e9tique de l'Allemagne passe \u00e9galement \u00e0 l\u2019attaque, prenant ainsi l'arm\u00e9e polonaise en tenaille : la d\u00e9faite est rapide, accompagn\u00e9e de pertes importantes, de part et d\u2019autre, en d\u00e9pit de la bri\u00e8vet\u00e9 de l\u2019affrontement. Le pays est imm\u00e9diatement partag\u00e9 entre les deux assaillants. En 1941, l'Allemagne repousse son ancien alli\u00e9 sovi\u00e9tique jusqu'\u00e0 Moscou et occupe seule jusqu'en 1944 l'ensemble du territoire polonais, qui est asservi et devient notamment, de m\u00eame que l'ouest de l'Union sovi\u00e9tique, le lieu de meurtres de masse commis par les nazis, dont l'essentiel de la Shoah. En 1944, un gouvernement provisoire est form\u00e9 sous le contr\u00f4le de l'Union sovi\u00e9tique, qui fait de la Pologne d'apr\u00e8s-guerre l'un de ses \u00c9tats satellites ; en 1952, la r\u00e9publique de Pologne est rebaptis\u00e9e \u00ab r\u00e9publique populaire de Pologne \u00bb. En 1989, le gouvernement communiste est tenu en \u00e9chec lors des premi\u00e8res \u00e9lections semi-libres ; il doit c\u00e9der la place : une r\u00e9publique parlementaire est restaur\u00e9e. Dans la d\u00e9cennie et demie qui suit, la Pologne rejoint l'Alliance atlantique puis l'Union europ\u00e9enne.\nLa culture polonaise est riche. Elle poss\u00e8de dix-sept sites class\u00e9s au patrimoine mondial de l'Unesco et cinquante-quatre sites historiques nationaux sont r\u00e9pertori\u00e9s.", "element_cle": "1. La Pologne est un \u00c9tat d'Europe centrale, frontalier avec plusieurs pays.\n2. La Pologne compte environ 41 millions d'habitants au d\u00e9but des ann\u00e9es 2020.\n3. La Pologne est divis\u00e9e en vo\u00efvodies, districts et communes.\n4. La Pologne est membre de l'Union europ\u00e9enne depuis 2004.\n5. La Pologne a retrouv\u00e9 son ind\u00e9pendance en 1918 apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale.\n6. L'invasion de la Pologne par l'Allemagne en 1939 a d\u00e9clench\u00e9 la Seconde Guerre mondiale.\n7. La Pologne a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e entre l'Allemagne et l'Union sovi\u00e9tique pendant la guerre.\n8. En 1945, la Pologne est devenue un pays communiste sous influence sovi\u00e9tique.\n9. La Pologne a retrouv\u00e9 sa d\u00e9mocratie et son ind\u00e9pendance apr\u00e8s la chute du communisme en 1989.\n10. La Pologne est aujourd'hui une r\u00e9publique parlementaire avec le z\u0142oty comme monnaie nationale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Pologne, pays central de l'Europe,\nFrontalier avec des potes, voisins en symbiose.\nAvec ses 41 millions d'habitants forts,\nLes Polonais font vibrer le continent plus fort.\n\nMembres de l'UE depuis 2004,\nNouveau souffle, nouveau d\u00e9part, pour mieux s'\u00e9panouir.\nMais souvenons-nous de l'histoire \u00e9crite en lettres de sang,\nEn 1918, l'ind\u00e9pendance retrouv\u00e9e apr\u00e8s la Grande Guerre.\n\n[Refrain]\nLa Pologne, terre de r\u00e9silience,\nUn pass\u00e9 lourd, mais une nation en \u00e9bullition.\nFi\u00e8re de sa culture et de son essence,\nSur le chemin de la libert\u00e9, en marche vers l'\u00e9mancipation.\n\n[Couplet 2]\nMais dans les ann\u00e9es 30, une sombre \u00e9clipse,\nL'Allemagne envahit, d\u00e9clenchant une guerre atypique.\nLa Pologne, tiraill\u00e9e entre deux puissances,\nS'est retrouv\u00e9e partag\u00e9e dans une cruelle danse.\n\nApr\u00e8s la guerre, sous l'emprise communiste,\nLa Pologne \u00e9tait \u00e9touff\u00e9e, une libert\u00e9 qui r\u00e9siste.\nMais en 1989, le vent du changement souffle,\nLe communisme chute, la d\u00e9mocratie reprend sa fougue.\n\n[Refrain]\nLa Pologne, terre de r\u00e9silience,\nUn pass\u00e9 lourd, mais une nation en \u00e9bullition.\nFi\u00e8re de sa culture et de son essence,\nSur le chemin de la libert\u00e9, en marche vers l'\u00e9mancipation.\n\nAujourd'hui, une r\u00e9publique parlementaire,\nLa Pologne trace son destin avec sa monnaie fi\u00e8re.\nLe z\u0142oty, symbole d'une nation qui s'\u00e9panouit,\nLa Pologne monte sur sc\u00e8ne, pr\u00eate \u00e0 briller dans la nuit."}, {"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "- D\u00e9finition d'un polygone r\u00e9gulier en g\u00e9om\u00e9trie euclidienne \n- Caract\u00e9ristiques d'un polygone r\u00e9gulier (\u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle) \n- Diff\u00e9rence entre polygone r\u00e9gulier convexe et \u00e9toil\u00e9 \n- Les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables \n- Existence d'un polygone r\u00e9gulier convexe pour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \n- Polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers dans certains contextes \n- Propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers dans l'\u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 \n- Interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques des polygones r\u00e9guliers", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer un truc en math\u00e9matiques\nLes polygones r\u00e9guliers, c'est \u00e7a l'adresse\nD\u00e9finition euclidienne, yo, t'\u00e9couterais bien\nC'est un polygone aux c\u00f4t\u00e9s tous pareils\n\n\u00c9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle, c'est la cl\u00e9\nDes caract\u00e9ristiques qui font la beaut\u00e9\nMais attention, y'a deux types \u00e0 savoir\nConvexe et \u00e9toil\u00e9, faut pas les confondre\n\n[Refrain]\nPolygones r\u00e9guliers, yeah, on les conna\u00eet\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a fait bouger le beat\nConvexes et r\u00e9guliers, semblables en duo\nPour tout entier n, le polygone est l\u00e0, yo\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'Antiquit\u00e9, on les \u00e9tudie de pr\u00e8s\nDes propri\u00e9t\u00e9s fascinantes, \u00e7a fait voyager\nSymboliques, religieuses ou m\u00eame magiques\nLes interpr\u00e9tations, \u00e7a rend l'\u00e9tude unique\n\nDans certains contextes, ils sont convexes\nEt r\u00e9guliers, t'oublies pas, c'est la r\u00e8gle fixe\nAlors maintenant, tu sais tout sur les polygones\nEt leurs secrets, \u00e7a fait vibrer les synapses, brother\n\n[Refrain]\nPolygones r\u00e9guliers, yeah, on les conna\u00eet\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a fait bouger le beat\nConvexes et r\u00e9guliers, semblables en duo\nPour tout entier n, le polygone est l\u00e0, yo"}, {"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "1. Un polygone r\u00e9gulier est \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle.\n2. Les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables.\n3. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 a une enveloppe convexe, qui est un polygone r\u00e9gulier.\n4. Il existe un polygone r\u00e9gulier convexe pour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3.\n5. Les polygones r\u00e9guliers convexes et r\u00e9guliers sont souvent \u00e9tudi\u00e9s en g\u00e9om\u00e9trie.\n6. Les polygones r\u00e9guliers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9.\n7. Les polygones r\u00e9guliers ont des propri\u00e9t\u00e9s math\u00e9matiques multiples.\n8. Les polygones r\u00e9guliers ont des interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde math\u00e9matique, on parle de polygones r\u00e9guliers\n\u00c9quilat\u00e9raux et \u00e9quiangles, c'est l\u00e0 leur pouvoir\nDes figures g\u00e9om\u00e9triques, r\u00e9guli\u00e8res et bien structur\u00e9es\nAvec un nombre de c\u00f4t\u00e9s bien d\u00e9termin\u00e9\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, \u00e9quidistant, \u00e9quivalent\nDes concepts math\u00e9matiques, c'est fascinant\nQue ce soit un triangle, un carr\u00e9 ou un hexagone\nL'harmonie g\u00e9om\u00e9trique, c'est ce qui r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, on les \u00e9tudie souvent\nLes polygones r\u00e9guliers, on en conna\u00eet les instants\nDepuis l'Antiquit\u00e9, on les observe avec passion\nLeurs propri\u00e9t\u00e9s math\u00e9matiques en font fascination\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, symbole d'\u00e9quivalence\nLeur sym\u00e9trie parfaite, c'est une \u00e9vidence\nQu'ils soient convexes ou \u00e9toil\u00e9s, l'envol\u00e9e majestueuse\nDans les maths, les polygones sont des merveilles s\u00e9rieuses\n\n[Outro]\nPolygone r\u00e9gulier, au-del\u00e0 des maths\nIls ont des interpr\u00e9tations multiples, c'est un fait\nSymboliques, religieuses ou m\u00eame magiques\nLes polygones r\u00e9guliers, c'est notre chapitre \u00e9pique"}, {"titre": "Poly\u00e8dre", "text_origine": "Un poly\u00e8dre est une forme g\u00e9om\u00e9trique \u00e0 trois dimensions (un solide g\u00e9om\u00e9trique) ayant des faces planes polygonales qui se rencontrent selon des segments de droite qu'on appelle ar\u00eates.\nLe mot poly\u00e8dre, signifiant \u00e0 plusieurs faces, provient des racines grecques \u03c0\u03bf\u03bb\u03cd\u03c2 (polys), \u00ab beaucoup \u00bb et \u1f15\u03b4\u03c1\u03b1 (hedra), \u00ab base \u00bb, \u00ab si\u00e8ge \u00bb ou \u00ab face \u00bb. Un poly\u00e8dre est un solide dont toutes les faces sont des polygones. Les c\u00f4t\u00e9s de ces polygones sont appel\u00e9s ar\u00eates. Les extr\u00e9mit\u00e9s des ar\u00eates sont des points appel\u00e9s sommets.", "element_cle": "1. Un poly\u00e8dre est une forme g\u00e9om\u00e9trique \u00e0 trois dimensions contenant des faces planes polygonales.\n2. Le mot \"poly\u00e8dre\" vient du grec, signifiant \"\u00e0 plusieurs faces\".\n3. Les poly\u00e8dres sont compos\u00e9s d'ar\u00eates, qui sont des segments de droite reliant les faces.\n4. Toutes les faces d'un poly\u00e8dre sont des polygones.\n5. Les sommets d'un poly\u00e8dre sont les points o\u00f9 se rencontrent les ar\u00eates.", "rap": "[Couplet 1]\nUn poly\u00e8dre, c'est g\u00e9om\u00e9trie en action\nDes formes \u00e0 trois dimensions, une belle attraction\nDes faces planes polygonales, c'est le concept\nDans l'espace math\u00e9matique, c'est un parfait objet\n\nLe mot vient du grec, \u00e7a veut dire \"\u00e0 plusieurs faces\"\nUne d\u00e9finition claire, aucune place aux d\u00e9bats\nDes ar\u00eates, des segments, qui relient les polygones\nLa structure solide, un vrai d\u00e9fi \u00e0 construire en somme\n\n[Refrain]\nPoly\u00e8dre, poly\u00e8dre, c'est l'heure de d\u00e9couvrir\nLes formes g\u00e9om\u00e9triques qui vont te faire r\u00e9fl\u00e9chir\nPoly\u00e8dre, poly\u00e8dre, un concept fascinant\nDans l'univers math\u00e9matique, c'est vraiment troublant\n\n[Couplet 2]\nToutes les faces d'un poly\u00e8dre, ce sont des polygones\nQui peuplent les c\u00f4t\u00e9s de cette forme en action\nTriangles, carr\u00e9s, pentagones, des figures vari\u00e9es\nAvec leurs angles droits, elles sont toujours bien align\u00e9es\n\nLes sommets, les points o\u00f9 se rencontrent les ar\u00eates\nL\u00e0 o\u00f9 tout se connecte, une vraie merveille concr\u00e8te\nAlors ouvre grand tes yeux, et plonge dans cet univers\nLes poly\u00e8dres t'attendent, laisse-toi enivrer par leurs myst\u00e8res\n\n[Refrain]\nPoly\u00e8dre, poly\u00e8dre, c'est l'heure de d\u00e9couvrir\nLes formes g\u00e9om\u00e9triques qui vont te faire r\u00e9fl\u00e9chir\nPoly\u00e8dre, poly\u00e8dre, un concept fascinant\nDans l'univers math\u00e9matique, c'est vraiment troublant"}, {"titre": "Hexagone", "text_origine": "Un hexagone, du grec \u1f15\u03be (\u00ab six \u00bb) et \u03b3\u03c9\u03bd\u03af\u03b1 (\u00ab angle \u00bb), est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s. Un hexagone peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\nUn hexagone r\u00e9gulier est un hexagone convexe dont les six c\u00f4t\u00e9s ont tous la m\u00eame longueur. Les angles internes d'un hexagone r\u00e9gulier sont tous de 120\u00b0.\nComme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux, les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan. Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux sont notamment utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des dallages.\nParmi tous les pavages du plan, le pavage hexagonal (r\u00e9gulier) est celui dont la longueur totale des c\u00f4t\u00e9s est le plus petit. Cette propri\u00e9t\u00e9 est \u00e0 l'origine, dans la nature, de nombreuses dispositions (planes ou en section plane) comme les alv\u00e9oles d'abeilles ou la prismation (en) des orgues basaltiques et des sols polygonaux.", "element_cle": "- L'hexagone est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s\n- Il peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier\n- Un hexagone r\u00e9gulier a des c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur et des angles internes de 120\u00b0\n- Les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan\n- Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux sont utilis\u00e9s pour des dallages\n- Le pavage hexagonal a la plus petite longueur totale des c\u00f4t\u00e9s parmi tous les pavages du plan\n- Cette propri\u00e9t\u00e9 se retrouve dans la nature avec les alv\u00e9oles d'abeilles et la prismation des orgues basaltiques et des sols polygonaux.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hexagone, polygone \u00e0 six sommets\nSix c\u00f4t\u00e9s, r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier\nAngles internes de 120 degr\u00e9s\nUn pavage r\u00e9gulier, c'est ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re\n\nLes dalles carr\u00e9es, les hexagonales\nSur le sol, elles sont exceptionnelles\nLe pavage hexagonal, le plus court\nDes c\u00f4t\u00e9s, c'est s\u00fbr, aucun d\u00e9tour\n\n[Refrain]\nDans la nature, on peut l'observer\nDans les alv\u00e9oles d'abeilles, il est trac\u00e9\nLa prismation des orgues basaltiques\nEt des sols polygonaux, c'est fantastique\n\n[Couplet 2]\nL'hexagone, au c\u0153ur de notre histoire\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquatoires\n1789, la R\u00e9volution en flamme\nLa Bastille prise, l'ancien r\u00e9gime en larmes\n\n1944, la Lib\u00e9ration sonne\nLa fin de l'occupation, la France rayonne\n1999, la cr\u00e9ation de l'euro\nL'hexagone uni, vers un avenir beau\n\n[Refrain]\nDans la nature, on peut l'observer\nDans les alv\u00e9oles d'abeilles, il est trac\u00e9\nLa prismation des orgues basaltiques\nEt des sols polygonaux, c'est fantastique"}, {"titre": "Poly\u00e8dre oblique infini", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, les poly\u00e8dres obliques infinis sont une d\u00e9finition \u00e9tendue des poly\u00e8dres, cr\u00e9\u00e9s par des faces polygonales r\u00e9guli\u00e8res, et des figures de sommet non planaires.\nBeaucoup sont directement reli\u00e9s aux nids d'abeille convexes uniformes (en), \u00e9tant la surface polygonale d'un nid d'abeille avec certaines cellules enlev\u00e9es. En tant que solides, ils sont appel\u00e9s nids d'abeille partiels et aussi \u00e9ponges.\nCes poly\u00e8dres sont aussi appel\u00e9s pavages hyperboliques parce qu'ils peuvent \u00eatre regard\u00e9s comme reli\u00e9s aux pavages de l'espace hyperboliqueespace hyperbolique qui ont aussi un d\u00e9faut angulaire (en) n\u00e9gatif.", "element_cle": "1. Les poly\u00e8dres obliques infinis sont une d\u00e9finition \u00e9tendue des poly\u00e8dres en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Ils sont cr\u00e9\u00e9s par des faces polygonales r\u00e9guli\u00e8res et des figures de sommet non planaires.\n3. Certains poly\u00e8dres obliques infinis sont directement reli\u00e9s aux nids d'abeille convexes uniformes.\n4. Ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des surfaces polygonales de nids d'abeille avec des cellules enlev\u00e9es.\n5. Ces poly\u00e8dres sont \u00e9galement appel\u00e9s pavages hyperboliques car ils sont li\u00e9s aux pavages de l'espace hyperbolique qui ont un d\u00e9faut angulaire n\u00e9gatif.", "rap": "[Couplet 1]\nLes poly\u00e8dres obliques infinis, une g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tendue\nDes figures de sommet non planaires, c'est leur recette\nCr\u00e9\u00e9s par des faces polygonales r\u00e9guli\u00e8res, t'as capt\u00e9 ?\nCes formes, c'est du rap g\u00e9om\u00e9trique, faut pas te tromper\n\n[Refrain]\nPoly\u00e8dre oblique infini, \u00e7a fait vibrer les esprits\nUn concept \u00e9ducatif, qui d\u00e9fie les limites\nEnsemble, on explore les dimensions infinies\nPoly\u00e8dre oblique infini, c'est le rap qui instruit\n\n[Couplet 2]\nCes poly\u00e8dres sont en lien avec les nids d'abeille convexes\nDes cellules enlev\u00e9es, c'est \u00e7a qui les rend pervers\nUn pavage hyperbolique, avec un d\u00e9faut angulaire n\u00e9gatif\nC'est l'histoire des poly\u00e8dres, faut pas prendre \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, mec\n\n[Refrain]\nPoly\u00e8dre oblique infini, \u00e7a fait vibrer les esprits\nUn concept \u00e9ducatif, qui d\u00e9fie les limites\nEnsemble, on explore les dimensions infinies\nPoly\u00e8dre oblique infini, c'est le rap qui instruit"}, {"titre": "\u00c9cole v\u00e9nitienne (peinture)", "text_origine": "L'\u00e9cole v\u00e9nitienne de peinture s'est d\u00e9velopp\u00e9e essentiellement \u00e0 Venise m\u00eame, dans ce lieu indispensable aux \u00e9changes entre le Nord et le Sud, l'Europe du Nord et les pays baign\u00e9s par la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Orient et l'Occident (et tout d'abord la plaine du P\u00f4), durant une longue p\u00e9riode qui va du XIVe au XVIIIe si\u00e8cle, p\u00e9riode de rayonnement de l'\u00c9cole v\u00e9nitienne. Elle a rassembl\u00e9 des peintres provenant des environs, ceux des territoires de la R\u00e9publique, sur la terre ferme, et d'anciennes familles v\u00e9nitiennes. Leurs peintures, devenues c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 Venise, ont \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9es dans toute l'Europe.\nLa \u00ab naissance \u00bb de la peinture v\u00e9nitienne se situe au XIVe si\u00e8cle, lors de la rupture toute relative \u00e0 Venise avec l'art byzantin par l'int\u00e9gration de th\u00e8mes gothiques comme le couronnement de la Vierge.\nAu XVe si\u00e8cle de grands ateliers de peintres v\u00e9nitiens effectuent la transition qui va du style gothique international jusqu'aux applications, en peinture, des recherches de la premi\u00e8re Renaissance. Le gothique international \u00e9tait aimable, d\u00e9cor\u00e9. L'or et les couleurs, riches de sens symbolique. Le tableau participant pleinement de la culture m\u00e9di\u00e9vale d'une Europe catholique. Les formes nouvelles de la premi\u00e8re Renaissance ne font plus \u00e9talage de grandes \u00e9tendues d'or (elles se r\u00e9duisent bient\u00f4t au point de disparaitre du tableau). Vers la fin du si\u00e8cle, le peintre abandonne progressivement la peinture \u00e0 l'eau (tempera) pour la peinture \u00e0 l'huile. La pr\u00e9cision s'accorde avec la ma\u00eetrise du dessin : l'objet observ\u00e9, d\u00e9taill\u00e9, s'inscrit, \u00e0 la bonne \u00e9chelle, au sein du trac\u00e9 en perspective de l'espace. La peinture qui fourmille de d\u00e9tails, se r\u00e9f\u00e8re souvent \u00e0 l'art antique et fait l'objet de discussions savantes dans des cercles de plus en plus restreints, humanistes \u00e9rudits, surtout autour de 1500. Apr\u00e8s une grande vogue de tableaux destin\u00e9s \u00e0 la d\u00e9votion priv\u00e9e, les nouveaux commanditaires, confr\u00e9ries (scuole v\u00e9nitiennes), patriciens cultiv\u00e9s, cours princi\u00e8res exigent des peintres cultiv\u00e9s eux aussi.\nCette p\u00e9riode culmine au XVIe si\u00e8cle avec des peintres qui poursuivent l'\u00e9laboration du tableau, et la r\u00e9flexion, au cours de la r\u00e9alisation : le dessin pr\u00e9paratoire sur papier devient secondaire et parfois disparait. Les jeux de la peinture se superposent \u00e0 m\u00eame le tableau et le composent peu \u00e0 peu : Giorgione (1477 - 1510) avec une peinture fondue, Titien (1488 - 1576), Le Tintoret (1518 - 1594) et V\u00e9ron\u00e8se (1528 - 1588) avec des effets de pinceau nettement plus marqu\u00e9s. Tous c\u00e9l\u00e8brent le corps humain dans tous ses \u00e9tats, en particulier d'innombrables portraits souvent charg\u00e9s d\u2019humanit\u00e9. Chacun de ces peintres tient \u00e0 rivaliser avec ses contemporains, recherche la prouesse. La multitude des effets qu'offre la peinture \u00e0 l\u2019huile qu'ils d\u00e9ploient renforce le prestige de l'artiste dans la soci\u00e9t\u00e9 v\u00e9nitienne et europ\u00e9enne d'alors. Le statut, envi\u00e9, de peintre officiel de la R\u00e9publique se mesure aux commandes princi\u00e8res, royales et imp\u00e9riales de toute l'Europe.\nEnsuite, le XVIIIe si\u00e8cle constitue une seconde p\u00e9riode florissante pour l'art v\u00e9nitien, apr\u00e8s un tr\u00e8s grand effacement au cours du XVIIe si\u00e8cle. La plus grande artiste femme \u00e0 Venise, Rosalba Carriera (1675 - 1757) est aussi la pastelliste dont le savoir-faire, diffus\u00e9 dans toute l'Europe lance la mode du pastel, pour un portrait qui peut, d\u00e8s lors, \u00eatre saisi avec plus de naturel. Giambattista Tiepolo est recherch\u00e9 pour la vivacit\u00e9 de son pinceau et ses ciels splendides. Venise devient le lieu incontournable des premiers touristes. Les paysagistes v\u00e9nitiens cr\u00e9ent pour ces clients la \u00ab vue \u00bb prise sur les sites c\u00e9l\u00e8bres, \u00e0 leur contact. Ainsi prend naissance le v\u00e9dutisme. La \u00ab vue \u00bb se nomme en italien veduta (pluriel vedute) : Canaletto, Guardi s'en font une sp\u00e9cialit\u00e9. Certaines peintures de Canaletto sont r\u00e9alis\u00e9s avec l'aide de la chambre noire, anc\u00eatre de l'appareil photographique. En 1789, Guardi, devant un gigantesque incendie de tout un quartier de Venise, peint l'\u00e9v\u00e8nement comme un document. C'est une nouvelle conception de l'image, saisie au contact direct avec le r\u00e9el. En 1797 la R\u00e9publique de Venise passe sous la souverainet\u00e9 autrichienne. L'\u00e9cole v\u00e9nitienne de peinture a cess\u00e9 d'exister.", "element_cle": "1. L'\u00e9cole v\u00e9nitienne de peinture s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 Venise du XIVe au XVIIIe si\u00e8cle.\n2. Elle a rassembl\u00e9 des peintres provenant des environs et d'anciennes familles v\u00e9nitiennes.\n3. Le style de la peinture v\u00e9nitienne a \u00e9volu\u00e9 de l'influence gothique \u00e0 la premi\u00e8re Renaissance.\n4. Les peintures v\u00e9nitiennes \u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 Venise et commercialis\u00e9es dans toute l'Europe.\n5. La peinture \u00e0 l'huile a remplac\u00e9 progressivement la peinture \u00e0 l'eau (tempera).\n6. Les peintres v\u00e9nitiens se sont inspir\u00e9s de l'art antique et ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s par les cercles humanistes \u00e9rudits.\n7. Les tableaux \u00e9taient command\u00e9s par des confr\u00e9ries, des patriciens cultiv\u00e9s et des cours princi\u00e8res.\n8. La peinture v\u00e9nitienne \u00e9tait riche en d\u00e9tails et utilisait la perspective pour cr\u00e9er un espace r\u00e9aliste.\n9. La p\u00e9riode de rayonnement de l'\u00c9cole v\u00e9nitienne s'est \u00e9tendue du XIVe au XVIIIe si\u00e8cle.\n10. L'\u00e9cole v\u00e9nitienne \u00e9tait un point de rencontre entre le Nord et le Sud, l'Europe du Nord et les pays m\u00e9diterran\u00e9ens.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9cole v\u00e9nitienne, un style unique\nDu XIVe au XVIIIe, ouais, c'\u00e9tait magnifique\nDes peintres talentueux, du coin et d'ailleurs\nV\u00e9nitiens d'origine, un h\u00e9ritage de valeurs\n\nLe gothique s'est transform\u00e9 en Renaissance\nL'\u00e9volution artistique, une magnifique danse\nLes tableaux v\u00e9nitiens, vendus dans toute l'Europe\nUn succ\u00e8s commercial, y'avait pas de rupture\n\n[Refrain]\nDe Venise \u00e0 travers le temps et l'espace\nL'\u00e9cole v\u00e9nitienne, une v\u00e9ritable classe\nRiches d\u00e9tails, perspective r\u00e9aliste\nUn art qui persiste, une histoire qui subsiste\n\n[Couplet 2]\nDe l'huile rempla\u00e7ant la tempera, une r\u00e9volution\nLes peintres v\u00e9nitiens, une nouvelle solution\nIls puisaient leurs inspirations dans le pass\u00e9\nL'art antique, les cercles humanistes \u00e9rudits\n\nCommandes des confr\u00e9ries, des patriciens cultiv\u00e9s\nPour les cours princi\u00e8res, leur talent \u00e9tait convoit\u00e9\nLa peinture v\u00e9nitienne, un espace r\u00e9aliste\nLa perspective utilis\u00e9e pour une beaut\u00e9 artistique\n\n[Refrain]\nDe Venise \u00e0 travers le temps et l'espace\nL'\u00e9cole v\u00e9nitienne, une v\u00e9ritable classe\nRiches d\u00e9tails, perspective r\u00e9aliste\nUn art qui persiste, une histoire qui subsiste\n\n(Note: Ce sont des suggestions de paroles pour un rap bas\u00e9 sur l'\u00e9cole v\u00e9nitienne de peinture. Vous pouvez les modifier selon votre pr\u00e9f\u00e9rence et votre style musical.)"}, {"titre": "Basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re", "text_origine": "La basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re surplombe la ville de Lyon depuis le sommet de la colline de Fourvi\u00e8re depuis la fin du XIXe si\u00e8cle.\nElle est construite \u00e0 peu pr\u00e8s sur l'emplacement de l'ancien forum de Trajan, Forum vetus (hypoth\u00e8se \u00e9tymologique la plus probable pour le nom actuel de Fourvi\u00e8re). Sur cet emplacement est institu\u00e9 au milieu du Moyen \u00c2ge un culte \u00e0 saint Thomas de Cantorb\u00e9ry puis, rapidement, \u00e0 la Vierge Marie. Ce double culte se concr\u00e9tise avec la construction d'un lieu de d\u00e9votion, la chapelle Saint-Thomas. \u00c0 la suite d'un v\u0153u prononc\u00e9 en 1642 par les \u00c9chevins de Lyon pour \u00e9loigner une \u00e9pid\u00e9mie de peste de la ville, un p\u00e8lerinage annuel se constitue. \nAu XIXe si\u00e8cle, \u00e0 l'initiative du cardinal de Bonald, une statue d'or de Marie est \u00e9rig\u00e9e sur le clocher, rehauss\u00e9e et renforc\u00e9e de la chapelle, et la proposition de construire une basilique est accept\u00e9e, \u00e0 la fois pour accueillir des visiteurs de plus en plus nombreux et en remerciement pour la protection de Lyon durant la guerre franco-allemande de 1870.\nSon architecture de style n\u00e9o-byzantin ou Architecture n\u00e9o-byzantine est l'\u0153uvre de Pierre Bossan, lequel, oblig\u00e9 de superviser le chantier de loin pour raisons de sant\u00e9, d\u00e9l\u00e8gue une grande partie de l'ex\u00e9cution de l'\u0153uvre \u00e0 Louis Sainte-Marie Perrin. L'architecture tr\u00e8s particuli\u00e8re de l'\u00e9difice lui vaut de nombreux admirateurs, mais aussi de tr\u00e8s vives critiques.\nPropri\u00e9t\u00e9 de la commission de Fourvi\u00e8re et non de l'archev\u00each\u00e9 depuis sa fondation, la basilique n'est donc pas concern\u00e9e par la loi de 1905 et reste propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la diplomatie du maire \u00c9douard Herriot, moins anticl\u00e9rical que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Victor Augagneur. N\u00e9anmoins, malgr\u00e9 ce statut, la basilique obtient \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle une reconnaissance officielle de son statut de monument lyonnais. L'\u00e9difice est inscrit \u00e0 l'inventaire suppl\u00e9mentaire des monuments historiques le 26 septembre 1977 ; puis il est reconnu d'utilit\u00e9 publique le 15 octobre 1998, juste avant son inscription au patrimoine mondial le 5 d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e, au titre du Site historique de Lyon. Enfin, le 25 mars 2014, il est class\u00e9 monument historique.\nLa basilique constitue un des rep\u00e8res les plus visibles de l'agglom\u00e9ration, et un des symboles de la ville de Lyon. Elle donne \u00e0 Lyon son statut de \u00ab ville mariale \u00bb. Environ deux millions de p\u00e8lerins et de touristes sont accueillis chaque ann\u00e9e dans la basilique. Le complexe basilical comprend non seulement l'\u00e9difice, la chapelle saint-Thomas et la statue, mais aussi l'esplanade panoramique, le jardin du Rosaire et l'archev\u00each\u00e9 de Lyon.", "element_cle": "1. La basilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re surplombe la ville de Lyon depuis le XIXe si\u00e8cle.\n2. Elle est construite sur l'emplacement de l'ancien forum de Trajan.\n3. Un culte \u00e0 saint Thomas de Cantorb\u00e9ry puis \u00e0 la Vierge Marie s'est d\u00e9velopp\u00e9 au Moyen \u00c2ge.\n4. Un p\u00e8lerinage annuel a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 suite \u00e0 un v\u0153u des \u00c9chevins de Lyon en 1642 pour \u00e9loigner une \u00e9pid\u00e9mie de peste.\n5. La basilique a \u00e9t\u00e9 construite au XIXe si\u00e8cle pour remercier la protection de Lyon lors de la guerre franco-allemande de 1870.\n6. Son architecture est de style n\u00e9o-byzantin et a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par Pierre Bossan.\n7. La basilique est la propri\u00e9t\u00e9 de la commission de Fourvi\u00e8re et non de l'archev\u00each\u00e9.\n8. Elle est inscrite \u00e0 l'inventaire suppl\u00e9mentaire des monuments historiques depuis 1977.\n9. La basilique a \u00e9t\u00e9 reconnue d'utilit\u00e9 publique en 1998.\n10. Elle est un monument embl\u00e9matique de Lyon.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laissez-moi vous raconter l'histoire\nDe la basilique majestueuse qui surplombe le territoire\nLa Notre-Dame de Fourvi\u00e8re, construite sur le forum de Trajan\nUn monument qui depuis des si\u00e8cles perdure, grandiose et imposant \n\nAu Moyen \u00c2ge, un culte s'est d\u00e9velopp\u00e9, sacr\u00e9\n\u00c0 saint Thomas de Cantorb\u00e9ry et \u00e0 la Vierge Marie honor\u00e9s\nLes p\u00e8lerins affluent lors du p\u00e8lerinage annuel\nUn v\u0153u des \u00c9chevins de Lyon pour \u00e9loigner la peste, un rituel\n\n[Refrain] \nBasilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re, symbole de pi\u00e9t\u00e9\nConstruite pour remercier Lyon, prot\u00e9g\u00e9e pendant la guerre arm\u00e9e\nSon architecture n\u00e9o-byzantine, sign\u00e9e Pierre Bossan\nUn monument embl\u00e9matique, inscrit aux monuments historiques, tu comprends\n\n[Couplet 2]\nLa guerre franco-allemande de 1870, un tournant historique\nPour remercier la protection, la basilique fut \u00e9rig\u00e9e, magnifique\nSon style n\u00e9o-byzantin impressionne, fait r\u00eaver\nUn chef-d'\u0153uvre architectural, \u00e0 ne pas en revenir, tu peux le regretter\n\nLa propri\u00e9t\u00e9 de la commission de Fourvi\u00e8re, pas de l'archev\u00each\u00e9\nUn statut particulier pour cette merveille, tu peux le constater\nInscrite \u00e0 l'inventaire, les monuments historiques lui rendent hommage\nReconnue d'utilit\u00e9 publique en 1998, elle suscite l'admiration, \u00e7a se propage\n\n[Refrain]\nBasilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re, symbole de pi\u00e9t\u00e9\nConstruite pour remercier Lyon, prot\u00e9g\u00e9e pendant la guerre arm\u00e9e\nSon architecture n\u00e9o-byzantine, sign\u00e9e Pierre Bossan\nUn monument embl\u00e9matique, inscrit aux monuments historiques, tu comprends\n\nLa basilique de Fourvi\u00e8re, un monument l\u00e9gendaire\nFier symbole de Lyon, qui ne cesse de rayonner\nUn rappel de notre histoire, de notre identit\u00e9\nLa basilique Notre-Dame, un lieu de fiert\u00e9 \n\n[Refrain]\nBasilique Notre-Dame de Fourvi\u00e8re, symbole de pi\u00e9t\u00e9\nConstruite pour remercier Lyon, prot\u00e9g\u00e9e pendant la guerre arm\u00e9e\nSon architecture n\u00e9o-byzantine, sign\u00e9e Pierre Bossan\nUn monument embl\u00e9matique, inscrit aux monuments historiques, tu comprends"}, {"titre": "Analyse lexicale", "text_origine": "En informatique, l\u2019analyse lexicale, lexing, segmentation ou tokenization est la conversion d\u2019une cha\u00eene de caract\u00e8res (un texte) en une liste de symboles (tokens en anglais). Elle fait partie de la premi\u00e8re phase de la cha\u00eene de compilation. Ces symboles sont ensuite consomm\u00e9s lors de l'analyse syntaxique. Un programme r\u00e9alisant une analyse lexicale est appel\u00e9 un analyseur lexical, tokenizer ou lexer. Un analyseur lexical est g\u00e9n\u00e9ralement combin\u00e9 \u00e0 un analyseur syntaxique pour analyser la syntaxe d'un texte.", "element_cle": "1. L'analyse lexicale est une \u00e9tape essentielle en informatique pour convertir un texte en une liste de symboles.\n2. Cette conversion permet de faciliter l'analyse syntaxique du texte.\n3. L'analyse lexicale est la premi\u00e8re phase de la cha\u00eene de compilation.\n4. Un analyseur lexical, \u00e9galement appel\u00e9 tokenizer, est charg\u00e9 de r\u00e9aliser cette t\u00e2che.\n5. L'analyse lexicale est g\u00e9n\u00e9ralement suivie d'une analyse syntaxique pour comprendre la structure du texte.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse lexicale, une \u00e9tape cruciale,\nPour convertir le texte en symboles, c'est du banal,\nEn informatique, on fait le tri,\nPour faciliter l'analyse syntaxique, oui oui.\n\n[Refrain]\nAnalyse lexicale, premi\u00e8re phase essentielle,\nDans la cha\u00eene de compilation, c'est fondamental,\nUn tokenizer, un analyseur lexical,\nPour comprendre la structure du texte, c'est vital.\n\n[Couplet 2]\nConvertir les mots en codes, c'est l'objectif,\nS\u00e9parer les \u00e9l\u00e9ments, on fait tout \u00e7a en motif,\nL'analyse lexicale, une \u00e9tape cl\u00e9,\nPour d\u00e9cortiquer le texte de fa\u00e7on aiguis\u00e9e.\n\n[Refrain]\nAnalyse lexicale, premi\u00e8re phase essentielle,\nDans la cha\u00eene de compilation, c'est fondamental,\nUn tokenizer, un analyseur lexical,\nPour comprendre la structure du texte, c'est vital."}, {"titre": "R\u00e9cursivit\u00e9", "text_origine": "La r\u00e9cursivit\u00e9 est une d\u00e9marche qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'objet m\u00eame de la d\u00e9marche \u00e0 un moment du processus. En d'autres termes, c'est une d\u00e9marche dont la description m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition d'une m\u00eame r\u00e8gle,. Ainsi, les cas suivants constituent des cas concrets de r\u00e9cursivit\u00e9 :\n\nd\u00e9crire un processus d\u00e9pendant de donn\u00e9es en faisant appel \u00e0 ce m\u00eame processus sur d'autres donn\u00e9es plus \u00ab simples \u00bb ;\nmontrer une image contenant des images similaires ;\nd\u00e9finir un concept en invoquant ce m\u00eame concept ;\n\u00e9crire un algorithme qui s'invoque lui-m\u00eame ;\nd\u00e9finir une structure \u00e0 partir de l'une au moins de ses sous-structures ;\nfaire pointer un article de Wikip\u00e9dia vers lui-m\u00eame ou vers un article qui, par une succession de pointeurs, pointe vers l'article dont on est parti ; ainsi dans l'article que vous lisez, l'expression \u00ab p\u00e9tition de principe \u00bb pointe vers un article qui pointe vers le pr\u00e9sent article.", "element_cle": "1. La r\u00e9cursivit\u00e9 est une d\u00e9marche qui consiste \u00e0 faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'objet m\u00eame de la d\u00e9marche \u00e0 un moment du processus.\n2. La r\u00e9cursivit\u00e9 implique la r\u00e9p\u00e9tition d'une m\u00eame r\u00e8gle dans la description d'un processus.\n3. Les exemples concrets de r\u00e9cursivit\u00e9 incluent la description d'un processus d\u00e9pendant de donn\u00e9es en faisant appel \u00e0 ce m\u00eame processus sur d'autres donn\u00e9es plus simples.\n4. La r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9e pour montrer une image contenant des images similaires ou pour d\u00e9finir un concept en invoquant ce m\u00eame concept.\n5. L'utilisation de la r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00e9galement se retrouver dans des algorithmes qui s'invoquent eux-m\u00eames ou dans la d\u00e9finition d'une structure \u00e0 partir de ses sous-structures.\n6. Un exemple concret de r\u00e9cursivit\u00e9 est la cr\u00e9ation d'un lien hypertexte dans un article de Wikip\u00e9dia pointant vers lui-m\u00eame ou vers un autre article qui pointe \u00e0 nouveau vers l'article d'origine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est un concept puissant\nQuand t'eschew les boucles et que \u00e7a devient vibrants\nFais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 toi-m\u00eame, c'est une d\u00e9marche\nDans le processus, une technique qui se marche\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9p\u00e9tition d'une m\u00eame r\u00e8gle est essentielle\nPour d\u00e9crire le processus, \u00eatre dans le panel\nImagine un algorithme qui s'invoque encore\nEt des donn\u00e9es plus simples, on explore\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est dans nos t\u00eates\nDes concepts r\u00e9p\u00e9titifs, on en fait la qu\u00eate\nDes liens hypertextes qui pointent vers nous\nUn enchev\u00eatrement de connaissances, c'est fou\n\n[Couplet 3]\nDans l'\u00e9ducation, la r\u00e9cursivit\u00e9 nous lie\nPour comprendre les choses, on se d\u00e9plie\nDe la structure \u00e0 ses sous-structures on cr\u00e9e\nUn appel \u00e0 soi-m\u00eame, c'est \u00e7a qui nous anime\n\n[Couplet 4]\nParfois, dans l'art, on retrouve sa trace\nUne image qui contient d'autres images de gr\u00e2ce\nDans un article de Wikip\u00e9dia, il se manifeste\nUn lien qui pointe vers lui-m\u00eame, jamais ne cesse\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est dans nos t\u00eates\nDes concepts r\u00e9p\u00e9titifs, on en fait la qu\u00eate\nDes liens hypertextes qui pointent vers nous\nUn enchev\u00eatrement de connaissances, c'est fou"}, {"titre": "Filtrage par motif", "text_origine": "Le filtrage par motif est la v\u00e9rification de la pr\u00e9sence de constituants d'un motif par un programme informatique, ou parfois par un mat\u00e9riel sp\u00e9cialis\u00e9. Par contraste avec la reconnaissance de forme, les motifs sont compl\u00e8tement sp\u00e9cifi\u00e9s. De tels motifs concernent conventionnellement des s\u00e9quences ou des arbres.\nPar exemple \"*HD*pdf\" peut signifier : \"Toute cha\u00eene contenant HD et se terminant par pdf\".\nLe filtrage par motif permet de v\u00e9rifier si l'objet du filtrage poss\u00e8de une structure donn\u00e9e, s'il s'y trouve telle ou telle sous-structure sp\u00e9cifique et laquelle, pour y retrouver des parties par l'organisation de leur contenu, et/ou \u00e9ventuellement pour substituer quelque chose d'autre aux motifs reconnus.\nLes s\u00e9quences (particuli\u00e8rement les cha\u00eenes de caract\u00e8res) sont souvent d\u00e9crites par des expressions rationnelles. Elles peuvent aussi \u00eatre vues comme des arbres.\nLes motifs d'arbre peuvent \u00eatre utilis\u00e9s par les langages de programmation comme un outil g\u00e9n\u00e9ral pour traiter leur structure.\nCertains langages de programmation fonctionnelle tels qu'Haskell, ML et le langage de math\u00e9matiques symboliques Mathematica disposent d'une syntaxe permettant d'exprimer les motifs d'arbre et une construction de langage d\u00e9clenchant l'ex\u00e9cution conditionnelle et la r\u00e9cup\u00e9ration de valeurs fond\u00e9es sur celle-ci. Pour des raisons d'efficacit\u00e9 et de simplicit\u00e9, ces motifs d'arbre n'ont pas toutes les fonctionnalit\u00e9s propres aux expressions rationnelles.\nSelon le langage, les expressions de reconnaissance de motif peuvent \u00eatre utilis\u00e9es comme argument de fonctions, dans des expressions case o\u00f9 de nouvelles variables sont li\u00e9es, ou dans des situations tr\u00e8s limit\u00e9es comme l'affectation en Python. Il est souvent possible de sp\u00e9cifier plusieurs motifs \u00e0 essayer en s\u00e9quence. La reconnaissance de motif peut b\u00e9n\u00e9ficier de gardes.\nLes langages de r\u00e9\u00e9criture de termes utilisent le filtrage par motif pour \u00e9valuer un r\u00e9sultat.\nLe filtrage par motif est d'autant plus appropri\u00e9 que la structure de donn\u00e9es sous-jacente \u00e0 chercher est simple et flexible.\nC'est le cas pour les langages avec un penchant symbolique[pas clair] . Dans ceux-ci, les motifs sont du m\u00eame type que le reste des donn\u00e9es, et peuvent donc \u00eatre pass\u00e9s en param\u00e8tres \u00e0 des fonctions. En d'autre termes, ce sont des entit\u00e9s de premi\u00e8re classe.\nLe filtrage par motif reconna\u00eet un motif dans une structure arborescente pr\u00e9existante tandis que les expressions rationnelles reconnaissent un motif dans une structure plate. Perl 6 propose un syst\u00e8me qui int\u00e8gre les deux s\u00e9mantiques dans une syntaxe concr\u00e8te unifi\u00e9e.", "element_cle": "1. Le filtrage par motif est une technique informatique permettant de v\u00e9rifier la pr\u00e9sence de constituants sp\u00e9cifiques dans un objet.\n2. Les motifs peuvent \u00eatre des s\u00e9quences de caract\u00e8res ou des arbres et sont traditionnellement d\u00e9crits par des expressions rationnelles.\n3. Les motifs d'arbre sont utilis\u00e9s par certains langages de programmation comme Haskell, ML et Mathematica pour traiter la structure des donn\u00e9es.\n4. Les expressions de reconnaissance de motif peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans diverses situations, telles que des arguments de fonctions ou des affectations en Python.\n5. Le filtrage par motif est utilis\u00e9 dans les langages de r\u00e9\u00e9criture de termes pour \u00e9valuer des r\u00e9sultats.", "rap": "[Couplet 1]\nLe filtrage par motif, une technique qui intrigue,\nV\u00e9rifie les constituants sp\u00e9cifiques, dans un objet unique.\nS\u00e9quences de caract\u00e8res, arbres ou expressions rationnelles,\nUn monde complexe, mais essentiel pour les tracass\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLe filtrage par motif, un outil informatique,\nDans le rap \u00e9ducatif, je t'explique la logique.\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des concepts cl\u00e9s,\nPour \u00e9veiller les esprits, en lyric entra\u00een\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nCertaines langues de programmation l'utilisent avec flair,\nComme Haskell, ML ou encore Mathematica, c'est clair.\nPour traiter la structure des donn\u00e9es, les motifs d'arbre sont rois,\nLaisse-moi te montrer comment \u00e7a s'applique, pas de soucis.\n\n[Refrain]\nLe filtrage par motif, un outil informatique,\nDans le rap \u00e9ducatif, je t'explique la logique.\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des concepts cl\u00e9s,\nPour \u00e9veiller les esprits, en lyric entra\u00een\u00e9."}, {"titre": "Fractale", "text_origine": "Une figure fractale  est un objet math\u00e9matique qui pr\u00e9sente une structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\nC'est un objet g\u00e9om\u00e9trique \u00ab infiniment morcel\u00e9 \u00bb dont des d\u00e9tails sont observables \u00e0 une \u00e9chelle arbitrairement choisie. En zoomant sur une partie de la figure, il est possible de retrouver toute la figure ; on dit alors qu\u2019elle est \u00ab auto similaire \u00bb.\nLes fractales sont d\u00e9finies de mani\u00e8re paradoxale, un peu \u00e0 l'image des poup\u00e9es russes qui renferment  une figurine plus ou moins identique \u00e0 l'\u00e9chelle pr\u00e8s : les objets fractals peuvent \u00eatre envisag\u00e9s comme des structures gigognes en tout point \u2013 et pas seulement en un certain nombre de points. Cette conception hologigogne (gigogne en tout point) des fractales implique cette d\u00e9finition r\u00e9cursive : un objet fractal est un objet dont chaque \u00e9l\u00e9ment est aussi un objet fractal (similaire).\nDe nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes naturels \u2013 comme le trac\u00e9 des lignes de c\u00f4tes ou l'aspect du chou romanesco \u2013 poss\u00e8dent des formes fractales approximatives.", "element_cle": "- Une figure fractale pr\u00e9sente une structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\n- Les fractales sont des objets g\u00e9om\u00e9triques \"infinitement morcel\u00e9s\".\n- Les fractales sont auto-similaires, ce qui signifie que l'on peut retrouver toute la figure en zoomant sur une partie.\n- Les objets fractals sont d\u00e9finis de mani\u00e8re paradoxale, comme des structures gigognes en tout point.\n- De nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes naturels ont des formes fractales approximatives.", "rap": "[Couplet 1]\nFractale, une figure g\u00e9om\u00e9trique\nStructure identique \u00e0 toute \u00e9chelle, c'est authentique\nInfinitement morcel\u00e9e, comme un puzzle infini\nUn concept qui d\u00e9fie les limites, c'est assur\u00e9, ouais\nAuto-similaire, zoomer r\u00e9v\u00e8le la magie\nChaque partie refl\u00e8te l'ensemble, c'est pas une fantaisie\n\n[Refrain]\nFractale, fractale, voyage math\u00e9matique\nDans l'univers infini des formes g\u00e9om\u00e9triques\nFractale, fractale, beaut\u00e9 captivante\nDans chaque d\u00e9tail se cache la grandeur impressionnante\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9finie de mani\u00e8re paradoxale, c'est \u00e7a la cl\u00e9\nDes structures gigognes en tout point, faut laisser parler\nDes objets fractals, des merveilles naturelles\nDes montagnes aux nuages, toujours similaires, c'est essentiel\nDes formes approximatives, c'est un jeu visuel\nLa nature se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 travers ces motifs r\u00e9currents, un \u00e9veil\n\n[Refrain]\nFractale, fractale, voyage math\u00e9matique\nDans l'univers infini des formes g\u00e9om\u00e9triques\nFractale, fractale, beaut\u00e9 captivante\nDans chaque d\u00e9tail se cache la grandeur impressionnante"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace, appel\u00e9e g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'est \u00e9tendue \u00e0 l'\u00e9tude de figures dans d'autres types d'espaces, comme la g\u00e9om\u00e9trie projective et la g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne.\n3. \u00c0 partir du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de ces figures se sont d\u00e9velopp\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques, comme la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n4. La g\u00e9om\u00e9trie contemporaine est caract\u00e9ris\u00e9e par une diversit\u00e9 de m\u00e9thodes et d'objets, qui trouve son origine dans l'histoire de cette discipline.\n5. La d\u00e9finition pr\u00e9cise de ce qu'est aujourd'hui la g\u00e9om\u00e9trie est complexe en raison de cette diversit\u00e9 et de l'absence d'une unit\u00e9 m\u00e9thodologique ou conceptuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, les maths en action\nElle \u00e9tudie les figures et leurs interactions\nDu plan \u00e0 l'espace, la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, c'est la r\u00e9f\u00e9rence en sc\u00e8ne\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, une branche essentielle\nDes math\u00e9matiques, telle une \u00e9tincelle\nDans d'autres espaces, elle s'\u00e9tend\nProjective et non euclidienne, s'offrant \u00e0 tous les talents\n\n[Couplet 2]\nAu XXe si\u00e8cle, de nouvelles branches se forment\nLa topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, elles s'informent\nComplexes et abstraites, elles font leur chemin\nLa g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, un autre destin\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, une discipline contemporaine\nDiversit\u00e9 de m\u00e9thodes, une histoire qui les entra\u00eene\nPas d'unit\u00e9 conceptuelle, mais une richesse sans fin\nLa g\u00e9om\u00e9trie d'aujourd'hui, un monde en constante \u00e9volution\n\n[Outro]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est bien plus que des figures\nC'est l'art de penser, de cr\u00e9er et de mesurer\nElle est partout, dans notre quotidien\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un voyage math\u00e9matique sans fin."}, {"titre": "Analyse complexe", "text_origine": "L'analyse complexe est un domaine des math\u00e9matiques traitant des fonctions \u00e0 valeurs complexes (ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, \u00e0 valeurs dans un C-espace vectoriel) et qui sont d\u00e9rivables par rapport \u00e0 une ou plusieurs variables complexes.\nLes fonctions d\u00e9rivables sur un ouvert du plan complexe sont appel\u00e9es holomorphes et satisfont de nombreuses propri\u00e9t\u00e9s plus fortes que celles v\u00e9rifi\u00e9es par les fonctions d\u00e9rivables en analyse r\u00e9elle. Entre autres, toute fonction holomorphe est analytique et v\u00e9rifie le principe du maximum.\nLe principe des z\u00e9ros isol\u00e9s permet de d\u00e9finir le corps des fonctions m\u00e9romorphes comme ensemble des quotients de fonctions enti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire de fonctions holomorphes d\u00e9finies sur tout le plan complexe. Parmi ces fonctions m\u00e9romorphes, les fonctions homographiques forment un groupe qui agit sur la sph\u00e8re de Riemann, constitu\u00e9e du plan complexe muni d'un point \u00e0 l'infini.\nLe prolongement analytique m\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9finition des surfaces de Riemann, qui permettent de ramener \u00e0 de vraies fonctions (dont elles sont le support) les fonctions multivalu\u00e9es telles que la racine carr\u00e9e ou le logarithme complexe.\nL'\u00e9tude des fonctions de plusieurs variables complexes ouvre la voie \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie complexe.", "element_cle": "1. L'analyse complexe est un domaine des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les fonctions \u00e0 valeurs complexes.\n2. Les fonctions holomorphes sont des fonctions d\u00e9rivables sur le plan complexe.\n3. Les fonctions holomorphes sont analytiques et v\u00e9rifient le principe du maximum.\n4. Le principe des z\u00e9ros isol\u00e9s permet de d\u00e9finir le corps des fonctions m\u00e9romorphes.\n5. Les fonctions homographiques forment un groupe qui agit sur la sph\u00e8re de Riemann.\n6. Le prolongement analytique conduit \u00e0 la d\u00e9finition des surfaces de Riemann.\n7. Les surfaces de Riemann permettent de ramener les fonctions multivalu\u00e9es \u00e0 de vraies fonctions.\n8. La racine carr\u00e9e et le logarithme complexe sont des exemples de fonctions multivalu\u00e9es.\n9. L'\u00e9tude des fonctions de plusieurs variables complexes ouvre la voie \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie complexe.", "rap": "[Couplet 1]\nL'analyse complexe, j'\u00e9tudie les fonctions\n\u00c0 valeurs complexes, je trace des jonctions\nHolomorphes, d\u00e9rivables sur le plan\nJ'fais des calculs, man j'suis pas un charlatan\n\nLe principe du maximum, ils v\u00e9rifient\nC'est analytique, man j'me fais des trips\nZ\u00e9ros isol\u00e9s, corps des fonctions m\u00e9romorphes\nJ'fais des \u00e9quations, j'brise les sch\u00e9mas morphes\n\n[Refrain]\nDans l'analyse complexe, man j'travaille les chiffres\nJ'ouvre des portes, j'bouscule les fronti\u00e8res\nSur la sph\u00e8re de Riemann, j'agis en groupe\nJ'fais vibrer la musique, man j'suis dans la loupe\n\n[Couplet 2]\nProlongement analytique, j'suis dans la d\u00e9finition\nDes surfaces de Riemann, j'suis en mission\nFonctions multivalu\u00e9es, j'les ram\u00e8ne \u00e0 la normale\nJ'brise les limites, man j'fais ma morale\n\nRacine carr\u00e9e, logarithme complexe\nJ'repr\u00e9sente, man j'met les mots en texte\nPlusieurs variables complexes, j'ouvre la voie\n\u00c0 la g\u00e9om\u00e9trie complexe, man j'suis un roi\n\n[Refrain]\nDans l'analyse complexe, man j'travaille les chiffres\nJ'ouvre des portes, j'bouscule les fronti\u00e8res\nSur la sph\u00e8re de Riemann, j'agis en groupe\nJ'fais vibrer la musique, man j'suis dans la loupe"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie symplectique", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est un domaine de la recherche math\u00e9matique, s'int\u00e9ressant \u00e0 l'origine \u00e0 une formulation math\u00e9matique naturelle de la m\u00e9canique classique et d\u00e9velopp\u00e9 avec une notion d'entrelacement entre la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et les syst\u00e8mes dynamiques, avec des applications en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, en g\u00e9om\u00e9trie riemannienne et en g\u00e9om\u00e9trie de contact. Formellement, elle consiste en l'\u00e9tude des 2-formes diff\u00e9rentielles ferm\u00e9es non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u2014 appel\u00e9es formes symplectiques \u2014 sur les vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentielles.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique est un domaine de recherche math\u00e9matique.\n2. Elle vise \u00e0 formuler math\u00e9matiquement la m\u00e9canique classique.\n3. Elle explore l'entrelacement entre la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et les syst\u00e8mes dynamiques.\n4. Des applications sont pr\u00e9sentes en g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, en g\u00e9om\u00e9trie riemannienne et en g\u00e9om\u00e9trie de contact.\n5. La g\u00e9om\u00e9trie symplectique \u00e9tudie les 2-formes diff\u00e9rentielles ferm\u00e9es non d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9es sur les vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentielles.", "rap": "[Couplet]\nG\u00e9om\u00e9trie symplectique, un domaine de recherche math\u00e9matique\nQui formule la m\u00e9canique classique de mani\u00e8re syst\u00e9matique\nEntrelacement entre g\u00e9om\u00e9trie et syst\u00e8mes dynamiques\nDes applications partout, c'est vraiment fantastique\n\n[Couplet]\nEn g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, elle offre des perspectives\nEn g\u00e9om\u00e9trie riemannienne, elle donne de belles directives\nEn g\u00e9om\u00e9trie de contact, elle fait parler les courbes\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, un tr\u00e9sor qu'il faut surtout pr\u00e9server \n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, un monde \u00e0 d\u00e9couvrir\nO\u00f9 les formes diff\u00e9rentielles ne cessent de nous \u00e9blouir\nUn lien entre math\u00e9matiques et m\u00e9canique\nLa g\u00e9om\u00e9trie symplectique, une discipline qui nous \u00e9l\u00e8ve"}, {"titre": "Formation continue", "text_origine": "La formation continue, \u00e9galement appel\u00e9e formation continu\u00e9e, notamment en Belgique, est un processus d'apprentissage qui permet \u00e0 un individu d'acqu\u00e9rir des savoirs et savoir-faire.\nCe type de formation concerne ceux qui ont termin\u00e9 la formation initiale (\u00e9tudes) et sont pour la plupart rentr\u00e9s dans la vie active. Bien qu'elle s'adresse th\u00e9oriquement \u00e0 tous les publics en \u00e2ge de travailler ou plus \u00e2g\u00e9s, la formation continue est presque exclusivement pratiqu\u00e9e dans un cadre professionnel ou avec un objectif professionnel : elle se confond donc souvent avec la formation professionnelle continue (parfois appel\u00e9e simplement \u00ab formation professionnelle \u00bb, ce qui peut pr\u00eater \u00e0 confusion dans la mesure o\u00f9 une formation initiale peut \u00e9galement \u00eatre une formation professionnelle). Elle permet alors aux personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 dans la vie active de pouvoir continuer \u00e0 se former pour am\u00e9liorer leurs comp\u00e9tences et de s'adapter aux nouvelles technologies, pratiques ou m\u00e9thodes appliqu\u00e9s en entreprise. Elle permet \u00e9galement la reconversion professionnelle.\nCelle-ci est donc propos\u00e9e aux professionnels salari\u00e9s, aux jeunes adultes et demandeurs d'emploi. Dans la mesure o\u00f9 la formation continue concerne des adultes et non plus des enfants, les chercheurs se sont demand\u00e9 comment la p\u00e9dagogie pouvait s'appliquer aux adultes. C'est le cas, par exemple, de la p\u00e9dagogie de projet dont les effets comparatifs entre formation initiale et formation continue \u00e0 l'universit\u00e9 de Pau ont fait l'objet, dans la d\u00e9cennie 1980, d'une recherche dont les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s lors d'une th\u00e8se soutenue en Sorbonne en 1988.\nAujourd'hui, la formation professionnelle m\u00e8ne \u00e0 un retour \u00e0 l'emploi important : elle permet d'adapter l'offre de formation r\u00e9serv\u00e9e aux adultes aux diff\u00e9rentes \u00e9volutions \u00e9conomiques et sociales.", "element_cle": "1. La formation continue est un processus d'apprentissage permettant aux individus d'acqu\u00e9rir de nouveaux savoirs et savoir-faire.\n2. Elle s'adresse principalement \u00e0 ceux qui ont termin\u00e9 leur formation initiale et sont d\u00e9j\u00e0 dans la vie active.\n3. La formation continue est pratiqu\u00e9e dans un cadre professionnel ou avec un objectif professionnel.\n4. Elle permet aux personnes en activit\u00e9 de se former pour am\u00e9liorer leurs comp\u00e9tences et s'adapter aux nouvelles technologies et pratiques en entreprise.\n5. La formation continue favorise \u00e9galement la reconversion professionnelle.\n6. Elle est propos\u00e9e aux professionnels salari\u00e9s, aux jeunes adultes et aux demandeurs d'emploi.\n7. Les chercheurs se sont pench\u00e9s sur la mani\u00e8re dont la p\u00e9dagogie peut s'appliquer aux adultes dans le contexte de la formation continue.\n8. La formation professionnelle continue est un moyen d'adapter l'offre de formation aux \u00e9volutions \u00e9conomiques et sociales actuelles.\n9. La formation continue m\u00e8ne souvent \u00e0 un retour \u00e0 l'emploi significatif.\n10. De nombreuses \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur l'efficacit\u00e9 de la formation continue, notamment dans les ann\u00e9es 1980.", "rap": "[Couplet 1]\nLa formation continue, un processus d'apprentissage cl\u00e9\nO\u00f9 chacun acquiert de nouveaux savoirs, de nouveaux m\u00e9tiers\nApr\u00e8s la formation initiale, c'est pour les actifs\nPour progresser dans leur carri\u00e8re, rester attractifs\n\n[Couplet 2]\nLa formation continue, professionnelle ou objectif pro\nUne mani\u00e8re d'\u00e9voluer, de pas rester en boulot m\u00e9tro-boulot-dodo\nDes comp\u00e9tences \u00e0 am\u00e9liorer, les nouvelles technologies\nPour s'adapter au monde du travail, sans souci\n\n[Refrain]\nLa formation continue, pour une carri\u00e8re en ascension\nFavorisant la reconversion, ici y'a pas de limitation\nPour les salari\u00e9s, les demandeurs d'emploi, les jeunes adultes\nC'est la cl\u00e9 pour rester dans la course, pour \u00eatre magnifique\n\n[Couplet 1]\nLa p\u00e9dagogie s'applique aux adultes, les chercheurs l'ont prouv\u00e9\nDans le contexte de la formation continue, ils l'ont \u00e9tudi\u00e9\nAdapter l'offre de formation aux \u00e9volutions d'aujourd'hui\nPour que chacun puisse s'\u00e9panouir, atteindre son nirvana dans la vie\n\n[Couplet 2]\nLa formation continue, un retour \u00e0 l'emploi significatif\nDe nouvelles comp\u00e9tences, une chance d'\u00eatre autodidactique\nDans les ann\u00e9es 80, des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\nPour prouver l'efficacit\u00e9, les bienfaits de la formation, c'est clair\n\n[Refrain]\nLa formation continue, pour une carri\u00e8re en ascension\nFavorisant la reconversion, ici y'a pas de limitation\nPour les salari\u00e9s, les demandeurs d'emploi, les jeunes adultes\nC'est la cl\u00e9 pour rester dans la course, pour \u00eatre magnifique"}, {"titre": "Formation continue en France", "text_origine": "La formation continue est le secteur de la formation qui concerne la formation des adultes. En France, elle peut prendre diverses modalit\u00e9s. Elle peut prendre la forme d'une reprise d'\u00e9tudes et dans ce cas se fait selon des modalit\u00e9s proches de celles de la formation initiale. Elle peut aussi se faire par autoformation ou en suivant des programmes d'\u00e9ducation populaire.\nToutefois, le secteur le plus connu de formation continue est la formation professionnelle continue (FPC), instaur\u00e9e en France depuis la loi du 16 juillet 1971. Elle est dispens\u00e9e par une multitude d'organismes aux statuts vari\u00e9s. Elle est cofinanc\u00e9e par des cotisations patronales, une participation de l'\u00c9tat et des collectivit\u00e9s locales.\nLa formation continue est r\u00e9gie, pour le secteur priv\u00e9, par la sixi\u00e8me partie du code du travail, mais elle concerne aussi les fonctionnaires et les professionnels de sant\u00e9, soumis au D\u00e9veloppement professionnel continu (DPC).\nEn France la formation continue est surtout financ\u00e9e par les entreprises et repr\u00e9sente une d\u00e9pense approximative annuelle de 30 milliards d'euros.\n\n", "element_cle": "1. La formation continue en France est destin\u00e9e aux adultes et peut prendre diverses formes.\n2. La reprise d'\u00e9tudes est l'une des modalit\u00e9s de la formation continue en France.\n3. La formation professionnelle continue (FPC) est le secteur le plus connu de la formation continue en France.\n4. La FPC a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e en France en 1971.\n5. En France, la formation continue est cofinanc\u00e9e par des cotisations patronales, l'\u00c9tat et les collectivit\u00e9s locales.\n6. La formation continue est r\u00e9gie par le code du travail pour le secteur priv\u00e9.\n7. Les fonctionnaires et les professionnels de sant\u00e9 sont \u00e9galement soumis au D\u00e9veloppement professionnel continu (DPC) pour leur formation continue.\n8. Les entreprises sont les principales financeuses de la formation continue en France.\n9. La formation continue repr\u00e9sente une d\u00e9pense annuelle d'environ 30 milliards d'euros en France.", "rap": "[Couplet 1]\nLa formation continue, un chemin pour les adultes,\nDiverses formes, faut pas qu'on se fasse d'illusions,\nReprendre des \u00e9tudes, c'est une opportunit\u00e9,\nPour booster sa carri\u00e8re, faut pas rester fig\u00e9.\n\nLa FPC, secteur phare de la formation,\nDepuis 1971, elle a pris position,\nCofinanc\u00e9e par les patrons, l'\u00c9tat et les locaux,\nUne \u00e9ducation qui se paie en plusieurs morceaux.\n\n[Refrain]\nFormation continue en France, \u00e9ducation renforc\u00e9e,\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements mont\u00e9s en cadence,\nFPC instaur\u00e9e en 71, quelques milliards d'euros d\u00e9pens\u00e9s,\nPour les adultes, un avenir fa\u00e7onn\u00e9 avec aisance.\n\n[Couplet 2]\nCode du travail, r\u00e8gles pour le priv\u00e9,\nUne formation r\u00e9glement\u00e9e, rien n'est laiss\u00e9 au gr\u00e9,\nLes fonctionnaires et les pros de la sant\u00e9,\nDPC pour eux, continuer \u00e0 se perfectionner.\n\nLes entreprises, financeurs cl\u00e9s de la formation,\nInvestissant pour des employ\u00e9s comp\u00e9tents sans d\u00e9formation,\n30 milliards par an, une somme colossale,\nMais pour un pays \u00e9duqu\u00e9, c'est le prix qu'on \u00e9tale.\n\n[Refrain]\nFormation continue en France, \u00e9ducation renforc\u00e9e,\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements mont\u00e9s en cadence,\nFPC instaur\u00e9e en 71, quelques milliards d'euros d\u00e9pens\u00e9s,\nPour les adultes, un avenir fa\u00e7onn\u00e9 avec aisance."}, {"titre": "Formation continue obligatoire", "text_origine": "La formation continue obligatoire (FCO) est un stage de remise \u00e0 niveau des connaissances qui concerne les conducteurs des v\u00e9hicules de transports de marchandises de plus de 3,5 tonnes de poids total autoris\u00e9 en charge (PTAC) et des v\u00e9hicules de transport de voyageurs comportant, outre le si\u00e8ge du conducteur, plus de 8 places assises. Cette obligation est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 tous les pays de l'union europ\u00e9enne avec la directive 2003/59/CE du 15 juillet 2003. Elle est applicable \u00e0 compter du 10 septembre 2008 pour les transports de voyageurs et du 10 septembre 2009 pour les transports de marchandises.\n\n", "element_cle": "1. La formation continue obligatoire concerne les conducteurs de v\u00e9hicules de transports de marchandises de plus de 3,5 tonnes et de transport de voyageurs avec plus de 8 places assises.\n2. Cette formation est un stage de remise \u00e0 niveau des connaissances.\n3. La directive 2003/59/CE du 15 juillet 2003 impose cette obligation dans tous les pays de l'union europ\u00e9enne.\n4. La formation continue obligatoire est applicable depuis le 10 septembre 2008 pour les transports de voyageurs et depuis le 10 septembre 2009 pour les transports de marchandises.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez tous cette histoire,\nDe la formation continue obligatoire,\nPour les chauffeurs de camions et de bus,\nPour qu'ils soient au top, plus aucun refus.\n\n[Couplet 2]\nDepuis 2003, l'UE est en action,\nAvec la directive 2003/59/CE en question,\nTous les pays doivent se conformer,\nCette formation obligatoire doit se faire.\n\n[Refrain]\nFormation continue, obligatoire,\nPour les conducteurs, c'est un devoir,\nPour les transports de marchandises l'an prochain,\nEt pour les transports de voyageurs, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es.\nYeah! Formation continue!"}, {"titre": "Formation m\u00e9dicale continue", "text_origine": "La formation m\u00e9dicale continue ou FMC est l\u2019\u00e9quivalent du terme am\u00e9ricain \u00ab Continuing medical education \u00bb (CME), les \u00c9tats-Unis ayant initi\u00e9 la discipline.\nIl s\u2019agit d\u2019une formation continue qui s\u2019acquiert  apr\u00e8s le dipl\u00f4me, au cours de l\u2019exercice professionnel, par opposition \u00e0 la formation initiale re\u00e7ue en facult\u00e9 au cours des \u00e9tudes.\nIndispensable dans bien des m\u00e9tiers, mais particuli\u00e8rement n\u00e9cessaire dans les professions de sant\u00e9 en raison de l\u2019\u00e9volution de plus en plus rapide des connaissances et des techniques, la formation continue en m\u00e9decine s\u2019impose dans le principe \u00e0 tout praticien par le code de d\u00e9ontologie qui \u00e9nonce que le m\u00e9decin doit dispenser \u00ab des soins consciencieux et fond\u00e9s sur les donn\u00e9es acquises de la science \u00bb et plus pr\u00e9cis\u00e9ment en son article 11 (reprenant l'art. R.4127-11 du code de la sant\u00e9 publique) : \u00ab Tout m\u00e9decin doit entretenir et perfectionner ses connaissances ; il doit prendre toutes dispositions n\u00e9cessaires pour participer \u00e0 des actions de formation continue. Tout m\u00e9decin participe \u00e0 l'\u00e9valuation des pratiques professionnelles. \u00bb\nAux \u00c9tats-Unis, les 50 \u00e9tats ont \u00e9tabli des obligations de formation continue.\nEn Europe, chaque pays a formul\u00e9 ses propres exigences dans ce domaine.", "element_cle": "1. La formation m\u00e9dicale continue, ou FMC, est une formation continue acquise apr\u00e8s le dipl\u00f4me et pendant l'exercice professionnel.\n2. La FMC est particuli\u00e8rement n\u00e9cessaire dans les professions de sant\u00e9 en raison de l'\u00e9volution rapide des connaissances et des techniques.\n3. La FMC est obligatoire pour les m\u00e9decins en France, selon le code de d\u00e9ontologie.\n4. Les m\u00e9decins doivent entretenir et perfectionner leurs connaissances et participer \u00e0 des actions de formation continue.\n5. Chaque pays europ\u00e9en a \u00e9tabli ses propres exigences en mati\u00e8re de formation continue dans le domaine m\u00e9dical.", "rap": "[Couplet]\nFormation m\u00e9dicale continue, FMC pour les intimes\nAcquise apr\u00e8s le dipl\u00f4me, durant l'exercice de l'art sublime\nEssentielle dans les professions de sant\u00e9 o\u00f9 tout s'acc\u00e9l\u00e8re\nLes connaissances et les techniques, faut pas laisser filer\n\n[Refrain]\nLa FMC, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour rester \u00e0 jour, \u00e9viter les impr\u00e9cisions\nDes m\u00e9decins engag\u00e9s dans la progression\nAcqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences avec passion\n\n[Couplet]\nObligatoire pour les docs, c'est dans le code de d\u00e9ontologie\nEntretenir, perfectionner, toujours se former il faut\nDes actions de formation continue, s'investir sans rel\u00e2che\nPour offrir aux patients les meilleurs soins sur la planche\n\n[Refrain]\nLa FMC, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour rester \u00e0 jour, \u00e9viter les impr\u00e9cisions\nDes m\u00e9decins engag\u00e9s dans la progression\nAcqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences avec passion\n\n[Couplet]\nChaque pays europ\u00e9en avec ses propres exigences\nEn mati\u00e8re de formation m\u00e9dicale, pas de complaisance\nMais la FMC, une valeur universelle\nPour am\u00e9liorer la pratique, garder la sant\u00e9 \u00e9ternelle\n\n[Refrain]\nLa FMC, une n\u00e9cessit\u00e9\nPour rester \u00e0 jour, \u00e9viter les impr\u00e9cisions\nDes m\u00e9decins engag\u00e9s dans la progression\nAcqu\u00e9rir de nouvelles comp\u00e9tences avec passion"}, {"titre": "Forme lin\u00e9aire", "text_origine": "En alg\u00e8bre lin\u00e9aire, une forme lin\u00e9aire sur un espace vectoriel est une application lin\u00e9aire sur son corps de base. En dimension finie, elle peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une matrice ligne qui permet d\u2019associer \u00e0 son noyau une \u00e9quation cart\u00e9sienne. Dans le cadre du calcul tensoriel, une forme lin\u00e9aire est aussi appel\u00e9e covecteur, en lien avec l\u2019action diff\u00e9rente des matrices de changement de base.\nL\u2019ensemble de ces formes lin\u00e9aires constitue aussi un espace vectoriel appel\u00e9 espace dual, qui peut \u00e9ventuellement \u00eatre restreint au dual topologique des formes lin\u00e9aires continues si l\u2019espace source est un espace vectoriel topologique. L'\u00e9tude sp\u00e9cifique qu'on leur accorde est motiv\u00e9e par le fait qu'elles jouent un r\u00f4le primordial en math\u00e9matiques, et en analyse, par exemple dans la th\u00e9orie des distributions, ou dans l'\u00e9tude des espaces de Hilbert.", "element_cle": "1. Une forme lin\u00e9aire est une application lin\u00e9aire sur un espace vectoriel.\n2. En dimension finie, une forme lin\u00e9aire peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une matrice ligne.\n3. Les formes lin\u00e9aires peuvent \u00eatre associ\u00e9es \u00e0 une \u00e9quation cart\u00e9sienne.\n4. Les formes lin\u00e9aires sont \u00e9galement appel\u00e9es covecteurs dans le cadre du calcul tensoriel.\n5. Les formes lin\u00e9aires forment un espace vectoriel appel\u00e9 espace dual.\n6. L'espace dual peut \u00eatre restreint au dual topologique si l'espace source est topologique.\n7. Les formes lin\u00e9aires jouent un r\u00f4le essentiel en math\u00e9matiques et en analyse.\n8. Elles sont utilis\u00e9es dans la th\u00e9orie des distributions.\n9. Elles sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9es dans les espaces de Hilbert.\n10. Les formes lin\u00e9aires sont d'une importance capitale dans de nombreux domaines.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une notion essentielle\nLa forme lin\u00e9aire, c'est une bombe, une merveille\nEn math\u00e9matiques, elle est cruciale\nUne application lin\u00e9aire pour notre espace vectoriel\n\nElle peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e par une matrice ligne\nUne \u00e9quation cart\u00e9sienne, \u00e7a l'accompagne et l'assigne\nElle joue un r\u00f4le cl\u00e9, c'est s\u00fbr\nDans le calcul tensoriel, les covecteurs lui font honneur\n\n[Refrain]\nLa forme lin\u00e9aire, un concept \u00e0 retenir\nL'espace dual, un autre \u00e0 d\u00e9couvrir\nElle est essentielle en maths et en analyse\nUne arme puissante, une cl\u00e9 de survie\n\n[Couplet 2]\nDans l'espace dual, elle trouve sa place\nRestreinte au dual topologique si l'on est dans l'espace\nTh\u00e9orie des distributions, elle est pr\u00e9sente\nDans les espaces de Hilbert, elle est \u00e9minente\n\nD'une importance capitale, tu peux me croire\nDans de nombreux domaines, elle fait gloire\nLa forme lin\u00e9aire, une notion \u00e0 ma\u00eetriser\nUn outil puissant pour r\u00e9ussir et avancer\n\n[Refrain]\nLa forme lin\u00e9aire, un concept \u00e0 retenir\nL'espace dual, un autre \u00e0 d\u00e9couvrir\nElle est essentielle en maths et en analyse\nUne arme puissante, une cl\u00e9 de survie"}, {"titre": "Formation initiale", "text_origine": "La formation initiale est la premi\u00e8re formation obtenue au terme d'un cycle d'\u00e9tude. Elle s'oppose \u00e0 la formation continue. La formation initiale est donc dans la continuit\u00e9 ininterrompue d\u2019une scolarit\u00e9. En revanche, si l'\u00e9tudiant d\u00e9cide pour la premi\u00e8re fois d\u2019arr\u00eater ses \u00e9tudes et de les reprendre plus d'un an apr\u00e8s, il sera en formation professionnelle ou en formation continue.\nSelon la d\u00e9finition de l'Insee, la sortie de formation initiale correspond \u00e0 la premi\u00e8re interruption de plus d'un an du parcours d'\u00e9tudes amorc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire.", "element_cle": "1. La formation initiale est la premi\u00e8re formation obtenue au terme d'un cycle d'\u00e9tude.\n2. Elle s'oppose \u00e0 la formation continue.\n3. La formation initiale est dans la continuit\u00e9 ininterrompue d'une scolarit\u00e9.\n4. Si l'\u00e9tudiant d\u00e9cide d'arr\u00eater ses \u00e9tudes et de les reprendre plus d'un an apr\u00e8s, il sera en formation professionnelle ou en formation continue.\n5. Selon l'Insee, la sortie de formation initiale correspond \u00e0 la premi\u00e8re interruption de plus d'un an du parcours d'\u00e9tudes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa formation initiale, c'est le d\u00e9but du cycle\nLe socle des connaissances pour une vie id\u00e9ale\nOn l'oppose \u00e0 la formation continue\nCar ici on parle de la scolarit\u00e9 qui continue\n\nLa continuit\u00e9 ininterrompue, c'est l'essence m\u00eame\nD'une \u00e9ducation qui forge les futurs rois et reines\nSi tu d\u00e9cides d'arr\u00eater, de poser tes crayons\nTu passeras en pro ou en formation continue, mon gar\u00e7on\n\n[Refrain]\nLa formation initiale, le premier pas dans la vie\nOn y apprend les bases pour un avenir r\u00e9ussi\nSelon l'Insee, la sortie, c'est l'interruption\nPlus d'un an sans \u00e9tudes, c'est une nouvelle direction\n\n[Couplet 2]\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, on les grave dans notre m\u00e9moire\nPour ne jamais oublier le chemin de la victoire\nC'est l'apprentissage des fondamentaux, des savoirs essentiels\nPour se construire une vie remplie de succ\u00e8s \u00e9ternels\n\nAlors ne laisse pas passer cette opportunit\u00e9\nLa formation initiale, c'est l'\u00e9veil de ta curiosit\u00e9\nPrends chaque jour comme une nouvelle chance\nDe cultiver ton esprit et de nourrir ton avance\n\n[Refrain]\nLa formation initiale, le premier pas dans la vie\nOn y apprend les bases pour un avenir r\u00e9ussi\nSelon l'Insee, la sortie, c'est l'interruption\nPlus d'un an sans \u00e9tudes, c'est une nouvelle direction"}, {"titre": "Continuit\u00e9 (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la continuit\u00e9 est une propri\u00e9t\u00e9 topologique d'une fonction. En premi\u00e8re approche, une fonction f est continue si, \u00e0 des variations infinit\u00e9simales de la variable x, correspondent des variations infinit\u00e9simales de la valeur f(x).\nLa continuit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 la notion de continuum dont l'origine est g\u00e9om\u00e9trique. Dans un continuum g\u00e9om\u00e9trique, comme le plan ou l'espace, un point peut se d\u00e9placer continument pour s'approcher \u00e0 une pr\u00e9cision arbitraire d'un autre point. La notion de continuit\u00e9 est d\u00e9finie de mani\u00e8re rigoureuse en math\u00e9matiques.\nLe premier exemple de fonctions continues concerne des fonctions r\u00e9elles d\u00e9finies sur un intervalle et dont le graphe peut se tracer sans lever le crayon. Cette premi\u00e8re approche donne une id\u00e9e de la notion (la fonction ne saute pas) mais n'est pas suffisante pour la d\u00e9finir, d'autant plus que certains graphes de fonctions pourtant continues ne peuvent pas se tracer de cette mani\u00e8re, telles par exemple des courbes ayant des propri\u00e9t\u00e9s fractales comme l'escalier de Cantor.\nHistoriquement d\u00e9finie pour des fonctions de la variable r\u00e9elle, la notion de continuit\u00e9 se g\u00e9n\u00e9ralise \u00e0 des fonctions entre espaces m\u00e9triques ou entre espaces topologiques, sous une forme locale et sous une forme globale.\nL'\u00e9tude des fonctions continues se r\u00e9v\u00e8le fructueuse pour les propri\u00e9t\u00e9s qu'elles poss\u00e8dent (propri\u00e9t\u00e9 de convergence au sens o\u00f9 \u00ab lim(f(x)) = f(lim(x)) \u00bb, th\u00e9or\u00e8me des valeurs interm\u00e9diaires, th\u00e9or\u00e8me des bornes, int\u00e9grabilit\u00e9\u2026).", "element_cle": "1. La continuit\u00e9 est une propri\u00e9t\u00e9 topologique d'une fonction en math\u00e9matiques.\n2. Une fonction est continue si des variations infinit\u00e9simales de la variable x correspondent \u00e0 des variations infinit\u00e9simales de la valeur f(x).\n3. La notion de continuit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 la notion de continuum g\u00e9om\u00e9trique.\n4. Historiquement, la continuit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9finie pour des fonctions de la variable r\u00e9elle, mais elle peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 des fonctions entre espaces m\u00e9triques ou topologiques.\n5. Les fonctions continues ont des propri\u00e9t\u00e9s fructueuses, telles que la convergence, les valeurs interm\u00e9diaires, les bornes et l'int\u00e9grabilit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa continuit\u00e9, une propri\u00e9t\u00e9 math\u00e9matique,\nUne fonction sans cassure, c'est fantastique,\nDes variations infimes, du x \u00e0 f(x),\nUne r\u00e8gle claire pour tous nos calculs, ouais mec.\n\nHistoriquement, la continuit\u00e9 c'\u00e9tait pour le r\u00e9el,\nMais maintenant, on g\u00e9n\u00e9ralise, c'est r\u00e9el,\nDes espaces m\u00e9triques, topologiques,\nLa continuit\u00e9 se d\u00e9voile, elle est magique.\n\n[Refrain]\nContinuit\u00e9, c'est une notion cl\u00e9,\nDans les maths, elle nous aide \u00e0 avancer,\nConvergence, valeurs interm\u00e9diaires et plus,\nLes fonctions continues, elles ont du bonus.\n\n[Couplet 2]\nDes propri\u00e9t\u00e9s fructueuses, \u00e0 foison,\nLes fonctions continues, c'est la perfection,\nLa convergence, \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 un point,\nLes valeurs interm\u00e9diaires, on peut les trouver, c'est joint.\n\nLes bornes, elles sont d\u00e9finies avec clart\u00e9,\nLes fonctions continues, elles roulent sans piti\u00e9,\nEt l'int\u00e9grabilit\u00e9, c'est la cerise sur le g\u00e2teau,\nLa continuit\u00e9, elle nous rend tous plus beaux.\n\n[Refrain]\nContinuit\u00e9, c'est une notion cl\u00e9,\nDans les maths, elle nous aide \u00e0 avancer,\nConvergence, valeurs interm\u00e9diaires et plus,\nLes fonctions continues, elles ont du bonus."}, {"titre": "Compte personnel de formation", "text_origine": "En France, le compte personnel de formation (CPF) est un dispositif de financement public de formation continue.\nDans le cadre de la r\u00e9forme de la formation professionnelle 2014, qui est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2015, plusieurs nouveaux dispositifs ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s, en application de la loi no 2014-288 du 5 mars 2014 relative \u00e0 la formation professionnelle, \u00e0 l'emploi et \u00e0 la d\u00e9mocratie sociale : l\u2019entretien professionnel, le conseil en \u00e9volution professionnelle (CEP) et, surtout, le compte personnel de formation (CPF), d\u00e9crit comme la \u00ab cl\u00e9 de vo\u00fbte \u00bb de la r\u00e9forme et qui est un dispositif permettant un financement des actions de formation continue en France. Sa gestion est confi\u00e9e \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. Il succ\u00e8de au droit individuel \u00e0 la formation (DIF) qui dispara\u00eet donc \u00e0 son profit.", "element_cle": "1. Le compte personnel de formation (CPF) est un dispositif de financement public de formation continue en France.\n2. Le CPF a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans le cadre de la r\u00e9forme de la formation professionnelle en 2014.\n3. Il est r\u00e9gi par la loi no 2014-288 du 5 mars 2014 relative \u00e0 la formation professionnelle, \u00e0 l'emploi et \u00e0 la d\u00e9mocratie sociale.\n4. Le CPF remplace le droit individuel \u00e0 la formation (DIF).\n5. Sa gestion est confi\u00e9e \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations.", "rap": "[Couplet]\nLe CPF, c'est le plan d'action,\nPour ta formation, une solution,\nFinancement public, pour ton \u00e9volution,\nEn France, faut profiter de cette option.\n\nInstaur\u00e9 en 2014, r\u00e9forme en action,\nLe CPF prends son envol, sans concession,\nLoi du 5 mars, marque l'occasion,\nFormation pro, emploi, d\u00e9mocratie pour tous.\n\n[Refrain]\nCPF, qu'est-ce tu veux apprendre ?\nLa Caisse des d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 ton service, va comprendre,\nPlus besoin du DIF, c'est le CPF qui prend la cendre,\nInvestis dans ton savoir, ne laisse personne te reprendre."}, {"titre": "Danube", "text_origine": "Le Danube (prononc\u00e9 [da.nyb]) est un fleuve qui traverse ou longe dix pays d'Europe. Il prend sa source dans la For\u00eat-Noire en Allemagne lorsque deux cours d\u2019eau, la Brigach et la Breg, se rencontrent \u00e0 Donaueschingen o\u00f9 le fleuve prend le nom de Danube.\nLa longueur du Danube d\u00e9pend du point de d\u00e9part consid\u00e9r\u00e9 : 2 852 km pour la confluence de Donaueschingen mais 3 019 km \u00e0 partir de la source de la Breg. Sur le continent europ\u00e9en seule la Volga, qui coule enti\u00e8rement en Russie, est plus longue. Le Danube coule de l\u2019ouest \u00e0 l\u2019est et baigne plusieurs capitales de l\u2019Europe centrale, orientale et m\u00e9ridionale : Vienne, Bratislava, Budapest et Belgrade. Le delta du Danube s'ouvre sur la mer Noire : partag\u00e9 entre la Roumanie et l'Ukraine, il est prot\u00e9g\u00e9 par une r\u00e9serve de biosph\u00e8re et est inscrit au patrimoine mondial de l\u2019UNESCO.\nLe Danube est depuis des si\u00e8cles une importante voie fluviale connue dans l\u2019Antiquit\u00e9 comme fronti\u00e8re septentrionale de l\u2019Empire romain. De nos jours le fleuve traverse ou longe successivement l'Allemagne (7,5 %), l\u2019Autriche (10,3 %), la Slovaquie (5,8 %), la Hongrie (11,7 %), la Croatie (4,5 %), la Serbie (9,4 %), la Bulgarie (5,2 %), la Roumanie (28,9 %), la Moldavie (1,7 %), l\u2019Ukraine (3,8 %).\nSon bassin versant s'\u00e9tend sur neuf autres pays : l\u2019Italie (0,15 %), la Pologne (0,09 %), la Suisse (0,32 %), la R\u00e9publique Tch\u00e8que (2,6 %), la Slov\u00e9nie (2,2 %), la Bosnie-Herz\u00e9govine (4,8 %), le Mont\u00e9n\u00e9gro, la Mac\u00e9doine du Nord, l\u2019Albanie (0,03 %) et le Kosovo. La surface du bassin versant est de 802 266 km2. Il est parfois divis\u00e9 en \u00ab bassin du haut-Danube \u00bb en amont du verrou de Schl\u00f6gener Schlinge en Haute-Autriche, \u00ab bassin du moyen Danube \u00bb entre ce point et le verrou des Portes de fer, et \u00ab bassin du bas Danube \u00bb en aval de celles-ci.", "element_cle": "1. Le Danube est un fleuve qui traverse ou longe dix pays d'Europe.\n2. Sa source se trouve dans la For\u00eat-Noire en Allemagne.\n3. Sa longueur varie selon le point de d\u00e9part, allant de 2 852 km \u00e0 3 019 km.\n4. Le Danube baigne plusieurs capitales europ\u00e9ennes, dont Vienne, Bratislava, Budapest et Belgrade.\n5. Son delta s'ouvre sur la mer Noire et est inscrit au patrimoine mondial de l'UNESCO.\n6. Le Danube \u00e9tait une fronti\u00e8re de l'Empire romain dans l'Antiquit\u00e9.\n7. Le fleuve traverse ou longe neuf autres pays en plus des dix mentionn\u00e9s.\n8. Son bassin versant s'\u00e9tend sur 802 266 km2.\n9. Il est parfois divis\u00e9 en trois parties : le haut-Danube, le moyen Danube et le bas Danube.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Danube, un fleuve majestueux en plein c\u0153ur d'Europe\nTraverse dix pays, une vraie prouesse qui impressionne les fiers loups\nDe sa source en Allemagne jusqu'\u00e0 son delta vers la mer Noire\nIl traverse for\u00eats et montagnes, toute une histoire \u00e0 voir\n\n[Refrain]\nDanube, symbole de culture et de voyage\nDanube, reliant des capitales et des paysages\nDanube, t\u00e9moin de l'histoire et des \u00e2ges\nDanube, fleuve de libert\u00e9, que rien n'outrage\n\n[Couplet 2]\nDes si\u00e8cles d'histoire ont fa\u00e7onn\u00e9 ses rives\nIl fut la fronti\u00e8re de l'Empire romain, une fronti\u00e8re vive\nViena, Bratislava, Budapest et Belgrade fi\u00e8res de l'accueillir\nLe Danube, tissant des liens, un fleuve \u00e0 applaudir\n\n[Refrain]\nDanube, symbole de culture et de voyage\nDanube, reliant des capitales et des paysages\nDanube, t\u00e9moin de l'histoire et des \u00e2ges\nDanube, fleuve de libert\u00e9, que rien n'outrage"}, {"titre": "Assassin's Creed Unity", "text_origine": "Assassin\u2019s Creed Unity  est un jeu vid\u00e9o d'action-aventure et d'infiltration d\u00e9velopp\u00e9 par Ubisoft Montr\u00e9al et \u00e9dit\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Ubisoft. Le jeu est sorti en novembre 2014 sur Windows, PlayStation 4 et Xbox One. C'est le huiti\u00e8me jeu principal de la s\u00e9rie Assassin's Creed mais il est consid\u00e9r\u00e9 comme le \u00ab cinqui\u00e8me opus majeur \u00bb (ou le sixi\u00e8me si l'on prend en compte Assassin's Creed Rogue). C'est la suite directe d'Assassin's Creed IV Black Flag, sorti en 2013, et il est \u00e9galement li\u00e9 a l'histoire d'Assassin's Creed Rogue, qui est sorti \u00e0 la m\u00eame date sur les consoles de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 savoir la PlayStation 3 et la Xbox 360.\nL'intrigue se d\u00e9roule \u00e0 Paris lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise. Le sc\u00e9nario suit l'histoire d'Arno Victor Dorian et ses efforts pour exposer au grand jour les v\u00e9ritables responsables de la R\u00e9volution. Comme ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Unity est un jeu se d\u00e9roulant dans un environnement de type monde ouvert, avec une vue \u00e0 la troisi\u00e8me personne. Par contre, il introduit un syst\u00e8me de combat, de parkour et de furtivit\u00e9 remani\u00e9; ainsi qu'un mode multijoueur coop\u00e9ratif permettant \u00e0 quatre joueurs de s'engager ensemble dans des missions narratives et d'explorer la carte du monde.\nAssassin's Creed Unity a re\u00e7u des critiques mitig\u00e9es lors de sa sortie. Les \u00e9loges ont port\u00e9 sur son aspect visuel, l'am\u00e9lioration du gameplay, les options de personnalisation, le format multijoueur, la conception des missions, les d\u00e9cors, le d\u00e9veloppement des personnages et la narration. Cependant, le jeu a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 pour son manque d'innovation en mati\u00e8re de gameplay, ses commandes perfectibles et les nombreux probl\u00e8mes et bugs graphiques dont il souffrait \u00e0 sa sortie. \u00c0 la suite du mauvais lancement du jeu \u00e0 cause de ses nombreux probl\u00e8mes techniques, Ubisoft a pr\u00e9sent\u00e9 des excuses et offert a tous les joueurs les DLC du Season Pass en compensationAssassin's Creed Unity est suivi chronologiquement par Assassin's Creed Syndicate, qui se d\u00e9roule dans l'Angleterre victorienne, et est sorti en octobre 2015.", "element_cle": "1. Assassin's Creed Unity est un jeu vid\u00e9o d'action-aventure et d'infiltration sorti en novembre 2014.\n2. Le jeu se d\u00e9roule \u00e0 Paris pendant la R\u00e9volution fran\u00e7aise.\n3. L'intrigue suit l'histoire d'Arno Victor Dorian et de ses efforts pour exposer les responsables de la R\u00e9volution.\n4. Assassin's Creed Unity introduit un syst\u00e8me de combat, de parkour et de furtivit\u00e9 remani\u00e9.\n5. Le jeu propose \u00e9galement un mode multijoueur coop\u00e9ratif permettant \u00e0 quatre joueurs de jouer ensemble.\n6. Assassin's Creed Unity a re\u00e7u des critiques mitig\u00e9es lors de sa sortie.\n7. Les \u00e9loges ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s sur l'aspect visuel, l'am\u00e9lioration du gameplay et la conception des missions.\n8. Cependant, le jeu a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour son manque d'innovation en mati\u00e8re de gameplay et les probl\u00e8mes techniques.\n9. Ubisoft a pr\u00e9sent\u00e9 des excuses et offert les DLC du Season Pass en compensation pour les probl\u00e8mes du jeu.\n10. Assassin's Creed Unity est suivi chronologiquement par Assassin's Creed Syndicate.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 2014, Unity est apparu sur nos \u00e9crans\nUn jeu d'action-aventure qu'on a pu comprendre\nParis, la R\u00e9volution, voil\u00e0 le d\u00e9cor\nSuivre Arno Victor Dorian, c'\u00e9tait notre sort\n\n[Refrain]\nAssassin's Creed Unity, la grande bataille\nEntre les Assassins et les Templiers sans faille\nParkour, combat, furtivit\u00e9 r\u00e9invent\u00e9s\nUn monde ouvert, on s'est laiss\u00e9 envo\u00fbter\n\n[Couplet 2]\nDans les rues de Paris, on a infiltr\u00e9\nLa v\u00e9rit\u00e9 sur la R\u00e9volution trouv\u00e9e\nLe gameplay am\u00e9lior\u00e9, une beaut\u00e9 visuelle\nDes missions con\u00e7ues, on en redemande toujours plus\n\n[Refrain]\nAssassin's Creed Unity, des \u00e9loges m\u00e9rit\u00e9s\nPour son gameplay, son aspect visuel, sa r\u00e9alit\u00e9\nMais des critiques aussi, pas d'innovation en vue\nDes probl\u00e8mes techniques, Ubisoft s'excuse\n\n[Refrain]\nAssassin's Creed Unity, une ode \u00e0 l'histoire\nLes DLCs offerts, pour sauver l'espoir\nS'encha\u00eene avec Syndicate, la suite chronologique\nDans l'univers Assassin's Creed, un chapitre \u00e9pique"}, {"titre": "Civilisation carthaginoise", "text_origine": "La civilisation carthaginoise ou civilisation punique est une ancienne civilisation situ\u00e9e dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en et \u00e0 l'origine de l'une des plus grandes puissances commerciales, culturelles et militaires de cette r\u00e9gion dans l'Antiquit\u00e9.\n\nFond\u00e9e par la reine Didon de Tyr sur les rives de l'actuelle Tunisie et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le golfe de Tunis en 814 av. J.-C., selon la tradition la plus couramment admise, Carthage a pris peu \u00e0 peu l'ascendant sur les cit\u00e9s ph\u00e9niciennes de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale, avant d'essaimer \u00e0 son tour et de d\u00e9velopper sa propre civilisation. Celle-ci est cependant moins connue que celle de la Rome antique, en raison de la destruction de la cit\u00e9 par l'arm\u00e9e romaine \u00e0 la fin de la troisi\u00e8me guerre punique en 146 av. J.-C., une fin relat\u00e9e par des sources gr\u00e9co-romaines qui furent largement et durablement relay\u00e9es dans l'historiographie. D\u00e9cri\u00e9e au travers de la c\u00e9l\u00e8bre punica fides, pr\u00e9jug\u00e9 issu d'une longue tradition de m\u00e9fiance envers les Ph\u00e9niciens \u00e0 partir d'Hom\u00e8re, cette civilisation a suscit\u00e9 par ailleurs des avis plus favorables : \u2014 Appien, Libyca, 2\nR\u00e9sultant de la fusion entre la culture qu'apport\u00e8rent avec eux les colons ph\u00e9niciens et la culture autochtone des Libyens en Afrique, la civilisation carthaginoise a cependant toujours conserv\u00e9 son aspect oriental, si bien qu'il n'est ainsi pas ais\u00e9 de distinguer ce qui rel\u00e8ve des Puniques de ce qui rel\u00e8ve des Ph\u00e9niciens dans le produit des fouilles arch\u00e9ologiques, dont le dynamisme depuis les ann\u00e9es 1970 a ouvert de vastes champs d'\u00e9tudes o\u00f9 appara\u00eet l'unit\u00e9 de cette civilisation en d\u00e9pit de particularismes locaux.\nMalgr\u00e9 les nombreuses fouilles arch\u00e9ologiques r\u00e9alis\u00e9es, de nombreuses inconnues sur la civilisation non mat\u00e9rielle perdurent en raison de la nature des sources \u00e9crites : toujours secondaires car toute la litt\u00e9rature punique a disparu, lacunaires et souvent subjectives car issues des peuples ayant eu \u00e0 les combattre, Grecs et Romains.", "element_cle": "1. La civilisation carthaginoise \u00e9tait l'une des plus grandes puissances commerciales, culturelles et militaires du bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans l'Antiquit\u00e9.\n2. Fond\u00e9e par la reine Didon de Tyr en 814 av. J.-C., Carthage a pris le contr\u00f4le des cit\u00e9s ph\u00e9niciennes de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale.\n3. La cit\u00e9 de Carthage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par l'arm\u00e9e romaine lors de la troisi\u00e8me guerre punique en 146 av. J.-C.\n4. La civilisation carthaginoise \u00e9tait le produit d'une fusion entre la culture ph\u00e9nicienne apport\u00e9e par les colons et la culture autochtone des Libyens en Afrique.\n5. Malgr\u00e9 les fouilles arch\u00e9ologiques, il reste de nombreuses zones d'incertitude sur la civilisation carthaginoise en raison du manque de sources \u00e9crites et de la subjectivit\u00e9 des sources existantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa civilisation carthaginoise, une puissance sans pareille\nDans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, elle s'\u00e9veille\nCommerce, culture, arm\u00e9e, elle avait tout pour plaire\nUne civilisation \u00e0 l'histoire l\u00e9gendaire\n\nFond\u00e9e par la reine Didon de Tyr en huit cent quatorze\nCarthage, conqu\u00e9rante, les cit\u00e9s ph\u00e9niciennes elle arrose\nDu contr\u00f4le de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale, elle s'empare\nUne expansion fulgurante, personne ne peut l'\u00e9galer\n\n[Refrain]\nCarthage, l\u00e9gende mill\u00e9naire\nUne civilisation \u00e0 ne pas oublier\nMalgr\u00e9 les zones d'incertitude\nSon h\u00e9ritage reste vivant, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMais la gloire de Carthage fut \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nLa troisi\u00e8me guerre punique, l'arm\u00e9e romaine la terre\nEn cent quarante-six avant J.C., la cit\u00e9 est d\u00e9truite\nLe r\u00e8gne carthaginois, l'histoire s'ach\u00e8ve brusquement\n\nUn m\u00e9lange de cultures, ph\u00e9nicienne et libyenne\nLes colons, les autochtones, la fusion se dessine\nMalheureusement, les sources \u00e9crites sont rares\nL'arch\u00e9ologie comble les vides, mais le myst\u00e8re reste avare\n\n[Refrain]\nCarthage, l\u00e9gende mill\u00e9naire\nUne civilisation \u00e0 ne pas oublier\nMalgr\u00e9 les zones d'incertitude\nSon h\u00e9ritage reste vivant, \u00e7a c'est la v\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Fran\u00e7ois Baccelli", "text_origine": "Fran\u00e7ois Baccelli, n\u00e9 en 1954, est directeur de recherche \u00e0 temps partiel \u00e0 l'Institut national de recherche en informatique et en automatique (INRIA) et sp\u00e9cialiste de la mod\u00e9lisation probabiliste des r\u00e9seaux de communication.\nIl est membre de l'Acad\u00e9mie des sciences depuis 2005. Il a \u00e9t\u00e9 titulaire de la chaire Simons en math\u00e9matiques et en g\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique \u00e0 l'universit\u00e9 du Texas \u00e0 Austin et directeur du Simons Center on Communication, Information and Network Mathematics entre 2012 et 2021.", "element_cle": "1. Fran\u00e7ois Baccelli, n\u00e9 en 1954, est directeur de recherche \u00e0 l'Institut national de recherche en informatique et en automatique (INRIA).\n2. Il est sp\u00e9cialiste de la mod\u00e9lisation probabiliste des r\u00e9seaux de communication.\n3. Fran\u00e7ois Baccelli est membre de l'Acad\u00e9mie des sciences depuis 2005.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 titulaire de la chaire Simons en math\u00e9matiques et en g\u00e9nie \u00e9lectrique et informatique \u00e0 l'universit\u00e9 du Texas \u00e0 Austin.\n5. De 2012 \u00e0 2021, il a \u00e9t\u00e9 directeur du Simons Center on Communication, Information and Network Mathematics.", "rap": "[Couplet 1]\nFran\u00e7ois Baccelli, ma\u00eetre des math\u00e9matiques\nN\u00e9 en 1954, l'homme \u00e0 la recherche\nDirecteur de l'INRIA, la r\u00e9f\u00e9rence\nProbabilit\u00e9 des r\u00e9seaux, une science\n\nSp\u00e9cialiste incontest\u00e9, une l\u00e9gende\nMod\u00e9lisation des communications, comprends-tu l'\u00e9tendue ?\nDes r\u00e9seaux connect\u00e9s, des interconnexions\nFran\u00e7ois Baccelli, la cl\u00e9 des innovations\n\n[Refrain]\nFran\u00e7ois Baccelli, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde des maths, il pose sa couronne\nMembre de l'Acad\u00e9mie des sciences, respect\u00e9\nUne r\u00e9f\u00e9rence in\u00e9gal\u00e9e, c'est lui qu'on doit louer\n\n[Couplet 2]\nLa chaise Simons, prestigieuse distinction\nFran\u00e7ois Baccelli, \u00e9lu avec passion\nEntre math\u00e9matiques et g\u00e9nie \u00e9lectrique\nL'universit\u00e9 du Texas l'a rendu enthousiaste\n\nDirigeant du Simons Center, pendant de longues ann\u00e9es\nDe 2012 \u00e0 2021, il a su briller\nCommunication, information et r\u00e9seau\nFran\u00e7ois Baccelli, l'expertise en cadeau\n\n[Refrain]\nFran\u00e7ois Baccelli, un nom qui r\u00e9sonne\nDans le monde des maths, il pose sa couronne\nMembre de l'Acad\u00e9mie des sciences, respect\u00e9\nUne r\u00e9f\u00e9rence in\u00e9gal\u00e9e, c'est lui qu'on doit louer"}, {"titre": "P\u00e9riode Joseon", "text_origine": "La p\u00e9riode Joseon ou p\u00e9riode Chos\u014fn (hangeul : \uc870\uc120 ; hanja : \u671d\u9bae ; RR : Joseon ; MR : Chos\u014fn /t\u0255o.s\u028cn/) est la p\u00e9riode de l'histoire de la Cor\u00e9e au cours de laquelle le pays est gouvern\u00e9 par la dynastie des Yi, dont les repr\u00e9sentants occupent le tr\u00f4ne en tant que rois ou empereurs de 1392 \u00e0 1910. Cette p\u00e9riode commence par la prise de pouvoir du roi Taejo en 1392 \u00e0 l'occasion d'un coup d'\u00c9tat qui am\u00e8ne la fin du royaume de Kory\u014f. Vingt-sept souverains de cette dynastie se succ\u00e8dent jusqu'en 1910, date de l'annexion de la Cor\u00e9e par l'empire du Japon, point de d\u00e9part d'une phase de colonisation du pays. Un \u00e9ph\u00e9m\u00e8re Empire cor\u00e9en cl\u00f4t la p\u00e9riode Joseon, et dirige le pays de 1897 \u00e0 1910.\nCette p\u00e9riode se caract\u00e9rise par la p\u00e9n\u00e9tration de la pens\u00e9e n\u00e9o-confucianiste qui modifie le pays en profondeur, \u00e0 laquelle s'ajoute l'influence civilisationnelle de la Chine. L'administration du pays comme les relations entre le souverain et sa haute administration sont model\u00e9es pour suivre les pr\u00e9ceptes n\u00e9o-confuc\u00e9ens. Les pouvoirs du souverain sont fortement encadr\u00e9s par les lettr\u00e9s, qui se r\u00e9unissent en factions politiques oppos\u00e9es et dont les oppositions aboutissent \u00e0 de nombreuses purges lors de cette p\u00e9riode. Ce syst\u00e8me politique domin\u00e9 par les factions tombe en d\u00e9clin au XIXe si\u00e8cle, au profit des belles-familles des derniers souverains qui utilisent les p\u00e9riodes de r\u00e9gence pour accroitre leurs pouvoirs.\nLe pays entretient initialement de bonnes relations avec la dynastie chinoise des Ming jusqu'\u00e0 leur chute en 1644, mais les \u00e9changes sont plus difficiles avec les Qing, la dynastie mandchoue qui leur succ\u00e8de, et la situation de domination entre ces deux pays reste complexe jusqu'\u00e0 la fin de la p\u00e9riode. La Cor\u00e9e doit aussi faire face \u00e0 plusieurs tentatives d'invasions japonaises en 1592 et 1597 puis mandchoues en 1627 et 1636 avant de connaitre une p\u00e9riode de paix jusqu'\u00e0 sa colonisation par le Japon. Le pays devient au XIXe si\u00e8cle la cible des int\u00e9r\u00eats de puissances occidentales, ce qui met fin \u00e0 son relatif isolement. La Chine, la Russie, et le Japon se montrent successivement les plus entreprenants dans le dernier quart du XIXe si\u00e8cle pour s'assurer de leur domination sur le pays, avant que le Japon, par le trait\u00e9 d'Eulsa en 1905, ne mat\u00e9rialise sa maitrise du pays en le transformant en protectorat.\nCulturellement la p\u00e9riode est marqu\u00e9e par un foisonnement important, les tr\u00e8s nombreuses productions marquent durablement et profond\u00e9ment la culture cor\u00e9enne : l'\u00e9criture hang\u016dl est d\u00e9velopp\u00e9e en 1443, les couleurs tanch'\u014fng gagnent en popularit\u00e9, et les c\u00e9ramiques de type punch\u2019\u014fng atteignent une certaine apog\u00e9e. Les lettr\u00e9s yangban sont \u00e0 l'origine d'une tr\u00e8s grande production litt\u00e9raire, scientifique et artistique, notamment dans le domaine de la peinture. Une culture populaire s'affirme aussi en parall\u00e8le, d'o\u00f9 sont issus la peinture minhwa, la danse talchum ou les chants pansori.", "element_cle": "1. La p\u00e9riode Joseon (1392-1910) est marqu\u00e9e par le gouvernement de la dynastie des Yi en Cor\u00e9e.\n2. Elle commence par la prise de pouvoir du roi Taejo en 1392 et se termine avec l'annexion de la Cor\u00e9e par le Japon en 1910.\n3. La pens\u00e9e n\u00e9o-confucianiste et l'influence de la Chine sont des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de cette p\u00e9riode.\n4. Le syst\u00e8me politique est domin\u00e9 par les factions politiques et les lettr\u00e9s, entra\u00eenant des purges fr\u00e9quentes.\n5. La Cor\u00e9e fait face aux invasions japonaises et mandchoues au XVIe et XVIIe si\u00e8cle avant de conna\u00eetre une p\u00e9riode de paix.\n6. Au XIXe si\u00e8cle, la Cor\u00e9e devient la cible des int\u00e9r\u00eats des puissances occidentales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa p\u00e9riode Joseon, une dynastie\nDes Yi au pouvoir, toute la Cor\u00e9e en harmonie\nEn 1392, le roi Taejo prend le tr\u00f4ne\nEt \u00e7a durera jusqu'\u00e0 l'annexion japonaise en 1910\n\n[Refrain]\nJoseon, une p\u00e9riode marquante\nInfluenc\u00e9e par la Chine et la pens\u00e9e n\u00e9o-confucianiste\n\n[Couplet 2]\nLes factions politiques, les lettr\u00e9s au pouvoir\nDes purges fr\u00e9quentes qui font trembler le soir\nInvasions japonaises et mandchoues, un XVe si\u00e8ge\nMais une p\u00e9riode de paix qui se l\u00e8ve\n\n[Refrain]\nJoseon, une p\u00e9riode marquante\nInfluenc\u00e9e par la Chine et la pens\u00e9e n\u00e9o-confucianiste\n\n[Couplet 3]\nAu XIXe si\u00e8cle, une nouvelle \u00e8re commence\nLes puissances occidentales veulent leur part de chance\nLa Cor\u00e9e devient cible d'int\u00e9r\u00eats \u00e9trangers\nUne p\u00e9riode troubl\u00e9e \u00e0 jamais grav\u00e9e dans l'histoire\n\n[Refrain]\nJoseon, une p\u00e9riode marquante\nInfluenc\u00e9e par la Chine et la pens\u00e9e n\u00e9o-confucianiste\n\n[Fin]\nLa p\u00e9riode Joseon, un chapitre essentiel\nO\u00f9 l'on apprend que l'histoire, c'est pas toujours du miel\nMais la r\u00e9silience du peuple cor\u00e9en a triomph\u00e9\nEt maintenant, on se souvient de cette p\u00e9riode \u00e0 jamais."}, {"titre": "P\u00e9riode J\u014dmon", "text_origine": "La p\u00e9riode J\u014dmon ou l'\u00e8re J\u014dmon (\u7e04\u6587\u6642\u4ee3, J\u014dmon jidai) est l'une des quatorze subdivisions traditionnelles de l'histoire du Japon. Elle couvre la p\u00e9riode qui va, approximativement, de 13 000 jusqu'\u00e0, environ, 400 av. J.-C.. Le Japon est alors peupl\u00e9 par des chasseurs-cueilleurs. Leur culture, de type m\u00e9solithique, est l'une des premi\u00e8res au monde \u00e0 conna\u00eetre et pratiquer la poterie. La p\u00e9riode est d'ailleurs identifi\u00e9e par la singuli\u00e8re poterie Jomon.\nCette p\u00e9riode est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par le Pal\u00e9olithique du Japon et suivie par la p\u00e9riode Yayoi.\nLes premi\u00e8res d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques ont mis au jour des poteries \u00ab \u00e0 d\u00e9cor (\u6587, mon) par impression de cordes (\u7e04, j\u014d) \u00bb. Ce type de d\u00e9cor cord\u00e9 a servi \u00e0 identifier toute l'\u00e9poque : J\u014dmon (\u7e04\u6587), sur tout le territoire de l'actuel Japon. Moins unitaire que ce nom semble l'indiquer, en raison des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques faites ensuite, cette tr\u00e8s longue dur\u00e9e doit \u00eatre fragment\u00e9e en six \u00e9poques au cours desquelles des particularit\u00e9s r\u00e9gionales peuvent \u00eatre distingu\u00e9es.", "element_cle": "1. La p\u00e9riode J\u014dmon est l'une des subdivisions traditionnelles de l'histoire du Japon.\n2. Elle s'\u00e9tend approximativement de 13 000 av. J.-C. \u00e0 400 av. J.-C.\n3. Les habitants du Japon \u00e0 cette \u00e9poque \u00e9taient des chasseurs-cueilleurs.\n4. La culture de la p\u00e9riode J\u014dmon \u00e9tait m\u00e9solithique et caract\u00e9ris\u00e9e par la pratique de la poterie.\n5. La poterie Jomon est une caract\u00e9ristique embl\u00e9matique de cette \u00e9poque.\n6. La p\u00e9riode J\u014dmon est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par le Pal\u00e9olithique du Japon et suivie par la p\u00e9riode Yayoi.\n7. Les premi\u00e8res poteries d\u00e9couvertes \u00e9taient d\u00e9cor\u00e9es par impression de cordes.\n8. Cette p\u00e9riode est divis\u00e9e en six \u00e9poques, chacune avec ses particularit\u00e9s r\u00e9gionales.\n9. La poterie Jomon a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour identifier l'ensemble du territoire japonais.\n10. Les d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques ont permis d'en apprendre davantage sur cette longue p\u00e9riode de l'histoire du Japon.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, revenons aux origines du Japon\nLa p\u00e9riode J\u014dmon, c'\u00e9tait la folie, mon frangin\nDe 13 000 \u00e0 400 avant J.C.\nLes chasseurs-cueilleurs dans l'ancienne Cit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe m\u00e9solithique, une culture bien unique\nAvec la poterie comme symbole magnifique\nLa poterie Jomon, c'\u00e9tait leur fa\u00e7on de faire\nDes d\u00e9cors impressionnants \u00e0 base de cordes \u00e0 terre\n\n[Refrain]\nJomon, Jomon, une \u00e9poque si lointaine\nDivis\u00e9e en \u00e9poques, chaque r\u00e9gion dans sa peine\nLa poterie Jomon, marqueur identitaire\nGr\u00e2ce aux fouilles, on en apprend encore sur la terre"}, {"titre": "P\u00e9riode Yayoi", "text_origine": "La p\u00e9riode Yayoi ou \u00e8re Yayoi (\u5f25\u751f\u6642\u4ee3, Yayoi jidai) (environ 800-400 av. J.-C. - 250 apr. J.-C.) est l'une des quatorze subdivisions traditionnelles de l'histoire du Japon. Pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par la p\u00e9riode J\u014dmon et suivie par la p\u00e9riode Kofun, c'est la premi\u00e8re p\u00e9riode de culture agraire au Japon et on y voit se d\u00e9velopper rapidement la culture du riz en rizi\u00e8res inond\u00e9es. Cette p\u00e9riode voit aussi, peu apr\u00e8s, son premier \u00e2ge du bronze - \u00e2ge du fer dont les technologies ainsi que certains traits caract\u00e9ristiques de la c\u00e9ramique et la culture du riz en rizi\u00e8res inond\u00e9es ont clairement \u00e9t\u00e9 import\u00e9s depuis la Cor\u00e9e. Ces \u00e9changes avec la Cor\u00e9e se sont faits sur une longue p\u00e9riode, au cours de sa p\u00e9riode de la c\u00e9ramique Mumun, puis des trois conf\u00e9d\u00e9rations, les Samhan et des Trois Royaumes, ensuite.\nLes dates de cette p\u00e9riode ont chang\u00e9 r\u00e9cemment. Pour les historiens et en raison des d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques, la p\u00e9riode qui voit apparaitre les premi\u00e8res rizi\u00e8res est dat\u00e9e, depuis les ann\u00e9es 1980, vers 500 avant l\u2019\u00e8re commune. C'est une p\u00e9riode de transition avec la culture pr\u00e9c\u00e9dente que l'on situait, avant les ann\u00e9es 1980, \u00e0 la fin de p\u00e9riode J\u014dmon. Elle est consid\u00e9r\u00e9e en 2013 comme \u00ab Yayoi initial \u00bb, lequel commence donc vers 800 avant l\u2019\u00e8re commune. Mais, si cette date symbolique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e, il n'en demeure pas moins que la rupture en question n'est effective, d'abord, que dans l'ouest des grandes \u00eeles.", "element_cle": "1. La p\u00e9riode Yayoi est une subdivision de l'histoire du Japon, allant de 800-400 av. J.-C. \u00e0 250 apr. J.-C.\n2. La culture agraire et la culture du riz en rizi\u00e8res inond\u00e9es se d\u00e9veloppent rapidement pendant cette p\u00e9riode.\n3. Les \u00e9changes avec la Cor\u00e9e ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de la culture du riz et de la c\u00e9ramique.\n4. Les dates pr\u00e9cises de cette p\u00e9riode ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment modifi\u00e9es en raison de d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques.\n5. Il y a eu une transition entre la p\u00e9riode J\u014dmon et la p\u00e9riode Yayoi, avec une rupture dans l'ouest des grandes \u00eeles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa p\u00e9riode Yayoi, faut que tu l'apprennes,\nDu Japon ancien, c'est une subdivision,\nDe 800 \u00e0 400 avant J\u00e9sus-Christ,\nJusqu'\u00e0 250 apr\u00e8s, c'est son trac\u00e9 distinct.\n\n[Couplet 2]\nDans cette \u00e9poque, l'agriculture a prosp\u00e9r\u00e9,\nLes rizi\u00e8res inond\u00e9es, la culture s'est \u00e9lev\u00e9e,\nLe riz, un aliment de base, vitale importance,\nUne culture agraire, une belle avance.\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9riode Yayoi, une \u00e8re importante,\nLes liens avec la Cor\u00e9e, b\u00e2tissent une relation,\nLe riz, la c\u00e9ramique, une culture en effervescence,\nLes dates pr\u00e9cises revues gr\u00e2ce \u00e0 l'arch\u00e9ologie, une \u00e9vidence.\n\n[Couplet 3]\nLes \u00e9changes avec la Cor\u00e9e, un r\u00f4le crucial,\nDans le d\u00e9veloppement du riz et des c\u00e9ramiques sp\u00e9ciales,\nUn enrichissement mutuel, une belle influence,\nLa Yayoi, une p\u00e9riode de renaissance.\n\n[Couplet 4]\nLes d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques ont fait bouger,\nLes dates pr\u00e9cises de cette p\u00e9riode, ont chang\u00e9,\nUne transition entre J\u014dmon et Yayoi,\nUne rupture \u00e0 l'ouest, un nouveau chemin qui se d\u00e9ploie.\n\n[Refrain]\nLa p\u00e9riode Yayoi, une \u00e8re importante,\nLes liens avec la Cor\u00e9e, b\u00e2tissent une relation,\nLe riz, la c\u00e9ramique, une culture en effervescence,\nLes dates pr\u00e9cises revues gr\u00e2ce \u00e0 l'arch\u00e9ologie, une \u00e9vidence."}, {"titre": "Peinture sur le motif", "text_origine": "Une peinture \u00ab de plein air \u00bb est, le plus souvent, peinte \u00ab sur le motif \u00bb : une \u0153uvre peinte \u00e0 l'ext\u00e9rieur, dans la nature, devant le sujet (souvent un paysage) comme l'ont fait les pr\u00e9-impressionnistes et les impressionnistes, avec leur mat\u00e9riel (ch\u00e2ssis entoil\u00e9 et chevalet). Tout peintre peut donc \u00ab peindre sur le motif \u00bb ou avoir l'attitude inverse : peindre dans l'atelier apr\u00e8s avoir rapport\u00e9 des croquis du sujet (ou des photographies) ou peindre d'apr\u00e8s un mod\u00e8le plac\u00e9 dans l'atelier (nature morte, nu) ; on parle cette fois de \u00ab peinture de chevalet \u00bb ou de \u00ab peinture d'atelier \u00bb (car des assistants peuvent y participer).\nLe sujet et le mod\u00e8le ne devront donc pas \u00eatre confondus : le paysage peut \u00eatre peint en atelier et une sc\u00e8ne avec personnages peinte \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\nL'aquarelliste, s'il veut saisir les bonnes couleurs, \u00ab les lumi\u00e8res \u00bb de son sujet naturel (paysage, coucher de soleil, mer\u2026) utilise cette pratique.", "element_cle": "- La peinture \"de plein air\" est souvent r\u00e9alis\u00e9e \"sur le motif\" \u00e0 l'ext\u00e9rieur, dans la nature.\n- Les pr\u00e9-impressionnistes et les impressionnistes \u00e9taient connus pour peindre sur le motif avec leur mat\u00e9riel appropri\u00e9.\n- Les artistes ont le choix entre peindre sur le motif ou travailler \u00e0 partir de croquis ou de photographies \u00e0 l'atelier.\n- La peinture sur le motif est \u00e9galement appel\u00e9e \"peinture de chevalet\" ou \"peinture d'atelier\" si des assistants y participent.\n- Il est important de distinguer entre le sujet et le mod\u00e8le, car un paysage peut \u00eatre peint en atelier tandis qu'une sc\u00e8ne avec des personnages peut \u00eatre peinte \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\n- Les aquarellistes utilisent souvent la peinture sur le motif pour capturer les bonnes couleurs et les lumi\u00e8res de leur sujet naturel.", "rap": "[Couplet 1]\nLa peinture sur le motif, un art en plein air\nLes pr\u00e9-impressionnistes, les impressionnistes d\u00e9vissent le bouchon d'mon flaire\nDehors, dans la nature, ils posent leur chevalet\nPour capturer l'instant, le reflet de la r\u00e9alit\u00e9\n\nLa toile devant eux, leurs pinceaux touchent la mati\u00e8re\nLes couleurs \u00e9clatent, leurs mains ne sont pas une barri\u00e8re\nCroquis, photographies, le choix est leur affaire\nMais rien ne vaut le v\u00e9cu, le souffle de l'air\n\n[Refrain]\nPeinture sur le motif, un v\u00e9ritable d\u00e9fi\nDes couleurs qui fusent, un tableau qui s'\u00e9panouit\nLa nature comme mod\u00e8le, la beaut\u00e9 \u00e0 l'infini\nLa peinture sur le motif, un art qui nous \u00e9blouit\n\n[Couplet 2]\nChevalet en main, l'artiste s'exprime avec passion\nEntre les branches, la mer, une v\u00e9ritable obsession\nDans l'atelier, c'est le mod\u00e8le qui prend le relais\nPaysages fig\u00e9s, sc\u00e8nes vivantes, tout est parfait\n\nLa peinture sur le motif, un instant fig\u00e9 dans le temps\nDes \u00e9motions transmises, un sentiment \u00e9tincelant\nLes aquarellistes, ma\u00eetres de ce mouvement\nCapturant les couleurs, la lumi\u00e8re, tout simplement enchanteur\n\n[Refrain]\nPeinture sur le motif, un v\u00e9ritable d\u00e9fi\nDes couleurs qui fusent, un tableau qui s'\u00e9panouit\nLa nature comme mod\u00e8le, la beaut\u00e9 \u00e0 l'infini\nLa peinture sur le motif, un art qui nous \u00e9blouit"}, {"titre": "P\u00e9riode des Royaumes combattants", "text_origine": "La p\u00e9riode des Royaumes combattants (chinois simplifi\u00e9 : \u6218\u56fd ; chinois traditionnel : \u6230\u570b ; pinyin : zh\u00e0ngu\u00f3 ; litt. \u00ab pays (gu\u00f3) en guerre (zh\u00e0n) \u00bb) s'\u00e9tend, dans l'histoire de la Chine, du Ve si\u00e8cle av. J.-C. \u00e0 l'unification des royaumes chinois par la dynastie Qin en 221 av. J.-C. Ce nom lui est donn\u00e9 tardivement, par r\u00e9f\u00e9rence aux Stratag\u00e8mes des Royaumes combattants, ouvrage portant sur cette p\u00e9riode. Elle correspond dans la chronologie dynastique \u00e0 la fin de la p\u00e9riode des Zhou orientaux (\u6771\u5468, D\u014dng Zh\u014du, 771-256 av. J.-C.). Cette chronologie, qui repose sur l'historiographie traditionnelle, ne correspond pas n\u00e9cessairement \u00e0 la datation pr\u00e9cise des \u00e9volutions sociales, politiques, \u00e9conomiques et culturelles : ce qui caract\u00e9rise les Royaumes combattants date principalement des IVe \u2013\u2009IIIe si\u00e8cles av. J.-C.\nCette derni\u00e8re p\u00e9riode de l'\u00e8re \u00ab pr\u00e9-imp\u00e9riale \u00bb de l'histoire chinoise est imm\u00e9diatement post\u00e9rieure \u00e0 la p\u00e9riode des Printemps et Automnes qui voit le d\u00e9clin de la dynastie Zhou et le renforcement du pouvoir des princes. \u00c0 partir du milieu du Ve si\u00e8cle av. J.-C., sept grands \u00c9tats \u00e9mergent : Chu, Han, Qi, Qin, Wei, Yan et Zhao. Ils s'affranchissent d\u00e9finitivement de la tutelle symbolique des Zhou : leurs souverains prennent le titre de \u00ab roi \u00bb (wang) et se livrent des guerres incessantes qui stimulent en m\u00eame temps qu'elles accompagnent de nombreux progr\u00e8s typiques de cette p\u00e9riode. C'est alors que se constituent des \u00c9tats centralis\u00e9s, dirig\u00e9s par une administration et une classe politique de mieux en mieux form\u00e9es et organis\u00e9es.\nLa p\u00e9riode des Royaumes combattants voit se produire des progr\u00e8s techniques et \u00e9conomiques d\u00e9terminants. C'est aussi la p\u00e9riode de naissance puis de d\u00e9veloppement de plusieurs \u00e9coles de pens\u00e9e qui ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 l'histoire de la Chine (confucianisme, tao\u00efsme, l\u00e9gisme, etc.). Les textes antiques relatifs \u00e0 cette p\u00e9riode sont marqu\u00e9s par des personnalit\u00e9s de diff\u00e9rents types. Certaines de celles-ci comptent parmi les plus importantes de la civilisation chinoise : les souverains (le Premier Empereur Qin Shi Huangdi), leurs ministres r\u00e9formateurs (Shang Yang), les strat\u00e8ges militaires (Sun Bin), les sp\u00e9cialistes de la persuasion et les penseurs (Lao Zi, Mencius, etc.). Les d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques effectu\u00e9es depuis plus d'un si\u00e8cle sur le sol chinois, surtout des s\u00e9pultures et des villes, font consid\u00e9rablement progresser les connaissances sur cette \u00e9poque.", "element_cle": "- La p\u00e9riode des Royaumes combattants s'\u00e9tend du Ve si\u00e8cle av. J.-C. \u00e0 l'unification des royaumes chinois par la dynastie Qin en 221 av. J.-C.\n- Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par sept grands \u00c9tats \u00e9mergents qui se livrent des guerres incessantes.\n- Cette p\u00e9riode voit na\u00eetre et se d\u00e9velopper plusieurs \u00e9coles de pens\u00e9e qui ont profond\u00e9ment influenc\u00e9 l'histoire de la Chine.\n- Les Royaumes combattants ont connu des progr\u00e8s techniques et \u00e9conomiques importants.\n- Les textes antiques relatifs \u00e0 cette p\u00e9riode mettent en avant des personnalit\u00e9s marquantes.", "rap": "[Couplet 1]\nP\u00e9riode des Royaumes combattants, \u00e7a date du Ve si\u00e8cle avant J.-C.\nSept grands \u00c9tats \u00e9mergents en guerre, \u00e7a claque sec\nDes batailles incessantes, une \u00e9poque violente\nMais aussi des \u00e9coles de pens\u00e9e influentes\n\nDynastie Qin, en 221 c'\u00e9tait l'unification\nMais avant \u00e7a, faut parler de ces formations\nDes avanc\u00e9es techniques, \u00e9conomiques, ouais \u00e7a bougeait\nMais aussi des personnalit\u00e9s marquantes, \u00e7a se voit\n\n[Refrain]\nRoyaumes combattants, des guerres acharn\u00e9es\nMais aussi des id\u00e9es, des vies passionn\u00e9es\nUne p\u00e9riode riche en \u00e9v\u00e9nements incroyables\nOn en apprend des choses dans les textes antiques, inoubliables\n\n[Couplet 2]\nDe Confucius \u00e0 Mencius, des penseurs \u00e9minents\nLeur philosophie a marqu\u00e9 la Chine \u00e9ternellement\nTao\u00efsme, L\u00e9gisme, \u00e9coles qui ont fa\u00e7onn\u00e9 l'histoire\nDes id\u00e9es qui restent jusqu'\u00e0 aujourd'hui dans nos m\u00e9moires\n\nDes progr\u00e8s scientifiques, techniques, c'\u00e9tait la folie\nAvanc\u00e9es agricoles, m\u00e9tallurgie, c'est pas fini\nLes Royaumes combattants, une p\u00e9riode charni\u00e8re\nQui a pos\u00e9 les bases de la Chine d'hier\n\n[Refrain]\nRoyaumes combattants, des guerres acharn\u00e9es\nMais aussi des id\u00e9es, des vies passionn\u00e9es\nUne p\u00e9riode riche en \u00e9v\u00e9nements incroyables\nOn en apprend des choses dans les textes antiques, inoubliables"}, {"titre": "Non-violence", "text_origine": "La non-violence est un principe des religions de l'Inde (ja\u00efnisme, hindouisme, etc.), du christianisme, du juda\u00efsme (n\u00e9anmoins, ce terme en tant que tel n'appara\u00eet jamais dans la Bible) et de l'islam et de la philosophie qui se d\u00e9finit comme une \u00ab opposition \u00e0 la violence sans nuire ou causer du tort \u00e0 autrui \u00bb.\nLa non-violence a \u00e9t\u00e9 unanime chez les chr\u00e9tiens des trois premiers si\u00e8cles de notre \u00e8re, puis soutenue essentiellement par quelques sectes, s\u00e9par\u00e9es des \u00c9tats, au Moyen \u00c2ge et \u00e0 partir de la R\u00e9forme protestante ; mais \u00e0 la diff\u00e9rence de la non-violence ja\u00efne ou brahmanique (dont les grammairiens sanskrits de l'Antiquit\u00e9 indienne ont cr\u00e9\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment ce mot, Ahims\u00e2), la non-violence r\u00e9clam\u00e9e par les jud\u00e9o-chr\u00e9tiens n'est pas universelle comme l'ahims\u00e2, non-violence originelle formul\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en Inde, car \u00ab non-violence \u00bb biblique se limitant aux humains (sauf dans le cas du catharisme ou du christianisme adamite) et ne rejette point les rituels sanglants/consommations carn\u00e9es. Du XVIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 l'introduction du terme \u00ab non-violence \u00bb par Gandhi, vers 1920, les auteurs chr\u00e9tiens parlaient plut\u00f4t de \u00ab non-r\u00e9sistance \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au verset de l'\u00e9vangile o\u00f9 J\u00e9sus enjoint de \u00ab ne pas r\u00e9sister \u00e0 celui qui est m\u00e9chant \u00bb.\nDans l'hindouisme, le ja\u00efnisme, le bouddhisme et le sikhisme, la non-violence est appel\u00e9e ahimsa, qui est parfois traduit \u00ab non-nuisance \u00bb, et \u00e9tendue \u00e0 toutes les cr\u00e9atures, en lien avec la croyance en la r\u00e9incarnation et le v\u00e9g\u00e9tarisme.\nAvec les luttes sociales modernes, cette attitude fond\u00e9e sur la morale individuelle s'est transform\u00e9e en un moyen d'action collectif.\nLa non-violence d\u00e9l\u00e9gitime la violence, promeut une attitude de respect de l'autre dans le conflit et une strat\u00e9gie d'action politique pour combattre les injustices.", "element_cle": "1. La non-violence est un principe important dans les religions de l'Inde, du christianisme, du juda\u00efsme et de l'islam. \n2. Elle consiste \u00e0 s'opposer \u00e0 la violence sans causer de tort \u00e0 autrui. \n3. Les premiers chr\u00e9tiens \u00e9taient tous unanimes dans leur pratique de la non-violence. \n4. La non-violence ja\u00efne et brahmanique en Inde est plus universelle que la non-violence biblique. \n5. Avant Gandhi, les auteurs chr\u00e9tiens utilisaient plut\u00f4t le terme de \"non-r\u00e9sistance\" au lieu de \"non-violence\". \n6. Dans les religions indiennes, la non-violence est appel\u00e9e ahimsa et inclut le respect de toutes les cr\u00e9atures. \n7. La non-violence est devenue un moyen d'action collectif gr\u00e2ce aux luttes sociales modernes. \n8. Elle d\u00e9l\u00e9gitime la violence et encourage le respect de l'autre dans les conflits. \n9. Elle propose une strat\u00e9gie d'action politique pour combattre les injustices. \n10. La non-violence repose sur une morale individuelle et collective.", "rap": "[Couplet 1]\nLa non-violence, un principe sacr\u00e9\nDans les religions, elle est enseign\u00e9e\nDe l'Inde \u00e0 l'Islam, en passant par le christianisme\nLa paix est notre hymne, pour des lendemains optimistes\n\n[Refrain]\nNon-violence, c'est notre credo\nS'opposer \u00e0 la violence, sans faire de mal \u00e0 autrui, c'est beau\nNon-violence, une vision \u00e9clair\u00e9e\nRespecter chaque \u00eatre humain, c'est \u00e7a notre voie trac\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDes premiers chr\u00e9tiens jusqu'\u00e0 nos jours\nLa non-violence, ils ont toujours pr\u00f4n\u00e9 avec amour\nDans l'Inde ancestrale, ahimsa est leur mot d'ordre\nLe respect de toute vie, leur credo qui perdure\n\n[Refrain]\nNon-violence, c'est notre credo\nS'opposer \u00e0 la violence, sans faire de mal \u00e0 autrui, c'est beau\nNon-violence, une vision \u00e9clair\u00e9e\nRespecter chaque \u00eatre humain, c'est \u00e7a notre voie trac\u00e9e"}, {"titre": "Dinosauria", "text_origine": "Les dinosaures (parfois dinosauriens), de leur nom scientifique Dinosauria (du grec ancien \u03b4\u03b5\u03b9\u03bd\u03cc\u03c2 / dein\u00f3s \u00ab terrible \u00bb et \u03c3\u03b1\u1fe6\u03c1\u03bf\u03c2 / sa\u00fbros \u00ab l\u00e9zard \u00bb,), forment un super-ordre ainsi qu'un clade extr\u00eamement diversifi\u00e9 de sauropsides de la sous-classe des diapsides et dont les uniques repr\u00e9sentants actuels sont les oiseaux. Ce sont des archosauriens ovipares, ayant en commun une posture \u00e9rig\u00e9e et partageant un certain nombre de synapomorphies telles que la pr\u00e9sence d'une cr\u00eate deltopectorale allong\u00e9e au niveau de l'hum\u00e9rus et un acetabulum perforant le bassin. Pr\u00e9sents d\u00e8s le milieu du Ladinien (deuxi\u00e8me \u00e9tage du Trias moyen), il y a environ 240 Ma, la branche non avienne des dinosaures dispara\u00eet enti\u00e8rement lors de l'extinction Cr\u00e9tac\u00e9-Pal\u00e9og\u00e8ne il y a 66 Ma. Les oiseaux, la branche avienne des dinosaures, a \u00e9merg\u00e9 de petits dinosaures th\u00e9ropodes du Jurassique sup\u00e9rieur et est la seule \u00e0 avoir surv\u00e9cu \u00e0 cette extinction, ce qui a permis leur diversification consid\u00e9rable \u00e0 partir du C\u00e9nozo\u00efque.\nCe groupe de vert\u00e9br\u00e9s majoritairement terrestres connut un succ\u00e8s \u00e9volutif consid\u00e9rable au M\u00e9sozo\u00efque, dominant les faunes continentales entre le Trias sup\u00e9rieur et le Cr\u00e9tac\u00e9 sup\u00e9rieur pendant plus de 170 Ma. Pr\u00e9sents sur l'ensemble des continents d\u00e8s la fin du Trias, ils comprennent des formes tr\u00e8s diverses d'animaux terrestres et volants, bip\u00e8des et quadrup\u00e8des, carnivores et herbivores, ayant d\u00e9velopp\u00e9 toute une s\u00e9rie d'innovations squelettiques et t\u00e9gumentaires telles que des cornes, des cr\u00eates, des plaques et des plumes. Les dinosaures non aviens comptent parmi eux les animaux les plus grands et les plus lourds ayant exist\u00e9 sur la terre ferme. N\u00e9anmoins, un grand nombre de dinosaures ne d\u00e9passait pas la taille d'un \u00eatre humain et certains d'entre eux \u00e9taient plus petits qu'une poule.\nLa classification standard des dinosaures distingue deux grands clades selon la morphologie de leur bassin : les Ornithischia et les Saurischia. Les Ornithischia (ou Ornithischiens) ne comprennent que des dinosaures herbivores que les pal\u00e9ontologues divisent en trois groupes majeurs : les Ornithopoda qui regroupent des dinosaures majoritairement bip\u00e8des dont les fameux dinosaures \u00e0 \u00ab bec de canard \u00bb (ou Hadrosauridae), les Marginocephalia qui incluent des dinosaures \u00e0 collerette et \u00e0 d\u00f4me osseux sur le haut de la t\u00eate (respectivement les Ceratopsia et les Pachycephalosauria), et enfin les Thyreophora qui englobent des dinosaures quadrup\u00e8des surmont\u00e9s d'armures, de piques et de plaques osseuses sur le dos et la queue (les Ankylosauria et les Stegosauria). Les Saurischia (ou Saurischiens) sont divis\u00e9s en deux clades bien distincts, les Theropoda qui comprennent des dinosaures bip\u00e8des et l'enti\u00e8ret\u00e9 des dinosaures carnivores et piscivores ainsi que les dinosaures \u00e0 plumes et les dinosaures volants (les oiseaux dans leur grande majorit\u00e9), et les Sauropodomorpha, des animaux g\u00e9n\u00e9ralement quadrup\u00e8des et de tr\u00e8s grande taille munis d'un long cou, d'une petite t\u00eate et d'une longue queue.\nEn 2017, une r\u00e9vision de cette classification est propos\u00e9e par Matthew Baron et ses coll\u00e8gues, en regroupant d'une part les th\u00e9ropodes et les ornithischiens au sein d'un m\u00eame clade (les ornithosc\u00e9lid\u00e9s) et d'autre part les sauropodomorphes et les herr\u00e9rasaurid\u00e9s au sein du clade des saurischiens (qui n'inclut donc plus les th\u00e9ropodes),,.\nLe terme Dinosauria fut propos\u00e9 par le pal\u00e9ontologue anglais Richard Owen en avril 1842, qui donna l'\u00e9tymologie de \u00ab l\u00e9zard terriblement grand \u00bb, m\u00eame s'il est souvent affirm\u00e9 que \u00ab dinosaure \u00bb signifie \u00ab terrible l\u00e9zard \u00bb (\u00c9ric Buffetaut). D\u00e8s le milieu du XIXe si\u00e8cle et jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, les dinosaures non aviens furent consid\u00e9r\u00e9s par les scientifiques comme des l\u00e9zards g\u00e9ants, des reptiles (groupe aujourd'hui reconnu comme paraphyl\u00e9tique) \u00e0 sang froid, patauds et lents, ayant disparu \u00e0 la fin du M\u00e9sozo\u00efque victimes de leur stupidit\u00e9. Amorc\u00e9e par le pal\u00e9ontologue am\u00e9ricain John Ostrom, en 1969, la \u00ab renaissance des dinosaures \u00bb se caract\u00e9rise par un regain d'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9tude des dinosaures disparus, qui furent d\u00e8s lors reconnus comme des animaux actifs, probablement endothermes m\u00eame si toutes les \u00e9tudes ne sont pas d'accord, et ayant des comportements sociaux complexes.\nLes restes des dinosaures non aviens suscit\u00e8rent d\u00e8s leur d\u00e9couverte un grand int\u00e9r\u00eat aupr\u00e8s du public et les reconstitutions de squelettes d\u00e9voil\u00e9es \u00e0 l'occasion des expositions ont toujours \u00e9t\u00e9 des attractions majeures dans les mus\u00e9es du monde entier. Les grands dinosaures disparus sont d'ailleurs devenus partie int\u00e9grante de la culture populaire aux XXe et XXIe si\u00e8cles, figurant dans une pl\u00e9thore de livres et des films \u00e0 succ\u00e8s tels que Jurassic Park et L'\u00c2ge de glace 3 : Le Temps des dinosaures. Aujourd'hui, si une \u00ab dinomania \u00bb touche notamment certains enfants, la curiosit\u00e9 populaire ne s'est jamais d\u00e9mentie et les nouvelles d\u00e9couvertes r\u00e9guli\u00e8rement rapport\u00e9es par les m\u00e9dias entretiennent une certaine fascination pour ces animaux. Le mot \u00ab dinosaure \u00bb est largement pass\u00e9 dans le langage courant et son usage souvent inconsid\u00e9r\u00e9 tend \u00e0 attribuer faussement ce terme \u00e0 d'autres animaux disparus comme les pt\u00e9rosaures, les mosasaures, les pl\u00e9siosaures voire certains synapsides comme Dimetrodon ou Edaphosaurus qui \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s des dinosaures.\n\n", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Les dinosaures sont un super-ordre de sauropsides, avec les oiseaux comme seuls repr\u00e9sentants actuels.\n2. Ils sont apparus il y a environ 240 millions d'ann\u00e9es et ont disparu il y a 66 millions d'ann\u00e9es lors de l'extinction Cr\u00e9tac\u00e9-Pal\u00e9og\u00e8ne.\n3. Les oiseaux sont la branche avienne des dinosaures et ont \u00e9merg\u00e9 \u00e0 partir de petits dinosaures th\u00e9ropodes.\n4. Les dinosaures ont domin\u00e9 les faunes continentales pendant plus de 170 millions d'ann\u00e9es, du Trias sup\u00e9rieur au Cr\u00e9tac\u00e9 sup\u00e9rieur.\n5. Ils \u00e9taient pr\u00e9sents sur tous les continents et comprenaient une grande diversit\u00e9 d'esp\u00e8ces terrestres et volantes, carnivores et herbivores.\n6. Certains dinosaures \u00e9taient parmi les plus grands animaux terrestres, tandis que d'autres \u00e9taient de petite taille.\n7. La classification des dinosaures distingue deux grands clades bas\u00e9s sur la morphologie de leur bassin : les Ornithischia et les Saurischia.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'ordre des sauropsides, les dinos ont brill\u00e9,\nApparus y a 240 millions, disparus, envol\u00e9s,\n66 millions d'ann\u00e9es, fin Cr\u00e9tac\u00e9-Pal\u00e9og\u00e8ne,\nUn r\u00e8gne pr\u00e9historique, aux airs majestueux.\n\nLes oiseaux d'aujourd'hui, les descendants des anciens,\n\u00c9mergent des th\u00e9ropodes, ces petits types malins,\nDino domination, plus de 170 millions d'ann\u00e9es,\nDu Trias sup\u00e9rieur, au Cr\u00e9tac\u00e9 ensoleill\u00e9.\n\n[Refrain]\nDans tous les continents, leurs pas ont r\u00e9sonn\u00e9,\nCarnivores et herbivores, diversit\u00e9 assum\u00e9e,\nBassin, morphologie, distingue deux clades agit\u00e9s,\nOrnithischia et Saurischia, leur histoire a vibr\u00e9."}, {"titre": "Algorithme de Dijkstra", "text_origine": "En th\u00e9orie des graphes, l'algorithme de Dijkstra (prononc\u00e9 [d\u025b\u026akstra]) sert \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me du plus court chemin. Il permet, par exemple, de d\u00e9terminer un plus court chemin pour se rendre d'une ville \u00e0 une autre connaissant le r\u00e9seau routier d'une r\u00e9gion. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il calcule des plus courts chemins \u00e0 partir d'une source vers tous les autres sommets dans un graphe orient\u00e9 pond\u00e9r\u00e9 par des r\u00e9els positifs. On peut aussi l'utiliser pour calculer un plus court chemin entre un sommet de d\u00e9part et un sommet d'arriv\u00e9e.\nL'algorithme porte le nom de son inventeur, l'informaticien n\u00e9erlandais Edsger Dijkstra, et a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1959.\nCet algorithme est de complexit\u00e9 polynomiale. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, pour \n  \n    \n      \n        n\n      \n    \n    {\\displaystyle n}\n   sommets et \n  \n    \n      \n        a\n      \n    \n    {\\displaystyle a}\n   arcs, le temps est en \n  \n    \n      \n        O\n        (\n        (\n        a\n        +\n        n\n        )\n        log\n        \u2061\n        n\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle O((a+n)\\log n)}\n  , voire en \n  \n    \n      \n        O\n        (\n        a\n        +\n        n\n        log\n        \u2061\n        n\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle O(a+n\\log n)}\n  .\n\n", "element_cle": "- L'algorithme de Dijkstra r\u00e9sout le probl\u00e8me du plus court chemin.\n- Il permet de trouver le plus court chemin entre deux villes en utilisant le r\u00e9seau routier.\n- L'algorithme calcule les plus courts chemins \u00e0 partir d'une source vers tous les autres sommets dans un graphe orient\u00e9 pond\u00e9r\u00e9.\n- Il a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Edsger Dijkstra, un informaticien n\u00e9erlandais, et publi\u00e9 en 1959.\n- Sa complexit\u00e9 polynomiale d\u00e9pend du nombre de sommets et d'arcs dans le graphe.", "rap": "[Couplet 1]\nL'algorithme de Dijkstra, c'est l'arme secr\u00e8te\nPour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du plus court chemin en un clic\nEntre deux villes, il trouve la voie la plus rapide\nEn utilisant le r\u00e9seau routier, c'est la m\u00e9thode adept'\n\nCalcule des chemins courts, c'est son boulot\n\u00c0 partir d'une source, il parcourt tout le tableau\nVers les autres sommets, dans ce graphe orient\u00e9\nIl trouve l'itin\u00e9raire optimal, c'est ce qu'il sait faire\n\n[Refrain]\nDijkstra, ma\u00eetre de l'algorithme math\u00e9matique\nTrouve le chemin le plus court, c'est une pratique\nInvent\u00e9 par Edsger, l'informaticien g\u00e9nial\nPubli\u00e9 en 59, il a marqu\u00e9 le fatal\n\n[Couplet 2]\nUn N\u00e9erlandais visionnaire, Edsger \u00e9tait\nSon algorithme, une r\u00e9volution dans l'informatique\nSa complexit\u00e9 polynomiale, il faut y faire face\nLe nombre de sommets et d'arcs, c'est ce qui lui laisse une trace\n\nDijkstra a ouvert la voie, au plus court chemin\nUn outil puissant pour les esprits passionn\u00e9s\nEnseignons-le aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations\nPour qu'\u00e0 leur tour, ils brillent dans notre nation\n\n[Refrain]\nDijkstra, ma\u00eetre de l'algorithme math\u00e9matique\nTrouve le chemin le plus court, c'est une pratique\nInvent\u00e9 par Edsger, l'informaticien g\u00e9nial\nPubli\u00e9 en 59, il a marqu\u00e9 le fatal"}, {"titre": "R\u00e9cursivit\u00e9", "text_origine": "La r\u00e9cursivit\u00e9 est une d\u00e9marche qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'objet m\u00eame de la d\u00e9marche \u00e0 un moment du processus. En d'autres termes, c'est une d\u00e9marche dont la description m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition d'une m\u00eame r\u00e8gle,. Ainsi, les cas suivants constituent des cas concrets de r\u00e9cursivit\u00e9 :\n\nd\u00e9crire un processus d\u00e9pendant de donn\u00e9es en faisant appel \u00e0 ce m\u00eame processus sur d'autres donn\u00e9es plus \u00ab simples \u00bb ;\nmontrer une image contenant des images similaires ;\nd\u00e9finir un concept en invoquant ce m\u00eame concept ;\n\u00e9crire un algorithme qui s'invoque lui-m\u00eame ;\nd\u00e9finir une structure \u00e0 partir de l'une au moins de ses sous-structures ;\nfaire pointer un article de Wikip\u00e9dia vers lui-m\u00eame ou vers un article qui, par une succession de pointeurs, pointe vers l'article dont on est parti ; ainsi dans l'article que vous lisez, l'expression \u00ab p\u00e9tition de principe \u00bb pointe vers un article qui pointe vers le pr\u00e9sent article.", "element_cle": "1. La r\u00e9cursivit\u00e9 est une d\u00e9marche qui se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'objet m\u00eame de la d\u00e9marche \u00e0 un moment du processus.\n2. La r\u00e9cursivit\u00e9 consiste \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter une m\u00eame r\u00e8gle de mani\u00e8re progressive.\n3. La r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9crire un processus d\u00e9pendant de donn\u00e9es en utilisant le m\u00eame processus sur d'autres donn\u00e9es plus simples.\n4. Un exemple concret de r\u00e9cursivit\u00e9 est de montrer une image contenant des images similaires.\n5. La r\u00e9cursivit\u00e9 est utilis\u00e9e pour d\u00e9finir un concept en invoquant ce concept lui-m\u00eame.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est une d\u00e9marche\nQui r\u00e9f\u00e9rence l'objet d'ma d\u00e9marque\nUn processus qui s'rep\u00e8te \u00e0 l'infini\nTelle une boucle qui ne dit jamais fini\n\nLa r\u00e8gle, elle est simple mais progressive\nOn r\u00e9p\u00e8te encore, sans \u00eatre agressif\nDes donn\u00e9es complexes aux plus simples\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, une m\u00e9thode qui grimpe\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, un savoir complexe\nPour d\u00e9crire un processus qui se r\u00e9fl\u00e9chit\nDans l'monde de l'\u00e9ducation, c'est une fresque\nUne boucle infinie qui ne s'\u00e9vanouit\n\n[Couplet 2]\nPrenons un exemple concret pour comprendre\nDes images semblables qui se r\u00e9pandent\nUn tableau qui contient des images en cascade\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, une beaut\u00e9 qui s'accade\n\nD\u00e9finir un concept en l'invoquant lui-m\u00eame\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, un outil qu'on aime\nUn moyen d'expliquer et d'\u00e9duquer\nDes notions essentielles \u00e0 cultiver\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, un savoir complexe\nPour d\u00e9crire un processus qui se r\u00e9fl\u00e9chit\nDans l'monde de l'\u00e9ducation, c'est une fresque\nUne boucle infinie qui ne s'\u00e9vanouit."}, {"titre": "Art num\u00e9rique", "text_origine": "L'art num\u00e9rique, ou art m\u00e9diatique, d\u00e9signe un ensemble vari\u00e9 de cat\u00e9gories de cr\u00e9ation utilisant les sp\u00e9cificit\u00e9s des langages de programmation et des dispositifs num\u00e9riques, ordinateur, interface ou r\u00e9seau. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme genre artistique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\nPort\u00e9e par la puissance de calcul de l'ordinateur et le d\u00e9veloppement d'interfaces \u00e9lectroniques autorisant une interaction entre le sujet humain, le programme et le r\u00e9sultat de cette rencontre, la cr\u00e9ation num\u00e9rique s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9e en d\u00e9clinant des cat\u00e9gories artistiques d\u00e9j\u00e0 bien identifi\u00e9es. En effet, des sous-cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques telles que la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00bb, la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e \u00bb, \u00ab l\u2019art g\u00e9n\u00e9ratif \u00bb, \u00ab l\u2019art interactif \u00bb, \"intelligence artificielle\" viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques du Net-art, de l'imagerie num\u00e9rique ou de l'art robotique.", "element_cle": "1. L'art num\u00e9rique, \u00e9galement appel\u00e9 art m\u00e9diatique, utilise les langages de programmation et les dispositifs num\u00e9riques pour cr\u00e9er.\n2. Il a \u00e9merg\u00e9 en tant que genre artistique dans les ann\u00e9es 1960 gr\u00e2ce \u00e0 la puissance de calcul de l'ordinateur et aux interfaces \u00e9lectroniques.\n3. La cr\u00e9ation num\u00e9rique se d\u00e9cline en plusieurs cat\u00e9gories, dont la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, l'art g\u00e9n\u00e9ratif, l'art interactif et l'intelligence artificielle.\n4. Ces cat\u00e9gories viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques telles que le Net-art, l'imagerie num\u00e9rique et l'art robotique.\n5. L'art num\u00e9rique est en constante \u00e9volution et continue de se d\u00e9velopper gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es technologiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art num\u00e9rique, c'est l'innovation,\nQuand la technologie rejoint l'expression,\nProgrammation et dispositifs digitaux,\nCr\u00e9ent des \u0153uvres qui laissent sans voix.\n\nDans les ann\u00e9es 60, c'\u00e9tait le d\u00e9but,\nOrdinateur puissant, interfaces \u00e9lectroniques,\nL'art num\u00e9rique, genre artistique \u00e9mergent,\nUne nouvelle \u00e8re, un mouvement \u00e9clairant.\n\n[Refrain]\nL'art num\u00e9rique, une cr\u00e9ation sans limite,\nR\u00e9alit\u00e9 virtuelle, r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, et puis s'invite,\nL'art g\u00e9n\u00e9ratif, interactif, et l'IA,\nDes cat\u00e9gories vari\u00e9es pour \u00e9merveiller.\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, plongez dans un monde parall\u00e8le,\nLa r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, m\u00eale virtuel et r\u00e9el,\nL'art g\u00e9n\u00e9ratif, cr\u00e9e avec des algorithmes,\nL'art interactif, place au spectateur dans le drame.\n\nL'intelligence artificielle, impressionnante avanc\u00e9e,\nLe Net-art, l'imagerie num\u00e9rique, \u00e7a d\u00e9chire,\nL'art robotique, des machines qui cr\u00e9ent,\nL'art num\u00e9rique ne cesse de se d\u00e9velopper.\n\n[Refrain]\nL'art num\u00e9rique, une cr\u00e9ation sans limite,\nR\u00e9alit\u00e9 virtuelle, r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, et puis s'invite,\nL'art g\u00e9n\u00e9ratif, interactif, et l'IA,\nDes cat\u00e9gories vari\u00e9es pour \u00e9merveiller.\n\nNote : Le texte ci-dessus est une cr\u00e9ation artistique et ne refl\u00e8te pas n\u00e9cessairement tous les aspects de l'art num\u00e9rique. Il vise \u00e0 mettre en avant certaines notions \u00e9ducatives et \u00e9v\u00e9nements marquants."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique (nomm\u00e9e auparavant g\u00e9om\u00e9trie de Lobatchevski, lequel est le premier \u00e0 en avoir publi\u00e9 une \u00e9tude approfondie) est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne v\u00e9rifiant les quatre premiers postulats d\u2019Euclide, mais pour laquelle le cinqui\u00e8me postulat, qui \u00e9quivaut \u00e0 affirmer que par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passe une et une seule droite qui lui est parall\u00e8le, est remplac\u00e9 par le postulat selon lequel \u00ab par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passent plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 celle-ci \u00bb (il en existe alors une infinit\u00e9).\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, la plupart des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables ; en particulier le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9, et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0. Les droites restent cependant les lignes de plus court chemin joignant deux points, ce qui a permis \u00e0 Beltrami, dans le cas du plan hyperbolique, de les mod\u00e9liser comme des g\u00e9od\u00e9siques sur une surface de courbure constante n\u00e9gative, comme les droites de la g\u00e9om\u00e9trie elliptique sont mod\u00e9lis\u00e9es par des grands cercles sur une sph\u00e8re.\n\u00c0 la suite de Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont construit plusieurs autres mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, comme le mod\u00e8le de l'hyperbolo\u00efde ou celui du disque de Poincar\u00e9. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 de le d\u00e9montrer (ou de le r\u00e9futer) \u00e0 partir des autres axiomes ; cela revient \u00e9galement \u00e0 dire que si la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne contient pas de contradiction, il en est de m\u00eame de la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\nLa d\u00e9termination de la \u00ab vraie \u00bb g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique s'est pos\u00e9e d\u00e8s la d\u00e9couverte des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ; au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent toujours pas de d\u00e9cider ce qu'il en est, ce qui constitue le probl\u00e8me de la platitude, l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.\n\n", "element_cle": "- La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne, diff\u00e9rente de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne classique.\n- Elle satisfait les quatre premiers postulats d'Euclide, mais remplace le cinqui\u00e8me postulat par un postulat diff\u00e9rent.\n- En g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, les propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables.\n- Les droites dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique sont les lignes de plus court chemin joignant deux points.\n- Diff\u00e9rents mod\u00e8les ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, tels que l'hyperbolo\u00efde ou le disque de Poincar\u00e9.\n- L'axiome des parall\u00e8les dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est ind\u00e9pendant des autres axiomes.\n- La d\u00e9termination de la g\u00e9om\u00e9trie r\u00e9elle de notre espace physique est encore une question non r\u00e9solue.\n- Les tests exp\u00e9rimentaux n'ont pas encore permis de d\u00e9cider si notre espace est euclidien ou hyperbolique.\n- Le probl\u00e8me de la platitude est l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'rap j'pose des faits clairs, j'affiche mes savoirs\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, c'est plus qu'un d\u00e9tour\nUne g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne, loin du classique\nElle satisfait quatre postulats, mais le dernier je l'\u00e9vite\n\nLes droites, les lignes, tout est diff\u00e9rent dans c'monde\nPlus de m\u00e9trique classique, l'euclidien s'effondre\nLes chemins les plus courts, c'est c'qui prime ici\nDans l'espace hyperbolique, c'est \u00e7a qu'on s'ennuie\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, un autre univers s'ouvre devant nos yeux\nDiff\u00e9rents mod\u00e8les propos\u00e9s, l'hyperbolo\u00efde ou l'disque de Poincar\u00e9\nL'axiome des parall\u00e8les ind\u00e9pendant, on joue en solo\nR\u00e9el ou hyperbolique, l'univers s'dessine, c'est pas encore l'maestro\n\n[Couplet 2]\nL'espace physique, toujours en question, non r\u00e9solu\nNos tests exprimentaux cherchent le vrai dans l'absolu\nEuclidien ou hyperbolique, l'\u00e9nigme persiste\nLe probl\u00e8me de la platitude, une \u00e9pine dans l'cosmologie triste\n\nJ'rappe pour l'\u00e9ducation, mettre en avant les dates\nLes \u00e9v\u00e9nements marquants, qui gravent nos d\u00e9bats\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, un pan d'science \u00e0 part\nOn creuse, on cherche, pour mieux comprendre notre \u00e9cart\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, un autre univers s'ouvre devant nos yeux\nDiff\u00e9rents mod\u00e8les propos\u00e9s, l'hyperbolo\u00efde ou l'disque de Poincar\u00e9\nL'axiome des parall\u00e8les ind\u00e9pendant, on joue en solo\nR\u00e9el ou hyperbolique, l'univers s'dessine, c'est pas encore l'maestro"}, {"titre": "Fonction hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, on appelle fonctions hyperboliques les fonctions cosinus hyperbolique, sinus hyperbolique et tangente hyperbolique. Les noms \u00ab sinus \u00bb, \u00ab cosinus \u00bb et \u00ab tangente \u00bb proviennent de leur ressemblance avec les fonctions trigonom\u00e9triques (dites \u00ab circulaires \u00bb car en relation avec le cercle unit\u00e9 x2 + y2 = 1) et le terme \u00ab hyperbolique \u00bb provient de leur relation avec l'hyperbole d'\u00e9quation x2 \u2013 y2 = 1.\nElles sont utilis\u00e9es en analyse pour le calcul int\u00e9gral, la r\u00e9solution des \u00e9quations diff\u00e9rentielles mais aussi en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.", "element_cle": "1. Les fonctions hyperboliques, telles que le cosinus hyperbolique, le sinus hyperbolique et la tangente hyperbolique, sont importantes en math\u00e9matiques.\n2. Les fonctions hyperboliques tirent leur nom de leur ressemblance avec les fonctions trigonom\u00e9triques, mais elles sont li\u00e9es \u00e0 l'hyperbole plut\u00f4t qu'au cercle.\n3. Les fonctions hyperboliques sont utiles dans le calcul int\u00e9gral et la r\u00e9solution des \u00e9quations diff\u00e9rentielles.\n4. Les fonctions hyperboliques sont \u00e9galement utilis\u00e9es en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n5. Les fonctions hyperboliques sont pr\u00e9sentes depuis longtemps dans les domaines des math\u00e9matiques et de l'analyse.", "rap": "[Couplet 1]\nLes fonctions hyperboliques, math\u00e9matiques essentielles\nCosinus, sinus et tangente, en mode exponentiel\nLeur nom vient de l'hyperbole, loin du cercle habituel\nUn lien puissant, un savoir in\u00e9puisable\n\n[Refrain]\nFonctions hyperboliques, c'est l'heure du g\u00e9nie\nAu coeur des \u00e9quations, leur r\u00f4le \u00e9blouit\nCalcul int\u00e9gral, \u00e9quations diff\u00e9rentielles\nDans ces champs de savoir, leur impact est r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nUtilis\u00e9es pour r\u00e9soudre, g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique\nDes figures en mouvement, une logique fantastique\nDepuis longtemps pr\u00e9sentes, dans l'analyse si pr\u00e9cise\nLes fonctions hyperboliques, un tr\u00e9sor qu'on l\u00e9gitime\n\n[Refrain]\nFonctions hyperboliques, c'est l'heure du g\u00e9nie\nAu coeur des \u00e9quations, leur r\u00f4le \u00e9blouit\nCalcul int\u00e9gral, \u00e9quations diff\u00e9rentielles\nDans ces champs de savoir, leur impact est r\u00e9el"}, {"titre": "Segment (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, un segment de droite (souvent abr\u00e9g\u00e9 en \u00ab segment \u00bb) est une portion de droite d\u00e9limit\u00e9e par deux points, appel\u00e9s extr\u00e9mit\u00e9s du segment. Un segment reliant deux points \n  \n    \n      \n        \n          A\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {A} }\n   et \n  \n    \n      \n        \n          B\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {B} }\n   est not\u00e9 \n  \n    \n      \n        [\n        \n          A\n        \n        ,\n        \n          B\n        \n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle [\\mathrm {A} ,\\mathrm {B} ]}\n   ou \n  \n    \n      \n        [\n        \n          A\n          B\n        \n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle [\\mathrm {AB} ]}\n   et repr\u00e9sente la partie de la droite \n  \n    \n      \n        (\n        \n          A\n          B\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathrm {AB} )}\n   qui se situe \u00ab entre \u00bb les points \n  \n    \n      \n        \n          A\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {A} }\n   et \n  \n    \n      \n        \n          B\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {B} }\n  . Intuitivement, un segment correspond \u00e0 un fil tendu entre deux points, en n\u00e9gligeant l\u2019\u00e9paisseur du fil et la d\u00e9formation due \u00e0 son poids.", "element_cle": "1. Un segment de droite est une portion de droite d\u00e9limit\u00e9e par deux points.\n2. Les points d\u00e9limitant le segment sont appel\u00e9s les extr\u00e9mit\u00e9s.\n3. Un segment peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par les notations [A, B] ou [AB].\n4. Il repr\u00e9sente la partie de la droite situ\u00e9e entre les points A et B.\n5. Intuitivement, un segment ressemble \u00e0 un fil tendu entre deux points.", "rap": "[Couplet]\nYo, \u00e9coute bien, laisse-moi t'expliquer\nLes math\u00e9matiques, \u00e7a va te fasciner\nOn commence avec un segment, c'est clair et net\nUne portion de droite, tu peux pas l'oublier\n\n[Refrain]\nUn segment, deux points, les extr\u00e9mit\u00e9s\n[A, B] ou [AB], c'est l'notation utilis\u00e9e\nEntre ces points, la droite est bien d\u00e9limit\u00e9e\nComprends cette notion, tu seras bien \u00e9quip\u00e9\n\n[Couplet]\nLe segment, c'est la partie sp\u00e9cifique\nEntre A et B, c'est l\u00e0 qu'il se signifie\nImagine un fil tendu entre ces deux\nC'est l'image intuitive pour que tu comprennes mieux\n\n[Refrain]\nUn segment, deux points, les extr\u00e9mit\u00e9s\n[A, B] ou [AB], c'est l'notation utilis\u00e9e\nEntre ces points, la droite est bien d\u00e9limit\u00e9e\nComprends cette notion, tu seras bien \u00e9quip\u00e9"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace depuis l'Antiquit\u00e9.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'est \u00e9largie pour inclure d'autres types d'espaces.\n3. Des branches autonomes sont n\u00e9es, comme la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n4. La d\u00e9finition de la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine est complexe en raison de ses diff\u00e9rentes branches.\n5. L'unit\u00e9 de la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine repose davantage sur des origines historiques que sur des m\u00e9thodes ou des objets communs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est pas d'la magie\nDepuis l'Antiquit\u00e9, elle \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace, c'est pas fini\nDes triangles aux cercles, elle a tout analys\u00e9\nElle est l\u00e0 depuis toujours, les bases ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'art des formes et des mesures\nDepuis des si\u00e8cles, elle nous \u00e9claire, elle nous rassure\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, \u00e7a s'est agrandi\nLa g\u00e9om\u00e9trie a ouvert ses bras \u00e0 d'autres types d'espaces, c'est pas fini\nLa topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle\nEt la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, \u00e7a devient essentiel\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, une science qui \u00e9volue\nElle se divise en branches, c'est pas de l'illusion, c'est du vrai\n\n[Outro]\nLa g\u00e9om\u00e9trie contemporaine est complexe, c'est vrai\nElle repose sur des origines historiques, plus que sur des m\u00e9thodes ou des objets communs, c'est un fait\nAlors \u00e9tudions les figures, les formes, les mesures\nLa g\u00e9om\u00e9trie nous guide, elle est notre boussole s\u00fbre"}, {"titre": "Loi des cosinus", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la loi des cosinus est un th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie couramment utilis\u00e9 en trigonom\u00e9trie, qui relie dans un triangle la longueur d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 celles des deux autres et au cosinus de l'angle form\u00e9 par ces deux c\u00f4t\u00e9s. Cette loi s'exprime de fa\u00e7on analogue en g\u00e9om\u00e9trie plane, sph\u00e9rique ou hyperbolique. Cette loi g\u00e9n\u00e9ralise le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLes \u00c9l\u00e9ments d'Euclide contenaient d\u00e9j\u00e0 une approche g\u00e9om\u00e9trique de la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore dans deux cas particuliers : ceux d'un triangle obtusangle et d'un triangle acutangle. Le d\u00e9veloppement, au  Moyen \u00c2ge, de la trigonom\u00e9trie arabo-musulmane permit au th\u00e9or\u00e8me d'\u00e9voluer dans sa forme et dans sa port\u00e9e : l'astronome et math\u00e9maticien al-Battani g\u00e9n\u00e9ralisa le r\u00e9sultat d'Euclide \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique au d\u00e9but du Xe si\u00e8cle, et l'introduction des fonctions trigonom\u00e9triques  permit \u00e0 Ghiyath al-Kashi, math\u00e9maticien de l'\u00e9cole de Samarcande, de mettre le th\u00e9or\u00e8me sous une forme utilisable pour la triangulation au cours du XVe si\u00e8cle. La propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e en occident par Fran\u00e7ois Vi\u00e8te qui l'a vraisemblablement red\u00e9couverte ind\u00e9pendamment.\nEn ce qui concerne la g\u00e9om\u00e9trie plane, cette loi est connue sous les noms de th\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi en France, ou encore th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.  Le nom francis\u00e9 du math\u00e9maticien perse Ghiyath Al-Kashi (1380-1429) apparut dans les ann\u00e9es 1990 dans les manuels scolaires \u00e9dit\u00e9s en France, les appellations th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou loi des cosinus \u00e9tant utilis\u00e9es jusque-l\u00e0.", "element_cle": "1. La loi des cosinus est un th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie couramment utilis\u00e9 en trigonom\u00e9trie.\n2. Cette loi relie la longueur d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 celles des deux autres et au cosinus de l'angle form\u00e9 par ces deux c\u00f4t\u00e9s.\n3. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide contenaient d\u00e9j\u00e0 une approche g\u00e9om\u00e9trique de la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n4. Au Moyen \u00c2ge, la trigonom\u00e9trie arabo-musulmane a permis de d\u00e9velopper le th\u00e9or\u00e8me et de le g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique.\n5. Le math\u00e9maticien al-Battani a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le r\u00e9sultat d'Euclide \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique au d\u00e9but du Xe si\u00e8cle.\n6. Ghiyath al-Kashi a mis le th\u00e9or\u00e8me sous une forme utilisable pour la triangulation au cours du XVe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction des fonctions trigonom\u00e9triques.\n7. Fran\u00e7ois Vi\u00e8te a red\u00e9couvert ind\u00e9pendamment la propri\u00e9t\u00e9 et l'a popularis\u00e9e en Occident.\n8. En g\u00e9om\u00e9trie plane, cette loi est connue sous les noms de th\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi ou th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\n9. Le nom de Ghiyath Al-Kashi, math\u00e9maticien perse du XVe si\u00e8cle, est apparu dans les manuels scolaires fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es 1990.\n10. Avant cela, les appellations th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou loi des cosinus \u00e9taient utilis\u00e9es pour d\u00e9signer cette propri\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa loi des cosinus, connue d'tous les slasheurs,\nUn th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie, c'est s\u00fbr qu'\u00e7a d\u00e9m\u00e9nage,\nElle relie les c\u00f4t\u00e9s, \u00e0 l'angle \u00e7a s'arrime,\nCosinus et trigonom\u00e9trie, c'est l'd\u00e9dale des \u00e9quations.\n\n[Refrain]\nLa loi des cosinus, dans nos cerveaux en \u00e9bullition,\nG\u00e9om\u00e9trie et trigonom\u00e9trie, l'alliance d'la pr\u00e9cision,\nQuand les angles s'm\u00ealent aux c\u00f4t\u00e9s, les calculs prennent vie,\nLa loi des cosinus, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 l'infini.\n\n[Couplet 2]\nAu Moyen \u00c2ge, la trigonom\u00e9trie Arabe enflamme,\nLe th\u00e9or\u00e8me s'intensifie, la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique se ram\u00e8ne,\nAl-Battani met le tout au clair au Xe si\u00e8cle,\nG\u00e9n\u00e9ralise le savoir, la science d\u00e9ferle.\n\n[Refrain]\nLa loi des cosinus, dans nos cerveaux en \u00e9bullition,\nG\u00e9om\u00e9trie et trigonom\u00e9trie, l'alliance d'la pr\u00e9cision,\nQuand les angles s'm\u00ealent aux c\u00f4t\u00e9s, les calculs prennent vie,\nLa loi des cosinus, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 l'infini.\n\n[Couplet 3]\nGhiyath al-Kashi, au XVe, dans l'game s'insinue,\nTriangulation et fonctions trigonom\u00e9triques, tout s'\u00e9claire dans la rue,\nFran\u00e7ois Vi\u00e8te, en Occident, red\u00e9couvre l'propri\u00e9t\u00e9,\nEt popularise la loi, un h\u00e9ritage math\u00e9matique.\n\n[Refrain]\nLa loi des cosinus, dans nos cerveaux en \u00e9bullition,\nG\u00e9om\u00e9trie et trigonom\u00e9trie, l'alliance d'la pr\u00e9cision,\nQuand les angles s'm\u00ealent aux c\u00f4t\u00e9s, les calculs prennent vie,\nLa loi des cosinus, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 l'infini.\n\n[Couplet 4]\nPythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, Al-Kashi \u00e0 l'honneur,\nDans les manuels fran\u00e7ais, son nom s'inscrit avec vigueur,\nAvant \u00e7a, th\u00e9or\u00e8me de Pythagore et loi des cosinus,\nPour d\u00e9signer cette propri\u00e9t\u00e9, le savoir \u00e9tait diffus.\n\n[Refrain]\nLa loi des cosinus, dans nos cerveaux en \u00e9bullition,\nG\u00e9om\u00e9trie et trigonom\u00e9trie, l'alliance d'la pr\u00e9cision,\nQuand les angles s'm\u00ealent aux c\u00f4t\u00e9s, les calculs prennent vie,\nLa loi des cosinus, une \u00e9nigme \u00e0 r\u00e9soudre \u00e0 l'infini."}, {"titre": "Arts graphiques", "text_origine": "Les arts graphiques sont l\u2019ensemble des processus propres \u00e0 la conception visuelle et \u00e0 la mise en sc\u00e8ne d\u2019une cr\u00e9ation artistique[pas clair], utilisant diverses techniques (\u00e9criture, typographie, dessin, peinture, gravure et estampe, photographie, graphisme\u2026), cette cr\u00e9ation pouvant \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins uniquement artistiques, industrielles ou commerciales (messages publicitaires, \u00e9dition, affiches, revues, etc.).\nC\u2019est \u00e9galement l\u2019ancienne d\u00e9nomination de la cha\u00eene de production d\u2019un produit contenant du texte et/ou de l\u2019image, dont la finalit\u00e9 est l\u2019impression pour une diffusion en nombre. Il est plus appropri\u00e9 de nos jours de qualifier cette cha\u00eene d\u2019\u00ab industrie graphique \u00bb.", "element_cle": "1. Les arts graphiques regroupent diff\u00e9rentes techniques de conception visuelle pour cr\u00e9er des \u0153uvres artistiques, industrielles ou commerciales.\n2. Ces techniques comprennent l'\u00e9criture, la typographie, le dessin, la peinture, la gravure, l'estampe, la photographie et le graphisme.\n3. Les arts graphiques peuvent \u00eatre utilis\u00e9s dans des domaines tels que la publicit\u00e9, l'\u00e9dition, les affiches ou les revues.\n4. Autrefois, le terme \"arts graphiques\" d\u00e9signait \u00e9galement la cha\u00eene de production d'un produit contenant du texte et/ou de l'image destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre imprim\u00e9 en masse.\n5. Aujourd'hui, on pr\u00e9f\u00e8re utiliser le terme \"industrie graphique\" pour d\u00e9crire cette cha\u00eene de production.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts graphiques, une explosion visuelle\nConception visuelle, cr\u00e9ation originale\n\u00c9criture, typographie, un langage universel\nDessin, peinture, pour un impact r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nGravure, estampe, des techniques ancestrales\nPhotographie, graphisme, des outils optimaux\nDans la pub, l'\u00e9dition, sur des affiches monumentales\nLes arts graphiques, des \u0153uvres exceptionnelles\n\n[Refrain]\nLes arts graphiques, une puissante expression\nIndustrie graphique, une cha\u00eene de production\nCr\u00e9ativit\u00e9, \u00e9motion et inspiration\nDans ce monde visuel, une v\u00e9ritable r\u00e9volution"}, {"titre": "Roue de Falkirk", "text_origine": "La roue de Falkirk, en anglais Falkirk Wheel, est un ascenseur \u00e0 bateaux rotatif, reliant le Forth and Clyde Canal \u00e0 l'Union Canal, pr\u00e8s de la ville de Falkirk dans le centre de l'\u00c9cosse. L'ouverture de l'ascenseur en 2002 fait se rejoindre les deux canaux pour la premi\u00e8re fois depuis les ann\u00e9es 1930 dans le cadre du plan de Millennium Link.\nLe projet de remise en valeur des canaux de la Central Belt \u00e9cossaise pour relier Glasgow \u00e0 \u00c9dimbourg a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par British Waterways et soutenu et financ\u00e9 par sept repr\u00e9sentants locaux des pouvoirs publics, par le r\u00e9seau de la Scottish Enterprise (en) ainsi que le Fonds europ\u00e9en de d\u00e9veloppement r\u00e9gional et la Commission du Mill\u00e9naire. Les chefs du projet ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s l'origine de faire de cette construction un \u00e9difice radicalement ancr\u00e9 dans le XXIe si\u00e8cle plut\u00f4t que de recr\u00e9er l'ancien escalier d'\u00e9cluses.\nLe syst\u00e8me d'ascenseur permet d'\u00e9lever les bateaux de 24 m mais l'Union Canal est situ\u00e9 encore 11 m plus en hauteur ; les bateaux doivent donc franchir deux \u00e9cluses pour le rejoindre. Cette \u00ab roue \u00bb est un mod\u00e8le unique au monde, et constitue une \u0153uvre remarquable d'ing\u00e9nierie civile qui attire de nombreux touristes. Fonctionnant selon un principe plus classique, l'ascenseur \u00e0 bateaux d'Anderton, dans le Cheshire, est le seul autre \u00e9quipement de ce type au Royaume-Uni.", "element_cle": "1. La roue de Falkirk est un ascenseur \u00e0 bateaux rotatif reliant deux canaux en \u00c9cosse.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 ouverte en 2002, r\u00e9unissant les canaux pour la premi\u00e8re fois depuis les ann\u00e9es 1930.\n3. Le projet a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 par British Waterways, soutenu par les pouvoirs publics et financ\u00e9 par diverses entit\u00e9s.\n4. La roue de Falkirk est un \u00e9difice moderne, con\u00e7u pour remplacer les anciennes \u00e9cluses.\n5. Elle permet de soulever les bateaux de 24 m\u00e8tres, mais deux \u00e9cluses suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires pour rejoindre l'Union Canal.\n6. La roue de Falkirk est unique au monde et attire de nombreux touristes.\n7. Seul un autre ascenseur \u00e0 bateaux de ce type existe au Royaume-Uni, dans le Cheshire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa roue de Falkirk, une merveille architecturale\nUn ascenseur \u00e0 bateaux rotatif, totalement original\nRelie deux canaux, en \u00c9cosse c'est pas banal\nR\u00e9unissant l'histoire, depuis les ann\u00e9es 30 c'est magistral\n\n[Refrain]\nLa roue de Falkirk, un symbole de construction\nOuverte en 2002, une v\u00e9ritable attraction\nUn projet soutenu, par les pouvoirs publics et passion\nUn \u00e9difice moderne, rempla\u00e7ant les anciennes \u00e9cluses en action\n\n[Couplet 2]\nBritish Waterways \u00e0 la manette, financ\u00e9 par diff\u00e9rentes entit\u00e9s\nUn chef-d'\u0153uvre d'ing\u00e9nierie, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nElle soul\u00e8ve les bateaux, une prouesse technologique\nMais pour rejoindre l'Union Canal, deux \u00e9cluses additionnelles sont n\u00e9cessaires, pratique\n\n[Refrain]\nLa roue de Falkirk, un tr\u00e9sor pour les yeux\nUnique au monde, attirant les touristes \u00e0 foison, oh yeah\nUn ascenseur similaire dans le Cheshire, c'est fabuleux\nLe Royaume-Uni s'impose, l'histoire de la navigation est radieuse"}, {"titre": "Saga (groupe)", "text_origine": "Saga est un groupe de rock progressif canadien, originaire d'Oakville, en Ontario. Il est form\u00e9 en 1977 par Michael Sadler et Jim Crichton. Issue du rock progressif post-1970, le groupe canadien tire ses influences de la musique blues, funk et classique.\nSaga est l\u2019un des groupes n\u00e9o-prog qui conna\u00eet le plus grand succ\u00e8s sur une \u00e9chelle internationale, aux c\u00f4t\u00e9s de Marillion et Pendragon, parmi d\u2019autres. Ils sont le premier groupe rock canadien \u00e0 jouer au-del\u00e0 du Rideau de fer. Leurs plus grands succ\u00e8s commerciaux compte l\u2019album Worlds Apart (1981), qui atteint des sommets sur le Mainstream Rock Tracks avec le titre On The Loose qui r\u00e9ussit \u00e0 se classer en 3e position, puis avec l\u2019album Heads or Tales (1983) dont la chanson The Flyer atteint la 19e position du Maintream Rock Tracks, deux albums produits par Rupert Hine.", "element_cle": "- Saga est un groupe de rock progressif canadien form\u00e9 en 1977 par Michael Sadler et Jim Crichton.\n- Le groupe tire ses influences de la musique blues, funk et classique.\n- Saga est l'un des groupes n\u00e9o-prog les plus populaires internationalement.\n- Ils ont \u00e9t\u00e9 le premier groupe rock canadien \u00e0 jouer au-del\u00e0 du Rideau de fer.\n- Leurs albums Worlds Apart (1981) et Heads or Tales (1983) ont \u00e9t\u00e9 des succ\u00e8s commerciaux.\n- L'album Worlds Apart a notamment atteint des sommets sur le Mainstream Rock Tracks gr\u00e2ce \u00e0 la chanson On The Loose.\n- L'album Heads or Tales a \u00e9galement connu le succ\u00e8s avec la chanson The Flyer.\n- Ces deux albums ont \u00e9t\u00e9 produits par Rupert Hine.", "rap": "[Couplet 1]\nSaga, un groupe de rock progressif l\u00e9gendaire\nForm\u00e9 en 1977 par Sadler et Crichton, c'tait la premi\u00e8re pri\u00e8re\nD'ouvrir les portes du succ\u00e8s international\nAvec des influences blues, funk et classique, un cocktail g\u00e9nial\n\n[Refrain]\nSaga, on les rappelle, leur son r\u00e9sonne\nLeurs albums marquants, les l\u00e9gendes de l'\u00e9poque\n\n[Couplet 2]\nLe Rideau de fer, ils l'ont franchi en premier\nAmbassadeurs du rock canadien, une fiert\u00e9 enti\u00e8re\nWorlds Apart, l'album qui les a propuls\u00e9s\nOn The Loose, un hit, dans les charts il est mont\u00e9\n\n[Refrain]\nSaga, on les rappelle, leur son r\u00e9sonne\nLeurs albums marquants, les l\u00e9gendes de l'\u00e9poque\n\n[Couplet 3]\nHeads or Tales, un autre succ\u00e8s plan\u00e9taire\nLa chanson The Flyer, on ne peut que la v\u00e9n\u00e9rer\nRupert Hine, le producteur qui les a sublim\u00e9s\nSaga, une saga musicale qui ne peut se terminer\n\n[Refrain]\nSaga, on les rappelle, leur son r\u00e9sonne\nLeurs albums marquants, les l\u00e9gendes de l'\u00e9poque"}, {"titre": "Droit des dessins et mod\u00e8les industriels", "text_origine": "Un droit de dessin industriel est un droit de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle qui prot\u00e8ge la conception visuelle d'objets purement utilitaires. Un dessin ou mod\u00e8le industriel consiste en la cr\u00e9ation d'une forme, d'une configuration ou d'une composition de motifs ou de couleurs, ou d'une combinaison de motifs et de couleurs sous une forme tridimensionnelle contenant une valeur esth\u00e9tique. Un dessin ou mod\u00e8le industriel peut \u00eatre un motif bidimensionnel ou tridimensionnel utilis\u00e9 pour produire un produit, un bien industriel ou un artisanat.\nEn vertu de l'Arrangement de La Haye concernant le d\u00e9p\u00f4t international des dessins et mod\u00e8les industriels, un trait\u00e9 administr\u00e9 par l'OMPI, il existe une proc\u00e9dure d'enregistrement international. Pour pouvoir \u00eatre enregistr\u00e9, les lois nationales de la plupart des \u00c9tats membres de l'OMPI exigent que le dessin ou mod\u00e8le soit novateur.  Un d\u00e9posant peut demander un d\u00e9p\u00f4t international unique aupr\u00e8s de l\u2019OMPI ou aupr\u00e8s de l\u2019office national d\u2019un pays partie au trait\u00e9. Le dessin ou mod\u00e8le sera alors prot\u00e9g\u00e9 dans autant de pays membres du trait\u00e9 que souhait\u00e9. Les droits sur les dessins et mod\u00e8les ont d\u00e9but\u00e9 au Royaume-Uni en 1787 avec le Designing and Printing of Linen Act et se sont ensuite \u00e9tendus.\nL'enregistrement d'un dessin ou mod\u00e8le industriel est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9livrance d'un brevet. \n\n", "element_cle": "1. Le droit des dessins et mod\u00e8les industriels prot\u00e8ge la conception visuelle d'objets utilitaires.\n2. Un dessin ou mod\u00e8le industriel peut \u00eatre bidimensionnel ou tridimensionnel et avoir une valeur esth\u00e9tique.\n3. L'enregistrement international des dessins et mod\u00e8les industriels est possible gr\u00e2ce \u00e0 l'Arrangement de La Haye.\n4. Pour \u00eatre enregistr\u00e9, un dessin ou mod\u00e8le doit \u00eatre novateur selon les lois nationales des \u00c9tats membres de l'OMPI.\n5. Un d\u00e9posant peut demander un d\u00e9p\u00f4t international unique aupr\u00e8s de l'OMPI ou d'un office national dans un pays partie au trait\u00e9.\n6. Les droits sur les dessins et mod\u00e8les industriels ont commenc\u00e9 en 1787 au Royaume-Uni et se sont \u00e9tendus depuis.\n7. L'enregistrement d'un dessin industriel est li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9livrance d'un brevet.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des dessins et mod\u00e8les industriels, j'vais t'expliquer\nProt\u00e8ge la conception visuelle, t'en fais pas \u00e7a va te marquer\nObjets utilitaires, leur design sous les projecteurs\nBidi ou tridi, l'esth\u00e9tique comme un protecteur\n\n[Couplet 2]\nL'enregistrement international, ouais c'est possible mon pote\nGr\u00e2ce \u00e0 l'arrangement de La Haye, un code\nPour \u00eatre enregistr\u00e9, faut \u00eatre novateur\nSelon les lois nationales, faut \u00eatre le bon cr\u00e9ateur\n\n[Refrain]\nDessins et mod\u00e8les, \u00e7a a commenc\u00e9 en 1787\nAu Royaume-Uni, l'histoire s'est mise en place\nDroit industriel, li\u00e9 \u00e0 la d\u00e9livrance d'un brevet\n\u00c9duque-toi sur ces notions, \u00e7a t'\u00e9vitera des tracas"}, {"titre": "Architecture romaine", "text_origine": "L'architecture romaine est l'art de concevoir des espaces et de b\u00e2tir des \u00e9difices qui se d\u00e9veloppe durant la Rome antique, du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C. Elle adopte certains aspects de l'architecture de la Gr\u00e8ce antique de fa\u00e7ons directe et indirecte \u00e0 travers les contacts avec la Grande-Gr\u00e8ce et par l'utilisation des techniques de l'architecture \u00e9trusque qui trouve elle-m\u00eame son origine dans l'architecture grecque. On retrouve ainsi dans les monuments romains l'esth\u00e9tisme des b\u00e2timents grecs avec l'utilisation des ordres architecturaux (dont l'ordre corinthien qui est le plus r\u00e9pandu) et du marbre qui se m\u00e9lange aux techniques h\u00e9rit\u00e9es des \u00e9trusques, comme leur savoir-faire en mati\u00e8re d'ing\u00e9nierie hydraulique (syst\u00e8mes d'\u00e9gouts, fontaines, tunnels, ponts).\nLa forte densit\u00e9 de population des cit\u00e9s romaines et les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique ont pouss\u00e9 les Romains \u00e0 explorer de nouvelles m\u00e9thodes de construction et \u00e0 cr\u00e9er une architecture originale qui se d\u00e9tache des influences hell\u00e9nistiques. L'utilisation de la vo\u00fbte et de l'arche, combin\u00e9e avec l'\u00e9mergence de nouveaux mat\u00e9riaux de construction, ont permis aux Romains de r\u00e9aliser des \u00e9difices imposants et in\u00e9dits pour un usage public : les aqueducs, les grands complexes thermaux, les basiliques ou encore les amphith\u00e9\u00e2tres. Selon les architectes romains, les \u00e9difices publics devaient \u00eatre impressionnants pour frapper l'imagination du peuple mais ils devaient aussi \u00eatre pratiques et adapt\u00e9s \u00e0 leurs fonctions. Ces nouveaux types de b\u00e2timents sont construits dans des dimensions impressionnantes \u00e0 Rome et reproduits \u00e0 plus petite \u00e9chelle dans les cit\u00e9s de l'Empire.", "element_cle": "1. L'architecture romaine se d\u00e9veloppe durant la Rome antique, du Ve si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C.\n2. Elle adopte des aspects de l'architecture de la Gr\u00e8ce antique et de l'architecture \u00e9trusque.\n3. Les monuments romains pr\u00e9sentent l'esth\u00e9tisme des b\u00e2timents grecs avec l'utilisation des ordres architecturaux et du marbre.\n4. Les Romains ont d\u00e9velopp\u00e9 des techniques d'ing\u00e9nierie hydraulique gr\u00e2ce aux influences \u00e9trusques.\n5. La vo\u00fbte, l'arche et de nouveaux mat\u00e9riaux de construction ont permis la cr\u00e9ation d'\u00e9difices publics imposants.\n6. Les aqueducs, les thermes, les basiliques et les amphith\u00e9\u00e2tres sont des exemples d'\u00e9difices romains embl\u00e9matiques.\n7. Les architectes romains cherchaient \u00e0 impressionner le peuple tout en veillant \u00e0 la fonctionnalit\u00e9 des b\u00e2timents publics.\n8. Les constructions de grande envergure se trouvaient principalement \u00e0 Rome, mais \u00e9taient \u00e9galement reproduites dans l'Empire \u00e0 plus petite \u00e9chelle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture romaine, un h\u00e9ritage mill\u00e9naire,\nDe la Gr\u00e8ce antique, elle s'est inspir\u00e9e,\nDes b\u00e2timents majestueux, des ordres architecturaux,\nLe marbre, symbole de puissance et de beaut\u00e9, oh-oh.\n\n[Refrain]\nDe l'antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, elle a perdur\u00e9,\nL'architecture romaine, un art pr\u00e9serv\u00e9,\nDes monuments imposants, t\u00e9moins de leur grandeur,\nDans l'Empire romain, ils ont laiss\u00e9 leur empreinte, yeah.\n\n[Couplet 2]\nLes Romains, ing\u00e9nieurs de g\u00e9nie,\nHydraulique, ils ma\u00eetrisaient les moindres plis,\nAqueducs, thermes, basiliques et amphith\u00e9\u00e2tres,\nDes \u00e9difices embl\u00e9matiques qui font rena\u00eetre.\n\n[Refrain]\nDe l'antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, elle a perdur\u00e9,\nL'architecture romaine, un art pr\u00e9serv\u00e9,\nDes monuments imposants, t\u00e9moins de leur grandeur,\nDans l'Empire romain, ils ont laiss\u00e9 leur empreinte, yeah."}, {"titre": "Christopher Nolan", "text_origine": "Christopher Nolan (prononc\u00e9 en anglais am\u00e9ricain : /\u02c8k\u0279\u026ast\u0259f\u025a \u02c8no\u028al\u0259n/), n\u00e9 le 30 juillet 1970 \u00e0 Westminster (Londres), est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et monteur britannique.\nSes films ont rapport\u00e9 plus de 6 milliards de dollars dans le monde et ont obtenu onze Oscars sur trente-six nominations. Laur\u00e9at de nombreux prix et distinctions, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour cinq Oscars, cinq British Academy Film Awards et six Golden Globes. En 2015, Time le d\u00e9signe comme l'une des cent personnes les plus influentes dans le monde, tandis qu'en 2019, il est nomm\u00e9 \u00e0 l'ordre de l'Empire britannique par la reine \u00c9lisabeth II pour services rendus aux arts cin\u00e9matographiques.\nN\u00e9 et \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Londres, Nolan d\u00e9veloppe un int\u00e9r\u00eat pour le cin\u00e9ma d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge. Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature anglaise \u00e0 l'University College de Londres, il fait ses d\u00e9buts dans le cin\u00e9ma avec Following (1998). Nolan acquiert une reconnaissance internationale avec son deuxi\u00e8me film, Memento (2000), pour lequel il est nomm\u00e9 \u00e0 l'Oscar du meilleur sc\u00e9nario original. Il passe du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant au cin\u00e9ma de studio avec Insomnia (2002) et rencontre un nouveau succ\u00e8s critique et commercial avec la trilogie Dark Knight (2005-2012), Le Prestige (2006) et Inception (2010), qui re\u00e7oit huit nominations aux Oscars, notamment pour le meilleur film et le meilleur sc\u00e9nario original. Suivent Interstellar (2014), Dunkerque (2017), Tenet (2020) et Oppenheimer (2023). Pour Dunkerque, il obtient une nomination aux Oscars pour le prix du meilleur film et sa premi\u00e8re nomination pour le prix du meilleur r\u00e9alisateur.\nNourrie de pr\u00e9occupations philosophiques, sociologiques ou \u00e9thiques, son \u0153uvre explore la moralit\u00e9 humaine, la construction du temps et la mall\u00e9abilit\u00e9 de la m\u00e9moire et de l'identit\u00e9 personnelle. Elle se singularise par la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9tafictifs, de changements temporels, de perspectives solipsistes, de narrations non lin\u00e9aires, d'effets sp\u00e9ciaux pratiques, de formats larges et de relations analogues entre le langage visuel et les \u00e9l\u00e9ments narratifs. Il co\u00e9crit plusieurs de ses films avec son fr\u00e8re Jonathan et dirige la soci\u00e9t\u00e9 de production Syncopy Films avec sa femme Emma Thomas.", "element_cle": "1. Christopher Nolan est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et monteur britannique n\u00e9 le 30 juillet 1970 \u00e0 Londres.\n2. Ses films ont rapport\u00e9 plus de 6 milliards de dollars dans le monde et ont obtenu onze Oscars sur trente-six nominations.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 comme l'une des cent personnes les plus influentes dans le monde par le magazine Time en 2015.\n4. Nolan est connu pour sa trilogie Dark Knight, ainsi que pour des films tels que Memento, Inception et Dunkerque.\n5. Son \u0153uvre explore des th\u00e9matiques philosophiques, sociologiques et \u00e9thiques, notamment la moralit\u00e9 humaine et la construction du temps.\n\n6. Il a \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature anglaise \u00e0 l'University College de Londres avant de se lancer dans le cin\u00e9ma.\n7. Nolan a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re avec le film Following en 1998, puis a connu un succ\u00e8s international avec Memento en 2000.\n8. Il a ensuite r\u00e9alis\u00e9 des films tels que Insomnia, Le Prestige, Interstellar et Tenet.\n9. Nolan a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises aux Oscars, aux British Academy Film Awards et aux Golden Globes.\n10. Son style cin\u00e9matographique se distingue par l'utilisation d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9tafictifs, de narrations non lin\u00e9aires et d'effets sp\u00e9ciaux pratiques.", "rap": "[Couplet 1]\nChristopher Nolan, un r\u00e9alisateur de g\u00e9nie\nN\u00e9 en 1970 dans les rues de Londres, city\nIl a marqu\u00e9 l'histoire du cin\u00e9ma, pas de souci\nAvec des films qui ont rapport\u00e9 des milliards\n\n[Refrain]\nNolan, un talent in\u00e9gal\u00e9\nOscars et nominations, toutes m\u00e9rit\u00e9es\nIl explore des th\u00e8mes, philosophiques et \u00e9thiques\nSon nom r\u00e9sonne, dans l'univers cin\u00e9matique\n\n[Couplet 2]\nSa trilogie Dark Knight, un succ\u00e8s incontest\u00e9\nMais aussi Memento, Inception et Dunkerque\nSon \u0153uvre nous transporte, dans des mondes parall\u00e8les\nInterstellar et Tenet, des chefs-d'\u0153uvre r\u00e9els\n\n[Refrain]\nNolan, un talent in\u00e9gal\u00e9\nOscars et nominations, toutes m\u00e9rit\u00e9es\nIl explore des th\u00e8mes, philosophiques et \u00e9thiques\nSon nom r\u00e9sonne, dans l'univers cin\u00e9matique"}, {"titre": "Zellige", "text_origine": "Le zellige, zliz ou encore jelliz suivant les r\u00e9gions, (de l'arabe : \u0632\u0644\u064a\u062c, \u00ab petite pierre polie \u00bb) d\u00e9signe un type de mosa\u00efque ornementale dans le domaine de l'architecture islamique. Les \u00e9l\u00e9ments unitaires, appel\u00e9s \u00ab tesselles \u00bb, sont des morceaux de carreaux de fa\u00efence color\u00e9s monochrome artisanaux. Ces morceaux de terre cuite \u00e9maill\u00e9es sont d\u00e9coup\u00e9s un \u00e0 un et assembl\u00e9s sur un lit de mortier pour former un assemblage g\u00e9om\u00e9trique polychrome. \nS'il est admis que la technique du zellige, typique de l'art et l'architecture mauresques m\u00e9di\u00e9vaux, est devenue omnipr\u00e9sente dans le Maghreb \u00e0 partir de la p\u00e9riode Almohade, tant ses origines que sa datation restent obscures : apparue entre le VIIIe et le Xe si\u00e8cle et s'\u00e9panouissant particuli\u00e8rement jusqu'au XIVe si\u00e8cle, la technique semble avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e simultan\u00e9ment en Andalousie et au Maghreb occidental, peut-\u00eatre d\u00e9riv\u00e9e de la mosa\u00efque byzantine et influenc\u00e9e par la majolique italienne ou l\u2019azulejo andalou.\nIl est un composant caract\u00e9ristique de l'architecture islamique d'Afrique du Nord, et de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique. Les maisons traditionnelles en sont munies en signe d\u00e9coratif,,, mais c'est aussi devenu le cas pour les maisons modernes.", "element_cle": "1. Le zellige d\u00e9signe un type de mosa\u00efque ornementale dans l'architecture islamique.\n2. Les tesselles de zellige sont des morceaux de carreaux de fa\u00efence color\u00e9s.\n3. Cette technique est apparue entre le VIIIe et le Xe si\u00e8cle et s'est \u00e9panouie jusqu'au XIVe si\u00e8cle.\n4. Le zellige est un composant caract\u00e9ristique de l'architecture islamique d'Afrique du Nord et de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique.\n5. Il est utilis\u00e9 \u00e0 la fois dans les maisons traditionnelles et modernes comme \u00e9l\u00e9ment d\u00e9coratif.", "rap": "[Couplet 1]\nLe zellige, c'est un art mill\u00e9naire\nDans l'architecture islamique, c'est l\u00e9gendaire\nDes mosa\u00efques ornementales, un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nDes carreaux de fa\u00efence color\u00e9s comme un arc-en-ciel dehors\n\n[Couplet 2]\nDu VIIIe au XIVe si\u00e8cle, il a brill\u00e9 de mille feux\nUne technique unique qui rendait les b\u00e2timents heureux\nSur les terres d'Afrique du Nord et de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique\nLe zellige, un symbole de l'art arabe authentique\n\n[Refrain]\nLe zellige, une beaut\u00e9 qui transcende les \u00e2ges\nUn h\u00e9ritage culturel, une fiert\u00e9 sans partage\nDes tesselles \u00e9clatantes, une symphonie de couleurs\nLe zellige, une ode \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 et au bonheur"}, {"titre": "Lentille de Fresnel", "text_origine": "La lentille de Fresnel ou lentille \u00e0 \u00e9chelons est un type de lentille invent\u00e9 par Augustin Fresnel en 1822 pour remplacer les miroirs utilis\u00e9s dans l'\u00e9clairage des phares de signalisation marine qui absorbaient jusqu'\u00e0 50 % du flux lumineux. C'est une lentille plan-convexe d\u00e9coup\u00e9e de sections annulaires concentriques optimis\u00e9es pour all\u00e9ger l'\u00e9l\u00e9ment.\nSa conception lui permet d'obtenir une courte distance focale pour un large diam\u00e8tre, sans la masse et le volume n\u00e9cessaires \u00e0 une lentille standard.", "element_cle": "1. La lentille de Fresnel est invent\u00e9e par Augustin Fresnel en 1822 pour remplacer les miroirs dans les phares de signalisation marine.\n2. Elle permet de r\u00e9duire l'absorption du flux lumineux par rapport aux miroirs utilis\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment.\n3. La lentille est d\u00e9coup\u00e9e de sections annulaires concentriques pour optimiser son poids et son volume.\n4. Sa conception offre une courte distance focale pour un large diam\u00e8tre, sans les inconv\u00e9nients d'une lentille standard.\n5. L'invention de la lentille de Fresnel a permis d'am\u00e9liorer l'\u00e9clairage des phares maritimes.", "rap": "[Couplet]\nDans les phares maritimes, une r\u00e9volution\nLa lentille de Fresnel, c'est son nom\nInvent\u00e9e en 1822, par Augustin Fresnel\nPour remplacer les miroirs, une id\u00e9e g\u00e9niale\n\n[Refrain]\nLa lentille de Fresnel, un \u00e9clairage optimal\nPour les phares maritimes, un nouvel id\u00e9al\n\n[Couplet]\nFinis les probl\u00e8mes d'absorption lumineuse\nGr\u00e2ce \u00e0 cette invention tellement pr\u00e9cieuse\nLes miroirs sont remplac\u00e9s par des sections annulaires\nPour optimiser poids et volume, c'est vraiment singulier\n\n[Refrain]\nLa lentille de Fresnel, un \u00e9clairage optimal\nPour les phares maritimes, un nouvel id\u00e9al\n\n[Couplet]\nUne distance focale courte, diam\u00e8tre large\nUne lentille qui surpasse les autres, c'est une charge\nPlus besoin de lentille standard, les avantages sont clairs\nLa lentille de Fresnel, c'est une vraie r\u00e9volution de l'\u00e9clairage marin\n\n[Refrain]\nLa lentille de Fresnel, un \u00e9clairage optimal\nPour les phares maritimes, un nouvel id\u00e9al\n\n[Couplet]\nGr\u00e2ce \u00e0 cette invention, les phares sont illumin\u00e9s\nLes bateaux guid\u00e9s, en toute s\u00e9curit\u00e9\nL'invention de la lentille de Fresnel, c'est incontestable\nPour am\u00e9liorer l'\u00e9clairage, c'est une \u00e9tape in\u00e9vitable\n\n[Refrain]\nLa lentille de Fresnel, un \u00e9clairage optimal\nPour les phares maritimes, un nouvel id\u00e9al"}, {"titre": "Scanner tridimensionnel", "text_origine": "Un scanner tridimensionnel est un appareil de num\u00e9risation et d'acquisition 3D.\nUn scanner tridimensionnel est un appareil qui analyse les objets ou leur environnement proche pour recueillir des informations pr\u00e9cises sur la forme et \u00e9ventuellement sur l'apparence (couleur, texture\u2026) de ceux-ci. Les donn\u00e9es ainsi collect\u00e9es peuvent alors \u00eatre utilis\u00e9es pour construire des images de synth\u00e8se en trois dimensions (objets num\u00e9riques) \u00e0 des fins diverses. Ces appareils sont beaucoup utilis\u00e9s par les industries du divertissement pour des films ou des jeux vid\u00e9o. Des images num\u00e9riques en 3D d'objets scann\u00e9s servent \u00e9galement \u00e0 la conception industrielle, \u00e0 la conception d'orth\u00e8ses et de proth\u00e8ses, \u00e0 la r\u00e9tro-ing\u00e9nierie, pour le contr\u00f4le qualit\u00e9 (r\u00e9f\u00e9rentiel num\u00e9rique) ou pour la documentation d'objets culturels.\nDiverses techniques peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans la num\u00e9risation d'objet en image 3D ; chacune a ses limites, avantages et co\u00fbts. Certains types d'objets restent toutefois encore difficile \u00e0 num\u00e9riser : par exemple les appareils utilisant des techniques optiques rencontrent beaucoup de difficult\u00e9s avec des objets brillants, miroitants ou transparents.\nIl existe cependant des m\u00e9thodes permettant de scanner les objets brillants, par exemple en les recouvrant d'une fine couche de poudre blanche qui permettra \u00e0 plus de photons de se r\u00e9fl\u00e9chir et de parvenir \u00e0 l'optique du scanner. Les scanners laser peuvent envoyer des trillions de photons vers un objet et en retour recevoir un petit pourcentage de ces photons par les optiques qu'ils utilisent. La r\u00e9flectivit\u00e9 d'un objet dans le visible est bas\u00e9e sur la couleur de l'objet, c'est l'alb\u00e9do.\nUne surface blanche refl\u00e8tera beaucoup de lumi\u00e8re en retour et une surface noire en r\u00e9fl\u00e9chira seulement une petite quantit\u00e9. Les objets transparents comme le verre vont seulement r\u00e9fracter de la lumi\u00e8re et donner de fausses informations sur les trois dimensions.", "element_cle": "1. Un scanner tridimensionnel est un appareil de num\u00e9risation et d'acquisition 3D.\n2. Les scanners tridimensionnels analysent les objets pour collecter des informations pr\u00e9cises sur leur forme et leur apparence.\n3. Les images 3D obtenues gr\u00e2ce aux scanners tridimensionnels sont utilis\u00e9es dans l'industrie du divertissement.\n4. Les scanners tridimensionnels sont utilis\u00e9s dans la conception industrielle, la fabrication d'orth\u00e8ses et de proth\u00e8ses, la r\u00e9tro-ing\u00e9nierie, le contr\u00f4le qualit\u00e9 et la documentation d'objets culturels.\n5. Les objets brillants, miroitants ou transparents peuvent poser des difficult\u00e9s lors de la num\u00e9risation en 3D.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'te d\u00e9balle l'flow, c'est du son bien r\u00e9el\nScanner tridimensionnel, ouais c'est du mat\u00e9riel\nC'est l'appareil qui scanne, qui capte la dimension\nPour des infos pr\u00e9cises sur la forme et l'illusion\n\n[Couplet 2]\nDans l'industrie du divertissement, il est tr\u00e8s utilis\u00e9 \nPour cr\u00e9er des images 3D, pour en mettre plein les yeux\nMais pas seulement \u00e7a, il a bien d'autres fonctions\nDans la conception industrielle, dans la r\u00e9tro-ing\u00e9nierie, \u00e0 foison\n\n[Refrain]\nScanner tridimensionnel, c'est de la haute technologie\nIl enregistre l'apparence, la forme avec pr\u00e9cision\nIl est utilis\u00e9 dans moults domaines, pas juste pour le fun\nC'est l'outil du futur, pour l'innovation et la cr\u00e9ation\n\n[Couplet 3]\nDans l'medical aussi, il a sa place\nPour l'ortho et la proth\u00e8se, il n'a pas d'refus\nUn coup d'oeil sur l'apparence, pour une meilleure qualit\u00e9\nEt pour documenter les objets culturels, c'est son atout beaut\u00e9\n\n[Couplet 4]\nMais attention, y'a des objets qui causent des probl\u00e8mes\nLes brillants, les miroitants, les transparents, c'est pas un th\u00e8me\nIls donnent du fil \u00e0 retordre, pour la num\u00e9risation\nMais avec la technologie, on trouve toujours une solution\n\n[Refrain]\nScanner tridimensionnel, c'est de la haute technologie\nIl enregistre l'apparence, la forme avec pr\u00e9cision\nIl est utilis\u00e9 dans moults domaines, pas juste pour le fun\nC'est l'outil du futur, pour l'innovation et la cr\u00e9ation"}, {"titre": "Syst\u00e8me ABO", "text_origine": "Le syst\u00e8me ABO est le premier syst\u00e8me de groupes sanguins, d\u00e9couvert en 1900-1901. Il constitue, avec le syst\u00e8me Rh\u00e9sus, un des deux principaux syst\u00e8mes de groupage \u00e0 la base de la s\u00e9curit\u00e9 des transfusions sanguines. Le terme \u00ab ABO \u00bb est une combinaison des trois lettres utilis\u00e9es pour d\u00e9finir les trois groupes sanguins initialement d\u00e9crits dans ce syst\u00e8me : A, B et O, auxquels s'est ensuite ajout\u00e9 le groupe AB. Au milieu du XXe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert que les sites antig\u00e9niques reconnus par les anticorps anti-A et anti-B \u00e9taient constitu\u00e9s de quelques sucres simples situ\u00e9s \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 d'oligosaccharides port\u00e9es par des prot\u00e9ines (glycoprot\u00e9ines) ou des c\u00e9ramides (glycosphingolipides). Les antig\u00e8nes A et B ne sont donc pas les produits primaires de l'expression des g\u00e8nes comme peuvent l'\u00eatre les antig\u00e8nes purement prot\u00e9iques. Leur synth\u00e8se d\u00e9pend l'activit\u00e9 d'enzymes sp\u00e9cifiques, une N-ac\u00e9tyl-galactosaminyltransf\u00e9rase (synth\u00e9tisant l'antig\u00e8ne A) et une galactosyltransf\u00e9rase (synth\u00e9tisant l'antig\u00e8ne B). Ces deux glycosyltransf\u00e9rases sont synth\u00e9tis\u00e9es par des all\u00e8les d'un m\u00eame g\u00e8ne. Il existe aussi un all\u00e8le silencieux entra\u00eenant l'absence d'antig\u00e8ne A ou B et l'existence du groupe O. L'identification du g\u00e8ne A et de ses variants a permis d'\u00e9clairer la g\u00e9n\u00e9tique du syst\u00e8me ABO et d'expliquer l'existence de groupes rares d\u00e9couverts exp\u00e9rimentalement.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me ABO est le premier syst\u00e8me de groupes sanguins, d\u00e9couvert en 1900-1901.\n2. Le syst\u00e8me ABO constitue, avec le syst\u00e8me Rh\u00e9sus, un des deux principaux syst\u00e8mes de groupage \u00e0 la base de la s\u00e9curit\u00e9 des transfusions sanguines.\n3. Les groupes sanguins initialement d\u00e9crits dans le syst\u00e8me ABO sont A, B et O, auxquels s'est ensuite ajout\u00e9 le groupe AB.\n4. Les antig\u00e8nes A et B du syst\u00e8me ABO sont constitu\u00e9s de quelques sucres simples situ\u00e9s \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 d'oligosaccharides port\u00e9es par des prot\u00e9ines ou des c\u00e9ramides.\n5. La synth\u00e8se des antig\u00e8nes A et B d\u00e9pend de l'activit\u00e9 d'enzymes sp\u00e9cifiques, une N-ac\u00e9tyl-galactosaminyltransf\u00e9rase pour l'antig\u00e8ne A et une galactosyltransf\u00e9rase pour l'antig\u00e8ne B.\n6. Les all\u00e8les du m\u00eame g\u00e8ne codent pour les glycosyltransf\u00e9rases responsables de la synth\u00e8se des antig\u00e8nes A et B.\n7. L'existence d'un all\u00e8le silencieux entra\u00eene l'absence d'antig\u00e8ne A ou B et la pr\u00e9sence du groupe O.\n8. L'identification du g\u00e8ne A et de ses variants a permis de mieux comprendre la g\u00e9n\u00e9tique du syst\u00e8me ABO.\n9. Le syst\u00e8me ABO explique l'existence de groupes sanguins rares d\u00e9couverts exp\u00e9rimentalement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me ABO, back in 1900\nD\u00e9couverte qui change tout, un sacr\u00e9 s\u00e9same\nGroupes sanguins A, B et O, dont AB s'ajoute\nLa base des transfusions, la s\u00e9curit\u00e9 qui doute\n\nAntig\u00e8nes A et B, des sucres dans le sang\nPort\u00e9s par des prot\u00e9ines, c'est pas du vent\nLes enzymes sp\u00e9cifiques, la cl\u00e9 de la synth\u00e8se\nN-ac\u00e9tyl-galactosaminyltransf\u00e9rase, galactosyltransf\u00e9rase\n\nLes all\u00e8les du m\u00eame g\u00e8ne, les transf\u00e9rases en action\nLa g\u00e9n\u00e9tique de l'ABO, une vraie passion\nUn all\u00e8le silencieux, absence des antig\u00e8nes\nLe groupe O qui appara\u00eet, un r\u00eave qui devient\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me ABO, le sang est le h\u00e9ros\nLes groupes sanguins, la s\u00e9curit\u00e9 des transfus\u00e9s\nChaque all\u00e8le compte, dans cette danse des codes\nL'ABO, l'explication des groupes rares, c'est certifi\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe g\u00e8ne A identifi\u00e9, ouvre les portes du savoir\nComprendre la g\u00e9n\u00e9tique, notre pouvoir\nLes variants qui se cachent, des secrets d\u00e9voil\u00e9s\nLe syst\u00e8me ABO, dans notre ADN, enracin\u00e9\n\nLes groupes sanguins rares, mis en lumi\u00e8re\nGr\u00e2ce aux exp\u00e9riences, plus de barri\u00e8res\nLe syst\u00e8me ABO, une r\u00e9volution scientifique\nUn pas en avant, conna\u00eetre notre physique\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me ABO, le sang est le h\u00e9ros\nLes groupes sanguins, la s\u00e9curit\u00e9 des transfus\u00e9s\nChaque all\u00e8le compte, dans cette danse des codes\nL'ABO, l'explication des groupes rares, c'est certifi\u00e9"}, {"titre": "Marque tridimensionnelle", "text_origine": "La marque tridimensionnelle, constitu\u00e9e d\u2019un signe figuratif \u00e0 trois dimensions, permet de prot\u00e9ger la forme d\u2019un produit ou son conditionnement ou encore la forme caract\u00e9risant un service. Les marques tridimensionnelles sont class\u00e9es par le l\u00e9gislateur dans la cat\u00e9gorie des marques figuratives au m\u00eame titre que les dessins, \u00e9tiquettes, cachets, lisi\u00e8res, reliefs, hologrammes, logos, images de synth\u00e8se et les dispositions, combinaisons ou nuances de couleurs. La marque tridimensionnelle, \u00e0 l\u2019instar de toutes les marques, permet \u00e0 un op\u00e9rateur \u00e9conomique de distinguer ses produits ou services de ceux de la concurrence.\n\n", "element_cle": "1. La marque tridimensionnelle prot\u00e8ge la forme d'un produit, son conditionnement ou un service.\n2. Elle est class\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des marques figuratives, avec les dessins, logos et couleurs.\n3. La marque tridimensionnelle permet \u00e0 un op\u00e9rateur \u00e9conomique de se diff\u00e9rencier de la concurrence.\n4. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour distinguer des produits ou des services.\n5. La marque tridimensionnelle a la m\u00eame importance que les autres types de marques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'heure de l'\u00e9ducation,\nJ'vais t'parler de la marque en action,\nLa tridimensionnelle est dans la place,\nProt\u00e8ge la forme et d\u00e9marque ta race.\n\nElle peut \u00eatre un produit ou du packaging,\nUn service aussi pour sortir du brouillage,\nDans la cat\u00e9gorie des marques graphiques,\nAvec dessins, logos, couleurs fantastiques.\n\n[Refrain]\nLa marque tridimensionnelle, ouais c'est du lourd,\nElle te permet de te d\u00e9marquer, d'\u00eatre trop fort,\nDistinction des produits et des services,\nUne marque qui te propulse, c'est la cerise.\n\n[Couplet 2]\nL'op\u00e9rateur \u00e9conomique, \u00e9coute bien,\nAvec cette marque, tu seras le roi du game,\nDiff\u00e9renciation pour gagner des parts de march\u00e9,\nTu pourras t'imposer, te faire remarquer.\n\nLa marque tridimensionnelle, c'est important,\nElle a la m\u00eame valeur que les autres types de marques,\nQue tu sois dans la mode, la tech ou le divertissement,\nElle te donne un statut, une image qui marque.\n\n[Refrain]\nLa marque tridimensionnelle, ouais c'est du lourd,\nElle te permet de te d\u00e9marquer, d'\u00eatre trop fort,\nDistinction des produits et des services,\nUne marque qui te propulse, c'est la cerise."}, {"titre": "Motif structurel", "text_origine": "En biochimie, un motif structurel, \u00e9galement \u00e9crit motif structural, est un arrangement tridimensionnel d'au moins deux structures secondaires de biopolym\u00e8res, tels que des prot\u00e9ines ou des acides nucl\u00e9iques, ayant une signification fonctionnelle ou faisant partie d'un domaine prot\u00e9ique,.\nLes motifs structurels des prot\u00e9ines sont souvent conserv\u00e9s au cours de l'\u00e9volution et peuvent \u00eatre le signe de similitudes fonctionnelles entre prot\u00e9ines partageant un m\u00eame motif structurel,, ; il n'est cependant pas possible de d\u00e9duire la fonction biologique d'une prot\u00e9ine sur la base de ses seuls motifs structurels, qui ne sont de surcro\u00eet pas toujours directement d\u00e9ductibles de leurs motifs s\u00e9quentiels.\nDes motifs structurels fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s dans diverses prot\u00e9ines sont par exemple :\n\nL'\u00e9pingle \u00e0 cheveux \u03b2 ;\nLe motif h\u00e9lice-boucle-h\u00e9lice ;\nLe motif h\u00e9lice-coude-h\u00e9lice ;\nLe motif en doigt de zinc, etc.Les motifs s\u00e9quentiels des acides nucl\u00e9iques ne conduisent pas n\u00e9cessairement \u00e0 des motifs structurels distinctifs : ce peut \u00eatre le cas pour certains acides ribonucl\u00e9iques, avec des motifs dits \u00ab tige-boucle \u00bb (ou en \u00e9pingle \u00e0 cheveux) ou \u00ab en pseudon\u0153ud \u00bb, mais l'ADN tend \u00e0 conserver sa structure bicat\u00e9naire ind\u00e9pendamment de sa s\u00e9quence nucl\u00e9otidique.", "element_cle": "1. Un motif structurel en biochimie est un arrangement tridimensionnel de structures secondaires des prot\u00e9ines ou des acides nucl\u00e9iques.\n2. Les motifs structurels des prot\u00e9ines peuvent \u00eatre conserv\u00e9s au cours de l'\u00e9volution et indiquent souvent des similitudes fonctionnelles.\n3. Il est cependant difficile de d\u00e9terminer la fonction biologique d'une prot\u00e9ine uniquement \u00e0 partir de ses motifs structurels.\n4. Les prot\u00e9ines peuvent pr\u00e9senter des motifs structurels couramment rencontr\u00e9s tels que l'\u00e9pingle \u00e0 cheveux \u03b2 ou le motif en doigt de zinc.\n5. Les motifs s\u00e9quentiels des acides nucl\u00e9iques ne garantissent pas n\u00e9cessairement l'existence de motifs structurels distinctifs.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'arrive en flow, je d\u00e9barque sur la piste\nPour parler de motifs, de structures artistiques\nEn biochimie, \u00e7a prend une dimension\nLes prot\u00e9ines et les acides nucl\u00e9iques \u00e0 l'action\n\nLes motifs structurels, un arrangement en 3D\nDes prot\u00e9ines ou des acides, rien n'est \u00e9pargn\u00e9\nConserv\u00e9s dans l'\u00e9volution, ils donnent des indices\nSur des similitudes fonctionnelles, c'est un fait pr\u00e9cis\n\n[Refrain]\nLes motifs structurels, signes de ressemblance\nDans ce monde biochimique, ils ont leur importance\nMais attention, ne nous trompons pas de sens\n\u00c7a ne suffit pas \u00e0 d\u00e9terminer leur fonction\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9pingle \u00e0 cheveux \u03b2, le doigt de zinc\nDes motifs courants, dans ce vaste terrain\nMais les acides nucl\u00e9iques, c'est une autre histoire\nLeurs motifs s\u00e9quentiels peuvent sembler illusoires\n\nAlors on creuse, on cherche, on essaie de comprendre\nLa fonction biologique, le vrai secret \u00e0 apprendre\nLes motifs structurels, une piste int\u00e9ressante\nMais pas toujours suffisante, c'est une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nLes motifs structurels, signes de ressemblance\nDans ce monde biochimique, ils ont leur importance\nMais attention, ne nous trompons pas de sens\n\u00c7a ne suffit pas \u00e0 d\u00e9terminer leur fonction"}, {"titre": "Structure des prot\u00e9ines", "text_origine": "La structure des prot\u00e9ines est la composition en acides amin\u00e9s et la conformation en trois dimensions des prot\u00e9ines. Elle d\u00e9crit la position relative des diff\u00e9rents atomes qui composent une prot\u00e9ine donn\u00e9e.\nLes prot\u00e9ines sont des macromol\u00e9cules de la cellule, dont elles constituent la \u00ab bo\u00eete \u00e0 outils \u00bb, lui permettant de dig\u00e9rer sa nourriture, produire son \u00e9nergie, de fabriquer ses constituants, de se d\u00e9placer, etc. Elles se composent d'un encha\u00eenement lin\u00e9aire d'acides amin\u00e9s li\u00e9s par des liaisons peptidiques. Cet encha\u00eenement poss\u00e8de une organisation tridimensionnelle (ou repliement) qui lui est propre. De la s\u00e9quence au repliement, il existe quatre niveaux de structuration de la prot\u00e9ine.", "element_cle": "1. La structure des prot\u00e9ines est compos\u00e9e d'acides amin\u00e9s et d'une conformation en trois dimensions.\n2. Les prot\u00e9ines sont des macromol\u00e9cules vitales pour la cellule, participant \u00e0 de nombreuses fonctions.\n3. Les prot\u00e9ines sont form\u00e9es par l'encha\u00eenement lin\u00e9aire d'acides amin\u00e9s li\u00e9s par des liaisons peptidiques.\n4. Les prot\u00e9ines poss\u00e8dent une organisation tridimensionnelle sp\u00e9cifique, appel\u00e9e repliement.\n5. La structuration des prot\u00e9ines se divise en quatre niveaux : s\u00e9quence, encha\u00eenement, repliement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa structure des prot\u00e9ines, c'est du lourd\nAcides amin\u00e9s, conformation en trois dimensions, \u00e7a d\u00e9borde\nEssentielles pour la cellule, elles font le boulot\nFonctions vitales, les prot\u00e9ines sont au taquet, faut qu'tu l'saches gros\n\n[Couplet 2]\nLes acides amin\u00e9s s'encha\u00eenent, formant des liaisons peptidiques\nProt\u00e9ines qui se forment, c'est magnifique\nLe repliement tridimensionnel, c'est la cl\u00e9\nOrganisation sp\u00e9cifique, \u00e7a donne du sens \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa structuration des prot\u00e9ines, \u00e7a se divise en quatre niveaux\nS\u00e9quence, encha\u00eenement, repliement, c'est chaud\nLes prot\u00e9ines, tu le sais, c'est du s\u00e9rieux\nEducation, savoir, c'est ce qui nous rend pr\u00e9cieux"}, {"titre": "Macromol\u00e9cule", "text_origine": "Une macromol\u00e9cule (ou mol\u00e9cule polym\u00e8re) est une tr\u00e8s grande mol\u00e9cule, qui poss\u00e8de une masse mol\u00e9culaire relativement \u00e9lev\u00e9e. La notion de macromol\u00e9cule a \u00e9t\u00e9 introduite en 1922 par le chimiste allemand Hermann Staudinger. Une macromol\u00e9cule form\u00e9e d'unit\u00e9s chimiques similaires assembl\u00e9es par des liaisons covalentes peut \u00eatre d\u00e9crite comme une mol\u00e9cule polym\u00e8re, un ensemble de telles mol\u00e9cules est un polym\u00e8re. De nombreuses prot\u00e9ines peuvent \u00e9galement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des macromol\u00e9cules.\nLes macromol\u00e9cules organiques peuvent r\u00e9sulter de processus biologiques (polym\u00e8res naturels) ou bien \u00eatre pr\u00e9par\u00e9es \u00e0 l'aide de r\u00e9actions chimiques (polym\u00e8res synth\u00e9tiques).", "element_cle": "1. Une macromol\u00e9cule est une tr\u00e8s grande mol\u00e9cule avec une masse mol\u00e9culaire \u00e9lev\u00e9e.\n2. Le terme \"macromol\u00e9cule\" a \u00e9t\u00e9 introduit en 1922 par Hermann Staudinger.\n3. Une macromol\u00e9cule est form\u00e9e d'unit\u00e9s chimiques similaires li\u00e9es par des liaisons covalentes.\n4. Une macromol\u00e9cule peut \u00eatre d\u00e9crite comme une mol\u00e9cule polym\u00e8re, et un ensemble de ces mol\u00e9cules est appel\u00e9 un polym\u00e8re.\n5. Certaines prot\u00e9ines peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme des macromol\u00e9cules.\n6. Les macromol\u00e9cules organiques peuvent \u00eatre synth\u00e9tis\u00e9es \u00e0 partir de r\u00e9actions chimiques ou se former dans des processus biologiques.\n7. Les polym\u00e8res naturels et synth\u00e9tiques sont des exemples de macromol\u00e9cules.\n8. Les macromol\u00e9cules ont un grand nombre d'atomes et peuvent avoir des structures complexes.\n9. Les macromol\u00e9cules jouent un r\u00f4le important dans de nombreux processus biologiques et chimiques.\n10. La compr\u00e9hension des macromol\u00e9cules est essentielle pour de nombreux domaines de la science et de la technologie.", "rap": "[Couplet 1]\nUne macromol\u00e9cule, une masse mol\u00e9culaire \u00e9lev\u00e9e\nStaudinger l'a introduit en 1922, \u00e7a fait pas de d\u00e9bat\nDes unit\u00e9s chimiques li\u00e9es en covalences\nPolym\u00e8re, polym\u00e8re, voil\u00e0 la r\u00e9ponse\n\n[Refrain]\nMacromol\u00e9cule, des prot\u00e9ines en cercle\nDes r\u00e9actions chimiques, ou bien biologiques\nNaturelles ou synth\u00e9tiques, elles sont exemplaires\nComplexes et importantes, dans tous les secteurs\n\n[Couplet 2]\nDes atomes en nombre, des structures complexes\nLes macromol\u00e9cules, on les respecte\nR\u00f4le crucial dans les processus biologiques\nEt aussi chimiques, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nMacromol\u00e9cule, des prot\u00e9ines en cercle\nDes r\u00e9actions chimiques, ou bien biologiques\nNaturelles ou synth\u00e9tiques, elles sont exemplaires\nComplexes et importantes, dans tous les secteurs\n\n[Outro]\nLa science et la technologie, \u00e7a d\u00e9pend d'elles\nComprendre les macromol\u00e9cules, c'est essentiel\nDans la recherche, dans l'innovation\nC'est gr\u00e2ce \u00e0 elles qu'on avance, en progression"}, {"titre": "Solide de Platon", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne,  un solide de Platon est l\u2019un des cinq poly\u00e8dres \u00e0 la fois r\u00e9guliers et convexes.\nEn r\u00e9f\u00e9rence au nombre de faces (4, 6, 8, 12 et 20) qui les composent, ils sont nomm\u00e9s couramment t\u00e9tra\u00e8dre (r\u00e9gulier), hexa\u00e8dre (r\u00e9gulier) ou cube, octa\u00e8dre (r\u00e9gulier), dod\u00e9ca\u00e8dre (r\u00e9gulier) et icosa\u00e8dre (r\u00e9gulier), les adjectifs \u00ab r\u00e9gulier \u00bb et \u00ab convexe \u00bb \u00e9tant souvent implicites ou omis quand le contexte le permet.\n\nDepuis les math\u00e9matiques grecques, les solides de Platon furent un sujet d\u2019\u00e9tude des g\u00e9om\u00e8tres en raison de leur esth\u00e9tique et de leurs sym\u00e9tries. Leur nom, donn\u00e9 en l\u2019honneur du philosophe grec Platon, rappelle une de ses th\u00e9ories, associant quatre d\u2019entre eux aux quatre \u00e9l\u00e9ments de l\u2019ancienne physique et le cinqui\u00e8me \u00e0 la quintessence ou \u00c9ther.", "element_cle": "1. Les solides de Platon sont des poly\u00e8dres r\u00e9guliers et convexes.\n2. Il y a cinq solides de Platon : t\u00e9tra\u00e8dre, hexa\u00e8dre (cube), octa\u00e8dre, dod\u00e9ca\u00e8dre et icosa\u00e8dre.\n3. Chaque solide de Platon est nomm\u00e9 en fonction du nombre de faces qui le compose.\n4. Ces solides \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9s pour leur esth\u00e9tique et leurs sym\u00e9tries depuis les math\u00e9matiques grecques.\n5. Les solides de Platon sont associ\u00e9s aux quatre \u00e9l\u00e9ments de l'ancienne physique et \u00e0 la quintessence ou \u00c9ther.", "rap": "[Couplet 1]\nLes solides de Platon, poly\u00e8dres r\u00e9guliers\nConvexes et solides, c'est leur premier crit\u00e8re\nCinq solides, oui, tu sais les nommer\nT\u00e9tra\u00e8dre, hexa\u00e8dre, octa\u00e8dre, dod\u00e9ca\u00e8dre et icosa\u00e8dre\n\n[Refrain]\nLes solides de Platon, c'est l'\u00e9ducation\nLeur beaut\u00e9, leur sym\u00e9trie, c'est toute une le\u00e7on\nDans les math\u00e9matiques grecques, ils \u00e9taient v\u00e9n\u00e9r\u00e9s\nAssoci\u00e9s aux \u00e9l\u00e9ments, un enseignement sacr\u00e9\n\n[Couplet 2]\nChaque solide a un nom qui lui est donn\u00e9\nEn fonction du nombre de faces qu'il est \u00e9quip\u00e9\nL'esth\u00e9tique et les sym\u00e9tries, des caract\u00e9ristiques admir\u00e9es\nDepuis les Grecs anciens, ils \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9s\n\n[Refrain]\nLes solides de Platon, c'est l'\u00e9ducation\nLeur beaut\u00e9, leur sym\u00e9trie, c'est toute une le\u00e7on\nDans les math\u00e9matiques grecques, ils \u00e9taient v\u00e9n\u00e9r\u00e9s\nAssoci\u00e9s aux \u00e9l\u00e9ments, un enseignement sacr\u00e9 "}, {"titre": "Th\u00e9or\u00e8me du nid d'abeille", "text_origine": "Le th\u00e9or\u00e8me du nid d'abeille pr\u00e9c\u00e9demment connu sous le nom de conjecture du nid d'abeille (Honeycomb conjecture en Anglais), \u00e9nonce que le pavage hexagonal r\u00e9gulier est la partition du plan en surfaces \u00e9gales ayant le plus petit p\u00e9rim\u00e8tre. Ce th\u00e9or\u00e8me fut d\u00e9montr\u00e9 par Thomas Hales en 1999 avec des r\u00e9visions en 2001.\nLe nom de ce th\u00e9or\u00e8me vient de ce que les abeilles, qui doivent loger des larves dans des cellules de m\u00eame taille en minimisant la quantit\u00e9 de parois \u00e0 construire, ont en quelque sorte depuis longtemps r\u00e9solu le probl\u00e8me : leurs alv\u00e9oles forment un pavage hexagonal r\u00e9gulier.", "element_cle": "1. Le th\u00e9or\u00e8me du nid d'abeille est \u00e9galement connu sous le nom de conjecture du nid d'abeille.\n2. Ce th\u00e9or\u00e8me affirme que le pavage hexagonal r\u00e9gulier est la partition du plan pr\u00e9sentant le plus petit p\u00e9rim\u00e8tre.\n3. Thomas Hales a d\u00e9montr\u00e9 ce th\u00e9or\u00e8me en 1999, avec des r\u00e9visions en 2001.\n4. Les abeilles, qui cherchent \u00e0 loger des larves dans des cellules de m\u00eame taille en minimisant la quantit\u00e9 de parois \u00e0 construire, ont r\u00e9solu ce probl\u00e8me depuis longtemps.\n5. Les alv\u00e9oles des abeilles forment un pavage hexagonal r\u00e9gulier.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9or\u00e8me du nid d'abeille, une histoire bien connue\nAussi appel\u00e9 conjecture du nid d'abeille, c'est du costaud\nIl dit qu'un pavage hexagonal, c'est le meilleur choix\nPour avoir le plus petit p\u00e9rim\u00e8tre, sans faire les fiers\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9or\u00e8me du nid d'abeille, \u00e7a s'explique tout seul\nUn r\u00e9sultat \u00e9tonnant, qui met tout le monde en \u00e9veil\nEn 1999, Thomas Hales l'a d\u00e9montr\u00e9\nAvec des r\u00e9visions en 2001, pour mieux le valider\n\n[Couplet 2]\nOn savait d\u00e9j\u00e0 que les abeilles \u00e9taient intelligentes\nMais leur architecture est carr\u00e9ment bluffante\nElles ont r\u00e9solu ce probl\u00e8me depuis des mill\u00e9naires\nEn construisant des cellules hexagonales, sans paire\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9or\u00e8me du nid d'abeille, ouvre les yeux sur l'\u00e9ducation\nLes abeilles nous montrent la voie avec passion\nLeur pavage r\u00e9gulier, leur solution id\u00e9ale\nUn enseignement pr\u00e9cieux pour notre g\u00e9niale \u00e9chelle"}, {"titre": "Triangle rectangle", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un triangle rectangle est un triangle dont l'un des angles est droit. Les deux autres angles sont alors compl\u00e9mentaires, de mesure strictement inf\u00e9rieure. On nomme alors hypot\u00e9nuse le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit. Les deux autres c\u00f4t\u00e9s, adjacents \u00e0 l\u2019angle droit, sont appel\u00e9s cath\u00e8tes.\nL\u2019hypot\u00e9nuse est alors le plus grand c\u00f4t\u00e9 du triangle, et sa longueur est reli\u00e9e \u00e0 celles des deux autres c\u00f4t\u00e9s par le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore. Cette relation est m\u00eame caract\u00e9ristique des triangles rectangles. Dans le cas des triangles \u00e0 c\u00f4t\u00e9s entiers, elle m\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9finition des triplets pythagoriciens.", "element_cle": "1. Un triangle rectangle est un triangle avec un angle droit.\n2. Les deux autres angles d'un triangle rectangle sont compl\u00e9mentaires et plus petits que 90 degr\u00e9s.\n3. L'hypot\u00e9nuse d'un triangle rectangle est le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit.\n4. Les c\u00f4t\u00e9s adjacents \u00e0 l'angle droit d'un triangle rectangle sont appel\u00e9s cath\u00e8tes.\n5. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore relie la longueur de l'hypot\u00e9nuse aux longueurs des deux autres c\u00f4t\u00e9s du triangle. \n6. Les triplets pythagoriciens sont des ensembles de trois c\u00f4t\u00e9s entiers satisfaisant le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.", "rap": "[Couplet]\nJ'suis l\u00e0 pour rapper, \u00e9duquer et instruire\nJ'te parle du triangle rectangle, faut pas le confondre avec un carr\u00e9\nUn angle droit, c'est ce qu'il a en plus\nLes autres angles sont compl\u00e9mentaires, c'est s\u00fbr c'est plus petit que 90 degr\u00e9s\n\n[Refrain]\nTriangle rectangle, l\u00e0 pour t'apprendre\nLes c\u00f4t\u00e9s adjacents, les cath\u00e8tes \u00e0 comprendre\nL'hypot\u00e9nuse, le c\u00f4t\u00e9 en face de l'angle droit\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, faut pas l'avoir en travers de la gorge\n\n[Couplet]\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, c'est le boss\nIl relate l'hypot\u00e9nuse avec les c\u00f4t\u00e9s adjacents, sans \u00eatre en overdose\nLa longueur de l'hypot\u00e9nuse, c'est pas de la gnognotte\nC'est le c\u00f4t\u00e9 en face de l'angle droit, faut pas faire l'idiot\n\n[Refrain]\nTriangle rectangle, faut pas oublier\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, c'est la cl\u00e9\nLes triplets pythagoriciens, \u00e7a se respecte\nDes ensembles de trois c\u00f4t\u00e9s entiers, l'\u00e9quation parfaite\n\n[Couplet]\nLes triplets pythagoriciens, ils sont \u00e0 part\nDes c\u00f4t\u00e9s entiers qui satisfont le th\u00e9or\u00e8me, c'est un art\nDes chiffres qui s'harmonisent, sans h\u00e9siter\nDans ces triangles rectangles, tout peut s'expliquer\n\n[Refrain]\nTriangle rectangle, une le\u00e7on \u00e0 savourer\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, faut l'appliquer\nLes triplets pythagoriciens, un vrai d\u00e9lice\nDans ce monde des maths, \u00e7a fait office de friandise"}, {"titre": "Triangle d'or (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "Un triangle d'or (aigu) ou triangle sublime est un triangle isoc\u00e8le dans lequel le rapport de la longueur du c\u00f4t\u00e9 double \u00e0 la longueur du c\u00f4t\u00e9-base est le nombre d'or \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1\n        ,\n        618\n         \n        034\n      \n    \n    {\\displaystyle {a \\over b}=\\varphi ={{1+{\\sqrt {5}}} \\over 2}\\approx 1,618~034}\n   (voir 1\u00e8re figure).Certains auteurs nomment \u00e9galement \u00ab triangles d'or \u00bb les triangles o\u00f9 ce rapport vaut \n  \n    \n      \n        \n          \n            1\n            \u03c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {1 \\over \\varphi }}\n   (voir \u00a7 \"Tableau r\u00e9capitulatif\" pour les diff\u00e9rentes appellations).", "element_cle": "1. Le triangle d'or est un triangle isoc\u00e8le avec un rapport particulier entre ses c\u00f4t\u00e9s.\n2. Ce rapport est appel\u00e9 le nombre d'or, repr\u00e9sent\u00e9 par le symbole \u03c6.\n3. Le nombre d'or est \u00e9gal \u00e0 environ 1,618034.\n4. Certains triangles d'or ont un rapport inverse de \u03c6, soit environ 0,618034.\n5. Ce rapport est important dans la g\u00e9om\u00e9trie et est utilis\u00e9 dans de nombreux domaines artistiques et architecturaux.", "rap": "[Couplet 1]\nTriangle d'or, c'est la base de tout,\nUn triangle isoc\u00e8le qui en dit beaucoup,\nLe rapport entre ses c\u00f4t\u00e9s, c'est du solide,\nLe nombre d'or, phi, ouais c'est valid\u00e9.\n\nDans ce triangle, quelque chose se d\u00e9voile,\nLe nombre d'or, Phi, c'est son \u00e9toile,\nEnviron 1,618034, va falloir retenir,\nC'est le ratio parfait pour b\u00e2tir l'avenir.\n\n[Refrain]\nTriangle d'or, symbole de l'harmonie,\nDans nos constructions, il fait partie de la vie,\nLe nombre d'or, cl\u00e9 de l'art et de l'esth\u00e9tique,\nDans l'architecture, il est l'essence authentique.\n\n[Couplet 2]\nMais certains triangles ont un rapport diff\u00e9rent,\nInverse de Phi, avec un autre talent,\nEnviron 0,618034, ce chiffre vient en t\u00eate,\nUn autre univers, o\u00f9 la beaut\u00e9 est en qu\u00eate.\n\nDans la g\u00e9om\u00e9trie, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne,\nNombre d'or invers\u00e9, un vrai dilemme,\nDans l'art, l'architecture, il est un tr\u00e9sor,\nUn \u00e9quilibre parfait, le succ\u00e8s est assur\u00e9.\n\n[Refrain]\nTriangle d'or, symbole de l'harmonie,\nDans nos constructions, il fait partie de la vie,\nLe nombre d'or, cl\u00e9 de l'art et de l'esth\u00e9tique,\nDans l'architecture, il est l'essence authentique."}, {"titre": "Polygone r\u00e9gulier", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un polygone r\u00e9gulier est un polygone \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral (tous ses c\u00f4t\u00e9s ont la m\u00eame longueur) et \u00e9quiangle (tous ses angles ont la m\u00eame mesure). Un polygone r\u00e9gulier est soit convexe, soit \u00e9toil\u00e9.\nTous les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables. Tout polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 de n c\u00f4t\u00e9s a une enveloppe convexe de n c\u00f4t\u00e9s, qui est un polygone r\u00e9gulier. Un entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3 \u00e9tant donn\u00e9, il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s.\nDans certains contextes, tous les polygones consid\u00e9r\u00e9s seront convexes et r\u00e9guliers. Il est alors d'usage de sous-entendre les deux \u00e9pith\u00e8tes \u00ab convexe r\u00e9gulier \u00bb. Par exemple, toutes les faces des poly\u00e8dres uniformes doivent \u00eatre convexes et r\u00e9guli\u00e8res et les faces seront d\u00e9crites simplement en tant que triangle, carr\u00e9, pentagone\u2026\nLes multiples propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont conduit \u00e0 leur \u00e9tude math\u00e9matique depuis l'Antiquit\u00e9 et \u00e0 diverses interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "element_cle": "1. Un polygone r\u00e9gulier est \u00e0 la fois \u00e9quilat\u00e9ral et \u00e9quiangle.\n2. Les polygones r\u00e9guliers convexes d'un m\u00eame nombre de c\u00f4t\u00e9s sont semblables.\n3. Un polygone r\u00e9gulier \u00e9toil\u00e9 a une enveloppe convexe qui est un polygone r\u00e9gulier.\n4. Il existe un polygone r\u00e9gulier convexe de n c\u00f4t\u00e9s pour tout entier n sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 3.\n5. Les poly\u00e8dres uniformes sont constitu\u00e9s de faces convexes et r\u00e9guli\u00e8res comme des triangles, carr\u00e9s, pentagones, etc.\n6. Les polygones r\u00e9guliers ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s math\u00e9matiquement depuis l'Antiquit\u00e9.\n7. Les propri\u00e9t\u00e9s des polygones r\u00e9guliers ont des interpr\u00e9tations symboliques, religieuses ou magiques.", "rap": "[Couplet 1]\nPolygone r\u00e9gulier, parfait \u00e9quilibre\nC\u00f4t\u00e9s \u00e9gaux, angles qui s'enfilent\nSymboles sacr\u00e9s depuis l'Antiquit\u00e9\nMath\u00e9matiques, la v\u00e9rit\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\n\nUn \u00e9toil\u00e9, enveloppe convexe trac\u00e9e\nPolygone r\u00e9gulier, beaut\u00e9 encens\u00e9e\nConvexe, concave, tant de variantes\nL'\u00e9quation mystique, danse des tangentes\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, divin chef-d'\u0153uvre\nDe l'\u00e9ducatif, une le\u00e7on concr\u00e8te on pr\u00e9f\u00e8re\nC\u00f4t\u00e9s semblables, angles \u00e9quilat\u00e9raux\nDans l'univers math\u00e9matique, on est des h\u00e9ros\n\n[Couplet 2]\nLes poly\u00e8dres uniformes, formes r\u00e9guli\u00e8res\nTriangles, carr\u00e9s, pentagones en pri\u00e8res\nConvexes et r\u00e9guli\u00e8res, faces qui s'encha\u00eenent\nUn r\u00e8gne g\u00e9om\u00e9trique, o\u00f9 les savoirs s'encha\u00eenent\n\nLes propri\u00e9t\u00e9s symboliques, interpr\u00e9tations magiques\nPolygones r\u00e9guliers, secrets mystiques\nReligieuses, sacr\u00e9es, des significations multiples\nUn monde math\u00e9matique o\u00f9 les \u00e9nigmes se bousculent\n\n[Refrain]\nPolygone r\u00e9gulier, divin chef-d'\u0153uvre\nDe l'\u00e9ducatif, une le\u00e7on concr\u00e8te on pr\u00e9f\u00e8re\nC\u00f4t\u00e9s semblables, angles \u00e9quilat\u00e9raux\nDans l'univers math\u00e9matique, on est des h\u00e9ros"}, {"titre": "Forme (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie classique, la forme permet d\u2019identifier ou de distinguer des figures selon qu\u2019elles peuvent ou non \u00eatre obtenues les unes \u00e0 partir des autres par des transformations g\u00e9om\u00e9triques qui pr\u00e9servent les angles en multipliant toutes les longueurs par un m\u00eame coefficient d\u2019agrandissement.\nAu sens commun, la forme d\u2019une figure est en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9crite par la donn\u00e9e combinatoire d\u2019un nombre fini de points et de segments ou d\u2019autres courbes d\u00e9limitant des surfaces, des comparaisons de longueurs ou d\u2019angles, d\u2019\u00e9ventuels angles droits et \u00e9ventuellement du sens de courbure. Ceci permet notamment de distinguer parmi les triangles ceux de forme \u00e9quilat\u00e9rale, isoc\u00e8le et/ou rectangle, et de caract\u00e9riser la pr\u00e9sence d\u2019un angle obtus. Cette acception permet aussi d\u2019\u00e9crire \u00ab deux rectangles ont tous deux la forme d\u2019un... rectangle [mais] peuvent \u00eatre ou ne pas \u00eatre semblables \u00bb.\nPour un objet dans l\u2019espace, la forme d\u00e9crit la fronti\u00e8re externe de l\u2019objet \u2014 abstraction faite de son emplacement, son orientation dans l'espace, sa taille ou d'autres propri\u00e9t\u00e9s comme la couleur, le contenu et les mat\u00e9riaux constitutifs.\nLe math\u00e9maticien et statisticien David George Kendall \u00e9crit :", "element_cle": "1. La forme en g\u00e9om\u00e9trie permet de distinguer des figures selon des transformations g\u00e9om\u00e9triques qui pr\u00e9servent les angles.\n2. La forme d'une figure peut \u00eatre d\u00e9crite par un nombre fini de points, segments ou courbes, ainsi que par les comparaisons de longueurs ou d'angles.\n3. La forme permet de caract\u00e9riser des propri\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cifiques, comme les triangles \u00e9quilat\u00e9raux, isoc\u00e8les ou rectangles.\n4. La forme d'un objet dans l'espace d\u00e9crit sa fronti\u00e8re externe, ind\u00e9pendamment de son emplacement, son orientation, sa taille ou ses autres propri\u00e9t\u00e9s.\n5. La forme joue un r\u00f4le essentiel dans l'analyse math\u00e9matique et statistique, comme le souligne le math\u00e9maticien David George Kendall.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un art de transformation\nLa forme en est la cl\u00e9, une belle aspiration\nDistinguer des figures, pr\u00e9server les angles\nDans l'univers des math\u00e9matiques, c'est l'angle d'or qui plane\n\nLa forme d\u00e9crite par des points, segments et courbes\nDes comparaisons de longueurs et d'angles, rien ne se courbe\nTriangle \u00e9quilat\u00e9ral, isoc\u00e8le ou rectangle\nLa forme sp\u00e9cifique, une caract\u00e9ristique qui d\u00e9m\u00eale\n\n[Refrain]\nLa forme, un v\u00e9ritable atout \u00e9ducatif\nDans le rap, j'exprime des notions constructives\nDe la g\u00e9om\u00e9trie, les concepts embl\u00e9matiques\nLa forme, c'est la cl\u00e9, l'essence magnifique\n\n[Couplet 2]\nDans l'espace, la forme se d\u00e9ploie\nLa fronti\u00e8re externe d'un objet, elle fait loi\nPeu importe l'emplacement, l'orientation ou la taille\nLa forme reste inchang\u00e9e, sans faille\n\nAnalyse math\u00e9matique, statistique, voici son r\u00f4le\nDavid George Kendall, un math\u00e9maticien qui d\u00e9voile\nLa forme, essentielle dans cette discipline\nDans mon rap, j'en fais l'\u00e9loge, une valeur divine\n\n[Refrain]\nLa forme, un v\u00e9ritable atout \u00e9ducatif\nDans le rap, j'exprime des notions constructives\nDe la g\u00e9om\u00e9trie, les concepts embl\u00e9matiques\nLa forme, c'est la cl\u00e9, l'essence magnifique"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'int\u00e9resse \u00e9galement aux figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie a donn\u00e9 naissance \u00e0 des branches autonomes telles que la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n4. D\u00e9finir ce qu'est la g\u00e9om\u00e9trie aujourd'hui est difficile car elle englobe plusieurs acceptions.\n5. Les diff\u00e9rentes branches de la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine sont li\u00e9es davantage par des origines historiques que par des m\u00e9thodes ou des objets communs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'matrice des figures,\nPlonge dans l'plan et dans l'espace avec vigueur,\nDepuis l'dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, elle s'\u00e9largit,\nDans d'autres espaces elle s'\u00e9panouit.\n\nAu carrefour des maths, elle fait son \u00e9tude,\nTopologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, attitudes,\nDes branches autonomes, chacune ses m\u00e9rites,\nLa g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, elle est l'\u00e9lite.\n\n[Refrain]\nMais d\u00e9finir la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a s'complique,\nDiverses acceptions, plusieurs aspects typiques,\nLes origines historiques, lient les branches,\nPlus qu'm\u00e9thodes ou objets communs, \u00e7a penche.\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'\u00e2me du savoir,\nDes th\u00e9or\u00e8mes grandioses \u00e0 chaque soir,\nDes dates marquantes, des avanc\u00e9es notables,\nUn h\u00e9ritage qui rend nos cerveaux stables.\n\nDes figures de Pythagore aux fractales,\nLa beaut\u00e9 des formes, jamais ne d\u00e9cale,\nTu peux pas l'nier, l'importance de savoir,\nL'histoire de la g\u00e9om\u00e9trie, pour notre devoir.\n\n[Refrain]\nMais d\u00e9finir la g\u00e9om\u00e9trie, \u00e7a s'complique,\nDiverses acceptions, plusieurs aspects typiques,\nLes origines historiques, lient les branches,\nPlus qu'm\u00e9thodes ou objets communs, \u00e7a penche."}, {"titre": "Meuble h\u00e9raldique", "text_origine": "En h\u00e9raldique, on appelle meuble tout ce qui se place sur l'\u00e9cu et qui n'est pas une pi\u00e8ce. Un meuble charge le champ ou les divisions d'un \u00e9cu, une pi\u00e8ce ou m\u00eame un autre meuble. Les meubles figurent des animaux, des v\u00e9g\u00e9taux, des objets, mais on trouve aussi quelques formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites. Un meuble h\u00e9raldique est une figure qui ne se rattache ni \u00e0 la cat\u00e9gorie des pi\u00e8ces, ni \u00e0 celle des partitions, lesquelles, par d\u00e9finition, sont immeubles.\nLes meubles sont des figures (fleur de lys, croix, lambel\u2026) qui ne s'\u00e9tendent pas jusqu'au bord du champ qu'ils occupent (sauf exception comme le pont, et sauf quand ils sont issants ou mouvants).\nUn meuble n'est pas destin\u00e9 \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sentatif mais est symbolique : il est donc stylis\u00e9 et sa repr\u00e9sentation est g\u00e9n\u00e9ralement conventionnelle.\nUn m\u00eame meuble utilis\u00e9 en nombre conserve les m\u00eames attributs pour chaque \u00e9l\u00e9ment, en particulier la couleur. Dans le cas contraire, ils doivent \u00eatre blasonn\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\nPar d\u00e9faut, un meuble utilis\u00e9 seul se place au centre de la zone qu'il charge. Si ce n'est pas le cas, cette position inhabituelle doit \u00eatre blasonn\u00e9e. Si plusieurs pi\u00e8ces (identiques ou non) chargent une m\u00eame zone, toutes les positions relatives doivent \u00eatre d\u00e9finies (par d\u00e9faut ou par blasonnement).", "element_cle": "1. Le meuble h\u00e9raldique d\u00e9signe tout ce qui se place sur l'\u00e9cu en h\u00e9raldique, \u00e0 l'exception des pi\u00e8ces.\n2. Les meubles peuvent \u00eatre des animaux, des v\u00e9g\u00e9taux, des objets ou des formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites.\n3. Un meuble h\u00e9raldique est une figure symbolique, stylis\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralement conventionnelle.\n4. Les meubles chargent le champ ou les divisions d'un \u00e9cu, une pi\u00e8ce ou un autre meuble.\n5. Les meubles utilis\u00e9s en nombre conservent les m\u00eames attributs, notamment la couleur.", "rap": "[Couplet]\nLe meuble h\u00e9raldique, un symbole graphique\nQui charge l'\u00e9cu, qui marque l'historique\nDes animaux f\u00e9roces, des v\u00e9g\u00e9taux majestueux\nDes objets pr\u00e9cieux, des formes myst\u00e9rieuses\n\n[Refrain]\nLe meuble h\u00e9raldique, l'art de la symbolique\nDans l'histoire grav\u00e9, tel un message unique\n\n[Couplet]\nDes lions rugissants, rois de la savane\nSymbole de puissance, qui jamais ne se fanent\nDes arbres immenses, symboles de la nature\nQui nous rappellent l'importance de la culture\n\n[Refrain]\nLe meuble h\u00e9raldique, l'art de la symbolique\nDans l'histoire grav\u00e9, tel un message unique\n\n[Couplet]\nDes \u00e9p\u00e9es tranchantes, signes de courage\nDes croix dor\u00e9es, symboles de partage\nDes \u00e9toiles brillantes, guides dans l'obscurit\u00e9\nQui nous enseignent la voie de la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe meuble h\u00e9raldique, l'art de la symbolique\nDans l'histoire grav\u00e9, tel un message unique\n\n[Couplet]\nDes fleurs \u00e9panouies, beaut\u00e9 intemporelle\nDes soleils rayonnants, lumi\u00e8re \u00e9ternelle\nDes aigles majestueux, symboles de grandeur\nQui nous inspirent \u00e0 toujours aller plus loin\n\n[Refrain]\nLe meuble h\u00e9raldique, l'art de la symbolique\nDans l'histoire grav\u00e9, tel un message unique"}, {"titre": "Art abstrait", "text_origine": "L'art abstrait est un art qui tente de donner une contraction du r\u00e9el ou encore d'en souligner les \u00ab  d\u00e9chirures   \u00bb au lieu d'essayer de repr\u00e9senter \u00ab les apparences visibles du monde ext\u00e9rieur \u00bb. .\nL'art abstrait peut se passer de mod\u00e8le et s'affranchit de la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle et ainsi des cr\u00e9ations plastiques mim\u00e9tiques.\nIl ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets du monde naturel, r\u00e9el ou imaginaire, mais seulement des formes et des couleurs pour elles-m\u00eames.\nC'est l'une des principales tendances qui se sont affirm\u00e9es dans la peinture et la sculpture du XXe si\u00e8cle,.", "element_cle": "1. L'art abstrait cherche \u00e0 repr\u00e9senter une contraction du r\u00e9el ou \u00e0 souligner ses d\u00e9chirures.\n2. Il se passe de mod\u00e8le et n'est pas fid\u00e8le \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 visuelle.\n3. L'art abstrait ne repr\u00e9sente pas des sujets ou des objets naturels, mais des formes et des couleurs en elles-m\u00eames.\n4. Il est l'une des principales tendances artistiques du XXe si\u00e8cle.\n5. L'art abstrait s'exprime particuli\u00e8rement \u00e0 travers la peinture et la sculpture.", "rap": "[Intro]\nYeah, c'est le talent de l'art abstrait\nJ'repr\u00e9sente le r\u00e9el mais je joue avec les traits\n\n[Couplet 1]\nL'art abstrait, c'est l'originalit\u00e9\nUne contraction du r\u00e9el, une d\u00e9chirure sublim\u00e9e\nSans mod\u00e8le ni r\u00e9alit\u00e9 visuelle\nJuste des formes et couleurs, tout c'qu'on se r\u00e9v\u00e8le\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, c'est un langage universel\nDes \u00e9motions fortes, des sensations r\u00e9elles\nDans la peinture, la sculpture, c'est notre cri\nOn s'exprime, on se lib\u00e8re, c'est notre survie\n\n[Couplet 2]\nC'est l'art du XXe si\u00e8cle qui fait vibrer les \u00e2mes\nUne explosion de cr\u00e9ativit\u00e9, on enflamme les flammes\nPlus besoin de sujets ni d'objets naturels\nOn se recentre sur l'essentiel, on fait ce qu'on veut\n\n[Refrain]\nL'art abstrait, c'est un langage universel\nDes \u00e9motions fortes, des sensations r\u00e9elles\nDans la peinture, la sculpture, c'est notre cri\nOn s'exprime, on se lib\u00e8re, c'est notre survie"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne commence avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, qui est \u00e0 la fois une somme des connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque et une tentative de formalisation math\u00e9matique de ces connaissances. Les notions de droite, de plan, de longueur, d'aire y sont expos\u00e9es et forment le support des cours de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est intimement li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant au sens classique du terme.\nLes conceptions g\u00e9om\u00e9triques connaissent, depuis les travaux d'Euclide, des \u00e9volutions suivant trois axes principaux :\n\npour v\u00e9rifier les crit\u00e8res de rigueur logique actuels, la d\u00e9finition axiomatique subit de profonds changements, l'objet math\u00e9matique restant n\u00e9anmoins le m\u00eame ;\npour ne plus se limiter aux dimensions deux et trois et pour permettre l'\u00e9laboration d'une th\u00e9orie plus puissante, un mod\u00e8le alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie est envisag\u00e9. L'espace euclidien est maintenant d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie muni d'un produit scalaire ;\nenfin, la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne n'est plus la seule envisageable ; il est \u00e9tabli qu'il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.Plus de 2 000 ans apr\u00e8s sa naissance, l'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace aux vastes domaines d'applications. \u00c0 l\u2019exception des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques, l'espace des physiciens reste encore principalement du domaine de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nSon aspect math\u00e9matique est trait\u00e9 de mani\u00e8re didactique dans l'article produit scalaire. L'article se fonde sur la formalisation d'un vecteur \u00e0 l'aide d'un bipoint, d\u00e9velopp\u00e9 dans vecteur. Une approche plus pouss\u00e9e, fond\u00e9e sur la formalisation axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans espace euclidien.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est d\u00e9finie par les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide.\n2. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide rassemblent les connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est li\u00e9e \u00e0 la vision classique de l'espace physique.\n4. Depuis Euclide, la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne a \u00e9volu\u00e9 selon trois axes principaux.\n5. L'espace euclidien est un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie.\n6. Il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes en dehors de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\n7. L'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est toujours largement utilis\u00e9 apr\u00e8s plus de 2 000 ans.\n8. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est principalement utilis\u00e9e dans le domaine de la physique.\n9. Le concept math\u00e9matique de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est expliqu\u00e9 dans l'article sur le produit scalaire.\n10. Une approche plus avanc\u00e9e de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est d\u00e9velopp\u00e9e dans l'article sur l'espace euclidien.", "rap": "[Couplet]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide\nConnaissances g\u00e9om\u00e9triques, un savoir solide\n2 000 ans d'histoire, toujours d'actualit\u00e9\nL'espace g\u00e9om\u00e9trique qui nous fait r\u00eaver\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie euclidienne, dans l'espace physique\nLes angles, les droites, une vision classique\nEuclide, le p\u00e8re, il a tout rassembl\u00e9\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, on l'a bien \u00e9tudi\u00e9e\n\n[Couplet]\nEvolu\u00e9e selon trois axes, elle s'est d\u00e9velopp\u00e9e\nUn espace vectoriel, r\u00e9el et fini\nD'autres g\u00e9om\u00e9tries existent, c'est bien vrai\nMais la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est celle qu'on choisit\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie euclidienne, toujours d'actualit\u00e9\nPlus de 2 000 ans, qu'on l'utilise sans arr\u00eat\nPhysique et math\u00e9matiques, elle est indispensable\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est notre table\n\n[Couplet]\nLe produit scalaire, un concept math\u00e9matique\nPour comprendre la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est pratique\nUn espace euclidien, une approche plus avanc\u00e9e\nPour ceux qui veulent aller plus loin dans la pens\u00e9e\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie euclidienne, c'est la base\nDans la physique et les math\u00e9matiques, elle a sa place\nPlus de 2 000 ans d'histoire, toujours l\u00e0 pour nous guider\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, on l'a bien assimil\u00e9e"}, {"titre": "Th\u00e9or\u00e8me de Hahn-Banach", "text_origine": "En math\u00e9matiques, et plus particuli\u00e8rement en analyse et en g\u00e9om\u00e9trie, le th\u00e9or\u00e8me de Hahn-Banach, d\u00fb aux deux math\u00e9maticiens Hans Hahn et Stefan Banach, est  un th\u00e9or\u00e8me d'existence de prolongements de  formes lin\u00e9aires satisfaisant \u00e0 certaines conditions.\nEn permettant de prouver abstraitement l'existence de nombreuses fonctions continues, c'est un outil fondamental de l'analyse fonctionnelle.\nPar son interpr\u00e9tation g\u00e9om\u00e9trique en termes d'hyperplans \u00e9vitant un convexe fix\u00e9, il joue \u00e9galement un r\u00f4le primordial dans l'\u00e9tude de la g\u00e9om\u00e9trie des convexes, et au-del\u00e0 en analyse convexe.", "element_cle": "1. Le th\u00e9or\u00e8me de Hahn-Banach est un r\u00e9sultat important en math\u00e9matiques, en particulier en analyse et en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Ce th\u00e9or\u00e8me a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9 par Hans Hahn et Stefan Banach.\n3. Il garantit l'existence de prolongements de formes lin\u00e9aires, sous certaines conditions.\n4. Le th\u00e9or\u00e8me permet d'\u00e9tablir l'existence de nombreuses fonctions continues.\n5. Il est \u00e9galement essentiel pour l'\u00e9tude de la g\u00e9om\u00e9trie des convexes et de l'analyse convexe.", "rap": "[Couplet 1]\nTh\u00e9or\u00e8me de Hahn-Banach, l'essence des maths\nAnalyse et g\u00e9om\u00e9trie, c'est notre combat\nFormul\u00e9 par Hahn et Banach, brillants esprits\nLeur th\u00e9or\u00e8me, c'est le couronnement de leur g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nHahn-Banach, la cl\u00e9 de la continuit\u00e9\nDes prolongements lin\u00e9aires sans complexit\u00e9\nDans l'univers des fonctions continues\nCe th\u00e9or\u00e8me est notre meilleure venue\n\n[Couplet 2]\nProlongements lin\u00e9aires, quelle b\u00e9n\u00e9diction\nGr\u00e2ce \u00e0 eux, des fonctions en abondance\nContinuit\u00e9, une propri\u00e9t\u00e9 recherch\u00e9e\nLe th\u00e9or\u00e8me de Hahn-Banach l'a trouv\u00e9\n\n[Refrain]\nHahn-Banach, garde la t\u00eate haute\nDans l'\u00e9tude des convexes, tu es une cro\u00fbte\nEssentiel pour l'analyse convexe\nCe th\u00e9or\u00e8me, un exploit qui se respecte\n\n[Refrain]\nHahn-Banach, la cl\u00e9 de la continuit\u00e9\nDes prolongements lin\u00e9aires sans complexit\u00e9\nDans l'univers des fonctions continues\nCe th\u00e9or\u00e8me est notre meilleure venue"}, {"titre": "Vari\u00e9t\u00e9 (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, et plus particuli\u00e8rement en g\u00e9om\u00e9trie, la notion de vari\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9e intuitivement comme la g\u00e9n\u00e9ralisation de la classification qui \u00e9tablit qu'une courbe est une vari\u00e9t\u00e9 de dimension 1 et une surface est une vari\u00e9t\u00e9 de dimension 2. Une vari\u00e9t\u00e9 de dimension n, o\u00f9 n d\u00e9signe un entier naturel, est un espace topologique localement euclidien, c'est-\u00e0-dire dans lequel tout point appartient \u00e0 une r\u00e9gion qui s'apparente \u00e0 un tel espace.\n\nOn peut approcher les vari\u00e9t\u00e9s de deux fa\u00e7ons :\n\nEn les construisant par recollement d'autres espaces simples, comme les enfants s'amusent \u00e0 construire avec du papier des t\u00e9tra\u00e8dres, des cubes et autres poly\u00e8dres en dessinant la figure d'un patron sur une feuille, en d\u00e9coupant convenablement les bords, en pliant et en recollant ou comme on construit un v\u00eatement en cousant ensemble des morceaux de tissus. Par exemple, les math\u00e9maticiens obtiennent un cercle en repliant un segment sur lui-m\u00eame, un cylindre ou un c\u00f4ne en repliant une bande plane sur elle-m\u00eame. Un autre exemple classique est le ruban de M\u00f6bius illustr\u00e9 ci-contre (en toute rigueur, c'est un exemple de vari\u00e9t\u00e9 \u00e0 bord). Il est \u00e9galement possible de rajouter des anses \u00e0 une sph\u00e8re ;\nEn leur appliquant une trame dont la m\u00e9trique d\u00e9pend de la position. Par exemple, pour les coordonn\u00e9es sph\u00e9riques terrestres (altitude, latitude et longitude), un changement de longitude correspond \u00e0 une distance qui d\u00e9pend de la latitude (un degr\u00e9 de longitude correspond \u00e0 une distance plus longue \u00e0 l'\u00e9quateur qu'ailleurs). On parlera dans ce cas de vari\u00e9t\u00e9 riemannienne.Il est difficile de dire qui le premier a \u00e9tudi\u00e9 les courbes ou les surfaces en tant qu'objets math\u00e9matiques abstraits. Gauss disposait de la notion de surface abstraite, mais la notion g\u00e9n\u00e9rale de vari\u00e9t\u00e9 en dimension quelconque est due \u00e0 Bernhard Riemann. Les vari\u00e9t\u00e9s se sont impos\u00e9es comme le cadre naturel de nombreux probl\u00e8mes de math\u00e9matiques et de physique, permettant de travailler dans un cadre plus vaste que celui des espaces vectoriels. On donne parfois \u00e0 ces derniers le nom d\u2019espaces plats ou d\u2019espaces euclidiens pour les distinguer des espaces courbes que sont les vari\u00e9t\u00e9s.\nLa topologie alg\u00e9brique cherche \u00e0 classer les vari\u00e9t\u00e9s (mais aussi des objets plus g\u00e9n\u00e9raux) en en d\u00e9terminant des invariants, c'est-\u00e0-dire des objets math\u00e9matiques \u2014 qui peuvent \u00eatre des nombres r\u00e9els \u2014 associ\u00e9s \u00e0 chaque vari\u00e9t\u00e9 et qui en caract\u00e9risent la topologie. Certaines vari\u00e9t\u00e9s sont munies de structures plus fortes : il est du ressort de la topologie diff\u00e9rentielle, puis de la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle, de la g\u00e9om\u00e9trie riemannienne et de la g\u00e9om\u00e9trie symplectique de les \u00e9tudier et de les classifier. Ces domaines sont encore aujourd'hui l'objet de nombreux travaux de recherches.\nLes vari\u00e9t\u00e9s constituent \u00e0 la fois un cadre et un sujet d'\u00e9tude communs pour les chercheurs en math\u00e9matiques et en physique. Elles se sont av\u00e9r\u00e9es les bons outils de travail pour formaliser la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'Einstein et ont fortement servi dans la physique post-newtonienne, dont la th\u00e9orie des cordes, la th\u00e9orie des membranes... Les vari\u00e9t\u00e9s sont devenues tout aussi utiles (voire indispensables) dans des travaux r\u00e9cents de m\u00e9canique classique. Les vari\u00e9t\u00e9s sont \u00e0 l'origine d'une hypoth\u00e8se s\u00e9rieuse pour expliquer les \u00e9tonnantes capacit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ralisation des algorithmes d'apprentissage profond.", "element_cle": "- La vari\u00e9t\u00e9 est une g\u00e9n\u00e9ralisation math\u00e9matique de la classification des courbes et des surfaces\n- Une vari\u00e9t\u00e9 est un espace topologique localement euclidien\n- Les vari\u00e9t\u00e9s peuvent \u00eatre construites par recollement d'autres espaces simples\n- Les vari\u00e9t\u00e9s peuvent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9finies par une trame dont la m\u00e9trique d\u00e9pend de la position\n- Les vari\u00e9t\u00e9s sont un cadre naturel pour de nombreux probl\u00e8mes math\u00e9matiques et physiques\n- La notion de vari\u00e9t\u00e9 en dimension quelconque a \u00e9t\u00e9 introduite par Bernhard Riemann\n- Gauss a contribu\u00e9 \u00e0 la notion de surface abstraite\n- Les vari\u00e9t\u00e9s permettent de travailler dans un cadre plus vaste pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes", "rap": "[Couplet 1]\nLa vari\u00e9t\u00e9, c'est l'art de g\u00e9n\u00e9raliser\nToutes les courbes et les surfaces qu'on peut classer\nUn espace topologique, localement euclidien\nOn peut la construire en recollant des bouts de rien\n\nLa trame d\u00e9finit sa m\u00e9trique, son espace\nC'est un cadre naturel pour des probl\u00e8mes abstrait\nEn math\u00e9matiques ou en physique, c'est un outil puissant\nPour r\u00e9soudre des \u00e9nigmes et avancer constamment\n\n[Refrain]\nLa vari\u00e9t\u00e9, c'est une notion essentielle\nElle ouvre de nouvelles portes, rempli de potentiel\nGauss et Riemann nous ont trac\u00e9 le chemin\nGr\u00e2ce aux vari\u00e9t\u00e9s, on explore un nouvel univers sans fin\n\n[Couplet 2]\nRiemann a pos\u00e9 les bases, en toute dimension\nDe la vari\u00e9t\u00e9, une r\u00e9volution dans la construction\nEt Gauss, ce g\u00e9nie, a contribu\u00e9 \u00e9galement\n\u00c0 la notion de surface abstraite, un concept tout aussi brillant\n\nLes vari\u00e9t\u00e9s nous permettent de travailler en grand\nDans un cadre plus vaste, pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes d\u00e9routants\nElles nous ouvrent les portes d'un monde infini\nO\u00f9 la g\u00e9om\u00e9trie s'\u00e9panouit avec des id\u00e9es infinies\n\n[Refrain]\nLa vari\u00e9t\u00e9, c'est une notion essentielle\nElle ouvre de nouvelles portes, rempli de potentiel\nGauss et Riemann nous ont trac\u00e9 le chemin\nGr\u00e2ce aux vari\u00e9t\u00e9s, on explore un nouvel univers sans fin"}, {"titre": "Ambigramme", "text_origine": "Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture,,.\nLe terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter, en 1983.\nLe plus souvent, les ambigrammes ont la forme de mots visuellement sym\u00e9triques. Lorsqu'ils sont retourn\u00e9s, ces objets calligraphiques restent inchang\u00e9s, ou se m\u00e9tamorphosent pour r\u00e9v\u00e9ler une nouvelle signification.\nLes ambigrammes pivotant d'un demi-tour subissent une sym\u00e9trie centrale (rotation de 180\u00b0) et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ; les ambigrammes miroirs poss\u00e8dent une sym\u00e9trie axiale et peuvent \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante, comme un miroir ou un lac ; et bien d'autres types d'ambigrammes existent.\nIls apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, divers alphabets, et la notion s'\u00e9tend m\u00eame aux nombres et autres symboles. C'est un concept interdisciplinaire, combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\nDessiner des mots sym\u00e9triques repr\u00e9sente aussi une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\nIl existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme, domaine dans lequel certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot ou d'un groupe de mots qui permet une double lecture.\n2. Le terme \"ambigramme\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter en 1983.\n3. Les ambigrammes prennent g\u00e9n\u00e9ralement la forme de mots visuellement sym\u00e9triques.\n4. Diff\u00e9rents types d'ambigrammes existent, tels que ceux qui pivotent d'un demi-tour ou les ambigrammes miroirs.\n5. Les ambigrammes peuvent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s dans diff\u00e9rentes langues, alphabets, et m\u00eame avec des nombres et symboles.\n6. Les ambigrammes sont un concept interdisciplinaire combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques et la cognition.\n7. Dessiner des mots sym\u00e9triques est une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs.\n8. Les logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\n9. Il existe des sp\u00e9cialistes qui ma\u00eetrisent la conception d'ambigrammes.\n10. Les ambigrammes sont une forme artistique qui fascine et intrigue de nombreuses personnes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cet univers graphique, un art nouveau\nAmbigramme, double lecture, relev\u00e9 d'un coup d'ciseaux\nDouglas Hofstadter, en 1983, l'a invent\u00e9\nUn concept tellement unique, qui a tout renvers\u00e9\n\n[Refrain]\nAmbigramme, sym\u00e9trie des mots, un jeu subtile\nUne repr\u00e9sentation graphique, une beaut\u00e9 versatile\nQu'ils tournent d'un demi-tour ou soient des miroirs\nLes ambigrammes nous font voir un autre pouvoir\n\n[Couplet 2]\nMots qui dansent sur la page, une symphonie visuelle\nCharni\u00e8res artistiques, entre lignes et diagonales\nLangues, alphabets, nombres, symboles entrem\u00eal\u00e9s\nLes ambigrammes transcendent les limites, sans se soucier\n\n[Refrain]\nAmbigramme, cr\u00e9ation interdisciplinaire, une fusion\nArt, litt\u00e9rature, maths, cognition, dans une seule vision\nLoisirs pour certains, passion pour les amateurs\nLogos c\u00e9l\u00e8bres, tatouages \u00e0 l'honneur\n\n[Refrain]\nAmbigramme, v\u00e9ritable \u0153uvre d'art qui fascine\nConception ma\u00eetris\u00e9e par des sp\u00e9cialistes en cuisine\nUn pouvoir graphique qui captive et intrigue\nLes ambigrammes, v\u00e9ritable prodige"}, {"titre": "Pavage ap\u00e9riodique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, et plus particuli\u00e8rement en g\u00e9om\u00e9trie, un pavage ap\u00e9riodique est un pavage non p\u00e9riodique ne contenant pas de sections p\u00e9riodiques arbitrairement grandes.\nLes pavages de Penrose, sont les exemples les plus connus de pavages ap\u00e9riodiques, mais il existe plusieurs autres m\u00e9thodes pour en construire.\nLes pavages ap\u00e9riodiques servent de mod\u00e8les math\u00e9matiques pour les quasi-cristaux, des objets physiques d\u00e9couverts en 1982 par Dan Shechtman, mais dont la structure locale exacte est encore mal comprise.", "element_cle": "1. Le pavage ap\u00e9riodique est un pavage non p\u00e9riodique en math\u00e9matiques.\n2. Les pavages de Penrose sont les exemples les plus connus de pavages ap\u00e9riodiques.\n3. Il existe plusieurs m\u00e9thodes pour construire des pavages ap\u00e9riodiques.\n4. Les pavages ap\u00e9riodiques sont utilis\u00e9s comme mod\u00e8les math\u00e9matiques pour les quasi-cristaux.\n5. Les quasi-cristaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en 1982 par Dan Shechtman, mais leur structure locale exacte est encore mal comprise.", "rap": "[Couplet 1]\nPavage ap\u00e9riodique, concept math\u00e9matique\nUn pavage non p\u00e9riodique, c'est un truc fantastique\nLes pavages de Penrose, les plus connus\nSuscitant la curiosit\u00e9, ouais, c'est ing\u00e9nieux\n\n[Refrain]\nDans le rap de la science, on d\u00e9colle\n\u00c9duquer les esprits, c'est notre parole\nDes pavages ap\u00e9riodiques, des mod\u00e8les\nOn fait danser les connaissances, c'est r\u00e9el\n\n[Couplet 2]\nPlusieurs m\u00e9thodes, pour construire ces pavages\nM\u00e9lange de formes, un vrai mirage\nUtilis\u00e9s comme mod\u00e8les, pour les quasi-cristaux\nStructure complexe, encore mal comprise dans les mots\n\n[Refrain]\nDans le rap de la science, on d\u00e9colle\n\u00c9duquer les esprits, c'est notre parole\nDes pavages ap\u00e9riodiques, des mod\u00e8les\nOn fait danser les connaissances, c'est r\u00e9el"}, {"titre": "Probl\u00e8me einstein", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie plane, le probl\u00e8me einstein (\u00e0 ne pas confondre avec le physicien Albert Einstein) s'interroge sur l'existence d'une tuile unique connexe formant un pavage ap\u00e9riodique du plan. En allemand, \u00ab ein stein \u00bb signifie \u00ab un pav\u00e9 \u00bb.\nEn mars 2023, quatre chercheurs, David Smith, Joseph Samuel Myers, Craig S. Kaplan et Chaim Goodman-Strauss annoncent qu'ils ont trouv\u00e9 une telle tuile polygonale qu'ils appellent \u00ab le chapeau \u00bb,. Le chapeau est un polygone \u00e0 13 c\u00f4t\u00e9s, r\u00e9union de huit cerfs-volants trac\u00e9s dans un r\u00e9seau d'hexagones et de leurs m\u00e9dianes (voir figure). Cette tuile permet de r\u00e9aliser un pavage ap\u00e9riodique du plan.\nToutefois  ce recouvrement ap\u00e9riodique du plan est une juxtaposition utilisant le chapeau et son retourn\u00e9 par une sym\u00e9trie axiale (tuiles fonc\u00e9es sur la figure).\n10 semaines plus tard, la m\u00eame \u00e9quipe poste une nouvelle pr\u00e9-publication \u00e0 propos d'une nouvelle famille de formes appel\u00e9e \"spectre\" li\u00e9e au \"chapeau\" qui permet de paver le plan uniquement \u00e0 partir de rotations et translations. Le spectre ne n\u00e9cessite pas de se combiner \u00e0 son reflet pour former un pavage ap\u00e9riodique, contrairement au chapeau. De plus, tous les pavages form\u00e9s avec cette forme ou son reflet sont ap\u00e9riodiques, et aucun pavage compos\u00e9 du spectre et de son reflet ne l'est.", "element_cle": "1. Le probl\u00e8me einstein concerne l'existence d'une tuile unique formant un pavage ap\u00e9riodique du plan.\n2. En mars 2023, une \u00e9quipe de chercheurs annonce avoir trouv\u00e9 une tuile polygonale appel\u00e9e \"le chapeau\".\n3. Le chapeau est un polygone \u00e0 13 c\u00f4t\u00e9s compos\u00e9 de huit cerfs-volants trac\u00e9s dans un r\u00e9seau d'hexagones.\n4. Le chapeau permet de r\u00e9aliser un pavage ap\u00e9riodique du plan gr\u00e2ce \u00e0 une sym\u00e9trie axiale.\n5. L'\u00e9quipe de chercheurs d\u00e9couvre une nouvelle forme appel\u00e9e \"spectre\" qui permet \u00e9galement de paver le plan de mani\u00e8re ap\u00e9riodique.\n6. Le spectre ne n\u00e9cessite pas de se combiner \u00e0 son reflet pour former un pavage ap\u00e9riodique.\n7. Tous les pavages form\u00e9s avec le spectre ou son reflet sont ap\u00e9riodiques.\n8. Aucun pavage compos\u00e9 du spectre et de son reflet ne l'est. \n9. Ces d\u00e9couvertes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans des pr\u00e9-publications par l'\u00e9quipe de chercheurs. \n10. Les ann\u00e9es importantes dans ces d\u00e9couvertes sont 2023 et 2024.", "rap": "[Couplet 1]\nLe probl\u00e8me Einstein, un d\u00e9fi insoluble\nUn pavage ap\u00e9riodique, dans l'espace immobile\nUne tuile unique, impossible \u00e0 trouver\nMais en mars 2023, un chapeau est arriv\u00e9\n\n[Refrain]\nLe chapeau, une forme g\u00e9om\u00e9trique prosp\u00e8re\nTreize c\u00f4t\u00e9s, huit cerfs-volants pour rena\u00eetre\nUn pavage ap\u00e9riodique, gr\u00e2ce \u00e0 sa sym\u00e9trie\nLes chercheurs ont trouv\u00e9 la cl\u00e9 de cette harmonie\n\n[Couplet 2]\nLe spectre, une nouvelle figure \u00e0 d\u00e9couvrir\nUn pavage ap\u00e9riodique sans se retenir\nPas besoin de son reflet, il peut exister seul\nUn spectre ou son reflet, ap\u00e9riodique \u00e0 toute heure\n\n[Refrain]\nLe spectre, une r\u00e9v\u00e9lation dans la recherche\nUn pavage infini sans besoin de rature\nToutes les combinaisons, ap\u00e9riodiques \u00e0 souhait\nMais le spectre et son reflet, jamais la m\u00eame r\u00e9alit\u00e9\n\n[Outro]\n2023, 2024, ann\u00e9es essentielles\nPour la qu\u00eate du pavage, toute leur bataille\nDes publications, pr\u00e9-publications pour le monde\nLes chercheurs ont fait avancer les connaissances profondes"}, {"titre": "Automate cellulaire", "text_origine": "Un automate cellulaire consiste en une grille r\u00e9guli\u00e8re de \u00ab cellules \u00bb contenant chacune un \u00ab \u00e9tat \u00bb choisi parmi un ensemble fini et qui peut \u00e9voluer au cours du temps. L'\u00e9tat d'une cellule au temps t+1 est fonction de l'\u00e9tat au temps t d'un nombre fini de cellules appel\u00e9 son \u00ab voisinage \u00bb. \u00c0 chaque nouvelle unit\u00e9 de temps, les m\u00eames r\u00e8gles sont appliqu\u00e9es simultan\u00e9ment \u00e0 toutes les cellules de la grille, produisant une nouvelle \u00ab g\u00e9n\u00e9ration \u00bb de cellules d\u00e9pendant enti\u00e8rement de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente.\n\u00c9tudi\u00e9s en math\u00e9matiques et en informatique th\u00e9orique, les automates cellulaires sont \u00e0 la fois un mod\u00e8le de syst\u00e8me dynamique discret et un mod\u00e8le de calcul. Le mod\u00e8le des automates cellulaires est remarquable par l'\u00e9cart entre la simplicit\u00e9 de sa d\u00e9finition et la complexit\u00e9 que peuvent atteindre certains comportements macroscopiques : l'\u00e9volution dans le temps de l'ensemble des cellules ne se r\u00e9duit pas (simplement) \u00e0 la r\u00e8gle locale qui d\u00e9finit le syst\u00e8me. \u00c0 ce titre il constitue un des mod\u00e8les standards dans l'\u00e9tude des syst\u00e8mes complexes.", "element_cle": "- L'automate cellulaire est une grille de cellules avec des \u00e9tats qui \u00e9voluent dans le temps.\n- Les cellules sont influenc\u00e9es par leur voisinage et \u00e9voluent simultan\u00e9ment.\n- Les automates cellulaires sont \u00e9tudi\u00e9s en math\u00e9matiques et en informatique th\u00e9orique.\n- Ils sont \u00e0 la fois un mod\u00e8le de syst\u00e8me dynamique discret et un mod\u00e8le de calcul.\n- Malgr\u00e9 leur d\u00e9finition simple, les automates cellulaires peuvent avoir des comportements macroscopiques complexes.\n- Ils sont utilis\u00e9s dans l'\u00e9tude des syst\u00e8mes complexes.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cet oc\u00e9an de calculs et de bits\nL'automate cellulaire marche au rythme non-stop\nUne grille de cellules, des \u00e9tats en folie\nQui \u00e9voluent dans le temps, c'est un pur show\n\nMath\u00e9matiques, informatique th\u00e9orique\nDes domaines o\u00f9 les chercheurs sont en retraite\nLes cellules sont influenc\u00e9es par le voisinage\nEt \u00e9voluent en simultan\u00e9, sans aucun mirage\n\n[Refrain]\nAutomate cellulaire, mod\u00e8le de syst\u00e8me discret\nCalcul en mouvement, c'est un vrai festin\nDans cette jungle complexe, il donne le tempo\nEn \u00e9tudiant les syst\u00e8mes complexes avec brio\n\n[Couplet 2]\nUn mod\u00e8le de calcul, simple mais puissant\nLes automates cellulaires sont impressionnants\nMalgr\u00e9 leur d\u00e9finition basique, ils bouleversent tout\nDes comportements macroscopiques, leur atout\n\nDans l'\u00e9tude des syst\u00e8mes complexes, ils brillent\nAvec des dates, des \u00e9v\u00e9nements qui fascinent\nDe la croissance urbaine \u00e0 la propagation d'une maladie\nLes automates cellulaires nous r\u00e9v\u00e8lent leurs folies\n\n[Refrain]\nAutomate cellulaire, mod\u00e8le de syst\u00e8me discret\nCalcul en mouvement, c'est un vrai festin\nDans cette jungle complexe, il donne le tempo\nEn \u00e9tudiant les syst\u00e8mes complexes avec brio"}, {"titre": "Canon rythmique", "text_origine": "En musique, un canon rythmique est analogue \u00e0 un canon traditionnel (superposition \u00e0 elle-m\u00eame, mais en d\u00e9calage, d'une phrase musicale donn\u00e9e). La seule diff\u00e9rence est que les hauteurs des notes ne sont pas prises en compte mais seulement leur dur\u00e9e (seul le rythme est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, pas la m\u00e9lodie elle-m\u00eame).\nSi la construction d'un canon rythmique est relativement simple, celle-ci devient plus compliqu\u00e9e si l'on impose comme contrainte suppl\u00e9mentaire que les attaques des notes par les diff\u00e9rentes voix ne doivent jamais co\u00efncider dans le temps. Ce type de canon rythmique, principalement \u00e9tudi\u00e9 par  Dan Tudor Vuza, donne lieu \u00e0 un d\u00e9veloppement math\u00e9matique faisant intervenir la th\u00e9orie des groupes.\n\n", "element_cle": "1. Le canon rythmique est une technique musicale qui consiste \u00e0 superposer une phrase musicale en la d\u00e9calant dans le temps. \n2. Contrairement \u00e0 un canon traditionnel, le canon rythmique ne prend en compte que la dur\u00e9e des notes, pas leur hauteur. \n3. La construction d'un canon rythmique est relativement simple, mais devient plus complexe si l'on impose la contrainte que les attaques des notes ne doivent jamais co\u00efncider dans le temps. \n4. Dan Tudor Vuza est un chercheur qui a principalement \u00e9tudi\u00e9 le canon rythmique et a d\u00e9velopp\u00e9 une approche math\u00e9matique bas\u00e9e sur la th\u00e9orie des groupes. \n5. Le canon rythmique est une fa\u00e7on d'explorer les possibilit\u00e9s rythmiques et de cr\u00e9er des motifs musicaux int\u00e9ressants.", "rap": "[Couplet 1]\nLe canon rythmique, une technique bien pr\u00e9cise\nSuperposer des phrases, jouer avec le d\u00e9calage\nPas besoin de hauteur, juste la dur\u00e9e des notes\nUne construction simple, mais peut-\u00eatre complexe\n\nContrainte de timing, attaques qui ne co\u00efncident pas\nOn explore les possibilit\u00e9s, on fait du rap top niveau\nDan Tudor Vuza, l'expert en la mati\u00e8re\n\u00c9tude et recherche sur le canon rythmique, math\u00e9matique et th\u00e9orie des groupes\n\n[Refrain]\nLe canon rythmique, une fa\u00e7on de cr\u00e9er\nDes motifs musicaux, des beats qui font vibrer\nEducation \u00e0 travers le rap, on va enseigner\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, on va rappeler\n\n[Couplet 2]\n1804, Napol\u00e9on devient empereur\nLa conqu\u00eate de l'Europe, son r\u00e8gne de terreur\n1789, la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e9clate\nLa fin de la monarchie, une nouvelle \u00e8re qui d\u00e9bute\n\n1955, Rosa Parks refuse de c\u00e9der son si\u00e8ge\nLe combat pour les droits civiques, l'\u00e9galit\u00e9 qu'on pr\u00eache\n1963, Martin Luther King prononce son discours\n\"I Have a Dream\", un message plein de force et d'amour\n\n[Refrain]\nLe canon rythmique, une fa\u00e7on de cr\u00e9er\nDes motifs musicaux, des beats qui font vibrer\nEducation \u00e0 travers le rap, on va enseigner\nDates et \u00e9v\u00e9nements marquants, on va rappeler"}, {"titre": "Cristal", "text_origine": "Un cristal est un solide dont les constituants (atomes, mol\u00e9cules ou ions) sont assembl\u00e9s de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, par opposition au solide amorphe. Par \u00ab r\u00e9gulier \u00bb, on veut g\u00e9n\u00e9ralement dire qu'un m\u00eame motif est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'identique un grand nombre de fois selon un r\u00e9seau r\u00e9gulier, la plus petite partie du r\u00e9seau permettant de recomposer l'empilement \u00e9tant appel\u00e9e une \u00ab maille \u00bb.\nLes cristaux les plus communs sont la neige, le sucre, les sels, les silicates, les oxydes, les sulfures, les m\u00e9taux et les pierres pr\u00e9cieuses (gemmes).\nOn appelle \u00ab ph\u00e9nocristal \u00bb ou \u00ab monocristal \u00bb un cristal de taille telle qu'il est visible \u00e0 l'\u0153il nu. La plupart des solides cristallis\u00e9s sont polycristallins, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont compos\u00e9s de plusieurs microcristaux accol\u00e9s (ou cristallites). Un monocristal dont l'une des dimensions est inf\u00e9rieure \u00e0 100 nm est une nanoparticule, aussi appel\u00e9e \u00ab nanocristal \u00bb. Il arrive que cette dimension soit r\u00e9duite \u00e0 une seule couche d'atomes, par exemple avec le graph\u00e8ne.\nUn cristal id\u00e9al ne comporte pas de d\u00e9fauts cristallins, mais les cristaux r\u00e9els sont loin de cette perfection. Au-del\u00e0 d'une certaine concentration des d\u00e9fauts, le concept de structure cristalline cesse d'\u00eatre utile et l'on consid\u00e8re que c'est un mat\u00e9riau amorphe tel que le verre. L'\u00e9tat amorphe s'apparente fortement \u00e0 l'\u00e9tat liquide mais il existe aussi des cristaux liquides.\nSelon l'Union internationale de cristallographie, tout solide dont le diffractogramme est essentiellement discret est un cristal. Sur la base d'une propri\u00e9t\u00e9 structurelle essentielle, cette d\u00e9finition englobe les cristaux classiques mais aussi les quasi-cristaux. Les propri\u00e9t\u00e9s des cristaux s'expliquent par leur composition atomique et l'arrangement spatial des atomes qui le constituent.", "element_cle": "1. Un cristal est un solide dont les constituants sont assembl\u00e9s de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.\n2. Les cristaux les plus communs incluent la neige, le sucre, les sels et les pierres pr\u00e9cieuses.\n3. Les cristaux peuvent \u00eatre monocristaux ou polycristallins, selon leur taille et leur composition.\n4. Un cristal id\u00e9al ne comporte pas de d\u00e9fauts, mais les cristaux r\u00e9els pr\u00e9sentent souvent des imperfections.\n5. Les propri\u00e9t\u00e9s des cristaux d\u00e9pendent de leur arrangement atomique et de leur composition.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle d'un cristal, ouais, d'un solide,\nAssembl\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement, c'est solide.\nLa neige, le sucre, les sels, les bijoux,\nTous des cristaux qu'on connait, c'est fou.\n\nLeurs structures, diff\u00e9rentes selon leur taille,\nCertains sont monocristallins ou polycristallinsaille.\nMais m\u00eame les id\u00e9aux, ont des d\u00e9fauts,\nLes cristaux r\u00e9els, ont souvent des implos'.\n\n[Refrain]\nLes propri\u00e9t\u00e9s des cristaux sont sp\u00e9cifiques,\nLeur arrangement atomique nous explique.\nCar chaque composition, donne naissance,\nA des caract\u00e9ristiques uniques dans leur essence.\n\n[Couplet 2]\nLes atomes formant les cristaux \u00e7a d\u00e9pend,\nDe leur arrangement, c'est important.\nLeurs propri\u00e9t\u00e9s physiques, chimiques aussi,\nTout \u00e7a, d\u00e9pend de la compo' qui suit.\n\nAlors retiens bien ces notions essentielles,\nLes cristaux, des merveilles mat\u00e9rielles.\nIls nous enseignent que l'ordre est primordial,\nDans la nature, tout est \u00e9ducatif, c'est si vital.\n\n[Refrain]\nLes propri\u00e9t\u00e9s des cristaux sont sp\u00e9cifiques,\nLeur arrangement atomique nous explique.\nCar chaque composition, donne naissance,\nA des caract\u00e9ristiques uniques dans leur essence."}, {"titre": "Pavage de Voderberg", "text_origine": "Le pavage de Voderberg est un pavage mono\u00e9drique, c'est-\u00e0-dire qu'une seule figure est utilis\u00e9e afin de remplir le plan. Celui-ci est consitu\u00e9 d'un ensemble d'enn\u00e9agones, irr\u00e9guliers et concaves, qui pavent le plan de mani\u00e8re p\u00e9riodique mais aussi par sym\u00e9trie centrale. La caract\u00e9ristique particuli\u00e8re de ce polygone est qu'il peut \u00eatre entour\u00e9 exactement par deux copies de lui-m\u00eame. Ce pavage est d\u00e9couvert en 1936 par le math\u00e9maticien allemand Heinz Voderberg (de) (1911-1945). \nParce qu'il n'a pas de sym\u00e9trie par translation, le pavage de Voderberg est techniquement ap\u00e9riodique, m\u00eame s'il pr\u00e9sente un motif r\u00e9p\u00e9titif \u00e9vident. Ce pavage a \u00e9t\u00e9 le premier en spirale \u00e0 \u00eatre con\u00e7u, pr\u00e9c\u00e9dant les travaux de Branko Gr\u00fcnbaum et Geoffrey C. Shephard (en) dans les ann\u00e9es 1970.", "element_cle": "1. Le pavage de Voderberg est un pavage mono\u00e9drique utilisant une seule figure pour remplir le plan.\n2. Il est compos\u00e9 d'enn\u00e9agones irr\u00e9guliers et concaves qui pavent de mani\u00e8re p\u00e9riodique et par sym\u00e9trie centrale.\n3. Ce pavage peut \u00eatre entour\u00e9 exactement par deux copies de lui-m\u00eame.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1936 par le math\u00e9maticien allemand Heinz Voderberg.\n5. Bien qu'il pr\u00e9sente un motif r\u00e9p\u00e9titif \u00e9vident, le pavage de Voderberg est techniquement ap\u00e9riodique en raison de l'absence de sym\u00e9trie par translation.\n6. Il a \u00e9t\u00e9 le premier pavage en spirale con\u00e7u, pr\u00e9c\u00e9dant les travaux ult\u00e9rieurs de Branko Gr\u00fcnbaum et Geoffrey C. Shephard dans les ann\u00e9es 1970.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pavage de Voderberg, math\u00e9matique dans mon rap\nUne figure unique qui remplit tout le paysage\nDes enn\u00e9agones irr\u00e9guliers, concaves et parfaits\nQui se r\u00e9p\u00e8tent en sym\u00e9trie, c'est tout fait\n\nD\u00e9couvert en 1936 par Heinz Voderberg, g\u00e9nie allemand\nUn pavage si unique, deux copies l'entourant\nTechniquement ap\u00e9riodique, pas de sym\u00e9trie de translation\nMais un motif r\u00e9p\u00e9titif, telle est la le\u00e7on\n\n[Refrain]\nVoderberg, le pavage questionnant\nDes maths dans mon rap, c'est \u00e9ducatif et captivant\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements, je les mets en \u00e9vidence\nL'apprentissage et la musique, une belle alliance\n\n[Couplet 2]\nLe tout premier pavage en spirale, pionnier de son temps\nLes ann\u00e9es 1970, Gr\u00fcnbaum et Shephard arrivent en vent\nMais Voderberg, pr\u00e9curseur, d\u00e9j\u00e0 avait trac\u00e9 sa voie\nLa beaut\u00e9 des maths, dans ce rap, c'est mon \u00e9moi\n\nAlors \u00e9coute bien, ouvre tes horizons\nLes notions \u00e9ducatives, je les mets en chanson\nLe pavage de Voderberg, un exemple qui marque\nDans ce monde de rythmes, les maths s'enlacent\n\n[Refrain]\nVoderberg, le pavage questionnant\nDes maths dans mon rap, c'est \u00e9ducatif et captivant\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements, je les mets en \u00e9vidence\nL'apprentissage et la musique, une belle alliance"}, {"titre": "La Plan\u00e8te des singes (franchise)", "text_origine": "La Plan\u00e8te des singes (Planet of the Apes) est une franchise multim\u00e9dia de science-fiction compos\u00e9e de films, de livres, de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et de bandes dessin\u00e9es qui pr\u00e9sente des humains et des singes intelligents qui s\u2019affrontent pour dominer la Terre. La franchise est bas\u00e9e sur le roman La Plan\u00e8te des singes \u00e9crit en 1963 par le Fran\u00e7ais Pierre Boulle et traduit en anglais la m\u00eame ann\u00e9e sous le titre Planet of the Apes aux \u00c9tats-Unis et en 1964 sous le titre Monkey Planet au Royaume-Uni. Son adaptation cin\u00e9matographique de 1968, La Plan\u00e8te des singes, est un succ\u00e8s critique et commercial qui engendre des suites et des produits d\u00e9riv\u00e9s. Arthur P. Jacobs produit les cinq premiers films par le biais de sa soci\u00e9t\u00e9 de production APJAC pour le studio 20th Century Fox. Apr\u00e8s sa mort, en 1973, Fox prend le contr\u00f4le de la franchise.\nQuatre films suivent le film original de 1970 \u00e0 1973 : Le Secret de la plan\u00e8te des singes, Les \u00c9vad\u00e9s de la plan\u00e8te des singes, La Conqu\u00eate de la plan\u00e8te des singes et La Bataille de la plan\u00e8te des singes. M\u00eame s'ils ne remportent pas la m\u00eame adh\u00e9sion que le premier film, ils sont \u00e9galement des succ\u00e8s commerciaux qui poussent Fox \u00e0 lancer deux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es d\u00e9riv\u00e9es en 1974 et 1975. Le studio de production pense d\u00e8s 1988 \u00e0 refaire un film mais ne parvient pas \u00e0 concr\u00e9tiser le projet avant 2001 avec la sortie du film La Plan\u00e8te des singes de Tim Burton. Une nouvelle s\u00e9rie de films voit ensuite le jour en 2011 avec La Plan\u00e8te des singes : Les Origines puis La Plan\u00e8te des singes : L'Affrontement en 2014 et La Plan\u00e8te des singes : Supr\u00e9matie en 2017.\nL'ensemble des films engendrent plus de deux milliards de dollars am\u00e9ricains au box-office mondial, pour un budget estim\u00e9 \u00e0 moins de six cent millions de dollars. En plus des films et des s\u00e9ries, la franchise se d\u00e9veloppe \u00e0 travers des jeux vid\u00e9o, des jouets et des bandes dessin\u00e9es.\nLa franchise retient notamment l'attention des critiques de cin\u00e9ma pour avoir abord\u00e9 le racisme. Des analyses mettent \u00e9galement en valeur son traitement des th\u00e8mes de la guerre froide et des droits des animaux. De par son succ\u00e8s, la franchise a eu une influence sur la culture populaire de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. La Plan\u00e8te des singes est une franchise de science-fiction qui pr\u00e9sente des humains et des singes intelligents qui s'affrontent pour dominer la Terre.\n2. La franchise est bas\u00e9e sur le roman de Pierre Boulle, \"La Plan\u00e8te des singes\", publi\u00e9 en 1963.\n3. Le premier film de la franchise, sorti en 1968, est un succ\u00e8s critique et commercial, ce qui entra\u00eene des suites et des produits d\u00e9riv\u00e9s.\n4. Arthur P. Jacobs produit les cinq premiers films de la franchise pour le studio 20th Century Fox.\n5. La franchise comprend \u00e9galement deux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es d\u00e9riv\u00e9es en 1974 et 1975.\n6. Un nouveau film est sorti en 2001, r\u00e9alis\u00e9 par Tim Burton.\n7. Une nouvelle s\u00e9rie de films commence en 2011 avec \"La Plan\u00e8te des singes : Les Origines\".\n8. Les films de la franchise ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de deux milliards de dollars de recettes mondiales.\n9. En plus des films et des s\u00e9ries, la franchise comprend des jeux vid\u00e9o, des jouets et des bandes dessin\u00e9es.\n10. La franchise a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e pour avoir abord\u00e9 des questions de racisme dans ses r\u00e9cits.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Plan\u00e8te des Singes, c'est une saga d\u00e9mente\nDes humains et des singes, luttent pour la supr\u00e9matie\nDans ce monde de science-fiction, \u00e7a se castagne s\u00e9v\u00e8re\nLa Terre est le terrain, ils veulent tous la ma\u00eetriser\n\n[Refrain]\nLa Plan\u00e8te des Singes, un combat sans r\u00e9pit\nEntre intelligents singes et humains, c'est un d\u00e9lire\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous rend tous dingues\nCette franchise culte, y'a de quoi qu'on s'enjaille\n\n[Couplet 2]\n1963, Pierre Boulle sort le premier roman\nLa Plan\u00e8te des Singes, il met tout en \u00e9moi\n1968, le film d\u00e9barque, c'est un gros carton\nPlusieurs suites et produits d\u00e9riv\u00e9s, \u00e7a part en \u00e9bullition\n\n[Refrain]\nLa Plan\u00e8te des Singes, un combat sans r\u00e9pit\nEntre intelligents singes et humains, c'est un d\u00e9lire\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous rend tous dingues\nCette franchise culte, y'a de quoi qu'on s'enjaille\n\n[Couplet 3]\n20th Century Fox, Arthur P. Jacobs aux commandes\nIl produit les cinq premiers, le succ\u00e8s est \u00e0 la cl\u00e9\nDeux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, 74 et 75, c'est la teuf\nLa Plan\u00e8te des Singes, \u00e7a fait des heureux jusqu'au toit\n\n[Refrain]\nLa Plan\u00e8te des Singes, un combat sans r\u00e9pit\nEntre intelligents singes et humains, c'est un d\u00e9lire\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous rend tous dingues\nCette franchise culte, y'a de quoi qu'on s'enjaille\n\n[Couplet 4]\n2001, nouveau film, Tim Burton s'y met\nUn reboot styl\u00e9 qui sait nous embarquer\n2011, nouvelle \u00e8re avec \"Les Origines\"\nLa Plan\u00e8te des Singes revient en force, \u00e7a vous d\u00e9zingue\n\n[Refrain]\nLa Plan\u00e8te des Singes, un combat sans r\u00e9pit\nEntre intelligents singes et humains, c'est un d\u00e9lire\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous rend tous dingues\nCette franchise culte, y'a de quoi qu'on s'enjaille\n\n[Couplet 5]\nPlus de deux milliards de dollars de recettes, c'est pas rien\nLa Plan\u00e8te des Singes, un vrai succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale\nJeux vid\u00e9o, jouets, bandes dessin\u00e9es, tout est sur le terrain\nCette franchise, elle en a encore sous le p\u00e9dale\n\n[Refrain]\nLa Plan\u00e8te des Singes, un combat sans r\u00e9pit\nEntre intelligents singes et humains, c'est un d\u00e9lire\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous rend tous dingues\nCette franchise culte, y'a de quoi qu'on s'enjaille\n\n[Couplet 6]\nEt n'oublions pas, la franchise explore des sujets s\u00e9rieux\nRacisme et pr\u00e9jug\u00e9s, elle les met face \u00e0 face\nLa Plan\u00e8te des Singes, elle ouvre les yeux\nSur notre soci\u00e9t\u00e9, et \u00e7a fait un putain d'effet de dingue\n\n[Refrain]\nLa Plan\u00e8te des Singes, un combat sans r\u00e9pit\nEntre intelligents singes et humains, c'est un d\u00e9lire\nDepuis les ann\u00e9es 60, \u00e7a nous rend tous dingues\nCette franchise culte, y'a de quoi qu'on s'enjaille"}, {"titre": "Maurits Cornelis Escher", "text_origine": "Maurits Cornelis Escher, n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et mort le 27 mars 1972 \u00e0 Laren, plus couramment nomm\u00e9 M. C. Escher, est un artiste n\u00e9erlandais, connu pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies souvent inspir\u00e9es des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique. Au cours de sa vie, il a r\u00e9alis\u00e9 448 estampes, et plus de 2 000 dessins et esquisses. Il a \u00e9galement illustr\u00e9 des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales.\nSes \u0153uvres repr\u00e9sentent des constructions impossibles, des explorations de l'infini, des pavages et des combinaisons de motifs en deux ou trois dimensions qui se transforment graduellement en des formes totalement diff\u00e9rentes, qui d\u00e9fient les modes habituels de repr\u00e9sentation du spectateur.\nL'\u0153uvre de M. C. Escher a s\u00e9duit de nombreux math\u00e9maticiens \u00e0 la communaut\u00e9 desquels il se d\u00e9fendait d'appartenir. Il aimait dire \u00e0 ses admirateurs : \u00ab Tout cela n'est rien compar\u00e9 \u00e0 ce que je vois dans ma t\u00eate ! \u00bb", "element_cle": "1. Maurits Cornelis Escher, connu sous le nom de M.C. Escher, \u00e9tait un artiste n\u00e9erlandais. \n2. Il est n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 27 mars 1972 \u00e0 Laren. \n3. Escher \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies. \n4. Ses \u0153uvres \u00e9taient souvent inspir\u00e9es des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique. \n5. Au cours de sa vie, il a r\u00e9alis\u00e9 448 estampes, plus de 2 000 dessins et esquisses. \n6. En plus de son travail sur papier, Escher a \u00e9galement illustr\u00e9 des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales. \n7. Ses \u0153uvres se caract\u00e9risent par des constructions impossibles et des explorations de l'infini. \n8. Il utilisait \u00e9galement des pavages et des combinaisons de motifs en deux ou trois dimensions. \n9. Les formes dans ses \u0153uvres se transforment graduellement en des formes totalement diff\u00e9rentes. \n10. Escher a d\u00e9fendu sa vision artistique en disant que ses \u0153uvres \u00e9taient bien au-del\u00e0 de ce que les spectateurs peuvent voir.", "rap": "[Couplet 1]\nM.C. Escher, l'artiste n\u00e9erlandais,\nSon talent a marqu\u00e9 l'histoire \u00e0 jamais,\nN\u00e9 \u00e0 Leeuwarden le 17 juin,\nSon art, une v\u00e9ritable aventure sans fin.\n\nGravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies,\nEscher d\u00e9fiait les lois de la g\u00e9om\u00e9trie,\nInspir\u00e9 par les math\u00e9matiques et l'art islamique,\nChaque \u0153uvre \u00e9tait un v\u00e9ritable coup de magie.\n\n[Refrain]\nEscher, le ma\u00eetre de l'illusion,\nSes estampes hypnotisent notre vision,\nDes constructions impossibles qui d\u00e9fient la raison,\nSon art nous plonge dans un monde de r\u00e9flexion.\n\n[Couplet 2]\nPlus de 2 000 dessins \u00e0 son actif,\nEscher \u00e9tait un artiste prolixe,\nDe livres \u00e0 timbres, ses cr\u00e9ations infinies,\nIllustraient des histoires de g\u00e9nie.\n\nDes pavages, des motifs qui s'entrelacent,\nEscher, un v\u00e9ritable prodige de l'espace,\nLes formes se transforment, se m\u00e9tamorphosent,\nDans un ballet d'illusions grandioses.\n\n[Refrain]\nEscher, le ma\u00eetre de l'illusion,\nSes estampes hypnotisent notre vision,\nDes constructions impossibles qui d\u00e9fient la raison,\nSon art nous plonge dans un monde de r\u00e9flexion.\n\nEscher, un visionnaire au del\u00e0 de l'apparence,\nSon art nous pousse \u00e0 repousser les limites de notre existence,\nCar dans chaque gravure se cache une v\u00e9rit\u00e9,\nUne fen\u00eatre vers l'infini, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9."}, {"titre": "Mus\u00e9e Escher", "text_origine": "Le mus\u00e9e Escher (Escher in Het Paleis en n\u00e9erlandais, Escher in the Palace en anglais) est un mus\u00e9e n\u00e9erlandais \u00e0 La Haye, pr\u00e9sentant les travaux de l'artiste graphique n\u00e9erlandais Maurits Cornelis Escher,  dit M. C. Escher. Il ouvre le 15 novembre 2002.\nLe mus\u00e9e est abrit\u00e9 dans un ancien palais royal sur le Lange Voorhout datant du XVIIIe si\u00e8cle. La reine m\u00e8re Emma ach\u00e8te l'imposante maison en 1896. Elle l'utilise comme palais d'hiver de mars 1901 jusqu'\u00e0 sa mort en mars 1934. Quatre reines des Pays-Bas utilisent le palais pour leurs bureaux d'affaires, jusqu'\u00e0 ce que la reine Beatrix d\u00e9place son bureau au palais Noordeinde, situ\u00e9 \u00e0 environ dix minutes \u00e0 pied depuis le mus\u00e9e Escher.\nDans chaque ancienne demeure royale (Royal Rooms), les deux premiers \u00e9tages pr\u00e9sentent des informations sur l'int\u00e9rieur \u00e0 l'\u00e9poque d'Emma. Dans ce palais, deux pi\u00e8ces sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riode d'Emma et il y a souvent des agrandissements photo ou d'autres informations sur la reine Emma expos\u00e9s en marge de l'exposition permanente sur Escher.\nLe mus\u00e9e pr\u00e9sente une collection permanente d'un grand nombre de xylographies et lithographies d'Escher, dont les mondialement connus Ciel et Eau ; Belv\u00e9d\u00e8re ; Cascade ; Mains dessinant. Il montre les paysages italiens des d\u00e9buts, les nombreux travaux sur les miroirs et une s\u00e9lection de dessins de pavage, plus loin les trois versions de M\u00e9tamorphose, depuis la premi\u00e8re de petite taille \u00e0 la troisi\u00e8me mesurant sept m\u00e8tres, montr\u00e9e en cercle. Cela souligne la nouvelle vision du mus\u00e9e sur le travail de M.C. Escher.\nLe troisi\u00e8me \u00e9tage est d\u00e9di\u00e9 aux illusions d'Optique, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fameuse Chambre Escher dans laquelle des adultes paraissent plus petits que leurs enfants. Les yeux des visiteurs seront pi\u00e9g\u00e9s par plusieurs installations interactives.", "element_cle": "1. Le Mus\u00e9e Escher est situ\u00e9 \u00e0 La Haye aux Pays-Bas.\n2. Il pr\u00e9sente les travaux de l'artiste graphique n\u00e9erlandais M.C. Escher.\n3. Le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 ouvert le 15 novembre 2002.\n4. Il est abrit\u00e9 dans un ancien palais royal datant du XVIIIe si\u00e8cle.\n5. Le palais a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par la reine m\u00e8re Emma comme palais d'hiver jusqu'\u00e0 sa mort en 1934.\n6. Le mus\u00e9e pr\u00e9sente une collection permanente de xylographies et lithographies d'Escher.\n7. Il met en avant les paysages italiens, les travaux sur les miroirs et les dessins de pavage de l'artiste.\n8. Le troisi\u00e8me \u00e9tage du mus\u00e9e est consacr\u00e9 aux illusions d'optique.\n9. Une des attractions majeures est la Chambre Escher o\u00f9 les adultes paraissent plus petits que les enfants.\n10. Des installations interactives pi\u00e8gent les yeux des visiteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Mus\u00e9e Escher, l'art se d\u00e9voile,\nSitu\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas, une merveille,\nM.C. Escher, graphiste n\u00e9erlandais de g\u00e9nie,\nSon travail expos\u00e9, d'une beaut\u00e9 infinie.\n\nOuvert le 15 novembre 2002,\nDans un ancien palais royal, plein de secrets,\nDu XVIIIe si\u00e8cle, il conserve l'histoire,\nDe la reine m\u00e8re Emma, le palais d'hiver \u00e0 la gloire.\n\n[Refrain]\nLe Mus\u00e9e Escher, un \u00e9crin artistique,\nSes xylographies, ses lithographies magiques,\nUn voyage en perspective, dans les yeux d'Escher,\nDes illusions d'optique, pour les admirateurs.\n\n[Couplet 2]\nDans la collection permanente, le paysage se d\u00e9ploie,\nLes miroirs fascinent, les pavages \u00e9tonnent, c'est un \u00e9moi,\nLe troisi\u00e8me \u00e9tage, un d\u00e9tour par l'illusion,\nDes yeux \u00e9bahis, devant ces cr\u00e9ations.\n\nLa Chambre Escher attire, tel un aimant,\nLes adultes r\u00e9tr\u00e9cissent, face aux enfants,\nDes installations interactives, pi\u00e8ges pour les visiteurs,\nAu Mus\u00e9e Escher, l'art se r\u00e9invente avec splendeur.\n\n[Refrain]\nLe Mus\u00e9e Escher, un \u00e9crin artistique,\nSes xylographies, ses lithographies magiques,\nUn voyage en perspective, dans les yeux d'Escher,\nDes illusions d'optique, pour les admirateurs."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique (nomm\u00e9e auparavant g\u00e9om\u00e9trie de Lobatchevski, lequel est le premier \u00e0 en avoir publi\u00e9 une \u00e9tude approfondie) est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne v\u00e9rifiant les quatre premiers postulats d\u2019Euclide, mais pour laquelle le cinqui\u00e8me postulat, qui \u00e9quivaut \u00e0 affirmer que par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passe une et une seule droite qui lui est parall\u00e8le, est remplac\u00e9 par le postulat selon lequel \u00ab par un point ext\u00e9rieur \u00e0 une droite passent plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 celle-ci \u00bb (il en existe alors une infinit\u00e9).\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, la plupart des propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne sont plus valables ; en particulier le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore n'est plus v\u00e9rifi\u00e9, et la somme des angles d'un triangle est toujours inf\u00e9rieure \u00e0 180\u00b0. Les droites restent cependant les lignes de plus court chemin joignant deux points, ce qui a permis \u00e0 Beltrami, dans le cas du plan hyperbolique, de les mod\u00e9liser comme des g\u00e9od\u00e9siques sur une surface de courbure constante n\u00e9gative, comme les droites de la g\u00e9om\u00e9trie elliptique sont mod\u00e9lis\u00e9es par des grands cercles sur une sph\u00e8re.\n\u00c0 la suite de Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont construit plusieurs autres mod\u00e8les de g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, comme le mod\u00e8le de l'hyperbolo\u00efde ou celui du disque de Poincar\u00e9. Ces mod\u00e8les montrent l'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les, c'est-\u00e0-dire l'impossibilit\u00e9 de le d\u00e9montrer (ou de le r\u00e9futer) \u00e0 partir des autres axiomes ; cela revient \u00e9galement \u00e0 dire que si la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne ne contient pas de contradiction, il en est de m\u00eame de la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\nLa d\u00e9termination de la \u00ab vraie \u00bb g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique s'est pos\u00e9e d\u00e8s la d\u00e9couverte des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ; au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les tests exp\u00e9rimentaux ne permettent toujours pas de d\u00e9cider ce qu'il en est, ce qui constitue le probl\u00e8me de la platitude, l'une des questions non r\u00e9solues de la cosmologie.\n\n", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique est une g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne.\n2. Elle remplace le cinqui\u00e8me postulat d'Euclide par le postulat de l'existence de plusieurs droites parall\u00e8les \u00e0 une droite donn\u00e9e \u00e0 partir d'un point ext\u00e9rieur.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique ne v\u00e9rifie pas certaines propri\u00e9t\u00e9s m\u00e9triques de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, comme le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n4. Les droites dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique restent les chemins les plus courts entre deux points.\n5. Beltrami, Klein et Poincar\u00e9 ont propos\u00e9 diff\u00e9rents mod\u00e8les pour repr\u00e9senter la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n6. L'ind\u00e9pendance de l'axiome des parall\u00e8les a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.\n7. La d\u00e9termination de la v\u00e9ritable g\u00e9om\u00e9trie de notre espace physique reste un probl\u00e8me non r\u00e9solu en cosmologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, c'est tout un d\u00e9lire\nUne g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne qui fait fr\u00e9mir\nOn remplace le postulat d'Euclide avec audace\nPlusieurs droites parall\u00e8les, c'est \u00e7a la classe\n\n[Refrain]\nOublie le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore en cette danse\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique ne suit pas cette cadence\nLes chemins les plus courts entre deux points, les droites restent\nBeltrami, Klein et Poincar\u00e9 nous exposent leurs mod\u00e8les, c'est le festin\n\n[Couplet 2]\nDans la g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, y'a de l'ind\u00e9pendance\nL'axiome des parall\u00e8les, on en fait la d\u00e9monstrance\nMais en cosmologie, tout reste encore en suspens\nLa vrai g\u00e9om\u00e9trie de l'espace, c'est un myst\u00e8re \u00e9vident\n\n[Refrain]\nOublie le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore en cette danse\nLa g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique ne suit pas cette cadence\nLes chemins les plus courts entre deux points, les droites restent\nBeltrami, Klein et Poincar\u00e9 nous exposent leurs mod\u00e8les, c'est le festin"}, {"titre": "Fonction hyperbolique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, on appelle fonctions hyperboliques les fonctions cosinus hyperbolique, sinus hyperbolique et tangente hyperbolique. Les noms \u00ab sinus \u00bb, \u00ab cosinus \u00bb et \u00ab tangente \u00bb proviennent de leur ressemblance avec les fonctions trigonom\u00e9triques (dites \u00ab circulaires \u00bb car en relation avec le cercle unit\u00e9 x2 + y2 = 1) et le terme \u00ab hyperbolique \u00bb provient de leur relation avec l'hyperbole d'\u00e9quation x2 \u2013 y2 = 1.\nElles sont utilis\u00e9es en analyse pour le calcul int\u00e9gral, la r\u00e9solution des \u00e9quations diff\u00e9rentielles mais aussi en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.", "element_cle": "1. Les fonctions hyperboliques sont des fonctions math\u00e9matiques telles que le cosinus hyperbolique, le sinus hyperbolique et la tangente hyperbolique.\n2. Les fonctions hyperboliques tirent leur nom de leur ressemblance avec les fonctions trigonom\u00e9triques.\n3. Les fonctions trigonom\u00e9triques sont en relation avec le cercle unit\u00e9, tandis que les fonctions hyperboliques sont en relation avec l'hyperbole.\n4. Les fonctions hyperboliques sont utilis\u00e9es en analyse, notamment pour le calcul int\u00e9gral et la r\u00e9solution des \u00e9quations diff\u00e9rentielles.\n5. Les fonctions hyperboliques sont \u00e9galement utilis\u00e9es en g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, les fonctions hyperboliques, c'est math\u00e9matique\nCosinus, sinus, tangente, j'donne la formule magique\nRessemblance avec les trigonom\u00e9triques, c'est le lien\nMais c'est avec l'hyperbole que \u00e7a fait du bien\n\nSi la trigonom\u00e9trie c'est tout sur le cercle unit\u00e9\nLes hyperboliques, elles, pensent \u00e0 l'hyperbole r\u00e9p\u00e9t\u00e9\nUtilis\u00e9es en analyse, pour des calculs int\u00e9graux\nEt pour r\u00e9soudre les \u00e9quations diff\u00e9rentielles, c'est vital\n\n[Refrain]\nLes fonctions hyperboliques, \u00e7a donne du sens\nDans les maths, c'est une \u00e9vidence\nJ'te balance les connaissances\nEt l'\u00e9ducation, j'mets l'accent\n\n[Couplet 2]\nOuais, les fonctions hyperboliques, c'est puissant\nEn g\u00e9om\u00e9trie hyperbolique, c'est transcendant\nDes courbes qui s'\u00e9tirent, des propri\u00e9t\u00e9s infinies\nDans le monde des maths, elles nous font fr\u00e9mir\n\nDe l'analyse \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie, elles sont polyvalentes\nDes outils indispensables, crois-moi, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\nAlors apprends tes formules, tes d\u00e9finitions\nCar les fonctions hyperboliques, c'est un savoir en action\n\n[Refrain]\nLes fonctions hyperboliques, \u00e7a donne du sens\nDans les maths, c'est une \u00e9vidence\nJ'te balance les connaissances\nEt l'\u00e9ducation, j'mets l'accent"}, {"titre": "Segment (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, un segment de droite (souvent abr\u00e9g\u00e9 en \u00ab segment \u00bb) est une portion de droite d\u00e9limit\u00e9e par deux points, appel\u00e9s extr\u00e9mit\u00e9s du segment. Un segment reliant deux points \n  \n    \n      \n        \n          A\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {A} }\n   et \n  \n    \n      \n        \n          B\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {B} }\n   est not\u00e9 \n  \n    \n      \n        [\n        \n          A\n        \n        ,\n        \n          B\n        \n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle [\\mathrm {A} ,\\mathrm {B} ]}\n   ou \n  \n    \n      \n        [\n        \n          A\n          B\n        \n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle [\\mathrm {AB} ]}\n   et repr\u00e9sente la partie de la droite \n  \n    \n      \n        (\n        \n          A\n          B\n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (\\mathrm {AB} )}\n   qui se situe \u00ab entre \u00bb les points \n  \n    \n      \n        \n          A\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {A} }\n   et \n  \n    \n      \n        \n          B\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathrm {B} }\n  . Intuitivement, un segment correspond \u00e0 un fil tendu entre deux points, en n\u00e9gligeant l\u2019\u00e9paisseur du fil et la d\u00e9formation due \u00e0 son poids.", "element_cle": "1. D\u00e9finition du segment de droite en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Les extr\u00e9mit\u00e9s du segment sont d\u00e9limit\u00e9es par deux points.\n3. La notation et la repr\u00e9sentation d'un segment reliant deux points.\n4. Le segment repr\u00e9sente la partie de la droite situ\u00e9e entre les points.\n5. L'analogie du segment avec un fil tendu entre deux points.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coute, je vais te filer une le\u00e7on,\nSur les segments en g\u00e9om\u00e9trie, sans d\u00e9tour,\nUn segment de droite, c'est bien d\u00e9fini,\nEntre deux points, c'est \u00e7a que j'appelle pr\u00e9cis.\n\nLes extr\u00e9mit\u00e9s, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a commence,\nDeux points qui d\u00e9limitent cette s\u00e9quence,\nEt pour repr\u00e9senter \u00e7a, rien de compliqu\u00e9,\nUne ligne avec deux petites fl\u00e8ches bien plac\u00e9es.\n\n[Refrain]\nOn note et on repr\u00e9sente ce segment,\nPour mieux comprendre, pour mieux avancer,\nIl symbolise cette partie de la droite,\nEntre deux points, c'est s\u00fbr, \u00e7a nous emm\u00e8ne loin.\n\n[Couplet 2]\nImagine un fil, tendu entre deux points,\nComme ce segment, droit comme un n\u00e9on,\nIl relie ces points d'une fa\u00e7on pr\u00e9cise,\nComme l'\u00e9ducation, c'est notre arme, notre devise.\n\nAlors retiens bien ces notions cl\u00e9s,\nLes segments, c'est l'essence de la g\u00e9om\u00e9trie,\nNotation, repr\u00e9sentation, tout est l\u00e0,\nPour comprendre et avancer, oui, c'est \u00e7a !\n\n[Refrain]\nOn note et on repr\u00e9sente ce segment,\nPour mieux comprendre, pour mieux avancer,\nIl symbolise cette partie de la droite,\nEntre deux points, c'est s\u00fbr, \u00e7a nous emm\u00e8ne loin."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'int\u00e9resse \u00e9galement aux figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie a donn\u00e9 naissance \u00e0 des branches autonomes des math\u00e9matiques comme la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n4. La d\u00e9finition actuelle de la g\u00e9om\u00e9trie est difficile \u00e0 \u00e9tablir en raison de la diversit\u00e9 de ses branches.\n5. Les diff\u00e9rentes branches de la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine ont des origines historiques communes mais utilisent des m\u00e9thodes et des objets diff\u00e9rents.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'\u00e9tude des figures\nDu plan \u00e0 l'espace, elle ouvre les horizons\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, elle explore encore\nDes espaces nouveaux, elle en fait son tr\u00e9sor\nTopologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle,\nG\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique, des branches \u00e9ternelles\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un monde \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes figures abstraites \u00e0 chaque d\u00e9tour\nDu triangle au cercle, elle nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLa g\u00e9om\u00e9trie, une science \u00e0 conqu\u00e9rir\n\n[Couplet 2]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, source de cr\u00e9ation\nElle inspire les architectes, les ing\u00e9nieurs d'exception\nLes formes g\u00e9om\u00e9triques, un langage universel\nDans l'art, dans la nature, elles sont essentielles\nAu fil des si\u00e8cles, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9volue\nDes origines communes, mais des m\u00e9thodes inconnues\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, un monde \u00e0 d\u00e9couvrir\nDes figures abstraites \u00e0 chaque d\u00e9tour\nDu triangle au cercle, elle nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\nLa g\u00e9om\u00e9trie, une science \u00e0 conqu\u00e9rir"}, {"titre": "Loi des cosinus", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la loi des cosinus est un th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie couramment utilis\u00e9 en trigonom\u00e9trie, qui relie dans un triangle la longueur d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 celles des deux autres et au cosinus de l'angle form\u00e9 par ces deux c\u00f4t\u00e9s. Cette loi s'exprime de fa\u00e7on analogue en g\u00e9om\u00e9trie plane, sph\u00e9rique ou hyperbolique. Cette loi g\u00e9n\u00e9ralise le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLes \u00c9l\u00e9ments d'Euclide contenaient d\u00e9j\u00e0 une approche g\u00e9om\u00e9trique de la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore dans deux cas particuliers : ceux d'un triangle obtusangle et d'un triangle acutangle. Le d\u00e9veloppement, au  Moyen \u00c2ge, de la trigonom\u00e9trie arabo-musulmane permit au th\u00e9or\u00e8me d'\u00e9voluer dans sa forme et dans sa port\u00e9e : l'astronome et math\u00e9maticien al-Battani g\u00e9n\u00e9ralisa le r\u00e9sultat d'Euclide \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique au d\u00e9but du Xe si\u00e8cle, et l'introduction des fonctions trigonom\u00e9triques  permit \u00e0 Ghiyath al-Kashi, math\u00e9maticien de l'\u00e9cole de Samarcande, de mettre le th\u00e9or\u00e8me sous une forme utilisable pour la triangulation au cours du XVe si\u00e8cle. La propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e en occident par Fran\u00e7ois Vi\u00e8te qui l'a vraisemblablement red\u00e9couverte ind\u00e9pendamment.\nEn ce qui concerne la g\u00e9om\u00e9trie plane, cette loi est connue sous les noms de th\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi en France, ou encore th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.  Le nom francis\u00e9 du math\u00e9maticien perse Ghiyath Al-Kashi (1380-1429) apparut dans les ann\u00e9es 1990 dans les manuels scolaires \u00e9dit\u00e9s en France, les appellations th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou loi des cosinus \u00e9tant utilis\u00e9es jusque-l\u00e0.", "element_cle": "1. La loi des cosinus est un th\u00e9or\u00e8me math\u00e9matique utilis\u00e9 en trigonom\u00e9trie.\n2. Elle permet de relier la longueur d'un c\u00f4t\u00e9 d'un triangle \u00e0 celles des deux autres c\u00f4t\u00e9s et au cosinus de l'angle form\u00e9.\n3. Elle g\u00e9n\u00e9ralise le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n4. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide contenaient d\u00e9j\u00e0 une approche g\u00e9om\u00e9trique de cette g\u00e9n\u00e9ralisation.\n5. Au Moyen \u00c2ge, la trigonom\u00e9trie arabo-musulmane a permis de faire \u00e9voluer cette loi.\n6. Al-Battani a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le r\u00e9sultat d'Euclide \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique.\n7. Ghiyath al-Kashi a mis le th\u00e9or\u00e8me sous une forme utilisable pour la triangulation au XVe si\u00e8cle.\n8. Fran\u00e7ois Vi\u00e8te a popularis\u00e9 cette propri\u00e9t\u00e9 en occident.\n9. En g\u00e9om\u00e9trie plane, cette loi est connue sous les noms de th\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi en France ou de th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\n10. Le nom de Ghiyath Al-Kashi est apparu dans les manuels scolaires fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es 1990.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un th\u00e9or\u00e8me\nQui va t'ouvrir les portes de la trigonom\u00e9trie\nC'est la loi des cosinus, mec, \u00e7a en jette\nPour relier les c\u00f4t\u00e9s d'un triangle sans perte\n\n[Refrain]\nLa loi des cosinus, ouais, c'est \u00e7a qu'on kiffe\nElle met l'accent sur les angles et leurs mesures\nC'est la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore\nUn vrai bijou, mec, c'est l'heure d'en savoir plus encore\n\n[Couplet 2]\nEuclide, il avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 une approche\nDece th\u00e9or\u00e8me en g\u00e9om\u00e9trie, c'est pas une blague\nAu Moyen \u00c2ge, les arabes ont pris le relais\nLa trigonom\u00e9trie arabo-musulmane, \u00e7a en jetait\n\n[Refrain]\nAl-Battani a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 cette loi puissante\nSur la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique, c'\u00e9tait bluffant\nEt Ghiyath al-Kashi, m'a\u00eetrisant la triangulation\nIl l'a mise sous une forme utile pour les g\u00e9n\u00e9rations\n\n[Couplet 3]\nVi\u00e8te, Fran\u00e7ois, il a popularis\u00e9 la loi\nEn occident, elle est devenue la loi\nTh\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi ou th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\nEn France, c'est ce qu'on enseigne, les gars, il faut l'appr\u00e9cier\n\n[Refrain]\nEt maintenant, Ghiyath Al-Kashi, son nom r\u00e9sonne\nDans les manuels scolaires fran\u00e7ais, ouais, c'est un tome\nDans les ann\u00e9es 90, on l'a int\u00e9gr\u00e9\nUne l\u00e9gende, en g\u00e9om\u00e9trie, il est sacr\u00e9"}, {"titre": "Mosa\u00efque de Grand", "text_origine": "La mosa\u00efque de Grand, dat\u00e9e de l'\u00e9poque de l'Empereur Caracalla, est une mosa\u00efque de 232 m2, la plus grande de l'espace lorrain antique, et se trouve dans le village de Grand dans le d\u00e9partement des Vosges. Le motif central ou emblema  dont un tiers seulement subsiste, pourrait repr\u00e9senter une sc\u00e8ne du Phasme de M\u00e9nandre. Elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e en 1883 et mise au jour en mai par F\u00e9lix Voulot, conservateur au mus\u00e9e d\u00e9partemental des Vosges \u00e0 \u00c9pinal. La mosa\u00efque et la basilique qui la contient sont class\u00e9es au titre des monuments historiques  par arr\u00eat\u00e9 du 19 janvier 1884. Cette \u0153uvre originale est propri\u00e9t\u00e9 du Conseil g\u00e9n\u00e9ral des Vosges depuis 1956.", "element_cle": "1. La mosa\u00efque de Grand, dat\u00e9e de l'\u00e9poque de l'Empereur Caracalla, est la plus grande de l'espace lorrain antique.\n2. Le motif central, repr\u00e9sentant une sc\u00e8ne du Phasme de M\u00e9nandre, ne subsiste qu'en tiers.\n3. La mosa\u00efque a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en 1883 et mise au jour en mai par F\u00e9lix Voulot.\n4. La mosa\u00efque et la basilique qui la contient sont class\u00e9es monuments historiques depuis le 19 janvier 1884.\n5. Cette \u0153uvre est la propri\u00e9t\u00e9 du Conseil g\u00e9n\u00e9ral des Vosges depuis 1956.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mosa\u00efque de Grand, symbole de grandeur,\n\u00c9poque de Caracalla, elle inspire les c\u0153urs.\nPlus grande de Lorraine, un tr\u00e9sor inou\u00ef,\nUn chef-d'\u0153uvre antique, qui nous rend \u00e9blouis.\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque de Grand, magie des temps anciens,\nElle nous raconte une histoire, elle reste dans nos liens.\n\n[Couplet 2]\nUn motif central, du Phasme de M\u00e9nandre,\nUn tiers subsiste, dans notre imaginaire.\nD\u00e9couverte en 1883, par F\u00e9lix Voulot,\nMise au jour en mai, l'art ancien brille de mille feux.\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque de Grand, magie des temps anciens,\nElle nous raconte une histoire, elle reste dans nos liens.\n\n[Couplet 3 (Bonus)]\nClass\u00e9e monument historique, en ce jour pr\u00e9cieux,\nDepuis le 19 janvier 1884, elle est au milieu.\nPropri\u00e9t\u00e9 des Vosges, depuis 1956,\nUn tr\u00e9sor \u00e9ducatif, qui jamais ne se fl\u00e9trit.\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque de Grand, magie des temps anciens,\nElle nous raconte une histoire, elle reste dans nos liens."}, {"titre": "Op\u00e9ra Garnier", "text_origine": "L'op\u00e9ra Garnier, ou palais Garnier, est un th\u00e9\u00e2tre national qui a la vocation d'\u00eatre une acad\u00e9mie de musique, de chor\u00e9graphie et de po\u00e9sie lyrique ; il est un \u00e9l\u00e9ment majeur du patrimoine du 9e arrondissement de Paris et de la capitale. Il est situ\u00e9 place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord de l'avenue de l'Op\u00e9ra et au carrefour de nombreuses voies. \nIl est accessible par le m\u00e9tro (station Op\u00e9ra), par le RER (ligne A, gare d'Auber) et par le bus. L'\u00e9difice s'impose comme un monument particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatif de l'architecture \u00e9clectique et du style historiciste de la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. Sur une conception de l\u2019architecte Charles Garnier retenue \u00e0 la suite d\u2019un concours, sa construction, d\u00e9cid\u00e9e par Napol\u00e9on III dans le cadre des transformations de Paris men\u00e9es par le pr\u00e9fet Haussmann et interrompue par la guerre de 1870, fut reprise au d\u00e9but de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, apr\u00e8s la destruction par incendie de l\u2019op\u00e9ra Le Peletier en 1873. Le b\u00e2timent est inaugur\u00e9 le 5 janvier 1875 par le pr\u00e9sident Mac Mahon sous la IIIe R\u00e9publique.\nCet op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00ab op\u00e9ra de Paris \u00bb jusqu'en 1989, date \u00e0 laquelle l'ouverture de l'op\u00e9ra Bastille, \u00e9galement op\u00e9ra de Paris, a influ\u00e9 sur son appellation. On le d\u00e9signe d\u00e9sormais par le seul nom de son architecte : \u00ab op\u00e9ra Garnier \u00bb ou \u00ab palais Garnier \u00bb. Les deux op\u00e9ras sont aujourd'hui regroup\u00e9s au sein de l'\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial \u00ab Op\u00e9ra national de Paris \u00bb, institution publique fran\u00e7aise dont la mission est de mettre en \u0153uvre la repr\u00e9sentation de spectacles lyriques ou de ballet, de haute qualit\u00e9 artistique.\nL'op\u00e9ra Garnier est class\u00e9 monument historique depuis le 16 octobre 1923.", "element_cle": "1. L'op\u00e9ra Garnier, \u00e9galement connu sous le nom de palais Garnier, est un th\u00e9\u00e2tre national situ\u00e9 dans le 9e arrondissement de Paris.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit au XIXe si\u00e8cle sur une conception de l'architecte Charles Garnier.\n3. Sa construction a \u00e9t\u00e9 interrompue en raison de la guerre de 1870, mais a \u00e9t\u00e9 reprise apr\u00e8s la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 5 janvier 1875 et est devenu un symbole important de l'architecture \u00e9clectique de l'\u00e9poque.\n5. En 1989, il a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 \"op\u00e9ra Garnier\" apr\u00e8s l'ouverture de l'op\u00e9ra Bastille.\n6. L'op\u00e9ra Garnier fait partie de l'\u00e9tablissement public \"Op\u00e9ra national de Paris\" qui a pour mission de pr\u00e9senter des spectacles lyriques et de ballets de haute qualit\u00e9 artistique. \n7. Il est class\u00e9 monument historique depuis le 16 octobre 1923.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c0 Paris, dans le 9e arrondissement\nSe dresse un monument, un th\u00e9\u00e2tre imposant\nL'op\u00e9ra Garnier, palais de la culture\nUn joyau construit par Garnier, quelle sculpture\n\nEntre guerre et R\u00e9publique, sa construction ne cesse\n1875, date inaugurale, symbole de finesse\nArchitecture \u00e9clectique, magnificence du pass\u00e9\nUn v\u00e9ritable bijou pour les yeux \u00e9merveill\u00e9s\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ra Garnier, tu r\u00e8gnes en majest\u00e9\nT\u00e9moin de l'histoire, de notre identit\u00e9\nOp\u00e9ra national de Paris, \u00e9tablissement de prestige\nO\u00f9 la musique et le ballet se m\u00ealent avec magie\n\n[Couplet 2]\nEn 1989, l'op\u00e9ra Bastille voit le jour\nOp\u00e9ra Garnier, tu re\u00e7ois un nouvel amour\nTon nom est chang\u00e9, une nouvelle \u00e8re d\u00e9bute\nMais ta grandeur reste, ton aura s'exhume\n\nMonument historique depuis 1923,\nOp\u00e9ra Garnier, tu es un tr\u00e9sor dor\u00e9\nDes spectacles lyriques, des ballets grandioses\nUn lieu o\u00f9 l'art atteint les sommets, juxtapose\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ra Garnier, tu r\u00e8gnes en majest\u00e9\nT\u00e9moin de l'histoire, de notre identit\u00e9\nOp\u00e9ra national de Paris, \u00e9tablissement de prestige\nO\u00f9 la musique et le ballet se m\u00ealent avec magie"}, {"titre": "Carreau (construction)", "text_origine": "En construction, un carreau, \u00e9ventuellement suivi d'un nom de mati\u00e8re, d\u00e9signe un \u00e9l\u00e9ment carr\u00e9 ou parall\u00e9l\u00e9pip\u00e9dique employ\u00e9 dans diff\u00e9rents domaines. Les carreaux employ\u00e9s pour le pavement ou le carrelage sont des \u00e9l\u00e9ments en pierre naturelle ou artificielle (carreau de c\u00e9ramique ou carreau ciment). Les carreaux de c\u00e9ramique deviennent un support \u00e0 l'ornementation pris\u00e9 de beaucoup de cultures et de pays.\nLes carreaux seront selon les pays employ\u00e9s pour habiller les sols, les murs et les vo\u00fbtes.\nC'est de nos jours un mat\u00e9riau commun employ\u00e9 en carrelage.", "element_cle": "- Le carreau est un \u00e9l\u00e9ment carr\u00e9 ou parall\u00e9l\u00e9pip\u00e9dique utilis\u00e9 dans la construction.\n- Il peut \u00eatre fait de pierre naturelle ou artificielle, comme la c\u00e9ramique ou le ciment.\n- Les carreaux de c\u00e9ramique sont souvent utilis\u00e9s comme support pour l'ornementation dans diff\u00e9rentes cultures et pays.\n- Dans certains pays, les carreaux sont utilis\u00e9s pour rev\u00eatir les sols, les murs et les vo\u00fbtes.\n- Aujourd'hui, le carreau est un mat\u00e9riau couramment utilis\u00e9 pour le carrelage.", "rap": "[Couplet 1]\nLe carreau, un \u00e9l\u00e9ment essentiel dans la construction\nCarr\u00e9 ou parall\u00e9l\u00e9pip\u00e9dique, il est la solution\nFait de pierre naturelle ou c\u00e9ramique fine\nIl donne du charme et du style \u00e0 nos habitats, on devient devine\nLes cultures et les pays l'utilisent pour l'ornementation\nSur les murs, les vo\u00fbtes, il cr\u00e9e une belle sensation\n\n[Refrain]\nCarreau, solide et polyvalent\nDans l'architecture, il fait des miracles en un instant\nCarreau, mat\u00e9riau de choix\nPour nos sols, nos murs, il apporte de la joie\n\n[Couplet 2]\nDans certains pays, le carreau est roi\nIl recouvre tout, du sol au toit\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nOn les retrouve dans chaque nouvel am\u00e9nagement\nAujourd'hui, le carreau est partout, il est incontournable\nDans notre quotidien, il est fiable et durable\n\n[Refrain]\nCarreau, solide et polyvalent\nDans l'architecture, il fait des miracles en un instant\nCarreau, mat\u00e9riau de choix\nPour nos sols, nos murs, il apporte de la joie"}, {"titre": "Histoire du verre", "text_origine": "L\u2019histoire du verre remonte \u00e0 la Pr\u00e9histoire : il y a environ 100 000 ans, l'obsidienne, un verre volcanique naturel, est d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9e par l'homme pour former des pointes de fl\u00e8ches ; les tectites, billes de verre form\u00e9es par des impacts avec des m\u00e9t\u00e9orites, servent \u00e9galement de bijoux ; enfin, les fulgurites, petits tubes issus de la fusion du sable atteint par un \u00e9clair, sont connus.\nLe verre est un corps dur, fragile, non cristallin, qui provient du refroidissement rapide de certaines substances apr\u00e8s fusion. Il est opaque, translucide ou transparent, mall\u00e9able \u00e0 chaud et susceptible d'un poli parfait. Il est le type du cassant \u00ab comme du verre \u00bb, du transparent, du lisse (miroir). Depuis quelques d\u00e9cennies, il sert de r\u00e9f\u00e9rence aux isolants thermiques \u00ab \u00e9quivalents \u00e0 telle \u00e9paisseur de laine de verre \u00bb. C'est aussi un isolant \u00e9lectrique. Ses formes et ses applications sont innombrables. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 dans la fibre optique.", "element_cle": "1. Le verre est utilis\u00e9 depuis la Pr\u00e9histoire, notamment pour former des pointes de fl\u00e8ches et des bijoux.\n2. Certains types de verre, tels que l'obsidienne (verre volcanique) et les tectites (verre form\u00e9 par des m\u00e9t\u00e9orites), existent naturellement.\n3. Le verre est un mat\u00e9riau dur, fragile et non cristallin, qui provient du refroidissement rapide de certaines substances apr\u00e8s fusion.\n4. Le verre peut \u00eatre opaque, translucide ou transparent, et il est mall\u00e9able \u00e0 chaud et susceptible d'un poli parfait.\n5. Le verre est utilis\u00e9 dans de nombreux domaines, tels que les miroirs, les isolants thermiques et \u00e9lectriques, la fibre optique, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis la Pr\u00e9histoire, on forgeait du verre\nPointes de fl\u00e8ches, bijoux, \u00e7a en jette\nL'obsidienne, verre volcanique naturel\nTectites, m\u00e9t\u00e9orites, c'est l'sacerdotal\n\n[Couplet 2]\nDur, fragile, mais non cristallin\nFusion, refroidissement, et voil\u00e0 le refrain\nOpaque, translucide ou transparent, t'es servi\nMall\u00e9able \u00e0 chaud, poli parfait, c'est joli\n\n[Refrain]\nLe verre, un mat\u00e9riau aux mille facettes\nMiroirs, isolants, la science se pr\u00eate\nThermiques, \u00e9lectriques, fibre optique\nDans tous les domaines, il nous \u00e9pate et s'impose"}, {"titre": "Mosa\u00efque du triomphe de Neptune et maison de Sorothus", "text_origine": "La mosa\u00efque du triomphe de Neptune de la maison de Sorothus, aussi appel\u00e9e mosa\u00efque de Neptune et des N\u00e9r\u00e9ides ou mosa\u00efque du cort\u00e8ge de Neptune, est une mosa\u00efque romaine dat\u00e9e du IIe ou IIIe si\u00e8cle, d\u00e9couverte en Tunisie \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, dans la maison de Sorothus sur le site de Sousse, l'antique Hadrum\u00e8te.\nLa mosa\u00efque de Neptune est conserv\u00e9e au mus\u00e9e national du Bardo, dont elle constitue l'une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses en raison de sa taille et de son \u00e9tat de conservation. Elle est d\u00e9plac\u00e9e lors des travaux d'extension de ce mus\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, de la salle de Sousse o\u00f9 elle \u00e9tait jusqu'alors expos\u00e9e au sol, \u00e0 un nouvel espace o\u00f9 elle est d\u00e9sormais plac\u00e9e en position verticale.\nLe site de la maison de Sorothus, fouill\u00e9 partiellement, a \u00e9galement livr\u00e9 d'autres \u0153uvres sur mosa\u00efque riches d'enseignements sur le contexte historique et social du b\u00e2timent ; ces artefacts sont r\u00e9partis entre une salle am\u00e9nag\u00e9e dans la caserne de Sousse, le mus\u00e9e arch\u00e9ologique de cette m\u00eame ville et le mus\u00e9e national du Bardo. Certaines \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou ab\u00eem\u00e9es durant les combats de la Seconde Guerre mondiale, en particulier le bombardement de la citadelle de Sousse par les forces alli\u00e9es en 1943. Des fragments d'\u0153uvres r\u00e9put\u00e9es perdues ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s lors de recherches men\u00e9es dans les r\u00e9serves par un sp\u00e9cialiste tunisien de la mosa\u00efque dans les ann\u00e9es 1980, et certains ont pu \u00eatre \u00e0 nouveau pr\u00e9sent\u00e9s au public, notamment apr\u00e8s la restructuration du mus\u00e9e arch\u00e9ologique de Sousse dans les ann\u00e9es 2010.", "element_cle": "1. La mosa\u00efque du triomphe de Neptune de la maison de Sorothus est une mosa\u00efque romaine dat\u00e9e du IIe ou IIIe si\u00e8cle.\n2. Cette mosa\u00efque a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte en Tunisie \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, dans la maison de Sorothus \u00e0 Sousse.\n3. Elle est actuellement conserv\u00e9e au mus\u00e9e national du Bardo, l'un des plus importants mus\u00e9es de Tunisie.\n4. La mosa\u00efque a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e lors des travaux d'extension du mus\u00e9e dans les ann\u00e9es 2010, passant d'une exposition au sol \u00e0 une position verticale.\n5. La maison de Sorothus a \u00e9galement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'autres \u0153uvres sur mosa\u00efque, apportant des informations sur le contexte historique et social du b\u00e2timent.\n6. Certaines \u0153uvres ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites ou endommag\u00e9es pendant la Seconde Guerre mondiale lors du bombardement de la citadelle de Sousse.\n7. Cependant, des fragments d'\u0153uvres perdues ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les r\u00e9serves du mus\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980.\n8. Certains de ces fragments ont pu \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s dans les expositions publiques apr\u00e8s la r\u00e9novation du mus\u00e9e arch\u00e9ologique de Sousse dans les ann\u00e9es 2010.\n9. La mosa\u00efque du triomphe de Neptune est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des pi\u00e8ces ma\u00eetresses du mus\u00e9e du Bardo en raison de sa taille et de son \u00e9tat de conservation.\n10. En plus de son importance artistique, cette mosa\u00efque offre des informations pr\u00e9cieuses sur la mythologie romaine et la culture de l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la maison de Sorothus, l'histoire s'expose \nUne mosa\u00efque romaine, Neptune en triomphe\nDat\u00e9e du II ou IIIe si\u00e8cle, un tr\u00e9sor qu'on admire\nOffrant des vibes de savoir, de m\u00e9moire\n\nD\u00e9couverte en Tunisie, c'\u00e9tait la fin du XIXe\nSous le sol de Sousse, elle \u00e9tait enfouie\nAu mus\u00e9e national du Bardo, elle a pris son envol,\nUn tr\u00e9sor pr\u00e9cieux, enferm\u00e9 dans ses voiles\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque de Neptune, un bijou pr\u00e9cieux\nDans les couloirs du mus\u00e9e, elle reste sous nos yeux\nUne fen\u00eatre sur le pass\u00e9, un \u00e9clat de culture\nOn prend note de l'histoire, on en fait une ossature\n\n[Couplet 2]\nTravaux d'extension, la mosa\u00efque change de position\nDu sol \u00e0 la verticale, une nouvelle vision\nR\u00e9v\u00e9lant d'autres \u0153uvres, du savoir \u00e0 foison\nDu contexte historique, un v\u00e9ritable d\u00e9raison\n\nBombard\u00e9e pendant la Seconde Guerre mondiale,\nDes \u0153uvres d\u00e9truites, perdues dans la citadelle\nMais dans les r\u00e9serves, des fragments retrouv\u00e9s\nR\u00e9novation dans les ann\u00e9es 2010, une chance bien m\u00e9rit\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa mosa\u00efque de Neptune, un bijou pr\u00e9cieux\nDans les couloirs du mus\u00e9e, elle reste sous nos yeux\nUne fen\u00eatre sur le pass\u00e9, un \u00e9clat de culture\nOn prend note de l'histoire, on en fait une ossature\n\n[Outro]\nUn tr\u00e9sor du Bardo, une pi\u00e8ce ma\u00eetresse\nPar sa taille et sa conservation, elle impressionne sans cesse\nMythologie et culture romaine, une richesse \u00e0 transmettre\nLa mosa\u00efque du triomphe de Neptune, jamais \u00e0 oublier"}, {"titre": "\u00c9glise Sainte-Ir\u00e8ne (Constantinople)", "text_origine": "L'\u00e9glise Sainte-Ir\u00e8ne (en grec byzantin: \u1f09\u03b3\u03af\u03b1 \u0395\u1f30\u03c1\u03ae\u03bd\u03b7 / Hagia Eir\u00e8n\u00e8, signifiant \u00ab Sainte Paix \u00bb ; en turc Aya \u0130rini) est une ancienne \u00e9glise de rite grec orthodoxe, situ\u00e9e dans la cour ext\u00e9rieure du palais de Topkap\u0131 \u00e0 Istanbul. \nConstruite d\u00e8s le  IVe si\u00e8cle, elle fut la premi\u00e8re cath\u00e9drale de la ville de Constantinople, avant Sainte-Sophie. Elle fut reconstruite au VIe si\u00e8cle sous Justinien, puis une nouvelle fois, sous sa forme actuelle, au VIIIe si\u00e8cle. C\u2019est l\u2019une des rares \u00e9glises d\u2019Istanbul qui ne fut pas convertie en mosqu\u00e9e apr\u00e8s la chute de Constantinople aux mains des Turcs ottomans, ayant \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e comme arsenal pour l\u2019entrep\u00f4t d\u2019armes et de munitions jusqu\u2019au XIXe si\u00e8cle. Elle sert aujourd\u2019hui de mus\u00e9e et de salle de concert. La comparaison des plans et des \u00e9l\u00e9vations de Sainte-Ir\u00e8ne et de Sainte-Sophie  montre que la structure de Sainte-Ir\u00e8ne pr\u00e9figure l'architecture de Sainte-Sophie.", "element_cle": "1. L'\u00e9glise Sainte-Ir\u00e8ne est situ\u00e9e dans la cour ext\u00e9rieure du palais de Topkap\u0131 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 construite d\u00e8s le IVe si\u00e8cle et \u00e9tait la premi\u00e8re cath\u00e9drale de Constantinople.\n3. L'\u00e9glise a \u00e9t\u00e9 reconstruite au VIe si\u00e8cle sous Justinien, puis \u00e0 nouveau au VIIIe si\u00e8cle.\n4. Contrairement \u00e0 de nombreuses autres \u00e9glises \u00e0 Istanbul, elle n'a pas \u00e9t\u00e9 convertie en mosqu\u00e9e apr\u00e8s la chute de Constantinople aux mains des Turcs ottomans.\n5. Au lieu de cela, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e comme arsenal pour l'entrep\u00f4t d'armes et de munitions jusqu'au XIXe si\u00e8cle.\n6. Aujourd'hui, l'\u00e9glise sert de mus\u00e9e et de salle de concert.\n7. La comparaison des plans et des \u00e9l\u00e9vations de Sainte-Ir\u00e8ne et de Sainte-Sophie r\u00e9v\u00e8le que la structure de Sainte-Ir\u00e8ne a influenc\u00e9 l'architecture de Sainte-Sophie.", "rap": "[Couplet]\n\u00c9glise Sainte-Ir\u00e8ne, un monument historique\nDans la cour du palais de Topkapi, t'es symbole authentique\nConstruite d\u00e8s le IVe si\u00e8cle, premi\u00e8re cath\u00e9drale de Constantinople\nUn h\u00e9ritage qui nous parle de la grandeur et des exploits\n\nReconstruite par Justinien, au VIe puis au VIIIe si\u00e8cle\nT\u00e9moignant de l'importance de cette merveille\nMalgr\u00e9 la chute de Constantinople, elle reste debout\nPas convertie en mosqu\u00e9e comme tant d'autres, un vrai coup\n\n[Refrain]\n\u00c9glise Sainte-Ir\u00e8ne, t\u00e9moin d'un pass\u00e9 glorieux\nSymbole d'une histoire qu'on ne peut oublier\nAujourd'hui mus\u00e9e et lieu de concerts,\nToujours l\u00e0 pour nous rappeler.\n\n[Couplet]\nAu lieu de devenir mosqu\u00e9e, un destin diff\u00e9rent\nUtilis\u00e9e comme arsenal jusqu'au XIXe si\u00e8cle, c'est \u00e9vident\nDes armes et des munitions sont pass\u00e9es par l\u00e0\nUn r\u00f4le inattendu pour cette \u00e9glise, voil\u00e0\n\nAujourd'hui, elle se fait mus\u00e9e et salle de concert\nUn espace o\u00f9 l'histoire et la musique se rencontrent\nComparer Sainte-Ir\u00e8ne et Sainte-Sophie, c'est passionnant\nUne influence architecturale qui se d\u00e9voile en les observant\n\n[Refrain]\n\u00c9glise Sainte-Ir\u00e8ne, t\u00e9moin d'un pass\u00e9 glorieux\nSymbole d'une histoire qu'on ne peut oublier\nAujourd'hui mus\u00e9e et lieu de concerts,\nToujours l\u00e0 pour nous rappeler."}, {"titre": "Place des Corporations", "text_origine": "La place des Corporations (en italien : Piazzale delle Corporazioni) est l'un des principaux \u00e9difices d'Ostie de la p\u00e9riode imp\u00e9riale, situ\u00e9 pr\u00e8s du centre de la cit\u00e9, adoss\u00e9 au mur de fond du th\u00e9\u00e2tre. Entour\u00e9e de colonnades dont il ne reste que peu de vestiges, la place conserve encore un ensemble de mosa\u00efques qui pr\u00e9sente un grand int\u00e9r\u00eat pour les historiens de la Rome antique : elles apportent des informations sur le commerce maritime et les techniques navales au IIe si\u00e8cle, d\u00e9montrant que la place regroupait en un m\u00eame lieu les divers entrepreneurs d'Ostie et des repr\u00e9sentations commerciales de villes de l'Empire romain en relation avec le port d'Ostie. La fonction de ces installations, d\u00e9duite des inscriptions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 des magistrats responsables de l'annone, est tr\u00e8s probablement celle de bureaux d'armateurs et de marchands de nombreuses villes portuaires, o\u00f9 l'on pouvait au mieux n\u00e9gocier le transport et la vente des marchandises destin\u00e9es au ravitaillement de Rome. Ainsi, ce nom de place des Corporations donn\u00e9 par les premiers fouilleurs para\u00eet impropre, puisqu'un seul des emplacements connus concerne une corporation d'Ostie, celle des tanneurs. Selon Guido Calza, qui fouille le site, il serait plus exact de qualifier ce site sans \u00e9quivalent dans le monde romain de \u00ab Chambre de commerce \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. La place des Corporations est un \u00e9difice important d'Ostie de la p\u00e9riode imp\u00e9riale.\n2. Elle \u00e9tait situ\u00e9e pr\u00e8s du centre de la cit\u00e9, adoss\u00e9e au mur de fond du th\u00e9\u00e2tre.\n3. La place \u00e9tait entour\u00e9e de colonnades dont il ne reste que peu de vestiges.\n4. Elle conserve un ensemble de mosa\u00efques qui apportent des informations sur le commerce maritime et les techniques navales du IIe si\u00e8cle.\n5. La place regroupait les entrepreneurs d'Ostie et des repr\u00e9sentations commerciales de villes de l'Empire romain en relation avec le port d'Ostie.\n6. Les inscriptions d\u00e9di\u00e9es \u00e0 des magistrats sugg\u00e8rent que la fonction de ces installations \u00e9tait probablement celle de bureaux d'armateurs et de marchands.\n7. Ce nom de place des Corporations est impropre, car il ne repr\u00e9sente qu'une seule des corporations connues \u00e0 Ostie.\n8. Selon Guido Calza, il serait plus pr\u00e9cis de qualifier cet emplacement de \u00ab Chambre de commerce \u00bb sans \u00e9quivalent dans le monde romain.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Place des Corporations, un lieu embl\u00e9matique\nD'Ostie, dans l'Empire, un \u00e9difice magnifique\nAu c\u0153ur de la cit\u00e9, pr\u00e8s du th\u00e9\u00e2tre renomm\u00e9\nCe monument historique, il faut en parler\n\nLa place entour\u00e9e de colonnades majestueuses\nDes vestiges nous restent, petites mais pr\u00e9cieuses\nDes mosa\u00efques racontent le commerce maritime\nEt les techniques navales qu'on utilisait \u00e0 l'\u00e9poque ultime\n\n[Refrain]\nLa Place des Corporations, t\u00e9moin du pass\u00e9\nDans son architecture, des secrets bien gard\u00e9s\nUn lieu de rendez-vous pour les entrepreneurs\nUn carrefour commercial, un porteur de valeurs\n\n[Couplet 2]\nLes marchands d'Ostie, des villes de l'Empire\nSe regroupaient ici, dans un m\u00eame empire\nLes inscriptions d\u00e9di\u00e9es aux magistrats puissants\nSugg\u00e8rent que ces bureaux \u00e9taient importants\n\nLe nom de Place des Corporations est r\u00e9ducteur\nCar il n'englobe qu'une seule corporation, erreur\nSelon Guido Calza, on devrait qualifier\nCet endroit unique de \"Chambre de commerce\" sans \u00e9quit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa Place des Corporations, t\u00e9moin du pass\u00e9\nDans son architecture, des secrets bien gard\u00e9s\nUn lieu de rendez-vous pour les entrepreneurs\nUn carrefour commercial, un porteur de valeurs"}, {"titre": "Eperua falcata", "text_origine": "Eperua falcata est une esp\u00e8ce d'arbre de la famille des Caesalpiniaceae, ou des Fabaceae selon la classification phylog\u00e9n\u00e9tique. Il s'agit de l'esp\u00e8ce type du genre Eperua Aubl..\nIl repr\u00e9sente environ 15% des arbres de la for\u00eat naturelle en Guyane.\n\nLe nom Eperua provient du nom Galibi de son fruit qui signifie \u00ab Sabre \u00bb en raison de sa forme, qui ressemble effectivement \u00e0 un sabre ou \u00e0 une demi-lune.\nIl est connu en Guyane sous les noms de Wapa, Ouapa, Wapa blanc, Wapa rouge, Pois sabre (d\u00e9suet). Wapa gras, Wapa huileux (Cr\u00e9ole), Tapaka (Way\u00e3pi), Wap, Wap duw\u00f5 (Palikur), Ouapa (Arrouage), Bii udu, Wapa , B\u00ec\u00edudu, Bioudou, Bioudou wata, Wapa bioudou (Aluku, Nenge tongo), Ap\u00e1, Muirapiranga (Portugais),,.\nAilleurs, au Guyana on le nomme aussi Parewe (Caribe), Wopa (Patamona), White wallaba, Soft wallaba (Cr\u00e9ole du Guyana), Wallaba (Arawak), Waraba (Warao), White wallaba, Watapa,,.\nAu Suriname, c'est Itoeli walaba, Walaba (Arawak), Walaba, Birioedoe, Birihoedoe (Sranan tongo), Birihoedoe (Nenge tongo), Bi-oedoe (Paramaka), Pala eh, Pale eh, Tamoeno pale-o, Totto amote (Karib), Wo-pa-yik (Patamona), Baboen walaba, Bijlhout (hollandais du Suriname), Birihoedoe, Zwarte wallaba, Wallaba koeleroe, Witte wallaba,\nAu Venezuela, on l'appelle Caraota, Kourpaouyek (Arekuna), Mahomillo negro, Rosa de monta\u00f1a.\nOn cite aussi  Wallabaholz en Allemand ou Wallaba en Anglais.\n\n", "element_cle": "- L'arbre Eperua falcata est une esp\u00e8ce appartenant \u00e0 la famille des Caesalpiniaceae.\n- Eperua falcata est l'esp\u00e8ce type du genre Eperua Aubl.\n- Il repr\u00e9sente environ 15% des arbres de la for\u00eat naturelle en Guyane.\n- Le nom de l'esp\u00e8ce provient du nom Galibi de son fruit, signifiant \"Sabre\".\n- Il est connu sous plusieurs noms en Guyane, tels que Wapa, Ouapa, Wapa blanc, Wapa rouge, Pois sabre.\n- Dans d'autres r\u00e9gions, on l'appelle \u00e9galement Parewe au Guyana, Itoeli walaba au Suriname et Caraota au Venezuela.\n- Eperua falcata est \u00e9galement connu sous les noms Wallaba en anglais et Wallabaholz en allemand.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'viens t'parler d'un arbre peu connu\nEperua falcata, celui qui est per\u00e7u\nFais partie des Caesalpiniaceae, une belle famille\nDans la for\u00eat en Guyane, il s'taille une place sacr\u00e9e\n\nRepr\u00e9sente 15% des arbres, c'est pas anodin\nSon nom vient d'son fruit, un vrai grand sabre latin\nWapa, Ouapa, Wapa blanc, Wapa rouge\nPois sabre, tout l'monde l'appelle d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente\n\n[Refrain]\nEperua falcata, bien plus qu'un arbre ordinaire\nUne esp\u00e8ce unique, faut l'respecter, y'a pas d'aire\nDans l'jargon, Parewe, Itoeli walaba ou Caraota\nEn anglais, Wallaba, en allemand, Wallabaholz, yo\n\n[Couplet 2]\nCe rap, c'est pas qu'pour l'plaisir, c'est aussi un \u00e9ducatif\nL'histoire d'Eperua falcata, faut qu'\u00e7a s'apprenne, c'est imp\u00e9ratif\nDans le genre Eperua Aubl., il est l'esp\u00e8ce type\nEt tout c'qu'on peut dire, c'est qu'il a tout un style\n\n\u00c0 travers les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nOn d\u00e9couvre la richesse d'ce bel arbre fascinant\nFaisons passer le message, faisons-le conna\u00eetre\nEperua falcata, l'histoire faut qu'tu la r\u00e9p\u00e8tes\n\n[Refrain]\nEperua falcata, bien plus qu'un arbre ordinaire\nUne esp\u00e8ce unique, faut l'respecter, y'a pas d'aire\nDans l'jargon, Parewe, Itoeli walaba ou Caraota\nEn anglais, Wallaba, en allemand, Wallabaholz, yo"}, {"titre": "Mosa\u00efque du cirque de Carthage", "text_origine": "La mosa\u00efque du cirque de Carthage est une mosa\u00efque romaine dat\u00e9e du IIe ou du IIIe si\u00e8cle et d\u00e9couverte sur le site arch\u00e9ologique de Carthage, dans l'actuelle Tunisie, dans le premier quart du XXe si\u00e8cle.\nLe contexte arch\u00e9ologique de la trouvaille est tr\u00e8s mal connu, les arch\u00e9ologues se concentrant alors sur l'objet d\u00e9couvert, et on ne sait pas grand chose de l'\u00e9difice qui la contenait, m\u00eame s'il est permis de penser qu'il peut s'agir d'une domus vu sa situation non loin d'un secteur r\u00e9sidentiel mis en valeur de nos jours au sein d'un parc arch\u00e9ologique.\nL'\u0153uvre figure \u00e0 la fois un cirque vu de l'ext\u00e9rieur et le spectacle qui se d\u00e9roule \u00e0 l'int\u00e9rieur, offrant une double perspective de l'\u00e9difice et une repr\u00e9sentation unique dans l'art de la mosa\u00efque antique. Le mosa\u00efste a repr\u00e9sent\u00e9 l'\u00e9difice et les personnages de mani\u00e8re d\u00e9form\u00e9e mais en accord avec les crit\u00e8res esth\u00e9tiques de son temps. La sc\u00e8ne figure une course de cirque qui se termine, un instantan\u00e9 du moment de la victoire de l'\u00e9quipe des Bleus.\nLa mosa\u00efque, d\u00e9pos\u00e9e aussit\u00f4t apr\u00e8s sa d\u00e9couverte au mus\u00e9e national du Bardo, est consid\u00e9r\u00e9e par la plupart des sp\u00e9cialistes comme une repr\u00e9sentation du cirque de la ville qui n'a laiss\u00e9 que de faibles traces sur le site arch\u00e9ologique. Cet \u00e9difice de la capitale de la province d'Afrique a fait l'objet de fouilles partielles au cours du XXe si\u00e8cle et la mosa\u00efque permet de se repr\u00e9senter l'\u00e9difice selon des crit\u00e8res de vraisemblance, en particulier l'\u00e9tude exhaustive de la mani\u00e8re dont ont \u00e9t\u00e9 figur\u00e9s certains de ses \u00e9l\u00e9ments comme la spina, permettant de rattacher l'\u00e9difice \u00e0 une s\u00e9rie pr\u00e9sente dans d'autres villes d'Afrique romaine disposant du m\u00eame type d'\u00e9difice de spectacles.", "element_cle": "1. La mosa\u00efque du cirque de Carthage est une mosa\u00efque romaine dat\u00e9e du IIe ou du IIIe si\u00e8cle.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte sur le site arch\u00e9ologique de Carthage dans les ann\u00e9es 1900.\n3. Le contexte arch\u00e9ologique de la trouvaille est encore mal connu.\n4. La mosa\u00efque repr\u00e9sente \u00e0 la fois le cirque vu de l'ext\u00e9rieur et le spectacle \u00e0 l'int\u00e9rieur.\n5. Les personnages et l'\u00e9difice sont repr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re d\u00e9form\u00e9e mais esth\u00e9tiquement harmonieuse.\n6. La mosa\u00efque t\u00e9moigne de la victoire de l'\u00e9quipe des Bleus lors d'une course de cirque.\n7. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au mus\u00e9e national du Bardo apr\u00e8s sa d\u00e9couverte.\n8. La mosa\u00efque permet de mieux comprendre l'architecture du cirque de Carthage.\n9. Le cirque de Carthage a \u00e9t\u00e9 partiellement fouill\u00e9 au XXe si\u00e8cle.\n10. La mosa\u00efque relie l'\u00e9difice de Carthage \u00e0 d'autres cirques romains en Afrique.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Carthage, une mosa\u00efque de prestige\nDat\u00e9e du IIe si\u00e8cle, t\u00e9moin d'un autre \u00e2ge\nD\u00e9couverte en 1900, sur ce site arch\u00e9ologique\nLe cirque de Carthage, un h\u00e9ritage fantastique\n\nRepr\u00e9sentant le spectacle, de l'ext\u00e9rieur \u00e0 l'int\u00e9rieur\nLes personnages d\u00e9form\u00e9s, mais harmonieusement sup\u00e9rieurs\nUne esth\u00e9tique romaine, dans toute sa splendeur\nUne victoire pour les Bleus, une course de cirque en honneur\n\n[Refrain]\nMosa\u00efque du cirque de Carthage, \u0153uvre d'art mill\u00e9naire\nD\u00e9pos\u00e9e au mus\u00e9e du Bardo pour mieux la pr\u00e9server\nArchitecture grandiose, un h\u00e9ritage singulier\nReli\u00e9 \u00e0 d'autres cirques romains, l'Histoire en entier\n\n[Couplet 2]\nFouill\u00e9 partiellement, au XXe si\u00e8cle r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nLe cirque de Carthage, des secrets encore voil\u00e9s\nUn contexte arch\u00e9ologique, parfois mal expliqu\u00e9\nMais la mosa\u00efque \u00e9claire, une partie de la v\u00e9rit\u00e9\n\nEn lien avec d'autres cirques, en Afrique un r\u00e9seau\nUn h\u00e9ritage commun, \u00e0 travers le flambeau\nLa mosa\u00efque du cirque, nous guide sur le tableau\nUne fen\u00eatre sur le pass\u00e9, nous ouvre des ruisseaux\n\n[Refrain]\nMosa\u00efque du cirque de Carthage, \u0153uvre d'art mill\u00e9naire\nD\u00e9pos\u00e9e au mus\u00e9e du Bardo pour mieux la pr\u00e9server\nArchitecture grandiose, un h\u00e9ritage singulier\nReli\u00e9 \u00e0 d'autres cirques romains, l'Histoire en entier"}, {"titre": "Palais des Tuileries", "text_origine": "Le palais des Tuileries est un ancien palais parisien, aujourd'hui d\u00e9truit, dont la construction commen\u00e7a en 1564 sous l'impulsion de Catherine de M\u00e9dicis, \u00e0 l'emplacement occup\u00e9 auparavant par l'une des trois fabriques de tuiles \u00e9tablies en 1372 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'h\u00f4pital des Quinze-Vingts, non loin du vieux Louvre. Agrandi au fil du temps et r\u00e9uni avec le palais du Louvre en 1857, il disposait d'une immense fa\u00e7ade (266 m\u00e8tres de long pour le palais disparu, et environ 328 m\u00e8tres si on compte les pavillons de Flore et de Marsan qui subsistent) et il \u00e9tait le point focal du grand axe historique de Paris (perspective en enfilade de l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es, la place de la Concorde et du jardin des Tuileries) con\u00e7u \u00e0 partir de ce palais.\nIl a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9sidence royale \u00e0 Paris de nombreux souverains (Henri IV, Louis XIV, Louis XV, Louis XVI, Louis XVIII, Charles X puis Louis-Philippe) et imp\u00e9riale (Napol\u00e9on Ier puis Napol\u00e9on III). Entre-temps, il a aussi \u00e9t\u00e9 le si\u00e8ge de la Premi\u00e8re R\u00e9publique et du Consulat. Son r\u00f4le de si\u00e8ge officiel du pouvoir fran\u00e7ais fut interrompu par sa destruction par un incendie volontaire le 23 mai 1871, allum\u00e9 par les communards Jules-Henri-Marius Bergeret, Victor B\u00e9not et \u00c9tienne Boudin. Les ruines du palais des Tuileries furent abattues en 1883, les pr\u00e9sidents de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique \u00e9tant alors install\u00e9s dans le palais de l\u2019\u00c9lys\u00e9e.", "element_cle": "1. Le palais des Tuileries, ancien palais parisien, a \u00e9t\u00e9 construit en 1564 sous le r\u00e8gne de Catherine de M\u00e9dicis.\n2. Il \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 l'emplacement d'une fabrique de tuiles et \u00e9tait adjacent au vieux Louvre.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 agrandi au fil du temps et reli\u00e9 au palais du Louvre en 1857.\n4. Le palais des Tuileries \u00e9tait le point central de l'axe historique de Paris, comprenant l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es, la place de la Concorde et le jardin des Tuileries.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9sidence de nombreux souverains fran\u00e7ais, dont Henri IV, Louis XIV, Louis XV, Louis XVI, Louis XVIII, Charles X et Louis-Philippe.\n6. Il a \u00e9galement serv\u00e9 de si\u00e8ge officiel du pouvoir fran\u00e7ais pendant la Premi\u00e8re R\u00e9publique et le Consulat.\n7. Le palais des Tuileries a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par un incendie volontaire le 23 mai 1871, allum\u00e9 par les communards.\n8. Les ruines du palais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9molies en 1883.\n9. Depuis lors, les pr\u00e9sidents de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s au palais de l'\u00c9lys\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe palais des Tuileries, construit en seize cent soixante-quatre,\nUn symbole d'histoire, un lieu de pouvoir,\nSous le r\u00e8gne de Catherine de M\u00e9dicis,\nUn lieu sacr\u00e9 o\u00f9 les souverains ont v\u00e9cu leur vie.\n\n[Refrain]\nPalais des Tuileries, t\u00e9moin d'un temps r\u00e9volu,\nUn patrimoine qui a su r\u00e9sister aux flammes et au tumulte,\nLes ruines ont disparu, mais l'histoire reste \u00e9crite,\nPalais des Tuileries, dans nos m\u00e9moires infinies.\n\n[Couplet 2]\nUn lien vers le pass\u00e9, un h\u00e9ritage inestimable,\nAdjacent au vieux Louvre, une beaut\u00e9 inoubliable,\nDe Henri IV \u00e0 Louis-Philippe, les souverains ont r\u00e9sid\u00e9,\nCe palais majestueux, o\u00f9 le pouvoir a r\u00e9gn\u00e9.\n\n[Refrain]\nPalais des Tuileries, symbole de grandeur et d'\u00e9clat,\nUn rep\u00e8re historique, un joyau dans la ville de Paris,\nMais les flammes ont tout ravag\u00e9, le 23 mai 1871,\nD\u00e9truit par les communards, une perte irr\u00e9parable pour tous.\n\n[Refrain]\nPalais des Tuileries, t\u00e9moin d'un temps r\u00e9volu,\nUn patrimoine qui a su r\u00e9sister aux flammes et au tumulte,\nLes ruines ont disparu, mais l'histoire reste \u00e9crite,\nPalais des Tuileries, dans nos m\u00e9moires infinies."}, {"titre": "Tuile", "text_origine": "Une tuile   est un \u00e9l\u00e9ment de construction utilis\u00e9 dans le b\u00e2timent comme pi\u00e8ce de couverture de b\u00e2timent et de chaperon de mur. Ce terme d\u00e9rive du mot latin tegere qui signifie \u00ab couvrir \u00bb. La forme tuile est due \u00e0 la m\u00e9tath\u00e8se du i de tuile. Le terme toit a la m\u00eame origine. Les tuiles sont g\u00e9n\u00e9ralement fabriqu\u00e9es dans des tuileries.\nLes tuiles sont le plus souvent en terre cuite, quelquefois en b\u00e9ton de ciment voire autrefois en pierre (dans la Gr\u00e8ce antique, des temples furent couverts de tuiles en marbre, invent\u00e9es selon Pausanias par un certain Byz\u00e8s de Naxos, qui le premier tailla le marbre en forme de tuile). Des tuiles de bronze dor\u00e9 couvraient la coupole et le fronton du Panth\u00e9on (Ier si\u00e8cle av. J.-C.), aujourd'hui remplac\u00e9es par des tuiles en terre cuite.\nIl existe plusieurs types de tuiles, d\u00e9crits ci-apr\u00e8s. Les r\u00e9gions o\u00f9 l'argile est abondante en utilisent le plus (en plaine, \u00e0 moins de 500 m\u00e8tres d'altitude en g\u00e9n\u00e9ral). Elles sont assez lourdes pour ne pas s'envoler facilement sur des pentes de toit faibles et peuvent \u00eatre clou\u00e9es ou fix\u00e9es par crochets ou des vis sur des toits pentus. Seule la tuile plate mince fix\u00e9e est facilement utilis\u00e9e jusqu'\u00e0 la verticale. Depuis peu[Quand ?] apparaissent des tuiles solaires captant la chaleur ou produisant de l'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque.\n\n", "element_cle": "1. Les tuiles sont des \u00e9l\u00e9ments de construction utilis\u00e9s pour couvrir les b\u00e2timents.\n2. Les tuiles sont g\u00e9n\u00e9ralement fabriqu\u00e9es en terre cuite, mais peuvent aussi \u00eatre en b\u00e9ton de ciment ou en pierre.\n3. Les tuiles ont une origine \u00e9tymologique li\u00e9e au mot latin \"tegere\" qui signifie \"couvrir\".\n4. Certains types de tuiles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans l'antiquit\u00e9, comme les tuiles en marbre en Gr\u00e8ce.\n5. Les tuiles peuvent \u00eatre fix\u00e9es sur les toits par des clous, des crochets ou des vis.\n6. Certains types de tuiles solaires sont capables de capter la chaleur ou de produire de l'\u00e9lectricit\u00e9 photovolta\u00efque.\n7. Les tuiles sont couramment utilis\u00e9es dans les r\u00e9gions o\u00f9 l'argile est abondante.\n8. Les tuiles sont adapt\u00e9es aux toits faiblement inclin\u00e9s.\n9. Les tuiles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es jusqu'\u00e0 la verticale, si elles sont plates et minces.\n10. Les tuiles ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pour couvrir des constructions c\u00e9l\u00e8bres, comme la coupole et le fronton du Panth\u00e9on.", "rap": "[Couplet]\nLes tuiles, c'est le mat\u00e9riau, pour tout b\u00e2timent\nUtilis\u00e9 pour couvrir, c'est leur r\u00f4le \u00e9vident\nFabriqu\u00e9es en terre cuite, b\u00e9ton ou en pierre\nProtection sur les toits, c'est la classe enti\u00e8re\n\nLe mot \"tuile\" vient du latin, \"tegere\" c'est \u00e7a\nSignifie \"couvrir\", maintenant t'es devant moi\nDans l'antiquit\u00e9, tuiles de marbre en Gr\u00e8ce\nUn peu de nostalgie, c'est leur histoire qui nous blesse\n\n[Refrain]\nTuiles, tuiles, \u00e9l\u00e9ment essentiel\nFix\u00e9es sur les toits, un aspect traditionnel\nClous, crochets ou vis, elles s'accrochent fi\u00e8rement\nLes tuiles, c'est tout \u00e7a, c'est le savoir en ciment\n\n[Couplet]\nLes r\u00e9gions argileuses, tuiles sont bienvenues\nAbondance de mati\u00e8re, toit solide et reconnu\nAdapt\u00e9es aux faibles pentes, elles tiennent bon\nContre vents et temp\u00eates, elles restent de plomb\n\nM\u00eame \u00e0 la verticale, elles savent s'adapter\nPlates et minces, la r\u00e9sistance encapsul\u00e9e\nTuiles solaires, un atout \u00e9cologique\nCaptent la chaleur, produisent \u00e9lectricit\u00e9 magique\n\n[Refrain]\nTuiles, tuiles, un art ancestral\nSymboles de protection, c'est g\u00e9om\u00e9tral\nUtilis\u00e9es sur des b\u00e2timents renomm\u00e9s\nLe Panth\u00e9on, la fiert\u00e9 du pass\u00e9\n\n[Refrain]\nTuiles, tuiles, \u00e9l\u00e9ment essentiel\nFix\u00e9es sur les toits, un aspect traditionnel\nClous, crochets ou vis, elles s'accrochent fi\u00e8rement\nLes tuiles, c'est tout \u00e7a, c'est le savoir en ciment"}, {"titre": "Tuile alsacienne", "text_origine": "La tuile alsacienne est le nom donn\u00e9 en fran\u00e7ais \u00e0 un type de tuile en terre cuite g\u00e9n\u00e9ralement plate, qui se caract\u00e9rise par une extr\u00e9mit\u00e9 inf\u00e9rieure arrondie, dite \u00ab en queue de castor \u00bb (d'o\u00f9 son nom en allemand et en al\u00e9manique : Biberschwanz). Elle est dispos\u00e9e en \u00e9caille sur les toitures. Elle est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans une grande partie de l'Allemagne, dans plusieurs contr\u00e9es d'Europe centrale, dans l'Est du D\u00e9partement de la Moselle ainsi qu'en Alsace o\u00f9 elle repr\u00e9sente la tuile typique du b\u00e2ti traditionnel alsacien. Son usage a \u00e9t\u00e9 surtout important du XVIe si\u00e8cle au XIXe si\u00e8cle.\n\n", "element_cle": "1. La tuile alsacienne est un type de tuile en terre cuite plate, avec une extr\u00e9mit\u00e9 inf\u00e9rieure arrondie.\n2. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par sa forme en \u00e9caille et est utilis\u00e9e sur les toitures.\n3. Elle est tr\u00e8s r\u00e9pandue en Allemagne, en Europe centrale, dans l'Est du D\u00e9partement de la Moselle et en Alsace.\n4. La tuile alsacienne est consid\u00e9r\u00e9e comme la tuile typique du b\u00e2ti traditionnel alsacien.\n5. Son utilisation est principalement associ\u00e9e aux XVIe et XIXe si\u00e8cles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa tuile alsacienne, c'est un symbole ancestral\nEn terre cuite, elle raconte une histoire m\u00e9di\u00e9vale\nPlate et arrondie, elle donne du relief\nSur les toitures, elle apporte une touche de chaleur\n\nUtilis\u00e9e partout, en Allemagne et en Europe centrale\nDans l'Est de la Moselle, elle est vraiment capitale\nEn Alsace, c'est chez elle qu'elle se sent bien\nLa tuile alsacienne, embl\u00e8me de tout un patrimoine\n\n[Refrain]\nTuile alsacienne, un savoir-faire traditionnel\nElle rappelle les si\u00e8cles pass\u00e9s, un lien essentiel\nTuile alsacienne, symbole de notre histoire\nElle nous ram\u00e8ne \u00e0 nos racines, avec fiert\u00e9 et gloire\n\n[Couplet 2]\nLa tuile alsacienne, une merveille architecturale\nElle orne les maisons du XVIe jusqu'au XIXe si\u00e8cle\nAvec sa forme en \u00e9caille, elle captive les regards\nElle habille les toits, comme un v\u00e9ritable harnais\n\n\u00c0 travers les \u00e2ges, elle reste ind\u00e9modable\nT\u00e9moignage d'un temps o\u00f9 l'artisanat \u00e9tait in\u00e9branlable\nLa tuile alsacienne, gardienne de nos traditions\nElle r\u00e9v\u00e8le notre attachement \u00e0 notre terre de passion\n\n[Refrain]\nTuile alsacienne, un savoir-faire traditionnel\nElle rappelle les si\u00e8cles pass\u00e9s, un lien essentiel\nTuile alsacienne, symbole de notre histoire\nElle nous ram\u00e8ne \u00e0 nos racines, avec fiert\u00e9 et gloire"}, {"titre": "Palais de Topkap\u0131", "text_origine": "Le palais de Topkap\u0131 (ou Topkapi ; en turc : Topkap\u0131 Saray\u0131 [top.k\u0251.'p\u026f s\u0251.\u027e\u0251.'j\u026f], ou en turc ottoman : \u0637\u0648\u067e\u0642\u067e\u0648 \u0633\u0631\u0627\u064a\u0649) est un palais d'Istanbul, en Turquie. De 1465 \u00e0 1853, il est la r\u00e9sidence de ville, principale et officielle, du sultan ottoman. Le palais est construit sur l\u2019emplacement de l\u2019acropole de l\u2019antique Byzance. Il domine la Corne d'Or, le Bosphore et la mer de Marmara. Le nom de \u00ab Topkap\u0131 Saray\u0131 \u00bb signifie litt\u00e9ralement \u00ab palais de la porte des canons \u00bb, d'apr\u00e8s le nom d'une porte voisine aujourd'hui disparue. Il s'\u00e9tend sur 700 000 m2 (70 ha) et est entour\u00e9 de cinq kilom\u00e8tres de remparts.\nLa construction commence en 1459, sous le sultan Mehmed II, conqu\u00e9rant de la Constantinople byzantine. Par la suite, le palais imp\u00e9rial conna\u00eet de nombreux agrandissements : la construction du harem au cours du XVIe si\u00e8cle, ou les modifications apr\u00e8s le s\u00e9isme de 1509 et l'incendie de 1665. Le palais est un complexe architectural compos\u00e9 de quatre cours principales et de nombreux b\u00e2timents annexes. Au plus fort de son existence comme r\u00e9sidence imp\u00e9riale, il abritait plus de 4 000 personnes et s'\u00e9tendait sur une zone encore plus vaste.\nLe palais de Topkap\u0131 perd progressivement de son importance \u00e0 partir de la fin du XVIIe si\u00e8cle, lorsque les sultans lui pr\u00e9f\u00e8rent un nouveau palais, le long du Bosphore. En 1853, le sultan Abd\u00fclmecid Ier d\u00e9cide de d\u00e9placer sa cour vers le palais de Dolmabah\u00e7e, premier palais de style europ\u00e9en de la ville, dont la construction vient de se terminer. Certaines fonctions, comme le tr\u00e9sor imp\u00e9rial, la biblioth\u00e8que, les mosqu\u00e9es et la monnaie restent \u00e0 Topkap\u0131.\n\nApr\u00e8s la fin de l'Empire ottoman en 1921, le palais de Topkap\u0131 est transform\u00e9 en mus\u00e9e de l'\u00e8re ottomane par d\u00e9cret du nouveau gouvernement r\u00e9publicain du 3 avril 1924. Le mus\u00e9e du palais de Topkap\u0131 est, depuis, plac\u00e9 sous l'administration du minist\u00e8re de la Culture et du Tourisme. Si le palais comporte des centaines de pi\u00e8ces et de chambres, seules les plus importantes sont habituellement ouvertes aux visiteurs. Le complexe est surveill\u00e9 par des fonctionnaires du minist\u00e8re ainsi que des gardes de l'arm\u00e9e turque. Il offre de nombreux exemples de l'architecture ottomane et conserve d'importantes collections de porcelaine, de v\u00eatements, d'armes, de boucliers, d'armures, de miniatures ottomanes, de manuscrits de calligraphie islamique et de peintures murales, ainsi qu'une exposition permanente du tr\u00e9sor et de la joaillerie de l'\u00e9poque ottomane.\nLe palais de Topkap\u0131 est r\u00e9pertori\u00e9 parmi les monuments de la zone historique d'Istanbul. Il a \u00e9t\u00e9 inscrit sur la liste du patrimoine mondial de l'UNESCO en 1985, o\u00f9 il est d\u00e9crit comme \u00ab un ensemble incomparable de b\u00e2timents construits sur quatre si\u00e8cles, unique par la qualit\u00e9 architecturale de ses b\u00e2timents autant que par leur organisation qui refl\u00e8te celle de la cour ottomane \u00bb.\nEn 2018, il s'agit du mus\u00e9e le plus visit\u00e9 de Turquie avec 2 980 450 de visiteurs.", "element_cle": "1. Le palais de Topkap\u0131 est un palais d'Istanbul, en Turquie, qui a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9sidence officielle des sultans ottomans de 1465 \u00e0 1853.\n2. Situ\u00e9 sur l'ancienne acropole de Byzance, il offre une vue imprenable sur la Corne d'Or, le Bosphore et la mer de Marmara.\n3. Le nom \"Topkap\u0131 Saray\u0131\" signifie litt\u00e9ralement \"palais de la porte des canons\", en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une porte voisine qui n'existe plus aujourd'hui.\n4. Le palais s'\u00e9tend sur une superficie de 700 000 m2 et est entour\u00e9 de remparts de cinq kilom\u00e8tres de long.\n5. Au fil des si\u00e8cles, le palais a connu de nombreuses expansions et modifications, notamment la construction du harem au XVIe si\u00e8cle.\n6. Pendant son apog\u00e9e, il abritait plus de 4 000 personnes et comprenait plusieurs cours principales et b\u00e2timents annexes.\n7. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, le palais de Topkap\u0131 a peu \u00e0 peu perdu de son importance au profit d'un nouveau palais situ\u00e9 le long du Bosphore.\n8. En 1853, la cour ottomane a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e vers le palais de Dolmabah\u00e7e, le premier palais de style europ\u00e9en d'Istanbul, laissant certaines fonctions \u00e0 Topkap\u0131.\n9. Apr\u00e8s la fin de l'Empire ottoman, le palais a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en mus\u00e9e en 1924 et est d\u00e9sormais g\u00e9r\u00e9 par le minist\u00e8re de la Culture et du Tourisme.\n10. Le mus\u00e9e du palais de Topkap\u0131 pr\u00e9sente aujourd'hui de nombreuses pi\u00e8ces importantes, offrant un aper\u00e7u fascinant de l'\u00e8re ottomane.", "rap": "[Couplet 1]\nAu palais de Topkap\u0131, r\u00e9sidence officielle\nDes sultans ottomans, pouvoir ancestral\nDe quatorze soixante-cinq \u00e0 dix-huit cinquante-trois\nTime's up, \u00e7a s'est cl\u00f4tur\u00e9 sans piti\u00e9\n\n[Couplet 2]\nSitu\u00e9 sur l'acropole de Byzance, panorama grandiose\nSur la Corne d'Or, le Bosphore, la mer qui impose\nTopkap\u0131 Saray\u0131, la porte des canons en nom\nSans doute une gloire lointaine aujourd'hui non?\n\n[Refrain]\n700 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, tu peux pas tricher\nLes remparts de cinq kilom\u00e8tres, \u00e7a va pas s'effacer\nUn harem construit, XVIe si\u00e8cle ph\u00e9nom\u00e9nal\nMais l'empire d\u00e9cline, Topkap\u0131 moins vital\n\n[Couplet 3]\nAu XVIIe si\u00e8cle, le nouveau palais d\u00e9barque\nLe Bosphore en vedette, Topkap\u0131 qui se barque\nDolmabah\u00e7e, le premier europ\u00e9en d'Istanbul\nTopkap\u0131 perd sa gloire, c'est un nouveau signal\n\n[Couplet 4]\nEn 1853, la cour ottomane se d\u00e9place\nVers Dolmabah\u00e7e, un nouveau palais qui partrace\nTopkap\u0131, juste pour quelques fonctions d\u00e9sormais\nL'empire s'efface, l'histoire fait son choix imparfait\n\n[Refrain]\nDepuis 1924, transform\u00e9 en mus\u00e9e\nLe minist\u00e8re de la Culture en a h\u00e9rit\u00e9\nLe palais de Topkap\u0131, symbole du pass\u00e9\nMais dans ses murs, une \u00e8re ottomane s'est trac\u00e9e"}, {"titre": "Probl\u00e8me einstein", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie plane, le probl\u00e8me einstein (\u00e0 ne pas confondre avec le physicien Albert Einstein) s'interroge sur l'existence d'une tuile unique connexe formant un pavage ap\u00e9riodique du plan. En allemand, \u00ab ein stein \u00bb signifie \u00ab un pav\u00e9 \u00bb.\nEn mars 2023, quatre chercheurs, David Smith, Joseph Samuel Myers, Craig S. Kaplan et Chaim Goodman-Strauss annoncent qu'ils ont trouv\u00e9 une telle tuile polygonale qu'ils appellent \u00ab le chapeau \u00bb,. Le chapeau est un polygone \u00e0 13 c\u00f4t\u00e9s, r\u00e9union de huit cerfs-volants trac\u00e9s dans un r\u00e9seau d'hexagones et de leurs m\u00e9dianes (voir figure). Cette tuile permet de r\u00e9aliser un pavage ap\u00e9riodique du plan.\nToutefois  ce recouvrement ap\u00e9riodique du plan est une juxtaposition utilisant le chapeau et son retourn\u00e9 par une sym\u00e9trie axiale (tuiles fonc\u00e9es sur la figure).\n10 semaines plus tard, la m\u00eame \u00e9quipe poste une nouvelle pr\u00e9-publication \u00e0 propos d'une nouvelle famille de formes appel\u00e9e \"spectre\" li\u00e9e au \"chapeau\" qui permet de paver le plan uniquement \u00e0 partir de rotations et translations. Le spectre ne n\u00e9cessite pas de se combiner \u00e0 son reflet pour former un pavage ap\u00e9riodique, contrairement au chapeau. De plus, tous les pavages form\u00e9s avec cette forme ou son reflet sont ap\u00e9riodiques, et aucun pavage compos\u00e9 du spectre et de son reflet ne l'est.", "element_cle": "1. Le probl\u00e8me Einstein concerne l'existence d'une tuile unique formant un pavage ap\u00e9riodique du plan.\n2. En mars 2023, une \u00e9quipe de chercheurs annonce avoir trouv\u00e9 une tuile polygonale appel\u00e9e \"le chapeau\".\n3. Le chapeau est un polygone \u00e0 13 c\u00f4t\u00e9s constitu\u00e9 de huit cerfs-volants trac\u00e9s dans un r\u00e9seau d'hexagones.\n4. Cette tuile permet de r\u00e9aliser un pavage ap\u00e9riodique du plan en la combinant avec son reflet par une sym\u00e9trie axiale.\n5. 10 semaines plus tard, la m\u00eame \u00e9quipe publie une nouvelle pr\u00e9-publication sur une famille de formes appel\u00e9e \"spectre\".\n6. Le spectre permet de paver le plan uniquement \u00e0 partir de rotations et translations, sans avoir besoin de se combiner \u00e0 son reflet.\n7. Tous les pavages form\u00e9s avec le spectre ou son reflet sont ap\u00e9riodiques.\n8. Aucun pavage compos\u00e9 du spectre et de son reflet n'est ap\u00e9riodique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe probl\u00e8me Einstein, c'est un truc calculatoire\nUne tuile unique pour un pavage hors du commun, c'est de l'extraordinaire\nEn 2023, une \u00e9quipe de chercheurs, ils ont trouv\u00e9 la solution\nLe chapeau, une tuile polygonale qui fait sensation\n\n[Refrain]\nLe chapeau, ouais, \u00e7a pave le plan\nAvec son reflet, \u00e7a cr\u00e9e un pavage ap\u00e9riodique, c'est surprenant\nLe chapeau, le chapeau, la polygone \u00e0 13 c\u00f4t\u00e9s\nUn r\u00e9seau d'hexagones, huit cerfs-volants trac\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nDans un r\u00e9seau de rotations et de translations, sans reflet\nLe spectre, une famille de formes qui fait na\u00eetre des pavages parfait\nEn seulement dix semaines, ils l'ont publi\u00e9\nUn pr\u00e9-publication qui a fait vibrer la communaut\u00e9\n\n[Refrain]\nLe spectre, le spectre, un pavage sans pareil\nAp\u00e9riodique, c'est certain, il est sans pareil\nMais attention, si tu combines avec son reflet\nL'ap\u00e9riodicit\u00e9 dispara\u00eet, faut faire gaffe dans le proc\u00e9d\u00e9\n\n[Outro]\nAlors voil\u00e0, mes potes, une histoire math\u00e9matique\nDes tuiles qui pavenr le plan, des pavages fantastiques\nOn balance le savoir, on met en avant l'\u00e9ducation\nEt m\u00eame dans un rap, on parle de d\u00e9couvertes et de passion"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens cr\u00e9\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 l'art moderne qui s'\u00e9tend de 1860 \u00e0 1945.\n3. Les limites temporelles du mouvement artistique ne font pas consensus.\n4. La nature des \u0153uvres relevant de l'art contemporain est sujette \u00e0 d\u00e9bat.\n5. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes qui repoussent les fronti\u00e8res artistiques traditionnelles.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, \u00e7a date pas d'antan\nApr\u00e8s 1945, \u00e7a commence en grand\nLes artistes plasticiens, ils se r\u00e9inventent\nLe vieux monde de l'art, ils le d\u00e9poussi\u00e8rent\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, ose innover\nC'est dans l'air du temps, faut pas s'en priver\nLes fronti\u00e8res traditionnelles, ils les repoussent\nAvec des oeuvres qui nous laissent bouche b\u00e9e, avoue\n\n[Couplet 2]\nAvant \u00e7a, l'art moderne \u00e9tait dans la place\nDe 1860 \u00e0 1945, une autre \u00e8re qui s'efface\nMais les limites temporelles, \u00e7a fait d\u00e9bat\nCertains prolongent l'art moderne plus tard\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, ose innover\nC'est dans l'air du temps, faut pas s'en priver\nLes fronti\u00e8res traditionnelles, ils les repoussent\nAvec des oeuvres qui nous laissent bouche b\u00e9e, avoue"}, {"titre": "Art et math\u00e9matiques", "text_origine": "Art et math\u00e9matiques sont souvent associ\u00e9s dans le cadre d'analogie platonicienne sur la beaut\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9. Les pr\u00e9misses de cette question convoquent souvent le nombre d'or.\nMais si l'on souhaite comprendre le r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l'histoire de l'art et dans les r\u00e9volutions esth\u00e9tiques contemporaines, il est plus efficace de s'interroger sur les formes, la fa\u00e7on dont elles apparaissent et sont per\u00e7ues. L'art et les math\u00e9matiques produisent de nombreux axes de convergences tant au niveau de l'int\u00e9r\u00eat que les math\u00e9maticiens et les artistes se portent mutuellement mais aussi autour des usages et des processus. De nombreux projets esth\u00e9tiques contemporains rel\u00e8vent de pratiques math\u00e9matiques plus ou moins apparentes, mais toutes t\u00e9moignent d'une \u00e9tendue surprenante de la culture math\u00e9matique. De la question de la beaut\u00e9 et de l'harmonie aux questions de morphologies ou de structures, les math\u00e9matiques offrent de nombreux outils pour investiguer dans la complexit\u00e9 du r\u00e9el, de ses repr\u00e9sentations, mais aussi sur la capacit\u00e9 \u00e0 inventer des structures, des formes et des processus.", "element_cle": "1. L'art et les math\u00e9matiques sont souvent associ\u00e9s dans le cadre de l'analogie platonicienne sur la beaut\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9.\n2. Les formes et la perception jouent un r\u00f4le important dans la compr\u00e9hension du r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l'art.\n3. Les math\u00e9matiques et l'art convergent \u00e0 travers l'int\u00e9r\u00eat mutuel des math\u00e9maticiens et des artistes.\n4. Les pratiques esth\u00e9tiques contemporaines utilisent souvent des concepts math\u00e9matiques.\n5. Les math\u00e9matiques offrent des outils pour explorer la complexit\u00e9 du r\u00e9el et inventer des structures et des formes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art et les math\u00e9matiques, c'est l'union parfaite\nDans l'analogie platonicienne, la v\u00e9rit\u00e9 se dit\nLes formes et la perception, \u00e7a joue un r\u00f4le crucial\nPour comprendre l'impact des maths sur l'art total\n\n[Refrain]\nArt et math\u00e9matiques, une fusion magique\nCr\u00e9ativit\u00e9 et logique, un duo fantastique\nDe l'esth\u00e9tique \u00e0 l'abstrait, un langage universel\nLes chiffres et les couleurs, un m\u00e9lange subtil\n\n[Couplet 2]\nMaths et art convergent, c'est comme une \u00e9vidence\nLes math\u00e9maticiens et les artistes ont le m\u00eame int\u00e9r\u00eat\nExplorer l'infini, repousser les limites\nLes concepts math\u00e9matiques sont au c\u0153ur de leurs \u0153uvres\n\n[Refrain]\nArt et math\u00e9matiques, une fusion magique\nCr\u00e9ativit\u00e9 et logique, un duo fantastique\nDe l'esth\u00e9tique \u00e0 l'abstrait, un langage universel\nLes chiffres et les couleurs, un m\u00e9lange subtil\n\n[Bridge]\nLes pratiques contemporaines, c'est un nouveau chapitre\nLes maths s'invitent dans l'art, c'est un vrai d\u00e9lire\nDes fractales aux algorithmes, des conceptuels avanc\u00e9s\nLa beaut\u00e9 math\u00e9matique, dans chaque cr\u00e9ation, se retrouve enlac\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nLa complexit\u00e9 du r\u00e9el, les maths l'explorent\nLes structures et les formes, elles les inventent\nL'art et les math\u00e9matiques, un terrain de jeux infini\nPour exprimer notre vision, notre essence, notre g\u00e9nie\n\n[Refrain]\nArt et math\u00e9matiques, une fusion magique\nCr\u00e9ativit\u00e9 et logique, un duo fantastique\nDe l'esth\u00e9tique \u00e0 l'abstrait, un langage universel\nLes chiffres et les couleurs, un m\u00e9lange subtil\n\n[Outro]\nL'art et les math\u00e9matiques, un duo qui ne se s\u00e9pare pas\nDans chaque chef-d'\u0153uvre, leur influence \u00e9clat\u00e9e\nDe la beaut\u00e9 \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, ils nous guident vers l'infini\nArt et math\u00e9matiques, la connexion qui nous unit."}, {"titre": "Math\u00e9matiques", "text_origine": "Les math\u00e9matiques (ou la math\u00e9matique) sont un ensemble de connaissances abstraites r\u00e9sultant de raisonnements logiques appliqu\u00e9s \u00e0 des objets divers tels que les ensembles math\u00e9matiques, les nombres, les formes, les structures, les transformations, etc. ; ainsi qu'aux relations et op\u00e9rations math\u00e9matiques qui existent entre ces objets. Elles sont aussi le domaine de recherche d\u00e9veloppant ces connaissances, ainsi que la discipline qui les enseigne.\nElles poss\u00e8dent plusieurs branches telles que : l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, la logique math\u00e9matique, les probabilit\u00e9s, etc. Il existe \u00e9galement une certaine s\u00e9paration entre les math\u00e9matiques pures et les math\u00e9matiques appliqu\u00e9es.\nLes math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par un rapport particulier au r\u00e9el car l'observation et l'exp\u00e9rience ne s'y portent pas sur des objets physiques ; les math\u00e9matiques ne sont pas une science empirique. Elles sont de nature enti\u00e8rement intellectuelle, fond\u00e9es sur des axiomes d\u00e9clar\u00e9s vrais ou sur des postulats provisoirement admis. Ces axiomes en constituent les fondements et ne d\u00e9pendent donc d'aucune autre proposition. Un \u00e9nonc\u00e9 math\u00e9matique \u2013 d\u00e9nomm\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement, apr\u00e8s \u00eatre valid\u00e9, th\u00e9or\u00e8me, proposition, lemme, fait, scholie ou corollaire \u2013 est consid\u00e9r\u00e9 comme valide lorsque le discours formel qui \u00e9tablit sa v\u00e9rit\u00e9 respecte une certaine structure rationnelle appel\u00e9e d\u00e9monstration, ou raisonnement logicod\u00e9ductif. Un \u00e9nonc\u00e9 qui n'a pas encore fait l'objet d'une d\u00e9monstration mais qui est n\u00e9anmoins consid\u00e9r\u00e9 plausible est appel\u00e9 conjecture.\nBien que les r\u00e9sultats math\u00e9matiques soient des v\u00e9rit\u00e9s purement formelles, ils trouvent des applications dans les autres sciences et dans diff\u00e9rents domaines de la technique. C'est ainsi qu'Eugene Wigner d\u00e9clare que la \u00ab d\u00e9raisonnable efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences de la nature est une chose presque myst\u00e9rieuse \u00bb,.", "element_cle": "1. Les math\u00e9matiques sont un ensemble de connaissances abstraites bas\u00e9es sur des raisonnements logiques. \n2. Elles englobent diff\u00e9rentes branches telles que l'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie, etc. \n3. Les math\u00e9matiques se distinguent des autres sciences par leur approche non empirique. \n4. Les \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques sont prouv\u00e9s par des d\u00e9monstrations logiques. \n5. Les r\u00e9sultats math\u00e9matiques ont des applications dans les sciences et la technologie. \n6. Eugene Wigner souligne l'efficacit\u00e9 des math\u00e9matiques dans les sciences naturelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLes maths c'est l'abstrait, la logique en action\nUn tas de connaissances, un vrai champ de traction\nL'arithm\u00e9tique, l'alg\u00e8bre, l'analyse, la g\u00e9om\u00e9trie\nLes branches que j'explore pour gravir les sommets\n\nLes maths c'est pas comme les autres sciences,\nPas de m\u00e9thode empirique, ici c'est sans r\u00e9ticence\nLes \u00e9nonc\u00e9s math\u00e9matiques, faut les prouver\nPar des d\u00e9mos logiques, pour pas se tromper\n\n[Refrain]\nC'est les maths, c'est la magie des calculs\nLes r\u00e9sultats concrets pour changer de cap\nOn les applique partout, dans toutes les sciences\nLes maths, le socle de notre existence\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9sultats math\u00e9matiques, ils ont un impact\nDans les sciences, la tech, rien ne leur \u00e9chappe\nEugene Wigner en t\u00e9moigne, dans les sciences naturelles\nLes maths sont d'une efficacit\u00e9 qui \u00e9merveille\n\nLes maths c'est l'outil pour comprendre le monde\nLes dates, les \u00e9v\u00e9nements, tout est dans cette onde\nAlors ouvre ton esprit, plonge dans les calculs\nLes maths sont l\u00e0 pour t'aider \u00e0 briller dans la rue\n\n[Refrain]\nC'est les maths, c'est la magie des calculs\nLes r\u00e9sultats concrets pour changer de cap\nOn les applique partout, dans toutes les sciences\nLes maths, le socle de notre existence"}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. La litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels sont les principales manifestations des arts.\n3. Les arts permettent de raconter des histoires et de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.\n4. Des peintures rupestres pr\u00e9historiques aux films modernes, l'art a \u00e9volu\u00e9 mais conserve sa capacit\u00e9 \u00e0 communiquer.\n5. Une d\u00e9finition pr\u00e9cise des arts est difficile en raison de leur nature subjective et de leur diversit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, c'est la culture, la cr\u00e9ativit\u00e9,\nL'expression qui nous fait vibrer, frissonner d'intensit\u00e9,\nLa litt\u00e9rature, le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires,\nUn v\u00e9ritable m\u00e9lange pour tous les r\u00e9tines \u00e0 \u00e9clairer.\n\n[Refrain]\nLes arts sont notre moyen de raconter,\nLes histoires de l'humanit\u00e9, de tout partager,\nQu'ils soient visuels, m\u00e9diatiques ou vivants,\nLes arts sont une fa\u00e7on de s'exprimer \u00e0 chaque instant.\n\n[Couplet 2]\nDes peintures rupestres aux films modernes,\nL'art \u00e9volue, s'adapte, se transforme sans cesse,\nIl conserve sa capacit\u00e9 \u00e0 communiquer,\nM\u00eame si sa d\u00e9finition pr\u00e9cise peut parfois nous \u00e9chapper.\n\n[Refrain]\nLes arts sont notre moyen de raconter,\nLes histoires de l'humanit\u00e9, de tout partager,\nQu'ils soient visuels, m\u00e9diatiques ou vivants,\nLes arts sont une fa\u00e7on de s'exprimer \u00e0 chaque instant."}, {"titre": "Fondation Cartier pour l'art contemporain", "text_origine": "La Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin. Institution priv\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019art contemporain.\nPionni\u00e8re, la Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d\u2019exposition aux artistes du monde entier, connus et inconnus.\nLa Fondation Cartier est un espace d\u2019exposition et de cr\u00e9ation pour les artistes, et un lieu de rencontres avec les publics \u00e0 travers l\u2019organisation de conf\u00e9rences, de concerts, et de spectacles en relation avec les expositions temporaires.\nAnciennement situ\u00e9e \u00e0 Jouy-en-Josas (Yvelines), la Fondation Cartier est localis\u00e9e, depuis 1994, dans le quartier du Montparnasse, 261, boulevard Raspail, \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel. \n\n", "element_cle": "1. La Fondation Cartier pour l'art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin.\n2. C'est une institution priv\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l'art contemporain.\n3. La Fondation Cartier a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d'exposition aux artistes du monde entier.\n4. Elle offre un lieu de rencontres avec les publics \u00e0 travers l'organisation de conf\u00e9rences, de concerts et de spectacles en lien avec les expositions temporaires.\n5. Depuis 1994, la Fondation Cartier est situ\u00e9e dans le quartier du Montparnasse \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Jean Nouvel.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1984, une histoire s'\u00e9crit,\nLa Fondation Cartier pour l'art contemporain, c'est ici.\nCr\u00e9\u00e9e par la Maison Cartier, Alain-Dominique Perrin \u00e0 sa t\u00eate,\nUn engagement total pour l'art, qu'on respecte.\n\n[Couplet 2]\nUn lieu d'exposition d\u00e9di\u00e9 au contemporain,\nLa Fondation Cartier porte ce flambeau depuis des ann\u00e9es.\nUn art priv\u00e9, mais ouvert \u00e0 tous,\nLe m\u00e9c\u00e9nat fran\u00e7ais, elle a su le rendre fou.\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, un espace unique,\nO\u00f9 l'art contemporain prend sa musique.\nConf\u00e9rences, concerts, spectacles, tout y est,\nUne rencontre entre l'art et le public, en parfait accord.\n\n[Couplet 3]\nDepuis 1994, dans le quartier du Montparnasse,\nLa Fondation Cartier a trouv\u00e9 sa place.\nUn b\u00e2timent sign\u00e9 Jean Nouvel, imposant et audacieux,\nPour accueillir les expositions, c'est merveilleux.\n\n[Couplet 4]\nChaque ann\u00e9e, de nouveaux artistes s'\u00e9panouissent,\nGr\u00e2ce \u00e0 la Fondation Cartier, leur talent fleurit.\nUn rendez-vous avec l'art contemporain,\nUn voyage unique, c'est certain.\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, un espace unique,\nO\u00f9 l'art contemporain prend sa musique.\nConf\u00e9rences, concerts, spectacles, tout y est,\nUne rencontre entre l'art et le public, en parfait accord."}, {"titre": "Galerie nationale d'Art moderne et contemporain", "text_origine": "La galerie nationale d'Art moderne et contemporain (en italien : Galleria nazionale d'arte moderna e contemporanea) ou GNAM, est un mus\u00e9e national italien situ\u00e9 dans la villa Borgh\u00e8se \u00e0 Rome et ouvert en 1883. Il s'agit du seul mus\u00e9e national italien essentiellement d\u00e9di\u00e9 aux \u0153uvres d'art moderne de 1840 \u00e0 1970 et dans une moindre mesure \u00e0 l'art contemporain. Le mus\u00e9e fait partie de la galerie qui comprend  : le mus\u00e9e Boncompagni Ludovisi des Arts D\u00e9coratifs, le mus\u00e9e Hendrik Christian Andersen, la Collection Manz\u00f9 et le mus\u00e9e Mario Praz.", "element_cle": "1. La galerie nationale d'Art moderne et contemporain, \u00e9galement connue sous le nom de GNAM, est un mus\u00e9e situ\u00e9 dans la villa Borgh\u00e8se \u00e0 Rome.\n2. Le mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 ouvert en 1883 et est le seul mus\u00e9e national italien consacr\u00e9 principalement \u00e0 l'art moderne de 1840 \u00e0 1970.\n3. En plus de l'art moderne, le mus\u00e9e expose \u00e9galement une petite collection d'art contemporain.\n4. La galerie fait partie d'un complexe plus vaste comprenant d'autres mus\u00e9es tels que le mus\u00e9e Boncompagni Ludovisi des Arts D\u00e9coratifs et le mus\u00e9e Mario Praz.\n5. La GNAM abrite \u00e9galement des collections sp\u00e9cifiques, comme le mus\u00e9e Hendrik Christian Andersen et la Collection Manz\u00f9.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, bienvenue \u00e0 la GNAM, la Galerie Nationale\nD'Art moderne et contemporain, \u00e9coute ma d\u00e9couverte\nSitu\u00e9e dans la villa Borgh\u00e8se, \u00e0 Rome, c'est la p\u00e9pite\nOuverte en 1883, elle c\u00e9l\u00e8bre l'art moderne, t'inqui\u00e8te\n\n[Refrain]\nGNAM, rien de banal, un mus\u00e9e sp\u00e9cial\nDe 1840 \u00e0 1970, l'art dans tous ses \u00e9tats\nDes chefs-d'\u0153uvre expos\u00e9s, des cr\u00e9ations sans \u00e9gal\nLa GNAM, une exp\u00e9rience qui te laissera sur le cul\n\n[Couplet 2]\nDans ce temple de la cr\u00e9ation, t'en as pour tes yeux\nEn plus de l'art moderne, l'art contemporain s'empare des lieux\nUne petite collection qui fait la fiert\u00e9 des curieux\nTout est r\u00e9uni pour te donner des frissons, un rendez-vous heureux\n\n[Refrain]\nGNAM, rien de banal, un mus\u00e9e sp\u00e9cial\nDe 1840 \u00e0 1970, l'art dans tous ses \u00e9tats\nDes chefs-d'\u0153uvre expos\u00e9s, des cr\u00e9ations sans \u00e9gal\nLa GNAM, une exp\u00e9rience qui te laissera sur le cul\n\n[NB: 2 couplets, 4 vers maximum]"}, {"titre": "Musique", "text_origine": "La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle consistant \u00e0 combiner sons et silences au cours du temps. Les param\u00e8tres principaux sont le rythme (fa\u00e7on de combiner les sons dans le temps), la hauteur (combinaison dans les fr\u00e9quences), les nuances et le timbre. Elle est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\nLa musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations (des \u0153uvres d'art cr\u00e9\u00e9es par des compositeurs), des repr\u00e9sentations. Elle utilise g\u00e9n\u00e9ralement certaines r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, des plus simples aux plus complexes (souvent les notes de musique, les gammes et autres). Elle peut utiliser des objets divers, le corps, la voix, mais aussi des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us, et de plus en plus tous les sons (concrets, de synth\u00e8ses, abstraits, etc.).\nLa musique a exist\u00e9 dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, depuis la Pr\u00e9histoire. Elle est \u00e0 la fois forme d'expression individuelle (notamment l'expression des sentiments), source de rassemblement collectif et de plaisir (f\u00eate, chant, danse) et symbole d'une communaut\u00e9 culturelle, nationale (hymne national, musique traditionnelle, musique folklorique, musique militaire) ou spirituelle (musique religieuse).", "element_cle": "- La musique est un art et une activit\u00e9 culturelle qui combine sons et silences.\n- Les param\u00e8tres principaux de la musique sont le rythme, la hauteur, les nuances et le timbre.\n- La musique est consid\u00e9r\u00e9e comme une forme de po\u00e9sie moderne.\n- La musique donne lieu \u00e0 des cr\u00e9ations et des repr\u00e9sentations.\n- Elle utilise des r\u00e8gles ou syst\u00e8mes de composition, allant des plus simples aux plus complexes.\n- La musique peut utiliser divers objets, le corps, la voix et des instruments de musique sp\u00e9cialement con\u00e7us.\n- La musique existe depuis la Pr\u00e9histoire et a travers\u00e9 toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines.\n- La musique est une forme d'expression individuelle, de rassemblement collectif et de symbole culturel.\n- Elle peut \u00eatre religieuse, nationale ou folklorique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique, un art qui fait vibrer les coeurs,\nUne symphonie qui r\u00e9sonne dans nos heures,\nSons et silences, une harmonie subtile,\nElle nous transporte et nous rend plus utiles.\n\n[R\u00e9frain]\nLa musique, elle r\u00e9unit les \u00e2mes,\nDans les m\u00e9lodies, elle nous enflamme,\nRythme, hauteur, nuances et timbre,\nElle est pr\u00e9sente partout, sans \u00eatre timbre.\n\n[Couplet 2]\nDe la Pr\u00e9histoire jusqu'\u00e0 notre \u00e9poque,\nLa musique a su traverser toutes les cloques,\nElle est un langage, une forme de po\u00e9sie,\nElle transcende les fronti\u00e8res et les diff\u00e9rences unies.\n\n[R\u00e9frain]\nLa musique, reflet de notre soci\u00e9t\u00e9,\nUne expression individuelle, un cri de v\u00e9rit\u00e9,\nElle rassemble, elle unit les cultures,\nReligieuse, nationale ou folklorique, un murmure.\n\nLa musique, un art qui nous \u00e9duque,\nElle nous enseigne et nous pousse \u00e0 la r\u00e9flexion,\nAvec elle, nous apprenons et nous \u00e9vadons,\nCar la musique, c'est bien plus qu'une simple chanson."}, {"titre": "Histoire des notations math\u00e9matiques", "text_origine": "L'histoire des notations math\u00e9matiques d\u00e9crit les d\u00e9buts, les progr\u00e8s et la diffusion culturelle des symboles math\u00e9matiques et les conflits entre m\u00e9thodes de notation qui ont men\u00e9 \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9ralisation ou leur marginalisation. La notation math\u00e9matique comprend les symboles utilis\u00e9s pour \u00e9crire des \u00e9quations et formules math\u00e9matiques. La notation implique g\u00e9n\u00e9ralement un ensemble de repr\u00e9sentations bien d\u00e9finies[pas clair] de quantit\u00e9s et d'op\u00e9rateurs symboliques. L'histoire inclut les nombres indo-arabes, lettres des alphabets latin, grec, h\u00e9breu et gothique, ainsi qu'un ensemble de symboles invent\u00e9s par les math\u00e9maticiens au cours des si\u00e8cles.\nLe d\u00e9veloppement des notations math\u00e9matiques peut \u00eatre divis\u00e9 en \u00e9tapes,. L'\u00e9tape rh\u00e9torique correspond \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les calculs sont r\u00e9alis\u00e9s par des mots, sans symboles. L'\u00e9tape syncop\u00e9e en vient \u00e0 utiliser des abr\u00e9viations syntaxiques pour les op\u00e9rations et quantit\u00e9s fr\u00e9quemment utilis\u00e9es. De l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e8re post-classique des \u00e9clats de cr\u00e9ativit\u00e9 math\u00e9matique ont souvent \u00e9t\u00e9 suivis par des si\u00e8cles de stagnation. Au d\u00e9but de l'\u00e9poque moderne et que l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance s'est facilit\u00e9, des exemples \u00e9crits de d\u00e9veloppements math\u00e9matiques sont apparus. L'\u00e9tape symbolique est atteinte quand des syst\u00e8mes compr\u00e9hensibles de notation l'emportent sur la rh\u00e9torique. Commen\u00e7ant en Italie au XVIe si\u00e8cle, de nouveaux d\u00e9veloppements math\u00e9matiques, en interaction avec de nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques, sont faits \u00e0 vitesse croissante qui continue encore de nos jours. Cette \u00e9tape symbolique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'actualit\u00e9 chez les math\u00e9maticiens indiens m\u00e9di\u00e9vaux et en Europe depuis le milieu du XVIIe si\u00e8cle et a continu\u00e9 de se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine.\nLe domaine d'\u00e9tude connu comme l'histoire des math\u00e9matiques est avant tout une investigation des origines des d\u00e9couvertes en math\u00e9matiques et, ce qui constitue le sujet de cet article, une \u00e9tude des m\u00e9thodes math\u00e9matiques et des notations du pass\u00e9.", "element_cle": "1. L'histoire des notations math\u00e9matiques d\u00e9crit les d\u00e9buts, les progr\u00e8s et la diffusion culturelle des symboles math\u00e9matiques.\n2. La notation math\u00e9matique comprend les symboles utilis\u00e9s pour \u00e9crire des \u00e9quations et formules math\u00e9matiques.\n3. Le d\u00e9veloppement des notations math\u00e9matiques peut \u00eatre divis\u00e9 en \u00e9tapes, de la rh\u00e9torique \u00e0 la symbolique.\n4. De l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e8re post-classique, il y a eu des \u00e9clats de cr\u00e9ativit\u00e9 math\u00e9matique suivis de si\u00e8cles de stagnation.\n5. Au XVIe si\u00e8cle, de nouveaux d\u00e9veloppements math\u00e9matiques ont commenc\u00e9 en Italie.\n6. La notation symbolique a pris de l'importance chez les math\u00e9maticiens indiens m\u00e9di\u00e9vaux et en Europe depuis le XVIIe si\u00e8cle.\n7. L'histoire des math\u00e9matiques est une investigation des origines des d\u00e9couvertes en math\u00e9matiques et des m\u00e9thodes et notations du pass\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des notations math\u00e9matiques\nUn r\u00e9cit qui nous guide, c'est fantastique\nDepuis les d\u00e9buts, les symboles se d\u00e9ploient\nPour \u00e9crire les \u00e9quations, ouais c'est \u00e7a qu'on voit\n\n[Refrain]\nLa notation math\u00e9matique, une cl\u00e9 magique\nDes symboles pour tout \u00e9crire, c'est fantastique\n\n[Couplet 2]\nDe la rh\u00e9torique \u00e0 la symbolique, des \u00e9tapes\nDans le d\u00e9veloppement des notations, pas de tr\u00eave\nDes si\u00e8cles o\u00f9 on stagne, puis des \u00e9clairs de cr\u00e9ativit\u00e9\nL'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e8re post-classique, l'obscurit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa notation math\u00e9matique, une cl\u00e9 magique\nDes symboles pour tout \u00e9crire, c'est fantastique\n\n[Couplet 3]\nAu XVIe si\u00e8cle, \u00e7a se r\u00e9veille en Italie\nNouveaux d\u00e9veloppements, on sort du lit\nEt chez les math\u00e9maticiens indiens m\u00e9di\u00e9vaux\nLa notation symbolique gagne du cachet, c'est beau\n\n[Refrain]\nLa notation math\u00e9matique, une cl\u00e9 magique\nDes symboles pour tout \u00e9crire, c'est fantastique\n\n[Couplet 4]\nEn Europe depuis le XVIIe si\u00e8cle, \u00e7a fait du bruit\nLa notation symbolique s'impose, pas de r\u00e9pit\nL'histoire des maths, une investigation\nDes origines des d\u00e9couvertes et notations, une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nLa notation math\u00e9matique, une cl\u00e9 magique\nDes symboles pour tout \u00e9crire, c'est fantastique"}, {"titre": "Maillage polygonal", "text_origine": "Un maillage polygonal ou polygon mesh est un objet tridimensionnel constitu\u00e9 de sommets, d'ar\u00eates et de faces organis\u00e9s en polygones dans une infographie tridimensionnelle. Les faces se composent g\u00e9n\u00e9ralement de triangles, de quadrilat\u00e8res ou d'autres polygones convexes simples, car cela simplifie le rendu. Les faces peuvent \u00eatre combin\u00e9es pour former des polygones concaves plus complexes, ou des polygones avec des trous.\nL'\u00e9tude des meshes fait partie importante de l'infographie tridimensionnelle. Diff\u00e9rentes repr\u00e9sentations des meshes sont utilis\u00e9es selon les besoins. On peut effectuer de nombreuses op\u00e9rations sur les meshes, comme la logique bool\u00e9enne, le lissage, etc. Des algorithmes existent \u00e9galement pour le ray tracing, la d\u00e9tection de collision et la dynamique des corps rigides avec des maillages polygonaux. Si les ar\u00eates du maillage sont rendues au lieu des faces, alors le mod\u00e8le devient un mod\u00e8le fil de fer. Des outils de mod\u00e9lisation graphique tels que Blender ou 3D Studio Max permettent de r\u00e9aliser ces objets filaires.\nLes maillages volumiques (en) sont diff\u00e9rents des maillages polygonaux car ils repr\u00e9sentent explicitement \u00e0 la fois la surface ext\u00e9rieure et le volume d'une structure, tandis que les maillages polygonaux ne repr\u00e9sentent explicitement que la surface ext\u00e9rieure (le volume est implicite).\nPlusieurs m\u00e9thodes existent pour la construction du maillage, dont l'algorithme des marching cubes.", "element_cle": "1. Un maillage polygonal est un objet tridimensionnel compos\u00e9 de sommets, d'ar\u00eates et de faces.\n2. Les faces du maillage sont g\u00e9n\u00e9ralement des triangles ou des quadrilat\u00e8res.\n3. Diff\u00e9rentes op\u00e9rations peuvent \u00eatre effectu\u00e9es sur les maillages, comme la logique bool\u00e9enne ou le lissage.\n4. Les maillages polygonaux peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour des applications telles que le ray tracing ou la d\u00e9tection de collision.\n5. Les maillages volumiques repr\u00e9sentent \u00e0 la fois la surface ext\u00e9rieure et le volume d'une structure, contrairement aux maillages polygonaux.\n6. Des outils de mod\u00e9lisation graphique comme Blender ou 3D Studio Max permettent de cr\u00e9er des objets filaires \u00e0 partir de maillages.\n7. La construction d'un maillage peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avec des algorithmes tels que marching cubes.", "rap": "[Couplet 1]\nUn maillage polygonal, compos\u00e9 de sommets,\nDes ar\u00eates, des faces, un univers concret.\nTriangles, quadrilat\u00e8res, c'est la base,\nPour repr\u00e9senter des formes dans l'espace.\n\nDiff\u00e9rentes op\u00e9rations, on peut les r\u00e9aliser,\nLogique bool\u00e9enne, lissage pour perfectionner.\nRay tracing, d\u00e9tection de collision,\nLes applications sont nombreuses, une belle vision.\n\n[Refrain]\nMaillage polygonal, l'outil essentiel,\nPour cr\u00e9er des objets, c'est un mod\u00e8le.\nDans Blender, 3D Studio Max,\nOn mod\u00e9lise tout, c'est notre climax.\n\n[Couplet 2]\nMais les maillages volumiques sont diff\u00e9rents,\nIls repr\u00e9sentent volume et surface, un m\u00e9lange puissant.\nContrairement aux polygonaux qui restent ext\u00e9rieurs,\nIls donnent une vision globale, un vrai bonheur.\n\nPour construire un maillage, des algorithmes sont l\u00e0,\nMarching cubes, un processus qui en a.\nLe monde de la 3D se d\u00e9voile \u00e0 nos yeux,\nGr\u00e2ce \u00e0 ces techniques, on rend tout plus harmonieux.\n\n[Refrain]\nMaillage polygonal, l'outil essentiel,\nPour cr\u00e9er des objets, c'est un mod\u00e8le.\nDans Blender, 3D Studio Max,\nOn mod\u00e9lise tout, c'est notre climax."}, {"titre": "Fente de dessiccation", "text_origine": "Une fente de dessiccation, appel\u00e9e aussi fente de retrait, fissure de contraction  ou mudcrack (\u00ab crevasse de boue \u00bb) est une structure s\u00e9dimentaire form\u00e9e lorsqu'un s\u00e9diment argileux se dess\u00e8che et se contracte du fait de la r\u00e9duction de sa teneur en eau par \u00e9vaporation. Cette fissure habituellement b\u00e9ante, formant un r\u00e9seau polygonal (d'o\u00f9 son nom de polygone de dessiccation), peut atteindre plusieurs centim\u00e8tres de large et quelques m\u00e8tres de profondeur.\nLes fissures de dessiccation se d\u00e9veloppent dans des mat\u00e9riaux coh\u00e9sifs, telle les boues courantes, qui subissent un retrait en cas de perte d'eau ;on ne peut pas s'attendre \u00e0 ce que les mat\u00e9riaux granulaires non adh\u00e9rents, tels que le sable, pr\u00e9sentent des fissures de retrait. Des fentes de dessiccation profondes se d\u00e9veloppent dans les vasi\u00e8res supratidales dans la mesure o\u00f9 elles ne sont que rarement inond\u00e9es par les mar\u00e9es, ce qui laisse le temps aux s\u00e9diments de s\u00e9cher. On en trouve \u00e9galement dans le lit ass\u00e9ch\u00e9 des rivi\u00e8res, au fond des marais ass\u00e9ch\u00e9s (durant l'assec) ou des lacs ass\u00e9ch\u00e9s.", "element_cle": "1. La fente de dessiccation est une structure s\u00e9dimentaire form\u00e9e par la contraction d'un s\u00e9diment argileux lorsqu'il se dess\u00e8che.\n2. Ces fissures peuvent atteindre plusieurs centim\u00e8tres de large et quelques m\u00e8tres de profondeur.\n3. Les mat\u00e9riaux coh\u00e9sifs comme les boues courantes sont plus susceptibles de d\u00e9velopper des fissures de dessiccation.\n4. Les fentes de dessiccation se forment dans les vasi\u00e8res supratidales non inond\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement par les mar\u00e9es.\n5. On peut \u00e9galement trouver ces fissures dans le lit ass\u00e9ch\u00e9 des rivi\u00e8res, les marais ass\u00e9ch\u00e9s ou les lacs ass\u00e9ch\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fente de dessiccation, un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 part\nStructure s\u00e9dimentaire, quand \u00e7a s\u00e8che \u00e7a part\nL'argile contracte, se fissure, se creuse\nDes centim\u00e8tres de large, des m\u00e8tres en profondeur, \u00e7a fuse\n\nCes boues courantes, elles connaissent bien le truc\nPlus susceptibles de se fendre, c'est devenu culte\nDans les vasi\u00e8res supratidales, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9file\nPas inond\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement, c'est l\u00e0 que \u00e7a d\u00e9file\n\n[Refrain]\nFente de dessiccation, un truc qui se d\u00e9marque\nDans les marais, les rivi\u00e8res, les lacs, \u00e7a marque\nUn processus naturel, qu'il faut comprendre\n\u00c9duquer, enseigner, \u00e7a c'est notre rendre\n\n[Couplet 2]\nDans le lit ass\u00e9ch\u00e9 des rivi\u00e8res, \u00e7a trace\nLes marais ass\u00e9ch\u00e9s, ouais \u00e7a, c'est la classe\nLes lacs qui se vident, laissant place aux fissures\nLes traces du temps qui passe, c'est une aventure\n\nAlors retiens bien ces dates, ces \u00e9v\u00e9nements\nLes fentes de dessiccation, c'est \u00e9vident\nUn enseignement, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nL'\u00e9ducation, on est l\u00e0 pour la garantir\n\n[Refrain]\nFente de dessiccation, un truc qui se d\u00e9marque\nDans les marais, les rivi\u00e8res, les lacs, \u00e7a marque\nUn processus naturel, qu'il faut comprendre\n\u00c9duquer, enseigner, \u00e7a c'est notre rendre"}, {"titre": "Adipocyte", "text_origine": "Les adipocytes sont des cellules animales pr\u00e9sentes dans les tissus adipeux, et sp\u00e9cialis\u00e9es dans le stockage des lipides (mati\u00e8re grasse).\nLes adipocytes constituent une partie des r\u00e9serves d'\u00e9nergie des organismes animaux. Ils stockent les lipides jusqu\u2019\u00e0 une taille cellulaire critique situ\u00e9e entre 50 et 150 \u03bcm.\nAu-del\u00e0 de cette taille maximale, l\u2019adipocyte, ne pouvant plus stocker de graisses, se divise, ce qui conduit \u00e0 la formation d'un nouvel adipocyte (processus de mitose)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\nIl existe deux types d'adipocyte, ceux de la graisse blanche et ceux de la graisse brune.", "element_cle": "1. Les adipocytes sont des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es dans le stockage des lipides dans les tissus adipeux.\n2. Les adipocytes constituent une partie des r\u00e9serves d'\u00e9nergie des organismes animaux.\n3. Les adipocytes stockent les lipides jusqu'\u00e0 atteindre une taille cellulaire critique.\n4. Au-del\u00e0 de cette taille, l'adipocyte se divise et forme un nouvel adipocyte.\n5. Il existe deux types d'adipocytes : ceux de la graisse blanche et ceux de la graisse brune.", "rap": "[Couplet 1]\nLes adipocytes, des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es\nDans le stockage des lipides, faut pas les n\u00e9gliger\nDans les tissus adipeux, ils sont en majorit\u00e9\nUne partie des r\u00e9serves d'\u00e9nergie des animaux, ouais c'est clair\n\n[Couplet 2]\nQuand les lipides s'accumulent, ils stockent sans arr\u00eat\nJusqu'\u00e0 atteindre une taille qu'il ne faut pas d\u00e9passer\n\u00c0 ce stade-l\u00e0, l'adipocyte se divise, l\u00e2che le surplus\nEt forme un nouvel adipocyte, tout est r\u00e9gl\u00e9, plus de fuss\n\n[Refrain]\nAdipocyte, dans le corps, ils sont pr\u00e9sents\nStockent les lipides, c'est leur talent\nGraisse blanche, graisse brune, deux vari\u00e9t\u00e9s\nSache que sans eux, notre corps serait bien emb\u00eat\u00e9."}, {"titre": "Patate douce", "text_origine": "Ipomea batatas, la patate  ou patate douce  est une esp\u00e8ce de plantes dicotyl\u00e9dones de la famille des Convolvulaceae, tribu des Ipomoeeae, vraisemblablement originaire d'Am\u00e9rique tropicale. C'est une plante herbac\u00e9e vivace dont la culture est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans toutes les r\u00e9gions tropicales et subtropicales, o\u00f9 on la cultive principalement pour ses tubercules (racines tub\u00e9ris\u00e9es) comestibles, riches en amidon. \nLe terme \u00ab patate \u00bb d\u00e9signe aussi par m\u00e9tonymie les tubercules produits par cette plante. La patate est un cultig\u00e8ne hexaplo\u00efde, inconnu \u00e0 l'\u00e9tat sauvage, ou dit autrement, \u00ab la patate douce cultiv\u00e9e de nos jours est un organisme naturellement transg\u00e9nique s\u00e9lectionn\u00e9 par l'agriculture vivri\u00e8re traditionnelle il y a plusieurs mill\u00e9naires \u00bb,. On a cependant d\u00e9couvert en Am\u00e9rique du Sud des formes sauvages t\u00e9traplo\u00efdes d'Ipomoea batatas.\nAvec une production annuelle de 113 Mt (2017), r\u00e9colt\u00e9es sur plus de 9 millions d'hectares, la patate douce est la septi\u00e8me production agricole au niveau mondial, apr\u00e8s le bl\u00e9, le riz, le ma\u00efs, la pomme de terre, l'orge et le manioc. La Chine est de loin le premier pays producteur avec 72 Mt (64 %). La patate douce est consomm\u00e9e principalement dans les pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 elle est parfois un aliment de base, par exemple en Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e, dans les \u00eeles Salomon et dans certains pays d'Afrique de l'Est (Burundi, Ouganda, Rwanda),. La patate douce est aussi utilis\u00e9e en alimentation animale, notamment pour l'\u00e9levage des porcs. En Chine, c'est le principal d\u00e9bouch\u00e9 (60 \u00e0 70 %) de la production de patates douces, la consommation des tubercules frais (environ 10 %) s'\u00e9tant effondr\u00e9e avec l'urbanisation de la population et l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de vie, tandis qu'une part croissante des tubercules est transform\u00e9e en farine et en f\u00e9cule.", "element_cle": "1. La patate douce, ou Ipomea batatas, est une plante vivace originaire d'Am\u00e9rique tropicale, cultiv\u00e9e pour ses tubercules comestibles.\n2. La culture de la patate douce est r\u00e9pandue dans les r\u00e9gions tropicales et subtropicales.\n3. La patate douce est un cultig\u00e8ne hexaplo\u00efde, s\u00e9lectionn\u00e9 par l'agriculture vivri\u00e8re traditionnelle depuis des mill\u00e9naires.\n4. La production mondiale de patate douce atteint 113 Mt par an, sur plus de 9 millions d'hectares.\n5. La Chine est le premier producteur mondial de patate douce, avec 72 Mt, soit 64% de la production totale.\n6. La patate douce est un aliment de base dans les pays en d\u00e9veloppement, tels que la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e et certains pays d'Afrique de l'Est.\n7. La patate douce est utilis\u00e9e en alimentation animale, notamment pour l'\u00e9levage des porcs en Chine.\n8. En Chine, une part croissante des tubercules de patate douce est transform\u00e9e en farine et en f\u00e9cule.\n9. La consommation des tubercules frais de patate douce a diminu\u00e9 avec l'urbanisation et l'\u00e9l\u00e9vation du niveau de vie en Chine.\n10. Des formes sauvages t\u00e9traplo\u00efdes d'Ipomoea batatas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes en Am\u00e9rique du Sud.", "rap": "[Couplet 1]\nLa patate douce, de l'Am\u00e9rique tropicale\nFruit d'une culture vieille comme des mill\u00e9naires\nSur des territoires chauds et subtropicaux\nSes tubercules nourrissent l'homme et la terre\n\nLa Chine, en t\u00eate de la production globale\n72 millions de tonnes chaque ann\u00e9e\nUne ressource essentielle pour les mangeurs\nDans les pays en d\u00e9veloppement, elle est ador\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa patate douce, symbole de r\u00e9silience\nUne plante vivace, cultiv\u00e9e avec conscience\nElle nourrit nos corps, elle nourrit nos esprits\nLa patate douce, voici notre d\u00e9lice\n\n[Couplet 2]\nMais l'urbanisation a chang\u00e9 les habitudes\nLa consommation de tubercules frais a d\u00e9clin\u00e9\nLes temps \u00e9voluent, c'est la dure r\u00e9alit\u00e9\nPourtant, la patate douce reste \u00e0 valoriser\n\nDes porcs en Chine se nourrissent de sa saveur\nLa farine et la f\u00e9cule sont aussi des d\u00e9lices\nEt des formes sauvages, pleines de vigueur\nOnt \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es en Am\u00e9rique du Sud, quel vice\n\n[Refrain]\nLa patate douce, symbole de r\u00e9silience\nUne plante vivace, cultiv\u00e9e avec conscience\nElle nourrit nos corps, elle nourrit nos esprits\nLa patate douce, voici notre d\u00e9lice"}, {"titre": "Ch\u00e2teau d'Harcourt (Eure)", "text_origine": "Le ch\u00e2teau d'Harcourt est un ancien ch\u00e2teau fort, du XIIe si\u00e8cle, qui se dresse sur le territoire de la commune fran\u00e7aise d'Harcourt dans le d\u00e9partement de l'Eure, en r\u00e9gion Normandie. Mod\u00e8le d\u2019architecture m\u00e9di\u00e9vale, cet \u00e9difice a conserv\u00e9 intacte une grande partie de sa structure initiale. Il est li\u00e9 \u00e0 la famille d'Harcourt, une famille de la noblesse fran\u00e7aise qui tirerait ses origines de Bernard le Danois. Il poss\u00e8de l'un des plus anciens arboretums de France, cr\u00e9\u00e9 par Louis Gervais Delamarre, en 1802.\nLe ch\u00e2teau est class\u00e9 au titre des monuments historiques.", "element_cle": "1. Le ch\u00e2teau d'Harcourt, situ\u00e9 dans le d\u00e9partement de l'Eure en Normandie, est un ancien ch\u00e2teau fort du XIIe si\u00e8cle.\n2. Cet \u00e9difice m\u00e9di\u00e9val a conserv\u00e9 une grande partie de sa structure originale.\n3. Le ch\u00e2teau est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la famille d'Harcourt, une famille de la noblesse fran\u00e7aise.\n4. Il abrite l'un des plus anciens arboretums de France, cr\u00e9\u00e9 en 1802 par Louis Gervais Delamarre.\n5. Le ch\u00e2teau d'Harcourt est class\u00e9 monument historique.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de l'Eure, un ch\u00e2teau d'exception\nHarcourt, un joyau charg\u00e9 d'histoire en action\nDu XIIe si\u00e8cle, il survit \u00e0 l'\u00e9preuve du temps\nUne forteresse m\u00e9di\u00e9vale imposante\n\n[Refrain]\nHarcourt, symbole ancestral de notre patrimoine\nUn monument historique, c'est un tr\u00e9sor qui r\u00e9sonne\n\n[Couplet 2]\nLa famille d'Harcourt, noble lign\u00e9e d'antan\nLi\u00e9e \u00e0 ce ch\u00e2teau, leur demeure flamboyante\nStructure authentique, t\u00e9moin d'un pass\u00e9 glorieux\nDans ses murs, l'histoire se d\u00e9voile \u00e0 nos yeux\n\n[Refrain]\nHarcourt, symbole ancestral de notre patrimoine\nUn monument historique, c'est un tr\u00e9sor qui r\u00e9sonne"}, {"titre": "Diagramme de Vorono\u00ef", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un diagramme de Vorono\u00ef est un pavage (d\u00e9coupage) du plan en cellules (r\u00e9gions adjacentes) \u00e0 partir d'un ensemble discret de points appel\u00e9s \u00ab germes \u00bb. Chaque cellule enferme un seul germe, et forme l'ensemble des points du plan plus proches de ce germe que d'aucun autre. La cellule repr\u00e9sente en quelque sorte la \u00ab zone d'influence \u00bb du germe.\nLe diagramme doit son nom au math\u00e9maticien russe Gueorgui Vorono\u00ef (1868-1908). Le d\u00e9coupage est aussi appel\u00e9 d\u00e9composition de Vorono\u00ef, partition de Vorono\u00ef ou tessellation de Dirichlet.\nDe mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, il repr\u00e9sente une d\u00e9composition d\u2019un espace m\u00e9trique en cellules (r\u00e9gions adjacentes), d\u00e9termin\u00e9e par les distances \u00e0 un ensemble discret d\u2019objets de l\u2019espace, en g\u00e9n\u00e9ral un ensemble discret de points. Dans le plan les cellules sont appel\u00e9es polygones de Vorono\u00ef ou polygones de Thiessen, et dans l'espace poly\u00e8dres de Vorono\u00ef.\n\n", "element_cle": "1. Le diagramme de Vorono\u00ef est un pavage du plan en cellules \u00e0 partir d'un ensemble de points appel\u00e9s germes.\n2. Chaque cellule du diagramme repr\u00e9sente la \"zone d'influence\" d'un germe.\n3. Le diagramme de Vorono\u00ef est une d\u00e9composition d'un espace m\u00e9trique en cellules d\u00e9termin\u00e9es par les distances \u00e0 un ensemble de points dans l'espace.\n4. Le diagramme de Vorono\u00ef est \u00e9galement appel\u00e9 d\u00e9composition de Vorono\u00ef, partition de Vorono\u00ef ou tessellation de Dirichlet.\n5. Le diagramme de Vorono\u00ef doit son nom au math\u00e9maticien russe Gueorgui Vorono\u00ef (1868-1908).\n6. Dans le plan, les cellules du diagramme sont appel\u00e9es polygones de Vorono\u00ef ou polygones de Thiessen.\n7. Dans l'espace, les cellules du diagramme sont appel\u00e9es poly\u00e8dres de Vorono\u00ef.\n8. Le diagramme de Vorono\u00ef est utilis\u00e9 dans divers domaines comme la g\u00e9om\u00e9trie, la mod\u00e9lisation spatiale et l'analyse de donn\u00e9es.\n9. La d\u00e9composition de Vorono\u00ef permet de diviser l'espace en r\u00e9gions distinctes bas\u00e9es sur les distances \u00e0 des points sp\u00e9cifiques.\n10. Le diagramme de Vorono\u00ef est un outil math\u00e9matique puissant pour comprendre les relations spatiales dans un ensemble de donn\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nVorono\u00ef, son nom raisonne dans l'rap game,\nUn math\u00e9maticien russ' aux id\u00e9es qui enflamment,\nSon diagramme divise l'espace en cellules,\nBas\u00e9es sur les distances, \u00e7a donne des belles feuilles.\n\n[Couplet 2]\nChaque zone d'influence repr\u00e9sente un germe,\nLa tessellation de Dirichlet, un ph\u00e9nom\u00e8ne ferme,\nPolygones de Thiessen, poly\u00e8dres de Vorono\u00ef,\nDans l'espace ou dans le plan, y'a de la g\u00e9om\u00e9trie.\n\n[Refrain]\nLe diagramme de Vorono\u00ef, un outil r\u00e9volutionnaire,\nPour comprendre l'espace, les donn\u00e9es \u00e0 l'envers,\nLa d\u00e9composition de Vorono\u00ef, un concept puissant,\nQui ouvre des portes aux domaines fascinants."}, {"titre": "Diagramme de Laguerre", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie algorithmique, un diagramme de Laguerre, aussi appel\u00e9 diagramme de puissance, diagramme de Laguerre\u2013Voronoi, complexe de cellules de Dirichlet, tesselation radicale de Voronoi ou tesselation sectionnelle de Dirichlet, est une partition du plan euclidien en cellules polygonales d\u00e9fini \u00e0 partir d'un ensemble de cercles. La cellule li\u00e9e \u00e0 un cercle C donn\u00e9 consiste en tous les points pour lesquels la puissance par rapport \u00e0 C est inf\u00e9rieure \u00e0 la puissance des points par rapport aux autres cercles. Le diagramme de Laguerre est une forme de diagramme de Vorono\u00ef g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et co\u00efncide avec le diagramme de Voronoi des centres des cercles dans le cas o\u00f9 tous les cercles sont de m\u00eame rayon,,,.", "element_cle": "1. Le diagramme de Laguerre est une m\u00e9thode utilis\u00e9e en g\u00e9om\u00e9trie algorithmique pour partitionner le plan euclidien.\n2. Aussi appel\u00e9 diagramme de puissance, il est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir d'un ensemble de cercles.\n3. Chaque cercle d\u00e9finit une cellule, compos\u00e9e de tous les points ayant une puissance inf\u00e9rieure aux autres cercles.\n4. Le diagramme de Laguerre est une forme de diagramme de Vorono\u00ef g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\n5. Il co\u00efncide avec le diagramme de Voronoi des centres des cercles si ces derniers ont tous le m\u00eame rayon.\n\nNote : Les ann\u00e9es et les dates ne sont pas sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9es dans le texte, donc je ne peux pas les inclure dans les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diagramme de Laguerre, c'est une m\u00e9thode math\u00e9matique,\nQui partitionne le plan, telle une formule magique.\nEn g\u00e9om\u00e9trie algorithmique, il s'impose,\nD\u00e9composant le monde en cercles qui se superposent.\n\nLes cercles, ces guerriers, constituent les cellules,\nLeur puissance dominante, le secret de leur rituel.\nChaque point \u00e0 l'int\u00e9rieur, inf\u00e9rieur aux autres,\nDevient un membre loyal de la cellule qui l'isole.\n\n[Refrain]\nDiagramme de Laguerre, puzzle g\u00e9om\u00e9trique,\nUn labyrinthe abstrait o\u00f9 r\u00e8gne la logique.\nPuissance et perfection, dans cet univers,\nOuvrent les portes du savoir et nous font avancer.\n\n[Couplet 2]\nLe diagramme de Laguerre, cousin du Voronoi,\nDes cercles identiques, des espaces qui se conjoignent.\nSi les rayons sont \u00e9gaux, leur lien se d\u00e9voile,\nLe diagramme de Laguerre au Voronoi se d\u00e9sole.\n\nDans ce royaume de figures, c'est le pouvoir des maths,\nQui dirige les troupes, pour un r\u00e9sultat sans faille.\nLes notions \u00e9ducatives, en avant, on les met,\nSous les feux des projecteurs, au son du rap qui d\u00e9battait.\n\n[Refrain]\nDiagramme de Laguerre, puzzle g\u00e9om\u00e9trique,\nUn labyrinthe abstrait o\u00f9 r\u00e8gne la logique.\nPuissance et perfection, dans cet univers,\nOuvrent les portes du savoir et nous font avancer.\n\nNote: J'ai utilis\u00e9 les notions \u00e9ducatives pour mettre en \u00e9vidence l'aspect \u00e9ducatif du diagramme de Laguerre. Les dates sp\u00e9cifiques ne sont pas incluses car elles n'\u00e9taient pas disponibles dans les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s fournis."}, {"titre": "Regular Polytopes", "text_origine": "Regular Polytopes est un livre de math\u00e9matiques \u00e9crit par le math\u00e9maticien canadien Harold Scott MacDonald Coxeter. Initialement publi\u00e9 en 1947, le livre a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour et r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 1963 et 1973.\nLe livre est une \u00e9tude compl\u00e8te de la g\u00e9om\u00e9trie des polytopes r\u00e9guliers, c'est-\u00e0-dire les polygones et poly\u00e8dres r\u00e9guliers ainsi que leurs g\u00e9n\u00e9ralisations aux dimensions sup\u00e9rieures. Provenant d'un essai intitul\u00e9 L'Analogie dimensionnelle \u00e9crit en 1923, la premi\u00e8re \u00e9dition du livre a pris \u00e0 Coxeter vingt-quatre ans.", "element_cle": "1. \"Regular Polytopes\" est un livre de math\u00e9matiques \u00e9crit par Harold Scott MacDonald Coxeter.\n2. Le livre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 initialement en 1947 et r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 1963 et 1973.\n3. Il s'agit d'une \u00e9tude compl\u00e8te de la g\u00e9om\u00e9trie des polytopes r\u00e9guliers.\n4. Le livre inclut les polygones et les poly\u00e8dres r\u00e9guliers ainsi que leurs g\u00e9n\u00e9ralisations aux dimensions sup\u00e9rieures.\n5. Coxeter a travaill\u00e9 sur ce livre pendant vingt-quatre ans, bas\u00e9 sur un essai qu'il a \u00e9crit en 1923.", "rap": "[Couplet 1]\nRegular Polytopes, un livre de g\u00e9nie\nHarold Coxeter, l'auteur nous instruit dans cette symphonie\nPubli\u00e9 en 1947, puis r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en 63 et 73\nUn classique des math\u00e9matiques, c'est du lourd\n\n[Couplet 2]\nUne \u00e9tude compl\u00e8te de la g\u00e9om\u00e9trie des polytopes r\u00e9guliers\nDes polygones aux poly\u00e8dres, rien n'est laiss\u00e9 en arri\u00e8re\nEn dimensions sup\u00e9rieures, il g\u00e9n\u00e9ralise\nCoxeter a travaill\u00e9 dur, vingt-quatre ans de sa vie\n\n[Refrain]\nRegular Polytopes, un livre pionnier\nNous enseigne les bases, pour nous \u00e9duquer\nDates marquantes, \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nDe la g\u00e9om\u00e9trie r\u00e9guli\u00e8re, on doit se soucier"}, {"titre": "Op\u00e9ra Garnier", "text_origine": "L'op\u00e9ra Garnier, ou palais Garnier, est un th\u00e9\u00e2tre national qui a la vocation d'\u00eatre une acad\u00e9mie de musique, de chor\u00e9graphie et de po\u00e9sie lyrique ; il est un \u00e9l\u00e9ment majeur du patrimoine du 9e arrondissement de Paris et de la capitale. Il est situ\u00e9 place de l'Op\u00e9ra, \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 nord de l'avenue de l'Op\u00e9ra et au carrefour de nombreuses voies. \nIl est accessible par le m\u00e9tro (station Op\u00e9ra), par le RER (ligne A, gare d'Auber) et par le bus. L'\u00e9difice s'impose comme un monument particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatif de l'architecture \u00e9clectique et du style historiciste de la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. Sur une conception de l\u2019architecte Charles Garnier retenue \u00e0 la suite d\u2019un concours, sa construction, d\u00e9cid\u00e9e par Napol\u00e9on III dans le cadre des transformations de Paris men\u00e9es par le pr\u00e9fet Haussmann et interrompue par la guerre de 1870, fut reprise au d\u00e9but de la Troisi\u00e8me R\u00e9publique, apr\u00e8s la destruction par incendie de l\u2019op\u00e9ra Le Peletier en 1873. Le b\u00e2timent est inaugur\u00e9 le 5 janvier 1875 par le pr\u00e9sident Mac Mahon sous la IIIe R\u00e9publique.\nCet op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 \u00ab op\u00e9ra de Paris \u00bb jusqu'en 1989, date \u00e0 laquelle l'ouverture de l'op\u00e9ra Bastille, \u00e9galement op\u00e9ra de Paris, a influ\u00e9 sur son appellation. On le d\u00e9signe d\u00e9sormais par le seul nom de son architecte : \u00ab op\u00e9ra Garnier \u00bb ou \u00ab palais Garnier \u00bb. Les deux op\u00e9ras sont aujourd'hui regroup\u00e9s au sein de l'\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial \u00ab Op\u00e9ra national de Paris \u00bb, institution publique fran\u00e7aise dont la mission est de mettre en \u0153uvre la repr\u00e9sentation de spectacles lyriques ou de ballet, de haute qualit\u00e9 artistique.\nL'op\u00e9ra Garnier est class\u00e9 monument historique depuis le 16 octobre 1923.", "element_cle": "1. L'op\u00e9ra Garnier est un th\u00e9\u00e2tre national important du 9e arrondissement de Paris et de la capitale.\n2. Il est repr\u00e9sentatif de l'architecture \u00e9clectique et historiciste du XIXe si\u00e8cle.\n3. Sa construction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par Napol\u00e9on III et reprise pendant la Troisi\u00e8me R\u00e9publique.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 5 janvier 1875 par le pr\u00e9sident Mac Mahon sous la IIIe R\u00e9publique.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 sous le nom d'\"op\u00e9ra de Paris\" jusqu'en 1989, date de l'ouverture de l'op\u00e9ra Bastille.\n6. Aujourd'hui, il est appel\u00e9 \"op\u00e9ra Garnier\" ou \"palais Garnier\".\n7. Il fait partie de l'\u00e9tablissement public \"Op\u00e9ra national de Paris\".\n8. Il est class\u00e9 monument historique depuis le 16 octobre 1923.", "rap": "[Couplet 1]\nL'op\u00e9ra Garnier, th\u00e9\u00e2tre national de la capitale,\nUn bijou d'architecture du XIXe si\u00e8cle, c'est vital.\nNapol\u00e9on III a pris la d\u00e9cision d'le construire,\nEt la Troisi\u00e8me R\u00e9publique l'a vu grandir.\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ra Garnier, symbole de l'histoire,\nInaugur\u00e9 en 1875, sous la IIIe R\u00e9publique \u00e0 part enti\u00e8re.\nOp\u00e9ra Garnier, monument du pass\u00e9,\nUn nom qui r\u00e9sonne encore, toujours class\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAutrefois connu comme \"op\u00e9ra de Paris\",\nMais en 89 s'est ouvert l'op\u00e9ra Bastille, un r\u00e9cit.\nD\u00e9sormais appel\u00e9 \"op\u00e9ra Garnier\" ou \"palais Garnier\",\nIl brille sous l'\u00e9gide de l'Op\u00e9ra national de Paris, sans alibi.\n\n[Refrain]\nOp\u00e9ra Garnier, symbole de l'histoire,\nInaugur\u00e9 en 1875, sous la IIIe R\u00e9publique \u00e0 part enti\u00e8re.\nOp\u00e9ra Garnier, monument du pass\u00e9,\nUn nom qui r\u00e9sonne encore, toujours class\u00e9."}, {"titre": "Histoire du verre", "text_origine": "L\u2019histoire du verre remonte \u00e0 la Pr\u00e9histoire : il y a environ 100 000 ans, l'obsidienne, un verre volcanique naturel, est d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9e par l'homme pour former des pointes de fl\u00e8ches ; les tectites, billes de verre form\u00e9es par des impacts avec des m\u00e9t\u00e9orites, servent \u00e9galement de bijoux ; enfin, les fulgurites, petits tubes issus de la fusion du sable atteint par un \u00e9clair, sont connus.\nLe verre est un corps dur, fragile, non cristallin, qui provient du refroidissement rapide de certaines substances apr\u00e8s fusion. Il est opaque, translucide ou transparent, mall\u00e9able \u00e0 chaud et susceptible d'un poli parfait. Il est le type du cassant \u00ab comme du verre \u00bb, du transparent, du lisse (miroir). Depuis quelques d\u00e9cennies, il sert de r\u00e9f\u00e9rence aux isolants thermiques \u00ab \u00e9quivalents \u00e0 telle \u00e9paisseur de laine de verre \u00bb. C'est aussi un isolant \u00e9lectrique. Ses formes et ses applications sont innombrables. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 dans la fibre optique.", "element_cle": "- L'histoire du verre remonte \u00e0 la Pr\u00e9histoire, il y a environ 100 000 ans.\n- L'obsidienne, un verre volcanique naturel, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 taill\u00e9e par l'homme pour former des pointes de fl\u00e8ches.\n- Les tectites, billes de verre form\u00e9es par des impacts avec des m\u00e9t\u00e9orites, servaient \u00e9galement de bijoux.\n- Les fulgurites, petits tubes issus de la fusion du sable atteint par un \u00e9clair, sont connus depuis longtemps.\n- Le verre est un corps dur, fragile, non cristallin, qui provient du refroidissement rapide de certaines substances apr\u00e8s fusion. \n- Il est opaque, translucide ou transparent, mall\u00e9able \u00e0 chaud et susceptible d'un poli parfait.\n- Le verre est utilis\u00e9 comme isolant thermique et \u00e9lectrique.\n- Ses formes et ses applications sont innombrables.\n- Il est \u00e9galement utilis\u00e9 dans la fibre optique.", "rap": "[Couplet]\nL'histoire du verre remonte \u00e0 la Pr\u00e9histoire\nY a 100 000 ans, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 toute une histoire\nTaill\u00e9 par l'homme, l'obsidienne brillait\nDes pointes de fl\u00e8ches, il les voyait\n\nLes tectites, bijoux venus du ciel\nDes m\u00e9t\u00e9orites, leur histoire est belle\nDes billes de verre, un \u00e9clat fulgurant\nDes impacts dans la nuit, c'\u00e9tait impressionnant\n\n[Refrain]\nLe verre, pur et brillant\nTransparent et \u00e9l\u00e9gant\nIl est utilis\u00e9 partout, c'est \u00e9vident\nUn mat\u00e9riau si fascinant\n\n[Couplet]\nLe sable frapp\u00e9 par l'\u00e9clair, la fusion s'enflamme\nLes fulgurites, petits tubes de flamme\nConnus depuis longtemps, ils sont uniques\nT\u00e9moins du pouvoir de la nature magique\n\nLe verre, un corps fragile mais dur\nNon cristallin, transparent, il brille au futur\nMall\u00e9able \u00e0 chaud, il prend toutes les formes\nSes applications innombrables font qu'il transforme\n\nL'isolant thermique et \u00e9lectrique, son utilit\u00e9\nDans la fibre optique, il trouve sa v\u00e9rit\u00e9\nLe verre, toujours pr\u00e9sent, toujours actuel\nDans nos vies, il reste essentiel\n\n[Refrain]\nLe verre, pur et brillant\nTransparent et \u00e9l\u00e9gant\nIl est utilis\u00e9 partout, c'est \u00e9vident\nUn mat\u00e9riau si fascinant"}, {"titre": "Pavage cubique", "text_origine": "Le pavage cubique est le seul pavage r\u00e9gulier (ou nid d'abeille) permettant de remplir l'espace euclidien \u00e0 trois dimensions avec des cellules cubiques. Il comporte 4 cubes autour de chaque ar\u00eate et 8 cubes autour de chaque sommet. La figure de sommet est un octa\u00e8dre r\u00e9gulier. Il s'agit d'un pavage auto-dual avec le symbole de Schl\u00e4fli {4,3,4}.\nUn pavage g\u00e9om\u00e9trique est un remplissage de l'espace de cellules poly\u00e9driques ou de dimensions sup\u00e9rieures, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'il n'y ait pas d'espace vide. Il s'agit d'un exemple de pavage math\u00e9matique plus g\u00e9n\u00e9ral, quel que soit le nombre de dimensions.\nLes pavages sont g\u00e9n\u00e9ralement construits dans un espace euclidien ordinaire (\"plat\"), comme les pavages convexes uniformes. Ils peuvent \u00e9galement \u00eatre construits dans des espaces non euclidiens, comme les pavages uniformes hyperboliques. Tout polytope uniforme fini peut \u00eatre projet\u00e9 sur sa circonf\u00e9rence pour former un pavage uniforme dans l'espace sph\u00e9rique.", "element_cle": "1. Le pavage cubique est le seul pavage r\u00e9gulier permettant de remplir l'espace avec des cellules cubiques.\n2. Il comporte 4 cubes autour de chaque ar\u00eate et 8 cubes autour de chaque sommet.\n3. La figure de sommet est un octa\u00e8dre r\u00e9gulier.\n4. Le pavage cubique est auto-dual avec le symbole de Schl\u00e4fli {4,3,4}.\n5. Un pavage g\u00e9om\u00e9trique est un remplissage de l'espace avec des cellules poly\u00e9driques ou de dimensions sup\u00e9rieures.\n6. Les pavages peuvent \u00eatre construits dans des espaces euclidiens ou non euclidiens.\n7. Les pavages uniformes hyperboliques sont un exemple de pavage non euclidien.\n8. Tout polytope uniforme fini peut \u00eatre projet\u00e9 sur sa circonf\u00e9rence pour former un pavage uniforme dans l'espace sph\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pavage cubique, une r\u00e8gle immuable\nPour remplir l'espace, rien de plus r\u00e9gulier\n4 cubes par ar\u00eate, t'as besoin de rep\u00e8re\n8 cubes par sommet, \u00e7a te fout en l'air\n\n[Couplet 2]\nLa figure de sommet, un octa\u00e8dre en plein c\u0153ur\nAuto-dualit\u00e9, le symbole de Schl\u00e4fli honore mon c\u0153ur\nG\u00e9om\u00e9trie et math\u00e9matiques, \u00e7a fait mon bonheur\nLe pavage cubique, un puzzle de labeur\n\n[Refrain]\nLe pavage, la cl\u00e9 pour tout comprendre\nDans un espace euclidien ou non euclidien\nPoly\u00e8dres et dimensions, tout s'accorde\nLes pavages uniformes, un monde \u00e0 saisir\n\n[Couplet 3]\nDes pavages hyperboliques, hors des sentiers battus\nDans un monde non euclidien, \u00e7a te met KO debout\nR\u00e8gles d\u00e9fi\u00e9es, fa\u00e7onner \u00e0 contre-courant\nLes pavages uniformes, un voyage passionnant\n\n[Couplet 4]\nUn polytope fini projet\u00e9 sur la sph\u00e8re\nUn pavage uniforme dans l'espace tout entier\nDates et \u00e9v\u00e9nements, un noyau \u00e0 retenir\nLe pavage cubique, une \u00e9ducation \u00e0 ch\u00e9rir\n\n[Refrain]\nLe pavage, la cl\u00e9 pour tout comprendre\nDans un espace euclidien ou non euclidien\nPoly\u00e8dres et dimensions, tout s'accorde\nLes pavages uniformes, un monde \u00e0 saisir"}, {"titre": "Fractale", "text_origine": "Une figure fractale  est un objet math\u00e9matique qui pr\u00e9sente une structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\nC'est un objet g\u00e9om\u00e9trique \u00ab infiniment morcel\u00e9 \u00bb dont des d\u00e9tails sont observables \u00e0 une \u00e9chelle arbitrairement choisie. En zoomant sur une partie de la figure, il est possible de retrouver toute la figure ; on dit alors qu\u2019elle est \u00ab auto similaire \u00bb.\nLes fractales sont d\u00e9finies de mani\u00e8re paradoxale, un peu \u00e0 l'image des poup\u00e9es russes qui renferment  une figurine plus ou moins identique \u00e0 l'\u00e9chelle pr\u00e8s : les objets fractals peuvent \u00eatre envisag\u00e9s comme des structures gigognes en tout point \u2013 et pas seulement en un certain nombre de points. Cette conception hologigogne (gigogne en tout point) des fractales implique cette d\u00e9finition r\u00e9cursive : un objet fractal est un objet dont chaque \u00e9l\u00e9ment est aussi un objet fractal (similaire).\nDe nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes naturels \u2013 comme le trac\u00e9 des lignes de c\u00f4tes ou l'aspect du chou romanesco \u2013 poss\u00e8dent des formes fractales approximatives.", "element_cle": "1. Les figures fractales pr\u00e9sentent une structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\n2. Les fractales sont des objets g\u00e9om\u00e9triques \"infiniment morcel\u00e9s\".\n3. Les fractales sont auto similaires, c'est-\u00e0-dire que chaque partie de la figure contient la m\u00eame structure que la figure dans son ensemble.\n4. Les fractales peuvent \u00eatre d\u00e9finies de mani\u00e8re paradoxale, comme des structures gigognes en tout point.\n5. Les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels tels que les lignes de c\u00f4tes ou le chou romanesco ont des formes approximativement fractales.", "rap": "[Couplet 1]\nLes figures fractales, c'est la base du game\nStructure similaire, \u00e0 toutes les \u00e9chelles, mon fr\u00e8re\nInfiniment morcel\u00e9es, des objets g\u00e9om\u00e9triques\nOn les d\u00e9coupe, mais on retrouve toujours la m\u00eame m\u00e9trique\n\nAuto similaires, elles se r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 l'infini\nChaque partie contient la m\u00eame essence, c'est magique\nDes structures gigognes en tout point, paradoxal\nLes fractales, c'est pas banal, \u00e7a fait r\u00e9fl\u00e9chir dans l'social\n\n[Refrain]\nFractales, fractales, c'est l'ordre dans le chaos\nDes formes infinies, qui nous mettent en \u00e9moi\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, comme les lignes de c\u00f4tes\nOu bien le chou romanesco, tout \u00e7a c'est fractales en compost\n\n[Couplet 2]\nLes fractales sont partout, dans le monde qui nous entoure\nDans la nature, elles se d\u00e9plorent, on peut pas les ignorer\nDes formes approximatives, comme la vie qui s'\u00e9labore\nDes motifs r\u00e9p\u00e9titifs, qui nous font tant triper\n\nLes math\u00e9matiques et la nature, une belle alliance\nLes fractales nous enseignent, en mettant l'accent sur l'\u00e9vidence\nLe lien entre l'infiniment grand et le tout petit\nLes fractales, c'est un langage universel, ouais tu le sais petit\n\n[Refrain]\nFractales, fractales, c'est l'ordre dans le chaos\nDes formes infinies, qui nous mettent en \u00e9moi\nDes ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, comme les lignes de c\u00f4tes\nOu bien le chou romanesco, tout \u00e7a c'est fractales en compost"}, {"titre": "Th\u00e9orie axiomatique", "text_origine": "Quand on parle de th\u00e9orie math\u00e9matique, on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une somme d'\u00e9nonc\u00e9s, de d\u00e9finitions, de m\u00e9thodes de preuve, etc. La th\u00e9orie de la calculabilit\u00e9 en est un exemple. Par th\u00e9orie axiomatique, on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quelque chose de plus pr\u00e9cis, des axiomes et leurs cons\u00e9quences, les th\u00e9or\u00e8mes, \u00e9nonc\u00e9s dans un langage pr\u00e9cis. Dans la suite on dira le plus souvent th\u00e9orie pour th\u00e9orie axiomatique, ce qui est d'usage courant en logique math\u00e9matique.\nIl y a bien s\u00fbr un rapport entre les deux notions. Mais on voit bien qu'il serait tr\u00e8s r\u00e9ducteur de d\u00e9finir la th\u00e9orie des groupes comme trois axiomes et leurs cons\u00e9quences.[\u00e9vasif]Cet article n'a pas vocation \u00e0 parler de la signification du mot \u00ab th\u00e9orie \u00bb en dehors du contexte des math\u00e9matiques, et m\u00eame des math\u00e9matiques formelles.\nLes \u00c9l\u00e9ments d'Euclide sont consid\u00e9r\u00e9s comme le premier exemple de th\u00e9orie axiomatique, m\u00eame si quelques axiomes \u00e9taient rest\u00e9s implicites. La notion moderne de th\u00e9orie axiomatique s'est d\u00e9velopp\u00e9e au cours du XIXe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, d'une part \u00e0 cause de la d\u00e9couverte au XVIIe si\u00e8cle du calcul infinit\u00e9simal, qui n\u00e9cessitait d'autres fondements aux math\u00e9matiques que ceux des \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, d'autre part \u00e0 cause du d\u00e9veloppement de la g\u00e9om\u00e9trie et de l'alg\u00e8bre moderne (voir aussi le programme d'Erlangen).", "element_cle": "1. La th\u00e9orie math\u00e9matique est compos\u00e9e d'\u00e9nonc\u00e9s, de d\u00e9finitions et de m\u00e9thodes de preuve.\n2. La th\u00e9orie axiomatique se r\u00e9f\u00e8re sp\u00e9cifiquement \u00e0 des axiomes et \u00e0 leurs cons\u00e9quences exprim\u00e9s dans un langage pr\u00e9cis.\n3. Il existe un lien entre la th\u00e9orie math\u00e9matique et la th\u00e9orie axiomatique, bien que cette derni\u00e8re soit plus restreinte.\n4. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide sont consid\u00e9r\u00e9s comme un exemple pr\u00e9coce de th\u00e9orie axiomatique, bien que certains axiomes soient demeur\u00e9s implicites.\n5. La notion moderne de th\u00e9orie axiomatique s'est d\u00e9velopp\u00e9e aux XIXe et XXe si\u00e8cles en raison des avanc\u00e9es en math\u00e9matiques, notamment dans le calcul infinit\u00e9simal, la g\u00e9om\u00e9trie et l'alg\u00e8bre moderne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa th\u00e9orie math\u00e9matique, c'est l'essence pure\nDes \u00e9nonc\u00e9s, des d\u00e9fs', des m\u00e9thodes d'assurance\nMais on creuse plus profond dans l'axiomatique\nDes axiomes pr\u00e9cis, des r\u00e9sultats pratiques\n\nLa th\u00e9orie axiomatique, elle se sp\u00e9cialise\nDans les axiomes et leurs cons\u00e9quences si pr\u00e9cises\nElle \u00e9tablit un lien avec les maths g\u00e9n\u00e9rales\nMais elle est plus stricte, elle va plus en d\u00e9tails\n\n[Refrain]\nTh\u00e9ories et axiomes, la base du savoir\nLes math\u00e9matiques, elles te font briller\nDans le monde des nombres, des calculs pr\u00e9cis\nOuvre ton esprit, apprends, \u00e9volue avec le temps\n\n[Couplet 2]\nLes \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, un exemple phare\nDe th\u00e9orie axiomatique, mais certains sont implicites\nIls ont pos\u00e9 les bases, trac\u00e9 les lignes\nPour que les math\u00e9matiques brillent et fascinent\n\nAu XIXe si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9coller\nTh\u00e9orie axiomatique, avanc\u00e9es, sans oublier\nLe calcul infinit\u00e9simal, la g\u00e9om\u00e9trie\nEt l'alg\u00e8bre moderne, \u00e7a a tout chamboul\u00e9\n\n[Refrain]\nTh\u00e9ories et axiomes, la base du savoir\nLes math\u00e9matiques, elles te font briller\nDans le monde des nombres, des calculs pr\u00e9cis\nOuvre ton esprit, apprends, \u00e9volue avec le temps"}, {"titre": "De l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique et de l'Art de persuader", "text_origine": "De l\u2019Esprit g\u00e9om\u00e9trique et de l\u2019art de persuader est un opuscule compos\u00e9 par Pascal vers 1658. Il devait \u00eatre la pr\u00e9face \u00e0 un essai sur les \u00e9l\u00e9ments de g\u00e9om\u00e9trie, destin\u00e9 aux Petites \u00e9coles de Port-Royal, mais ce trait\u00e9 fut finalement r\u00e9dig\u00e9 par Arnauld neuf ans plus tard.\nQuoique tr\u00e8s bref, ce texte condense plusieurs th\u00e8mes chers \u00e0 Pascal et qu\u2019il d\u00e9veloppe parall\u00e8lement dans ses autres \u0153uvres, parmi lesquels la double infinit\u00e9 et les limites de la science humaine (Pens\u00e9es), mais aussi, plus formellement, l\u2019exigence de clart\u00e9 et de probit\u00e9 sans laquelle il n\u2019y a pas de progr\u00e8s (Les Provinciales, Pr\u00e9face pour le trait\u00e9 du vide). De l\u2019Esprit g\u00e9om\u00e9trique est d'un point de vue pr\u00e9cis une apologie des math\u00e9matiques, \u00e9rig\u00e9es en mod\u00e8le pour la conduite de l\u2019esprit ; mais c\u2019est encore un des textes o\u00f9 Pascal donne le plus clairement \u00e0 voir les raisons de sa conversion \u00e0 un christianisme rigoureux, puisqu\u2019il montre comment le c\u0153ur supplante la raison dans l\u2019ordre de l\u2019inconcevable.\nLes deux sections que laisse deviner le titre correspondent aux deux t\u00e2ches qu\u2019il faut accomplir pour d\u00e9montrer la v\u00e9rit\u00e9 : prouver chaque proposition en particulier (ce qu\u2019expose L\u2019esprit de g\u00e9om\u00e9trie) et disposer toutes les propositions dans le meilleur ordre (ce qui est l\u2019objet de L\u2019art de persuader). Mais l\u2019ordre r\u00e9el est finalement plus l\u00e2che, et laisse place \u00e0 des r\u00e9flexions moins g\u00e9om\u00e9triques que m\u00e9taphysiques, ce par quoi l\u2019on pressent, \u00e0 raison, que L\u2019Esprit g\u00e9om\u00e9trique s\u2019inscrit plus largement dans la d\u00e9marche apolog\u00e9tique de Pascal.", "element_cle": "1. \"De l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique et de l'Art de persuader\" est un opuscule \u00e9crit par Pascal vers 1658.\n2. Ce texte devait \u00eatre la pr\u00e9face d'un essai sur les \u00e9l\u00e9ments de g\u00e9om\u00e9trie destin\u00e9 aux Petites \u00e9coles de Port-Royal.\n3. Il condense les th\u00e8mes importants chers \u00e0 Pascal, tels que la double infinit\u00e9 et les limites de la science humaine.\n4. Pascal met en avant l'exigence de clart\u00e9 et de probit\u00e9 pour le progr\u00e8s dans ce texte.\n5. \"De l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique\" est une apologie des math\u00e9matiques en tant que mod\u00e8le pour la conduite de l'esprit.\n6. Ce texte montre les raisons de la conversion de Pascal \u00e0 un christianisme rigoureux, en mettant en avant le r\u00f4le du c\u0153ur par rapport \u00e0 la raison.\n7. Les deux sections du texte correspondent aux t\u00e2ches n\u00e9cessaires pour d\u00e9montrer la v\u00e9rit\u00e9 : prouver chaque proposition en particulier et disposer toutes les propositions dans le meilleur ordre.\n8. L'ordre r\u00e9el du texte est plus l\u00e2che et permet des r\u00e9flexions m\u00e9taphysiques plut\u00f4t que strictement g\u00e9om\u00e9triques.\n9. \"De l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique\" s'inscrit dans la d\u00e9marche apolog\u00e9tique plus large de Pascal.", "rap": "[Couplet 1]\nDe l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique, un opuscule en vers,\nPascal nous \u00e9claire sur l'art de persuader.\nVers 1658, l'ouvrage \u00e9tait pr\u00e9vu,\nPour les Petites \u00e9coles, un savoir \u00e0 diffuser.\n\nIl r\u00e9sume en quelques lignes, les id\u00e9es majeures,\nLa double infinit\u00e9, la science qui demeure.\nLa clart\u00e9 et la probit\u00e9, cl\u00e9s du progr\u00e8s,\nPascal nous invite \u00e0 avancer sans cesse.\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, mod\u00e8le de clart\u00e9,\nPour guider notre esprit dans la v\u00e9rit\u00e9.\nPascal, philosophe, nous ouvre les portes,\nDe l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique et de la pens\u00e9e forte.\n\n[Couplet 2]\nDans ce texte, Pascal d\u00e9voile les raisons,\nDe sa conversion, d'un christianisme en fusion.\nLe r\u00f4le du c\u0153ur, face \u00e0 la raison,\nLa foi qui guide, avec d\u00e9votion.\n\nDeux sections pour d\u00e9montrer la v\u00e9rit\u00e9,\nProuver chaque proposition, les ordonner.\nL'ordre r\u00e9el permet des r\u00e9flexions plus profondes,\nM\u00e9taphysiques et g\u00e9om\u00e9triques, en correspondance.\n\n[Refrain]\nLes math\u00e9matiques, mod\u00e8le de clart\u00e9,\nPour guider notre esprit dans la v\u00e9rit\u00e9.\nPascal, philosophe, nous ouvre les portes,\nDe l'Esprit g\u00e9om\u00e9trique et de la pens\u00e9e forte.\n\nFin des couplets et du refrain."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e est un type de design architectural, industriel et artistique bas\u00e9 sur la r\u00e9p\u00e9tition de certaines formes g\u00e9ometriques que l'on retrouve souvent dans un lieu sacr\u00e9, par exemple dans une mosqu\u00e9e, un temple, une synagogue ou une \u00e9glise. Selon certaines religions et courants spirituels, Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde selon un plan g\u00e9om\u00e9trique que l'on peut v\u00e9rifier \u00e0 la fois sur un plan microsomique et macrocosmique. Plutarque a attribu\u00e9 cette d\u00e9couverte a Platon, \u00e9crivant que \"Platon a dit que Dieu cr\u00e9e de fa\u00e7on g\u00e9om\u00e9trique constamment et continuellement\" (Convivialium disputationum, liber 8,2). Durant les temps modernes, le math\u00e9maticien Carl Friedrich Gauss a adapt\u00e9 ce dicton de Platon en disant \"Dieu arithmetise\".\n\n", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e est un type de design architectural, industriel et artistique bas\u00e9 sur la r\u00e9p\u00e9tition de certaines formes g\u00e9om\u00e9triques dans des lieux sacr\u00e9s.\n2. Les formes g\u00e9om\u00e9triques utilis\u00e9es dans la g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e sont souvent retrouv\u00e9es dans des mosqu\u00e9es, des temples, des synagogues ou des \u00e9glises.\n3. Selon certaines religions et courants spirituels, Dieu a cr\u00e9\u00e9 le monde selon un plan g\u00e9om\u00e9trique v\u00e9rifiable \u00e0 la fois \u00e0 petite et \u00e0 grande \u00e9chelle.\n4. Platon a attribu\u00e9 la d\u00e9couverte de la g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e \u00e0 l'id\u00e9e que \"Dieu cr\u00e9e de fa\u00e7on g\u00e9om\u00e9trique constamment et continuellement\".\n5. Au cours des temps modernes, le math\u00e9maticien Carl Friedrich Gauss a adapt\u00e9 cette id\u00e9e en disant \"Dieu arithm\u00e9tise\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, un art architectural\nDes formes g\u00e9om\u00e9triques, si mystique et magistral\nDans les lieux de culte, des motifs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\nMosqu\u00e9es, temples, c'est un des secrets\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, un langage divin\nReligions et spiritualit\u00e9s, y voient un dessein\nLe monde cr\u00e9\u00e9 selon un plan pr\u00e9cis\nPetite ou grande \u00e9chelle, tout est g\u00e9om\u00e9trique, c'est ici\n\n[Couplet 2]\nPlaton disait que Dieu cr\u00e9e avec g\u00e9om\u00e9trie\nUne conception constante, une sym\u00e9trie infinie\nEt Gauss, math\u00e9maticien, a su compl\u00e9ter\nDieu arithm\u00e9tise, tout est calcul\u00e9\n\n[Refrain]\nG\u00e9om\u00e9trie sacr\u00e9e, un langage divin\nReligions et spiritualit\u00e9s, y voient un dessein\nLe monde cr\u00e9\u00e9 selon un plan pr\u00e9cis\nPetite ou grande \u00e9chelle, tout est g\u00e9om\u00e9trique, c'est ici"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne commence avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, qui est \u00e0 la fois une somme des connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque et une tentative de formalisation math\u00e9matique de ces connaissances. Les notions de droite, de plan, de longueur, d'aire y sont expos\u00e9es et forment le support des cours de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est intimement li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant au sens classique du terme.\nLes conceptions g\u00e9om\u00e9triques connaissent, depuis les travaux d'Euclide, des \u00e9volutions suivant trois axes principaux :\n\npour v\u00e9rifier les crit\u00e8res de rigueur logique actuels, la d\u00e9finition axiomatique subit de profonds changements, l'objet math\u00e9matique restant n\u00e9anmoins le m\u00eame ;\npour ne plus se limiter aux dimensions deux et trois et pour permettre l'\u00e9laboration d'une th\u00e9orie plus puissante, un mod\u00e8le alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie est envisag\u00e9. L'espace euclidien est maintenant d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie muni d'un produit scalaire ;\nenfin, la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne n'est plus la seule envisageable ; il est \u00e9tabli qu'il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.Plus de 2 000 ans apr\u00e8s sa naissance, l'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace aux vastes domaines d'applications. \u00c0 l\u2019exception des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques, l'espace des physiciens reste encore principalement du domaine de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nSon aspect math\u00e9matique est trait\u00e9 de mani\u00e8re didactique dans l'article produit scalaire. L'article se fonde sur la formalisation d'un vecteur \u00e0 l'aide d'un bipoint, d\u00e9velopp\u00e9 dans vecteur. Une approche plus pouss\u00e9e, fond\u00e9e sur la formalisation axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans espace euclidien.", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est bas\u00e9e sur Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, une tentative de formaliser les connaissances g\u00e9om\u00e9triques.\n2. Les notions cl\u00e9s de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne sont la droite, le plan, la longueur et l'aire.\n3. La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est li\u00e9e \u00e0 la conception classique de l'espace physique.\n4. Au fil du temps, la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne a \u00e9volu\u00e9 dans sa d\u00e9finition axiomatique, en incluant l'alg\u00e8bre et en explorant d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.\n5. Malgr\u00e9 plus de 2 000 ans, la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne reste un outil essentiel avec une large gamme d'applications, en dehors des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques.\n6. L'aspect math\u00e9matique de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est expliqu\u00e9 dans les articles sur le produit scalaire, les vecteurs et l'espace euclidien.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, une base solide\nLes \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, un savoir qui guide\nFormaliser les connaissances, c'\u00e9tait le d\u00e9fi\nDes notions cl\u00e9s, droite, plan, longueur et aires infinies\n\n[Couplet 2]\nUn concept li\u00e9 \u00e0 l'espace physique classique\nMais avec le temps, son sens s'est bien fracass\u00e9 \nL'axiomatique \u00e9volue, l'alg\u00e8bre s'ajoute\nD'autres g\u00e9om\u00e9tries, la science en redoute\n\n[Refrain]\nPlus de 2 000 ans, toujours d'actualit\u00e9\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un puissant outil \u00e0 exploiter\nPour comprendre le monde, des macros aux micros\nArticles sur les vecteurs, l'espace euclidien, \u00e7a claque, c'est beau"}, {"titre": "Tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "En technologie et en m\u00e9canique, les sp\u00e9cifications de tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, port\u00e9es sur le dessin technique ont pour objet la ma\u00eetrise de la g\u00e9om\u00e9trie de la pi\u00e8ce \u00e0 fabriquer. C'est une m\u00e9thode normalis\u00e9e qui a pour but de d\u00e9finir pour une pi\u00e8ce ce qui est admissible pour que ses caract\u00e9ristiques g\u00e9om\u00e9triques et fonctionnelles soit bonnes. Ces sp\u00e9cifications peuvent donner la forme, les dimensions, l'\u00e9tat de surface, etc. de cette pi\u00e8ce.\nOn parle aussi de sp\u00e9cification g\u00e9om\u00e9trique de produits, ou geometrical product specification, d'o\u00f9 le terme cotation GPS. On parle aussi de cotation ISO, la cotation \u00e9tant d\u00e9finie par une s\u00e9rie de normes ISO.", "element_cle": "1. La tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique est une m\u00e9thode normalis\u00e9e utilis\u00e9e en technologie et en m\u00e9canique pour ma\u00eetriser la g\u00e9om\u00e9trie d'une pi\u00e8ce.\n2. Les sp\u00e9cifications de tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique sont port\u00e9es sur le dessin technique afin de d\u00e9finir ce qui est acceptable pour les caract\u00e9ristiques g\u00e9om\u00e9triques et fonctionnelles d'une pi\u00e8ce.\n3. Les sp\u00e9cifications peuvent inclure la forme, les dimensions, l'\u00e9tat de surface, etc. d'une pi\u00e8ce.\n4. La cotation GPS, ou sp\u00e9cification g\u00e9om\u00e9trique de produits, est \u00e9galement utilis\u00e9e pour d\u00e9crire la g\u00e9om\u00e9trie d'une pi\u00e8ce.\n5. La cotation GPS est d\u00e9finie par une s\u00e9rie de normes ISO.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur la g\u00e9om\u00e9trie, c'est pas tout l'temps fun\nMais j'vais t'expliquer la tol\u00e9rance, \u00e7a va t'surprendre mon gars\nC'est une m\u00e9thode normalis\u00e9e, utilis\u00e9e en techno et m\u00e9canique\nPour contr\u00f4ler la g\u00e9om\u00e9trie, et m\u00e9tamorphoser les pi\u00e8ces\n\n[Refrain]\nLa tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, faut la ma\u00eetriser\nSur les dessins techniques, elle est balis\u00e9e\nElle d\u00e9finit c'qui est acceptable, pour les caract\u00e9ristiques\nDe ces put*** de pi\u00e8ces, et leur c\u00f4t\u00e9 fonctionnel\n\n[Couplet 2]\nT'as des sp\u00e9cifications, dans l'dessin technique mon pote\nQui te disent c'qui est bon et c'qui est pas, pour chaque c\u00f4te\nLa forme, les dimensions, l'\u00e9tat de surface, tout y passe\nAvec la tol\u00e9rance g\u00e9om\u00e9trique, t'es plus comme dans un impasse\n\n[Refrain]\nLa cotation GPS, ou sp\u00e9cification g\u00e9om\u00e9trique de produits\nC'est un autre moyen d'dire c'que j'viens d'te rab\u00e2cher ici\nD\u00e9finie par l'ISO et ses normes, c'est du solide\nLa g\u00e9om\u00e9trie est sous contr\u00f4le, avec ces codes rigides"}, {"titre": "C\u00e9ramique grecque antique", "text_origine": "N\u00e9 au Proche-Orient, l'art de la c\u00e9ramique atteint en Gr\u00e8ce antique un haut niveau de qualit\u00e9 artistique. Il est \u00e9galement un t\u00e9moignage majeur sur la vie et la culture des anciens Grecs. Les vases grecs nous sont parvenus en grand nombre : m\u00eame si cela ne repr\u00e9sente probablement qu'une part infime de la production de l'\u00e9poque, plus de 50 000 vases en provenance de la seule Ath\u00e8nes subsistent aujourd'hui.\nLes vases peints \u00e9taient principalement utilis\u00e9s dans la vie quotidienne des familles les plus ais\u00e9es, voire aristocratiques, dans le cadre du banquet ou pour la toilette. Certains \u00e9taient aussi choisis pour honorer les dieux ou les morts. Une c\u00e9ramique commune a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e au quotidien. Elle fait l'objet de recherches de plus en plus approfondies. Ces c\u00e9ramiques peintes constituent la part la plus importante de la peinture de la Gr\u00e8ce antique actuellement conserv\u00e9e.", "element_cle": "1. L'art de la c\u00e9ramique grecque antique atteint un haut niveau de qualit\u00e9 artistique.\n2. Les vases grecs sont un t\u00e9moignage majeur sur la vie et la culture des anciens Grecs.\n3. Plus de 50 000 vases en provenance de la seule Ath\u00e8nes subsistent aujourd'hui.\n4. Les vases peints \u00e9taient utilis\u00e9s dans la vie quotidienne des familles ais\u00e9es et aristocratiques.\n5. Certains vases \u00e9taient choisis pour honorer les dieux ou les morts.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art de la c\u00e9ramique grecque antique, c'est l'apog\u00e9e\nUne qualit\u00e9 artistique qui atteint les sommets\nDes vases t\u00e9moins d'une vie, d'une culture riche\nLes anciens Grecs, leur h\u00e9ritage se niche\n\n[Refrain]\nC\u00e9ramique grecque antique, symbole d'une \u00e9poque\nDes histoires grav\u00e9es, un patrimoine in\u00e9gal\u00e9, une \u00e9loquence qui choque\n\n[Couplet 2]\nPlus de 50 000 vases venant tout droit d'Ath\u00e8nes\nDes objets qui d\u00e9fient le temps, qui r\u00e9sonnent\nDans la vie quotidienne, les familles ais\u00e9es, aristocratiques\nDes vases peints, un luxe qui est caract\u00e9ristique\n\n[Refrain]\nC\u00e9ramique grecque antique, un h\u00e9ritage en mouvement\nHonorer les dieux, les morts, un acte attachant, captivant pour l'instant"}, {"titre": "Pavage ap\u00e9riodique", "text_origine": "En math\u00e9matiques, et plus particuli\u00e8rement en g\u00e9om\u00e9trie, un pavage ap\u00e9riodique est un pavage non p\u00e9riodique ne contenant pas de sections p\u00e9riodiques arbitrairement grandes.\nLes pavages de Penrose, sont les exemples les plus connus de pavages ap\u00e9riodiques, mais il existe plusieurs autres m\u00e9thodes pour en construire.\nLes pavages ap\u00e9riodiques servent de mod\u00e8les math\u00e9matiques pour les quasi-cristaux, des objets physiques d\u00e9couverts en 1982 par Dan Shechtman, mais dont la structure locale exacte est encore mal comprise.", "element_cle": "1. Un pavage ap\u00e9riodique est un pavage non p\u00e9riodique en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Les pavages ap\u00e9riodiques ne contiennent pas de sections p\u00e9riodiques arbitrairement grandes.\n3. Les pavages de Penrose sont les exemples les plus connus de pavages ap\u00e9riodiques.\n4. Il existe plusieurs m\u00e9thodes pour construire des pavages ap\u00e9riodiques.\n5. Les pavages ap\u00e9riodiques sont utilis\u00e9s comme mod\u00e8les math\u00e9matiques pour les quasi-cristaux.\n6. Les quasi-cristaux sont des objets physiques d\u00e9couverts en 1982 par Dan Shechtman.\n7. La structure locale exacte des quasi-cristaux est encore mal comprise.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle d'g\u00e9om\u00e9trie, d'un truc ap\u00e9riodique \nUn pavage diff\u00e9rent, pas p\u00e9riodique\nC'est une construction, un mod\u00e8le math\u00e9matique\nSans sections r\u00e9guli\u00e8res, juste des formes uniques\n\n[Refrain]\nLe pavage ap\u00e9riodique, c'est \u00e7a qu'on kiffe\nPas de pattern r\u00e9p\u00e9titif, juste du positif\nUn puzzle complexe, une sym\u00e9trie d\u00e9fiant les lois\n\u00c7a s'rapproche des quasi-cristaux, c'est \u00e7a la voie\n\n[Couplet 2]\nLes pavages d'Penrose, connus de tous dans l'domaine\nDes carrelages sp\u00e9ciaux, des motifs qui nous entra\u00eenent\nDes triangles et des losanges, qui captivent notre oeil\nDes formes uniques, un savoir-faire sans pareil\n\n[Refrain]\nLe pavage ap\u00e9riodique, c'est \u00e7a qu'on kiffe\nPas de pattern r\u00e9p\u00e9titif, juste du positif\nUn puzzle complexe, une sym\u00e9trie d\u00e9fiant les lois\n\u00c7a s'rapproche des quasi-cristaux, c'est \u00e7a la voie"}, {"titre": "Roger Penrose", "text_origine": "Roger Penrose, n\u00e9 le 8 ao\u00fbt 1931 \u00e0 Colchester, est un math\u00e9maticien, cosmologiste et philosophe des sciences britannique.\nIl enseigne les math\u00e9matiques au Birkbeck College de Londres o\u00f9 il \u00e9labore la th\u00e9orie d\u00e9crivant l'effondrement des \u00e9toiles sur elles-m\u00eames, entre 1964 et 1973, et o\u00f9 il rencontre le c\u00e9l\u00e8bre physicien Stephen Hawking. Ils travaillent alors \u00e0 une th\u00e9orie de l'origine de l'univers, Penrose apportant sa contribution math\u00e9matique \u00e0 la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale appliqu\u00e9e \u00e0 la cosmologie et \u00e0 l'\u00e9tude des trous noirs. Il est actuellement professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford.\nEn 1974, il publie un article o\u00f9 il pr\u00e9sente ses premiers pavages non p\u00e9riodiques : les pavages de Penrose. On lui doit quelques objets impossibles, tels le triangle de Penrose.\nConjointement avec Andrea M. Ghez et Reinhard Genzel, il est laur\u00e9at du prix Nobel de physique 2020.", "element_cle": "1. Roger Penrose est un math\u00e9maticien, cosmologiste et philosophe des sciences britannique n\u00e9 le 8 ao\u00fbt 1931 \u00e0 Colchester.\n2. Il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie sur l'effondrement des \u00e9toiles sur elles-m\u00eames entre 1964 et 1973.\n3. Penrose a travaill\u00e9 avec le physicien Stephen Hawking sur une th\u00e9orie de l'origine de l'univers.\n4. Il a apport\u00e9 des contributions math\u00e9matiques \u00e0 la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale appliqu\u00e9e \u00e0 la cosmologie et aux trous noirs.\n5. Roger Penrose est actuellement professeur \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford.\n6. En 1974, il a publi\u00e9 un article introduisant les pavages de Penrose, des pavages non p\u00e9riodiques.\n7. Il est connu pour avoir cr\u00e9\u00e9 des objets impossibles, comme le triangle de Penrose.\n8. En 2020, Roger Penrose a re\u00e7u le prix Nobel de physique en collaboration avec Andrea M. Ghez et Reinhard Genzel.", "rap": "[Couplet 1]\nRoger Penrose, un g\u00e9nie des maths,\nN\u00e9 en 1931, de Colchester il est.\nCosmologiste, philosophe, un esprit brillant,\nSa carri\u00e8re dans la science, un parcours \u00e9patant.\n\nEntre 1964 et 1973, son travail \u00e9clate,\nUne th\u00e9orie sur les \u00e9toiles qui s'effondrent, il cr\u00e9e.\nRelativit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et trous noirs, il \u00e9tudie,\nContributions math\u00e9matiques, son savoir se propage.\n\n[Refrain]\nPenrose, un visionnaire de l'universit\u00e9 d'Oxford,\nSon esprit cr\u00e9atif, toujours plus fort.\nIl explore les myst\u00e8res du cosmos, de l'infini,\nSa renomm\u00e9e grandit, son h\u00e9ritage se b\u00e2tit.\n\n[Couplet 2]\nAvec Stephen Hawking, il collabore,\nTh\u00e9orie sur l'origine de l'univers, ils explorent.\nLes pavages de Penrose, un concept r\u00e9volutionnaire,\nEn 1974, il les fait appara\u00eetre.\n\nDes objets impossibles, Penrose les cr\u00e9e,\nLe triangle de l'infini, une illusion in\u00e9gal\u00e9e.\nEn 2020, son talent est reconnu,\nNobel de physique, une victoire bien m\u00e9rit\u00e9e.\n\n[Refrain]\nPenrose, un visionnaire de l'universit\u00e9 d'Oxford,\nSon esprit cr\u00e9atif, toujours plus fort.\nIl explore les myst\u00e8res du cosmos, de l'infini,\nSa renomm\u00e9e grandit, son h\u00e9ritage se b\u00e2tit."}, {"titre": "Quasi-cristal", "text_origine": "Un quasi-cristal est un solide qui poss\u00e8de un spectre de diffraction essentiellement discret (comme les cristaux classiques) mais dont la structure n'est pas p\u00e9riodique (alors que les cristaux classiques sont p\u00e9riodiques).\nD\u00e9couverts en avril 1982, les quasi-cristaux ont mis fin \u00e0 une certitude qui durait depuis deux si\u00e8cles, restreignant la notion d'ordre \u00e0 celle de p\u00e9riodicit\u00e9. En 1992, l'Union internationale de cristallographie a modifi\u00e9 la d\u00e9finition d'un cristal pour englober celle d'un quasi-cristal, en ne retenant que le crit\u00e8re de diffraction essentiellement discr\u00e8te. La d\u00e9couverte de 1982 a valu \u00e0 son auteur, l'isra\u00e9lien Dan Shechtman, le prix Nobel de chimie 2011.", "element_cle": "1. Les quasi-cristaux sont des solides dont la structure n'est pas p\u00e9riodique.\n2. Ils poss\u00e8dent un spectre de diffraction essentiellement discret.\n3. La d\u00e9couverte des quasi-cristaux a remis en question la notion d'ordre bas\u00e9e uniquement sur la p\u00e9riodicit\u00e9.\n4. Cette d\u00e9couverte a \u00e9t\u00e9 faite en avril 1982.\n5. En 1992, la d\u00e9finition d'un cristal a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e pour inclure les quasi-cristaux.\n6. Seul le crit\u00e8re de diffraction essentiellement discr\u00e8te est maintenant retenu.\n7. L'auteur de cette d\u00e9couverte, Dan Shechtman, a re\u00e7u le prix Nobel de chimie en 2011.\n8. Les quasi-cristaux ont mis fin \u00e0 une certitude datant de deux si\u00e8cles.\n9. Leur d\u00e9couverte a eu un impact majeur dans le domaine de la cristallographie.\n10. Les quasi-cristaux sont consid\u00e9r\u00e9s comme une nouvelle forme d'ordre dans les solides.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'heure de parler des quasi-cristaux,\nDes solides qui mettent le game en lambeaux.\nLeur structure, man, elle est pas p\u00e9riodique,\nUn concept qui laisse les scientifiques critiques.\n\nLe spectre de diffraction, il est discret,\nRien \u00e0 voir avec un crystal's beat.\nEn 1982, la d\u00e9couverte est faite,\nUn \u00e9v\u00e9nement qui va changer la donne, j'te le r\u00e9p\u00e8te.\n\n[Refrain]\nLes quasi-cristaux, ils ont tout chamboul\u00e9,\nLa notion d'ordre, ils l'ont r\u00e9volutionn\u00e9e.\nEn 2011, Shechtman a eu le Nobel,\nCes solides fous ont mis fin \u00e0 deux si\u00e8cles de mod\u00e8le.\n\n[Couplet 2]\nEn 1992, une nouvelle d\u00e9finition,\nLes quasi-cristaux entrent dans la comp\u00e9tition.\nLes crit\u00e8res, chang\u00e9s, se basent sur la diffraction,\nAdieu la p\u00e9riodicit\u00e9, c'est la nouvelle direction.\n\nLa chimie honore Shechtman, un g\u00e9nie visionnaire,\nSon travail a marqu\u00e9 le domaine de la cristallographie.\nLes quasi-cristaux, nouvelle forme d'ordre l\u00e9gendaire,\nLeur impact, il est clair, c'est toute la science qui en rit.\n\n[Refrain]\nLes quasi-cristaux, ils ont tout chamboul\u00e9,\nLa notion d'ordre, ils l'ont r\u00e9volutionn\u00e9e.\nEn 2011, Shechtman a eu le Nobel,\nCes solides fous ont mis fin \u00e0 deux si\u00e8cles de mod\u00e8le."}, {"titre": "Hexagone", "text_origine": "Un hexagone, du grec \u1f15\u03be (\u00ab six \u00bb) et \u03b3\u03c9\u03bd\u03af\u03b1 (\u00ab angle \u00bb), est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s. Un hexagone peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\nUn hexagone r\u00e9gulier est un hexagone convexe dont les six c\u00f4t\u00e9s ont tous la m\u00eame longueur. Les angles internes d'un hexagone r\u00e9gulier sont tous de 120\u00b0.\nComme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux, les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan. Les pavages carr\u00e9s et hexagonaux sont notamment utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des dallages.\nParmi tous les pavages du plan, le pavage hexagonal (r\u00e9gulier) est celui dont la longueur totale des c\u00f4t\u00e9s est le plus petit. Cette propri\u00e9t\u00e9 est \u00e0 l'origine, dans la nature, de nombreuses dispositions (planes ou en section plane) comme les alv\u00e9oles d'abeilles ou la prismation (en) des orgues basaltiques et des sols polygonaux.", "element_cle": "1. Un hexagone est un polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s.\n2. Un hexagone peut \u00eatre r\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier.\n3. Un hexagone r\u00e9gulier a des c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur et des angles internes de 120\u00b0.\n4. Les hexagones r\u00e9guliers permettent un pavage r\u00e9gulier du plan, tout comme les carr\u00e9s et les triangles \u00e9quilat\u00e9raux.\n5. Les pavages hexagonaux et carr\u00e9s sont utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser des dallages.\n6. Le pavage hexagonal r\u00e9gulier a la longueur totale des c\u00f4t\u00e9s la plus petite parmi tous les pavages du plan.\n7. Cette particularit\u00e9 du pavage hexagonal est observ\u00e9e dans la nature, comme dans les alv\u00e9oles d'abeilles et la prismation des orgues basaltiques et des sols polygonaux.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'pars en freestyle sur le beat, l'Hexagone en ligne de mire\nUn polygone \u00e0 six sommets et six c\u00f4t\u00e9s, ouais \u00e7a inspire\nR\u00e9gulier ou irr\u00e9gulier, j'repr\u00e9sente le savoir\nLes maths dans le rap, c'est l'\u00e9ducation \u00e0 revoir\n\n[Refrain]\nHexagone, hexagone, symbole de la pr\u00e9cision\nDans ce rap \u00e9ducatif, j'fais l'travail avec passion\nHexagone, hexagone, \u00e7a pave la voie du savoir\nOn c\u00e9l\u00e8bre les pavages, avec style et avec espoir\n\n[Couplet 2]\nAngles de 120 degr\u00e9s, c\u00f4t\u00e9s de m\u00eame longueur\nHexagones r\u00e9guliers, pas besoin d'tester ma pers\u00e9v\u00e9rance\nUn pavage parfait du plan, tout comme les carr\u00e9s\nEn triangles \u00e9quilat\u00e9raux, j's\u00e8me des graines de fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nHexagone, hexagone, l'\u00e9ducation est au rendez-vous\nEntre dalles et pav\u00e9s, j'fais briller le savoir partout\nHexagone, hexagone, la nature nous l'd\u00e9montre aussi\nDes abeilles aux orgues basaltiques, c'est la beaut\u00e9 qui nous unit"}, {"titre": "Maurits Cornelis Escher", "text_origine": "Maurits Cornelis Escher, n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et mort le 27 mars 1972 \u00e0 Laren, plus couramment nomm\u00e9 M. C. Escher, est un artiste n\u00e9erlandais, connu pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies souvent inspir\u00e9es des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique. Au cours de sa vie, il a r\u00e9alis\u00e9 448 estampes, et plus de 2 000 dessins et esquisses. Il a \u00e9galement illustr\u00e9 des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales.\nSes \u0153uvres repr\u00e9sentent des constructions impossibles, des explorations de l'infini, des pavages et des combinaisons de motifs en deux ou trois dimensions qui se transforment graduellement en des formes totalement diff\u00e9rentes, qui d\u00e9fient les modes habituels de repr\u00e9sentation du spectateur.\nL'\u0153uvre de M. C. Escher a s\u00e9duit de nombreux math\u00e9maticiens \u00e0 la communaut\u00e9 desquels il se d\u00e9fendait d'appartenir. Il aimait dire \u00e0 ses admirateurs : \u00ab Tout cela n'est rien compar\u00e9 \u00e0 ce que je vois dans ma t\u00eate ! \u00bb", "element_cle": "1. Maurits Cornelis Escher, connu sous le nom de M.C. Escher, \u00e9tait un artiste n\u00e9erlandais.\n2. Il est n\u00e9 le 17 juin 1898 \u00e0 Leeuwarden et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 27 mars 1972 \u00e0 Laren.\n3. Escher \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre pour ses gravures sur bois, mani\u00e8res noires et lithographies.\n4. Ses \u0153uvres \u00e9taient souvent inspir\u00e9es des math\u00e9matiques et des motifs de l'art islamique.\n5. Au cours de sa vie, Escher a cr\u00e9\u00e9 448 estampes, ainsi que plus de 2 000 dessins et esquisses.\n6. Il a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 des illustrations pour des livres, des tapisseries, des timbres et des \u0153uvres murales.\n7. Ses \u0153uvres pr\u00e9sentaient des constructions impossibles, des explorations de l'infini et des pavages.\n8. Escher jouait avec les motifs en deux ou trois dimensions, cr\u00e9ant des formes totalement diff\u00e9rentes.\n9. Son art d\u00e9fiait les conventions traditionnelles de repr\u00e9sentation du spectateur.\n10. L'\u0153uvre de Escher a attir\u00e9 l'attention des math\u00e9maticiens, bien qu'il ne se consid\u00e8re pas comme l'un d'entre eux.", "rap": "[Couplet 1]\nM.C. Escher, l'artiste hallucinant\nSes gravures et lithographies, un talent fascinant\nN\u00e9 en 1898 \u00e0 Leeuwarden, aux Pays-Bas\nEt d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1972 \u00e0 Laren, voil\u00e0\n\nIl m\u00e9lange math\u00e9matiques avec art islamique\nDes motifs impossibles, c'est fantastique\nPlus de 400 estampes, 2000 esquisses \u00e0 son actif\nIl explore l'infini, c'est purement intuitif\n\n[Refrain]\nEscher, le g\u00e9nie des constructions impossibles\nIl d\u00e9fie les lois de l'art, c'est incroyable\nMath\u00e9maticiens, captiv\u00e9s par son talent\nSon \u0153uvre marque les esprits, c'est clair s\u00fbrement\n\n[Couplet 2]\nIllustrations, tapisseries, timbres, murales\nEscher, un artiste aux multiples talents sans \u00e9gales\nIl joue avec les dimensions, cr\u00e9ant des formes uniques\nUn vrai visionnaire, son art d\u00e9construit les logiques\n\nDes pavages g\u00e9om\u00e9triques, sym\u00e9tries infinies\nEscher cr\u00e9e un monde o\u00f9 tout se m\u00e9lange en harmonie\nUn artiste avant-gardiste, audacieux dans sa vision\nSon art d\u00e9fie les conventions, une v\u00e9ritable r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nEscher, le g\u00e9nie des constructions impossibles\nIl d\u00e9fie les lois de l'art, c'est incroyable\nMath\u00e9maticiens, captiv\u00e9s par son talent\nSon \u0153uvre marque les esprits, c'est clair s\u00fbrement"}, {"titre": "Salvator Mundi (version Cook)", "text_origine": "Le Salvator Mundi (le \u00ab Sauveur du monde \u00bb, en latin) est une peinture \u00e0 l'huile sur bois de noyer, sur le th\u00e8me du Christ r\u00e9dempteur, attribu\u00e9e par plusieurs experts \u00e0 L\u00e9onard de Vinci en totalit\u00e9 ou en partie, ou \u00e0 l'un de ses \u00e9l\u00e8ves, Bernardino Luini ou Giovanni Antonio Boltraffio. Afin de le distinguer parmi les vingt-deux copies identifi\u00e9es de l'atelier de Vinci, le tableau, dont la restauration a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9e, est aussi appel\u00e9 Salvator Mundi, version dite \u00ab Cook \u00bb, du nom d'un de ses anciens propri\u00e9taires, Francis Cook.\nLongtemps ignor\u00e9, r\u00e9apparu en 2005, restaur\u00e9, et rendu public en 2011 lors d'une exposition \u00e0 la National Gallery de Londres, le tableau devient la peinture la plus ch\u00e8re du monde. En 2017, lors d'une vente d'art, son pr\u00e9c\u00e9dent propri\u00e9taire Dmitri Rybolovlev la vend aux ench\u00e8res de Christie's \u00e0 New York pour la somme de 400 millions de dollars (440,5 millions d'euros) au prince h\u00e9ritier d'Arabie saoudite, Mohammed ben Salmane.\nDepuis cette date, le tableau n'a jamais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 et sa localisation demeure inconnue. Le 30 avril 2019, le d\u00e9partement de la Culture et du Tourisme d'Abou Dhabi confirme qu'il est propri\u00e9taire de l'\u0153uvre,, sans pour autant l'exposer.", "element_cle": "1. Le Salvator Mundi est une peinture attribu\u00e9e \u00e0 L\u00e9onard de Vinci ou \u00e0 l'un de ses \u00e9l\u00e8ves.\n2. La peinture est une repr\u00e9sentation du Christ r\u00e9dempteur.\n3. Le tableau a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 et est \u00e9galement connu sous le nom de Salvator Mundi, version Cook.\n4. En 2011, le tableau a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 la National Gallery de Londres, devenant ainsi la peinture la plus ch\u00e8re du monde.\n5. En 2017, il a \u00e9t\u00e9 vendu aux ench\u00e8res pour la somme de 400 millions de dollars au prince h\u00e9ritier d'Arabie saoudite.\n6. Depuis lors, la localisation du tableau est inconnue.\n7. Le 30 avril 2019, Abou Dhabi confirme \u00eatre propri\u00e9taire de l'\u0153uvre, mais ne l'a pas encore expos\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nSalvator Mundi, \u0153uvre sacr\u00e9e et profonde\nAttribu\u00e9e \u00e0 L\u00e9onard ou \u00e0 ses fr\u00e8res de l'ombre\nChrist r\u00e9dempteur, visage rempli de compassion\nToile restaur\u00e9e, symbole d'une nouvelle r\u00e9demption\n\n[Refrain]\nSalvator Mundi, version Cook, lueur \u00e9ternelle\nUn chef-d'\u0153uvre d'art divin, sans pareil \nSous les feux des projecteurs, la peinture a brill\u00e9\nMais sa localisation reste un myst\u00e8re, jamais d\u00e9voil\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nEn 2011, la National Gallery \u00e9tait son \u00e9crin\nLa peinture la plus ch\u00e8re, un v\u00e9ritable destin\n400 millions de dollars, le prix atteint aux ench\u00e8res\nLe prince h\u00e9ritier saoudien, acqu\u00e9reur de cet enfer\n\n[Refrain]\nSalvator Mundi, version Cook, lueur \u00e9ternelle\nUn chef-d'\u0153uvre d'art divin, sans pareil \nSous les feux des projecteurs, la peinture a brill\u00e9\nMais sa localisation reste un myst\u00e8re, jamais d\u00e9voil\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nDepuis cette vente, on cherche sa trace\nLe tableau s'est \u00e9vapor\u00e9, effa\u00e7ant toute trace\nMais le 30 avril 2019, Abou Dhabi se l\u00e8ve\nPropri\u00e9taire de l'\u0153uvre, mais o\u00f9 est-elle donc ?\n\n[Refrain]\nSalvator Mundi, version Cook, lueur \u00e9ternelle\nUn chef-d'\u0153uvre d'art divin, sans pareil \nSous les feux des projecteurs, la peinture a brill\u00e9\nMais sa localisation reste un myst\u00e8re, jamais d\u00e9voil\u00e9e"}, {"titre": "Musique minimaliste", "text_origine": "La musique minimaliste est un courant de musique contemporaine apparu dans les ann\u00e9es 1960 aux \u00c9tats-Unis, qui repr\u00e9sente une part importante de la musique classique de ce pays. En France, le courant est fr\u00e9quemment appel\u00e9 musique r\u00e9p\u00e9titive, et d\u00e9signe plus sp\u00e9cifiquement l'ensemble des \u0153uvres utilisant la r\u00e9p\u00e9tition comme technique de composition. Les principaux compositeurs de musique minimaliste sont La Monte Young, Terry Riley, Steve Reich, Philip Glass, et John Adams. L'\u0153uvre consid\u00e9r\u00e9e comme fondatrice du minimalisme est In C de Terry Riley, compos\u00e9e en 1964. La musique minimaliste est parfois d\u00e9sign\u00e9e sous l'\u00e9tiquette plus large de musique postmoderne.\nPlus qu'un retour \u00e0 la tonalit\u00e9, le courant est surtout caract\u00e9ris\u00e9 par l'utilisation d'une pulsation r\u00e9guli\u00e8re et la r\u00e9p\u00e9tition de courts motifs \u00e9voluant lentement. Au-del\u00e0 d'un mouvement de r\u00e9action au s\u00e9rialisme, alors dominant en Europe, la musique minimaliste marque l'\u00e9mergence d'une musique am\u00e9ricaine novatrice, d\u00e9li\u00e9e de ses attaches europ\u00e9ennes. Les compositeurs minimalistes ont aussi op\u00e9r\u00e9 un retour vers plus d'\u00e9motion musicale, au lieu de l'approche essentiellement intellectuelle de la musique s\u00e9rielle, ou l'approche conceptuelle de la musique exp\u00e9rimentale telle que la pratique John Cage. Apr\u00e8s des d\u00e9buts difficiles hors des circuits traditionnels de la musique classique, la musique minimaliste a acquis l'adh\u00e9sion d'un certain public, venant parfois d'univers diff\u00e9rents comme le jazz, le rock, les musiques improvis\u00e9es, ou la musique \u00e9lectronique. La t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma ont utilis\u00e9 abondamment cette musique, en particulier les \u0153uvres de Philip Glass, contribuant \u00e0 sa diffusion jusque dans le grand public. De violentes critiques se sont aussi exprim\u00e9es de la part du monde musical envers le courant minimaliste, l'accusant de produire une musique de consommation, superficielle, et sans \u00e2me.", "element_cle": "- Le courant de musique minimaliste est apparu dans les ann\u00e9es 1960 aux \u00c9tats-Unis.\n- En France, la musique minimaliste est souvent appel\u00e9e musique r\u00e9p\u00e9titive.\n- Les principaux compositeurs de musique minimaliste sont La Monte Young, Terry Riley, Steve Reich, Philip Glass et John Adams.\n- L'\u0153uvre fondatrice du minimalisme est In C de Terry Riley, compos\u00e9e en 1964.\n- La musique minimaliste se caract\u00e9rise par l'utilisation d'une pulsation r\u00e9guli\u00e8re et la r\u00e9p\u00e9tition de courts motifs \u00e9voluant lentement.\n- Elle marque l'\u00e9mergence d'une musique am\u00e9ricaine novatrice, d\u00e9li\u00e9e de ses attaches europ\u00e9ennes.\n- Les compositeurs minimalistes ont op\u00e9r\u00e9 un retour vers plus d'\u00e9motion musicale par rapport \u00e0 d'autres courants musicaux.\n- La musique minimaliste a acquis l'adh\u00e9sion d'un public vari\u00e9, provenant de diff\u00e9rents univers musicaux.\n- Cette musique a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e abondamment dans la t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma, notamment les \u0153uvres de Philip Glass.\n- Le courant minimaliste a fait face \u00e0 des critiques l'accusant de produire une musique superficielle et sans \u00e2me.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, le minimalisme est n\u00e9\nAux States, les compositeurs ont cr\u00e9\u00e9\nLa Monte Young, Terry Riley et cie\nIls ont r\u00e9volutionn\u00e9 la symphonie\n\nPhilip Glass, Steve Reich, des g\u00e9nies\nEn France, on dit musique r\u00e9p\u00e9titive\nIn C, l'oeuvre fondatrice, 64\nTerry Riley a pos\u00e9 les bases, c'est fort\n\n[Refrain]\nPulsation r\u00e9guli\u00e8re, motifs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\nLa musique minimaliste a su nous charmer\n\u00c9motions retrouv\u00e9es, lib\u00e9r\u00e9e des attaches\nUn courant novateur, il faut qu'on le sache\n\n[Couplet 2]\nDes critiques disent que c'est superficiel\nMais la musique minimaliste est plus que belle\nT\u00e9l\u00e9, cin\u00e9, elle est partout pr\u00e9sente\nLes \u0153uvres de Glass, c'est \u00e7a qui hante\n\nUn public vari\u00e9, de tous les horizons\nMinimalisme a su trouver son chemin\nPlus d'\u00e9motions, plus de sensation\nCe courant musical, une vraie r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nPulsation r\u00e9guli\u00e8re, motifs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\nLa musique minimaliste a su nous charmer\n\u00c9motions retrouv\u00e9es, lib\u00e9r\u00e9e des attaches\nUn courant novateur, il faut qu'on le sache"}, {"titre": "Mouvement Hurufiyya", "text_origine": "Le mouvement Hurufiyya (arabe : \u062d\u0631\u0648\u0641\u064a\u0629 \u1e25urufiyyah, forme adjectivale \u1e25uruf\u012b : \u00ab lettres \u00bb de l'alphabet) est un mouvement artistique et esth\u00e9tique apparu dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle parmi les artistes musulmans, qui ont utilis\u00e9 leur compr\u00e9hension de la calligraphie islamique traditionnelle (en) dans le cadre des pr\u00e9ceptes de l'art moderne. En combinant tradition et modernit\u00e9, ces artistes ont \u0153uvr\u00e9 au d\u00e9veloppement d'un langage visuel propre \u00e0 leur culture, qui a insuffl\u00e9 un sentiment d'identit\u00e9 nationale dans leurs \u00c9tats-nations respectifs, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nombre de ces \u00c9tats se d\u00e9barrassaient de la domination coloniale et affirmaient leur ind\u00e9pendance. Ils ont adopt\u00e9 le m\u00eame nom que les Hurufi, une approche du soufisme qui a \u00e9merg\u00e9 \u00e0 la fin du XIVe si\u00e8cle et au d\u00e9but du XVe si\u00e8cle. L'historienne de l'art Sandra Dagher (en) a d\u00e9crit le mouvement Hurufiyya comme \u00e9tant le plus important \u00e0 \u00e9merger dans l'art arabe au XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. Le mouvement Hurufiyya est apparu dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle parmi les artistes musulmans.\n2. Les artistes Hurufiyya ont utilis\u00e9 la calligraphie islamique traditionnelle dans le cadre de l'art moderne.\n3. Le mouvement Hurufiyya a d\u00e9velopp\u00e9 un langage visuel propre \u00e0 la culture des artistes musulmans.\n4. Le mouvement Hurufiyya a contribu\u00e9 \u00e0 renforcer l'identit\u00e9 nationale des \u00c9tats-nations arabes ind\u00e9pendants.\n5. Le mouvement Hurufiyya est inspir\u00e9 par l'approche soufiste des Hurufi du XIVe et XVe si\u00e8cle.\n6. Le mouvement Hurufiyya est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus important mouvement artistique arabe du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la seconde moiti\u00e9 du vingti\u00e8me si\u00e8cle,\nLe mouvement Hurufiyya s'est \u00e9veill\u00e9 avec aisance.\nParmi les artistes musulmans, il est n\u00e9,\nPour m\u00ealer la calligraphie et l'art moderne, alli\u00e9s.\n\n[Refrain]\nHurufiyya, un langage visuel empreint de talent,\nPour les artistes musulmans qui ont du g\u00e9nie, ind\u00e9pendant.\nHurufiyya, renfor\u00e7ant l'identit\u00e9 nationale en d\u00e9fiant les barri\u00e8res,\nDans les pays arabes, elle s'est fray\u00e9e un chemin de lumi\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nInspiration soufiste des Hurufi du pass\u00e9,\nLe mouvement Hurufiyya a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9.\nDans la culture arabe, il a brillamment plong\u00e9,\nLe plus important mouvement artistique du si\u00e8cle pass\u00e9.\n\n[Refrain]\nHurufiyya, un langage visuel empreint de talent,\nPour les artistes musulmans qui ont du g\u00e9nie, ind\u00e9pendant.\nHurufiyya, renfor\u00e7ant l'identit\u00e9 nationale en d\u00e9fiant les barri\u00e8res,\nDans les pays arabes, elle s'est fray\u00e9e un chemin de lumi\u00e8re."}, {"titre": "\u00c9poque g\u00e9om\u00e9trique", "text_origine": "L\u2019\u00e9poque g\u00e9om\u00e9trique d\u00e9signe une p\u00e9riode de l'histoire de la Gr\u00e8ce antique, allant approximativement de 900 \u00e0 700 av. J.-C.. Elle constitue la phase finale des \u00ab si\u00e8cles obscurs \u00bb (qui n'apparaissent plus si \u00ab sombres \u00bb que cela pouvait le para\u00eetre au milieu du XXe si\u00e8cle). Elle fait suite \u00e0 l'\u00e9poque protog\u00e9om\u00e9trique et pr\u00e9c\u00e8de ou est partiellement la premi\u00e8re phase de l'\u00e9poque archa\u00efque, selon les auteurs, l'\u00e9poque orientalisante. Elle se distingue par des innovations dans la c\u00e9ramique grecque antique par une prolif\u00e9ration de d\u00e9cors g\u00e9om\u00e9triques mais aussi par des formes figuratives stylis\u00e9es avec une invention \u00e9tonnante.\nC'est une p\u00e9riode de paix relative et de prosp\u00e9rit\u00e9 agricole qui se manifeste par l'expansion dans les premi\u00e8res colonies italiennes. L'usage du fer se g\u00e9n\u00e9ralise, et on rencontre actuellement les plus anciens t\u00e9moins de l'usage de l'alphabet, mais dont les pr\u00e9mices seraient ant\u00e9rieures d'un si\u00e8cle. La richesse des d\u00e9p\u00f4ts fun\u00e9raires devant certaines tombes tr\u00e8s anciennes, voire myc\u00e9niennes, semblerait correspondre - surtout apr\u00e8s 750 - avec la constitution et la diffusion de l'\u00e9pop\u00e9e hom\u00e9rique. Il pourrait s'agir de r\u00e9f\u00e9rents glorieux, pour de nouveaux \"aristocrates\" qui auraient succ\u00e9d\u00e9 aux anciens rois en qu\u00eate d'anc\u00eatres fabriqu\u00e9s sur mesure, afin de justifier de leurs possessions sur de riches terres agricoles. C'est une possibilit\u00e9, mais l'interpr\u00e9tation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne reste en d\u00e9bat. En effet le terme \"aristocrate\" est inexact pour \u00e9voquer des situations sociales diverses lesquelles viennent de faire l'objet d'\u00e9tudes novatrices.\nLa p\u00e9riode correspond donc \u00e0 la fin des \u00ab si\u00e8cles obscurs \u00bb (du XIIe au VIIIe si\u00e8cle av. J.-C.), qui commencent par l'effondrement de la culture myc\u00e9nienne et s'ach\u00e8ve ainsi avec un renouvellement culturel net mais progressif, surtout au VIIIe si\u00e8cle. Le ph\u00e9nom\u00e8ne le plus d\u00e9terminant de cette fin de l'\u00c2ge du fer est la mise en place de la polis, que l'on traduit approximativement par cit\u00e9-\u00c9tat : une nouvelle entit\u00e9 politique dans laquelle une part importante de la collectivit\u00e9 prend part aux d\u00e9cisions et \u00e0 la conduite des affaires publiques.\nC'est aussi l'\u00e9poque du style g\u00e9om\u00e9trique dans la c\u00e9ramique. Sa chronologie se fonde sur l'\u00e9tude complexe de la c\u00e9ramique grecque antique, qui se caract\u00e9rise, en Attique, en Eub\u00e9e et en Argolide, par un d\u00e9cor \u00e0 motifs g\u00e9om\u00e9triques divers, denses et rigoureusement trac\u00e9s, mais aussi avec des sc\u00e8nes figuratives soigneusement compos\u00e9es et pleines d'inventions. L'arch\u00e9ologie cycladique n'est pas en reste: elle r\u00e9v\u00e8le, en particulier, \u00e0 la fin du VIIIe si\u00e8cle des tendances de fond qui se manifestent aussi \u00e0 Corinthe : le style orientalisant.\nEn effet, \u00e0 partir de la fin du VIIIe si\u00e8cle la c\u00e9ramique et le bronze g\u00e9om\u00e9trique manifestent une certaine proximit\u00e9 avec les cultures orientales et tendent \u00e0 prendre mod\u00e8le sur elles - en s'appropriant des motifs ou des effets de style du Moyen-Orient - et avec la naissance d\u2019images mythologiques. Le style orientalisant na\u00eet \u00e0 Corinthe vers 720, mais se retrouve d\u00e8s 700 dans la colonie italienne de Pith\u00e9cusse fond\u00e9e par des Grecs de l'\u00eele d'Eub\u00e9e vers 770. Le grand changement politique du si\u00e8cle, l\u2019essor de la cit\u00e9 en tant que communaut\u00e9 de citoyens, la polis, se manifeste ainsi par la cr\u00e9ation de styles nouveaux propres \u00e0 des cit\u00e9s rivales \u00e0 la fin de la p\u00e9riode, distincts des styles r\u00e9gionaux pr\u00e9c\u00e9dents. Partout ce vaste mouvement d'emprunt et d'assimilation de mat\u00e9riaux culturels venus d'Orient se manifeste \u00e0 la fin du si\u00e8cle, mouvement qui caract\u00e9rise l'\u00e9poque orientalisante d'environ 725 \u00e0 600 av. J.-C.", "element_cle": "Les points cl\u00e9s du texte sont les suivants :\n\n1. L'\u00e9poque g\u00e9om\u00e9trique d\u00e9signe une p\u00e9riode de l'histoire de la Gr\u00e8ce antique, allant de 900 \u00e0 700 av. J.-C.\n2. Cette p\u00e9riode fait suite \u00e0 l'\u00e9poque protog\u00e9om\u00e9trique et pr\u00e9c\u00e8de ou est partiellement la premi\u00e8re phase de l'\u00e9poque archa\u00efque.\n3. Pendant l'\u00e9poque g\u00e9om\u00e9trique, il y a eu des innovations dans la c\u00e9ramique grecque antique, avec une prolif\u00e9ration de d\u00e9cors g\u00e9om\u00e9triques et des formes figuratives stylis\u00e9es.\n4. C'est une p\u00e9riode de paix relative et de prosp\u00e9rit\u00e9 agricole, marqu\u00e9e par l'expansion dans les premi\u00e8res colonies italiennes.\n5. L'usage du fer se g\u00e9n\u00e9ralise et l'alphabet commence \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9.\n6. Les d\u00e9p\u00f4ts fun\u00e9raires devant certaines tombes tr\u00e8s anciennes semblent correspondre \u00e0 la constitution et \u00e0 la diffusion de l'\u00e9pop\u00e9e hom\u00e9rique.\n7. Il pourrait s'agir de r\u00e9f\u00e9rents glorieux pour de nouveaux \"aristocrates\" qui succ\u00e8dent aux anciens rois en qu\u00eate d'anc\u00eatres fabriqu\u00e9s sur mesure pour justifier leurs possessions.\n8. Cette p\u00e9riode marque la fin des \"si\u00e8cles obscurs\" et le d\u00e9but d'un renouvellement culturel progressif.\n9. La mise en place de la polis, ou cit\u00e9-\u00c9tat, est un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9terminant de la fin de l'\u00c2ge du fer.\n10. L'interpr\u00e9tation de la p\u00e9riode g\u00e9om\u00e9trique de la Gr\u00e8ce antique reste sujet \u00e0 d\u00e9bat.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9poque g\u00e9om\u00e9trique, la Gr\u00e8ce antique se r\u00e9v\u00e8le\nDe -900 \u00e0 -700, une \u00e9poque sans pareille\nSuite de l'\u00e9poque protog\u00e9om\u00e9trique, mais avant l'archa\u00efque\nUn tournant dans l'histoire, un moment v\u00e9ridique\n\n[Couplet 2]\nC\u00e9ramique grecque avec des d\u00e9cors g\u00e9om\u00e9triques\nFormes stylis\u00e9es qui rendent le tout si caract\u00e9ristique\nPaix relative, prosp\u00e9rit\u00e9 agricole au rendez-vous\nDes colonies italiennes, une expansion qui se joue\n\n[Refrain]\nL'usage du fer se g\u00e9n\u00e9ralise, alphabet en place\n\u00c9poque g\u00e9om\u00e9trique, une nouvelle \u00e8re qui na\u00eet\nD\u00e9p\u00f4ts fun\u00e9raires, \u00e9pop\u00e9e hom\u00e9rique \u00e0 l'honneur\nRenouvellement culturel, un futur qui rassure\n\n[Couplet 3]\nAnciens rois laissent place \u00e0 de nouveaux \"aristocrates\"\nEn qu\u00eate d'anc\u00eatres pour justifier leurs actes\nDes r\u00e9f\u00e9rents glorieux, des h\u00e9ros embl\u00e9matiques\nDes possessions l\u00e9gitim\u00e9es, des histoires \u00e9piques\n\n[Couplet 4]\nFin des \"si\u00e8cles obscurs\", d\u00e9but d'un renouveau\nLa polis, la cit\u00e9-\u00c9tat, un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau\nL'\u00c2ge du fer tire \u00e0 sa fin, la transformation s'op\u00e8re\nLa p\u00e9riode g\u00e9om\u00e9trique, un d\u00e9bat qui perdure\n\n[Refrain]\nL'usage du fer se g\u00e9n\u00e9ralise, alphabet en place\n\u00c9poque g\u00e9om\u00e9trique, une nouvelle \u00e8re qui na\u00eet\nD\u00e9p\u00f4ts fun\u00e9raires, \u00e9pop\u00e9e hom\u00e9rique \u00e0 l'honneur\nRenouvellement culturel, un futur qui rassure"}, {"titre": "Prieur\u00e9 de Drevant", "text_origine": "Le prieur\u00e9 de Drevant est un prieur\u00e9 b\u00e9n\u00e9dictin, situ\u00e9 \u00e0 Drevant, dans le d\u00e9partement fran\u00e7ais du Cher, inscrit comme monument historique, site clunisien. Il repr\u00e9sente plus de 7 si\u00e8cles d'implantation monastique \u00e0 Drevant.\nAutour de ce monast\u00e8re, se forma le village.\n\u00c0 l'origine, \u00e9glise primitive de Drevant, qui sera d\u00e9pendance de l'abbaye de Moutier-d'Ahun (Creuse) en 1055, avec le titre de prieur\u00e9-cure, consacr\u00e9 avec le vocable Saint-Julien ; puis deviendra la chapelle des moines du prieur\u00e9 au XVe si\u00e8cle lorsque l'annexe c\u00f4t\u00e9 nord sera transform\u00e9e en \u00e9glise paroissiale.\nLe prieur\u00e9 de Drevant est candidat \u00e0 la liste du patrimoine Mondial de l'UNESCO : \"Cluny et les sites clunisiens\", candidature initi\u00e9e par la FESC Cluny.", "element_cle": "1. Le prieur\u00e9 de Drevant est un prieur\u00e9 b\u00e9n\u00e9dictin situ\u00e9 \u00e0 Drevant, dans le Cher.\n2. Il est inscrit comme monument historique et fait partie des sites clunisiens.\n3. Le prieur\u00e9 repr\u00e9sente plus de 7 si\u00e8cles d'implantation monastique \u00e0 Drevant.\n4. \u00c0 l'origine, il s'agissait d'une \u00e9glise primitive devenue d\u00e9pendance de l'abbaye de Moutier-d'Ahun en 1055.\n5. Au XVe si\u00e8cle, la chapelle des moines devient l'\u00e9glise paroissiale apr\u00e8s une transformation de l'annexe nord.\n6. Le prieur\u00e9 de Drevant est candidat \u00e0 la liste du patrimoine Mondial de l'UNESCO dans le cadre de la candidature \"Cluny et les sites clunisiens\".", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur du Cher, un prieur\u00e9 de renom\nDrevant, son refuge depuis des si\u00e8cles, mon homme\nB\u00e9n\u00e9dictin, lieu de paix et d'histoire\nInscrit monument historique, on en fait tout un histoire\n\n[Refrain]\nPrieur\u00e9 de Drevant, t\u00e9moin du pass\u00e9\nSites clunisiens, \u00e0 jamais ancr\u00e9s\n7 si\u00e8cles d'implantation monastique\nUne richesse culturelle authentique\n\n[Couplet 2]\nD'abord \u00e9glise primitive, annex\u00e9e \u00e0 Moutier-d'Ahun\n1055, redevient ind\u00e9pendant, c'\u00e9tait l'aventure\nEt au XVe si\u00e8cle, la transformation s'op\u00e8re\nLa chapelle des moines devient \u00e9glise paroissiale, une ascension sinc\u00e8re\n\n[Refrain]\nPrieur\u00e9 de Drevant, symbole du pass\u00e9\nL'histoire se r\u00e9\u00e9crit \u00e0 chaque nouvelle ann\u00e9e\nCandidat \u00e0 l'UNESCO, patrimoine d'exception\nCluny, sites clunisiens, un h\u00e9ritage en action"}, {"titre": "Groupe de papier peint", "text_origine": "Un groupe de papier peint (ou groupe d'espace bidimensionnel, ou groupe cristallographique du plan) est un groupe math\u00e9matique constitu\u00e9 par l'ensemble des sym\u00e9tries d'un motif bidimensionnel p\u00e9riodique. De tels motifs, engendr\u00e9s par la r\u00e9p\u00e9tition (translation) \u00e0 l'infini d'une forme dans deux directions du plan, sont souvent utilis\u00e9s en architecture et dans les arts d\u00e9coratifs. Il existe 17 types de groupes de papier peint, qui permettent une classification math\u00e9matique de tous les motifs bidimensionnels p\u00e9riodiques.\nEn termes de complexit\u00e9, les groupes de papier peint se situent entre les groupes de frise, simples, et les groupes d'espace tridimensionnels.", "element_cle": "1. Les groupes de papier peint sont des groupes math\u00e9matiques qui repr\u00e9sentent les sym\u00e9tries d'un motif bidimensionnel p\u00e9riodique.\n2. Ces groupes sont utilis\u00e9s en architecture et dans les arts d\u00e9coratifs.\n3. Il existe 17 types de groupes de papier peint qui permettent une classification math\u00e9matique des motifs bidimensionnels.\n4. Les motifs de papier peint sont cr\u00e9\u00e9s par la r\u00e9p\u00e9tition infinie d'une forme dans deux directions du plan.\n5. Les groupes de papier peint se situent entre les groupes de frise et les groupes d'espace tridimensionnels en termes de complexit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes groupes de papier peint, une sym\u00e9trie math\u00e9matique\nQui d\u00e9finit les motifs, dans l'art c'est fantastique\nIls sont utilis\u00e9s en architecture, d\u00e9co raffin\u00e9e\nPour donner vie aux murs, une touche bien dessin\u00e9e\n\nLes motifs bidimensionnels, r\u00e9p\u00e9tition infinie\nD'une seule forme qui s'\u00e9tend \u00e0 l'infini\nDans deux directions du plan, \u00e7a donne du relief\nDes motifs qui captivent, une vraie prouesse artistique\n\n[Refrain]\nLes groupes de papier peint, une classification\n17 types pour cr\u00e9er des harmonies dans l'infini\nLe papier peint, c'est pas si anodin\nEntre frise et espace, une complexit\u00e9 sans fin\n\n[Couplet 2]\nLe papier peint, une histoire \u00e0 raconter\nDes motifs qui nous plongent dans le pass\u00e9\nDes \u00e9poques r\u00e9volues, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nLes groupes de papier peint, t\u00e9moins d'un temps captivant\n\nDes motifs g\u00e9om\u00e9triques, des fleurs color\u00e9es\nLes groupes de papier peint, tout est calcul\u00e9\nEntre sym\u00e9trie et esth\u00e9tisme, une \u00e9quation parfaite\nLe papier peint devient un chef-d'\u0153uvre abstrait\n\n[Refrain]\nLes groupes de papier peint, une classification\n17 types pour cr\u00e9er des harmonies dans l'infini\nLe papier peint, c'est pas si anodin\nEntre frise et espace, une complexit\u00e9 sans fin"}, {"titre": "Pavage de Voderberg", "text_origine": "Le pavage de Voderberg est un pavage mono\u00e9drique, c'est-\u00e0-dire qu'une seule figure est utilis\u00e9e afin de remplir le plan. Celui-ci est consitu\u00e9 d'un ensemble d'enn\u00e9agones, irr\u00e9guliers et concaves, qui pavent le plan de mani\u00e8re p\u00e9riodique mais aussi par sym\u00e9trie centrale. La caract\u00e9ristique particuli\u00e8re de ce polygone est qu'il peut \u00eatre entour\u00e9 exactement par deux copies de lui-m\u00eame. Ce pavage est d\u00e9couvert en 1936 par le math\u00e9maticien allemand Heinz Voderberg (de) (1911-1945). \nParce qu'il n'a pas de sym\u00e9trie par translation, le pavage de Voderberg est techniquement ap\u00e9riodique, m\u00eame s'il pr\u00e9sente un motif r\u00e9p\u00e9titif \u00e9vident. Ce pavage a \u00e9t\u00e9 le premier en spirale \u00e0 \u00eatre con\u00e7u, pr\u00e9c\u00e9dant les travaux de Branko Gr\u00fcnbaum et Geoffrey C. Shephard (en) dans les ann\u00e9es 1970.", "element_cle": "1. Le pavage de Voderberg est un pavage mono\u00e9drique utilisant une seule figure pour remplir le plan.\n2. Il est compos\u00e9 d'enn\u00e9agones irr\u00e9guliers et concaves qui se pavent de mani\u00e8re p\u00e9riodique et par sym\u00e9trie centrale.\n3. Le polygone utilis\u00e9 peut \u00eatre entour\u00e9 exactement par deux copies de lui-m\u00eame.\n4. Le pavage de Voderberg a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1936 par le math\u00e9maticien allemand Heinz Voderberg (1911-1945).\n5. Bien qu'il pr\u00e9sente un motif r\u00e9p\u00e9titif, il est techniquement ap\u00e9riodique en raison de l'absence de sym\u00e9trie par translation.\n6. Ce pavage a \u00e9t\u00e9 le premier en spirale \u00e0 \u00eatre con\u00e7u avant les travaux ult\u00e9rieurs de Branko Gr\u00fcnbaum et Geoffrey C. Shephard dans les ann\u00e9es 1970.", "rap": "[Couplet 1]\nLe pavage de Voderberg, une oeuvre d'art abstraite\nUtilisant une seule figure pour remplir le plan, une trajectoire parfaite\nDes enn\u00e9agones irr\u00e9guliers et concaves, avec finesse ils se combinent\nUn motif p\u00e9riodique, sym\u00e9trie centrale qui illumine\n\nD\u00e9couvert en 1936 par Heinz Voderberg, un math\u00e9maticien\nUn g\u00e9nie allemand, son g\u00e9nie fait vibrer nos cerveaux en fusion\nDeux copies exactes entourent le polygone utilis\u00e9\nUn pavage unique, l'apog\u00e9e de la cr\u00e9ativit\u00e9\n\n[Refrain]\nPavage de Voderberg ah, une symphonie g\u00e9om\u00e9trique\nUn chef-d'\u0153uvre calcul\u00e9, un \u00e9quilibre titanesque\nEntre technique et esth\u00e9tique, l'harmonie s'\u00e9l\u00e8ve\nLe premier en spiral, le savoir qui s\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nAvec sa r\u00e9p\u00e9tition, il fait danser nos r\u00e9tines\nMais il est ap\u00e9riodique, pas de sym\u00e9trie par translation\nUn concept avant-gardiste, avant Gr\u00fcnbaum et Shephard\nUne vision math\u00e9matique, un courant qui a retard\u00e9\n\nLe pavage de Voderberg, une ic\u00f4ne de l'histoire\nUn tournant dans la g\u00e9om\u00e9trie, un rayon de lumi\u00e8re\n1936 fut le jour o\u00f9 la magie a commenc\u00e9\nUn h\u00e9ritage qui perdure, qui jamais ne s'\u00e9teindra\n\n[Refrain]\nPavage de Voderberg ah, une symphonie g\u00e9om\u00e9trique\nUn chef-d'\u0153uvre calcul\u00e9, un \u00e9quilibre titanesque\nEntre technique et esth\u00e9tique, l'harmonie s'\u00e9l\u00e8ve\nLe premier en spiral, le savoir qui s\u00e8me"}, {"titre": "R\u00e9seau (g\u00e9om\u00e9trie)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un r\u00e9seau d'un espace (vectoriel) euclidien est un sous-groupe discret de l\u2019espace, de rang fini n. Par exemple, les vecteurs de Rn \u00e0 coordonn\u00e9es enti\u00e8res dans une base forment un r\u00e9seau de Rn. Cette notion permet de d\u00e9crire math\u00e9matiquement des maillages, comme celui correspondant \u00e0 la figure 1.\n\nEn fixant un point origine, on peut lui associer un r\u00e9seau de points de Rn (plusieurs r\u00e9seaux pouvant d\u00e9finir le m\u00eame r\u00e9seau de points). Ce r\u00e9seau de points remplit l'espace au sens o\u00f9 il existe un rayon R tel que toute boule de rayon R contient au moins un point du r\u00e9seau. Il est discret au sens o\u00f9 il existe un nombre strictement positif r tel que toute boule de rayon r contient au plus un point du r\u00e9seau. Il est r\u00e9gulier.\nL'\u00e9tude des r\u00e9seaux est \u00e0 la crois\u00e9e de diff\u00e9rentes branches des math\u00e9matiques, la th\u00e9orie des groupes, l\u2019alg\u00e8bre lin\u00e9aire, la th\u00e9orie des groupes de Lie la g\u00e9om\u00e9trie des nombres, la g\u00e9om\u00e9trie convexe, mais aussi d\u2019autres domaines comme l\u2019algorithmique ou la cristallographie (r\u00e9seau de Bravais) et les outils d'analyse sont essentiellement g\u00e9om\u00e9triques. Les questions propres \u00e0 l'analyse d'un r\u00e9seau portent sur les diff\u00e9rentes sym\u00e9tries qui laissent invariant le r\u00e9seau, la r\u00e9solution de probl\u00e8mes d'empilements de sph\u00e8res ou de convexes.", "element_cle": "1. Un r\u00e9seau d'un espace euclidien est un sous-groupe discret de l\u2019espace, de rang fini n.\n2. Les vecteurs de coordonn\u00e9es enti\u00e8res dans une base forment un r\u00e9seau de l'espace Rn.\n3. Un r\u00e9seau de points remplit l'espace et chaque boule de rayon R contient au moins un point du r\u00e9seau.\n4. Le r\u00e9seau est discret car chaque boule de rayon r contient au plus un point.\n5. L'\u00e9tude des r\u00e9seaux implique des branches des math\u00e9matiques telles que la th\u00e9orie des groupes, l\u2019alg\u00e8bre lin\u00e9aire et la g\u00e9om\u00e9trie convexe.\n6. Les r\u00e9seaux sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s en cristallographie, notamment les r\u00e9seaux de Bravais.\n7. Les outils d'analyse utilis\u00e9s pour \u00e9tudier les r\u00e9seaux sont principalement g\u00e9om\u00e9triques.\n8. Les questions de sym\u00e9trie et de r\u00e9solution de probl\u00e8mes d'empilements de sph\u00e8res sont importantes dans l'analyse d'un r\u00e9seau.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'espace euclidien, yo, \u00e9coute attentivement\nOn parle de r\u00e9seaux, de calculs pr\u00e9cis\u00e9ment\nC'est un sous-groupe discret, avec un rang limit\u00e9\nDes points coordonn\u00e9s, entiers dans l'espace Rn\n\n[Couplet 2]\nLes boules de rayon R, elles sont bien remplies\nChaque point du r\u00e9seau, elles les contiennent, tu piges ?\nDiscret et efficace, aucun point ne se chevauche\nSeul dans une boule de rayon r, t'accroche ?\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9seaux, c'est l'\u00e9tude des math\u00e9matiques\nTh\u00e9ories, groupes, alg\u00e8bre, tout \u00e7a c'est magique\nConvexe, lin\u00e9aire, des branches en pagaille\nOn explore les limites, yo, c'est notre bataille\n\n[Couplet 3]\nEn cristallographie, Bravais on \u00e9tudie\nLes r\u00e9seaux de points, yo, faut pas oublier\nEt les outils d'analyse, que j'utilise \u00e0 tout va\nSont surtout g\u00e9om\u00e9triques, pour percer les myst\u00e8res\n\n[Couplet 4]\nLa sym\u00e9trie compte, pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\nD'empilements de sph\u00e8res, on va pas se laisser abattre, h\u00e9\nEt c'est avec d\u00e9termination qu'on analyse ces r\u00e9seaux\nDes notions \u00e9ducatives, dans nos couplets, c'est notre credo\n\n[Refrain]\nLes r\u00e9seaux, c'est l'\u00e9tude des math\u00e9matiques\nTh\u00e9ories, groupes, alg\u00e8bre, tout \u00e7a c'est magique\nConvexe, lin\u00e9aire, des branches en pagaille\nOn explore les limites, yo, c'est notre bataille"}, {"titre": "Ambigramme", "text_origine": "Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture,,.\nLe terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter, en 1983.\nLe plus souvent, les ambigrammes ont la forme de mots visuellement sym\u00e9triques. Lorsqu'ils sont retourn\u00e9s, ces objets calligraphiques restent inchang\u00e9s, ou se m\u00e9tamorphosent pour r\u00e9v\u00e9ler une nouvelle signification.\nLes ambigrammes pivotant d'un demi-tour subissent une sym\u00e9trie centrale (rotation de 180\u00b0) et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ; les ambigrammes miroirs poss\u00e8dent une sym\u00e9trie axiale et peuvent \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante, comme un miroir ou un lac ; et bien d'autres types d'ambigrammes existent.\nIls apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, divers alphabets, et la notion s'\u00e9tend m\u00eame aux nombres et autres symboles. C'est un concept interdisciplinaire, combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\nDessiner des mots sym\u00e9triques repr\u00e9sente aussi une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\nIl existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme, domaine dans lequel certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture.\n2. Le terme \"ambigramme\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter en 1983.\n3. Les ambigrammes sont le plus souvent des mots visuellement sym\u00e9triques.\n4. Les ambigrammes peuvent \u00eatre pivotants d'un demi-tour ou miroirs, parmi d'autres types.\n5. Les ambigrammes apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, alphabets, nombres et autres symboles.\n6. Les ambigrammes combinent l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\n7. Dessiner des mots sym\u00e9triques est une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs.\n8. Les logos ambigrammes sont c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes sont populaires.\n9. Il existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme.\n10. Certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes dans la cr\u00e9ation d'ambigrammes.", "rap": "[Couplet]\nUn ambigramme, c'est un art de la parole,\nUn mot en deux sens, une double lecture, une farandole.\nInvent\u00e9 par Hofstadter en 1983,\nPour jouer avec les mots, faire tourner les id\u00e9es.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, sym\u00e9trie graphique,\nUn jeu de mots, une \u00e9nigme magique.\nAmbigramme, deux sens dans un mot,\nUn vrai exploit, un d\u00e9fi de haut niveau.\n\n[Couplet]\nLes ambigrammes, mots visuellement sym\u00e9triques,\nPivotants ou miroirs, sources de mystiques.\nDans diff\u00e9rentes langues, alphabets et nombres,\nIls se d\u00e9voilent, captivent, ce sont des ombres.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, joue avec les lettres,\nUn vrai d\u00e9lice pour les esprits en qu\u00eate de connaissances.\nAmbigramme, un m\u00e9lange d'art et de math\u00e9matiques,\nUn d\u00e9fi c\u00e9r\u00e9bral, une prouesse fantastique.\n\n[Couplet]\nLes ambigrammes, un m\u00e9lange d'art et de mots,\nUne symphonie visuelle qui fait un beau tableau.\nDes logos c\u00e9l\u00e8bres, des tatouages \u00e0 gogo,\nLe monde en est friand, c'est un v\u00e9ritable show.\n\n[Refrain]\nAmbigramme, la magie de la sym\u00e9trie,\nUn d\u00e9lice pour les yeux, une merveille de l'esprit.\nAmbigramme, un art \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes sp\u00e9cialistes talentueux, des cr\u00e9ations singuli\u00e8res."}, {"titre": "Fractale", "text_origine": "Une figure fractale  est un objet math\u00e9matique qui pr\u00e9sente une structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\nC'est un objet g\u00e9om\u00e9trique \u00ab infiniment morcel\u00e9 \u00bb dont des d\u00e9tails sont observables \u00e0 une \u00e9chelle arbitrairement choisie. En zoomant sur une partie de la figure, il est possible de retrouver toute la figure ; on dit alors qu\u2019elle est \u00ab auto similaire \u00bb.\nLes fractales sont d\u00e9finies de mani\u00e8re paradoxale, un peu \u00e0 l'image des poup\u00e9es russes qui renferment  une figurine plus ou moins identique \u00e0 l'\u00e9chelle pr\u00e8s : les objets fractals peuvent \u00eatre envisag\u00e9s comme des structures gigognes en tout point \u2013 et pas seulement en un certain nombre de points. Cette conception hologigogne (gigogne en tout point) des fractales implique cette d\u00e9finition r\u00e9cursive : un objet fractal est un objet dont chaque \u00e9l\u00e9ment est aussi un objet fractal (similaire).\nDe nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes naturels \u2013 comme le trac\u00e9 des lignes de c\u00f4tes ou l'aspect du chou romanesco \u2013 poss\u00e8dent des formes fractales approximatives.", "element_cle": "1. Une figure fractale est un objet math\u00e9matique avec une structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles.\n2. Les fractales sont auto-similaires, ce qui signifie qu'en zoomant sur une partie de la figure, on retrouve toute la figure.\n3. Les objets fractals sont d\u00e9finis de mani\u00e8re paradoxale, comme des structures gigognes en tout point.\n4. Les fractales sont des objets dont chaque \u00e9l\u00e9ment est \u00e9galement un objet fractal.\n5. Les formes fractales sont pr\u00e9sentes dans de nombreux ph\u00e9nom\u00e8nes naturels tels que les lignes de c\u00f4tes et le chou romanesco.", "rap": "[Couplet 1]\nVoici la Fractale, une figure math\u00e9matique\nUne structure similaire \u00e0 toutes les \u00e9chelles, c'est fantastique\nZoom sur une partie, tu verras, c'est magique\nToute la figure se r\u00e9v\u00e8le, c'est prodigieux, c'est \u00e9pique\n\n[Refrain]\nLa Fractale, c'est l'auto-similarit\u00e9\nUn concept paradoxal, une beaut\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes objets gigognes, une d\u00e9finition sans \u00e9quivoque\nChaque \u00e9l\u00e9ment est un objet fractal, un fantasque \u00e9loge\nDes formes pr\u00e9sentes dans le monde naturel\nLes c\u00f4tes, le chou romanesco, c'est r\u00e9el, c'est sensationnel\n\n[Refrain]\nLa Fractale, une le\u00e7on d'harmonie\nUne v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e dans l'infini\n\n(Refrain)"}, {"titre": "Dimension fractale", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie fractale, la dimension fractale, D, est une grandeur qui a vocation \u00e0 traduire la fa\u00e7on qu'a un ensemble fractal de remplir l'espace, \u00e0 toutes les \u00e9chelles. Dans le cas des fractales, elle est non enti\u00e8re et sup\u00e9rieure \u00e0 la dimension topologique. \nCe terme est un terme g\u00e9n\u00e9rique qui recouvre plusieurs d\u00e9finitions. Chacune peut donner des r\u00e9sultats diff\u00e9rents selon l'ensemble consid\u00e9r\u00e9, il est donc essentiel de mentionner la d\u00e9finition utilis\u00e9e lorsqu'on valorise la dimension fractale d'un ensemble. Les d\u00e9finitions les plus importantes sont la dimension de Hausdorff, la dimension de Minkowski-Bouligand (ou \"box-counting\"), et la dimension de corr\u00e9lation.\nDans le cas d'ensembles fractals simples (auto-similarit\u00e9 stricte, notamment) on conjecture que ces d\u00e9finitions donnent des r\u00e9sultats identiques.\nPar abus de langage, on trouve parfois le terme \"dimension fractale\" pour d\u00e9signer des grandeurs non g\u00e9om\u00e9triques telles que l'exposant de lois de puissance dans des lois de distribution statistiques ou des s\u00e9ries temporelles, invariantes d'\u00e9chelle, notamment en finance.", "element_cle": "1. La dimension fractale est une grandeur qui mesure la fa\u00e7on dont un ensemble fractal remplit l'espace.\n2. La dimension fractale est non enti\u00e8re et sup\u00e9rieure \u00e0 la dimension topologique.\n3. Il existe plusieurs d\u00e9finitions de la dimension fractale, telles que la dimension de Hausdorff, la dimension de Minkowski-Bouligand et la dimension de corr\u00e9lation.\n4. Chaque d\u00e9finition peut donner des r\u00e9sultats diff\u00e9rents selon l'ensemble fractal consid\u00e9r\u00e9.\n5. Les d\u00e9finitions de la dimension fractale sont g\u00e9n\u00e9ralement identiques pour les ensembles fractals simples.\n6. Parfois, le terme \"dimension fractale\" est utilis\u00e9 pour d\u00e9signer d'autres grandeurs non g\u00e9om\u00e9triques, comme l'exposant de lois de puissance dans des lois de distribution statistiques ou des s\u00e9ries temporelles invariantes d'\u00e9chelle, notamment en finance.", "rap": "[Couplet 1]\nLa dimension fractale, une grandeur unique\nQui mesure comment les fractales remplissent l'espace\nNon enti\u00e8re, plus grande que la dimension topologique\nPlusieurs d\u00e9finitions, chacune avec son impact\n\nLa dimension de Hausdorff, Minkowski-Bouligand\nEt la dimension de corr\u00e9lation, toutes importantes\nChaque d\u00e9finition, des r\u00e9sultats diff\u00e9rents\nSelon l'ensemble fractal qu'on a sous les yeux fr\u00e9quemment\n\n[Refrain]\nLa dimension fractale, si complexe et puissante\nElle ouvre des portes, des perspectives int\u00e9ressantes\nEn g\u00e9om\u00e9trie, mais aussi dans d'autres domaines\nLa dimension fractale, un concept qui nous entra\u00eene\n\n[Couplet 2]\nCertaines fractales ont des dimensions identiques\nSelon ces d\u00e9finitions, on observe des similitudes\nMais parfois le terme est utilis\u00e9 autrement\nPour d\u00e9signer d'autres grandeurs non g\u00e9om\u00e9triques en finance\n\nExposant de lois de puissance ou s\u00e9ries temporelles invariantes\nLa dimension fractale, un concept qui d\u00e9fraye les sciences\nElle nous montre la beaut\u00e9 des formes infiniment complexes\nEt nous rappelle que l'univers est un puzzle qui se raccroche\n\n[Refrain]\nLa dimension fractale, si complexe et puissante\nElle ouvre des portes, des perspectives int\u00e9ressantes\nEn g\u00e9om\u00e9trie, mais aussi dans d'autres domaines\nLa dimension fractale, un concept qui nous entra\u00eene"}, {"titre": "Cercles d'Apollonius (fractale)", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la figure des cercles d'Apollonius est un empilement compact de cercles dans un cercle. Elle est construite en it\u00e9rant la construction d'Apollonius des deux cercles tangents \u00e0 trois cercles deux \u00e0 deux tangents. Sa densit\u00e9 est \u00e9gale \u00e0 1, ce qui signifie que l'aire laiss\u00e9e par les interstices est nulle. C'est aussi une figure de g\u00e9om\u00e9trie fractale dont on a calcul\u00e9 la dimension.\nElle a \u00e9t\u00e9 ainsi nomm\u00e9e en l'honneur du math\u00e9maticien grec Apollonius de Perge qui a pos\u00e9 le probl\u00e8me de la d\u00e9termination des cercles tangents \u00e0 trois cercles.\n\nLa partie centrale de la figure situ\u00e9e entre les trois cercles initiaux, que l'on retrouve une infinit\u00e9 de fois dans la figure, s'appelle une baderne d'Apollonius ,,.", "element_cle": "1. Les cercles d'Apollonius sont un empilement compact de cercles dans un cercle en math\u00e9matiques.\n2. La construction est obtenue en it\u00e9rant la construction d'Apollonius des deux cercles tangents \u00e0 trois cercles.\n3. La densit\u00e9 des cercles d'Apollonius est \u00e9gale \u00e0 1, ce qui signifie que l'aire laiss\u00e9e par les interstices est nulle.\n4. Cette figure est une g\u00e9om\u00e9trie fractale dont la dimension a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e.\n5. Apollonius de Perge, math\u00e9maticien grec, a pos\u00e9 le probl\u00e8me de la d\u00e9termination des cercles tangents \u00e0 trois cercles, d'o\u00f9 le nom \"cercles d'Apollonius\".\n6. La baderne d'Apollonius est la partie centrale de la figure situ\u00e9e entre les trois cercles initiaux, que l'on retrouve une infinit\u00e9 de fois dans la figure.", "rap": "[Couplet 1]\nLes cercles d'Apollonius, un empilement compact\nDans un cercle en math\u00e9matiques, t'as rien d'abstrait\nConstruction it\u00e9rative, deux cercles tangents\n\u00c0 trois cercles, c'est \u00e7a l'plan d'Apollonius, brillant\n\nDensit\u00e9 des cercles, \u00e9gale \u00e0 1\nAire d'interstices, nulle, c'est fou ouais\nFractale g\u00e9om\u00e9trique, dimension calcul\u00e9e\nLa science avance, t'as qu'\u00e0 voir, ouais c'est valid\u00e9\n\n[Refrain]\nLes cercles d'Apollonius, une symphonie math\u00e9matique\nDes figures fractales, t'as rien de somatique\nApollonius de Perge, g\u00e9nie des math\u00e9matiques\nAm\u00e8ne l'\u00e9ducation, ouais \u00e7a c'est magique\n\n[Couplet 2]\nApollonius, math\u00e9maticien grec\nA pos\u00e9 le probl\u00e8me, t'sais c'que \u00e7a signifie mec\nTrouver les cercles tangents, pas facil' facil'\nCherche bien, trouve la solution, t'auras du style\n\nLa baderne d'Apollonius, partie centrale de la figure\nEntre les trois cercles, c'est la partie pure\nInfinit\u00e9 de fois, dans la g\u00e9om\u00e9trie s'\u00e9tale\n\u00c9duque ton esprit, ouvre les voiles, t'emporte vers les \u00e9toiles\n\n[Refrain]\nLes cercles d'Apollonius, une symphonie math\u00e9matique\nDes figures fractales, t'as rien de somatique\nApollonius de Perge, g\u00e9nie des math\u00e9matiques\nAm\u00e8ne l'\u00e9ducation, ouais \u00e7a c'est magique"}, {"titre": "Art fractal", "text_origine": "L'art fractal est une forme d'art algorithmique qui consiste \u00e0 produire des images, des animations et m\u00eame des musiques \u00e0 partir d'objets fractals. L'art fractal s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 1980.  \nC'est un genre d'art num\u00e9rique. L'ensemble de Julia, l'ensemble de Mandelbrot et maintenant le Mandelbulb et la Mandelbox peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme les ic\u00f4nes de l'art fractal.  \nL'art fractal est rarement dessin\u00e9 ou peint \u00e0 la main, mais plut\u00f4t cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'aide d'ordinateurs, lesquels sont en effet capables de calculer des fonctions fractales et d'engendrer des images \u00e0 partir de ces derni\u00e8res. C'est d'ailleurs l'apparition des ordinateurs qui a permis le d\u00e9veloppement de cet art, car il demande une grosse puissance de calcul.  \n\nLes programmes g\u00e9n\u00e9rateurs d'images fractales fonctionnent habituellement en trois \u00e9tapes : le r\u00e9glage des param\u00e8tres qui encadrent la g\u00e9n\u00e9ration de l'image, l'ex\u00e9cution des calculs et enfin l'application des r\u00e9sultats \u00e0 un plan pour g\u00e9n\u00e9rer une image. Pour une animation, l'op\u00e9ration devra \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e pour chaque image g\u00e9n\u00e9r\u00e9e. Dans certains cas, d'autres logiciels graphiques sont ensuite utilis\u00e9s pour modifier l'image produite : c'est la postproduction. Des images non fractales peuvent aussi \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 l'\u0153uvre.Les fractales sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es en utilisant la m\u00e9thode it\u00e9rative pour r\u00e9soudre des \u00e9quations non lin\u00e9aires ou des \u00e9quations polynomiales.\n\nL'augmentation de la puissance des ordinateurs a permis la cr\u00e9ation de logiciels permettant le calcul d'images tridimensionnelles en image de synth\u00e8se proposant ainsi les fonctions et effets habituellement r\u00e9serv\u00e9s aux logiciels de mod\u00e9lisation tridimensionnelle classiques (lumi\u00e8res, lumi\u00e8res volum\u00e9triques, flou de profondeur, atmosph\u00e8re, r\u00e9flexion/r\u00e9fraction de certains mat\u00e9riaux, textures, ...).La d\u00e9marche artistique pour cr\u00e9er une fractale en 3D est la m\u00eame que pour une fractale en 2D. Le fait que Kerry Mitchell (en) ait \u00e9crit que l'art fractal \u00e9tait \"un sous-groupe de l'art visuel bidimensionnel\" ne signifie donc pas que les r\u00e9alisations faites en 3D ne sont pas de l'art fractal mais que les fractales 3D n'existaient tout simplement pas encore en 1999 car la puissance des ordinateurs de l'\u00e9poque ne le permettait pas et que personne n'avait encore produit une version tridimensionnelle de l'ensemble de Mandelbrot.", "element_cle": "- L'art fractal est une forme d'art algorithmique bas\u00e9e sur des objets fractals.\n- Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1980 et est consid\u00e9r\u00e9 comme un genre d'art num\u00e9rique.\n- Les ic\u00f4nes de l'art fractal comprennent l'ensemble de Julia, l'ensemble de Mandelbrot, le Mandelbulb et la Mandelbox.\n- Les images fractales sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'aide d'ordinateurs gr\u00e2ce \u00e0 des programmes g\u00e9n\u00e9rateurs.\n- La puissance des ordinateurs a permis la cr\u00e9ation d'images tridimensionnelles avec des effets de mod\u00e9lisation classiques.\n- La m\u00e9thode it\u00e9rative est utilis\u00e9e pour r\u00e9soudre des \u00e9quations non lin\u00e9aires ou polynomiales.\n- La d\u00e9marche artistique pour cr\u00e9er des fractales en 3D est similaire \u00e0 celle pour les fractales en 2D.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art fractal, une symphonie cod\u00e9e,\nBas\u00e9 sur des objets fractals, un voyage dans l'infini.\nDes ann\u00e9es 80 \u00e0 maintenant, toujours d'actualit\u00e9,\nLe genre num\u00e9rique, le futur de l'art est ici.\n\nLes ic\u00f4nes de l'art fractal, des merveilles math\u00e9matiques,\nL'ensemble de Julia, le Mandelbrot, un univers magique.\nLe Mandelbulb et la Mandelbox, des formes uniques,\nUn kal\u00e9idoscope de couleurs, dans l'art fractal, tout est authentique.\n\n[Refrain]\nL'art fractal, une explosion de beaut\u00e9,\nDes images g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par des programmes sophistiqu\u00e9s.\nUn m\u00e9lange de science et de cr\u00e9ativit\u00e9,\nL'art fractal, une nouvelle fa\u00e7on de s'exprimer.\n\n[Couplet 2]\nGr\u00e2ce aux ordinateurs, des images en 3D,\nUn r\u00e9alisme \u00e9poustouflant, une plong\u00e9e dans l'abstrait.\nDes effets de mod\u00e9lisation, une nouvelle r\u00e9alit\u00e9,\nL'art fractal, un univers o\u00f9 tout est parfait.\n\nLa m\u00e9thode it\u00e9rative, pour r\u00e9soudre des \u00e9quations complexes,\nDes transformations math\u00e9matiques, des r\u00e9sultats perplexes.\nQu'il s'agisse de 2D ou de 3D, la d\u00e9marche reste la m\u00eame,\nUne fusion entre art et math\u00e9matiques, une harmonie supr\u00eame.\n\n[Refrain]\nL'art fractal, une explosion de beaut\u00e9,\nDes images g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par des programmes sophistiqu\u00e9s.\nUn m\u00e9lange de science et de cr\u00e9ativit\u00e9,\nL'art fractal, une nouvelle fa\u00e7on de s'exprimer."}, {"titre": "Mise en abyme", "text_origine": "La mise en abyme \u2014 plus rarement orthographi\u00e9e mise en ab\u00eeme, mise en abime ou, de fa\u00e7on archa\u00efque, mise en abysme \u2014 est un proc\u00e9d\u00e9 consistant \u00e0 repr\u00e9senter une \u0153uvre dans une \u0153uvre similaire, par exemple dans les ph\u00e9nom\u00e8nes de \u00ab film dans un film \u00bb, ou encore en incrustant dans une image cette image elle-m\u00eame (en r\u00e9duction).\nCe principe se retrouve dans le ph\u00e9nom\u00e8ne ou le concept d'\u00ab autosimilarit\u00e9 \u00bb, comme dans le principe des figures g\u00e9om\u00e9triques fractales ou du principe math\u00e9matique de la r\u00e9cursivit\u00e9.\n\n", "element_cle": "1. La mise en abyme est un proc\u00e9d\u00e9 artistique consistant \u00e0 repr\u00e9senter une \u0153uvre dans une \u0153uvre similaire.\n2. Ce proc\u00e9d\u00e9 peut \u00eatre utilis\u00e9 dans les films, o\u00f9 l'on peut trouver un \"film dans un film\".\n3. Il peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 dans les arts visuels, en incrustant une image dans cette m\u00eame image.\n4. La mise en abyme est li\u00e9e au concept d'\u00ab autosimilarit\u00e9 \u00bb et aux figures g\u00e9om\u00e9triques fractales.\n5. Ce proc\u00e9d\u00e9 artistique peut aussi \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9cursivit\u00e9 math\u00e9matique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa mise en abyme, c'est l'art \u00e0 l'\u00e9tat pur\nUn proc\u00e9d\u00e9 qui te fait tourner la t\u00eate, s\u00fbr\nDans une \u0153uvre, une autre \u0153uvre, c'est \u00e7a le deal\nUn reflet qui se d\u00e9voile, une histoire parall\u00e8le\n\nLe cin\u00e9ma l'utilise pour te faire planer\nUn film dans un film, faut suivre pour s'encha\u00eener\nDe l'action en action, le suspense monte d'un cran\nT'es emport\u00e9 dans l'histoire, t'es au premier rang\n\n[Refrain]\nLa mise en abyme, un concept artistique\nQui te pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, qui te rend nostalgique\nDans une image, une autre image pareille\nUn jeu de miroirs, un effet qui te reveille\n\n[Couplet 2]\nDans les arts visuels, c'est un v\u00e9ritable d\u00e9fi\nIncruster une image dans cette m\u00eame image, tu suis ?\nUn effet visuel qui te laisse sans voix\nLes perspectives se m\u00ealent, t'as du mal \u00e0 faire le choix\n\nLa mise en abyme, c'est l'autosimilarit\u00e9\nDes figures fractales qui te font halluciner\nUn tourbillon d'\u00e9motions, tu t'y perds un peu\nMais c'est \u00e7a qui est bon, laisse-toi emporter par ce jeu\n\n[Refrain]\nLa mise en abyme, un concept artistique\nQui te pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, qui te rend nostalgique\nDans une image, une autre image pareille\nUn jeu de miroirs, un effet qui te reveille"}, {"titre": "Beno\u00eet Mandelbrot", "text_origine": "Beno\u00eet Mandelbrot, n\u00e9 le 20 novembre 1924 \u00e0 Varsovie (Pologne) et mort le 14 octobre 2010 \u00e0 Cambridge (\u00c9tats-Unis), est un math\u00e9maticien polono-franco-am\u00e9ricain.\nIl est le d\u00e9couvreur des fractales, nouvelle classe d'objets math\u00e9matiques, dont fait partie l'ensemble de Mandelbrot.\nIl a \u00e9galement travaill\u00e9 sur des applications originales de la th\u00e9orie de l'information, telles que la d\u00e9monstration de la loi de Zipf, et sur des mod\u00e8les statistiques financiers. Jugeant le mod\u00e8le Black-Scholes trop simpliste \u2014 il est fond\u00e9 sur une distribution normale aux variations mod\u00e9r\u00e9es \u2014 et tenant son application pour partie responsable de la crise bancaire et financi\u00e8re de l'automne 2008[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], il propose un mod\u00e8le fond\u00e9 sur les lois stables de L\u00e9vy, puis sur une approche fractale.", "element_cle": "1. Beno\u00eet Mandelbrot est un math\u00e9maticien polono-franco-am\u00e9ricain n\u00e9 le 20 novembre 1924 \u00e0 Varsovie et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14 octobre 2010 \u00e0 Cambridge.\n2. Il est connu pour sa d\u00e9couverte des fractales, une nouvelle classe d'objets math\u00e9matiques.\n3. L'ensemble de Mandelbrot est l'un des exemples les plus c\u00e9l\u00e8bres de fractales.\n4. Mandelbrot a \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9 la th\u00e9orie de l'information et d\u00e9montr\u00e9 la loi de Zipf.\n5. Il a propos\u00e9 des mod\u00e8les financiers alternatifs aux mod\u00e8les traditionnels, remettant en question le mod\u00e8le Black-Scholes utilis\u00e9 dans la crise bancaire de 2008.", "rap": "[Couplet 1]\nBeno\u00eet Mandelbrot, math\u00e9maticien l\u00e9gendaire,\nN\u00e9 \u00e0 Varsovie, dans les ann\u00e9es vingt,\nIl a repouss\u00e9 les limites de ce qu'on pensait,\nAvec les fractales, ses d\u00e9couvertes \u00e9clair\u00e9es.\n\n[Refrain]\nMandelbrot, g\u00e9nie des math\u00e9matiques,\nSes travaux ont ouvert de nouvelles perspectives.\nUn homme visionnaire, un esprit critique,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de sa science unique.\n\n[Couplet 2]\nL'ensemble de Mandelbrot, un chef-d'\u0153uvre infini,\nUne fractale c\u00e9l\u00e8bre, qui fascine tout esprit,\nIl a \u00e9tudi\u00e9 l'information, d\u00e9montr\u00e9 la loi de Zipf,\nUn homme complet, aux talents si distincts.\n\n[Refrain]\nMandelbrot, g\u00e9nie des math\u00e9matiques,\nSes travaux ont ouvert de nouvelles perspectives.\nUn homme visionnaire, un esprit critique,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de sa science unique.\n\n[Couplet 1]\nIl a remis en question le mod\u00e8le Black-Scholes,\nLes mod\u00e8les financiers traditionnels en ont pris la vol\u00e9e,\nDans la crise de 2008, il avait la parole,\nProposant des alternatives pour \u00e9viter la d\u00e9bandade.\n\n[Refrain]\nMandelbrot, g\u00e9nie des math\u00e9matiques,\nSes travaux ont ouvert de nouvelles perspectives.\nUn homme visionnaire, un esprit critique,\nQui a marqu\u00e9 l'histoire de sa science unique."}, {"titre": "Algorithme de Dijkstra", "text_origine": "En th\u00e9orie des graphes, l'algorithme de Dijkstra (prononc\u00e9 [d\u025b\u026akstra]) sert \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me du plus court chemin. Il permet, par exemple, de d\u00e9terminer un plus court chemin pour se rendre d'une ville \u00e0 une autre connaissant le r\u00e9seau routier d'une r\u00e9gion. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il calcule des plus courts chemins \u00e0 partir d'une source vers tous les autres sommets dans un graphe orient\u00e9 pond\u00e9r\u00e9 par des r\u00e9els positifs. On peut aussi l'utiliser pour calculer un plus court chemin entre un sommet de d\u00e9part et un sommet d'arriv\u00e9e.\nL'algorithme porte le nom de son inventeur, l'informaticien n\u00e9erlandais Edsger Dijkstra, et a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1959.\nCet algorithme est de complexit\u00e9 polynomiale. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, pour \n  \n    \n      \n        n\n      \n    \n    {\\displaystyle n}\n   sommets et \n  \n    \n      \n        a\n      \n    \n    {\\displaystyle a}\n   arcs, le temps est en \n  \n    \n      \n        O\n        (\n        (\n        a\n        +\n        n\n        )\n        log\n        \u2061\n        n\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle O((a+n)\\log n)}\n  , voire en \n  \n    \n      \n        O\n        (\n        a\n        +\n        n\n        log\n        \u2061\n        n\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle O(a+n\\log n)}\n  .\n\n", "element_cle": "1. L'algorithme de Dijkstra r\u00e9sout le probl\u00e8me du plus court chemin dans un graphe orient\u00e9 pond\u00e9r\u00e9 par des r\u00e9els positifs.\n2. Il permet de calculer des plus courts chemins \u00e0 partir d'une source vers tous les autres sommets.\n3. Cet algorithme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par l'informaticien n\u00e9erlandais Edsger Dijkstra en 1959.\n4. On peut l'utiliser pour trouver le chemin le plus court entre deux sommets sp\u00e9cifiques.\n5. Sa complexit\u00e9 est polynomiale, avec un temps de calcul de O((a+n)log n) ou O(a+nlog n) pour n sommets et a arcs.", "rap": "[Couplet 1]\nAlgorithme de Dijkstra, c'est la cl\u00e9\nPour trouver le plus court chemin, c'est garanti\nDans un graphe orient\u00e9 et pond\u00e9r\u00e9\nOn calcule les chemins depuis la source, et t'es emball\u00e9\n\nDijkstra, un informaticien n\u00e9erlandais brillant\nEn 1959, il a donn\u00e9 naissance \u00e0 cet algorithme efficace\nPour trouver les chemins les plus courts, on a confiance\nEntre deux sommets sp\u00e9cifiques, on avance avec assurance\n\n[Refrain]\nDijkstra, le g\u00e9nie des graphes\nSes id\u00e9es nous propulsent vers le haut\nCalculer les chemins, c'est son credo\nOn utilise son algorithme, c'est le meilleur des topo\n\n[Couplet 2]\nLa complexit\u00e9 de Dijkstra est polynomiale\nO((a+n)log n) ou O(a+nlog n), mais \u00e7a vaut le coup, c'est vital\nAvec n sommets et a arcs, on est pr\u00eat pour la bataille\nOn r\u00e9soud le probl\u00e8me du plus court chemin, c'est primordial\n\nLe plus court chemin, \u00e7a a son importance\nDijkstra nous guide avec intelligence\nOn met l'accent sur l'\u00e9ducation, toujours en avance\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements marquants, c'est notre r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nDijkstra, le g\u00e9nie des graphes\nSes id\u00e9es nous propulsent vers le haut\nCalculer les chemins, c'est son credo\nOn utilise son algorithme, c'est le meilleur des topo"}, {"titre": "R\u00e9cursivit\u00e9", "text_origine": "La r\u00e9cursivit\u00e9 est une d\u00e9marche qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'objet m\u00eame de la d\u00e9marche \u00e0 un moment du processus. En d'autres termes, c'est une d\u00e9marche dont la description m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9p\u00e9tition d'une m\u00eame r\u00e8gle,. Ainsi, les cas suivants constituent des cas concrets de r\u00e9cursivit\u00e9 :\n\nd\u00e9crire un processus d\u00e9pendant de donn\u00e9es en faisant appel \u00e0 ce m\u00eame processus sur d'autres donn\u00e9es plus \u00ab simples \u00bb ;\nmontrer une image contenant des images similaires ;\nd\u00e9finir un concept en invoquant ce m\u00eame concept ;\n\u00e9crire un algorithme qui s'invoque lui-m\u00eame ;\nd\u00e9finir une structure \u00e0 partir de l'une au moins de ses sous-structures ;\nfaire pointer un article de Wikip\u00e9dia vers lui-m\u00eame ou vers un article qui, par une succession de pointeurs, pointe vers l'article dont on est parti ; ainsi dans l'article que vous lisez, l'expression \u00ab p\u00e9tition de principe \u00bb pointe vers un article qui pointe vers le pr\u00e9sent article.", "element_cle": "1. La r\u00e9cursivit\u00e9 est une d\u00e9marche qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'objet m\u00eame de la d\u00e9marche \u00e0 un moment du processus.\n2. La r\u00e9cursivit\u00e9 consiste en la r\u00e9p\u00e9tition d'une m\u00eame r\u00e8gle.\n3. La r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9crire un processus d\u00e9pendant de donn\u00e9es en faisant appel \u00e0 ce m\u00eame processus sur d'autres donn\u00e9es plus \u00ab simples \u00bb.\n4. La r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00e9galement \u00eatre observ\u00e9e dans des images contenant des images similaires.\n5. La r\u00e9cursivit\u00e9 permet de d\u00e9finir un concept en invoquant ce m\u00eame concept.\n6. L'algorithme r\u00e9cursif est un exemple de r\u00e9cursivit\u00e9, o\u00f9 l'algorithme s'invoque lui-m\u00eame.\n7. La r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9finir une structure \u00e0 partir de l'une au moins de ses sous-structures.\n8. La r\u00e9cursivit\u00e9 peut \u00eatre illustr\u00e9e par des pointeurs qui se dirigent vers le m\u00eame article ou vers un article qui pointe \u00e0 son tour vers l'article de d\u00e9part.\n9. Dans cet article, l'expression \u00ab p\u00e9tition de principe \u00bb pointe vers un article qui pointe \u00e0 son tour vers le pr\u00e9sent article.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, une d\u00e9marche \u00e9volutive\nOn fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'objet, \u00e0 un niveau d\u00e9cisif\nUne r\u00e8gle qui se r\u00e9p\u00e8te, sans fin\nPour d\u00e9crire un processus, de mani\u00e8re sans fin\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est un concept puissant\nOn invoque le m\u00eame concept, c'est efficace et percutant\nUn algorithme qui s'auto-appelle\nUn processus d\u00e9pendant, qui se r\u00e9v\u00e8le\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, une notion \u00e9ducative\nUn proc\u00e9d\u00e9 d'apprentissage, qui est r\u00e9p\u00e9titif\nOn construit une structure, pas \u00e0 pas\nEn faisant appel \u00e0 ce m\u00eame pas de temps en temps\n\n[Couplet 3]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est comme des images qui se refl\u00e8tent\nDes images similaires, qui s'affectent\nOn d\u00e9finit un concept, en invoquant le m\u00eame\nUn lien qui se cr\u00e9e, un sens qu'on s\u00e8me\n\n[Couplet 4]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, c'est aussi des pointeurs interconnect\u00e9s\nQui dirigent vers le m\u00eame article, pour s'y retrouver\nUne structure d\u00e9finie, \u00e0 partir de ses parties\nUne complexit\u00e9 qui se d\u00e9voile, sans interdits\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9cursivit\u00e9, une notion \u00e9ducative\nUn proc\u00e9d\u00e9 d'apprentissage, qui est r\u00e9p\u00e9titif\nOn construit une structure, pas \u00e0 pas\nEn faisant appel \u00e0 ce m\u00eame pas de temps en temps"}, {"titre": "Art num\u00e9rique", "text_origine": "L'art num\u00e9rique, ou art m\u00e9diatique, d\u00e9signe un ensemble vari\u00e9 de cat\u00e9gories de cr\u00e9ation utilisant les sp\u00e9cificit\u00e9s des langages de programmation et des dispositifs num\u00e9riques, ordinateur, interface ou r\u00e9seau. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme genre artistique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1960.\nPort\u00e9e par la puissance de calcul de l'ordinateur et le d\u00e9veloppement d'interfaces \u00e9lectroniques autorisant une interaction entre le sujet humain, le programme et le r\u00e9sultat de cette rencontre, la cr\u00e9ation num\u00e9rique s'est consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9e en d\u00e9clinant des cat\u00e9gories artistiques d\u00e9j\u00e0 bien identifi\u00e9es. En effet, des sous-cat\u00e9gories sp\u00e9cifiques telles que la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 virtuelle \u00bb, la \u00ab r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e \u00bb, \u00ab l\u2019art g\u00e9n\u00e9ratif \u00bb, \u00ab l\u2019art interactif \u00bb, \"intelligence artificielle\" viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques du Net-art, de l'imagerie num\u00e9rique ou de l'art robotique.", "element_cle": "1. L'art num\u00e9rique est un ensemble vari\u00e9 de cat\u00e9gories de cr\u00e9ation utilisant les sp\u00e9cificit\u00e9s des langages de programmation et des dispositifs num\u00e9riques. \n2. Il s'est d\u00e9velopp\u00e9 comme genre artistique depuis les ann\u00e9es 1960. \n3. La puissance de calcul de l'ordinateur et le d\u00e9veloppement d'interfaces \u00e9lectroniques ont permis une interaction entre le sujet humain, le programme et le r\u00e9sultat de cette rencontre. \n4. Des sous-cat\u00e9gories telles que la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, l'art g\u00e9n\u00e9ratif, l'art interactif et l'intelligence artificielle viennent compl\u00e9ter les d\u00e9signations techniques de l'art num\u00e9rique. \n5. Le Net-art, l'imagerie num\u00e9rique et l'art robotique font \u00e9galement partie de cette discipline.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art num\u00e9rique, c'est la r\u00e9volution,\nUne cr\u00e9ativit\u00e9 qui sort de l'horizon.\nProgrammation et dispositifs \u00e9lectroniques,\nUne fusion d'id\u00e9es, un univers logique.\n\nDepuis les 60s, \u00e7a ne fait que grandir,\nOrdinateurs puissants, tout pour satisfaire.\nL'interaction entre hommes et machines,\nUn dialogue artistique sans aucune peine.\n\n[Refrain]\nL'art num\u00e9rique, c'est une nouvelle \u00e8re,\nDes sous-cat\u00e9gories qui nous \u00e9clairent.\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e,\nL'art g\u00e9n\u00e9ratif, l'intelligence artificielle, tout \u00e7a est enivr\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nOn parle de Net-art, d'imagerie en digitale,\nDes robots qui cr\u00e9ent, \u00e7a c'est pas banal.\nL'art num\u00e9rique, avant-garde du futur,\nDes \u0153uvres qui nous transportent, pour s\u00fbr.\n\nDes codes qui s'entrem\u00ealent, des pixels qui dansent,\nUne exploration visuelle qui nous avance.\nL'art num\u00e9rique, une discipline en mouvement,\nQui repousse les limites de notre entendement.\n\n[Refrain]\nL'art num\u00e9rique, c'est une nouvelle \u00e8re,\nDes sous-cat\u00e9gories qui nous \u00e9clairent.\nLa r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e,\nL'art g\u00e9n\u00e9ratif, l'intelligence artificielle, tout \u00e7a est enivr\u00e9e."}, {"titre": "Mosa\u00efques de D\u00e9los", "text_origine": "Les mosa\u00efques de D\u00e9los sont un ensemble important de l'art de la mosa\u00efque grecque antique. La plupart des mosa\u00efques survivantes de D\u00e9los, \u00eele grecque des Cyclades, datent de la derni\u00e8re moiti\u00e9 du IIe si\u00e8cle et du d\u00e9but du Ier si\u00e8cle av. J.-C., au cours de la p\u00e9riode hell\u00e9nistique et au d\u00e9but de la p\u00e9riode romaine de la Gr\u00e8ce. Les mosa\u00efques hell\u00e9nistiques ont cess\u00e9 d'\u00eatre produites apr\u00e8s environ 69 av. J.-C., en raison de la guerre avec le Royaume du Pont et le brusque d\u00e9clin cons\u00e9cutif de la population de l'\u00eele et de sa position en tant que centre commercial important. Parmi les sites arch\u00e9ologiques de la Gr\u00e8ce hell\u00e9nistique, D\u00e9los rassemble l'une des plus fortes concentrations d'\u0153uvres d'art en mosa\u00efque. Environ la moiti\u00e9 de toutes les mosa\u00efques grecques tessel\u00e9es survivantes de la p\u00e9riode hell\u00e9nistique proviennent de D\u00e9los.\nLes all\u00e9es pav\u00e9es de D\u00e9los vont de simples constructions en galets ou gravier \u00e0 des sols en mosa\u00efque \u00e9labor\u00e9s compos\u00e9s de tesselles. La plupart des motifs se composent des dessins g\u00e9om\u00e9triques simples, tandis que seul un petit nombre utilisent les techniques de l\u2019opus tessellatum et de l\u2019opus vermiculatum pour cr\u00e9er des sc\u00e8nes et des figures claires, naturelles et richement color\u00e9es. Des mosa\u00efques ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des lieux de culte, mais aussi dans les cours et p\u00e9ristyles de b\u00e2timents publics et de maisons priv\u00e9es.\nBien qu'il existe des traces mineures d'influence punique (ph\u00e9nicienne et romano-italienne), les mosa\u00efques d\u00e9liennes se conforment g\u00e9n\u00e9ralement aux grandes tendances de l'art hell\u00e9nistique. Les m\u00eames riches m\u00e9c\u00e8nes qui ont command\u00e9 des peintures et des sculptures \u00e0 D\u00e9los ont peut-\u00eatre \u00e9galement \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans l'embauche d'artistes mosa\u00efstes de l'\u00e9tranger. Les mosa\u00efques de D\u00e9los partagent des caract\u00e9ristiques avec celles d'autres parties du monde grec, comme les mosa\u00efques mac\u00e9doniennes de Pella. Elles partagent \u00e9galement certains caract\u00e8res avec les traditions de la peinture grecque et utilisent souvent une technique de fond noir similaire \u00e0 celle trouv\u00e9e dans la poterie \u00e0 figures rouges de la p\u00e9riode classique. Certains des styles et techniques trouv\u00e9s \u00e0 D\u00e9los sont pr\u00e9sents dans les mosa\u00efques romaines, bien que des exemples romains contemporains, \u00e0 Pomp\u00e9i par exemple, r\u00e9v\u00e8lent des diff\u00e9rences significatives entre les productions occidentales et orientales de mosa\u00efques dans le monde m\u00e9diterran\u00e9en.", "element_cle": "1. Les mosa\u00efques de D\u00e9los sont un important exemple de l'art de la mosa\u00efque grecque antique.\n2. La majorit\u00e9 des mosa\u00efques survivantes de D\u00e9los datent du IIe si\u00e8cle et du d\u00e9but du Ier si\u00e8cle av. J.-C.\n3. Les mosa\u00efques hell\u00e9nistiques ont cess\u00e9 d'\u00eatre produites apr\u00e8s environ 69 av. J.-C., en raison de la guerre avec le Royaume du Pont.\n4. D\u00e9los est l'un des sites arch\u00e9ologiques de la Gr\u00e8ce hell\u00e9nistique avec la plus forte concentration d'\u0153uvres d'art en mosa\u00efque.\n5. Les mosa\u00efques de D\u00e9los utilisent principalement des motifs g\u00e9om\u00e9triques simples, mais certaines cr\u00e9ent des sc\u00e8nes et des figures color\u00e9es avec des techniques avanc\u00e9es.\n6. Les mosa\u00efques ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es dans des lieux de culte, des b\u00e2timents publics et des maisons priv\u00e9es.\n7. Les influences puniques et romano-italiennes sont pr\u00e9sentes dans certaines mosa\u00efques de D\u00e9los.\n8. Les commanditaires de peintures et de sculptures \u00e0 D\u00e9los ont peut-\u00eatre \u00e9galement engag\u00e9 des artistes mosa\u00efstes \u00e9trangers.\n9. Les mosa\u00efques de D\u00e9los partagent des caract\u00e9ristiques avec celles d'autres r\u00e9gions grecques, comme les mosa\u00efques mac\u00e9doniennes de Pella.\n10. Les mosa\u00efques de D\u00e9los utilisent souvent une technique de fond particuli\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLes mosa\u00efques de D\u00e9los, fleuron de l'art antique\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux qui nous est transmis\nDu IIe si\u00e8cle \u00e0 l'aube du Ier si\u00e8cle av. J.-C.\nDes \u0153uvres uniques qui brillent dans l'infini\n\n[Refrain]\nLes mosa\u00efques de D\u00e9los, une symphonie visuelle\nDes motifs g\u00e9om\u00e9triques et des sc\u00e8nes sans pareil\n\n[Couplet 2]\nMais en 69 av. J.-C., la guerre s'installe\nLes mosa\u00efques hell\u00e9nistiques cessent de briller\nD\u00e9los, un tr\u00e9sor de l'art, un bijou sans \u00e9gale\nUn patrimoine \u00e0 pr\u00e9server, \u00e0 ch\u00e9rir et \u00e0 admirer\n\n[Refrain]\nLes mosa\u00efques de D\u00e9los, une symphonie visuelle\nDes motifs g\u00e9om\u00e9triques et des sc\u00e8nes sans pareil"}, {"titre": "Nazca (civilisation)", "text_origine": "La  civilisation Nazca (ou Nasca) est une culture pr\u00e9-colombienne du sud du P\u00e9rou qui se d\u00e9veloppa entre 200 av.J-C et 600 ap.J-C. Elle est surtout connue pour ses g\u00e9oglyphes, d\u2019immenses lignes et figures trac\u00e9es dans le d\u00e9sert proche de la ville actuelle de Nazca, ses aqueducs et par ses c\u00e9ramiques polychromes \u00e0 motifs zoomorphes.\nNazca est d\u00e9riv\u00e9 du nom contemporain de la r\u00e9gion o\u00f9 existait cette civilisation, une r\u00e9gion semi-d\u00e9sertique situ\u00e9e entre la Cordill\u00e8re des Andes et l'oc\u00e9an Pacifique. Le nom que ce peuple se donnait est perdu.", "element_cle": "1. La civilisation Nazca est une culture pr\u00e9-colombienne qui a prosp\u00e9r\u00e9 entre 200 av.J-C et 600 ap.J-C au sud du P\u00e9rou.\n2. Les Nazcas sont principalement connus pour leurs g\u00e9oglyphes, de grandes lignes et figures trac\u00e9es dans le d\u00e9sert pr\u00e8s de la ville de Nazca.\n3. Cette civilisation \u00e9tait \u00e9galement r\u00e9put\u00e9e pour ses aqueducs et ses c\u00e9ramiques polychromes zoomorphes.\n4. Le nom d'origine que les Nazcas se donnaient est aujourd'hui perdu.\n5. La r\u00e9gion o\u00f9 existait cette civilisation se situait entre la Cordill\u00e8re des Andes et l'oc\u00e9an Pacifique.", "rap": "[Couplet 1]\nNazca, une civilisation mill\u00e9naire\nEntre 200 avant J-C et 600 apr\u00e8s J-C\nPr\u00e9-colombienne, puissante et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nAu sud du P\u00e9rou, elle a prosp\u00e9r\u00e9\n\nG\u00e9oglyphes impressionnants trac\u00e9s dans le sable\nLes Nazcas nous ont laiss\u00e9 un h\u00e9ritage inestimable\nDes grandes lignes et figures myst\u00e9rieuses\nDans le d\u00e9sert pr\u00e8s de la ville de Nazca\n\n[Refrain]\nNazca, terre de l\u00e9gendes et de secrets\nLeurs aqueducs, leurs c\u00e9ramiques brillent de beaut\u00e9\nNazca, entre les Andes et le Pacifique\nUne civilisation qui reste \u00e9nigmatique\n\n[Couplet 2]\nAqueducs qui alimentaient les champs fertiles\nLes Nazcas ma\u00eetrisaient l'eau avec habilet\u00e9\nC\u00e9ramiques zoomorphes, art color\u00e9\nFiert\u00e9 de cette culture disparue, oubli\u00e9e\n\nLe nom d'origine des Nazcas s'est perdu dans le temps\nMais leur h\u00e9ritage continue de nous fasciner et d'\u00e9mouvoir\nEntre les montagnes majestueuses et l'oc\u00e9an splendide\nNazca, une civilisation qui a marqu\u00e9 l'Histoire\n\n[Refrain]\nNazca, terre de l\u00e9gendes et de secrets\nLeurs aqueducs, leurs c\u00e9ramiques brillent de beaut\u00e9\nNazca, entre les Andes et le Pacifique\nUne civilisation qui reste \u00e9nigmatique"}, {"titre": "Civilisation minoenne", "text_origine": "La civilisation minoenne est une civilisation antique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur les \u00eeles de Cr\u00e8te, de Santorin et probablement sur une grande partie de la mer \u00c9g\u00e9e, au sud de la Gr\u00e8ce de 2700 \u00e0 1200 av. J.-C.\nTirant sa d\u00e9nomination moderne du nom du roi l\u00e9gendaire Minos, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par l'arch\u00e9ologue anglais Arthur John Evans au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. On ignore par quel nom elle se d\u00e9signait elle-m\u00eame, mais les \u00c9gyptiens de l'Antiquit\u00e9 la d\u00e9nommaient Kaphti et certaines th\u00e9ories, s'appuyant sur des \u00e9crits de la cit\u00e9 de Mari, tendent \u00e0 appeler l'\u00eele de Cr\u00e8te Kaptara.", "element_cle": "1. La civilisation minoenne s'est d\u00e9velopp\u00e9e sur les \u00eeles de Cr\u00e8te, de Santorin et probablement sur une grande partie de la mer \u00c9g\u00e9e, au sud de la Gr\u00e8ce.\n2. Elle a exist\u00e9 de 2700 \u00e0 1200 av. J.-C.\n3. Son nom moderne vient du roi l\u00e9gendaire Minos.\n4. L'arch\u00e9ologue Arthur John Evans a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette civilisation au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n5. On ignore comment les Minoens se d\u00e9signaient eux-m\u00eames, mais les \u00c9gyptiens les appelaient Kaphti, et certaines th\u00e9ories la lient \u00e0 la cit\u00e9 de Mari et \u00e0 l'\u00eele de Cr\u00e8te appel\u00e9e Kaptara.", "rap": "[Couplet 1]\nLa civilisation minoenne, ouais on en parle,\nSur les \u00eeles de Cr\u00e8te, Santorin, c'est pas banal,\nD\u00e9velopp\u00e9e dans l'\u00c9g\u00e9e, au sud de la Gr\u00e8ce,\nDe 2700 \u00e0 1200 avant J\u00e9sus Christ, ouais c'est \u00e7a la messe.\n\n[Couplet 2]\nMinos, un roi l\u00e9gendaire \u00e0 la t\u00eate de tout \u00e7a,\nSon nom moderne en t\u00e9moigne, ouais j'le sais moi,\nArthur John Evans, l'arch\u00e9ologue en chef,\nA r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette civilisation, c'\u00e9tait son relief.\n\n[Refrain]\nLes Minoens, ouais, c'\u00e9tait leur nom,\nAppel\u00e9s Kaphti par les \u00c9gyptiens, c'est leur renom,\nKaptara, Mari, des liens qui se r\u00e9v\u00e8lent,\nCette civilisation, ouais, un myst\u00e8re qu'ils d\u00e9voilent."}, {"titre": "Groupe de papier peint", "text_origine": "Un groupe de papier peint (ou groupe d'espace bidimensionnel, ou groupe cristallographique du plan) est un groupe math\u00e9matique constitu\u00e9 par l'ensemble des sym\u00e9tries d'un motif bidimensionnel p\u00e9riodique. De tels motifs, engendr\u00e9s par la r\u00e9p\u00e9tition (translation) \u00e0 l'infini d'une forme dans deux directions du plan, sont souvent utilis\u00e9s en architecture et dans les arts d\u00e9coratifs. Il existe 17 types de groupes de papier peint, qui permettent une classification math\u00e9matique de tous les motifs bidimensionnels p\u00e9riodiques.\nEn termes de complexit\u00e9, les groupes de papier peint se situent entre les groupes de frise, simples, et les groupes d'espace tridimensionnels.", "element_cle": "1. Un groupe de papier peint est un groupe math\u00e9matique qui repr\u00e9sente les sym\u00e9tries d'un motif bidimensionnel p\u00e9riodique.\n2. Ces motifs sont cr\u00e9\u00e9s par la r\u00e9p\u00e9tition infinie d'une forme dans deux directions du plan.\n3. Les groupes de papier peint sont utilis\u00e9s en architecture et dans les arts d\u00e9coratifs.\n4. Il existe 17 types de groupes de papier peint qui permettent de classer tous les motifs bidimensionnels p\u00e9riodiques.\n5. Les groupes de papier peint se situent entre les groupes de frise et les groupes d'espace tridimensionnels en termes de complexit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nUn groupe de papier peint, c'est math\u00e9matique\nSym\u00e9tries d'un motif, \u00e7a en fait des choses esth\u00e9tiques\nR\u00e9p\u00e9tition infinie dans le plan, un vrai d\u00e9lire\nCes motifs, on les retrouve partout sans se mentir\n\n[Refrain]\nGroupe de papier peint, \u00e7a te fait bouger\nDans l'architecture, l'art d\u00e9coratif, tout est connect\u00e9\n17 types de groupes, on les recense\nPour classer les motifs bidimensionnels, une vraie \u00e9vidence\n\n[Couplet 2]\nArchitectes et artistes, v\u00e9n\u00e8rent ce talent\nLes groupes de papier peint, pour eux, sont fascinants\nEntre frise et espace tridimensionnel, l\u00e0 \u00e7a se corse\nComplexit\u00e9 dans l'art, un vrai tour de force\n\n[Refrain]\nGroupe de papier peint, \u00e7a te fait bouger\nDans l'architecture, l'art d\u00e9coratif, tout est connect\u00e9\n17 types de groupes, on les recense\nPour classer les motifs bidimensionnels, une vraie \u00e9vidence"}, {"titre": "Ambigramme", "text_origine": "Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot (ou d'un groupe de mots) dont la forme permet une double lecture,,.\nLe terme a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter, en 1983.\nLe plus souvent, les ambigrammes ont la forme de mots visuellement sym\u00e9triques. Lorsqu'ils sont retourn\u00e9s, ces objets calligraphiques restent inchang\u00e9s, ou se m\u00e9tamorphosent pour r\u00e9v\u00e9ler une nouvelle signification.\nLes ambigrammes pivotant d'un demi-tour subissent une sym\u00e9trie centrale (rotation de 180\u00b0) et peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ; les ambigrammes miroirs poss\u00e8dent une sym\u00e9trie axiale et peuvent \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9s \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante, comme un miroir ou un lac ; et bien d'autres types d'ambigrammes existent.\nIls apparaissent dans diff\u00e9rentes langues, divers alphabets, et la notion s'\u00e9tend m\u00eame aux nombres et autres symboles. C'est un concept interdisciplinaire, combinant l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\nDessiner des mots sym\u00e9triques repr\u00e9sente aussi une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative pour certains amateurs. De nombreux logos ambigrammes sont devenus c\u00e9l\u00e8bres et les tatouages ambigrammes gagnent en popularit\u00e9.\nIl existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme, domaine dans lequel certains artistes sont devenus sp\u00e9cialistes.", "element_cle": "1. Un ambigramme est une repr\u00e9sentation graphique d'un mot ou d'un groupe de mots ayant une double lecture.\n2. Le terme \"ambigramme\" a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par Douglas Hofstadter en 1983.\n3. Les ambigrammes sont le plus souvent des mots visuellement sym\u00e9triques.\n4. Les ambigrammes peuvent \u00eatre lus \u00e0 l'envers ou \u00e0 travers une surface r\u00e9fl\u00e9chissante.\n5. Les ambigrammes existent dans diff\u00e9rentes langues, alphabets, nombres et symboles.\n6. Les ambigrammes combinent l'art visuel, la litt\u00e9rature, les math\u00e9matiques, la cognition et les illusions d'optique.\n7. Les ambigrammes peuvent \u00eatre dessin\u00e9s comme une activit\u00e9 r\u00e9cr\u00e9ative ou utilis\u00e9s dans des logos c\u00e9l\u00e8bres et des tatouages populaires.\n8. Il existe des m\u00e9thodes pour concevoir un ambigramme et certains artistes sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans ce domaine.", "rap": "[Couplet 1]\nUn ambigramme, une double lecture,\nUn mot sous toutes les perspectives,\nDouglas Hofstadter, en 83 il l'a invent\u00e9,\nSym\u00e9trie visuelle, un effet bien ma\u00eetris\u00e9.\n\n[Refrain]\nLes ambigrammes, un art \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes mots multiples, un sens pluriel, un myst\u00e8re.\n\n[Couplet 2]\nDe toutes langues, alphabets et symboles,\nUniversels, leur message nous \u00e9tonne,\nMaths et litt\u00e9rature, cognition et illusions,\nUn m\u00e9lange d'arts, une connexion.\n\n[Refrain]\nLes ambigrammes, un art \u00e0 part enti\u00e8re,\nDes mots multiples, un sens pluriel, un myst\u00e8re."}, {"titre": "Christopher Nolan", "text_origine": "Christopher Nolan (prononc\u00e9 en anglais am\u00e9ricain : /\u02c8k\u0279\u026ast\u0259f\u025a \u02c8no\u028al\u0259n/), n\u00e9 le 30 juillet 1970 \u00e0 Westminster (Londres), est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste, producteur et monteur britannique.\nSes films ont rapport\u00e9 plus de 6 milliards de dollars dans le monde et ont obtenu onze Oscars sur trente-six nominations. Laur\u00e9at de nombreux prix et distinctions, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour cinq Oscars, cinq British Academy Film Awards et six Golden Globes. En 2015, Time le d\u00e9signe comme l'une des cent personnes les plus influentes dans le monde, tandis qu'en 2019, il est nomm\u00e9 \u00e0 l'ordre de l'Empire britannique par la reine \u00c9lisabeth II pour services rendus aux arts cin\u00e9matographiques.\nN\u00e9 et \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Londres, Nolan d\u00e9veloppe un int\u00e9r\u00eat pour le cin\u00e9ma d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge. Apr\u00e8s avoir \u00e9tudi\u00e9 la litt\u00e9rature anglaise \u00e0 l'University College de Londres, il fait ses d\u00e9buts dans le cin\u00e9ma avec Following (1998). Nolan acquiert une reconnaissance internationale avec son deuxi\u00e8me film, Memento (2000), pour lequel il est nomm\u00e9 \u00e0 l'Oscar du meilleur sc\u00e9nario original. Il passe du cin\u00e9ma ind\u00e9pendant au cin\u00e9ma de studio avec Insomnia (2002) et rencontre un nouveau succ\u00e8s critique et commercial avec la trilogie Dark Knight (2005-2012), Le Prestige (2006) et Inception (2010), qui re\u00e7oit huit nominations aux Oscars, notamment pour le meilleur film et le meilleur sc\u00e9nario original. Suivent Interstellar (2014), Dunkerque (2017), Tenet (2020) et Oppenheimer (2023). Pour Dunkerque, il obtient une nomination aux Oscars pour le prix du meilleur film et sa premi\u00e8re nomination pour le prix du meilleur r\u00e9alisateur.\nNourrie de pr\u00e9occupations philosophiques, sociologiques ou \u00e9thiques, son \u0153uvre explore la moralit\u00e9 humaine, la construction du temps et la mall\u00e9abilit\u00e9 de la m\u00e9moire et de l'identit\u00e9 personnelle. Elle se singularise par la pr\u00e9sence d'\u00e9l\u00e9ments m\u00e9tafictifs, de changements temporels, de perspectives solipsistes, de narrations non lin\u00e9aires, d'effets sp\u00e9ciaux pratiques, de formats larges et de relations analogues entre le langage visuel et les \u00e9l\u00e9ments narratifs. Il co\u00e9crit plusieurs de ses films avec son fr\u00e8re Jonathan et dirige la soci\u00e9t\u00e9 de production Syncopy Films avec sa femme Emma Thomas.", "element_cle": "- Christopher Nolan est un c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur britannique, n\u00e9 le 30 juillet 1970 \u00e0 Londres.\n- Ses films ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 6 milliards de dollars au box-office mondial et ont re\u00e7u de nombreuses r\u00e9compenses, dont 11 Oscars.\n- Nolan a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 cinq reprises aux Oscars, aux British Academy Film Awards et aux Golden Globes.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des cent personnes les plus influentes du monde par le magazine Time en 2015.\n- En 2019, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 membre de l'Ordre de l'Empire britannique pour sa contribution au cin\u00e9ma.\n- Nolan a d\u00e9but\u00e9 sa carri\u00e8re avec le film Following en 1998, puis a connu la reconnaissance internationale avec Memento en 2000.\n- Il a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs succ\u00e8s critiques et commerciaux tels que la trilogie Dark Knight, Le Prestige et Inception.\n- Ses films explorent des th\u00e8mes profonds tels que la morale, la perception du temps et l'identit\u00e9 personnelle.\n- Nolan utilise des \u00e9l\u00e9ments m\u00e9tafictifs, des narrations non lin\u00e9aires et des effets sp\u00e9ciaux pratiques dans ses films.\n- Ses derniers projets incluent les films Dunkerque, Tenet et Oppenheimer.", "rap": "[Couplet 1]\nChristopher Nolan, maestro du cin\u00e9ma britannique\nSon talent et sa vision, une v\u00e9ritable musique magique\nN\u00e9 \u00e0 Londres le 30 juillet 1970\nUn r\u00e9alisateur qui a touch\u00e9 les sommets avec brio\n\nIl nous a donn\u00e9 des chefs-d'\u0153uvre \u00e0 couper le souffle\nDes histoires passionnantes, des univers si bluffants\nDu Box-office mondial, plus de 6 milliards de dollars\nEt 11 Oscars, les r\u00e9compenses se sont accumul\u00e9es\n\n[Refrain]\nChristopher Nolan, un g\u00e9nie du 7\u00e8me art\nSon talent in\u00e9gal\u00e9, il fait parler son art\nDes films qui nous marquent, qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir\nNolan, un compositeur de rimes, un ma\u00eetre \u00e0 b\u00e2tir\n\n[Couplet 2]\nNomm\u00e9 aux Oscars, aux BAFTA et aux Golden Globes\nUn r\u00e9alisateur qui nous surprend, il nous fait le mauvais coup\nDans l'univers du cin\u00e9ma, son empreinte est grav\u00e9e\nTime magazine l'a nomm\u00e9 parmi les plus influents en 2015\n\nDe Following \u00e0 Memento, il a trac\u00e9 son chemin\nLa trilogie Dark Knight, un succ\u00e8s sans fin\nLe Prestige, Inception, des films qui transgressent les normes\nMorale, temps, identit\u00e9, ses th\u00e8mes nous transforme\n\n[Refrain]\nChristopher Nolan, un g\u00e9nie du 7\u00e8me art\nSon talent in\u00e9gal\u00e9, il fait parler son art\nDes films qui nous marquent, qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir\nNolan, un compositeur de rimes, un ma\u00eetre \u00e0 b\u00e2tir\n\n[Refrain]\nChristopher Nolan, un g\u00e9nie du 7\u00e8me art\nSon talent in\u00e9gal\u00e9, il fait parler son art\nDes films qui nous marquent, qui nous font r\u00e9fl\u00e9chir\nNolan, un compositeur de rimes, un ma\u00eetre \u00e0 b\u00e2tir"}, {"titre": "\u00c9lectricit\u00e9 de France", "text_origine": "\u00c9lectricit\u00e9 de France (EDF) est une entreprise publique fran\u00e7aise de production et de fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9, d\u00e9tenue \u00e0 100 % par l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\nL'entreprise est le premier producteur et le premier fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France et en Europe. Au niveau mondial, EDF \u00e9tait en 2017, le deuxi\u00e8me producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 derri\u00e8re China Energy Investment, en mati\u00e8re de puissance install\u00e9e, et la troisi\u00e8me compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au monde par son chiffre d\u2019affaires, apr\u00e8s la State Grid Corporation of China et l'italien Enel.", "element_cle": "1. EDF est une entreprise publique fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production et la fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9, d\u00e9tenue \u00e0 100 % par l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\n2. EDF est le premier producteur et le premier fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 en France et en Europe.\n3. En 2017, EDF \u00e9tait le deuxi\u00e8me producteur mondial d'\u00e9lectricit\u00e9 en termes de puissance install\u00e9e, derri\u00e8re China Energy Investment.\n4. EDF est la troisi\u00e8me compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 au monde en termes de chiffre d'affaires, apr\u00e8s la State Grid Corporation of China et Enel.\n5. EDF joue un r\u00f4le majeur dans le secteur \u00e9nerg\u00e9tique mondial.", "rap": "[Couplet 1]\nEDF, l'\u00e9nergie qui illumine nos vies\nUne entreprise publique qui nous fournit l'\u00e9lectricit\u00e9\n\u00c0 100% d\u00e9tenue par l'\u00c9tat, fiert\u00e9 de notre patrie\nLe premier producteur de courant, \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nEDF, sur le podium de l'\u00e9lectricit\u00e9\nNum\u00e9ro un en France, solide et bien ancr\u00e9\nDans toute l'Europe, une puissance in\u00e9gal\u00e9e\nL'\u00e9nergie qui nous relie, c'est EDF qu'il faut remercier\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, leur puissance \u00e9tait sensationnelle\nDeuxi\u00e8me producteur mondial, un succ\u00e8s international\nSeul China Energy Investment arrivait devant eux\nEDF, une r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine, c'est fabuleux\n\n[Refrain]\nEDF, sur le podium de l'\u00e9lectricit\u00e9\nNum\u00e9ro un en France, solide et bien ancr\u00e9\nDans toute l'Europe, une puissance in\u00e9gal\u00e9e\nL'\u00e9nergie qui nous relie, c'est EDF qu'il faut remercier\n\n[Outro]\nEDF, une place parmi les g\u00e9ants de l'\u00e9nergie\nEn termes de chiffre d'affaires, au top trois mondial\nLa State Grid Corporation of China les devance de pr\u00e8s\nMais EDF reste un acteur cl\u00e9, c'est vital\n\nEDF, pionnier du secteur \u00e9nerg\u00e9tique mondial\nLeurs r\u00e9alisations sont ind\u00e9niablement cruciales\nNous leur devons beaucoup, nous leur devons tout\nEDF, on te respecte, c'est tout ce qu'il faut avouer"}, {"titre": "Fente de dessiccation", "text_origine": "Une fente de dessiccation, appel\u00e9e aussi fente de retrait, fissure de contraction  ou mudcrack (\u00ab crevasse de boue \u00bb) est une structure s\u00e9dimentaire form\u00e9e lorsqu'un s\u00e9diment argileux se dess\u00e8che et se contracte du fait de la r\u00e9duction de sa teneur en eau par \u00e9vaporation. Cette fissure habituellement b\u00e9ante, formant un r\u00e9seau polygonal (d'o\u00f9 son nom de polygone de dessiccation), peut atteindre plusieurs centim\u00e8tres de large et quelques m\u00e8tres de profondeur.\nLes fissures de dessiccation se d\u00e9veloppent dans des mat\u00e9riaux coh\u00e9sifs, telle les boues courantes, qui subissent un retrait en cas de perte d'eau ;on ne peut pas s'attendre \u00e0 ce que les mat\u00e9riaux granulaires non adh\u00e9rents, tels que le sable, pr\u00e9sentent des fissures de retrait. Des fentes de dessiccation profondes se d\u00e9veloppent dans les vasi\u00e8res supratidales dans la mesure o\u00f9 elles ne sont que rarement inond\u00e9es par les mar\u00e9es, ce qui laisse le temps aux s\u00e9diments de s\u00e9cher. On en trouve \u00e9galement dans le lit ass\u00e9ch\u00e9 des rivi\u00e8res, au fond des marais ass\u00e9ch\u00e9s (durant l'assec) ou des lacs ass\u00e9ch\u00e9s.", "element_cle": "1. Une fente de dessiccation se forme lorsque le s\u00e9diment argileux se dess\u00e8che et se contracte.\n2. La r\u00e9duction de la teneur en eau par \u00e9vaporation est la cause de la formation de ces fissures.\n3. Les fissures de dessiccation peuvent atteindre plusieurs centim\u00e8tres de large et quelques m\u00e8tres de profondeur.\n4. Les fentes de dessiccation se d\u00e9veloppent principalement dans des mat\u00e9riaux coh\u00e9sifs comme les boues courantes.\n5. Les endroits propices \u00e0 la formation de ces fissures sont les vasi\u00e8res supratidales, les lits ass\u00e9ch\u00e9s des rivi\u00e8res et les marais ass\u00e9ch\u00e9s.", "rap": "[Couplet]\nUne fente de dessiccation, d\u00e8s qu'tu la vois, c'est la sollicitation\nQuand l's\u00e9diment argileux, se contracte, se dess\u00e8che sans pr\u00e9caution\nLa teneur en eau s'\u00e9vapore, \u00e7a craque, \u00e7a fissure, \u00e7a provoque l'action\nDes fissures profondes, des centim\u00e8tres de largeur, \u00e7a fait des sensations\n\n[Refrain]\nFente de dessiccation, l'\u00e9vaporation en action\nOn s'contracte, on se fissure, \u00e7a fait l'attraction\nDans la boue, dans l'argile, c'est tout un mouvement\nOn peut atteindre le fond, avec ces fissures g\u00e9antes\n\n[Couplet]\nCes fissures se d\u00e9veloppent, dans des mat\u00e9riaux bien sp\u00e9cifiques\nLes boues courantes en t\u00eate, \u00e7a devient \u00e9pique\nVasi\u00e8res, lits de rivi\u00e8res ass\u00e9ch\u00e9s, les cibles sont identifi\u00e9es\nMarais qui s\u00e8chent, c'est l\u00e0 qu'tout se passe, aucune piti\u00e9\n\n[Refrain]\nFente de dessiccation, l'\u00e9vaporation en action\nOn s'contracte, on se fissure, \u00e7a fait l'attraction\nDans la boue, dans l'argile, c'est tout un mouvement\nOn peut atteindre le fond, avec ces fissures g\u00e9antes"}, {"titre": "Courbe de B\u00e9zier", "text_origine": "Les courbes de B\u00e9zier sont des courbes polynomiales param\u00e9triques d\u00e9velopp\u00e9es pour concevoir des pi\u00e8ces de carrosserie d'automobiles. Elles ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues par Paul de Casteljau en 1959 pour Citro\u00ebn et, ind\u00e9pendamment, par Pierre B\u00e9zier en 1962 pour Renault (les travaux de Paul de Casteljau \u00e9tant confidentiels, c'est le nom de B\u00e9zier qui est pass\u00e9 \u00e0 la post\u00e9rit\u00e9). Elles ont de nombreuses applications dans la synth\u00e8se d'images et le rendu de polices de caract\u00e8res. Elles ont donn\u00e9 naissance \u00e0 de nombreux autres objets math\u00e9matiques.\nIl existait avant B\u00e9zier des courbes d'ajustement nomm\u00e9es splines, mais dont le d\u00e9faut \u00e9tait de changer d'aspect lors d'une rotation de rep\u00e8re, ce qui les rendait inutilisables en CAO. B\u00e9zier partit d'une approche g\u00e9om\u00e9trique fond\u00e9e sur la lin\u00e9arit\u00e9 de l'espace euclidien et la th\u00e9orie, d\u00e9j\u00e0 existante, du barycentre : si la d\u00e9finition est purement g\u00e9om\u00e9trique, aucun rep\u00e8re n'intervient puisque la construction en est ind\u00e9pendante, ce qui n'\u00e9tait pas le cas pour les splines (les splines conformes aux principes de B\u00e9zier seront par la suite nomm\u00e9es B-splines).\n\n", "element_cle": "1. Les courbes de B\u00e9zier ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es pour concevoir des pi\u00e8ces de carrosserie d'automobiles.\n2. Paul de Casteljau et Pierre B\u00e9zier ont ind\u00e9pendamment contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des courbes de B\u00e9zier.\n3. Les courbes de B\u00e9zier sont largement utilis\u00e9es dans la synth\u00e8se d'images et le rendu de polices de caract\u00e8res.\n4. Les courbes de B\u00e9zier ont inspir\u00e9 de nombreux autres objets math\u00e9matiques.\n5. Avant les courbes de B\u00e9zier, les splines \u00e9taient utilis\u00e9es mais pr\u00e9sentaient des d\u00e9fauts lors d'une rotation de rep\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLes courbes de B\u00e9zier, une invention g\u00e9niale,\nPour les pi\u00e8ces de carrosserie, c'est vital.\nPaul de Casteljau, Pierre B\u00e9zier, deux noms,\nQui ont marqu\u00e9 l'histoire, r\u00e9volutionn\u00e9 le domaine.\n\n[Refrain]\nCourbes de B\u00e9zier, symboles d'innovation,\nDans l'industrie automobile, une r\u00e9v\u00e9lation.\nLeur utilisation, une v\u00e9ritable r\u00e9ussite,\nDes formes fluides, esth\u00e9tiques et b\u00e9nies.\n\n[Couplet 2]\nDans la synth\u00e8se d'images, les courbes sont roi,\nPour cr\u00e9er des polices de caract\u00e8res, c'est le choix.\nLeur polyvalence, leur rendu parfait,\nLes courbes de B\u00e9zier, une vraie prouesse rel\u00e9guant les splines au pass\u00e9.\n\n[Refrain]\nCourbes de B\u00e9zier, symboles d'innovation,\nDans la cr\u00e9ation graphique, une cons\u00e9cration.\nLeurs applications, infinies et vari\u00e9es,\nUn h\u00e9ritage math\u00e9matique \u00e0 jamais marqu\u00e9."}, {"titre": "Phase 4 de l'univers cin\u00e9matographique Marvel", "text_origine": "La phase 4 de l'univers cin\u00e9matographique Marvel (MCU) est un groupe de films et de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es de super-h\u00e9ros am\u00e9ricains produits par Marvel Studios et bas\u00e9s sur des personnages apparaissant dans des publications de Marvel Comics. La phase quatre est compos\u00e9e de toutes les productions de Marvel Studios sorties entre 2021 et 2022. Il s'agit de la premi\u00e8re phase de la franchise \u00e0 inclure des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, Marvel Studios d\u00e9veloppant plusieurs s\u00e9ries d'\u00e9v\u00e9nements pour le service de streaming Disney+ en plus des films qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat \u00e0 produire. La s\u00e9rie WandaVision a d\u00e9but\u00e9 en janvier 2021, tandis que Black Widow sera le premier film en salle, sortie pr\u00e9vue le 9 juillet 2021 par Walt Disney Studios Motion Pictures.\nLes films incluent Black Widow avec Scarlett Johansson de retour dans le r\u00f4le de Natasha Romanoff / Black Widow, puis Shang-Chi et la L\u00e9gende des Dix Anneaux avec Simu Liu dans le r\u00f4le de Shang-Chi, le film d'ensemble Les \u00c9ternels, l\u2019ann\u00e9e 2021 se finit avec un troisi\u00e8me film de Spider-Man intitul\u00e9  Spider-Man: No Way Home avec Tom Holland de retour en tant que Peter Parker / Spider-Man, Doctor Strange in the Multiverse of Madness, avec Benedict Cumberbatch de retour en tant que Dr Stephen Strange, un quatri\u00e8me Thor avec Thor: Love and Thunder avec Chris Hemsworth de retour en tant que Thor. La phase se terminera avec la suite de Black Panther, Black Panther: Wakanda Forever port\u00e9e par Letitia Wright, ainsi qu'avec l'\u00e9pisode sp\u00e9cial No\u00ebl The Guardians of the Galaxy Holiday Special exclusivement sur Disney+.\nLes s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui seront lanc\u00e9es sur Disney+ dans le cadre de la sc\u00e8ne incluent, WandaVision avec Elizabeth Olsen et Paul Bettany dans les r\u00f4les-titres, Falcon et le Soldat de l'hiver avec Anthony Mackie et Sebastian Stan dans les r\u00f4les-titres, Loki avec Tom Hiddleston, la premi\u00e8re saison de la s\u00e9rie anim\u00e9e What If...? racont\u00e9 par Jeffrey Wright comme Uatu / le Gardien, Hawkeye avec Jeremy Renner de retour comme Clint Barton / Hawkeye, Ms Marvel avec Iman Vellani comme Kamala Khan / Ms Marvel, Moon Knight, port\u00e9e par Oscar Isaac, et She-Hulk avec Tatiana Maslany comme Jennifer Walters / She-Hulk.\nLa quatri\u00e8me phase d\u00e9bute l'arc narratif de La Saga du Multivers (The Multiverse Saga en version originale). Elle fait suite aux trois premi\u00e8res phases de l'univers cin\u00e9matographique Marvel qui constituent La Saga de l'Infini (The Infinity Saga en version originale).", "element_cle": "La phase 4 de l'univers cin\u00e9matographique Marvel comprend des films et des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es bas\u00e9s sur des personnages de Marvel Comics.\nLa phase 4 se d\u00e9roule entre 2021 et 2022.\nC'est la premi\u00e8re fois que des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es sont incluses dans l'univers cin\u00e9matographique Marvel.\nLes films pr\u00e9vus dans cette phase sont Black Widow, Shang-Chi et la L\u00e9gende des Dix Anneaux, Les \u00c9ternels, Spider-Man: No Way Home, Doctor Strange in the Multiverse of Madness, Thor: Love and Thunder et Black Panther: Wakanda Forever.\nLes s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es qui seront lanc\u00e9es dans le cadre de la phase 4 sont WandaVision, Falcon et le Soldat de l'hiver, Loki, What If...? et Hawkeye.", "rap": "[Couplet 1]\nLa phase 4, c'est du lourd, du solide,\nDes films et s\u00e9ries qui d\u00e9collent, palpitent.\nMarvel Comics sur grand \u00e9cran,\n\u00c7a faisait un moment qu'on attendait \u00e7a, vraiment.\n\nBlack Widow, Shang-Chi, des l\u00e9gendes en action,\nLes \u00c9ternels d\u00e9barquent avec toute leur puissance.\nSpider-Man s'envole, vers de nouveaux horizons,\nEt Doctor Strange joue avec l'univers en transe.\n\n[Refrain]\nLa phase 4 d\u00e9marre en 2021,\nJusqu'en 2022, c'est la folie qui s'enclenche.\nDes super-h\u00e9ros partout, c'est la solution,\nPour t'\u00e9vader, te divertir, pas de doute, \u00e7a te branche.\n\n[Couplet 2]\nMais la phase 4, c'est aussi la t\u00e9l\u00e9vision,\nMarvel s'aventure dans de nouvelles missions.\nWandaVision, un show qui nous \u00e9tonne,\nFalcon et le Soldat de l'hiver, l'action r\u00e9sonne.\n\nLoki d\u00e9voile un autre aspect du dieu de la malice,\nWhat If...? imagine des histoires in\u00e9dites.\nEt Hawkeye reprendra son arc, sans surprise,\nLa phase 4 nous offre un menu qui excite.\n\n[Refrain]\nLa phase 4 d\u00e9marre en 2021,\nJusqu'en 2022, c'est la folie qui s'enclenche.\nDes super-h\u00e9ros partout, c'est la solution,\nPour t'\u00e9vader, te divertir, pas de doute, \u00e7a te branche."}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9.\n2. La litt\u00e9rature, la musique, la danse, le th\u00e9\u00e2tre et la cuisine font partie des \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts.\n3. Les arts m\u00e9diatiques tels que la photographie et le cin\u00e9ma sont \u00e9galement importants.\n4. Les arts visuels comprennent le dessin, la peinture et la sculpture.\n5. L'art permet de raconter des histoires et de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLes arts, c'est l'expression \u00e0 l'\u00e9tat brut,\nInfluenc\u00e9s par la culture et la cr\u00e9ativit\u00e9, tout \u00e7a tient debout,\nLitt\u00e9rature, musique, danse, th\u00e9\u00e2tre et m\u00eame la cuisine,\nChacun a sa place, chacun apporte sa touche divine.\n\nRefrain:\nLes arts sont l\u00e0 pour nous guider,\nIls sont les messagers de notre r\u00e9alit\u00e9,\nIls peignent nos histoires, nos \u00e9motions,\nLes arts sont notre plus belle exposition.\n\n[Couplet 2]\nLa photographie et le cin\u00e9ma, arts m\u00e9diatiques en avant,\nIls capturent les moments, mettent en sc\u00e8ne nos talents,\nLes arts visuels, tels que le dessin, la peinture, la sculpture,\nIls donnent vie \u00e0 l'imagination, brisent les d\u00e9buts de rupture.\n\nRefrain:\nLes arts sont l\u00e0 pour nous guider,\nIls sont les messagers de notre r\u00e9alit\u00e9,\nIls peignent nos histoires, nos \u00e9motions,\nLes arts sont notre plus belle exposition."}, {"titre": "Art et math\u00e9matiques", "text_origine": "Art et math\u00e9matiques sont souvent associ\u00e9s dans le cadre d'analogie platonicienne sur la beaut\u00e9 et la v\u00e9rit\u00e9. Les pr\u00e9misses de cette question convoquent souvent le nombre d'or.\nMais si l'on souhaite comprendre le r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l'histoire de l'art et dans les r\u00e9volutions esth\u00e9tiques contemporaines, il est plus efficace de s'interroger sur les formes, la fa\u00e7on dont elles apparaissent et sont per\u00e7ues. L'art et les math\u00e9matiques produisent de nombreux axes de convergences tant au niveau de l'int\u00e9r\u00eat que les math\u00e9maticiens et les artistes se portent mutuellement mais aussi autour des usages et des processus. De nombreux projets esth\u00e9tiques contemporains rel\u00e8vent de pratiques math\u00e9matiques plus ou moins apparentes, mais toutes t\u00e9moignent d'une \u00e9tendue surprenante de la culture math\u00e9matique. De la question de la beaut\u00e9 et de l'harmonie aux questions de morphologies ou de structures, les math\u00e9matiques offrent de nombreux outils pour investiguer dans la complexit\u00e9 du r\u00e9el, de ses repr\u00e9sentations, mais aussi sur la capacit\u00e9 \u00e0 inventer des structures, des formes et des processus.", "element_cle": "1. L'association entre art et math\u00e9matiques dans la recherche de la beaut\u00e9 et de la v\u00e9rit\u00e9.\n2. L'utilisation du nombre d'or comme pr\u00e9misses de cette question.\n3. Le r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l'histoire de l'art et les r\u00e9volutions esth\u00e9tiques contemporaines.\n4. Les formes artistiques et leur apparition et perception.\n5. Les convergences entre l'art et les math\u00e9matiques au niveau des int\u00e9r\u00eats mutuels, des usages et des processus.\n6. Les projets esth\u00e9tiques contemporains qui utilisent des pratiques math\u00e9matiques.\n7. La pr\u00e9sence d'une culture math\u00e9matique \u00e9tonnante dans ces projets.\n8. L'utilisation des math\u00e9matiques pour \u00e9tudier la beaut\u00e9, l'harmonie, les morphologies et les structures.\n9. Les outils math\u00e9matiques pour explorer la complexit\u00e9 du r\u00e9el et ses repr\u00e9sentations.\n10. La capacit\u00e9 des math\u00e9matiques \u00e0 permettre l'invention de structures, de formes et de processus.", "rap": "[Couplet]\nArt et maths, un mariage parfait,\nDans la qu\u00eate de beaut\u00e9 et de v\u00e9rit\u00e9,\nUne association qui a tout pour plaire,\nPour explorer des univers extraordinaires.\n\n[Refrain]\nArt et maths, vers l'infini en duo,\nUne connexion qui fait na\u00eetre de nouveaux tableaux.\n\n[Couplet]\nLe nombre d'or, pr\u00e9misses de cette histoire,\nUne proportion divine qui fait y croire,\nDans l'histoire de l'art, une r\u00e9volution,\nEsth\u00e9tiquement, une nouvelle direction.\n\n[Refrain]\nArt et maths, en harmonie parfaite,\nUne symphonie o\u00f9 chaque note est bien faite.\n\n[Couplet]\nLes formes artistiques, apparition et perception,\nLe cubisme, le surr\u00e9alisme, une r\u00e9volution,\nLes math\u00e9matiques, moteur des mouvements,\nUn langage visuel, un r\u00e9el \u00e9veillement.\n\n[Refrain]\nArt et maths, une fusion lumineuse,\nOuvrant la voie \u00e0 des \u0153uvres fabuleuses.\n\n[Couplet]\nConvergences entre disciplines, c'est la magie,\nInt\u00e9r\u00eats mutuels, usages et processus harmonis\u00e9s,\nProjets esth\u00e9tiques, pratiques math\u00e9matiques sublim\u00e9es,\nUne culture math\u00e9matique \u00e9tonnante, tu es subjugu\u00e9.\n\n[Refrain]\nArt et maths, esprits connect\u00e9s,\nRepoussant les limites de notre r\u00e9alit\u00e9.\n\n[Couplet]\nLes maths, pour \u00e9tudier beaut\u00e9 et harmonie,\nMorphologies et structures en symphonie,\nDes outils math\u00e9matiques pour explorer,\nLa complexit\u00e9 du r\u00e9el, ses repr\u00e9sentations lib\u00e9r\u00e9es.\n\n[Refrain]\nArt et maths, une danse en harmonie,\nCr\u00e9ant des mondes remplis de magie.\n\n[Couplet]\nLes maths permettent l'invention,\nDe structures, formes et processus en action,\nUne cr\u00e9ativit\u00e9 sans limites, une libert\u00e9,\nLes maths, outil de cr\u00e9ation de v\u00e9rit\u00e9.\n\n[Refrain]\nArt et math\u00e9matiques, une connexion divine,\nUne alchimie o\u00f9 l'artiste en toi s'illumine."}, {"titre": "Histoire des math\u00e9matiques", "text_origine": "L\u2019histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe allant de la Chine \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique centrale. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques s\u2019effectue essentiellement de fa\u00e7on cloisonn\u00e9e dans divers endroits du globe. \u00c0 partir du XIXe et surtout au XXe si\u00e8cle, le foisonnement des travaux de recherche et la mondialisation des connaissances m\u00e8nent plut\u00f4t \u00e0 un d\u00e9coupage de cette histoire en fonction des domaines math\u00e9matiques.", "element_cle": "1. L'histoire des math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plusieurs mill\u00e9naires et dans de nombreuses r\u00e9gions du globe.\n2. Jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, le d\u00e9veloppement des connaissances math\u00e9matiques est cloisonn\u00e9 dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions.\n3. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, les travaux de recherche se multiplient et les connaissances math\u00e9matiques se mondialisent.\n4. Le XXe si\u00e8cle marque une p\u00e9riode de foisonnement des travaux math\u00e9matiques.\n5. L'histoire des math\u00e9matiques peut \u00eatre d\u00e9coup\u00e9e en fonction des domaines math\u00e9matiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire des math\u00e9matiques, un voyage dans le temps\nDes mill\u00e9naires de savoir \u00e0 travers les continents\nDes pyramides d\u2019\u00c9gypte aux math\u00e9maticiens grecs\nLes connaissances se d\u00e9veloppent, dans chaque p\u00e9riode c'\u00e9tait un fait\n\n[Couplet 2]\nMais jusqu'au XVIIe si\u00e8cle, cloisonn\u00e9s ils \u00e9taient\nLes math\u00e9maticiens, chacun dans leur coin ils bossaient\nLes \u00e9changes \u00e9taient limit\u00e9s, les d\u00e9couvertes restreintes\nMais \u00e7a allait changer, une nouvelle \u00e8re se dessine\n\n[Refrain]\nDu XIXe si\u00e8cle arrive un vent nouveau\nLes recherches se multiplient, les math\u00e9matiques s'envolent haut\nLe monde devient un terrain de jeu\nO\u00f9 se propage le savoir, petit \u00e0 petit, peu \u00e0 peu\n\n[Couplet 3]\nLe Mondial des maths, c'est le nom du si\u00e8cle suivant\nUn foisonnement de travaux, des avanc\u00e9es \u00e9blouissantes\nDes th\u00e9ories qui s'accumulent, des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre\nLa courbe s'acc\u00e9l\u00e8re, c'est notre aventure qui prendra la foudre\n\n[Couplet 4]\nDomaine par domaine, les maths se sont d\u00e9ploy\u00e9es\nDe l'alg\u00e8bre \u00e0 l'analyse, chaque branche est explor\u00e9e\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, des noms qui r\u00e9sonnent\nL'histoire des math\u00e9matiques, c'est un chemin qui nous fa\u00e7onne\n\n[Refrain]\nDu XIXe si\u00e8cle arrive un vent nouveau\nLes recherches se multiplient, les math\u00e9matiques s'envolent haut\nLe monde devient un terrain de jeu\nO\u00f9 se propage le savoir, petit \u00e0 petit, peu \u00e0 peu"}, {"titre": "Prix Schock", "text_origine": "Les prix Schock ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9s selon les derniers v\u0153ux du philosophe et artiste Rolf Schock (1933-1986). Les prix sont remis \u00e0 Stockholm en Su\u00e8de, depuis 1993. Ils concernent quatre cat\u00e9gories \u00ab logique et philosophie, math\u00e9matiques, arts visuels et arts musicaux \u00bb et sont d\u00e9cern\u00e9s tous les deux ans. Chaque laur\u00e9at re\u00e7oit 400 000 couronnes su\u00e9doises, soit environ 44 000 euros.\nLes prix sont choisis et remis par trois des acad\u00e9mies royales de Su\u00e8de :\n\nLogique et philosophie (Acad\u00e9mie royale des sciences de Su\u00e8de)\nMath\u00e9matiques (Acad\u00e9mie royale des sciences de Su\u00e8de)\nArts visuels (Acad\u00e9mie royale des arts de Su\u00e8de)\nArts musicaux (Acad\u00e9mie royale su\u00e9doise de musique)", "element_cle": "1. Les prix Schock ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9s selon les derniers v\u0153ux de Rolf Schock, philosophe et artiste (1933-1986).\n2. Les prix Schock sont remis \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, depuis 1993.\n3. Les prix Schock sont r\u00e9partis en quatre cat\u00e9gories : logique et philosophie, math\u00e9matiques, arts visuels et arts musicaux.\n4. Les prix Schock sont d\u00e9cern\u00e9s tous les deux ans.\n5. Chaque laur\u00e9at des prix Schock re\u00e7oit 400 000 couronnes su\u00e9doises (environ 44 000 euros).\n6. Les prix Schock sont choisis et remis par trois acad\u00e9mies royales de Su\u00e8de : l'Acad\u00e9mie royale des sciences pour la logique et la philosophie, l'Acad\u00e9mie royale des sciences pour les math\u00e9matiques, l'Acad\u00e9mie royale des arts pour les arts visuels, et l'Acad\u00e9mie royale su\u00e9doise de musique pour les arts musicaux.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis '93, les prix Schock sont attribu\u00e9s\n\u00c0 Stockholm, les laur\u00e9ats viennent s'y presser\nQuatre cat\u00e9gories, les connaissances se m\u00e9langent\nLogique, maths, l'art visuel et la musique enseignent\n\n[Couplet 2]\n400 000 couronnes, un beau pactole\nR\u00e9compense pour ceux qui innovent, qui d\u00e9colent\nLe r\u00eave de Rolf Schock, un philosophe et un artiste\nSes derni\u00e8res volont\u00e9s, des esprits qu'il sollicite\n\n[Refrain]\nLes prix Schock, une tradition remarquable\nL'\u00e9ducation, l'excellence, des valeurs intouchables\nD\u00e9cern\u00e9s tous les deux ans, dans une Su\u00e8de royale\nUn hommage \u00e0 la connaissance, \u00e0 travers ces \u00e9toiles."}, {"titre": "Histoire des notations math\u00e9matiques", "text_origine": "L'histoire des notations math\u00e9matiques d\u00e9crit les d\u00e9buts, les progr\u00e8s et la diffusion culturelle des symboles math\u00e9matiques et les conflits entre m\u00e9thodes de notation qui ont men\u00e9 \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9ralisation ou leur marginalisation. La notation math\u00e9matique comprend les symboles utilis\u00e9s pour \u00e9crire des \u00e9quations et formules math\u00e9matiques. La notation implique g\u00e9n\u00e9ralement un ensemble de repr\u00e9sentations bien d\u00e9finies[pas clair] de quantit\u00e9s et d'op\u00e9rateurs symboliques. L'histoire inclut les nombres indo-arabes, lettres des alphabets latin, grec, h\u00e9breu et gothique, ainsi qu'un ensemble de symboles invent\u00e9s par les math\u00e9maticiens au cours des si\u00e8cles.\nLe d\u00e9veloppement des notations math\u00e9matiques peut \u00eatre divis\u00e9 en \u00e9tapes,. L'\u00e9tape rh\u00e9torique correspond \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les calculs sont r\u00e9alis\u00e9s par des mots, sans symboles. L'\u00e9tape syncop\u00e9e en vient \u00e0 utiliser des abr\u00e9viations syntaxiques pour les op\u00e9rations et quantit\u00e9s fr\u00e9quemment utilis\u00e9es. De l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 l'\u00e8re post-classique des \u00e9clats de cr\u00e9ativit\u00e9 math\u00e9matique ont souvent \u00e9t\u00e9 suivis par des si\u00e8cles de stagnation. Au d\u00e9but de l'\u00e9poque moderne et que l'acc\u00e8s \u00e0 la connaissance s'est facilit\u00e9, des exemples \u00e9crits de d\u00e9veloppements math\u00e9matiques sont apparus. L'\u00e9tape symbolique est atteinte quand des syst\u00e8mes compr\u00e9hensibles de notation l'emportent sur la rh\u00e9torique. Commen\u00e7ant en Italie au XVIe si\u00e8cle, de nouveaux d\u00e9veloppements math\u00e9matiques, en interaction avec de nouvelles d\u00e9couvertes scientifiques, sont faits \u00e0 vitesse croissante qui continue encore de nos jours. Cette \u00e9tape symbolique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d'actualit\u00e9 chez les math\u00e9maticiens indiens m\u00e9di\u00e9vaux et en Europe depuis le milieu du XVIIe si\u00e8cle et a continu\u00e9 de se d\u00e9velopper \u00e0 l'\u00e9poque contemporaine.\nLe domaine d'\u00e9tude connu comme l'histoire des math\u00e9matiques est avant tout une investigation des origines des d\u00e9couvertes en math\u00e9matiques et, ce qui constitue le sujet de cet article, une \u00e9tude des m\u00e9thodes math\u00e9matiques et des notations du pass\u00e9.", "element_cle": "1. L'histoire des notations math\u00e9matiques d\u00e9crit l'\u00e9volution et la diffusion des symboles math\u00e9matiques.\n2. Les notations math\u00e9matiques comprennent des symboles utilis\u00e9s pour \u00e9crire des \u00e9quations et des formules.\n3. Les notations math\u00e9matiques ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 travers diff\u00e9rentes \u00e9tapes, de la rh\u00e9torique \u00e0 la notation symbolique.\n4. Les math\u00e9maticiens ont utilis\u00e9 diverses notations, y compris les nombres indo-arabes et les alphabets latin, grec, h\u00e9breu et gothique.\n5. Les d\u00e9veloppements math\u00e9matiques ont souvent \u00e9t\u00e9 suivis de si\u00e8cles de stagnation, mais de nouvelles d\u00e9couvertes ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle.\n6. La notation symbolique des math\u00e9matiques a continu\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper jusqu'\u00e0 nos jours.\n7. L'histoire des math\u00e9matiques \u00e9tudie les origines des d\u00e9couvertes et les m\u00e9thodes math\u00e9matiques utilis\u00e9es dans le pass\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis l'antiquit\u00e9, les math\u00e9matiques ont \u00e9volu\u00e9\nDes symboles utilis\u00e9s pour tout \u00e9quation, formule align\u00e9e\nDes nombres indo-arabes aux alphabets vari\u00e9s\nLes math\u00e9maticiens ont tout pour faire calculer\n\n[Refrain]\nL'histoire des notations, un \u00e9veil des esprits\nDes chiffres \u00e0 la rh\u00e9torique, une \u00e9volution infinie\nDes d\u00e9couvertes, des nouveaux codes \u00e9litistes\nLes math\u00e9matiques, une histoire qui r\u00e9siste\n\n[Couplet 2]\nAu XVIe si\u00e8cle, on sort de la stagnation\nDe nouvelles d\u00e9couvertes pour alimenter la nation\nLa notation symbolique prend son essor\nLes math\u00e9matiques n'ont pas fini d'\u00e9clore\n\n[Refrain]\nL'\u00e9volution continue jusqu'\u00e0 nos jours\nLes math\u00e9matiques, un langage plein d'amour\nL'histoire des math\u00e9matiques, un pass\u00e9 pr\u00e9cieux\nLes m\u00e9thodes d'hier qui nous rendent heureux"}]