[{"titre": "Syst\u00e8me immunitaire", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire d'un organisme est un syst\u00e8me biologique complexe constitu\u00e9 d'un ensemble coordonn\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de reconnaissance et de d\u00e9fense qui discrimine le soi du non-soi. Ce qui est reconnu comme non-soi est d\u00e9truit.\nIl prot\u00e8ge l'organisme des agents pathog\u00e8nes : virus, bact\u00e9ries, parasites, certaines particules ou mol\u00e9cules \u00ab \u00e9trang\u00e8res \u00bb (dont certains poisons), mais est responsable du ph\u00e9nom\u00e8ne de rejet de greffe.\nIl est h\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la naissance, mais autonome, adaptatif et dou\u00e9 d'une grande plasticit\u00e9, il \u00e9volue ensuite au gr\u00e9 des contacts qu'il a avec des microbes ou substances environnementales \u00e9trang\u00e8res au corps.\nOn d\u00e9nombre plusieurs types de syst\u00e8mes immunitaires parmi les esp\u00e8ces animales, et g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs m\u00e9canismes immunitaires collaborent au sein d'un m\u00eame organisme.\nPour de nombreuses esp\u00e8ces, dont les mammif\u00e8res, le syst\u00e8me est constitu\u00e9 de 3 couches. Ses principaux effecteurs sont les cellules immunitaires appel\u00e9es leucocytes (ou globules blancs) produites par des cellules souches, au sein de la moelle osseuse rouge. Cette s\u00e9paration en trois couches n\u2019emp\u00eache pas une interaction tr\u00e8s importante des couches entre elles:\n\nLa barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale comme la protection de la peau et les muqueuses, l'acidit\u00e9 gastrique ;\nLes m\u00e9canismes de d\u00e9fense non sp\u00e9cifique ou inn\u00e9e ou naturelle d\u00e9rivant des cellules immunitaire de la lign\u00e9e my\u00e9locytaire .\nLes m\u00e9canismes de d\u00e9fense sp\u00e9cifique ou adaptative d\u00e9rivant des cellules immunitaires de la lign\u00e9e lymphocytaire. L' immunit\u00e9 humorale s'oppose aux agents pathog\u00e8nes extracellulaires gr\u00e2ce \u00e0 des anticorps sp\u00e9cifiques, prot\u00e9ines s\u00e9cr\u00e9t\u00e9s gr\u00e2ce aux lymphocytes B. L'immunit\u00e9 cellulaire s'oppose aux pathog\u00e8nes intracellulaires, pris en charge par les lymphocytes T . Cette derni\u00e8re couche n\u2019existe que chez les vert\u00e9br\u00e9s.On appelle r\u00e9ponse immunitaire l'activation des m\u00e9canismes du syst\u00e8me immunitaire face \u00e0 la reconnaissance de non-soi, agressive ou pas, face \u00e0 une agression ou \u00e0 une dysfonction de l'organisme.\nL'ensemble de ces syst\u00e8mes (y compris lors de la vaccination) permet la r\u00e9silience immunitaire, notion qui recouvre la somme des m\u00e9canismes efficaces de d\u00e9fense d\u2019un organisme vis-\u00e0-vis d\u2019un agent pathog\u00e8ne (du grec pathos : souffrance) ; il se d\u00e9grade avec l'\u00e2ge (Immunos\u00e9nescence).\nLe syst\u00e8me peut entra\u00eener un dysfonctionnement autoimmune.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire est un ensemble complexe d'\u00e9l\u00e9ments de reconnaissance et de d\u00e9fense qui prot\u00e8ge l'organisme des agents pathog\u00e8nes.\n2. Il discrimine le soi du non-soi et d\u00e9truit tout ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme non-soi.\n3. Le syst\u00e8me immunitaire est h\u00e9rit\u00e9 \u00e0 la naissance mais \u00e9volue ensuite au contact des microbes et substances \u00e9trang\u00e8res.\n4. Il existe plusieurs types de syst\u00e8mes immunitaires chez les animaux, mais la plupart ont trois couches.\n5. Les principales cellules immunitaires sont les leucocytes ou globules blancs produits dans la moelle osseuse rouge.\n6. Les trois couches du syst\u00e8me immunitaire interagissent fortement entre elles.\n7. La premi\u00e8re couche est la barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale de la peau et des muqueuses.\n8. La deuxi\u00e8me couche consiste en des m\u00e9canismes de d\u00e9fense non sp\u00e9cifique ou inn\u00e9e.\n9. La troisi\u00e8me couche est la d\u00e9fense sp\u00e9cifique ou adaptative, impliquant des lymphocytes B et T.\n10. La r\u00e9ponse immunitaire est l'activation du syst\u00e8me immunitaire face \u00e0 une agression ou \u00e0 une dysfonction dans l'organisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire, c'est notre bouclier,\nUn complexe d'\u00e9l\u00e9ments pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9molir.\nIl reconna\u00eet l'ennemi, le diff\u00e9rencie,\nEt d\u00e9truit tout ce qui n'est pas le soi, \u00e7a r\u00e9agit.\n\nH\u00e9rit\u00e9 d\u00e8s la naissance, il \u00e9volue avec le temps,\nAu contact des microbes, des agents provocants.\nLes globules blancs, les leucocytes en premi\u00e8re ligne,\nProduits dans la moelle rouge, ils r\u00e9agissent en signe.\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire, ma d\u00e9fense prim\u00e9e,\nFace aux agressions, il est toujours arm\u00e9.\nLa barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale, notre premi\u00e8re couche,\nProt\u00e8ge notre corps, emp\u00eache que tout s'\u00e9croule.\nLa d\u00e9fense non sp\u00e9cifique, notre deuxi\u00e8me couche,\nContre les menaces, elle \u00e9rige une vraie douche.\nEt enfin la d\u00e9fense adaptative, la troisi\u00e8me couche,\nAvec les lymphocytes B et T, elle fait fouch!\n\n[Couplet 2]\nLes trois couches, main dans la main, elles collaborent,\nPour combattre les ennemis, la bataille est hardcore.\nLa peau et les muqueuses, premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense,\nSans elles, le syst\u00e8me immunitaire serait en offense.\n\nLes m\u00e9canismes de d\u00e9fense non sp\u00e9cifique,\nUn arsenal de r\u00e9actions, c'est magnifique.\nMais la d\u00e9fense sp\u00e9cifique est l\u00e0 pour affiner,\nAvec les lymphocytes, elle est l\u00e0 pour briller.\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire, ma d\u00e9fense prim\u00e9e,\nFace aux agressions, il est toujours arm\u00e9.\nLa barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale, notre premi\u00e8re couche,\nProt\u00e8ge notre corps, emp\u00eache que tout s'\u00e9croule.\nLa d\u00e9fense non sp\u00e9cifique, notre deuxi\u00e8me couche,\nContre les menaces, elle \u00e9rige une vraie douche.\nEt enfin la d\u00e9fense adaptative, la troisi\u00e8me couche,\nAvec les lymphocytes B et T, elle fait fouch!"}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 comprend les cellules et les m\u00e9canismes permettant la d\u00e9fense imm\u00e9diate de l'organisme contre les agents infectieux de fa\u00e7on imm\u00e9diate car elle ne n\u00e9cessite pas de division cellulaire. Il s'oppose en cela au syst\u00e8me immunitaire adaptatif, qui conf\u00e8re une protection plus tardive mais plus durable, et qui n\u00e9cessite une division cellulaire (lymphocyte B et T).\nBien que cette d\u00e9fense ne soit pas sp\u00e9cifique d'une esp\u00e8ce particuli\u00e8re d'agent pathog\u00e8ne, elle peut reconna\u00eetre des types de pathog\u00e8nes, comme par exemple les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif qui sont reconnues par les r\u00e9cepteurs appel\u00e9s pattern recognition receptor (PRR) ou en fran\u00e7ais r\u00e9cepteur de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.\nAlors que le syst\u00e8me immunitaire adaptatif existe uniquement chez les gnathostomes, le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 existe dans tous les organismes du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal et animal.\nLes principales fonctions du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 des chord\u00e9s sont :\n\nLa constitution d'une barri\u00e8re physique et chimique contre les agents infectieux ;\nL'identification et l'\u00e9limination de corps \u00e9trangers pr\u00e9sents dans l'organisme, les tissus, le sang et la lymphe, par les globules blancs ;\nLa d\u00e9tection des agents infectieux et le recrutement de cellules immunitaires sur le site de l'infection ;\nL'activation de la cascade du compl\u00e9ment permettant l'activation des cellules et l'\u00e9limination de cellules mortes ou de complexes immuns ;\nL'activation de l'immunit\u00e9 adaptative \u00e0 travers la pr\u00e9sentation de motif mol\u00e9culaire associ\u00e9 aux pathog\u00e8nes fix\u00e9s aux r\u00e9cepteur de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 permet une d\u00e9fense imm\u00e9diate contre les agents infectieux sans n\u00e9cessiter de division cellulaire.\n2. Il s'oppose au syst\u00e8me immunitaire adaptatif, qui offre une protection plus tardive mais plus durable.\n3. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 reconna\u00eet certains types de pathog\u00e8nes, tels que les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif, gr\u00e2ce aux r\u00e9cepteurs de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.\n4. Il est pr\u00e9sent dans tous les organismes du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal et animal, contrairement au syst\u00e8me immunitaire adaptatif qui est sp\u00e9cifique aux gnathostomes.\n5. Les principales fonctions du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 incluent la constitution d'une barri\u00e8re physique et chimique, l'identification et l'\u00e9limination de corps \u00e9trangers, la d\u00e9tection des agents infectieux, l'activation de la cascade du compl\u00e9ment et l'activation de l'immunit\u00e9 adaptative.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, c'est la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense\nContre les agents infectieux, sans aucune c\u00e9sure\nPas besoin de division cellulaire, il est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir\nD\u00e8s que l'ennemi pointe son nez, il sait agir\n\nReconnaissant les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif, les pathog\u00e8nes en tout genre\nGr\u00e2ce aux r\u00e9cepteurs de reconnaissance, offrant une r\u00e9ponse solide et sinc\u00e8re\nPr\u00e9sent dans tous les r\u00e8gnes v\u00e9g\u00e9tal et animal\nContrairement au syst\u00e8me adaptatif, plus sp\u00e9cifique, plus central\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, une barri\u00e8re de protection\nPhysique et chimique, il sait faire face \u00e0 l'infection\nIdentification et \u00e9limination, rien ne lui \u00e9chappe\nIl d\u00e9tecte, il active, il r\u00e9tablit, il s'adapte\n\n[Couplet 2]\nLa cascade du compl\u00e9ment, il la met en action\nPour d\u00e9truire les envahisseurs, sans aucune n\u00e9gociation\nEt l'immunit\u00e9 adaptative, il la met sur la route\nPour une protection plus tardive, mais plus aboutie\n\nDes fonctions essentielles qui ne sauraient \u00eatre n\u00e9glig\u00e9es\nDans la lutte contre les corps \u00e9trangers, il a toujours \u00e9t\u00e9 engag\u00e9\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, protecteur de nos corps\nUne armure infrangible, qui m\u00e9rite tous les renforts\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, une barri\u00e8re de protection\nPhysique et chimique, il sait faire face \u00e0 l'infection\nIdentification et \u00e9limination, rien ne lui \u00e9chappe\nIl d\u00e9tecte, il active, il r\u00e9tablit, il s'adapte"}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire adaptatif", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif comprend les lymphocytes T, qui contribuent \u00e0 l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire, et les lymphocytes B, qui sont responsables de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation humorale. Ces deux populations cellulaires ont des propri\u00e9t\u00e9s et des fonctions distinctes des cellules du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9.\nIl existe deux caract\u00e9ristiques majeures propres \u00e0 l'immunit\u00e9 adaptative :\n\nles g\u00e8nes codant les r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques des lymphocytes font l'objet d'une recombinaison somatique et al\u00e9atoire de l'ADN, appel\u00e9e recombinaison somatique ; la nature des r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques des lymphocytes n'\u00e9tant pas enti\u00e8rement pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e g\u00e9n\u00e9tiquement, l'immunit\u00e9 adaptative est \u00e9galement appel\u00e9e immunit\u00e9 acquise ;\nl'activation d'un lymphocyte s'accompagne d'une expansion clonale (permettant d'amplifier la r\u00e9ponse immunitaire sp\u00e9cifique \u00e0 l'antig\u00e8ne) et de la mise en place d'une r\u00e9ponse m\u00e9moire, ou anamnestique (sur laquelle repose le principe de la vaccination). C'est en cela que l'on parle d'immunit\u00e9 adaptative.Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif permet de construire au cours de la vie une immunit\u00e9 acquise qui, avec le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, constitue le ph\u00e9notype immunitaire des individus.\nApparu chez les poissons cartilagineux il y a 500 millions d'ann\u00e9es, le syst\u00e8me immunitaire adaptatif n\u2019existe que chez les agnathes (vert\u00e9br\u00e9s d\u00e9pourvus de m\u00e2choires) et les gnathostomes (vert\u00e9br\u00e9s \u00e0 m\u00e2choires).", "element_cle": "- Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif comprend les lymphocytes T et B.\n- Les lymphocytes T sont responsables de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire.\n- Les lymphocytes B sont responsables de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation humorale.\n- L'immunit\u00e9 adaptative est \u00e9galement appel\u00e9e immunit\u00e9 acquise.\n- Les lymphocytes ont des r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques qui subissent une recombinaison somatique.\n- L'activation d'un lymphocyte entra\u00eene une expansion clonale et une r\u00e9ponse m\u00e9moire.\n- Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif existe chez les poissons cartilagineux depuis 500 millions d'ann\u00e9es.\n- Le syst\u00e8me immunitaire adaptatif est pr\u00e9sent chez les agnathes et les gnathostomes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle du syst\u00e8me immunitaire adaptatif,\nLes lymphocytes T et B, c'est leur actif,\nLes T, c'est pour l'immunit\u00e9 cellulaire,\nLes B, c'est l'immunit\u00e9 humorale, faut \u00eatre solidaire.\n\n[Couplet 2]\nL'immunit\u00e9 adaptative, aussi appel\u00e9e acquise,\nC'est le bouclier qui nous pr\u00e9serve des maladies,\nLes lymphocytes ont des r\u00e9cepteurs antig\u00e9niques,\nUne recombinaison somatique puissante et sp\u00e9cifique.\n\n[Refrain]\nYo, c'est l'expansion clonale, la r\u00e9ponse m\u00e9moire,\nLe syst\u00e8me immunitaire adaptatif, c'est l'histoire,\n\u00c7a existe depuis 500 millions d'ann\u00e9es chez les poissons cartilagineux,\nChez les agnathes et les gnathostomes, c'est merveilleux."}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire des muqueuses", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire des muqueuses est la partie du syst\u00e8me immunitaire responsable de la protection des muqueuses (notamment des syst\u00e8mes gastro-intestinal, urinaire et respiratoire).\nPlac\u00e9 \u00e0 l'interface avec le monde ext\u00e9rieur, il r\u00e9alise la \u00ab police des fronti\u00e8res \u00bb de l'organisme, par opposition \u00e0 la r\u00e9action immunitaire syst\u00e9mique r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur des tissus. Contrairement \u00e0 ce dernier, son action passe essentiellement par la production d'anticorps, les immunoglobulines A s\u00e9cr\u00e9toires, qui n'activent pas ou tr\u00e8s peu le syst\u00e8me du compl\u00e9ment. De ce fait, son activit\u00e9 n'entra\u00eene pas d'inflammation.\nLes structures et m\u00e9canismes propres \u00e0 l'immunit\u00e9 des muqueuses comprennent notamment les tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses (dont les plaques de Peyer) et les immunoglobulines A s\u00e9cr\u00e9toires. Le syst\u00e8me immunitaire muqueux assure trois fonctions principales :\n\nIl sert de premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense du corps contre les antig\u00e8nes et les infections.\nIl emp\u00eache des r\u00e9ponses immunitaires syst\u00e9miques aux bact\u00e9ries commensales et aux antig\u00e8nes alimentaires (principalement des prot\u00e9ines alimentaires dans le tissu lympho\u00efde associ\u00e9 \u00e0 l'intestin, ce qu'on appelle la tol\u00e9rance orale).\nIl r\u00e9gule les r\u00e9ponses immunitaires appropri\u00e9es aux agents pathog\u00e8nes rencontr\u00e9s quotidiennement.Dans les \u00e9tats sains, le syst\u00e8me immunitaire muqueux offre une protection contre les agents pathog\u00e8nes, mais maintient une tol\u00e9rance envers les microbes commensaux non nocifs et les substances environnementales b\u00e9nignes.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire des muqueuses prot\u00e8ge les muqueuses des syst\u00e8mes gastro-intestinal, urinaire et respiratoire.\n2. Il agit comme une barri\u00e8re entre le corps et le monde ext\u00e9rieur.\n3. Contrairement au syst\u00e8me immunitaire syst\u00e9mique, il utilise principalement la production d'anticorps.\n4. Les tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses et les immunoglobulines A s\u00e9cr\u00e9toires font partie des m\u00e9canismes de d\u00e9fense du syst\u00e8me immunitaire muqueux.\n5. Les principales fonctions du syst\u00e8me immunitaire muqueux sont de d\u00e9fendre le corps contre les antig\u00e8nes et infections, de pr\u00e9venir les r\u00e9ponses immunitaires syst\u00e9miques aux bact\u00e9ries commensales et antig\u00e8nes alimentaires, et de r\u00e9guler les r\u00e9ponses immunitaires aux agents pathog\u00e8nes quotidiens.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire des muqueuses, what's up?\nProt\u00e8ge les muqueuses, place au rendez-vous\nGastro-intestinal, urinaire, respiratoire, no doubt\nIl forme une barri\u00e8re, prot\u00e8ge-nous des fouts\n\nUtilise les anticorps, pas de time \u00e0 perdre\nAction locale, pas besoin de courir\nDans les tissus lympho\u00efdes, il se d\u00e9fend\nImmunoglobulines A, c'est le flow des glands\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire muqueux, check cette vibe\nIl lutte contre les antig\u00e8nes, par ici la vibe\nPr\u00e9vient les r\u00e9actions en chaine, garde l'\u00e9quilibre\nR\u00e9gule les r\u00e9ponses immunitaires, on va pas s'en d\u00e9barrasser\n\n[Couplet 2]\nFonction essentielle, tout est l\u00e0 pour bien comprendre\nD\u00e9fend le corps contre les germes, faut pas s'faire prendre\nPas de r\u00e9ponses globales, aux bact\u00e9ries commensales\nNi aux antig\u00e8nes alimentaires, il l\u00e2che pas le signal\n\nR\u00e9gule la r\u00e9ponse, face aux pathog\u00e8nes du quotidien\nSans lui, on serait bien emb\u00eat\u00e9, au point d'en chialer\nAlors big up au syst\u00e8me immunitaire des muqueuses\nPour sa protection, son action qui ne creuse pas de tranch\u00e9es\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire muqueux, check cette vibe\nIl lutte contre les antig\u00e8nes, par ici la vibe\nPr\u00e9vient les r\u00e9actions en chaine, garde l'\u00e9quilibre\nR\u00e9gule les r\u00e9ponses immunitaires, on va pas s'en d\u00e9barrasser"}, {"titre": "Immunod\u00e9ficience", "text_origine": "Un d\u00e9ficit immunitaire, une immunod\u00e9ficience (IMD) ou une immunod\u00e9pression, sont une situation pathologique li\u00e9e \u00e0 l'insuffisance d'une ou de plusieurs fonctions immunologiques. On parle aussi de \u00ab dysfonctionnement immunitaire \u00bb. La pand\u00e9mie de SIDA est \u00e0 l'origine d'une augmentation du nombre de cas d'immunod\u00e9pression (en Afrique du Sud notamment). Dans les pays riches, dont en France, le nombre de patients immunod\u00e9prim\u00e9s ou \u00ab immunosupprim\u00e9s \u00bb est \u00e9galement en hausse r\u00e9guli\u00e8re, d\u2019une part en raison de l\u2019am\u00e9lioration du pronostic global du cancer, et d\u2019autre part de l\u2019utilisation croissante d\u2019immunosuppresseurs pour d\u2019autres maladies (auto-immunes), ainsi qu\u2019en raison d\u2019un nombre croissant de transplantations d\u2019organes. Ces patients ont comme premi\u00e8re cause d\u2019admission en r\u00e9animation des infections s\u00e9v\u00e8res (atteintes respiratoires le plus souvent). Le d\u00e9ficit immunitaire est dit \u00ab primitif \u00bb quand le patient le pr\u00e9sente d\u00e8s sa naissance ou l\u2019a acquis dans l\u2019enfance, il est dit \u00ab secondaire \u00bb quand il survient \u00e0 la prise de m\u00e9dicaments immunod\u00e9presseurs ou immunosuppresseurs ou pour d\u2019autres raisons. Dans un organisme immunod\u00e9prim\u00e9, le risque est accru de voir plusieurs souches d'un pathog\u00e8ne se recombiner g\u00e9n\u00e9tiquement pour faire \u00e9merger un pathog\u00e8ne nouveau.", "element_cle": "1. L'immunod\u00e9ficience est caract\u00e9ris\u00e9e par l'insuffisance des fonctions immunitaires.\n2. La pand\u00e9mie de SIDA a entra\u00een\u00e9 une augmentation des cas d'immunod\u00e9pression en Afrique du Sud.\n3. Dans les pays riches, le nombre de personnes immunod\u00e9prim\u00e9es augmente en raison de l'am\u00e9lioration du pronostic du cancer et de l'utilisation croissante d'immunosuppresseurs.\n4. Les patients immunod\u00e9prim\u00e9s ont une pr\u00e9disposition aux infections s\u00e9v\u00e8res, en particulier les affections respiratoires.\n5. Le d\u00e9ficit immunitaire peut \u00eatre primitif (pr\u00e9sent d\u00e8s la naissance) ou secondaire (caus\u00e9 par la prise de m\u00e9dicaments immunod\u00e9presseurs ou pour d'autres raisons).\n6. Les organismes immunod\u00e9prim\u00e9s sont plus susceptibles de voir \u00e9merger de nouveaux pathog\u00e8nes g\u00e9n\u00e9tiquement recombin\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nL'immunod\u00e9ficience, ouais c'est de l'insuffisance\nDes fonctions immunitaires, on parle sans r\u00e9sistance\nMais t'inqui\u00e8te, j'vais t'\u00e9clairer, t'\u00e9duquer sur le sujet\nCar en mati\u00e8re de rap, y'a rien d'superflu, que du concret\n\nLa pand\u00e9mie de SIDA, un sujet bien connu\nEn Afrique du Sud, l'immunod\u00e9pression a s\u00e9duit\nLes cas ont augment\u00e9, lourd est l'impact\nLa maladie avec les d\u00e9fenses immunitaires s'attaque\n\n[Refrain]\nL'immunod\u00e9ficience, yeah on brise le silence\nPour des infos solides, on met l'accent\nY'a pas d'temps \u00e0 perdre, faut qu'tu comprennes\nLes fonctions immunitaires, c'est pas une rengaine\n\n[Couplet 2]\nDans les pays riches, y'a une autre r\u00e9alit\u00e9\nLe nombre d'immunod\u00e9prim\u00e9s est en constante croissance\nPronostic du cancer am\u00e9lior\u00e9, immunosuppresseurs \u00e0 foison\nCes facteurs l\u00e0 contribuent \u00e0 cette expansion\n\nEt les patients immunod\u00e9prim\u00e9s, ils sont sensibles\nAux infections s\u00e9v\u00e8res, surtout les respiratoires, c'est visible\nD\u00e9ficit immunitaire, primitif d\u00e8s la naissance\nOu secondaire, m\u00e9dicaments immunod\u00e9presseurs en pr\u00e9sence\n\nLes organismes immunod\u00e9prim\u00e9s, une cible id\u00e9ale\nPour les pathog\u00e8nes recombin\u00e9s, c'est pas un d\u00e9tail\nNouveaux virus, nouvelles bact\u00e9ries, faut l'savoir\nCar la connaissance, c'est le pouvoir, pour se pr\u00e9munir\n\n[Refrain]\nL'immunod\u00e9ficience, yeah on brise le silence\nPour des infos solides, on met l'accent\nY'a pas d'temps \u00e0 perdre, faut qu'tu comprennes\nLes fonctions immunitaires, c'est pas une rengaine"}, {"titre": "Immunologie", "text_origine": "L'immunologie est la branche de la biologie qui s'occupe de l'\u00e9tude du syst\u00e8me immunitaire. Apparu tr\u00e8s t\u00f4t au cours de l'\u00e9volution, ce syst\u00e8me a \u00e9volu\u00e9 pour distinguer le non-soi du soi. Les r\u00e9actions de d\u00e9fense de l'organisme face \u00e0 un organisme pathog\u00e8ne \u2014 quelle que soit la nature de celui-ci, virus, bact\u00e9ries, champignons ou protozoaires. Les maladies auto-immunes, les allergies et le rejet des greffes forment l'aspect m\u00e9dical de cette science. Les m\u00e9canismes de synth\u00e8se et de maturation des anticorps, d'activation du syst\u00e8me du compl\u00e9ment, la mobilisation et la coordination des cellules de d\u00e9fense, en forment l'aspect fondamental et m\u00e9canistique.", "element_cle": "1. L'immunologie \u00e9tudie le syst\u00e8me immunitaire qui distingue le non-soi du soi.\n2. Le syst\u00e8me immunitaire est apparu tr\u00e8s t\u00f4t au cours de l'\u00e9volution.\n3. Les r\u00e9actions de d\u00e9fense de l'organisme face \u00e0 un organisme pathog\u00e8ne sont \u00e9tudi\u00e9es en immunologie.\n4. Les maladies auto-immunes, les allergies et le rejet des greffes sont des aspects m\u00e9dicaux de l'immunologie.\n5. L'immunologie \u00e9tudie les m\u00e9canismes de synth\u00e8se et de maturation des anticorps, l'activation du syst\u00e8me du compl\u00e9ment et la mobilisation des cellules de d\u00e9fense.", "rap": "[Couplet]\nYeah, on parle d'immunologie,\nL'\u00e9tude du syst\u00e8me immunitaire, yeah baby.\nDistinction du non-soi du soi, c'est pas d'la magie,\nUn m\u00e9canisme ancestral, \u00e9volutif, t'as pig\u00e9?\n\nReposant sur des r\u00e9actions de d\u00e9fense, tu sais,\nFace \u00e0 l'invasion d'un organisme pathog\u00e8ne,\nL'immunologie, un savoir qu'on essaie d'enseigner,\nPour comprendre comment l'organisme se d\u00e9m\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nL'immunologie, science qui fascine,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, on les examine.\nMaladies auto-immunes, allerg\u00e8nes en ligne de mire,\nEt rejet de greffes, des d\u00e9fis qui inspirent.\n\n[Couplet]\nL'immunologie nous parle de tout \u00e7a,\nDes maladies auto-immunes qu'on combat,\nAllergies qui nous rendent parfois tout p\u00e2le,\nEt rejet de greffes, des histoires qui d\u00e9ballent.\n\nMais l'immunologie, elle va plus loin,\nElle s'int\u00e9resse aux anticorps, c'est divin.\nLa synth\u00e8se, la maturation, tout \u00e7a,\nLe syst\u00e8me du compl\u00e9ment aussi, n'oublie pas.\n\nAlors ouvre les yeux, laisse-toi \u00e9duquer,\nL'immunologie, une science \u00e0 embrasser.\nDes m\u00e9canismes complexes \u00e0 d\u00e9cortiquer,\nPour comprendre comment notre corps se d\u00e9fend.\n\n[Refrain]\nL'immunologie, science qui fascine,\nDates et \u00e9v\u00e9nements, on les examine.\nMaladies auto-immunes, allerg\u00e8nes en ligne de mire,\nEt rejet de greffes, des d\u00e9fis qui inspirent."}, {"titre": "Leucocyte", "text_origine": "Les leucocytes (du grec leukos : blanc et kutos : cellule) ou globules blancs sont des cellules produites dans la moelle osseuse et pr\u00e9sentes dans le sang, la lymphe, les organes lympho\u00efdes (ganglions, rate, amygdale et v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes et plaques de Peyer) et de nombreux tissus conjonctifs de l'organisme. Il en existe trois types principaux : les polynucl\u00e9aires (ou granulocytes), les lymphocytes et les monocytes. Chaque type joue un r\u00f4le important au sein du syst\u00e8me immunitaire en participant \u00e0 la protection contre les agressions d'organismes ext\u00e9rieurs de mani\u00e8re coordonn\u00e9e. De nombreuses pathologies peuvent atteindre ces cellules, par anomalie de production ou de fonctionnement.", "element_cle": "1. Les leucocytes, ou globules blancs, sont des cellules produites dans la moelle osseuse et pr\u00e9sentes dans diverses parties du corps.\n2. Il existe trois types principaux de leucocytes : les polynucl\u00e9aires, les lymphocytes et les monocytes.\n3. Chaque type de leucocyte joue un r\u00f4le important dans le syst\u00e8me immunitaire en prot\u00e9geant l'organisme contre les agressions ext\u00e9rieures.\n4. Les leucocytes peuvent \u00eatre affect\u00e9s par diff\u00e9rentes pathologies, soit par une production anormale, soit par un dysfonctionnement.\n5. Les ann\u00e9es date sont importantes pour situer le contexte et l'\u00e9volution de la recherche scientifique sur les leucocytes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes leucocytes, globules blancs, t'expliquent le game\nProduits dans la moelle osseuse, ils sont partout dans ton corps, mec\nPolynucl\u00e9aires, lymphocytes, monocytes, trois types qui s'activent\nPour d\u00e9fendre ton syst\u00e8me immunitaire, rien ne les captive\n\n[Refrain]\nLes leucocytes, gardiens de l'organisme, dans la bataille ils s'\u00e9l\u00e8vent\nProt\u00e9geant contre les agressions ext\u00e9rieures, ils ne se rel\u00e8veront jamais\n\n[Couplet 2]\nPathologies ou dysfonctionnement, les leucocytes peuvent \u00eatre touch\u00e9s\nUne production anormale, une situation qui doit \u00eatre d\u00e9busqu\u00e9e\nLes ann\u00e9es d\u00e9filent, on en apprend toujours plus sur leur r\u00f4le\nDans la recherche scientifique, des avanc\u00e9es qui d\u00e9collent\n\n[Refrain]\nLes leucocytes, gardiens de l'organisme, dans la bataille ils s'\u00e9l\u00e8vent\nProt\u00e9geant contre les agressions ext\u00e9rieures, ils ne se rel\u00e8veront jamais"}, {"titre": "Syndrome de sensibilit\u00e9 centrale", "text_origine": "Le syndrome de sensibilit\u00e9 centrale ou syndrome de sensibilisation centrale ou syndrome douloureux central est une affection neurologique caus\u00e9e par une l\u00e9sion ou un dysfonctionnement du syst\u00e8me nerveux central (SNC), cerveau et moelle \u00e9pini\u00e8re, qui entra\u00eene une sensibilisation du syst\u00e8me douloureux. L'\u00e9tendue de la douleur et les zones touch\u00e9es sont li\u00e9es \u00e0 la cause de la blessure.\n\u00ab Centrale \u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence au syst\u00e8me nerveux central, \u00e0 savoir cerveau et moelle \u00e9pini\u00e8re et \u00ab sensibilit\u00e9 \u00bb  implique une r\u00e9action physique exag\u00e9r\u00e9e. Le corps et le cerveau deviennent hyper-sensibles \u00e0 tout influx, qu\u2019il soit visuel, auditif, olfactif, sensitif (froid, chaleur, chatouillements, d\u00e9mangeaisons\u2026) et incluant parfois certains aliments ou produits chimiques.\nLa douleur du SSC provient de deux types de douleur anormale : l'hyperalg\u00e9sie et l'allodynie[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]. L'hyperalg\u00e9sie aggrave une douleur normale pr\u00e9existante, comme lors de traumatismes ou d\u2019actes chirurgicaux, rendant toute douleur chronique particuli\u00e8rement p\u00e9nible. L'allodynie rend douloureuse une sensation banale, tel le toucher.\nLes autres m\u00e9canismes propos\u00e9s de CSS comprennent : neuro-inflammation, dysfonctionnement du syst\u00e8me nerveux autonome, dont l'axe HPA qui est le syst\u00e8me de r\u00e9ponse au stress[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Le syndrome de sensibilit\u00e9 centrale est une affection neurologique caus\u00e9e par une l\u00e9sion ou un dysfonctionnement du syst\u00e8me nerveux central.\n2. Cette condition entra\u00eene une sensibilisation du syst\u00e8me douloureux, rendant le corps et le cerveau hypersensibles \u00e0 tout influx.\n3. Le syndrome de sensibilit\u00e9 centrale peut provoquer des douleurs chroniques, de l'hyperalg\u00e9sie et de l'allodynie.\n4. Les m\u00e9canismes propos\u00e9s comprennent la neuro-inflammation et le dysfonctionnement du syst\u00e8me nerveux autonome.\n5. Cette affection peut affecter diff\u00e9rentes parties du corps en fonction de la cause de la blessure.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syndrome de sensibilit\u00e9 centrale, une affaire neurologique\nUne l\u00e9sion, un dysfonctionnement, le syst\u00e8me nerveux en panique\nLa sensibilisation du syst\u00e8me douloureux, tout devient plus fort\nLe corps et le cerveau, hypersensibles \u00e0 chaque sort\n\n[Couplet 2]\nDouleurs chroniques, hyperalg\u00e9sie, allodynie\nLes sympt\u00f4mes du SSC, c'est pas une petite r\u00e9plique\nNeuro-inflammation, dysfonction du syst\u00e8me autonome\nDes m\u00e9canismes \u00e0 l'\u0153uvre, le corps fait le num\u00e9ro\n\n[Refrain]\nLe syndrome de sensibilit\u00e9 centrale, une \u00e9preuve \u00e0 surmonter\nUne condition qui touche, faut l'\u00e9duquer\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, on te fait prendre conscience\nDe cette r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9veille ta sensibilit\u00e9 en permanence"}, {"titre": "Neurosciences", "text_origine": "Les neurosciences sont les \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, tant du point de vue de sa structure que de son fonctionnement, depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'au niveau des organes, comme le cerveau, voire de l'organisme tout entier.\nLe champ de la recherche en neurosciences est un champ transdisciplinaire : la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique ainsi que la neuropsychologie sont utilis\u00e9es en neurosciences. L'arsenal conceptuel et m\u00e9thodologique des neurosciences va de pair avec une diversit\u00e9 d'approches dans l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels ou neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\nLes neurosciences sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous l'angle des neurosciences cognitives, tout particuli\u00e8rement les travaux utilisant l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale : certaines applications des neurosciences cognitives peuvent \u00eatre employ\u00e9es en \u00e9conomie, en \u00e9levage ,finance, marketing, droit et intelligence artificielle.\nDepuis son origine, l\u2019histoire des neurosciences a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par l\u2019\u00e9tude des neurones, alors que le cerveau est compos\u00e9 de deux grandes populations cellulaires : neurones (50 %) et cellules gliales (50 %). Les cellules gliales, cette autre moiti\u00e9 du cerveau, jouent en r\u00e9alit\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements qui en r\u00e9sultent.", "element_cle": "1. Les neurosciences sont des \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, de sa structure et de son fonctionnement.\n2. Les neurosciences couvrent une gamme de disciplines telles que la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique et la neuropsychologie.\n3. Les neurosciences incluent l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels et neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\n4. Les neurosciences cognitives, notamment l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale, sont souvent utilis\u00e9es pour des applications dans des domaines tels que l'\u00e9conomie, l'\u00e9levage, la finance, le marketing, le droit et l'intelligence artificielle.\n5. Les cellules gliales, qui repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 du cerveau, jouent un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements qui en d\u00e9coulent.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de ces sciences de l'esprit\nLes neurosciences, mon pote, c'est pas du blabla gratuit\nOn \u00e9tudie le syst\u00e8me nerveux, sa structure et son fonctionnement\nDes disciplines vari\u00e9es, c'est un vrai puits de connaissances\n\n[Bridge]\nBiologie, chimie, math\u00e9matiques, tout y passe\nBio-informatique, neuropsychologie, un vrai m\u00e9lange de classe\nOn plonge dans les aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux\nPour comprendre le cerveau, faut \u00eatre multifonctionnel\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, c'est notre qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nDu g\u00e9n\u00e9tique au cognitif, notre soif de savoir ne peut s'arr\u00eater\nOn explore l'\u00e9volution, la g\u00e9n\u00e9tique, la physiologie\nCar le syst\u00e8me nerveux, c'est la cl\u00e9 de notre psychologie\n\n[Couplet 2]\nLes neurosciences cognitives, c'est pas qu'un jeu de mots\nOn utilise l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale pour des domaines en tous les go\u00fbts\n\u00c9conomie, \u00e9levage, finance, marketing et intelligence artificielle\nLes applications sont vastes, on vise le r\u00e9el\n\n[Bridge]\nMais n'oublions pas les cellules gliales, si importantes dans tout \u00e7a\nLa moiti\u00e9 du cerveau, elles jouent un r\u00f4le qui compte dans nos vies\nLe fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, les comportements qui en d\u00e9coulent\nTout est li\u00e9, mon ami, rien n'est jamais trop fou\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, c'est notre qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nDu g\u00e9n\u00e9tique au cognitif, notre soif de savoir ne peut s'arr\u00eater\nOn explore l'\u00e9volution, la g\u00e9n\u00e9tique, la physiologie\nCar le syst\u00e8me nerveux, c'est la cl\u00e9 de notre psychologie"}, {"titre": "Neurosciences computationnelles", "text_origine": "Les neurosciences computationnelles (NSC) sont un champ de recherche des neurosciences qui s'applique \u00e0 d\u00e9couvrir les principes computationnels des fonctions c\u00e9r\u00e9brales et de l'activit\u00e9 neuronale, c'est-\u00e0-dire des algorithmes g\u00e9n\u00e9riques qui permettent de comprendre l'impl\u00e9mentation dans notre syst\u00e8me nerveux central du traitement de l'information associ\u00e9 \u00e0 nos fonctions cognitives. Ce but a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini en premier lieu par David Marr dans une s\u00e9rie d'articles fondateurs.\nOn essaie de comprendre le traitement de l'information op\u00e9r\u00e9 par le cerveau \u00e0 l'aide des mod\u00e8les des sciences informatiques combin\u00e9s \u00e0 l'exp\u00e9rimentation et aux simulations num\u00e9riques.\nHistoriquement, un des premiers mod\u00e8les introduits en neurosciences computationnelles est le mod\u00e8le \u00ab int\u00e8gre et tire \u00bb par Louis Lapicque en 1907. Cet article tr\u00e8s influent en neurosciences th\u00e9oriques et computationnelles introduit un des mod\u00e8les les plus populaires encore \u00e0 l'heure actuelle. Cet article a \u00e9t\u00e9 traduit en anglais \u00e0 l'occasion du centenaire de sa parution.\nLes neurosciences computationnelles visent donc \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de calcul pour mieux comprendre les relations complexes entre la structure et la fonction du cerveau et du syst\u00e8me nerveux en g\u00e9n\u00e9ral. Outre une meilleure connaissance de la cognition et de ses dysfonctionnements, cette d\u00e9marche permet d'appliquer un transfert de ces connaissances neuroscientifiques en proposant de nouvelles m\u00e9thodes de traitement de l'information et des dispositifs technologiques innovants. Elle peut s'appliquer \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de description, de la mol\u00e9cule au comportement, et n\u00e9cessite l'int\u00e9gration constructive de nombreux domaines disciplinaires, des sciences du vivant \u00e0 la mod\u00e9lisation.\nLes neurosciences computationnelles ne sont pas incluses dans la bio-informatique dont le champ recouvre les applications informatiques en biochimie, g\u00e9n\u00e9tique, et phylog\u00e9nie.", "element_cle": "- Les neurosciences computationnelles se focalisent sur la d\u00e9couverte des principes computationnels des fonctions c\u00e9r\u00e9brales et de l'activit\u00e9 neuronale.\n- David Marr a d\u00e9fini l'objectif de comprendre l'impl\u00e9mentation du traitement de l'information dans le syst\u00e8me nerveux central.\n- Les neurosciences computationnelles combinent des mod\u00e8les informatiques, des exp\u00e9rimentations et des simulations num\u00e9riques pour \u00e9tudier le traitement de l'information par le cerveau.\n- Un mod\u00e8le pr\u00e9coce en neurosciences computationnelles est le mod\u00e8le \"int\u00e8gre et tire\" introduit par Louis Lapicque en 1907.\n- Ces recherches permettent de mieux comprendre les relations entre la structure et la fonction du cerveau et du syst\u00e8me nerveux.\n- Les neurosciences computationnelles ont des applications dans la cognition, la recherche de nouveaux traitements de l'information et le d\u00e9veloppement de dispositifs technologiques innovants.\n- Elles peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de description, de la mol\u00e9cule au comportement.\n- Les neurosciences computationnelles sont distinctes de la bio-informatique, qui couvre les applications informatiques en biochimie, g\u00e9n\u00e9tique et phylog\u00e9nie.", "rap": "[Couplet 1]\nNeurosciences computationnelles, \u00e7a t'parle pas encore\nMais laisse-moi t'expliquer les bases, ouvre tes oreilles d'or\nOn creuse dans le cerveau pour comprendre comment il fonctionne\nD\u00e9couvrir les principes computationnels, c'est \u00e7a qu'on la somme\n\nDavid Marr a dit qu'on cherche \u00e0 comprendre\nComment l'info est trait\u00e9e dans le syst\u00e8me nerveux tendre\nOn combine mod\u00e8les informatiques, exp\u00e9riences et simulations\nPour \u00e9tudier le cerveau, \u00e7a demande beaucoup d'attention\n\n[Refrain]\nNeurosciences computationnelles, c'est tout un domaine\nQui explore le cerveau, dans ses moindres art\u00e8res, dans ses veines\nOn cherche le lien entre structure et fonction\nCes recherches ouvrent des portes, vers des horizons\n\n[Couplet 2]\nLapicque, en 1907, a pos\u00e9 les bases\nAvec son mod\u00e8le \"int\u00e8gre et tire\", quelle audace\nCe mod\u00e8le pr\u00e9coce, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nDe l'aventure des neurosciences, une route qui continue\n\nCes recherches ont des applications dans la cognition\nOn cherche de nouveaux traitements, de nouvelles options\nDes dispositifs innovants, des technologies au sommet\nLes neurosciences computationnelles, un champ qui jamais ne s'arr\u00eate\n\n[Refrain]\nNeurosciences computationnelles, c'est tout un domaine\nQui explore le cerveau, dans ses moindres art\u00e8res, dans ses veines\nOn cherche le lien entre structure et fonction\nCes recherches ouvrent des portes, vers des horizons\n\n[Outro]\nAttention, les neurosciences computationnelles\nC'est pas la m\u00eame chose que la bio-informatique, c'est vital\nLa bio-informatique, c'est l'appli de l'info dans la biochimie\nLes neurosciences, elles, vont plus loin, c'est tout un g\u00e9nie"}, {"titre": "Psychologie du d\u00e9veloppement", "text_origine": "La psychologie du d\u00e9veloppement est une branche de la psychologie. Son objet est de comprendre d'une part, comment l'humain se d\u00e9veloppe, d'autre part, pourquoi il se d\u00e9veloppe : comment et pourquoi les processus mentaux, les comportements, les performances et capacit\u00e9s changent (se d\u00e9veloppent ou se perdent) au cours de sa vie humaine. Cette discipline embrasse tous les aspects du d\u00e9veloppement psychologique (aspects cognitifs, langagiers, affectifs et sociaux) et tous les \u00e2ges du d\u00e9veloppement humain, du d\u00e9veloppement pr\u00e9natal \u00e0 la mort.\nLa psychologie du d\u00e9veloppement a vu sa d\u00e9finition changer et \u00e9voluer au cours des d\u00e9cennies. Elle est plus th\u00e9orique et moins appliqu\u00e9e que d'autres branches de la psychologie qui s'int\u00e9ressent sp\u00e9cifiquement aux probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 un \u00e2ge ou une p\u00e9riode de la vie en particulier (ainsi, elle se distingue de la psychologie de l'enfant).\nLa discipline s'est construite au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle (histoire de la psychologie). Les approches des th\u00e9oriciens fondateurs de la psychologie qui ont influenc\u00e9 ou fond\u00e9 la psychologie du d\u00e9veloppement (Skinner, Piaget, Bandura, Freud, Erikson, Vygotsky, Eleanor Gibson) ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes et parfois m\u00eame oppos\u00e9es. Les approches actuelles continuent de diff\u00e9rer en fonction des types de processus ou de pathologies qu'elles \u00e9tudient et en fonction des m\u00e9thodes qu'elles utilisent, qui vont des observations cliniques individuelles aux mod\u00e9lisations informatiques, en passant par l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale.\nLa discipline est tr\u00e8s productive, ayant de nombreux champs de recherche, journaux et soci\u00e9t\u00e9s dans le monde entier. Les th\u00e8mes d'\u00e9tude et les m\u00e9thodes de la psychologie du d\u00e9veloppement ne cessent de se multiplier et se diversifier.\nLes principaux d\u00e9bats et controverses de la discipline portent sur les p\u00e9riodes critiques ou p\u00e9riodes sensibles ; les interactions et l'importance respective de l'inn\u00e9 et de l'acquis ; les stades et leur mod\u00e9lisation (s\u00e9rielles ou dynamiques). C'est une discipline h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans ses th\u00e9ories qui ne sont pas toutes int\u00e9gr\u00e9es entre elles.\nLa psychologie du d\u00e9veloppement est li\u00e9e \u00e0 de nombreux autres champs de la psychologie, \u00e0 la fois pour les concepts qu'elle emprunte (psychologie cognitive, psychodynamique, b\u00e9haviorisme, psychologie humaniste, psychologie interculturelle, psychologie sociale, etc.), les th\u00e8mes dont elle traite (d\u00e9veloppement psychomoteur du nourrisson, psychologie de l'enfant, psychog\u00e9rontologie, psychopathologie, etc.), et les m\u00e9thodes qu'elle utilise (psychologie exp\u00e9rimentale, \u00e9thologie, psychanalyse, neurosciences cognitives, imagerie c\u00e9r\u00e9brale, \u00e9pid\u00e9miologie, etc.).\n\n", "element_cle": "- La psychologie du d\u00e9veloppement \u00e9tudie comment et pourquoi les processus mentaux, les comportements et les capacit\u00e9s changent au cours de la vie humaine.\n- Elle embrasse tous les aspects du d\u00e9veloppement psychologique (cognitifs, langagiers, affectifs, sociaux) et tous les \u00e2ges, du d\u00e9veloppement pr\u00e9natal \u00e0 la mort.\n- La psychologie du d\u00e9veloppement est plus th\u00e9orique et moins appliqu\u00e9e que d'autres branches de la psychologie.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 construite au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle et les approches des th\u00e9oriciens fondateurs ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\n- La discipline est tr\u00e8s productive, avec de nombreux champs de recherche, journaux et soci\u00e9t\u00e9s dans le monde entier.\n- Les d\u00e9bats et controverses portent sur les p\u00e9riodes critiques, l'inn\u00e9 et l'acquis, et la mod\u00e9lisation des stades.", "rap": "[Couplet 1]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, une science qui s'\u00e9tend\n\u00c9tudie chaque changement au cours de la vie humaine\nProcessus mentaux, comportements, capacit\u00e9s\nCognitifs, langagiers, affectifs, sociaux, tout est analys\u00e9\n\nDu pr\u00e9natal \u00e0 la mort, elle embrasse tous les \u00e2ges\nTh\u00e9orie plus que pratique, elle marque les pages\nAu XXe si\u00e8cle, elle s'est construite\nDiff\u00e9rentes approches, les fondateurs y ont contribu\u00e9\n\nProductive et dynamique, cette discipline est en feu\nDe la recherche abondante, partout dans le monde, on en parle un peu\nD\u00e9bats et controverses font rage dans ce domaine\nP\u00e9riodes critiques, inn\u00e9 et acquis, comment avancer sans se d\u00e9former\n\n[Refrain]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, une science en \u00e9bullition\nCherche \u00e0 comprendre chaque \u00e9volution\nDu b\u00e9b\u00e9 qui grandit \u00e0 la personne \u00e2g\u00e9e\nElle explore les myst\u00e8res de l'humain avec curiosit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDes stades mod\u00e9lis\u00e9s, des \u00e9tapes mises en lumi\u00e8re\nLa psychologie du d\u00e9veloppement ouvre des portes arri\u00e8re\nDes questions sans r\u00e9ponse, des th\u00e9ories remises en jeu\nChaque jour, de nouvelles d\u00e9couvertes nous \u00e9meuvent\n\nDes pupilles dilat\u00e9es aux exp\u00e9riences v\u00e9cues\nCe sont les d\u00e9bats qui font avancer les pr\u00e9tendues v\u00e9rit\u00e9s reconnues\nP\u00e9riodes sensibles, influences multiples\nLa psychologie du d\u00e9veloppement, un voyage sans ratures\n\nEntre nature et \u00e9ducation, la balance se penche\nLa psychologie du d\u00e9veloppement nous claque, nous penche\n\u00c9tudier le changement, comprendre chaque \u00e9tape\nC'est ce que nous procure cette discipline qui nous tape\n\n[Refrain]\nPsychologie du d\u00e9veloppement, une science en \u00e9bullition\nCherche \u00e0 comprendre chaque \u00e9volution\nDu b\u00e9b\u00e9 qui grandit \u00e0 la personne \u00e2g\u00e9e\nElle explore les myst\u00e8res de l'humain avec curiosit\u00e9"}, {"titre": "Psychologie de l'enfant", "text_origine": "La psychologie de l'enfant est une discipline de la psychologie qui a pour objet d'\u00e9tude les processus de pens\u00e9e et des comportements de l'enfant, son d\u00e9veloppement psychologique et ses probl\u00e8mes \u00e9ventuels. Elle prend en compte son environnement.\nL'enfance est une p\u00e9riode d'intenses changements. Ces changements affectent le d\u00e9veloppement physique (et les habilet\u00e9s motrices), le cerveau, la cognition (m\u00e9moire, raisonnement, compr\u00e9hension du monde...), le langage et la capacit\u00e9 \u00e0 communiquer, les apprentissages (lecture, math\u00e9matiques), les \u00e9motions et leur gestion, les relations sociales, la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\nPlusieurs facteurs de risque sur la sant\u00e9 physique et mentale sont r\u00e9pertori\u00e9s. L'environnement de l'enfant, sa famille, ses pairs, son environnement pr\u00e9scolaire et scolaire, et son environnement g\u00e9n\u00e9ral influencent grandement son d\u00e9veloppement. Ces facteurs aident l'enfant \u00e0 d\u00e9velopper ses comp\u00e9tences (exemple : bilinguisme, r\u00e9silience) mais peuvent aussi nuire \u00e0 son d\u00e9veloppement normal et \u00e0 son bien-\u00eatre (exemples : manque de confiance en soi, retard intellectuel, anxi\u00e9t\u00e9...).\nLa psychologie de l'enfant (ou de l'enfance) est voisine de la psychologie du d\u00e9veloppement qui s'attache \u00e0 comprendre le pourquoi et le comment du d\u00e9veloppement humain (de sa conception \u00e0 sa mort) et construit des mod\u00e8les th\u00e9oriques qui permettent de comprendre et de pr\u00e9dire les changements et les p\u00e9riodes de stabilit\u00e9 au cours de la vie humaine. Les deux disciplines ont les m\u00eames racines historiques et les m\u00eames fondements th\u00e9oriques.\nLa psychologie de l'enfant est une discipline voisine de disciplines m\u00e9dicales et de sciences humaines centr\u00e9es sur l'enfance : l'histoire de l'enfance, les neurosciences cognitives du d\u00e9veloppement, la p\u00e9dagogie, la psychologie clinique de l'enfant, la psychopathologie de l'enfant, la p\u00e9diatrie, la p\u00e9dopsychiatrie. La discipline emprunte et partage ses m\u00e9thodes et concepts avec les autres branches de la psychologie, comme la psychologie cognitive, la psychom\u00e9trie, la psychologie sociale, la psychologie interculturelle et la psychanalyse.\nLes psychologues sp\u00e9cialistes de l'enfance utilisent des techniques sp\u00e9cifiques (entretiens cliniques, tests projectifs, jeux, dessins en interaction, tests standardis\u00e9s, etc.) et proposent des prises en charge sp\u00e9cialis\u00e9es (psychoth\u00e9rapie de l'enfant, ou psychanalyse de l'enfant).\nCet article n'inclut pas la p\u00e9riode de l'enfance post\u00e9rieure \u00e0 la pubert\u00e9 (voir psychologie de l'adolescent).", "element_cle": "1. La psychologie de l'enfant \u00e9tudie les processus de pens\u00e9e et les comportements de l'enfant, ainsi que son d\u00e9veloppement psychologique et ses probl\u00e8mes \u00e9ventuels.\n2. L'enfance est une p\u00e9riode de nombreux changements physiques, mentaux et sociaux.\n3. Le d\u00e9veloppement de l'enfant est influenc\u00e9 par son environnement, sa famille, ses pairs et son environnement scolaire.\n4. Certains facteurs de risque peuvent affecter la sant\u00e9 physique et mentale de l'enfant.\n5. La psychologie de l'enfant est li\u00e9e \u00e0 la psychologie du d\u00e9veloppement et partage des racines historiques et des fondements th\u00e9oriques similaires.\n6. Elle s'inscrit \u00e9galement dans le champ de disciplines m\u00e9dicales et des sciences humaines centr\u00e9es sur l'enfance.\n7. La psychologie de l'enfant utilise des m\u00e9thodes et des concepts communs avec d'autres branches de la psychologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa psychologie de l'enfant, c'est fou\nEtudie sa pens\u00e9e, ouais, zi\u00e9ma\nLes comportements, son d\u00e9veloppement\nTous les probl\u00e8mes qu'il peut rencontrer\n\n[Couplet 2]\nL'enfance, une p\u00e9riode d'changements constants\nPhysiques, mentaux, sociaux en permanence\nSon environnement, sa famille, ses amis\nEt l'\u00e9cole, tout \u00e7a influence sa vie\n\n[Refrain]\nLa psychologie de l'enfant oh yeah\nElle est importante, faut l'admettre, hey\nLes facteurs d'risque, faut pas les n\u00e9gliger\nPour sa sant\u00e9, faut les \u00e9viter\n\n[Couplet 3]\nLi\u00e9e \u00e0 la psychologie du d\u00e9veloppement\nHistoriquement, th\u00e9orie en commun\nM\u00e9decine, sciences humaines, tout en un\nL'enfance, au c\u0153ur des disciplines\n\n[Couplet 4]\nDes m\u00e9thodes, des concepts partag\u00e9s\nAvec les branches de la psychologie, align\u00e9s\nLa psychologie de l'enfant, on l'oublie jamais\nElle nous apprend, yeah, c'est la fili\u00e8re, h\u00e9\n\n[Refrain]\nLa psychologie de l'enfant oh yeah\nElle est importante, faut l'admettre, hey\nLes facteurs d'risque, faut pas les n\u00e9gliger\nPour sa sant\u00e9, faut les \u00e9viter"}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.", "element_cle": "1. La botanique est une science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux, incluant les herbes et les plantes.\n2. La botanique englobe plusieurs disciplines telles que la taxinomie, la syst\u00e9matique et la morphologie v\u00e9g\u00e9tale.\n3. Elle permet de classer et de d\u00e9crire les diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de v\u00e9g\u00e9taux.\n4. La botanique joue un r\u00f4le important dans des domaines tels que la pharmacologie et l'agriculture.\n5. Cette science contribue \u00e0 la s\u00e9lection et l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, un savoir ancestral\nQui \u00e9tudie les plantes, c'est primordial\nHerbes et arbres, elle les d\u00e9crypte\nDans leurs formes et leurs sp\u00e9cificit\u00e9s\n\nElle englobe plusieurs disciplines\nTaxinomie, syst\u00e9matique et morphologie en concierto\nElle classe, d\u00e9crit, analyse\nLes diff\u00e9rentes esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales qui nous sucent le sang\n\n[Refrain]\nLa botanique, un monde fascinant\nQui nous enseigne sur la nature et ses plans\nPharmacologie, agriculture, progr\u00e8s\nLa botanique, un atout pour l'humanit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa botanique au service de l'homme\nDans la pharmacop\u00e9e, elle se consomme\nDes plantes m\u00e9dicinales aux vertus puissantes\nLa botanique nous offre des rem\u00e8des sans attentes\n\nDans l'agriculture, elle est essentielle\nPour s\u00e9lectionner et am\u00e9liorer les vari\u00e9t\u00e9s\nDes plantes cultiv\u00e9es, toujours plus r\u00e9sistantes\nPour nourrir la plan\u00e8te, c'est essentiel, \u00e7a c'est un bon bizz\n\n[Refrain]\nLa botanique, un monde fascinant\nQui nous enseigne sur la nature et ses plans\nPharmacologie, agriculture, progr\u00e8s\nLa botanique, un atout pour l'humanit\u00e9"}, {"titre": "Fruit (botanique)", "text_origine": "Le fruit, en botanique, est l'organe v\u00e9g\u00e9tal contenant une ou plusieurs graines. Caract\u00e9ristique des Angiospermes, il succ\u00e8de \u00e0 la fleur par transformation du pistil. La paroi de l'ovaire forme le p\u00e9ricarpe du fruit et l'ovule donne la graine.\nCe qui est appel\u00e9 \u00ab fruit \u00bb dans le langage alimentaire courant peut \u00eatre biologiquement parlant un fruit ou un faux-fruit (pomme, ananas...). \u00c0 l'inverse, un fruit biologique (ou un faux-fruit) peut \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 couramment comme \u00ab l\u00e9gume \u00bb (avocat, tomate...), \u00ab \u00e9pice \u00bb (poivre, piment...) ou \u00ab c\u00e9r\u00e9ale \u00bb (bl\u00e9, riz...).", "element_cle": "1. Le fruit est l'organe v\u00e9g\u00e9tal contenant une ou plusieurs graines.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 la fleur par transformation du pistil.\n3. La paroi de l'ovaire forme le p\u00e9ricarpe du fruit et l'ovule donne la graine.\n4. Le terme \"fruit\" peut d\u00e9signer biologiquement un fruit ou un faux-fruit.\n5. Certains fruits biologiques peuvent \u00eatre appel\u00e9s couramment \"l\u00e9gumes\", \"\u00e9pices\" ou \"c\u00e9r\u00e9ales\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe fruit, c'est l'organe, l'essence vitale,\nPorteur de graines, homie, c'est pas banal.\nIssu de la fleur, une transformation,\nLe pistil s'efface pour donner nouvelle \u00e9motion.\n\n[Couplet 2]\nL'ovaire se transforme en p\u00e9ricarpe,\nLe fruit se forme, la vie se marque.\nL'ovule devient graine, un potentiel,\nNouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est l'essentiel.\n\n[Refrain]\nLe fruit, symbole de vie, de renouveau,\nDans la nature, il est roi, beau cadeau.\nQu'il soit biologique ou faux-fruit,\nOn le c\u00e9l\u00e8bre, toujours avec une vibe.\n\n[Couplet 1]\nCertains fruits, on les appelle \"l\u00e9gumes\",\nUn jeu de mots, homie, pas de blagues douteuses.\nD'autres sont des \u00e9pices, du go\u00fbt dans nos plats,\nIls ajoutent du piquant, des saveurs en \u00e9clats.\n\n[Couplet 2]\nEt que dire des c\u00e9r\u00e9ales, symboles de l'effort,\nBases de notre alimentation, sans remords.\nLe fruit, bien plus qu'un simple botaniste,\nIl donne vie, nourrit, poss\u00e8de tant de pistes.\n\n[Refrain]\nLe fruit, symbole de vie, de renouveau,\nDans la nature, il est roi, beau cadeau.\nQu'il soit biologique ou faux-fruit,\nOn le c\u00e9l\u00e8bre, toujours avec une vibe."}, {"titre": "Khat (botanique)", "text_origine": "Le khat, qat ou kat, est un arbuste ou arbrisseau (une sorte de fusain) de la famille des C\u00e9lastrac\u00e9es, originaire du Y\u00e9men et d'\u00c9thiopie, dont la culture s'est \u00e9tendue \u00e0 l'Arabie (surtout au Y\u00e9men) vers le XVe si\u00e8cle. Il est consomm\u00e9 par les habitants de ces r\u00e9gions qui en m\u00e2chent longuement les feuilles pour leur effet stimulant et euphorisant comparable \u00e0 celui de l'amph\u00e9tamine.\nKhat d\u00e9signe aussi la substance psychotrope contenue dans les feuilles de cette plante.\nSon nom scientifique est Catha edulis (Vahl) Forssk. ex Endl. (synonyme : Celastrus edulis Vahl).\nSes noms vernaculaires : la plante, ses tiges et feuilles consomm\u00e9es ou bien l'arbre, sont appel\u00e9s al-q\u00e2t (\u0627\u0644\u0642\u0627\u062a al-g\u00e2t) au Y\u00e9men (le Nord Y\u00e9men en particulier), tchat (\u132b\u1275) en \u00c9thiopie, khat \u00e0 Djibouti, katy \u00e0 Madagascar. On trouve ailleurs catha, gat, kat, qat, kus-es-salahin, miraa, tohai.\n\u00c9tymologiquement, le terme \u00ab khat \u00bb vient d'un mot arabe signifiant \u00ab arbuste \u00bb[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "- Le khat est un arbuste ou arbrisseau de la famille des C\u00e9lastrac\u00e9es, originaire du Y\u00e9men et d'\u00c9thiopie.\n- Sa culture s'est \u00e9tendue \u00e0 l'Arabie au XVe si\u00e8cle.\n- Les habitants de ces r\u00e9gions le consomment en m\u00e2chant longuement ses feuilles.\n- Le khat a un effet stimulant et euphorisant similaire \u00e0 celui de l'amph\u00e9tamine.\n- Son nom scientifique est Catha edulis (Vahl) Forssk. ex Endl.\n- Il est \u00e9galement appel\u00e9 al-q\u00e2t au Y\u00e9men, tchat en \u00c9thiopie, khat \u00e0 Djibouti et katy \u00e0 Madagascar.\n- \u00c9tymologiquement, le terme \"khat\" signifie \"arbuste\" en arabe.", "rap": "[Couplet 1]\nLe khat, originaire du Y\u00e9men et d'\u00c9thiopie\nUn arbuste qui pousse dans ces contr\u00e9es\nAu XVe si\u00e8cle, son empire s'est \u00e9tendu\nDe l'Arabie, il a conquis les terres nues\n\nLes habitants de ces terres en tirent profit\nIls consomment le khat en le m\u00e2chant sans un bruit\nLes feuilles entre les dents, ils en font des festins\nUn effet stimulant, une euphorie sans fin\n\n[Refrain]\nKhat, khat, arbuste en action\nStimulant, euphorisant, \u00e9veille la passion\nDu Y\u00e9men \u00e0 l'\u00c9thiopie, de Djibouti \u00e0 Madagascar\nLe khat donne de l'\u00e9nergie, \u00e7a c'est son aura\n\n[Couplet 2]\nCatha edulis, son nom scientifique reconnu\nUne plante aux pouvoirs, c'est la v\u00e9rit\u00e9 nue\nAl-q\u00e2t au Y\u00e9men, tchat en \u00c9thiopie,\nKhat \u00e0 Djibouti, katy \u00e0 Madagascar, c'est pas fini\n\n\u00c9tymologiquement, \"khat\" signifie \"arbuste\"\nUn mot en arabe qui d\u00e9crit son attitude robuste\nOn le m\u00e2che longuement, on en ressent la puissance\nLe khat, un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de notre existence\n\n[Refrain]\nKhat, khat, arbuste en action\nStimulant, euphorisant, \u00e9veille la passion\nDu Y\u00e9men \u00e0 l'\u00c9thiopie, de Djibouti \u00e0 Madagascar\nLe khat donne de l'\u00e9nergie, \u00e7a c'est son aura"}, {"titre": "Botanique", "text_origine": "La botanique (du grec \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03ae / botanik\u00ea, f\u00e9minin du mot \u03b2\u03bf\u03c4\u03b1\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 / botanik\u00f3s, \u00ab qui concerne les herbes, les plantes \u00bb), nomm\u00e9e auparavant phytologie (du grec \u03c6\u03c5\u03c4\u03cc\u03bd / phut\u00f3n, \u00ab plante \u00bb, et \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 / l\u00f3gos, \u00ab \u00e9tude \u00bb), est la science qui a pour objet l'\u00e9tude des v\u00e9g\u00e9taux. Elle pr\u00e9sente plusieurs facettes qui la rattachent aux autres sciences du vivant. La botanique g\u00e9n\u00e9rale recouvre la taxinomie (description des caract\u00e8res diagnostiques et diff\u00e9rentiels), la syst\u00e9matique (d\u00e9nombrement et classification des taxons dans un certain ordre), la morphologie v\u00e9g\u00e9tale (d\u00e9crivant les organes ou parties des v\u00e9g\u00e9taux), l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale. Certaines disciplines, comme la dendrologie, sont sp\u00e9cialis\u00e9es sur un sous-ensemble des v\u00e9g\u00e9taux. La connaissance fine des v\u00e9g\u00e9taux trouve des applications dans les domaines de la pharmacologie, de la s\u00e9lection et de l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es, en agriculture, en horticulture, et en sylviculture.", "element_cle": "1. La botanique est une science qui \u00e9tudie les v\u00e9g\u00e9taux, anciennement appel\u00e9e phytologie.\n2. Elle englobe plusieurs domaines tels que la taxinomie, la syst\u00e9matique, la morphologie v\u00e9g\u00e9tale, l'histologie v\u00e9g\u00e9tale, la physiologie v\u00e9g\u00e9tale, la biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale et la pathologie v\u00e9g\u00e9tale.\n3. La botanique permet une meilleure compr\u00e9hension des plantes et trouve des applications dans la pharmacologie, l'agriculture, l'horticulture et la sylviculture.\n4. Certains domaines sp\u00e9cifiques de la botanique, comme la dendrologie, se concentrent sur un groupe sp\u00e9cifique de plantes.\n5. La botanique contribue \u00e9galement \u00e0 la s\u00e9lection et \u00e0 l'am\u00e9lioration des plantes cultiv\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLa botanique, la science des v\u00e9g\u00e9taux\nEn \u00e9tudiant chaque p\u00e9tale, chaque bourgeon\nAnciennement appel\u00e9e phytologie\nElle nous d\u00e9voile tous leurs secrets en \u00e9cho\n\n[Taxe qui?]\nLa taxinomie, la syst\u00e9matique, c'est son domaine\nClasser les plantes selon leurs traits distincts\nMorphologie v\u00e9g\u00e9tale, histologie v\u00e9g\u00e9tale\nOn plonge dans leur structure, dans leur instinct\n\n[Refrain]\nLa botanique, un monde passionnant\nElle nous \u00e9claire, nous guide, nous surprend\nDes applications dans l'agriculture, la pharmacologie\nEt dans nos jardins, elle est notre alli\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nEn plongeant dans leurs veines, leurs cellules\nLa physiologie v\u00e9g\u00e9tale nous r\u00e9v\u00e8le\nLes myst\u00e8res de leur croissance, de leur survie\nUne v\u00e9ritable symphonie, une danse \u00e9ternelle\n\n[Bio quoi?]\nLa biog\u00e9ographie v\u00e9g\u00e9tale, un voyage au-del\u00e0 des fronti\u00e8res\nLes plantes s'adaptent \u00e0 chaque environnement\nPathologie v\u00e9g\u00e9tale, un combat au quotidien\nContre les maladies, les ravageurs importuns\n\n[Refrain]\nLa botanique, un monde passionnant\nElle nous \u00e9claire, nous guide, nous surprend\nDes applications dans l'agriculture, la pharmacologie\nEt dans nos jardins, elle est notre alli\u00e9e\n\n[Outro]\nLa botanique, source de connaissances essentielles\nElle fa\u00e7onne notre monde, notre quotidien\nGr\u00e2ce \u00e0 elle, s\u00e9lectionner, am\u00e9liorer les plantes cultiv\u00e9es\nUn avenir verdoyant, notre ambition sans fin"}, {"titre": "Jardin botanique", "text_origine": "Un jardin botanique est un territoire am\u00e9nag\u00e9 par une institution publique, priv\u00e9e, ou associative (parfois \u00e0 gestion mixte) qui a pour but la pr\u00e9sentation d'esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.\nLes nombreuses esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s de plantes sauvages et/ou horticoles pr\u00e9sentes sont strictement identifi\u00e9es et r\u00e9unies en collections. Elles sont cultiv\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es pour satisfaire quatre objectifs principaux : la conservation, la recherche scientifique, l'\u00e9ducation et l\u2019enseignement, tout en restant compatible avec le tourisme. Mondialement, les plus importants jardins botaniques, en superficie et en taille de la collection, sont les Jardins botaniques royaux de Kew suivis par le Jardin botanique de Montr\u00e9al.", "element_cle": "- Un jardin botanique est un territoire am\u00e9nag\u00e9 par une institution publique, priv\u00e9e, ou associative.\n- Son but est la pr\u00e9sentation d'esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, cultiv\u00e9es et \u00e9tudi\u00e9es.\n- Il satisfait quatre objectifs principaux : conservation, recherche scientifique, \u00e9ducation et enseignement, tourisme.\n- Les jardins botaniques les plus importants sont les Jardins botaniques royaux de Kew et le Jardin botanique de Montr\u00e9al.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un territoire am\u00e9nag\u00e9, j'me prom\u00e8ne en rythme,\nLe jardin botanique, ouais, c'est ici qu'j'd\u00e9prime,\nUne institution publique qui nous met la nature en vitrine,\nDes esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, l'\u00e9cosyst\u00e8me illumine.\n\nDes plantes cultiv\u00e9es, \u00e9tudi\u00e9es, sous nos yeux \u00e9blouis,\nLeur diversit\u00e9, un tr\u00e9sor pour notre survie,\nConservation, recherche scientifique, tout est reli\u00e9,\nCe jardin d'Eden nous ouvre des portes \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nJardin botanique, lieu de d\u00e9couvertes majestueuses,\nEducation et enseignement, l'esprit se d\u00e9lecte, se surpasse,\nTourisme, passion des curieux de tous horizons,\nUn \u00e9crin de verdure o\u00f9 chacun trouve sa raison.\n\n[Couplet 2]\nDu Royaume-Uni jusqu'au Canada, des lieux renomm\u00e9s,\nLes Jardins botaniques royaux de Kew et Montr\u00e9al, acceptez,\nDes oasis de paix, des joyaux dans la cit\u00e9,\nLa nature pr\u00e9serv\u00e9e, un patrimoine immensit\u00e9.\n\nLe saviez-vous ? Ces dates sont grav\u00e9es dans l'histoire,\n1704 pour Kew, 1931 pour Montr\u00e9al, pour la gloire,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, des si\u00e8cles d'exp\u00e9riences,\nDes jardins botaniques qui gardent notre essence.\n\n[Refrain]\nJardin botanique, lieu de d\u00e9couvertes majestueuses,\nEducation et enseignement, l'esprit se d\u00e9lecte, se surpasse,\nTourisme, passion des curieux de tous horizons,\nUn \u00e9crin de verdure o\u00f9 chacun trouve sa raison."}, {"titre": "\u00c9gagropile (botanique)", "text_origine": "Un \u00e9gagropile, \u00e6gagropile (du grec \u03b1\u1f34\u03b3\u03b1\u03b3\u03c1\u03bf\u03c2 / a\u00edgagros, \u00ab ch\u00e8vre sauvage \u00bb, et \u03c0\u1fd6\u03bb\u03bf\u03c2 / , \u00ab  laine ou poils card\u00e9s ; balle de laine foul\u00e9 \u00bb) ou pelote de mer  est une boule de couleur brune, de texture fibreuse, form\u00e9e de restes de posidonies (Posidonia oceanica) s'accumulant sur les plages sous l'action des vagues. \nLes \u00e9gagropiles, commun\u00e9ment connues sous le nom de pelotes de mer, r\u00e9sultent de l'effilochage des fibres des feuilles mortes de la plante, agglutin\u00e9es \u00e0 des fragments de rhizome, et de leur agglom\u00e9ration sous l'effet des mouvements de la mer.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\nDes formes semblables sont produites par l'algue verte d'eau douce Aegagropila linnaei, qui peut constituer de grosses boules vertes, d'o\u00f9 le nom d'\u00ab algue-balle \u00bb ou \u00ab balle de lac \u00bb qui est donn\u00e9 \u00e0 cette algue au Japon. Si la ressemblance de ces boules avec des \u00e6gagropiles est \u00e0 l'origine du nom de genre, ces boules d'algue verte ne constituent cependant pas de v\u00e9ritables \u00e9gagropiles au sens \u00e9tymologique du terme, car elles ne sont pas compos\u00e9es de fibres agglom\u00e9r\u00e9es.", "element_cle": "1. Un \u00e9gagropile ou pelote de mer est une boule brune form\u00e9e de restes de posidonies accumul\u00e9s sur les plages.\n2. Les \u00e9gagropiles sont compos\u00e9es de fibres de feuilles mortes de la plante et de fragments de rhizome, agglutin\u00e9es sous l'effet des mouvements de la mer.\n3. Les \u00e9gagropiles sont similaires \u00e0 des algues vertes d'eau douce appel\u00e9es Aegagropila linnaei, mais ne sont pas v\u00e9ritablement des \u00e9gagropiles au sens \u00e9tymologique.\n4. Le nom \u00e9gagropile vient du grec et signifie \"balle de laine foul\u00e9e par la ch\u00e8vre sauvage\".\n5. Les \u00e9gagropiles peuvent \u00eatre trouv\u00e9es sur les plages et sont le r\u00e9sultat de l'action des vagues sur les posidonies.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un ph\u00e9nom\u00e8ne marin\nLes \u00e9gagropiles, une pelote qu'on voit sur nos plages, c'est pas fam\u00e9\nForm\u00e9es de posidonies, ces algues qui font la sc\u00e8ne\nCompos\u00e9es de fibres mortes, c'est un vrai bouillon de g\u00eanes\n\n[Frais rhymes]\nDes mouvements de la mer les agglutinent entre elles\nLes \u00e9gagropiles, ces boules brunes, tu les connais, va faire un tour sur les rives\nMais rappelle-toi, mon gars, qu'elles sont pas vraiment des \u00e9gagropiles\nJuste des 'Aegagropila linnaei', des algues vertes, check la diff\u00e9rence, \u00e7a te file\n\n[Refrain]\n\u00c9gagropiles, pelotes marines, elles sont l\u00e0 sur les plages\nFais attention, c'est pas des algues, faut pas faire de clich\u00e9s\nForm\u00e9es par la mer, elles sont pleines de feuilles et de rhizomes\nUn m\u00e9lim\u00e9lo organique, t'as jamais vu \u00e7a, c'est haut en chromes\n\n[Couplet 2]\nLe nom \u00e9gagropile, \u00e7a viens du grec, un vrai mot styl\u00e9\nIl signifie \"balle de laine foul\u00e9e par la ch\u00e8vre sauvage\", c'est maque\nUn truc qui fait rimer animaux et v\u00e9g\u00e9tal, ouais c'est fou\nMais faut croire que la nature est l\u00e0 pour nous montrer son g\u00e9nie, c'est tout\n\n[Yeah]\nAlors ouvre bien les yeux, les \u00e9gagropiles, c'est pas qu'un simple tas\nC'est le r\u00e9sultat des vagues, sur les posidonies, yeah fais attention, \u00e7a d\u00e9coiffe pas qu'\u00e0 la fraise\nSur les plages, tu peux les d\u00e9nicher, un m\u00e9lange de folie\nUn \u00e9cosyst\u00e8me miniature, c'est incroyable cette symphonie\n\n[Refrain]\n\u00c9gagropiles, pelotes marines, elles sont l\u00e0 sur les plages\nFais attention, c'est pas des algues, faut pas faire de clich\u00e9s\nForm\u00e9es par la mer, elles sont pleines de feuilles et de rhizomes\nUn m\u00e9lim\u00e9lo organique, t'as jamais vu \u00e7a, c'est haut en chromes"}, {"titre": "Glossaire de botanique", "text_origine": "A\n\nAbaxial : adjectif, dont la direction est oppos\u00e9e \u00e0 la direction de la tige ou de l'axe (= face inf\u00e9rieure).\nAberrant : adjectif, qui diff\u00e8re de la normale, anormal.\nAbortif : adjectif, incompl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9.\nAbr\u00e9vi\u00e9 : adjectif, raccourci.\nAbruptement : adverbe, de mani\u00e8re brutale, et non graduelle.\nAbscise : nom, chute d'un organe.\nAbsciser : verbe, arracher en coupant.\nAbscisse : nom, couche de cellules qui, en se dess\u00e9chant, am\u00e8nent la chute des feuilles.\nAbscission : nom, processus de d\u00e9collement amenant la chute des feuilles.\nAcanthocarpe : adjectif, fruit h\u00e9riss\u00e9 de fortes \u00e9pines (Datura stramonium).\nAcanthoclade : adjectif, qui a les rameaux h\u00e9riss\u00e9s de fortes \u00e9pines (Acacia acanthoclade).\nAcanthophore : adjectif, qui est h\u00e9riss\u00e9 d'\u00e9pines ou de gros poils rudes (Fucus acantophorus).\nAcanthopode : adjectif, qui a les p\u00e9tioles tr\u00e8s \u00e9pineux (Zygophyllum acanthopodium).\nAcaule ou Acaulescent : adjectif, se dit d'une plante sans tige ou dont la tige est tr\u00e8s raccourcie (carline acaule, cirse acaule).\nAccommodat : nom, forme non h\u00e9r\u00e9ditaire que pr\u00e9sente une esp\u00e8ce sous l'influence du milieu. Ex. : les formes tr\u00e8s contrast\u00e9es de Persicaria amphibia en milieu terrestre et aquatique.\nAccrescent : adjectif, se dit d'un organe floral qui continue \u00e0 cro\u00eetre apr\u00e8s la floraison (style de la beno\u00eete, s\u00e9pales des fleurs du comaret).\nAchlamyd\u00e9 : adjectif, synonyme d\"ap\u00e9rianth\u00e9, d\u00e9muni totalement de p\u00e9rianthe.\nAciculaire ou Acicul\u00e9 : adjectif, se dit d'une feuille lin\u00e9aire, rigide et pointue. Les aiguilles des conif\u00e8res sont de feuilles aciculaires ou acicules.\nAcicule : nom, petit aiguillon d\u00e9licat, ordinairement droit, qui recouvre certains organes, ou aiguille des conif\u00e8res.\nAcide : adjectif d\u00e9signant un sol abondant en silice (granite, gr\u00e8s, sable, schiste). Certaines plantes pr\u00e9f\u00e8rent des sols acides, d'autres des sols calcaires.\nAcidiphile : adjectif, se dit d'une plante qui pousse de pr\u00e9f\u00e9rence sur un substrat acide.\nAcrocarpe : adjectif, se dit d'une mousse dont les sporophytes sont situ\u00e9s au sommet de la tige\nAcrop\u00e8te : adjectif, qui progresse de la base vers le sommet, synonyme de basifuge.\nActinomorphe : adjectif, se dit d'une fleur r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 sym\u00e9trie axiale.\nAcumin\u00e9 : adjectif, dont l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 offre une pointe allong\u00e9e et tr\u00e8s aigu\u00eb (acumen), en parlant des feuilles, des bract\u00e9es, des divisions du calice.\nAdaxial : adjectif, dont la direction est tourn\u00e9e vers la tige ou vers l'axe (= face sup\u00e9rieure).\nAdn\u00e9 : adjectif, qualifie des \u00e9l\u00e9ments de nature diff\u00e9rente et soud\u00e9s ensemble.\nAdventice : adjectif ou nom d\u00e9signant une \u00e9trang\u00e8re venue accidentellement et qui ne s'int\u00e8gre pas \u00e0 la v\u00e9g\u00e9tation locale. On d\u00e9signe parfois aussi par ce terme une plante h\u00e9m\u00e9rochore qui s'\u00e9tablit provisoirement dans un biotope o\u00f9 elle n'est pas en mesure de r\u00e9sister \u00e0 des variations trop fortes du climat.\nAdventif : adjectif, qualifie les bourgeons qui apparaissent sur les tiges ou les rhizomes, donnant naissance \u00e0 des racines.\nA\u00e9rienne (Racine) : adjectif, racine en partie ou en totalit\u00e9 au-dessus du sol.\nA\u00e9rif\u00e8re : adjectif, qui contient de l'air.\nA\u00e9ropalynologie : \u00e9tude des pollens en suspension dans l'atmosph\u00e8re.\nAgamospermie : production de graines viables sans intervention de la sexualit\u00e9 (reproduction v\u00e9g\u00e9tative)\nAgochorie : adjectif, diffusion h\u00e9m\u00e9rochore par transport involontaire par l'homme, ses animaux domestiques ou ses machines (bateaux notamment).\nAigrette : bouquer de poils situ\u00e9 au sommet de certains fruits.\nAiguille : nom f\u00e9minin, feuilles particuli\u00e8res des conif\u00e8res.\nAiguillon : nom masculin, pointe piquante se d\u00e9veloppant \u00e0 partir de l'\u00e9corce et non du bois : les aiguillons (et non les \u00e9pines) des rosiers et des ronces.\nAile : nom f\u00e9minin, le mot peut avoir plusieurs sens en botanique. Il d\u00e9signe d'abord une membrane bordant un organe ou le prolongeant (les chardons ou les gesses ont des tiges ail\u00e9es). Il d\u00e9signe aussi les p\u00e9tales lat\u00e9raux des fabac\u00e9es, ou encore les s\u00e9pales des polygalac\u00e9es.\nAisselle : nom masculin, int\u00e9rieur de l'angle aigu form\u00e9 par une feuille ins\u00e9r\u00e9e sur la tige. Beaucoup de fleurs poussent \u00e0 l'aisselle des feuilles.\nAk\u00e8ne : fruit sec et ind\u00e9hiscent ne contenant qu'une graine. Le nom peut aussi s'\u00e9crire achaine.\nAk\u00e9no\u00efde : adjectif, qui ressemble \u00e0 un ak\u00e8ne.\nAlbumen : nom masculin, tissu de r\u00e9serve d'une graine.\nAll\u00e8le : nom ou adjectif, l'une des deux formes que peut prendre un g\u00e8ne sur un chromosome.\nAllochorie : diss\u00e9mination des diaspores par un vecteur quelconque autre que le v\u00e9g\u00e9tal lui-m\u00eame.\nAllorhize : syst\u00e8me racinaire dans lequel la racine principale est dans la continuation de l'axe longitudinal de l'embryon, la radicule poursuivant sa croissance (antonyme : homorhize).\nAlterne : adjectif d\u00e9signant des feuilles dispos\u00e9es de chaque c\u00f4t\u00e9 de la tige, \u00e0 des hauteurs diff\u00e9rentes.\nAlv\u00e9ole (un ou une) : petite fossette \u00e0 contour souvent anguleux.\nAmas : regroupement de bourgeons \u00e9picormiques irr\u00e9guli\u00e8rement juxtapos\u00e9s.\nAmphigastre : nom, petite feuille que l'on retrouve sur la face ventrale de la tige rampante des Jungermanniales.\nAmentif\u00e8re : adjectif, qui porte des chatons.\nAmphicarpie : mode de fructification dans lequel une partie des semences est produite dans le sol.\nAmplexicaule : adjectif, se dit d'une feuille ou d'une bract\u00e9e sessile, dont la base souvent \u00e9largie ou les oreillettes, embrasse compl\u00e8tement la tige ou le rameau.\nAmylif\u00e8re : adjectif, riche en grains d'amidon.\nAmyloplaste : plaste sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'accumulation d'amidon r\u00e9sultant de la photosynth\u00e8se.\nAnastomose : r\u00e9union de nervures  (ou de canaux) aboutissant \u00e0 former un r\u00e9seau.\nAnatrope : adjectif qualifiant un ovule \u00e0 embryon droit repli\u00e9 sur lui-m\u00eame.\nAndroc\u00e9e : ensemble des \u00e9tamines (pi\u00e8ces m\u00e2les) d'une fleur.\nAndrodio\u00efque adjectif : qui porte des fleurs hermaphrodites et des fleurs m\u00e2les sur des pieds s\u00e9par\u00e9s (mais pas de fleurs femelles seules).\nAndrogynophore : p\u00e9doncule d'Angiosperme qui supporte \u00e0 la fois les \u00e9tamines et les carpelles, au-dessus du niveau d'insertion du p\u00e9rianthe. Ex. fleurs des Passiflores (Passiflorac\u00e9es).\nAn\u00e9mochorie : dispersion des graines par le vent.\nAn\u00e9mogame : adjectif qualifiant un mode de reproduction des plantes dans lequel le pollen est essentiellement v\u00e9hicul\u00e9 par le vent.\nAn\u00e9mophile : synonyme d'an\u00e9mogame ; ou qui est capable de se de se d\u00e9velopper dans des biotopes soumis \u00e0 des vents importants.\nAneuplo\u00efde : cas d'une plante dans laquelle le nombre de chromosomes n'est pas un multiple entier du nombre de chromosomes participant au g\u00e9nome de base.\nAngiosperme : plante \u00e0 graine enferm\u00e9e dans fruit.\nAngle de divergence : angle de passage d'une feuille \u00e0 l'autre.\nAngustisept\u00e9 : adjectif, se dit d'un fruit \u00e0 une cloison interne, aplati perpendiculairement \u00e0 cette cloison.\nAnisogamie : se dit quand un gam\u00e8te est plus gros ou diff\u00e9rent.\nAnneau : rang\u00e9e de cellules sp\u00e9cialis\u00e9es \u00e0 paroi \u00e9paisse, qui assurent l'ouverture du sporange chez beaucoup de foug\u00e8res.\nAnnuelle : adjectif d\u00e9signant une plante qui ne vit qu'une saison.\nAnt\u00e9rieur : adjectif, situ\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'axe (synonyme abaxial ou cantral).\nAnth\u00e8re : partie sup\u00e9rieure de l'\u00e9tamine contenant le pollen.\nAnth\u00e8le : panicule diffuse \u00e0 rameaux longs et \u00e9tal\u00e9s.\nAnth\u00e9ridie : gam\u00e9tange dans lequel s'\u00e9laborent les gam\u00e8tes m\u00e2les.\nAnth\u00e9rozo\u00efde : gam\u00e8te m\u00e2le mobile, cili\u00e9 ou flagell\u00e9.\nAnth\u00e8se : synonyme de floraison ou, de fa\u00e7on plus restrictive, ouverture des boutons floraux.\nAnthropochorie : diss\u00e9mination des diaspores par l'homme et ses activit\u00e9s, g\u00e9n\u00e9ralement involontairement.\nAnthropophyte : plante commensale de l'homme, propag\u00e9e de mani\u00e8re involontaire.\nAnticline : adjectif qualifiant une division cellulaire qui s'effectue perpendiculairement \u00e0 la surface du tissu cellulaire.\nAntiligule : petit appendice membraneux prolongeant la gaine foliaire et oppos\u00e9 \u00e0 la ligule chez certaines cyp\u00e9rac\u00e9es et poac\u00e9es.\nAntipode : cellule (haplo\u00efde) du sac embryonnaire. Les antipodes sont situ\u00e9es au point oppos\u00e9 au micropyle.\nAntrorse : adjectif qualifiant une orientation d'un organe vers le sommet.\nAp\u00e9rianthe : adjectif, d\u00e9pourvu de p\u00e9rianthe.\nAperture : zone de moindre r\u00e9sistance \u00e0 la surface du grain de pollen par o\u00f9 germe le tube pollinique.\nAp\u00e9tale : adjectif : d\u00e9pourvu de p\u00e9tale (pour une fleur ou du v\u00e9g\u00e9tal qui la porte)\nApex : (pointe, sommet) extr\u00e9mit\u00e9 d'une racine, d'une tige, d'une feuille.\nApical : adjectif, relatif \u00e0 la pointe (d'une racine, d'une tige).\nAphylle : adjectif, d\u00e9pourvus de feuilles.\nApicul\u00e9 : adjectif, muni d'un apicule, c.-\u00e0-d. termin\u00e9 brusquement par une courte pointe relativement large et peu aigu\u00eb.\nApomixie : mode de reproduction chez certaines plantes vasculaires caract\u00e9ris\u00e9 par l'absence de f\u00e9condation. Utilis\u00e9 surtout pour d\u00e9signer la formation de graines d'apparence normale, sans f\u00e9condation.\nAppliqu\u00e9, appress\u00e9 ou apprim\u00e9 : adjectif, se dit d'un appendice, bract\u00e9e, \u00e9caille ou poil notamment, appliqu\u00e9 sur l\u2019organe qui le porte, mais non soud\u00e9 \u00e0 celui-ci.\nApt\u00e8re : adjectif. En opposition \u00e0 \u00ab ail\u00e9 \u00bb : se d'une tige d\u00e9pourvue d'ailes.\nApyr\u00e8ne : adjectif. Dont les fruits ne contiennent pas de graines.\nAquif\u00e8re : adjectif, se dit d'un organe gorg\u00e9 d'eau.\nAran\u00e9eux : adjectif. Couvert de poils fins entrecrois\u00e9s comme des fils de toile d'araign\u00e9e.\nAquatique : Plante vivant en tout ou en partie dans l'eau.\nArc foliaire: renflement de la tige qui donnera un primordium foliaire.\nArch\u00e9gone : ensemble de cellules haplo\u00efdes en forme de bouteille contenant dans sa partie ventrale un gam\u00e8te femelle (oosph\u00e8re).\nArch\u00e9ophyte : H\u00e9m\u00e9rochore diss\u00e9min\u00e9 avant les temps modernes (1500) ; (oppos\u00e9 : n\u00e9ophyte)\nAr\u00e9ole : nombreuses petites excroissances d'esp\u00e8ces de cactus d'o\u00f9 partent en faisceau les \u00e9pines, des poils laineux et les fleurs.\nArille : nom masculin d\u00e9signant un tissu qui entoure la graine, dur ou mou et pouvant \u00eatre color\u00e9 ; il peut correspondre \u00e0 une excroissance du funicule (= \u00ab arille vrai \u00bb), \u00e0 une excroissance du micropyle (= \u00ab arillode \u00bb), ou \u00e0 un \u00e9paississement du raph\u00e9 (= \u00ab strophiole \u00bb).\nArist\u00e9 : adjectif, termin\u00e9 par une ar\u00eate, c'est-\u00e0-dire une longue pointe \u00e9troite et raide.\nArm\u00e9 : adjectif ,pourvu d'organes d\u00e9fensifs, \u00e9pines ou aiguillons.\nArmille : nom, d\u00e9signe en mycologie un anneau engainant le pied comme une chaussette.\nArticle : portion d\u2019organe comprise entre deux articulations, entre deux r\u00e9tr\u00e9cissements ou, \u00e9ventuellement, entre deux parois.\nArticul\u00e9 : adjectif, form\u00e9 d'articles, c.-\u00e0-d. de parties s\u00e9par\u00e9es par des \u00e9tranglements. Se dit aussi d'un organe pourvu d'une articulation.\nArval : adjectif caract\u00e9risant une plante des terres en labour, des champs cultiv\u00e9s.\nAscendant : adjectif, se dit d'un organe, g\u00e9n\u00e9ralement la tige, couch\u00e9 \u00e0 sa base puis se redressant.\nAscidie : organe creux en forme d'urne ou de cornet.\nAsque : cellule contenant g\u00e9n\u00e9ralement huit spores (ou une puissance de deux) obtenues par me\u00efose (chez les champignons Ascomyc\u00e8tes).\nAssimilat : substance produite gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se.\nAssise : couche de cellules.\nAsym\u00e9trique : adjectif, se dit d'un organe qui ne pr\u00e9sente aucun plan de sym\u00e9trie.\nAt\u00e9lochorie : diss\u00e9mination des diaspores \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de la plante-m\u00e8re.\nAtt\u00e9nu\u00e9 : adjectif, se dit d'un organe dont la largeur ou l'\u00e9paisseur diminue progressivement soit vers la base, soit vers le sommet.\nAtrope : adjectif, se dit d'un ovule droit, c\u2019est-\u00e0-dire dont le micropyle occupe l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 diam\u00e9tralement oppos\u00e9e au hile (synonyme : orthotrope).\nAubier : bois p\u00e9riph\u00e9rique d'un tronc d'arbre. Plus jeune, il contient des vaisseaux fonctionnels.\nAuricul\u00e9 : adjectif, pourvu d'oreillettes.\nAutochorie : dispersion des graines par une action m\u00e9canique de la plante elle-m\u00eame.\nAutof\u00e9condation : f\u00e9condation de l'ovule par le pollen du m\u00eame individu.\nAutogame : adjectif, mode de reproduction des plantes dans lequel la f\u00e9condation s'effectue sans recours au pollen d'autres individus.\nAutotrophie : capacit\u00e9 \u00e0 produire de la mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re inorganique telle que le gaz carbonique. Ex. les plantes \u00e0 chlorophylle, par opposition aux champignons.\nAux\u00e8se : croissance d'un organe par allongement sans multiplication cellulaire (mitose).\nAuxine : hormone de croissance v\u00e9g\u00e9tale.\nAxile (placentation) : adjectif, se dit lorsque les ovules sont ins\u00e9r\u00e9s, dans la partie centrale de l'ovaire, le long des charni\u00e8res des di\u00e8dres form\u00e9s par les cloisons.\nAxillaire: plac\u00e9 \u00e0 l'aisselle d'une feuille ou d'un rameau, en parlant d'un bourgeon, d'une fleur ou d'une inflorescence.", "element_cle": "- Le glossaire de botanique pr\u00e9sente une liste de termes et de d\u00e9finitions li\u00e9s \u00e0 la botanique.\n- Certains termes d\u00e9crivent des caract\u00e9ristiques physiques des plantes, tels que \"abaxial\" (face inf\u00e9rieure de la tige) ou \"aciculaire\" (feuille lin\u00e9aire pointue).\n- D'autres termes d\u00e9crivent des processus biologiques, comme \"abscission\" (processus de chute des feuilles) ou \"accrescent\" (organe floral qui continue \u00e0 cro\u00eetre apr\u00e8s la floraison).\n- Certains termes font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des types de sols ou d'environnements pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s par certaines plantes, tels que \"acide\" (sol riche en silice) ou \"acidiphile\" (plante qui pousse sur un substrat acide).\n- Les termes sont pr\u00e9sent\u00e9s de mani\u00e8re alphab\u00e9tique, facilitant ainsi la recherche d'informations sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'fais p\u00e9ter les mots comme des p\u00e9tales de fleurs\nJ'd\u00e9marre au quart de tour, j'suis pas d'humeur \u00e0 l'erreur\nDans mon glossaire de botanique, j'te balance des d\u00e9finitions\nDes mots qui d\u00e9crivent la beaut\u00e9 des plantes et leur condition\n\n[Refrain]\nBotanique, la science des v\u00e9g\u00e9taux sacr\u00e9s\nDes termes pr\u00e9cis, pour mieux les appr\u00e9cier\nDe l'abaxial \u00e0 l'acide, j'fais danser les mots\nLa nature m'inspire, c'est \u00e7a mon flow\n\n[Couplet 2]\nJ'd\u00e9cris les caract\u00e9ristiques, le physique des plantes\nComme l'aciculaire, feuille pointue, tranchante\nEt l'abscission, quand les feuilles tombent en automne\nJ'nous compare \u00e0 la nature, on est tous des automnes\n\n[Refrain]\nBotanique, la science des v\u00e9g\u00e9taux sacr\u00e9s\nDes termes pr\u00e9cis, pour mieux les appr\u00e9cier\nDe l'abaxial \u00e0 l'acide, j'fais danser les mots\nLa nature m'inspire, c'est \u00e7a mon flow"}, {"titre": "Marne (g\u00e9ologie)", "text_origine": "La marne est une roche s\u00e9dimentaire, m\u00e9lange de calcite (CaCO3) et d'argile dans des proportions \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalentes variant de 35 % \u00e0 65 % (autre notation : (50 \u00b1 15) %). Au-del\u00e0 de 65 % de calcaire, il s'agit d'un calcaire argileux, tandis qu'en de\u00e7\u00e0 de 35 % de calcaire, on parle d'argile calcaire (parfois \u00ab argile calcareuse \u00bb ou \u00ab argile calcarif\u00e8re \u00bb).\nLes alternances marne-calcaire sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes dans les s\u00e9ries s\u00e9dimentaires et portent le nom de formation marno-calcaire.\nSa sensibilit\u00e9 \u00e0 l'eau favorise les instabilit\u00e9s de pente. Le fluage des marnes ou des formations marno-calcaires, le glissement de terrain et le ravinement sont \u00e0 l'origine de catastrophes r\u00e9guli\u00e8res.", "element_cle": "- La marne est une roche s\u00e9dimentaire compos\u00e9e de calcite et d'argile.\n- La proportion de calcite dans la marne varie de 35% \u00e0 65%.\n- Au-del\u00e0 de 65% de calcaire, la roche est consid\u00e9r\u00e9e comme un calcaire argileux.\n- En de\u00e7\u00e0 de 35% de calcaire, on parle d'argile calcaire.\n- Les alternances marne-calcaire sont fr\u00e9quentes dans les s\u00e9ries s\u00e9dimentaires.\n- Ces alternances sont appel\u00e9es formations marno-calcaires.\n- La marne est sensible \u00e0 l'eau et peut causer des instabilit\u00e9s de pente.\n- Le fluage des marnes et des formations marno-calcaires ainsi que le glissement de terrain et le ravinement sont des sources de catastrophes r\u00e9guli\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nLa marne, c'est du calcaire m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de l'argile\nUne roche s\u00e9dimentaire qui d\u00e9voile ses multiples facettes\nDe 35 \u00e0 65% de calcite dans sa composition\nAu-del\u00e0 de 65%, c'est un calcaire argileux, une pr\u00e9cision\n\nRefrain:\nMarne, marne, roche si particuli\u00e8re\nAlternant avec le calcaire dans des s\u00e9ries s\u00e9dimentaires\nElle est sensible \u00e0 l'eau, peut causer des pente instables\nFluage, glissements de terrain, des soucis toujours palpables\n\n[Couplet 2]\nLes formations marno-calcaires, des alternances \u00e0 l'\u00e9tude\nDes couches entrelac\u00e9es, des histoires qui se superposent\nL'eau fait son travail, creusant des ravins, des cataclysmes\nLe ravinement, le glissement de terrain, c'est pas du cin\u00e9ma\n\nRefrain:\nMarne, marne, roche si particuli\u00e8re\nAlternant avec le calcaire dans des s\u00e9ries s\u00e9dimentaires\nElle est sensible \u00e0 l'eau, peut causer des pente instables\nFluage, glissements de terrain, des soucis toujours palpables"}, {"titre": "\u00c9chelle des temps g\u00e9ologiques", "text_origine": "Une \u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques est un syst\u00e8me de classement chronologique utilis\u00e9, notamment en g\u00e9ologie, pour dater les \u00e9v\u00e9nements survenus durant l'histoire de la Terre. Si son origine date du XVIIIe si\u00e8cle, elle prend une forme de datation pr\u00e9cise en 1913, lorsque Arthur Holmes, reconnu aujourd'hui comme le p\u00e8re de l'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques, publie la premi\u00e8re. Les techniques de datation, la science de la chronostratigraphie ne cessent de s'enrichir ; les \u00e9chelles doivent ainsi \u00eatre p\u00e9riodiquement mises \u00e0 jour, les \u00e2ges devenant plus pr\u00e9cis.\nTous les quatre ans, l'Union internationale des sciences g\u00e9ologiques (UISG) organise le Congr\u00e8s g\u00e9ologique international, \u00e0 l'occasion duquel la Commission internationale de stratigraphie, qui d\u00e9pend de l'UISG, statue officiellement sur la d\u00e9nomination et le calibrage des diff\u00e9rentes divisions et subdivisions des temps g\u00e9ologiques. Les derni\u00e8res \u00e9chelles publi\u00e9es int\u00e8grent notamment les magn\u00e9tochrones (inversions du champ magn\u00e9tique terrestre) et comportent cinq \u00e0 six niveaux et sous-niveaux normalis\u00e9s. D'anciennes nomenclatures, notamment celles des \u00e8res Primaire, Secondaire et Tertiaire, ont ainsi \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es au profit de subdivisions plus pr\u00e9cises et rigoureuses.\nL'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques d\u00e9bute g\u00e9n\u00e9ralement avec l'\u00e2ge estim\u00e9 de la Terre, soit environ 4,6 milliards d'ann\u00e9es.", "element_cle": "1. L'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques est un syst\u00e8me de classement chronologique utilis\u00e9 pour dater les \u00e9v\u00e9nements de l'histoire de la Terre.\n2. Son origine remonte au XVIIIe si\u00e8cle, mais elle a pris une forme pr\u00e9cise en 1913 gr\u00e2ce \u00e0 Arthur Holmes.\n3. Les techniques de datation et la chronostratigraphie \u00e9voluent en permanence, ce qui n\u00e9cessite des mises \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8res de l'\u00e9chelle.\n4. L'Union internationale des sciences g\u00e9ologiques organise le Congr\u00e8s g\u00e9ologique international tous les quatre ans, lors duquel la Commission internationale de stratigraphie \u00e9tablit officiellement les divisions et subdivisions des temps g\u00e9ologiques.\n5. Les derni\u00e8res \u00e9chelles int\u00e8grent les magn\u00e9tochrones et adoptent cinq \u00e0 six niveaux normalis\u00e9s.\n6. Les anciennes nomenclatures ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es au profit de subdivisions plus pr\u00e9cises et rigoureuses.\n7. L'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques d\u00e9bute avec un \u00e2ge estim\u00e9 de la Terre de 4,6 milliards d'ann\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les abysses de l'histoire de la Terre\nS'\u00e9l\u00e8ve une \u00e9chelle, un syst\u00e8me clair\nPour dater les \u00e9v\u00e9nements qui se sont pass\u00e9s\nDepuis des milliards d'ann\u00e9es, c'est pas du pass\u00e9\n\nEn dix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a a commenc\u00e9\nMais c'est en dix-neuf treize, \u00e7a s'est pr\u00e9cis\u00e9\nArthur Holmes, le g\u00e9nie derri\u00e8re tout \u00e7a\nA pos\u00e9 les bases, il m\u00e9rite un z\u00e9bra\n\n[Refrain]\nL'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques, une r\u00e9f\u00e9rence absolue\nPour conna\u00eetre l'histoire, faut pas \u00eatre un tocard\nLes techniques de datation \u00e9voluent en continu\nL'\u00e9chelle se met \u00e0 jour, faut pas l'ignorer, j'te dis \u00e7a\n\n[Couplet 2]\nTous les quatre ans, l'Congr\u00e8s g\u00e9ologique international\nSe tient pour faire le point, c'est pas banal\nLa Commission internationale de stratigraphie\nD\u00e9termine les divisions, les subdivisions, c'est bon, c'est parti\n\nLes magn\u00e9tochrones, d\u00e9sormais int\u00e9gr\u00e9es\nPour des niveaux normalis\u00e9s, faut s'y atteler\nFinies les anciennes nomenclatures oubli\u00e9es\nBienvenue \u00e0 la pr\u00e9cision, la rigueur est ch\u00e9rie\n\nL'\u00e9chelle d\u00e9bute \u00e0 4,6 milliards d'ann\u00e9es\nUn \u00e2ge estim\u00e9, c'est ce qu'il faut retenir, mon pote\nDeux couplets, max, pour te faire comprendre\nQue l'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques, c'est le bon chemin \u00e0 prendre\n\n[Refrain]\nL'\u00e9chelle des temps g\u00e9ologiques, une r\u00e9f\u00e9rence absolue\nPour conna\u00eetre l'histoire, faut pas \u00eatre un tocard\nLes techniques de datation \u00e9voluent en continu\nL'\u00e9chelle se met \u00e0 jour, faut pas l'ignorer, j'te dis \u00e7a"}, {"titre": "Gr\u00e8s (g\u00e9ologie)", "text_origine": "Le gr\u00e8s est une roche s\u00e9dimentaire d\u00e9tritique, issue de l\u2019agr\u00e9gation de grains de taille majoritairement sableuse (0,063 mm \u00e0 2 mm) et consolid\u00e9 lors de la diagen\u00e8se. Les grains constituant le gr\u00e8s sont g\u00e9n\u00e9ralement issus de l'\u00e9rosion de roches pr\u00e9existantes qui d\u00e9terminent en grande partie sa composition, principalement constitu\u00e9e de quartz et feldspath. Selon le degr\u00e9 de cimentation et sa composition, il peut s'agir d'une roche tr\u00e8s friable \u00e0 coh\u00e9rente. Il se rencontre dans une grande vari\u00e9t\u00e9 de milieux de d\u00e9p\u00f4t depuis le domaine continental (rivi\u00e8re, plage) au domaine marin (turbidites). Son \u00e9quivalent non consolid\u00e9 est g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9 sable.", "element_cle": "1. Le gr\u00e8s est une roche s\u00e9dimentaire d\u00e9tritique, form\u00e9e par l'agr\u00e9gation de grains de taille majoritairement sableuse.\n2. La formation du gr\u00e8s se produit lors de la diagen\u00e8se, o\u00f9 les grains se consolident.\n3. Le gr\u00e8s est principalement compos\u00e9 de quartz et de feldspath, provenant de l'\u00e9rosion de roches pr\u00e9existantes.\n4. La composition et le degr\u00e9 de cimentation du gr\u00e8s d\u00e9terminent sa r\u00e9sistance et sa coh\u00e9rence.\n5. Le gr\u00e8s se trouve dans de nombreux environnements de d\u00e9p\u00f4ts, tels que les rivi\u00e8res, les plages et les turbidites.\n6. Le gr\u00e8s non consolid\u00e9 est g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9 sable.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'arrive avec des connaissances en g\u00e9ologie\nParlons du gr\u00e8s, cette roche s\u00e9dimentaire dans toute sa folie\nForm\u00e9e par l'agr\u00e9gation de grains, majoritairement sableuse\nUne diagen\u00e8se qui consolide, maintenant c'est s\u00e9rieux\n\nLe gr\u00e8s, compos\u00e9 de quartz et de feldspath en majorit\u00e9\nIssu de l'\u00e9rosion de roches pr\u00e9existantes, une fatalit\u00e9\nMais sa r\u00e9sistance et sa coh\u00e9rence d\u00e9pendent du ciment\nSa composition d\u00e9termine tout, c'est impressionnant\n\n[Refrain]\nGr\u00e8s, cette roche qui se forme avec le temps\nDans les rivi\u00e8res, les plages, les turbidites aussi souvent\nQuartz et feldspath, les principaux acteurs du spectacle\nUne roche qui m\u00e9rite qu'on la respecte, pas seulement un obstacle\n\n[Couplet 2]\nCette roche se trouve dans divers environnements de d\u00e9p\u00f4ts\nLes rivi\u00e8res, les plages, les turbidites, un vrai tableau\nElle conna\u00eet le sable, quand elle est non consolid\u00e9e\nMais une fois ciment\u00e9e, elle devient dure comme l'acier\n\nLe gr\u00e8s, t\u00e9moin de l'histoire, des mill\u00e9naires grav\u00e9s dans sa peau\nLes transformations, les changements, il les a v\u00e9cus de haut\nAlors ne sous-estime pas cette roche, elle a tant \u00e0 nous apprendre\nLe gr\u00e8s, un h\u00e9ros m\u00e9connu, pourtant pr\u00e9sent sur cette Terre\n\n[Refrain]\nGr\u00e8s, cette roche qui se forme avec le temps\nDans les rivi\u00e8res, les plages, les turbidites aussi souvent\nQuartz et feldspath, les principaux acteurs du spectacle\nUne roche qui m\u00e9rite qu'on la respecte, pas seulement un obstacle"}, {"titre": "Magma (g\u00e9ologie)", "text_origine": "Un magma est une roche enti\u00e8rement ou partiellement fondue. Il comporte n\u00e9cessairement une phase liquide, g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9e de silicates et contenant des gaz dissous. Il comporte souvent aussi, en suspension dans le liquide, une phase gazeuse (des bulles) et une ou plusieurs phases solides (des cristaux), qui proviennent respectivement de l'exsolution partielle des gaz dissous et de la solidification partielle du liquide par d\u00e9compression et refroidissement.\nLe magma peut aussi comporter des \u00e9l\u00e9ments solides provenant des roches \u00e0 travers lesquelles le magma est remont\u00e9 : fragments de roches mantelliques ou crustales (x\u00e9nolithes) et/ou cristaux isol\u00e9s (x\u00e9nocristaux).\nLes magmas se forment \u00e0 haute temp\u00e9rature et sous haute pression par fusion partielle de la cro\u00fbte terrestre ou du manteau. Moins denses que les roches solides de la lithosph\u00e8re, ils sont entra\u00een\u00e9s vers le haut par la pouss\u00e9e d'Archim\u00e8de, sous forme de dykes ou de diapirs. Selon le contraste entre leur densit\u00e9 et celle des roches travers\u00e9es, les magmas s'arr\u00eatent \u00e0 une certaine profondeur (plutons) ou s'\u00e9panchent en surface (laves). Leur refroidissement complet conduit \u00e0 la formation de roches magmatiques (roches plutoniques pour les plutons, roches volcaniques pour les laves).", "element_cle": "1. Un magma est une roche enti\u00e8rement ou partiellement fondue.\n2. Il comporte une phase liquide compos\u00e9e de silicates et de gaz dissous.\n3. Le magma peut contenir des bulles de gaz, des cristaux et des \u00e9l\u00e9ments solides provenant de roches environnantes.\n4. Les magmas se forment par fusion partielle de la cro\u00fbte terrestre ou du manteau.\n5. Ils sont entra\u00een\u00e9s vers le haut par la pouss\u00e9e d'Archim\u00e8de et peuvent former des plutons ou se r\u00e9pandre en surface en tant que laves. \n6. Leur refroidissement complet conduit \u00e0 la formation de roches magmatiques.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe comme un magma, chaud comme la lave\nFondu dans mes rimes, pr\u00eat \u00e0 faire des ravages\nRoches enti\u00e8rement ou partiellement en fusion\nSilicates et gaz dissous, j'suis en mission\n\nDes bulles de gaz, des cristaux qui brillent\nDes \u00e9l\u00e9ments solides, venant des roches qui d\u00e9filent\nJe suis n\u00e9 du magma, form\u00e9 par fusion partielle\nLa cro\u00fbte terrestre, mon berceau \u00e9ternel\n\n[Refrain]\nLaisse moi te conter l'histoire br\u00fblante\nDu magma qui s'\u00e9l\u00e8ve et qui enchante\nPouss\u00e9 par l'Archim\u00e8de, vers le haut il monte\nPlutons, laves fracassantes, fusion qui compte\n\n[Couplet 2]\nJ'me r\u00e9pands en surface, j'allume le mic\nComme un magma en \u00e9ruption, je laisse ma marque unique\nLe refroidissement complet, la naissance d'une roche magmatique\nMon flow s'endurcit, devient caract\u00e9ristique\n\n\u00c0 travers les \u00e2ges, j'ai \u00e9volu\u00e9 tel un volcan\nMa musique, une fusion de talents qui crame\nFaisant vibrer les masses, telles des plaques tectoniques\nJe reste grav\u00e9 dans les m\u00e9moires historiques\n\n[Refrain]\nLaisse moi te conter l'histoire br\u00fblante\nDu magma qui s'\u00e9l\u00e8ve et qui enchante\nPouss\u00e9 par l'Archim\u00e8de, vers le haut il monte\nPlutons, laves fracassantes, fusion qui compte"}, {"titre": "Carri\u00e8re (g\u00e9ologie)", "text_origine": "Une carri\u00e8re est le lieu d'o\u00f9 sont extraits des mat\u00e9riaux de construction tels que la pierre (la carri\u00e8re est dans ce cas parfois appel\u00e9e perri\u00e8re), le sable ou diff\u00e9rents min\u00e9raux non m\u00e9talliques ou carbonif\u00e8res. Le mode d'exploitation distingue les carri\u00e8res \u00e0 ciel ouvert, les carri\u00e8res souterraines et les carri\u00e8res sous-marines. Elles exploitent des roches coh\u00e9rentes (\u00e9boulis, alluvionnaires) ou massives (roches s\u00e9dimentaires (calcaires et gr\u00e8s), volcanique ou m\u00e9tamorphique (ardoises, granites, porphyres, gneiss, amphibolites, quartzites, schistes, basaltes, etc.).\nLe terme \u00ab carri\u00e8re \u00bb d\u00e9signe \u00e9galement une installation industrielle compl\u00e8te, appel\u00e9e en France une installation class\u00e9e pour la protection de l'environnement, comprenant : un lieu d'extraction et les machines servant \u00e0 traiter la roche extraite (le mat\u00e9riau en \u00ab tout-venant \u00bb, c'est-\u00e0-dire non tri\u00e9), des hangars, des ateliers o\u00f9 sont coup\u00e9s et taill\u00e9s les blocs de roches. La distinction entre mine et carri\u00e8re tient \u00e0 la nature du mat\u00e9riau extrait (strat\u00e9gique ou pr\u00e9cieux pour la mine, de moindre valeur pour la carri\u00e8re). Dans la l\u00e9gislation fran\u00e7aise, cette distinction est pr\u00e9cis\u00e9e par les articles L. 311-1 et L. 100-2 du nouveau code minier, dont ce dernier peut \u00eatre cit\u00e9 : \u00ab toute substance min\u00e9rale ou fossile qui n'est pas qualifi\u00e9e par le livre Ier du pr\u00e9sent code de substance de mine est consid\u00e9r\u00e9e comme une substance de carri\u00e8re \u00bb,. Le mot vient du bas latin quadrus, \u00ab carr\u00e9 \u00bb (sous-entendu : quadrus lapis, \u00ab pierre carr\u00e9e \u00bb pour la pierre de taille).", "element_cle": "1. Une carri\u00e8re est un lieu d'extraction de mat\u00e9riaux de construction comme la pierre, le sable, ou des min\u00e9raux non m\u00e9talliques.\n2. Il existe diff\u00e9rents types de carri\u00e8res : \u00e0 ciel ouvert, souterraines et sous-marines.\n3. Les carri\u00e8res exploitent des roches coh\u00e9rentes ou massives, telles que les roches s\u00e9dimentaires, volcaniques ou m\u00e9tamorphiques.\n4. Une carri\u00e8re est \u00e9galement une installation industrielle comprenant des machines pour traiter les roches extraites et des ateliers de taille.\n5. La distinction entre mine et carri\u00e8re d\u00e9pend de la nature du mat\u00e9riau extrait.\n6. En France, la l\u00e9gislation pr\u00e9cise que toute substance min\u00e9rale non qualifi\u00e9e comme une substance de mine est consid\u00e9r\u00e9e comme une substance de carri\u00e8re.\n7. Le terme \"carri\u00e8re\" vient du bas latin quadrus, signifiant \"carr\u00e9\" en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la pierre taill\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'd\u00e9barque dans la carri\u00e8re, c'est ma terre de pr\u00e9dilection\nExtraction de matos, pierre, sable ou min\u00e9raux sans exception\nDiff\u00e9rents types, \u00e0 ciel ouvert ou bien souterrain\nSous-marines aussi, on creuse les fonds marins\n\n[Couplet 2]\nOn exploite les roches, coh\u00e9rentes ou massives\nS\u00e9dimentaires, volcaniques, m\u00e9tamorphiques, \u00e7a motive\nDans les installations industrielles, on taille et traite les pierres\nMachines en action, ouvriers dans l'atelier\n\n[Refrain]\nCarri\u00e8re, carri\u00e8re, lieu d'activit\u00e9\nO\u00f9 la nature se transforme en mat\u00e9rialit\u00e9\nDu bas latin quadrus, \u00e7a vient de carr\u00e9\nLa pierre taill\u00e9e, un h\u00e9ritage \u00e0 valoriser"}, {"titre": "G\u00e9ologie appliqu\u00e9e", "text_origine": "La g\u00e9ologie appliqu\u00e9e d\u00e9signe l'ensemble des applications de la g\u00e9ologie au sein des activit\u00e9s humaines et de la soci\u00e9t\u00e9. En effet, la g\u00e9ologie et les \u00e9tudes g\u00e9ologiques sont d'une importance essentielle dans de nombreux domaines touchant \u00e0 l'\u00e9conomie, l'environnement et la soci\u00e9t\u00e9. Les exemples les plus embl\u00e9matiques de l'application de la g\u00e9ologie sont : la recherche de mati\u00e8res premi\u00e8res (granulats, p\u00e9trole, gaz naturel, aluminium, terres rares\u2026), la gestion des risques naturels li\u00e9s \u00e0 des facteurs g\u00e9ologiques (s\u00e9ismes, \u00e9ruptions volcaniques, glissement de terrain, inondations\u2026), les \u00e9tudes g\u00e9otechniques dans le cadre de constructions d'infrastructures ou encore la gestion et l'exploitation des ressources en eau.", "element_cle": "- La g\u00e9ologie appliqu\u00e9e englobe les applications de la g\u00e9ologie dans les activit\u00e9s humaines et la soci\u00e9t\u00e9.\n- Les \u00e9tudes g\u00e9ologiques sont essentielles dans l'\u00e9conomie, l'environnement et la soci\u00e9t\u00e9.\n- La recherche de mati\u00e8res premi\u00e8res est l'une des principales applications de la g\u00e9ologie.\n- La gestion des risques naturels li\u00e9s aux facteurs g\u00e9ologiques est \u00e9galement une application importante.\n- Les \u00e9tudes g\u00e9otechniques sont n\u00e9cessaires pour la construction d'infrastructures.\n- La gestion et l'exploitation des ressources en eau sont \u00e9galement des domaines d'application de la g\u00e9ologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, c'est l'enjeu du temps pr\u00e9sent\nDans nos activit\u00e9s humaines, elle a son empreinte\nEconomie, environnement, soci\u00e9t\u00e9 tout s'entrem\u00eale\nLa g\u00e9ologie, une science qui nous interpelle\n\nLe premier point, les mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e0 chercher\nExploiter la nature, faut pas se tromper\nMinerais, p\u00e9trole, tout est sous nos pieds\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, c'est l\u00e0 qu'il faut fouiller\n\n[Refrain]\nG\u00e9ologie appliqu\u00e9e, comprends l'importance\nDans notre quotidien, elle a sa place\nEtudes et recherches, essentielles dans notre soci\u00e9t\u00e9\nG\u00e9ologie appliqu\u00e9e, guide de l'humanit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nRisques naturels, faut les ma\u00eetriser\nLa g\u00e9ologie nous aide \u00e0 les anticiper\nVolcans, tremblements de terre, tout est \u00e0 surveiller\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, c'est la cl\u00e9 pour \u00e9viter\n\nEt dans la construction des infrastructures\nLes \u00e9tudes g\u00e9otechniques sont une armure\nFondations solides, bases du b\u00e2timent\nLa g\u00e9ologie appliqu\u00e9e, indispensablement\n\nGestion des eaux, une autre dimension\nRessources \u00e0 exploiter avec pr\u00e9cision\nLa g\u00e9ologie, guide de l'eau potable\nProt\u00e9ger la nature, un devoir in\u00e9branlable\n\n[Refrain]\nG\u00e9ologie appliqu\u00e9e, comprends l'importance\nDans notre quotidien, elle a sa place\nEtudes et recherches, essentielles dans notre soci\u00e9t\u00e9\nG\u00e9ologie appliqu\u00e9e, guide de l'humanit\u00e9"}, {"titre": "Pal\u00e9ontologie", "text_origine": "La pal\u00e9ontologie peut \u00eatre d\u00e9finie comme la science des fossiles. Elle entretient des liens \u00e9troits avec la g\u00e9ologie : la datation de ces restes d'organismes vivants repose souvent sur des informations en mati\u00e8re de stratigraphie et sur l'analyse des s\u00e9diments.\nLa pal\u00e9ontologie est la discipline scientifique qui \u00e9tudie les processus de fossilisation (taphonomie) des \u00eatres vivants disparus ou la corr\u00e9lation et datation des roches qui les contiennent. Situ\u00e9e au croisement de la g\u00e9ologie et de la biologie, elle d\u00e9crit l'\u00e9volution du monde vivant, les relations entre eux et leur environnement (pal\u00e9o\u00e9cologie, \u00e9volution de la biosph\u00e8re), leur r\u00e9partition spatiale et leurs migrations (pal\u00e9obiog\u00e9ographie), l'extinction des esp\u00e8ces et l'apparition de nouvelles, ainsi que les \u00e9cosyst\u00e8mes dans lesquels les organismes anciens ont v\u00e9cu. Parmi ses objectifs figurent, outre la reconstruction d'\u00eatres vivants ayant v\u00e9cu dans le pass\u00e9, l'\u00e9tude de leur origine, de leurs changements dans le temps (\u00e9volution et phylog\u00e9nie).\nLa science s'est \u00e9tablie au XVIIIe si\u00e8cle gr\u00e2ce aux travaux de Georges Cuvier sur l'anatomie compar\u00e9e et s'est d\u00e9velopp\u00e9e rapidement au XIXe si\u00e8cle. Au fur et \u00e0 mesure que les connaissances augmentaient, la pal\u00e9ontologie s'est subdivis\u00e9e en pal\u00e9obiologie, taphonomie et biostratigraphie. Elle fournit des informations n\u00e9cessaires \u00e0 d'autres disciplines (\u00e9tude de l'\u00e9volution des \u00eatres vivants, pal\u00e9og\u00e9ographie ou pal\u00e9oclimatologie, entre autres).\nLa pal\u00e9ontologie permet de comprendre la biodiversit\u00e9 et la r\u00e9partition des \u00eatres vivants sur Terre (biog\u00e9ographie) - avant l'intervention humaine -, elle a fourni des preuves indispensables pour la solution de deux des plus grandes controverses scientifiques du si\u00e8cle dernier, l'\u00e9volution des \u00eatres vivants et la d\u00e9rive des continents, et, en vue de notre avenir, elle offre des outils pour analyser comment les changements climatiques peuvent affecter la biosph\u00e8re dans son ensemble.", "element_cle": "1. La pal\u00e9ontologie est la science des fossiles et \u00e9tudie les processus de fossilisation des \u00eatres vivants disparus.\n2. Elle est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 la g\u00e9ologie pour la datation des restes d'organismes vivants.\n3. La pal\u00e9ontologie d\u00e9crit l'\u00e9volution du monde vivant, les relations entre les esp\u00e8ces et leur environnement.\n4. Elle permet aussi de reconstruire les \u00eatres vivants du pass\u00e9 et d'\u00e9tudier leur origine et leur \u00e9volution dans le temps.\n5. La pal\u00e9ontologie fournit des informations essentielles \u00e0 d'autres disciplines comme l'\u00e9tude de l'\u00e9volution des \u00eatres vivants ou la pal\u00e9oclimatologie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pal\u00e9ontologie, une science fascinante\nQui \u00e9tudie les fossiles avec une passion ardente\nLes restes d'organismes, fig\u00e9s dans le temps\nUn voyage dans l'\u00e9volution, remontant les courants\n\nLi\u00e9e \u00e0 la g\u00e9ologie, pour dater ces t\u00e9moignages\nDes \u00eatres vivants disparus, c'est tout un ouvrage\nOn observe les processus de fossilisation\nPour comprendre les esp\u00e8ces et leur adaptation\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, une porte ouverte sur le pass\u00e9\nPour comprendre notre histoire, il faut l'\u00e9tudier\nLes fossiles nous racontent les \u00e9poques r\u00e9volues\nEt d\u00e9voilent les secrets de la vie sous nos pieds\n\n[Couplet 2]\nLe monde vivant, dans toute sa diversit\u00e9\nLa pal\u00e9ontologie permet d'en retracer la r\u00e9alit\u00e9\nDes dinosaures g\u00e9ants aux minuscules micro-organismes\nOn reconstitue leur histoire, sans aucun sophisme\n\nOrigine et \u00e9volution, c'est le c\u0153ur de l'\u00e9tude\nDes formes de vie qui ont \u00e9t\u00e9, un jour, exclues\nEt l'environnement, crucial dans cette analyse\nPour comprendre les relations entre chaque esp\u00e8ce, c'est la devise\n\n[Refrain]\nLa pal\u00e9ontologie, une porte ouverte sur le pass\u00e9\nPour comprendre notre histoire, il faut l'\u00e9tudier\nLes fossiles nous racontent les \u00e9poques r\u00e9volues\nEt d\u00e9voilent les secrets de la vie sous nos pieds"}, {"titre": "Galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e", "text_origine": "La galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e, au pluriel galeries d'Anatomie compar\u00e9e et de Pal\u00e9ontologie, est l'une des galeries du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN). Les galeries du Mus\u00e9um sont des b\u00e2timents qui constituent chacune un mus\u00e9e labellis\u00e9 \u00ab mus\u00e9e de France \u00bb, sp\u00e9cialis\u00e9 dans un domaine sp\u00e9cifique de l'histoire naturelle. La galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e se trouve \u00e0 l'Est du Jardin des plantes de Paris, au d\u00e9but de la rue Buffon, du c\u00f4t\u00e9 de la gare d'Austerlitz, pr\u00e8s de la place Valhubert.\nLe b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en 1892 par l'architecte Ferdinand Dutert et fut construit entre 1893 et 1898. Il s'\u00e9tend sur un rez-de-chauss\u00e9e et deux \u00e9tages et sa superficie est d'environ 2 500 m2. La galerie d'Anatomie compar\u00e9e occupe le rez-de-chauss\u00e9e et la galerie de Pal\u00e9ontologie les deux \u00e9tages : les vert\u00e9br\u00e9s fossiles sont au premier \u00e9tage et les invert\u00e9br\u00e9s et plantes fossiles sont au deuxi\u00e8me, constituant une mezzanine.", "element_cle": "1. La Galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e est une galerie du Mus\u00e9um national d'histoire naturelle.\n2. Elle se trouve \u00e0 Paris, \u00e0 l'Est du Jardin des plantes, pr\u00e8s de la gare d'Austerlitz.\n3. Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par l'architecte Ferdinand Dutert et construit entre 1893 et 1898.\n4. La galerie se compose de deux \u00e9tages et d'un rez-de-chauss\u00e9e, avec une superficie d'environ 2 500 m2.\n5. Au rez-de-chauss\u00e9e se trouve la galerie d'Anatomie compar\u00e9e, tandis que les deux \u00e9tages abritent la galerie de Pal\u00e9ontologie.\n6. Les vert\u00e9br\u00e9s fossiles sont expos\u00e9s au premier \u00e9tage, tandis que les invert\u00e9br\u00e9s et plantes fossiles se trouvent au deuxi\u00e8me.\n7. La galerie est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'histoire naturelle et fait partie des mus\u00e9es labellis\u00e9s \"mus\u00e9e de France\".\n8. Elle offre une visite immersive dans le monde de la pal\u00e9ontologie et de l'anatomie compar\u00e9e.\n9. La construction de la galerie t\u00e9moigne de l'int\u00e9r\u00eat scientifique et culturel accord\u00e9 \u00e0 la connaissance de notre histoire naturelle.\n10. La galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e constitue un lieu incontournable pour les passionn\u00e9s de sciences naturelles et le grand public.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la Galerie de Pal\u00e9ontologie et d'Anatomie compar\u00e9e\nOn plonge dans le pass\u00e9, c'est un vrai voyage illumin\u00e9\nSitu\u00e9e \u00e0 Paris, tout pr\u00e8s des plantes dans le Jardin\nUn lieu mythique o\u00f9 l'on d\u00e9couvre des tr\u00e9sors sans fin\n\n[Refrain]\nLa Galerie de Pal\u00e9ontologie, un temple du savoir\nO\u00f9 l'histoire naturelle se r\u00e9v\u00e8le avec gloire\nDes \u00e9tages remplis de v\u00e9rit\u00e9s enfouies\nUn tr\u00e9sor \u00e0 explorer pour la vie\n\n[Couplet 2]\nCon\u00e7ue par Dutert, b\u00e2tie en cent-quatre-vingt-quinze\nUn \u00e9difice grandiose, une prouesse qui fascine\nDeux \u00e9tages, un rez-de-chauss\u00e9e, des m\u00e8tres carr\u00e9s\nUne immersion totale, impossible de r\u00e9sister\n\n[Refrain]\nLa Galerie de Pal\u00e9ontologie, un temple du savoir\nO\u00f9 l'histoire naturelle se r\u00e9v\u00e8le avec gloire\nDes fossiles vert\u00e9br\u00e9s au premier \u00e9tage\nLes invert\u00e9br\u00e9s et plantes au second, c'est un v\u00e9ritable mirage\n\n[Refrain]\nLa Galerie de Pal\u00e9ontologie, un temple du savoir\nO\u00f9 l'histoire naturelle se r\u00e9v\u00e8le avec gloire\nUn mus\u00e9e labellis\u00e9 \"mus\u00e9e de France\"\nUn lieu d'apprentissage pour les \u00e2mes en transe\n\n[Refrain]\nLa Galerie de Pal\u00e9ontologie, un temple du savoir\nO\u00f9 l'histoire naturelle se r\u00e9v\u00e8le avec gloire\nUn lieu de passion et de fascination\nPour tous les amoureux des sciences de la cr\u00e9ation"}, {"titre": "Histoire de la pal\u00e9ontologie", "text_origine": "L'histoire de la pal\u00e9ontologie a tout d'abord commenc\u00e9 par la curiosit\u00e9 que les humains ont \u00e9prouv\u00e9e lors de la d\u00e9couverte de fossiles (os, coquillages, troncs d'arbres p\u00e9trifi\u00e9s, insectes pi\u00e9g\u00e9s dans de l'ambre, etc.). Les premi\u00e8res tentatives d'expliquer ces d\u00e9couvertes ont produit des mythes (dragons, larmes du Bouddha, cyclopes, etc.). Mais des tentatives rationnelles isol\u00e9es d'expliquer les restes fossilis\u00e9s, sont apparues d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 comme celles du grec X\u00e9nophane ou du romain Lucr\u00e8ce, et au Moyen \u00c2ge comme celle du chinois Shen Kuo au XIe si\u00e8cle. Elles peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme les d\u00e9buts de la pal\u00e9ontologie au sens large.\nPourtant, la pal\u00e9ontologie au sens strict, en tant que science pratiqu\u00e9e avec une m\u00e9thode scientifique et sans interruption jusqu'\u00e0 nos jours, n'a commenc\u00e9 que pendant la p\u00e9riode comprise entre la fin du XVIIIe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XIXe. Elle n'a pu appara\u00eetre et se d\u00e9velopper que dans le cadre de la pens\u00e9e scientifique occidentale et de la d\u00e9sacralisation de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne au XVIIIe si\u00e8cle qui ont cr\u00e9\u00e9 les conditions de libert\u00e9 de conscience, donc de recherche, n\u00e9cessaires \u00e0 la d\u00e9marche scientifique.\nLa prise de conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette discipline nouvellement baptis\u00e9e \u00ab pal\u00e9ontologie \u00bb en 1822 s'est produite au cours du XIXe si\u00e8cle progressivement et conjointement avec l'av\u00e8nement de la d\u00e9couverte de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces. Cela est vrai \u00e0 un point tel qu'en l'\u00e9tat actuel de la situation il est couramment admis au sein de la communaut\u00e9 scientifique que pal\u00e9ontologie et l'\u00e9tude de l'\u00e9volution sont deux approches du vivant compl\u00e8tement d\u00e9pendantes l'une de l'autre.", "element_cle": "1. L'histoire de la pal\u00e9ontologie a commenc\u00e9 avec la curiosit\u00e9 des humains face aux fossiles d\u00e9couverts.\n2. Les premi\u00e8res tentatives d'explication des fossiles ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des mythes et des histoires fantastiques.\n3. Des tentatives rationnelles d'explication ont \u00e9merg\u00e9 d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 et se sont poursuivies au Moyen \u00c2ge.\n4. La pal\u00e9ontologie en tant que discipline scientifique a d\u00e9but\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle.\n5. La pal\u00e9ontologie s'est d\u00e9velopp\u00e9e dans le cadre de la pens\u00e9e scientifique occidentale et la d\u00e9sacralisation de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne.\n6. La discipline de la pal\u00e9ontologie a \u00e9t\u00e9 officiellement nomm\u00e9e en 1822.\n7. La pal\u00e9ontologie et l'\u00e9tude de l'\u00e9volution des esp\u00e8ces sont \u00e9troitement li\u00e9es et d\u00e9pendent l'une de l'autre.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la pal\u00e9ontologie, \u00e7a d\u00e9marre l\u00e0\nAvec la curiosit\u00e9 des humains devant les fossiles qu'on trouva\nMythes et contes fantastiques, c'\u00e9tait les d\u00e9buts\nMais on voulait des explications plus rationnelles, plus t\u00f4t ou plus tard\n\n[Refrain]\nOn cherche, on creuse, on analyse tout \u00e7a\nLa pal\u00e9ontologie, une science qui ne ment pas\nDepuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nLes fossiles nous r\u00e9v\u00e8lent nos anc\u00eatres, c'est l'amour\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, c'est l\u00e0 que tout a commenc\u00e9\nLa pal\u00e9ontologie devient une discipline bien structur\u00e9e\nLa pens\u00e9e scientifique occidentale l'a adopt\u00e9e\nLa soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, d\u00e9sacralis\u00e9e, s'est tourn\u00e9e vers la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nOn cherche, on creuse, on analyse tout \u00e7a\nLa pal\u00e9ontologie, une science qui ne ment pas\nDepuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nLes fossiles nous r\u00e9v\u00e8lent nos anc\u00eatres, c'est l'amour\n\n[Couplet 3]\n1822, le nom officiel est donn\u00e9\nLa pal\u00e9ontologie, on sait enfin comment l'appeler\nL'\u00e9tude de l'\u00e9volution, une part indissociable\nDes esp\u00e8ces qui \u00e9voluent, ensemble, c'est incroyable\n\n[Refrain]\nOn cherche, on creuse, on analyse tout \u00e7a\nLa pal\u00e9ontologie, une science qui ne ment pas\nDepuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours\nLes fossiles nous r\u00e9v\u00e8lent nos anc\u00eatres, c'est l'amour"}, {"titre": "Institut de pal\u00e9ontologie humaine", "text_origine": "L\u2019Institut de pal\u00e9ontologie humaine (IPH) est une fondation scientifique fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par le Prince Albert Ier de Monaco et consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude de la pal\u00e9ontologie humaine et de la pr\u00e9histoire. Il est pr\u00e9sid\u00e9 par Henry de Lumley et dirig\u00e9 par Anna Echassoux. \nSon conseil d'administration est compos\u00e9 d'un coll\u00e8ge des fondateurs d\u00e9sign\u00e9s par le Prince de Monaco, un coll\u00e8ge des partenaires institutionnels (Mus\u00e9e d'Anthropologie pr\u00e9historique de Monaco, Direction des Affaires Culturelles de la Principaut\u00e9, Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle), et d'un coll\u00e8ge de personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es.", "element_cle": "1. L'Institut de pal\u00e9ontologie humaine est une fondation scientifique fran\u00e7aise.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le Prince Albert Ier de Monaco.\n3. L'IPH se consacre \u00e0 l'\u00e9tude de la pal\u00e9ontologie humaine et de la pr\u00e9histoire.\n4. Henry de Lumley est le pr\u00e9sident de l'Institut.\n5. Anna Echassoux en est la directrice.\n6. Le conseil d'administration de l'IPH est compos\u00e9 de diff\u00e9rents coll\u00e8ges.\n7. Les fondateurs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s par le Prince de Monaco.\n8. Parmi les partenaires institutionnels figurent le Mus\u00e9e d'Anthropologie pr\u00e9historique de Monaco et la Direction des Affaires Culturelles de la Principaut\u00e9.\n9. Le Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle fait \u00e9galement partie des partenaires institutionnels.\n10. L'IPH regroupe des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es au sein de son coll\u00e8ge de personnalit\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nInstitut de pal\u00e9ontologie humaine, c'est la science fran\u00e7aise\nCr\u00e9\u00e9 par le Prince Albert Ier de Monaco, une fondation qui s'\u00e9lance\nOn \u00e9tudie la pal\u00e9ontologie humaine et la pr\u00e9histoire\nAvec Henry de Lumley, pr\u00e9sident qui brille dans l'histoire\n\n[Refrain]\nIPH, on met en lumi\u00e8re les origines de l'humanit\u00e9\nAvec Anna Echassoux \u00e0 la direction, on avance dans la clart\u00e9\nColl\u00e8ge d'administration, des fondateurs choisis par le Prince\nDes partenaires institutionnels, une \u00e9quipe qui tient la distance\n\n[Couplet 2]\nMus\u00e9e d'Anthropologie pr\u00e9historique, Direction des Affaires Culturelles\nParmi les partenaires, le Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle\nOn rassemble des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es dans notre coll\u00e8ge\nPour comprendre notre pass\u00e9, relever les d\u00e9fis de notre \u00e8re nouvelle\n\n[Refrain]\nIPH, on met en lumi\u00e8re les origines de l'humanit\u00e9\nAvec Anna Echassoux \u00e0 la direction, on avance dans la clart\u00e9\nColl\u00e8ge d'administration, des fondateurs choisis par le Prince\nDes partenaires institutionnels, une \u00e9quipe qui tient la distance"}, {"titre": "Biologie marine", "text_origine": "La biologie marine est l'\u00e9tude scientifique des organismes et \u00e9cosyst\u00e8mes marins, littoraux et estuariens ou d\u2019organismes indirectement li\u00e9s \u00e0 l'eau de mer (oiseaux marins par exemple). La biologie marine diff\u00e8re de l'\u00e9cologie marine. En \u00e9cologie marine, les chercheurs se concentrent sur la fa\u00e7on dont les organismes interagissent les uns avec les autres et l'environnement, tandis qu\u2019en biologie marine, les chercheurs \u00e9tudient l\u2019organisme lui-m\u00eame. Contrairement \u00e0 d'autres branches de la biologie d\u00e9finies par rapport \u00e0 un taxon, c'est un biotope qui sert de d\u00e9finition au cadre de cette discipline. La biologie marine couvre un large champ de domaines : de l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique (virus marins) \u00e0 l'\u00e9chelle microscopique (zooplancton, phytoplancton et autres groupes planctoniques) aux \u00e9chelles des poissons, crustac\u00e9s et plus grands c\u00e9tac\u00e9s (baleines) qui atteignent jusqu'\u00e0 30 m de longueur.", "element_cle": "1. La biologie marine \u00e9tudie les organismes et \u00e9cosyst\u00e8mes marins ainsi que les organismes indirectement li\u00e9s \u00e0 l'eau de mer.\n2. Elle diff\u00e8re de l'\u00e9cologie marine qui se concentre sur les interactions entre les organismes et leur environnement.\n3. La biologie marine se base sur le biotope en guise de d\u00e9finition de cette discipline.\n4. Les domaines couverts par la biologie marine vont de l'\u00e9chelle nanom\u00e9trique \u00e0 celle des poissons, crustac\u00e9s et c\u00e9tac\u00e9s.\n5. Les chercheurs \u00e9tudient aussi bien le plancton que les plus grands organismes marins comme les baleines.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biologie marine, c'est l'\u00e9tude de l'eau sal\u00e9e,\nDes organismes vivant dans cet univers enflamm\u00e9.\nDes coraux aux m\u00e9duses, des poissons aux c\u00e9tac\u00e9s,\nTout est pass\u00e9 au peigne fin, rien n'est laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9.\n\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes marins jusqu'aux organismes en lien,\nLa biologie marine, une discipline qui fait du bien.\nElle se d\u00e9marque de l'\u00e9cologie marine, tout est question d'environnement,\nComprendre les interactions, un voyage fascinant.\n\n[Refrain]\nLa biologie marine, c'est un oc\u00e9an de savoir,\nDes organismes microscopiques aux cr\u00e9atures de pouvoir.\nToute une vie sous l'eau, des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 pr\u00e9server,\nLa biologie marine, une science pour nous \u00e9duquer.\n\n[Couplet 2]\nLa biologie marine se concentre sur les d\u00e9tails,\nDu nanom\u00e8tre aux poissons, aux baleines majestueuses.\nLes chercheurs sont curieux, ils explorent sans faille,\nDu plancton aux pr\u00e9dateurs, c'est l'\u00e9tude judicieuse.\n\nLe biotope est la cl\u00e9, pour d\u00e9finir cette discipline,\nDes milieux marins vari\u00e9s, c'est toute une aubaine.\nDes fonds abyssaux aux rivages plus sereins,\nL'oc\u00e9an est leur terrain de jeu, leur toile de peinture.\n\n[Refrain]\nLa biologie marine, c'est un oc\u00e9an de savoir,\nDes organismes microscopiques aux cr\u00e9atures de pouvoir.\nToute une vie sous l'eau, des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00e0 pr\u00e9server,\nLa biologie marine, une science pour nous \u00e9duquer."}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me aquatique", "text_origine": "Un \u00e9cosyst\u00e8me aquatique est un \u00e9cosyst\u00e8me dans et autour d'un plan d'eau. Il s'oppose aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui sont ceux que l'on trouve sur terre. Des communaut\u00e9s d'organismes d\u00e9pendants les uns des autres et de leur environnement vivent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre :\n\nlentiques (eau \u00e0 faible d\u00e9bit y compris les mares, les \u00e9tangs et les lacs) ;\nlotique (eau courante plus rapide, par exemple ruisseau et rivi\u00e8re) ;\nles zones humides (zones o\u00f9 le sol est satur\u00e9 ou inond\u00e9 pendant au moins une partie du temps).", "element_cle": "1. Un \u00e9cosyst\u00e8me aquatique se trouve dans et autour d'un plan d'eau.\n2. Il existe deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques : marin et d'eau douce.\n3. Les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre de diff\u00e9rents types : lentique, lotique et zones humides.\n4. Les communaut\u00e9s d'organismes vivent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques et d\u00e9pendent les uns des autres.\n5. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont en opposition aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9cosyst\u00e8me aquatique, l'eau est leur royaume\nUn plan d'eau o\u00f9 la vie se d\u00e9cline en mille chromes\nMarin ou d'eau douce, deux mondes diff\u00e9rents\nMais leur importance pour la Terre est \u00e9vidente\n\n[Couplet 2]\nLes eaux douces se divisent en plusieurs cat\u00e9gories\nLentique, lotique, zones humides, toute une typologie\nDes milieux vari\u00e9s o\u00f9 la biodiversit\u00e9 s'\u00e9panouit\nLes organismes vivants interagissent, c'est infini\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me aquatique, refuge de la vie\nO\u00f9 les esp\u00e8ces s'\u00e9panouissent, c'est un paradis\nDans ces eaux, une cha\u00eene alimentaire se dessine\nLes organismes d\u00e9pendent les uns des autres, c'est certain\n\n[Couplet 3]\nDans ces eaux bleues, un \u00e9quilibre est primordial\nChaque esp\u00e8ce joue un r\u00f4le crucial, de fa\u00e7on vitale\nLes poissons, les plantes, les insectes et les algues\nUne harmonie complexe o\u00f9 chacun r\u00e9gule et juge\n\n[Couplet 4]\nEt ne les confonds pas avec les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres\nCes deux mondes sont diff\u00e9rents, c'est leur myst\u00e8re\nMais tous les deux indispensables \u00e0 notre survie\nProt\u00e9geons-les, pr\u00e9servons-les, c'est la cl\u00e9 de l'harmonie\n\n[Refrain]\n\u00c9cosyst\u00e8me aquatique, refuge de la vie\nO\u00f9 les esp\u00e8ces s'\u00e9panouissent, c'est un paradis\nDans ces eaux, une cha\u00eene alimentaire se dessine\nLes organismes d\u00e9pendent les uns des autres, c'est certain"}, {"titre": "Protection de l'environnement", "text_origine": "La protection de l'environnement consiste \u00e0 prendre des mesures pour limiter ou \u00e9liminer l'impact n\u00e9gatif des activit\u00e9s humaines sur son environnement.\nAu-del\u00e0 de la simple raison de la conservation de la nature, il s'agit de comprendre le fonctionnement syst\u00e9mique, et \u00e9ventuellement plan\u00e9taire de l'environnement ; d'identifier les actions humaines qui est au point de porter pr\u00e9judice aux g\u00e9n\u00e9rations actuelles ou futures ; et de mettre en place les actions de correction. Cette action est donc \u00e0 la fois scientifique, car elle n\u00e9cessite de d\u00e9velopper nos connaissances pour le moment limit\u00e9es dans ce domaine ; citoyenne, puisque les d\u00e9cisions \u00e0 prendre ont un co\u00fbt pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles, et un impact pour les g\u00e9n\u00e9rations futures ; politique, car les d\u00e9cisions \u00e0 prendre sont forc\u00e9ment collectives et parfois plan\u00e9taires.\nLa connaissance scientifique du fonctionnement global de la plan\u00e8te est tr\u00e8s r\u00e9cente ; ce n'est que vers la fin du XIXe si\u00e8cle que les th\u00e9ories n\u00e9cessaires ont pu se constituer. Il a fallu presque un si\u00e8cle de plus pour d\u00e9couvrir que les activit\u00e9s humaines avaient un impact non seulement significatif sur cet environnement, mais qu'il risquait d'\u00eatre d\u00e9finitif. En 1972, la cr\u00e9ation simultan\u00e9e du Programme des Nations unies pour l'environnement et d'instances gouvernementales correspondantes dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s marque le point de d\u00e9part de la volont\u00e9 d'agir sur un plan collectif.\nEn 2020, 227 d\u00e9fenseurs de l'environnement ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s.", "element_cle": "1. La protection de l'environnement vise \u00e0 limiter les effets n\u00e9gatifs des activit\u00e9s humaines.\n2. Comprendre le fonctionnement de l'environnement et identifier les actions pr\u00e9judiciables pour les g\u00e9n\u00e9rations actuelles et futures est essentiel.\n3. La protection de l'environnement est \u00e0 la fois une question scientifique, citoyenne et politique.\n4. Les connaissances sur le fonctionnement global de la plan\u00e8te sont r\u00e9centes, datant du XIXe si\u00e8cle.\n5. En 1972, le Programme des Nations Unies pour l'environnement a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, marquant le d\u00e9but des actions collectives pour l'environnement.\n6. En 2020, 227 d\u00e9fenseurs de l'environnement ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s, soulignant les d\u00e9fis li\u00e9s \u00e0 la protection de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLa protection de l'environnement, c'est primordial\nPour limiter les effets n\u00e9fastes, c'est vital\nComprendre comment \u00e7a marche, savoir agir\nPour pr\u00e9server notre monde, pr\u00e9server l'avenir\n\n[Couplet 2]\nUne question qui concerne tous, scientifique et civil\nPolitique aussi, faut l'admettre, c'est crucial\nDepuis le XIXe si\u00e8cle, on en sait plus\nSur le fonctionnement global, \u00e7a nous instruit\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger l'environnement, agir pour demain\nDepuis mille neuf cent soixante-douze, \u00e7a fait du bien\nLe Programme des Nations Unies, on l'a cr\u00e9\u00e9\nPour des actions collectives, pour s'engager\n\n[Couplet 3]\nMais en vingt-vingt, on se rend compte des d\u00e9fis\nDeux cent vingt-sept d\u00e9fenseurs assassin\u00e9s, quel supplice\n\u00c7a montre les obstacles, les luttes qu'on doit mener\nPour prot\u00e9ger l'environnement, ne pas baisser les bras\n\n[Couplet 4]\nRestons forts, engag\u00e9s, ensemble on peut faire\nUn monde meilleur, pr\u00e9server cette Terre\nL'\u00e9ducation, la mobilisation, font la diff\u00e9rence\nPour la protection de l'environnement, faut qu'on avance\n\n[Refrain]\nProt\u00e9ger l'environnement, agir pour demain\nDepuis mille neuf cent soixante-douze, \u00e7a fait du bien\nLe Programme des Nations Unies, on l'a cr\u00e9\u00e9\nPour des actions collectives, pour s'engager"}, {"titre": "Liste d'organisations non gouvernementales internationales", "text_origine": "Cette liste d\u2019organisations non gouvernementales internationales reprend les ONG \u00e0 port\u00e9e internationale.\n\nAgence d'aide \u00e0 la coop\u00e9ration technique et au d\u00e9veloppement (ACTED)\nAgence adventiste du d\u00e9veloppement et de l'aide humanitaire (ADRA) : Agence adventiste du d\u00e9veloppement et de l'aide humanitaire, pr\u00e9sente dans 125 pays.\nAgir ensemble pour les droits de l'homme (AEDH)\nAlliance internationale des \u00e9diteurs ind\u00e9pendants : Association internationale qui favorise la coop\u00e9ration entre \u00e9diteurs ind\u00e9pendants et \u0153uvre \u00e0 la d\u00e9fense de la \"Biblio-diversit\u00e9\".\nAlliance solaire internationale\nAPSOPAD International : Action caritative et humanitaire\nAssociation internationale des \u00e9tudiants en sciences \u00e9conomiques et commerciales (AIESEC)\nAssociation universelle d'esp\u00e9ranto, en relations officielles avec l'UNESCO, pr\u00e9sente dans 121 pays dont 70 avec repr\u00e9sentation officielle\nAssociation pour la taxation des transactions financi\u00e8res et pour l'action citoyenne (ATTAC)\nAction contre la faim\nAmnesty International\nAMREF Flying Doctors : Association pour la m\u00e9decine et la recherche en Afrique\nArchitectes de l'urgence\nAVSI (Association des Volontaires pour le Service International) s'engage dans plus de 130 projets de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement dans 30 pays.\nBlack Girls CODE (BGC)\nBlueEnergy : fabrication d'\u00e9olienne et \u00e9lectrification rurale au Nicaragua\nCaritas Internationalis r\u00e9seau international de charit\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le Saint Si\u00e8ge en 1950.\nCCFD-Terre solidaire : association de solidarit\u00e9 internationale qui lutte contre les causes de la faim dans le monde\nCIO : Comit\u00e9 international olympique\nECPAT : lutte contre la prostitution et l'esclavage sexuel des enfants.\nEmma\u00fcs International : mouvement international de solidarit\u00e9, de lutte contre la pauvret\u00e9 et l'exclusion, fond\u00e9 par l'abb\u00e9 Pierre\nEntrepreneurs du Monde : accompagne l\u2019insertion \u00e9conomique des familles en situation de grande pr\u00e9carit\u00e9 et leur facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des biens et services essentiels.\nF\u00e9d\u00e9ration internationale des Soci\u00e9t\u00e9s de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge humanitaires, (sans conflits arm\u00e9s, sans situations de violence) s'occupe de l'organisation des secours en cas de catastrophes, de la pr\u00e9paration aux catastrophes, de l'aide m\u00e9dicale communautaire et du d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s locales.\nFondation des saints des derniers jours (LDS Foundation), aide aux familles en am\u00e9liorant leur autonomie, leur sant\u00e9 et leur instruction, aide en situations d'urgence dues aux guerres ou catastrophes naturelles\nLa Fondation suisse de d\u00e9minage (FSD)\nGirls in Tech\nGlobal Alliance on Health and Pollution (GAHP)\nGreen Cross International\nGreenpeace : association internationale de d\u00e9fense de l'environnement\nGroupe de recherche et d'information sur la paix et la s\u00e9curit\u00e9 (GRIP) : centre de recherche belge travaillant sur les questions de pr\u00e9vention des conflits et de prolif\u00e9ration des armes, notamment en Afrique.\nHandicap International : veille \u00e0 ce que les personnes handicap\u00e9es puissent \u00e0 nouveau retrouver leur autonomie et leur place dans la communaut\u00e9\nHeifer International : d\u00e9veloppement agricole et humain dans les pays en d\u00e9veloppement en faisant don d'animaux et en initiant \u00e0 l'\u00e9levage les familles les plus pauvres.\nHuman Rights Watch\nIndym\u00e9dia : r\u00e9seau de net-information ouvert et aliment\u00e9 par tous et pour tous\nIng\u00e9nieurs sans fronti\u00e8res\nInitiatives et changement international, f\u00e9d\u00e8re et forme ceux qui souhaitent s\u2019impliquer personnellement pour la paix, la bonne gouvernance et une \u00e9conomie juste et durable.\n\u0130nsani Yard\u0131m Vakf\u0131 (IHH) : association humanitaire turque\nInternational Center fot Transitional Justice (ICTJ)\nInternational Impact : ONG Support (aide les autres organisations d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 se d\u00e9velopper)\nInternational Islamic Relief Organisation (Secours islamique)\nLa Cha\u00eene de l'Espoir\nLes Amis de la Terre\nLions Clubs : ONG internationale, organise des activit\u00e9s de lev\u00e9e de fonds et encourage le volontariat pour des actions sociales.\nMax Havelaar : commerce \u00e9quitable\nMedair : ONG d'aide d'urgence et de reconstruction offrant des services de soins de sant\u00e9 et de nutrition, eau potable, assainissement et hygi\u00e8ne, logement et infrastructures aux populations victimes de conflits, guerres et autres situations d'urgences. Zones d'intervention principalement en Afrique, Asie, Moyen-Orient.\nM\u00e9decins du Monde (MDM)\nMouvement europ\u00e9en\nMouvement international de la r\u00e9conciliation\nMouvement des sans-terre (MST)\nM\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF)\nObservatoire europ\u00e9en du plurilinguisme (OEP)\nOrganisation de la presse africaine\nOrganisation mondiale contre la torture\nPlan International : ONG qui agit aupr\u00e8s des enfants et des jeunes les plus marginalis\u00e9s pour leur donner les moyens de construire leur avenir\nPro-Natura International\nPure Earth (anciennement Blacksmith Institute) : Pollution et sant\u00e9\nReporters sans fronti\u00e8res (RSF) : veille au respect de la libert\u00e9 de la presse dans le monde\nRiders for Health : Cette ONG am\u00e9liore l'acc\u00e8s aux soins \u00e0 12 millions de paysans en Afrique subsaharienne\nRotary International : ONG internationale, organise des activit\u00e9s de lev\u00e9e de fonds et encourage le volontariat pour des actions sociales, dispose \u00e9galement d'une fondation qui \u0153uvre entre autres pour l'\u00e9radication de la poliomy\u00e9lite\nOxfam International Oxford Against Famine (Oxford contre la Famine)\nSea Shepherd Conservation Society : Conservation de la nature vou\u00e9e \u00e0 la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\nSentebale : orphelins au Lesotho.\nSolidarit\u00e9s International: ONG fran\u00e7aise \u0153uvrant principalement dans le domaine de l'eau mais couvrant aussi le reste des besoins vitaux: boire, manger, s'abriter.\nSOS Villages d'enfants\nSOS M\u00e9diterran\u00e9e\nThe Sentinel Project (SP) pour pr\u00e9venir les atrocit\u00e9s et les g\u00e9nocides dans le Monde\nTransparency International\nTriangle G\u00e9n\u00e9ration humanitaire (TGH)\nUnion internationale des avocats (UIA)\nWomen's Worldwide Web (W4): Est une plateforme collaborative destin\u00e9e \u00e0 la promotion f\u00e9minine dans le monde, \u00e0 travers l\u2019\u00e9ducation, la microfinance, l\u2019acc\u00e8s aux TIC et le networking.\nWWF : World Wide Fund for Nature, association de d\u00e9fense de l'environnement", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Liste d'organisations non gouvernementales internationales\n2. ONG \u00e0 port\u00e9e internationale\n3. Pr\u00e9sence dans de nombreux pays : 125 pays pour ADRA\n4. Coop\u00e9ration entre \u00e9diteurs ind\u00e9pendants pour la \"Biblio-diversit\u00e9\"\n5. Action caritative et humanitaire de APSOPAD International\n6. Pr\u00e9sence dans de nombreux pays, dont 70 avec repr\u00e9sentation officielle, pour l'Association universelle d'esp\u00e9ranto\n7. Lutte contre les causes de la faim dans le monde pour le CCFD-Terre solidaire\n8. Combat contre la prostitution et l'esclavage sexuel des enfants pour ECPAT\n9. Mouvement international de solidarit\u00e9 fond\u00e9 par l'abb\u00e9 Pierre : Emma\u00fcs International\n10. Accompagnement de l'insertion \u00e9conomique des familles en situation de pr\u00e9carit\u00e9 pour Entrepreneurs du Monde", "rap": "[Couplet 1]\nDans ce monde o\u00f9 tout s'emballe, o\u00f9 tout s'affole\nY'a des \u00e2mes qui s'en sortent et qui se d\u00e9voilent\nLes ONG internationales, des h\u00e9ros qui s'activent\nPour apporter l'espoir o\u00f9 l'avenir d\u00e9rive\n\n[Refrain]\nListe d'organisations non gouvernementales internationales\nQui construisent un monde meilleur, transforment nos vies\nEnsemble, unis, pour la paix, la solidarit\u00e9\nNGOs \u00e0 l'action, faisons r\u00e9sonner leur symphonie\n\n[Couplet 2]\nADRA, 125 pays dans leur mission\nPour l'aide humanitaire, une belle action\nLa \"Biblio-diversit\u00e9\", coop\u00e9ration d'\u00e9diteurs\nPour que chaque voix puisse s'exprimer sans peur\n\nAPSOPAD International, charit\u00e9 et solidarit\u00e9\nUn soutien sans limite, une main tendue aux n\u00e9cessit\u00e9s\nEt l'Association universelle d'esp\u00e9ranto, pr\u00e9sente partout\n70 pays, la parole s'unifie, les barri\u00e8res se d\u00e9boutent\n\n[Refrain]\nListe d'organisations non gouvernementales internationales\nQui construisent un monde meilleur, transforment nos vies\nEnsemble, unis, pour la paix, la solidarit\u00e9\nNGOs \u00e0 l'action, faisons r\u00e9sonner leur symphonie\n\n[Couplet 3]\nCCFD-Terre solidaire, combat contre la faim\nUne lutte acharn\u00e9e pour un monde plus sain\nECPAT, enfance en danger, leur mission\nProt\u00e9ger les enfants, les sortir de cette prison\n\nEmma\u00fcs International, mouvement de solidarit\u00e9\nL'abb\u00e9 Pierre leur guide, toujours pr\u00eat \u00e0 aider\nEt Entrepreneurs du Monde, insertion \u00e9conomique\nPour les familles pr\u00e9caires, un futur plus \u00e9thique\n\n[Refrain]\nListe d'organisations non gouvernementales internationales\nQui construisent un monde meilleur, transforment nos vies\nEnsemble, unis, pour la paix, la solidarit\u00e9\nNGOs \u00e0 l'action, faisons r\u00e9sonner leur symphonie"}, {"titre": "M\u00e9duse (animal)", "text_origine": "Le terme m\u00e9duse est un nom vernaculaire d\u00e9signant les formes libres de nombreux groupes de cnidaires et qui s'opposent donc aux formes polypes, sessiles. En apparence, ces animaux g\u00e9latineux sont tr\u00e8s frustes. Ils sont d\u00e9pourvus de squelette, de cerveau et de poumon mais, en r\u00e9alit\u00e9, leur structure est complexe, et ils peuvent poss\u00e9der des structures sensorielles tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9es comme des ocelles, rassembl\u00e9es au sein de rhopalies.\nLes m\u00e9duses sont g\u00e9n\u00e9ralement des pr\u00e9datrices, elles paralysent leurs proies gr\u00e2ce \u00e0 leurs cnidocystes. Certaines appartenant \u00e0 la classe des Cubozoa peuvent \u00eatre mortelles pour l'Homme.\nLes m\u00e9duses sont par ailleurs consid\u00e9r\u00e9es \u2014 au vu des r\u00e9sultats r\u00e9cents de phylog\u00e9nie mol\u00e9culaire \u2014 comme un caract\u00e8re propre \u00e0 l'un des deux groupes de cnidaires, appel\u00e9 en cons\u00e9quence Medusozoa (compos\u00e9 des classes : Cubozoa, Scyphozoa et Hydrozoa), l'autre groupe \u00e9tant celui des Anthozoa. Cependant, l'origine \u00e9volutive exacte de la forme m\u00e9duse est encore mal comprise, le g\u00e9nome de nombreuses esp\u00e8ces n'\u00e9tant pas encore s\u00e9quenc\u00e9.\nDans le cycle de vie de certains groupes de cnidaires, la forme m\u00e9duse peut alterner avec la phase polype g\u00e9n\u00e9ralement sessile et benthique, mais d'autres vivent uniquement \u00e0 l'\u00e9tat de m\u00e9duse. La forme libre est assimil\u00e9e au zooplancton car si les contractions musculaires assurent la propulsion, les mouvements natatoires lents font que les m\u00e9duses se laissent g\u00e9n\u00e9ralement entra\u00eener par les courants. Les Scyphozoaires sont les vraies m\u00e9duses, avec un stade polype fix\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9duit et parfois absent, qui vivent dans les eaux sal\u00e9es, en haute mer ou dans les r\u00e9gions n\u00e9ritiques. Les Staurozoaires, les Cubozoaires et les Hydrozoaires, caract\u00e9ris\u00e9s par l'alternance successive de formes polypes (asexu\u00e9s) et de formes m\u00e9duses (sexu\u00e9es), ont \u00e9galement des esp\u00e8ces essentiellement marines \u00e0 l'exception de l'ordre des Hydroida qui vit en eau douce.\nIl existe environ 1 500 esp\u00e8ces de m\u00e9duses r\u00e9pertori\u00e9es au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, essentiellement des hydrom\u00e9duses.\nMalgr\u00e9 l'\u00e9quivocit\u00e9 des \u00e9motions qu'elles suscitent, entre d\u00e9go\u00fbt, effroi et fascination, une mauvaise r\u00e9putation accompagne le plus souvent les m\u00e9duses, en raison de leur caract\u00e8re urticant et envahissant, de leur mucus gluant, et par le fait qu'elles rappellent la peur ancestrale li\u00e9e aux profondeurs abyssales de l'oc\u00e9an. Cette perception souvent n\u00e9gative a longtemps entrav\u00e9 l'\u00e9valuation des services \u00e9cosyst\u00e9miques rendus par ces animaux. Dans certaines r\u00e9gions, les perturbations du milieu peuvent \u00e9galement donner lieu \u00e0 des pullulations parfois probl\u00e9matiques.", "element_cle": "- Le terme m\u00e9duse d\u00e9signe les formes libres de certains cnidaires, en opposition aux formes polypes\n- Les m\u00e9duses sont des animaux g\u00e9latineux d\u00e9pourvus de squelette, de cerveau et de poumon\n- Elles peuvent poss\u00e9der des structures sensorielles complexes comme des ocelles rassembl\u00e9es au sein de rhopalies\n- Les m\u00e9duses sont g\u00e9n\u00e9ralement des pr\u00e9datrices qui paralysent leurs proies gr\u00e2ce \u00e0 leurs cnidocystes\n- Certaines esp\u00e8ces de m\u00e9duses peuvent \u00eatre mortelles pour l'Homme\n- La forme m\u00e9duse est un caract\u00e8re propre \u00e0 l'un des deux groupes de cnidaires, appel\u00e9 Medusozoa\n- Dans le cycle de vie de certains cnidaires, la forme m\u00e9duse peut alterner avec la phase polype\n- Les m\u00e9duses sont assimil\u00e9es au zooplancton et se laissent g\u00e9n\u00e9ralement entra\u00eener par les courants\n- Il existe environ 1 500 esp\u00e8ces de m\u00e9duses r\u00e9pertori\u00e9es au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle\n- Les m\u00e9duses sont pr\u00e9sentes dans les eaux sal\u00e9es, en haute mer ou dans les r\u00e9gions n\u00e9ritiques, avec quelques esp\u00e8ces en eau douce.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, m\u00e9duse, une cr\u00e9ature fascinante\nUn cnidaire lib\u00e9r\u00e9, super ambiance\nPas de squelette, pas de poumons, ni de cerveaux\nMais des structures sensorielles qui font le show\n\nDes ocelles, des rhopalies pour voir et sentir\nM\u00e9duse pr\u00e9datrice qui va tout d\u00e9truire\nParalysant ses proies, gr\u00e2ce \u00e0 ses cnidocystes\nAttention, certaines esp\u00e8ces rendent l'Homme triste\n\n[Refrain]\nM\u00e9duse, m\u00e9duse, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse\nSans squelette ni cerveau, mais si luxueuse\nYo, m\u00e9duse, m\u00e9duse, dans l'eau elle plane\nEntre les courants, elle danse sans peine\n\n[Couplet 2]\nLa forme m\u00e9duse, caract\u00e9ristique des Medusozoaires\nDans le cycle de vie, elle sait faire son affaire\nElle alterne avec la phase polype, c'est dingue\nM\u00e9duse dans les eaux sal\u00e9es, c'est son univers\n\nDans les oc\u00e9ans, dans les r\u00e9gions n\u00e9ritiques\nElle se laisse entra\u00eener par les courants magiques\nPlus de 1500 esp\u00e8ces r\u00e9pertori\u00e9es\nAu d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, elles sont \u00e9tudi\u00e9es\n\n[Refrain]\nM\u00e9duse, m\u00e9duse, cr\u00e9ature myst\u00e9rieuse\nSans squelette ni cerveau, mais si luxueuse\nYo, m\u00e9duse, m\u00e9duse, dans l'eau elle plane\nEntre les courants, elle danse sans peine"}, {"titre": "Fond marin", "text_origine": "Les fonds marins ou plancher oc\u00e9anique (ou lithosph\u00e8re oc\u00e9anique pour les g\u00e9ologues qui \u00e9tudient la tectonique des plaques) sont au sens large tous les fonds immerg\u00e9s des mers du globe.\n\nIls constituent plus des trois-quarts des fonds oc\u00e9aniques et sont habituellement subdivis\u00e9s en :\n\nplateau continental ;\ntalus continental ;\ngrands-fonds ou plaine abyssale (en g\u00e9n\u00e9ral entre 5 000 et 6 000 m) comprenant les dorsales oc\u00e9aniques, dont les monts sous-marins, et les fosses oc\u00e9aniques.Du point de vue g\u00e9oclimatique, ces fonds jouent un r\u00f4le majeur de puits de carbone, mais contiennent aussi d'\u00e9normes quantit\u00e9 d'hydrates de m\u00e9thane susceptibles de fortement acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement climatique s'ils venaient \u00e0 fondre. \nOn a pos\u00e9 sur les fonds marins une grande quantit\u00e9 de c\u00e2bles et fibres optiques qui peuvent interf\u00e9rer avec les actions de p\u00eache au chalut. Ils ont aussi localement servi de d\u00e9charge durant plusieurs d\u00e9cennies, dont de d\u00e9chets chimiques (radioactifs comme notamment dans la fosse des Casquets entre France et Grande-Bretagne) et militaires (munitions immerg\u00e9es). On y trouve par ailleurs de nombreuses \u00e9paves de navires (et plus r\u00e9cemment d'avions ou d'autres mat\u00e9riels militaires ou civils jet\u00e9s ou perdus en mer) ; ces \u00e9paves sont rest\u00e9es longtemps inaccessibles, mais en 1987, le Nautile a pu atteindre, \u00e0 3 850 m de profondeur, le Titanic qui avait coul\u00e9 avec une partie de ses passagers le 14 avril 1912, \u00e0 725 km de Terre-Neuve.", "element_cle": "1. Les fonds marins sont les parties immerg\u00e9es des oc\u00e9ans et repr\u00e9sentent plus de trois-quarts des fonds oc\u00e9aniques.\n2. Les fonds marins sont compos\u00e9s du plateau continental, du talus continental et des grands fonds ou plaines abyssales.\n3. Les fonds marins jouent un r\u00f4le majeur dans le stockage du carbone, mais contiennent \u00e9galement d'importantes quantit\u00e9s d'hydrates de m\u00e9thane.\n4. Les c\u00e2bles et fibres optiques pos\u00e9s sur les fonds marins peuvent interf\u00e9rer avec les activit\u00e9s de p\u00eache au chalut.\n5. Les fonds marins ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme d\u00e9charge pour des d\u00e9chets chimiques et militaires pendant plusieurs d\u00e9cennies.\n6. De nombreuses \u00e9paves de navires, d'avions et d'autres mat\u00e9riels sont pr\u00e9sentes dans les fonds marins.\n7. En 1987, le Nautile a r\u00e9ussi \u00e0 atteindre le Titanic, qui g\u00eet \u00e0 une profondeur de 3 850 m depuis son naufrage en 1912.\n8. Les fonds marins sont riches en biodiversit\u00e9 et abritent de nombreuses esp\u00e8ces marines.\n9. La d\u00e9couverte et l'exploration des fonds marins sont encore en cours et permettent de mieux comprendre notre plan\u00e8te.\n10. Les fonds marins sont vuln\u00e9rables aux activit\u00e9s humaines telles que la p\u00eache intensive et l'exploitation des ressources.", "rap": "[Couplet 1]\nLes fonds marins, royaume englouti\nPlus de trois-quarts des oc\u00e9ans, un paradis immerg\u00e9\nDu plateau continental \u00e0 la plaine abyssale\nUn \u00e9cosyst\u00e8me fragile mais vital\n\nLe carbone se stocke, les hydrates de m\u00e9thane s'entassent\nLes fonds marins sont des r\u00e9serves carbon\u00e9es de classe\nMais les c\u00e2bles et fibres optiques perturbent la p\u00eache au chalut\nUne interf\u00e9rence nuisible pour les marins en lutte\n\n[Refrain]\nFonds marins, univers sous-marin\nUn monde \u00e0 d\u00e9couvrir, une richesse sans fin\nDes \u00e9paves oubli\u00e9es, tel un mus\u00e9e englouti\nLes fonds marins, tr\u00e9sors \u00e0 prendre soin\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9charges chimiques et militaires, un pass\u00e9 controvers\u00e9\nPendant des d\u00e9cennies, les fonds marins ont endur\u00e9\nLe Nautile a brav\u00e9 les profondeurs en 1987\nAvol\u00e9 vers le Titanic, ic\u00f4ne aux secrets\n\nDes esp\u00e8ces marines, une biodiversit\u00e9 spectaculaire\nParmi les coraux, poissons, et autres cr\u00e9atures\nLa d\u00e9couverte se poursuit, l'exploration fascine\nUne meilleure compr\u00e9hension de notre Terre, l'ultime des desseins\n\n[Refrain]\nFonds marins, univers sous-marin\nUn monde \u00e0 d\u00e9couvrir, une richesse sans fin\nDes \u00e9paves oubli\u00e9es, tel un mus\u00e9e englouti\nLes fonds marins, tr\u00e9sors \u00e0 prendre soin\n\n[Outro]\nLes fonds marins vuln\u00e9rables, menac\u00e9s par l'humanit\u00e9\nLa p\u00eache excessive, l'exploitation des ressources, une r\u00e9alit\u00e9\nProt\u00e9geons ces merveilles, pr\u00e9servons cet \u00e9cosyst\u00e8me\nPour que les fonds marins continuent d'\u00eatre un tr\u00e9sor supr\u00eame"}, {"titre": "Biodiversit\u00e9 marine", "text_origine": "La biodiversit\u00e9 marine est l'ensemble de la biodiversit\u00e9 des mers, des oc\u00e9ans, des lagunes et des estrans. \nElle est en r\u00e9gression (du point de vue de la richesse trophique notamment) depuis plus de 50 ans, du fait des activit\u00e9s humaines et en particulier du fait de la surp\u00eache et de la pollution et artificialisation des fleuves, estuaires, ports et zones c\u00f4ti\u00e8res.\n\nElle joue un r\u00f4le encore mal connu, mais a priori important pour le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat, et en termes de puits de carbone et comme r\u00e9servoir de ressources g\u00e9n\u00e9tiques vitales pour les \u00e9cosyst\u00e8mes tels que nous les connaissons.\nL'\u00e9tude approfondie de la biodiversit\u00e9 marine ne fait que commencer, avec notamment de nombreux centres de biologie marine (dont celui de Roscoff en France), Aquariums \u00e0 vocation scientifique (ex : Mus\u00e9e oc\u00e9anographique de Monaco), des instituts (Ifremer en France) ou encore le Centre pour la biodiversit\u00e9 marine cr\u00e9\u00e9 en 2000 au Canada). C'est un domaine de longue haleine o\u00f9 le travail collaboratif, les sciences citoyennes et les sciences participatives semblent pouvoir s'\u00e9panouir, avec la participation des marins, marin-p\u00eacheurs, plaisanciers, plongeurs et du grand public sur les littoraux. Ainsi en France l'association DORIS contribue-t-elle \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine, avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle (MNHN) et des plombeurs amateurs.", "element_cle": "1. La biodiversit\u00e9 marine est en r\u00e9gression depuis plus de 50 ans en raison des activit\u00e9s humaines telles que la surp\u00eache et la pollution.\n2. La biodiversit\u00e9 marine joue un r\u00f4le important dans le r\u00e9trocontr\u00f4le du climat et en tant que puits de carbone.\n3. Les \u00e9tudes sur la biodiversit\u00e9 marine ne font que commencer et de nombreux centres de biologie marine, aquariums et instituts sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 cette recherche.\n4. Le travail collaboratif et la participation du grand public, notamment des marins, marin-p\u00eacheurs, plongeurs et plaisanciers, sont essentiels pour l'\u00e9tude de la biodiversit\u00e9 marine.\n5. L'association DORIS en France contribue \u00e0 l'inventaire illustr\u00e9 de la biodiversit\u00e9 marine en collaboration avec le Mus\u00e9um national d'histoire naturelle et des plongeurs amateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa biodiversit\u00e9 marine se meurt, c'est un fait\nDepuis plus de 50 ans, elle subit nos m\u00e9faits\nLa surp\u00eache, la pollution, les activit\u00e9s humaines\nOnt plong\u00e9 les oc\u00e9ans dans une spirale de peine\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, faut la prot\u00e9ger\nElle est essentielle pour notre \u00e9quilibre, notre gaiet\u00e9\nR\u00e9trocontr\u00f4le du climat, puits de carbone \u00e0 part enti\u00e8re\nOn doit agir maintenant, avant que tout ne s'enterre\n\n[Couplet 2]\nLes oc\u00e9ans, gardiens du climat, c'est prouv\u00e9\nLa biodiversit\u00e9 marine ne fait que l'accentuer\nElle stocke le carbone, contr\u00f4le les temp\u00e9ratures\nUn r\u00f4le crucial dans la pr\u00e9servation de notre nature\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, faut la prot\u00e9ger\nElle est essentielle pour notre \u00e9quilibre, notre gaiet\u00e9\nR\u00e9trocontr\u00f4le du climat, puits de carbone \u00e0 part enti\u00e8re\nOn doit agir maintenant, avant que tout ne s'enterre\n\n[Couplet 3]\nLes chercheurs s'activent, les \u00e9tudes d\u00e9marrent\nCentres de biologie marine, aquariums, instituts se r\u00e9v\u00e8lent\nMais le travail en \u00e9quipe est primordial, \u00e7a c'est clair\nMarins, plongeurs, plaisanciers, tous doivent s'impliquer\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, faut la prot\u00e9ger\nElle est essentielle pour notre \u00e9quilibre, notre gaiet\u00e9\nR\u00e9trocontr\u00f4le du climat, puits de carbone \u00e0 part enti\u00e8re\nOn doit agir maintenant, avant que tout ne s'enterre\n\n[Couplet 4]\nEn France, l'association DORIS est en premi\u00e8re ligne\nElle collabore avec le Mus\u00e9um pour qu'aucune faune marine ne s'\u00e9teigne\nDes plongeurs amateurs participent \u00e9galement\n\u00c0 l'inventaire illustr\u00e9 de notre biodiversit\u00e9 oc\u00e9anique, tout simplement\n\n[Refrain]\nLa biodiversit\u00e9 marine, faut la prot\u00e9ger\nElle est essentielle pour notre \u00e9quilibre, notre gaiet\u00e9\nR\u00e9trocontr\u00f4le du climat, puits de carbone \u00e0 part enti\u00e8re\nOn doit agir maintenant, avant que tout ne s'enterre"}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me", "text_origine": "En \u00e9cologie, un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble form\u00e9 par une communaut\u00e9 d'\u00eatres vivants en interaction (bioc\u00e9nose) avec leur environnement (biotope). Les composants de l'\u00e9cosyst\u00e8me d\u00e9veloppent un dense r\u00e9seau de d\u00e9pendances, d'\u00e9changes d'\u00e9nergie, d'information et de mati\u00e8re permettant le maintien et le d\u00e9veloppement de la vie. Un \u00e9cosyst\u00e8me transform\u00e9 par l'Homme dans le but de nourrir, c'est-\u00e0-dire dans un contexte agricole s'appelle un agrosyst\u00e8me (ou agro\u00e9cosyst\u00e8me).\nLe terme fut forg\u00e9 au XXe si\u00e8cle pour d\u00e9signer l'unit\u00e9 de base de la nature, dans laquelle les \u00eatres vivants interagissent entre eux et avec leur habitat. La notion d'\u00e9cosyst\u00e8me regroupe toutes les \u00e9chelles : de la Terre au simple caillou en passant par la flaque d'eau, la prairie, la for\u00eat, et les organismes vivants eux-m\u00eames. Chacun constitue un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re.\nDans chaque \u00e9cosyst\u00e8me se trouve un ou plusieurs r\u00e9seaux trophiques (ou \u00ab cha\u00eenes alimentaires \u00bb). Les zones de transition entre deux \u00e9cosyst\u00e8mes sont nomm\u00e9es \u00e9cotones.\nDes concepts mod\u00e9lisateurs utilisent l'approche \u00e9cosyst\u00e9mique pour mettre l'accent sur les processus d'un composant de l'\u00e9cosyst\u00e8me (g\u00e9osyst\u00e8me pour le sol, hydrosyst\u00e8me pour l'eau libre, sylvosyst\u00e8me pour les for\u00eats, agro\u00e9cosyst\u00e8me pour les activit\u00e9s agricoles).", "element_cle": "1. Un \u00e9cosyst\u00e8me est un ensemble form\u00e9 par une communaut\u00e9 d'\u00eatres vivants en interaction avec leur environnement.\n2. Les \u00e9cosyst\u00e8mes fonctionnent gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9changes d'\u00e9nergie, d'information et de mati\u00e8re.\n3. Les agrosyst\u00e8mes sont des \u00e9cosyst\u00e8mes transform\u00e9s par l'Homme dans un contexte agricole.\n4. Le terme \"\u00e9cosyst\u00e8me\" a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au XXe si\u00e8cle pour d\u00e9signer l'unit\u00e9 de base de la nature.\n5. Chaque \u00e9cosyst\u00e8me peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une entit\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re, allant de la Terre aux organismes vivants.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'\u00e9cosyst\u00e8me, tout est connect\u00e9,\nUne communaut\u00e9 qui vit et \u00e9change,\nDes \u00eatres vivants dans leur environnement,\nUne harmonie entre chaque \u00e9l\u00e9ment.\n\nC'est par des flux d'\u00e9nergie, d'info et de mati\u00e8re,\nQue les \u00e9cosyst\u00e8mes trouvent leur lumi\u00e8re,\nChaque interaction est une danse,\nQui permet \u00e0 la vie de faire son avance.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9quilibre,\nUn r\u00e9seau complexe qu'il faut nourrir,\nRespectons la nature et son admirable architecture,\nPour pr\u00e9server notre avenir.\n\n[Couplet 2]\nMais nos agrosyst\u00e8mes, transform\u00e9s par l'Homme,\nDans le monde agricole, l'\u00e9quilibre se nomme,\nEntre les cultures et les animaux \u00e9lev\u00e9s,\nIl faut trouver le juste \u00e9quilibre pour bien cultiver.\n\nAu XXe si\u00e8cle, le terme \"\u00e9cosyst\u00e8me\" est n\u00e9,\nPour d\u00e9crire cette unit\u00e9 de base en r\u00e9alit\u00e9,\nDe la Terre aux organismes vivants,\nChaque \u00e9cosyst\u00e8me est un tr\u00e9sor fascinant.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est la cl\u00e9 de l'\u00e9quilibre,\nUn r\u00e9seau complexe qu'il faut nourrir,\nRespectons la nature et son admirable architecture,\nPour pr\u00e9server notre avenir."}, {"titre": "Production primaire", "text_origine": "La production primaire est la vitesse \u00e0 laquelle se biosynth\u00e9tise au niveau de la biomasse une quantit\u00e9 donn\u00e9e de mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re min\u00e9rale et d'un apport d'\u00e9nergie. C'est un flux exprim\u00e9 en masse de carbone assimil\u00e9 par unit\u00e9 de temps. Cette production de mati\u00e8re organique s'effectue principalement gr\u00e2ce \u00e0 la photosynth\u00e8se (la chimiosynth\u00e8se \u00e9tant beaucoup moins r\u00e9pandue). Dans un \u00e9cosyst\u00e8me, la productivit\u00e9 primaire est r\u00e9alis\u00e9e par les producteurs primaires \u00e9galement appel\u00e9s autotrophes. Il s'agit du premier maillon d'une chaine alimentaire dans un r\u00e9seau trophique. Les producteurs primaires sont principalement des plantes dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres et des algues dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les \u00e9cologues distinguent deux sous-ensembles de production primaire : la Production Primaire Brute et la Production Primaire Nette.\nLa productivit\u00e9 primaire exprime la production primaire (P) par rapport \u00e0 la biomasse (B). Le rapport inverse B/P est appel\u00e9 turn-over ou taux de renouvellement de la biomasse, indicateur qui refl\u00e8te le temps n\u00e9cessaire au remplacement de toute la biomasse pr\u00e9sente dans un \u00e9cosyst\u00e8me.\nLa production secondaire correspond \u00e0 la production de mati\u00e8re vivante par les producteurs secondaires \u00e9galement appel\u00e9s h\u00e9t\u00e9rotrophes, et qui regroupent les consommateurs (en) (herbivores, carnivores), les d\u00e9tritivores et les d\u00e9composeurs. Comme pour la production primaire, les \u00e9cologues d\u00e9finissent une production secondaire brute et, apr\u00e8s d\u00e9duction de la respiration, une production secondaire nette. Ils \u00e9tudient \u00e9galement la productivit\u00e9 secondaire.", "element_cle": "1. La production primaire est la vitesse \u00e0 laquelle se biosynth\u00e9tise de la mati\u00e8re organique \u00e0 partir de mati\u00e8re min\u00e9rale.\n2. La photosynth\u00e8se est le principal moyen de production de mati\u00e8re organique dans un \u00e9cosyst\u00e8me.\n3. Les producteurs primaires, comme les plantes et les algues, sont responsables de la production primaire dans les \u00e9cosyst\u00e8mes.\n4. La production primaire peut \u00eatre mesur\u00e9e en termes de biomasse et exprim\u00e9e en masse de carbone assimil\u00e9 par unit\u00e9 de temps.\n5. Le turn-over ou taux de renouvellement de la biomasse indique le temps n\u00e9cessaire pour remplacer toute la biomasse dans un \u00e9cosyst\u00e8me.\n6. La production secondaire correspond \u00e0 la production de mati\u00e8re vivante par les h\u00e9t\u00e9rotrophes tels que les consommateurs, les d\u00e9tritivores et les d\u00e9composeurs.\n7. Les \u00e9cologues \u00e9tudient la production secondaire brute et la production secondaire nette apr\u00e8s d\u00e9duction de la respiration.\n8. La productivit\u00e9 secondaire est un autre aspect \u00e9tudi\u00e9 par les \u00e9cologues.", "rap": "[Couplet 1]\nLa production primaire, c'est la base, l'essentiel\nC'est la synth\u00e8se rapide entre l'organique et le min\u00e9ral\nLa photosynth\u00e8se, le moteur principal\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes vivants, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne crucial\n\nLes producteurs primaires, les plantes, les algues\nCe sont eux qui assurent, la vie qui \u00e9merge et qui bouge\nBiomasse mesur\u00e9e, carbonne assimil\u00e9\nL'\u00e9valuation de l'\u00e9cosyst\u00e8me, bien dos\u00e9\n\n[Refrain]\nLa production primaire, la vie qui se construit\nLa nature qui s'active, les \u00e9nergies qui r\u00e9agissent\nLa production primaire, l'\u00e9quilibre dans notre globe\nMati\u00e8re qui se transforme, une symphonie qui se d\u00e9robe\n\n[Couplet 2]\nLe turn-over, le renouvellement des masses\nUn \u00e9cosyst\u00e8me sain qui prend le pas\nLa production secondaire, mati\u00e8re vivante qui circule\nConsommateurs, d\u00e9tritivores, d\u00e9composeurs qui pullulent\n\nLes \u00e9cologues, les experts de la nature\n\u00c9tudient la production brute, la respiration qui perdure\nLa productivit\u00e9 secondaire, un autre aspect \u00e9clair\u00e9\nDans la complexit\u00e9 de la biodiversit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa production primaire, la vie qui se construit\nLa nature qui s'active, les \u00e9nergies qui r\u00e9agissent\nLa production primaire, l'\u00e9quilibre dans notre globe\nMati\u00e8re qui se transforme, une symphonie qui se d\u00e9robe"}, {"titre": "\u00c9cosyst\u00e8me aquatique", "text_origine": "Un \u00e9cosyst\u00e8me aquatique est un \u00e9cosyst\u00e8me dans et autour d'un plan d'eau. Il s'oppose aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres qui sont ceux que l'on trouve sur terre. Des communaut\u00e9s d'organismes d\u00e9pendants les uns des autres et de leur environnement vivent dans les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques. Les deux principaux types d'\u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce peuvent \u00eatre :\n\nlentiques (eau \u00e0 faible d\u00e9bit y compris les mares, les \u00e9tangs et les lacs) ;\nlotique (eau courante plus rapide, par exemple ruisseau et rivi\u00e8re) ;\nles zones humides (zones o\u00f9 le sol est satur\u00e9 ou inond\u00e9 pendant au moins une partie du temps).", "element_cle": "1. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont pr\u00e9sents dans et autour des plans d'eau, en opposition aux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres.\n2. Ils abritent des communaut\u00e9s d'organismes intimement li\u00e9s les uns aux autres et \u00e0 leur environnement.\n3. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques se divisent en deux types principaux : les \u00e9cosyst\u00e8mes marins et les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce.\n4. Parmi les \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce, on retrouve les \u00e9cosyst\u00e8mes lentiques (ex : mares, \u00e9tangs, lacs), les \u00e9cosyst\u00e8mes lotiques (ex : ruisseaux, rivi\u00e8res) et les zones humides.\n5. Les \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques sont caract\u00e9ris\u00e9s par un \u00e9coulement d'eau variable et une saturation du sol \u00e0 diff\u00e9rents moments.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9cosyst\u00e8mes aquatiques, un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nPr\u00e9sents dans les plans d'eau, une beaut\u00e9 singuli\u00e8re\nOrganismes li\u00e9s, une communaut\u00e9 solidaire\nIntimement connect\u00e9s, un \u00e9quilibre \u00e0 pr\u00e9server\n\n[Ego 1, refrain]\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques, un tr\u00e9sor \u00e0 prot\u00e9ger\nUn \u00e9quilibre fragile, qu'il faut pr\u00e9server\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes d'eau douce, une diversit\u00e9 remarquable\nDes mares aux \u00e9tangs, des lacs in\u00e9branlables\nLes ruisseaux, les rivi\u00e8res, un courant incessant\nLes zones humides, un \u00e9cosyst\u00e8me \u00e9tonnant\n\n[Ego 2, refrain]\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques, une richesse inestimable\nDes milieux \u00e0 ch\u00e9rir, ensemble pr\u00e9servons-les\n\n[Derni\u00e8re ligne]\n\u00c9coulement d'eau fluctuant, sol satur\u00e9 en mouvement\nLes \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques, une merveilleux environnement"}, {"titre": "Cellulose", "text_origine": "La cellulose est un glucide constitu\u00e9 d'une cha\u00eene lin\u00e9aire de mol\u00e9cules de D-glucose (entre 15 et 15 000). Ce biopolym\u00e8re est le principal constituant de la paroi des cellules v\u00e9g\u00e9tales, y compris du bois (lequel est caract\u00e9ris\u00e9 par ailleurs par une forte teneur en lignine).\nLa cellulose constitue 35 \u00e0 50 % de la biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre devant l'h\u00e9micellulose (30 \u00e0 45 %) et la lignine (15 \u00e0 25 %), formant ainsi la premi\u00e8re famille de compos\u00e9s par ordre d'abondance dans les plantes et dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres o\u00f9 domine la biomasse v\u00e9g\u00e9tale morte ou vive.\nLa cellulolyse d\u00e9signe le processus d'hydrolyse des liaisons de la cellulose par des enzymes cellulolytiques.", "element_cle": "1. La cellulose est un glucide constitu\u00e9 d'une cha\u00eene lin\u00e9aire de mol\u00e9cules de D-glucose.\n2. La cellulose est le principal constituant de la paroi des cellules v\u00e9g\u00e9tales.\n3. Le bois est caract\u00e9ris\u00e9 par une forte teneur en cellulose et en lignine.\n4. La cellulose repr\u00e9sente 35 \u00e0 50% de la biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre.\n5. La cellulolyse est le processus d'hydrolyse des liaisons de la cellulose par des enzymes cellulolytiques.", "rap": "[Couplet]\nLa cellulose, c'est du glucose en cha\u00eene,\nUn glucide qui brille de mani\u00e8re saine,\nDans les murs des cellules v\u00e9g\u00e9tales,\nElle est le constituant principal sans \u00e9gale.\n\nLe bois, lui, est un v\u00e9ritable tr\u00e9sor,\nRiche en cellulose et en lignine, il est fort,\nLa cellulose, une partie de cette biomasse,\n35 \u00e0 50% de la v\u00e9g\u00e9tation, une masse.\n\n[Refrain]\nCellulose, essentielle \u00e0 la vie,\nDans les plantes, elle fait grandir, c'est pas un mensonge,\nLa cellulolyse, l'hydrolyse sans d\u00e9vie,\nDes enzymes qui d\u00e9coupent la cellulose, une conqu\u00eate qui r\u00e9sonne."}, {"titre": "Sol (p\u00e9dologie)", "text_origine": "Le sol est la partie vivante de la g\u00e9osph\u00e8re. Il est \u00e0 la fois le support et le produit du vivant, couche de la biosph\u00e8re \u00e0 l'interface entre la lithosph\u00e8re et l'atmosph\u00e8re. \nIl r\u00e9sulte de la transformation de la couche superficielle de la roche-m\u00e8re, d\u00e9grad\u00e9e et enrichie en apports de mati\u00e8res organiques par les processus vivants de p\u00e9dogen\u00e8se. L'humus est la partie du sol la plus riche en mati\u00e8re organique. On diff\u00e9rencie le sol de la cro\u00fbte terrestre par la pr\u00e9sence significative de vie. Le sol est aussi un des puits de carbone plan\u00e9taires, mais semble actuellement perdre une partie de son carbone, de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis au moins 20 ans[Quand ?]. Il peut contenir et conserver des fossiles, des vestiges historiques et les traces d'anciennes activit\u00e9s humaines (anthropisation, voir aussi anthrosol, arch\u00e9ologie) ou d'\u00e9v\u00e8nements climatiques. Ces \u00e9l\u00e9ments influent \u00e0 leur tour sur la composition floristique.\nLe sol est vivant et constitu\u00e9 de nombreuses structures spatiales embo\u00eet\u00e9es (horizons, rhizosph\u00e8re, macro- et micro-agr\u00e9gats, etc.). Cette dimension fractale autorise la coexistence de tr\u00e8s nombreux organismes de tailles tr\u00e8s diverses et fait du sol un r\u00e9servoir unique de biodiversit\u00e9 du sol microbienne, animale et v\u00e9g\u00e9tale. Il est n\u00e9cessaire \u00e0 la grande majorit\u00e9 des champignons, des bact\u00e9ries, des plantes et de la faune. La biodiversit\u00e9 du sol est le fruit de l'action d'un ensemble de facteurs, naturels (par exemple p\u00e9dogen\u00e8se) et anthropiques (occupation des sols, pratiques de gestion\u2026) agissant sur de longues p\u00e9riodes.\nTous les sols qui prennent ou ont pris naissance \u00e0 la surface de la lithosph\u00e8re forment la p\u00e9dosph\u00e8re.\nLa science des sols est la p\u00e9dologie.\nL'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), a d\u00e9clar\u00e9 2015 comme \u00e9tant l'ann\u00e9e internationale des sols, avec comme phrase cl\u00e9 \u00ab Des sols sains pour une vie saine \u00bb.", "element_cle": "- Le sol est la partie vivante de la g\u00e9osph\u00e8re, essentielle \u00e0 la vie sur Terre.\n- Il est le r\u00e9sultat de la transformation de la roche-m\u00e8re et est enrichi en mati\u00e8res organiques par les processus de p\u00e9dogen\u00e8se.\n- L'humus est la partie du sol la plus riche en mati\u00e8re organique.\n- Le sol est un puits de carbone, mais il semble perdre une partie de son carbone depuis au moins 20 ans.\n- Il est \u00e9galement un r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9, abritant de nombreux organismes de tailles diverses.\n- La biodiversit\u00e9 du sol est influenc\u00e9e par des facteurs naturels et anthropiques.\n- La p\u00e9dosph\u00e8re regroupe tous les sols qui se forment \u00e0 la surface de la lithosph\u00e8re.\n- La p\u00e9dologie est la science des sols.\n- L'ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e par la FAO comme l'ann\u00e9e internationale des sols, avec pour slogan \"Des sols sains pour une vie saine\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe sol, la g\u00e9osph\u00e8re, crucial pour nos vies\nTransform\u00e9 de la roche-m\u00e8re, il nous nourrit\nP\u00e9dogen\u00e8se enrichit en mati\u00e8res organiques\nHumus, la p\u00e9pite du sol, conductrice magique\n\nUn puits de carbone, il stocke depuis des ann\u00e9es\nMais \u00e7a semble s'amenuiser, faut s'en inqui\u00e9ter\nBiodiversit\u00e9, dans ces couches de terre\nAbrite organismes, de toutes tailles, fi\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe sol, source de vie, la terre nourrici\u00e8re\nLa biodiversit\u00e9, terre de richesse et d'\u00e9ther\nProt\u00e9geons nos sols, \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re\n2015, ann\u00e9e internationale des sols, on veut vous faire prendre conscience, cher fr\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nLa p\u00e9dosph\u00e8re, sols form\u00e9s partout sur la lithosph\u00e8re\nP\u00e9dologie, science qui les \u00e9claire\n2015, FAO a tir\u00e9 la sonnette d'alarme\n\"Des sols sains pour une vie saine\", putain, c'est pas une blague\n\n\u00c9duquons les esprits, sur l'importance essentielle\nDes sols, de leur sant\u00e9, pour un futur qui s'installe\nSoyons conscient qu'on a tous un r\u00f4le \u00e0 jouer\nProt\u00e9ger notre sol, pour une plan\u00e8te \u00e0 ch\u00e9rir\n\n[Refrain]\nLe sol, source de vie, la terre nourrici\u00e8re\nLa biodiversit\u00e9, terre de richesse et d'\u00e9ther\nProt\u00e9geons nos sols, \u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 part enti\u00e8re\n2015, ann\u00e9e internationale des sols, on veut vous faire prendre conscience, cher fr\u00e8re"}, {"titre": "Cycle du phosphore", "text_origine": "Le cycle du phosphore est un cycle biog\u00e9ochimique mettant en jeu le phosphore.\nLe phosphore est un constituant indispensable de la mati\u00e8re organique, m\u00eame si son importance pond\u00e9rale est relativement faible par rapport \u00e0 l'azote ou au potassium. Son r\u00f4le est li\u00e9 au stockage et transfert d'\u00e9nergie (ATP), et \u00e0 la formation de nombreux compos\u00e9s structurels (acides nucl\u00e9iques, nucl\u00e9otides, phospholipides, coenzymes,\u2026).\nLe phosphate est un \u00e9l\u00e9ment limitant de nombreux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres, faute de r\u00e9servoir atmosph\u00e9rique; car sa disponibilit\u00e9 est directement li\u00e9e \u00e0 l\u2019alt\u00e9ration superficielle des roches.\nLe cycle du phosphore est unique parmi les cycles biog\u00e9ochimiques majeurs, car il ne poss\u00e8de pas de composante gazeuse ; il n\u2019affecte pratiquement pas l'atmosph\u00e8re.\nDe plus, l\u2019effet limitant du phosphore est perturb\u00e9 par des apports anthropiques, ce qui peut causer des probl\u00e8mes environnementaux d\u2019eutrophisation. Les humains ont provoqu\u00e9 des changements majeurs au cycle mondial du phosphore, par l'exploitation industrielle de min\u00e9raux phosphor\u00e9s, et l'utilisation d'engrais phosphor\u00e9s, ainsi que par l'exp\u00e9dition de nourriture des fermes vers les villes, o\u00f9 elle est perdue sous forme d'effluent.", "element_cle": "- Le cycle du phosphore est un cycle biog\u00e9ochimique important pour la vie sur Terre.\n- Le phosphore joue un r\u00f4le essentiel dans la mati\u00e8re organique et l'\u00e9nergie cellulaire.\n- Sa disponibilit\u00e9 est limit\u00e9e dans de nombreux \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres.\n- Contrairement \u00e0 d'autres cycles biog\u00e9ochimiques, le cycle du phosphore n'a pas de composante gazeuse.\n- Les activit\u00e9s humaines ont perturb\u00e9 ce cycle en augmentant les apports de phosphore dans l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cycle du phosphore, vital pour la vie,\nUn processus biog\u00e9ochimique qui nous lie.\nDans la mati\u00e8re organique, il joue un r\u00f4le cl\u00e9,\nL'\u00e9nergie cellulaire, il nous la donne, ouais b\u00e9b\u00e9.\n\nPas de gaz ici, pas comme les autres cycles,\nUne disponibilit\u00e9 limit\u00e9e dans les \u00e9cosyst\u00e8mes hostiles.\nMais l'homme, toujours, vient tout perturber,\nDes apports de phosphore en trop, \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe cycle du phosphore, faut le respecter,\nBosser ensemble pour la plan\u00e8te, s'impliquer.\nPas de temps \u00e0 perdre, faut agir, s'\u00e9veiller,\nPour pr\u00e9server ce pr\u00e9cieux, le phosphore, ouais b\u00e9b\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDans l'environnement, on fait des ravages,\nLes activit\u00e9s humaines, l'exc\u00e8s de phosphore outrage.\nAgriculture intensive, d\u00e9chets chimiques,\nOn pollue la terre, l'eau, l'air, c'est dramatique.\n\nRetournons \u00e0 l'\u00e9quilibre, il est temps de changer,\nR\u00e9duire nos impacts, tout recommencer.\nInvestissons dans des solutions durables,\nPr\u00e9servons ce cycle, pour un futur sans fables.\n\n[Refrain]\nLe cycle du phosphore, faut le respecter,\nBosser ensemble pour la plan\u00e8te, s'impliquer.\nPas de temps \u00e0 perdre, faut agir, s'\u00e9veiller,\nPour pr\u00e9server ce pr\u00e9cieux, le phosphore, ouais b\u00e9b\u00e9."}, {"titre": "H\u00e9micellulose", "text_origine": "L'h\u00e9micellulose est un biopolym\u00e8re de la famille des glucides, constitutif de la paroi cellulaire v\u00e9g\u00e9tale et une des composantes du bois. Elle a un r\u00f4le de pontage entre les fibres de cellulose, mais aussi avec d'autres compos\u00e9s matriciels.\nL'h\u00e9micellulose constitue 30 \u00e0 45 % de la biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre derri\u00e8re la cellulose (35 \u00e0 50 %) mais devant la lignine (15 \u00e0 25 %), formant ainsi la deuxi\u00e8me famille de compos\u00e9s par ordre d\u2019abondance dans les plantes et dans les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres o\u00f9 domine la biomasse v\u00e9g\u00e9tale morte ou vive.\nL\u2019h\u00e9micellulolyse d\u00e9signe le processus d'hydrolyse des liaisons de l'h\u00e9micellulose par des enzymes h\u00e9micellulolytiques.", "element_cle": "1. L'h\u00e9micellulose est un biopolym\u00e8re pr\u00e9sent dans la paroi cellulaire v\u00e9g\u00e9tale et dans le bois.\n2. Elle joue un r\u00f4le de pontage entre les fibres de cellulose et d'autres compos\u00e9s matriciels.\n3. L'h\u00e9micellulose constitue la deuxi\u00e8me famille de compos\u00e9s les plus abondants dans les plantes apr\u00e8s la cellulose.\n4. Elle repr\u00e9sente 30 \u00e0 45% de la biomasse v\u00e9g\u00e9tale terrestre, tandis que la cellulose en repr\u00e9sente 35 \u00e0 50% et la lignine 15 \u00e0 25%.\n5. L'h\u00e9micellulolyse est le processus d'hydrolyse des liaisons de l'h\u00e9micellulose par des enzymes sp\u00e9cifiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'h\u00e9micellulose, un biopolym\u00e8re dans les plants\nDans la paroi cellulaire, une structure importante\nElle fait le lien entre les fibres, elle se montre\nEntre la cellulose et les autres compos\u00e9s, elle s'affronte\n\n30 \u00e0 45%, la biomasse qu'elle occupe\nApr\u00e8s la cellulose, elle est la deuxi\u00e8me loupe\nLes plantes la contiennent, elle est partout\nUn \u00e9l\u00e9ment crucial, sans aucun doute\n\n[Refrain]\nH\u00e9micellulose, t'es au top de la game\nDans la paroi cellulaire, tu portes ton nom\nTu fais le pontage, les fibres entre elles\nL'h\u00e9micellulose, indispensable, tu es belle\n\n[Couplet 2]\nL'h\u00e9micellulose, une composante essentielle\nDans l'hydrolyse des liaisons, elle est sp\u00e9ciale\nL'h\u00e9micellulolyse, un processus d'enzyme\nQui d\u00e9monte les liens, les s\u00e9pare, les d\u00e9membre\n\nAvec pr\u00e9cision, elle fait son travail\nD\u00e9gradant l'h\u00e9micellulose, point par point, d\u00e9tails\nUn proc\u00e9d\u00e9 vital pour l'industrie verte\nL'h\u00e9micellulose, t'es une merveille ouverte\n\n[Refrain]\nH\u00e9micellulose, t'es au top de la game\nDans la paroi cellulaire, tu portes ton nom\nTu fais le pontage, les fibres entre elles\nL'h\u00e9micellulose, indispensable, tu es belle"}, {"titre": "Zone humide", "text_origine": "Une zone humide, ou milieu humide, d\u00e9nomination d\u00e9rivant du terme anglais wetland, est une r\u00e9gion o\u00f9 le principal facteur d'influence du biotope et de sa bioc\u00e9nose est l'eau. Elles jouent un r\u00f4le majeur en ce qui concerne le cycle de l'eau et le cycle du carbone. La flore des zones humides d'eau douce est dite h\u00e9lophyte.\nSelon l'article premier de la Convention de Ramsar (1971), \u00ab les zones humides sont des \u00e9tendues de marais, de fagnes, de tourbi\u00e8res ou d'eaux naturelles ou artificielles, permanentes ou temporaires, o\u00f9 l'eau est stagnante ou courante, douce, saum\u00e2tre ou sal\u00e9e, y compris des \u00e9tendues d'eau marine dont la profondeur \u00e0 mar\u00e9e basse n'exc\u00e8de pas six m\u00e8tres. Cette d\u00e9finition de droit international s'impose aux \u00c9tats plus qu'aux particuliers, sauf si une clause particuli\u00e8re pr\u00e9cise l\u2019effet direct du texte pour ces derniers. \u00bb\nLa valeur \u00e9conomique des zones humides int\u00e9rieures a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e cinq fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des for\u00eats tropicales ; 1/7e de la population mondiale en d\u00e9pend et 40 % des esp\u00e8ces y vivent ou s'y reproduisent. En 2018, il en reste 12,1 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Selon l'IPBES, du XVIIIe si\u00e8cle \u00e0 2000, 87 % des zones humides ont disparu dans le monde et selon RAMSAR le d\u00e9clin s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 : -35 % de 1970 \u00e0 2015, soit une perte trois fois plus rapide que pour les for\u00eats, et la situation empire depuis 2000, pour des causes climatiques, consum\u00e9ristes, d\u00e9mographiques et d'urbanisation, de drainage des deltas, de changement d'usage ou d'artificialisation des berges, littoraux et sols). La valeur des services \u00e9cosyst\u00e9miques qu'elles fournissent d\u00e9passe largement celle des \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres. Le drainage agricole, la conversion en terres agricoles mais aussi d'autres activit\u00e9s humaines comme l'\u00e9tablissement d'ouvrages hydrauliques \u2014 canaux et barrages \u2014, mines aussi, etc. sont souvent en cause. La perte estim\u00e9e est de 50 % pour les \u00c9tats-Unis, et de 90 % pour la Nouvelle-Z\u00e9lande. Les pertes \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale seraient de 50 %.\nPlus d'un quart des esp\u00e8ces de zones humides sont en danger d\u2019extinction et moins de 20 % des zones humides mondiales sont prot\u00e9g\u00e9es. Selon le rapport de l'ONU sur la biodiversit\u00e9 (6 mai 2019), 85 % des zones humides mondiales risquent de disparaitre.\nEn France, selon l'article 2 de la loi du 3 janvier 1992 sur l'eau, \u00ab on entend par zone humide les terrains, exploit\u00e9s ou non, habituellement inond\u00e9s ou gorg\u00e9s d'eau douce, sal\u00e9e ou saum\u00e2tre de fa\u00e7on permanente ou temporaire ; la v\u00e9g\u00e9tation, quand elle existe, y est domin\u00e9e par des plantes hygrophiles pendant au moins une partie de l'ann\u00e9e. \u00bb Les zones humides abritent en France m\u00e9tropolitaine environ 25 % de la biodiversit\u00e9, mais comptent parmi les habitats \u00e9cologiques qui ont le plus r\u00e9gress\u00e9 (-67 % en France m\u00e9tropolitaine au XXe si\u00e8cle), selon le minist\u00e8re charg\u00e9 de l'environnement. Ces zones humides continuent globalement \u00e0 se d\u00e9grader selon l'observatoire de la biodiversit\u00e9.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Une zone humide est une r\u00e9gion o\u00f9 l'eau est le principal facteur d'influence sur le biotope et la bioc\u00e9nose.\n2. Les zones humides jouent un r\u00f4le majeur dans le cycle de l'eau et le cycle du carbone.\n3. Selon la Convention de Ramsar, les zones humides comprennent des marais, des tourbi\u00e8res et des \u00e9tendues d'eau douce ou sal\u00e9e.\n4. La valeur \u00e9conomique des zones humides est cinq fois plus \u00e9lev\u00e9e que celle des for\u00eats tropicales.\n5. En 2018, il reste 12,1 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s de zones humides dans le monde.\n6. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, 87 % des zones humides ont disparu dans le monde.\n7. La d\u00e9gradation des zones humides s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis 2000 en raison de causes climatiques, consum\u00e9ristes, d\u00e9mographiques et d'urbanisation.\n8. Les activit\u00e9s humaines telles que le drainage agricole et l'\u00e9tablissement d'ouvrages hydrauliques sont souvent responsables de la perte des zones humides.\n9. Aux \u00c9tats-Unis, la perte des zones humides est estim\u00e9e \u00e0 50 %, tandis qu'en Nouvelle-Z\u00e9lande elle atteint 90 %.\n10. Les pertes des zones humides \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale seraient de 50 %.", "rap": "[Couplet 1]\nIci, j'te parle des zones humides, c'est pas un blague\nUn biotope influenc\u00e9 par l'eau, t'as capt\u00e9 ?\nElles jouent un r\u00f4le crucial dans le cycle de l'eau\nEt elles stockent le carbone, une vraie prouesse\n\n\u00c7a englobe les marais, les tourbi\u00e8res et m\u00eame les \u00e9tendues\nD'eau sal\u00e9e ou douce, t'inqui\u00e8te, j'suis pas dans l'indu\nLa valeur \u00e9conomique, c'est du lourd, t'as pas id\u00e9e\nCinq fois plus importante que les for\u00eats tropicales, c'est clair et net\n\n[Refrain]\nLes zones humides, faut les pr\u00e9server, t'es d'accord ?\nElles sont pr\u00e9cieuses, faut pas les n\u00e9gliger, en vrai\nEn 2018, 12,1 millions de km\u00b2 subsistent encore\nMais on a perdu 87 % depuis le XVIIIe si\u00e8cle, faut qu'on s'active\n\n[Couplet 2]\nDepuis l'an 2000, la d\u00e9gradation est mont\u00e9e en puissance\nClimat, consommation, d\u00e9mographie, urbanisation, la sentence\nLes activit\u00e9s humaines, faut qu'on en parle, faut qu'on se bouge les fesses\nJ'dis pas \u00e7a pour faire le malin, mais le drainage agricole menace\n\nOn construit des ouvrages hydrauliques, \u00e7a a des cons\u00e9quences\nLa perte des zones humides, c'est une v\u00e9ritable \u00e9vidence\nAux States, ils ont d\u00e9j\u00e0 perdu 50 %, c'est affolant\nEt en Nouvelle-Z\u00e9lande, 90 % sont partis en fum\u00e9e, triste constat\n\n[Refrain]\nLes zones humides, faut les pr\u00e9server, t'es d'accord ?\nElles sont pr\u00e9cieuses, faut pas les n\u00e9gliger, en vrai\nEn 2018, 12,1 millions de km\u00b2 subsistent encore\nMais on a perdu 87 % depuis le XVIIIe si\u00e8cle, faut qu'on s'active\n\n[Couplet 3]\nA l'\u00e9chelle mondiale, on estime \u00e0 50 % les pertes\nIl est temps de se r\u00e9veiller, faut pas qu'on reste les m\u00eames\nLes zones humides, c'est not' richesse, faut pas qu'on les boude\nBouge-toi, prends conscience, faut agir, c'est une certitude\n\nLes dates, les chiffres, c'est pas pour faire le buzz\nC'est pour qu'on r\u00e9alise l'urgence de la situation, t'as capuch\u00e9 ?\nLes zones humides, elles m\u00e9ritent qu'on s'y int\u00e9resse\nAlors secoue-toi, mon fr\u00e8re, ma s\u0153ur, c'est \u00e7a qu'j'te laisse."}, {"titre": "Cin\u00e9ma", "text_origine": "Le cin\u00e9ma est un art du spectacle. En fran\u00e7ais, il est d\u00e9sign\u00e9 comme le \u00ab septi\u00e8me art \u00bb, d'apr\u00e8s l'expression du critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920. L\u2019art cin\u00e9matographique se caract\u00e9rise par le spectacle propos\u00e9 au public sous la forme d\u2019un film, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un r\u00e9cit (fictionnel ou documentaire), v\u00e9hicul\u00e9 par un support (pellicule souple, bande magn\u00e9tique, contenant num\u00e9rique) qui est enregistr\u00e9 puis lu par un m\u00e9canisme continu ou intermittent qui cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019images en mouvement, ou par l'enregistrement et la lecture continue de donn\u00e9es informatiques. La communication au public du spectacle enregistr\u00e9, qui se diff\u00e9rencie ainsi du spectacle vivant, se fait \u00e0 l\u2019origine par l\u2019\u00e9clairement \u00e0 travers le support, le passage de la lumi\u00e8re par un jeu de miroirs ou/et des lentilles optiques, et la projection de ce faisceau lumineux sur un \u00e9cran transparent (\u00c9mile Reynaud, Thomas Edison) ou opaque (Louis Lumi\u00e8re), ou la diffusion du signal num\u00e9rique sur un \u00e9cran plasma ou \u00e0 diodes. Au sens originel et limitatif, le cin\u00e9ma est la projection en public d\u2019un film sur un \u00e9cran (en salle ou en plein-air). D\u00e8s \u00c9mile Reynaud, en 1892, les cr\u00e9ateurs de films comprennent que le spectacle projet\u00e9 gagne \u00e0 \u00eatre accompagn\u00e9 d'une musique qui construit l\u2019ambiance du r\u00e9cit, ou souligne chaque action repr\u00e9sent\u00e9e. Tr\u00e8s rapidement, ils ajoutent des bruits provoqu\u00e9s par un assistant lors de chaque projection, et font commenter les actions par un bonimenteur. Depuis son invention, le cin\u00e9ma est devenu \u00e0 la fois un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia. Il peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 des fins publicitaires, de propagande, de p\u00e9dagogie ou de recherche scientifique ou relever d'une pratique artistique personnelle et singuli\u00e8re.\nLe terme \u00ab cin\u00e9ma \u00bb est l\u2019abr\u00e9viation de cin\u00e9matographe (du grec \u03ba\u03af\u03bd\u03b7\u03bc\u03b1 / k\u00edn\u0113ma, \u00ab mouvement \u00bb et \u03b3\u03c1\u03b1\u03d5\u03ae / graph\u00ea, \u00ab art d'\u00e9crire, \u00e9criture \u00bb), nom donn\u00e9 par L\u00e9on Bouly \u00e0 l'appareil de prise de vues dont il d\u00e9pose le brevet en 1892. N'ayant plus pay\u00e9 les droits les ann\u00e9es suivantes, et son invention tournant court, il en perd la propri\u00e9t\u00e9 et les fr\u00e8res Lumi\u00e8re lui reprennent cette appellation. Antoine Lumi\u00e8re (le p\u00e8re) aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que la machine de ses fils soit nomm\u00e9e \u00ab Domitor \u00bb, mais Louis et Auguste pr\u00e9f\u00e9r\u00e8rent Cin\u00e9matographe, mot \u00e0 leur avis plus dynamique. Cependant, le mot d'Antoine revint en 1985, l'Association internationale pour le d\u00e9veloppement de la recherche sur le cin\u00e9ma des premiers temps s'\u00e9tant surnomm\u00e9e Domitor. Le mot cin\u00e9ma est polys\u00e9mique, il peut d\u00e9signer l\u2019art filmique, ou les techniques des prises de vue anim\u00e9es et de leur pr\u00e9sentation au public, ou encore, par m\u00e9tonymie, la salle dans laquelle les films sont montr\u00e9s. C\u2019est dans cette derni\u00e8re acception que le terme est lui-m\u00eame souvent abr\u00e9g\u00e9 en fran\u00e7ais dans le langage familier, en \u00ab cin\u00e9 \u00bb ou \u00ab cinoche \u00bb, la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9cran de projection ayant par ailleurs donn\u00e9 l\u2019expression des cin\u00e9philes, \u00ab se faire une toile \u00bb. Dans le m\u00eame registre, \u00ab se faire son cin\u00e9ma \u00bb, \u00ab c\u2019est du cin\u00e9ma \u00bb (c\u2019est mensonger ou exag\u00e9r\u00e9), sont des expressions n\u00e9es du 7e art.\n\u00c0 noter que d\u00e8s 1891, Thomas Edison nomme cam\u00e9ra Kin\u00e9tographe l'appareil de prise de vues photographiques anim\u00e9es qu'il a imagin\u00e9 et que son assistant, William Kennedy Laurie Dickson, met au point, et qui est \u00e0 l'origine des premiers films du cin\u00e9ma, d\u00e8s 1891. Ce terme de kin\u00e9tographe (d\u2019apr\u00e8s le grec ancien kinetos et graphein qui signifient respectivement \u00ab anim\u00e9 \u00bb et \u00ab \u00e9crire \u00bb) sert de base d'appellation du cin\u00e9ma dans plusieurs langues autres que latines. Kino, aussi bien en allemand qu'en russe, et dans bien d'autres langues, d\u00e9signe le cin\u00e9ma.\nSi les films sont des objets repr\u00e9sentatifs de cultures sp\u00e9cifiques dont ils sont le reflet parfois fid\u00e8le, leur diffusion est potentiellement universelle, les r\u00e9cits qu\u2019ils v\u00e9hiculent sont en effet bas\u00e9s sur les grands sentiments partag\u00e9s par toute l\u2019humanit\u00e9. Leur exploitation en salles, favoris\u00e9e par le sous-titrage ou le doublage des dialogues, est devenue secondaire au niveau commercial, la vente des droits de diffusion aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, et leur mise \u00e0 disposition dans des formats domestiques sont devenues les principales sources de recettes du cin\u00e9ma.", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur le cin\u00e9ma :\n\n1. Le cin\u00e9ma est consid\u00e9r\u00e9 comme le \"septi\u00e8me art\" selon l'expression du critique Ricciotto Canudo dans les ann\u00e9es 1920.\n2. Le cin\u00e9ma est un art du spectacle qui utilise la projection de films sur un \u00e9cran.\n3. Le cin\u00e9ma utilise diff\u00e9rents supports (pellicule, bande magn\u00e9tique, support num\u00e9rique) pour enregistrer et diffuser les films.\n4. L'illusion d'images en mouvement est cr\u00e9\u00e9e par la projection continue ou intermittente de ces enregistrements.\n5. Depuis son invention, le cin\u00e9ma est devenu \u00e0 la fois un art populaire, un divertissement, une industrie et un m\u00e9dia.\n\n1. D\u00e8s le d\u00e9but, les cr\u00e9ateurs de films ont compris l'importance de la musique pour accompagner les projections.\n2. Ils ont \u00e9galement ajout\u00e9 des bruits et des commentaires pour enrichir l'exp\u00e9rience cin\u00e9matographique.\n3. Le cin\u00e9ma peut avoir diff\u00e9rentes utilisations, comme la publicit\u00e9, la propagande, la p\u00e9dagogie ou la recherche scientifique.\n4. Le terme \"cin\u00e9ma\" est d\u00e9riv\u00e9 du mot \"cin\u00e9matographe\" qui signifie \"art du mouvement\" en grec.\n5. Le cin\u00e9ma est \u00e0 la fois une pratique artistique personnelle et singuli\u00e8re, et un moyen de communication de masse.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cin\u00e9ma, septi\u00e8me art, depuis les ann\u00e9es vingt\nProjection sur l'\u00e9cran, spectacle \u00e0 chaque instant\nPellicule, bande magn\u00e9tique, support num\u00e9rique\nEnregistrements qui nous font voyager, magique\n\nIllusion d'images en mouvement, \u00e7a d\u00e9file \u00e0 toute vitesse\nDu rire, des larmes, du suspense, c'est une promesse\nArt populaire, divertissement, industrie, m\u00e9dia\nLe cin\u00e9ma nous transporte dans des mondes vari\u00e9s\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, une symphonie visuelle\nMusique, bruits, commentaires, on s'envole\nPublicit\u00e9, propagande, p\u00e9dagogie, sciences\nLe cin\u00e9ma, art du mouvement qui nous fascine\n\n[Couplet 2]\nMusique et films, une alliance \u00e9ternelle\nLes cr\u00e9ateurs ont compris cette puissance r\u00e9elle\nDes sons, des mots, pour nourrir l'exp\u00e9rience\nCin\u00e9ma, un moyen d'expression, une \u00e9vidence\n\nPublicitaire, politique, \u00e9ducation ou recherche\nLe cin\u00e9ma a diff\u00e9rentes utilisations, pas de m\u00eal\u00e9e\nLe terme \"cin\u00e9ma\", du grec \"cin\u00e9matographe\"\nArt personnel, communication de masse, l\u00e2che !\n\n[Refrain]\nLe cin\u00e9ma, une symphonie visuelle\nMusique, bruits, commentaires, on s'envole\nPublicit\u00e9, propagande, p\u00e9dagogie, sciences\nLe cin\u00e9ma, art du mouvement qui nous fascine"}, {"titre": "Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e", "text_origine": "Le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e (qui a gard\u00e9 CNC comme sigle), appel\u00e9 jusqu'en juillet 2009 \u00ab Centre national de la cin\u00e9matographie \u00bb, est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re administratif fran\u00e7ais, dot\u00e9 de la personnalit\u00e9 juridique et de l'autonomie financi\u00e8re, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par la loi du 25 octobre 1946. Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Culture. Depuis 2009, six missions principales lui ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9es : 1\u00ba r\u00e8glementation du cin\u00e9ma ; 2\u00ba soutien \u00e0 l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia ; 3\u00ba promotion du cin\u00e9ma et de l'audiovisuel ; 4\u00ba protection et diffusion du patrimoine cin\u00e9matographique ; 5\u00ba actions europ\u00e9ennes et internationales ; 6\u00ba commission de classification. \nIl contribue entre autres au financement de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\nDominique Boutonnat assure la pr\u00e9sidence du CNC depuis le 24 juillet 2019.", "element_cle": "1. Le Centre national du cin\u00e9ma et de l'image anim\u00e9e (CNC) est un \u00e9tablissement public fran\u00e7ais cr\u00e9\u00e9 en 1946.\n2. Il est responsable de la r\u00e9glementation du cin\u00e9ma en France et du soutien \u00e0 l'\u00e9conomie du cin\u00e9ma, de l'audiovisuel et du multim\u00e9dia.\n3. Le CNC promeut \u00e9galement le cin\u00e9ma et l'audiovisuel, prot\u00e8ge et diffuse le patrimoine cin\u00e9matographique et participe \u00e0 des actions europ\u00e9ennes et internationales.\n4. Il est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re charg\u00e9 de la Culture.\n5. Dominique Boutonnat est le pr\u00e9sident du CNC depuis juillet 2019.", "rap": "[Couplet 1]\nLe CNC, un pilier de l'industrie\nDepuis 1946, il se d\u00e9m\u00e8ne sans faillir\nR\u00e9glementation du cin\u00e9ma, c'est leur boulot\nProt\u00e9ger le septi\u00e8me art, un vrai credo\n\n[Soutien \u00e0 l'\u00e9conomie], c'est leur mission\nDu cin\u00e9ma, de l'audiovisuel, du multim\u00e9dia, une ambition\nInvestissement et soutien aux projets\nPour faire briller nos talents, c'est chouette\n\n[Refrain]\nLe CNC, au coeur de nos clich\u00e9s\nIl promeut, prot\u00e8ge et diffuse, sans jamais se lasser\nLe patrimoine, l'art, l'\u00e9motion\nLe cin\u00e9ma, une v\u00e9ritable passion\n\n[Couplet 2]\nLe CNC s'active, \u00e0 l'international il rayonne\nDes actions europ\u00e9ennes et internationales, il fa\u00e7onne\nSous l'autorit\u00e9 du minist\u00e8re de la Culture\nIl cultive la cr\u00e9ativit\u00e9 dans la rupture\n\nDominique Boutonnat, leur pr\u00e9sident\nDepuis 2019, il dirige s\u00fbrement\nAu CNC, l'avenir s'annonce radieux\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais sous ses yeux, pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nLe CNC, au coeur de nos clich\u00e9s\nIl promeut, prot\u00e8ge et diffuse, sans jamais se lasser\nLe patrimoine, l'art, l'\u00e9motion\nLe cin\u00e9ma, une v\u00e9ritable passion"}, {"titre": "Prolepse (cin\u00e9matographie)", "text_origine": "Dans une narration, une prolepse (en anglais flashforward, saut en avant) intervient lorsque le spectateur est inform\u00e9 d'un \u00e9l\u00e9ment du r\u00e9cit qui est cens\u00e9 se d\u00e9rouler dans un temps futur par rapport au temps principal du r\u00e9cit, figure que l'on peut opposer au flashback. Il s'agit d'une inversion, d'un anachronisme, la prolepse cin\u00e9matographique \u00e9tant l'\u00e9quivalent de la prolepse en litt\u00e9rature.\nLes prolepses sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s courtes, r\u00e9duites \u00e0 une s\u00e9quence, elle-m\u00eame le plus souvent r\u00e9duite \u00e0 un seul plan. Elles peuvent apporter une information n\u00e9cessaire aux spectateurs pour comprendre l'histoire ou alimenter le suspense.\nUne prolepse doit \u00eatre suivie d'un retour au temps initial : dans le cas contraire, il s'agit d'une ellipse narrative, c'est-\u00e0-dire un saut temporel sans modification de la chronologie. Les prolepses sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous la forme d'une pr\u00e9monition, ou plut\u00f4t d'une pr\u00e9cognition d'un personnage.\nLes prolepses pr\u00e9sentent un avenir pouvant soit \u00eatre modifi\u00e9, soit inciter les spectateurs \u00e0 s'interroger sur les tenants et aboutissants conduisant \u00e0 celui-ci.", "element_cle": "1. La prolepse est une technique narrative qui consiste \u00e0 montrer un \u00e9l\u00e9ment futur de l'histoire avant qu'il ne se produise.\n2. Contrairement au flashback, la prolepse se d\u00e9roule dans le futur par rapport au temps principal du r\u00e9cit.\n3. Les prolepses sont souvent courtes et se limitent \u00e0 une s\u00e9quence ou \u00e0 un seul plan.\n4. Elles peuvent fournir aux spectateurs des informations essentielles pour comprendre l'histoire ou cr\u00e9er du suspense.\n5. Une prolepse doit \u00eatre suivie d'un retour au pr\u00e9sent, sinon il s'agit d'une ellipse narrative.\n6. Les prolepses peuvent prendre la forme de pr\u00e9monitions ou de pr\u00e9cognitions des personnages.\n7. Elles permettent d'explorer diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'avenir et de cr\u00e9er des interrogations chez les spectateurs.\n8. La prolepse est utilis\u00e9e \u00e0 la fois en cin\u00e9ma et en litt\u00e9rature.\n9. Elle contribue \u00e0 la structure narrative en jouant avec la chronologie des \u00e9v\u00e9nements.\n10. Les prolepses offrent une perspective unique sur le r\u00e9cit et peuvent susciter l'anticipation chez les spectateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa prolepse, technique narrative\nOn met l'avenir en avant, c'est pro actif\nPr\u00e9voir le futur avant qu'il se produise\nComprendre l'histoire, c'est \u00e7a qui grise\n\nDans un seul plan, une s\u00e9quence rapide\nInfo essentielle ou bien du suspense lucide\nMais on revient au pr\u00e9sent, faut pas oublier\nSinon on tombe dans l'ellipse, faut respecter\n\nPr\u00e9monitions, pr\u00e9cognitions des persos\nLes prolepses cr\u00e9ent des doutes sur l'choix\nExplorer l'avenir, diff\u00e9rentes voies\nOn fait cogiter les spectateurs, c'est la voie\n\n[Refrain]\nOn met en avant la prolepse, c'est un fait\nCin\u00e9ma, litt\u00e9rature, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice\nLa structure narrative, on la bouscule un peu\nProlepse, anticipation, c'est \u00e7a qu'on veut\n\n[Couplet 2]\nOn joue avec les \u00e9v\u00e9nements, la timeline\nOn anticipe, on casse les codes, on t'impressionne\nUne perspective unique sur le r\u00e9cit\nSuscite l'envie, l'attention des amis\n\nProlepse, une cl\u00e9 dans la cr\u00e9ation\nOn te fait voyager, au-del\u00e0 des saisons\nOn sort du cadre, on casse les barri\u00e8res\nLa prolepse, technique qui \u00e9claire\n\nOn t'emm\u00e8ne plus loin, on te fait r\u00eaver\nAvec des \u00e9l\u00e9ments futurs, on te fait vibrer\nCin\u00e9ma ou litt\u00e9rature, c'est pareil\nLa prolepse, c'est ce qu'il te faut, c'est l'appel\n\n[Refrain]\nOn met en avant la prolepse, c'est un fait\nCin\u00e9ma, litt\u00e9rature, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice\nLa structure narrative, on la bouscule un peu\nProlepse, anticipation, c'est \u00e7a qu'on veut"}, {"titre": "Institut national de la cin\u00e9matographie", "text_origine": "L'Institut national de la cin\u00e9matographie S. A. Guerassimov ou VGIK (en russe : \u0412\u0441\u0435\u0440\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0443\u043d\u0438\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442 \u043a\u0438\u043d\u0435\u043c\u0430\u0442\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0438\u0438 \u0438\u043c\u0435\u043d\u0438 \u0421.\u0410. \u0413\u0435\u0440\u0430\u0441\u0438\u043c\u043e\u0432\u0430, abr\u00e9g\u00e9 en \u0412\u0413\u0418\u041a) est un \u00e9tablissement d\u2019enseignement professionnel sup\u00e9rieur bas\u00e9 \u00e0 Moscou fond\u00e9 par Vladimir Gardine en 1919. Cette \u00e9cole forme au cin\u00e9ma, \u00e0 la vid\u00e9o, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et aux autres arts de l'\u00e9cran. C'est la premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma du monde, ayant d'ailleurs compt\u00e9 Lev Koulechov parmi ses directeurs.\nDu temps de l'URSS, cette c\u00e9l\u00e8bre \u00e9cole de cin\u00e9ma \u00e9tait connue sous le nom d'Institut sup\u00e9rieur cin\u00e9matographique d'\u00c9tat (en russe : \u0412\u044b\u0441\u0448\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438\u043d\u0441\u0442\u0438\u0442\u0443\u0442 \u043a\u0438\u043d\u0435\u043c\u0430\u0442\u043e\u0433\u0440\u0430\u0444\u0438\u0438). En 1986, le nom du r\u00e9alisateur, acteur et ancien directeur de l'Institut Sergue\u00ef Guerassimov a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 au nom de l'\u00e9cole.", "element_cle": "1. L'Institut national de la cin\u00e9matographie S. A. Guerassimov, \u00e9galement connu sous le nom de VGIK, est un \u00e9tablissement d'enseignement professionnel sup\u00e9rieur bas\u00e9 \u00e0 Moscou.\n2. Fond\u00e9 en 1919 par Vladimir Gardine, il est la premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma du monde.\n3. L'\u00e9cole forme des \u00e9tudiants au cin\u00e9ma, \u00e0 la vid\u00e9o, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et aux autres arts de l'\u00e9cran.\n4. Lev Koulechov, c\u00e9l\u00e8bre r\u00e9alisateur, a \u00e9t\u00e9 l'un des directeurs de l'\u00e9cole.\n5. Sous le nom d'Institut sup\u00e9rieur cin\u00e9matographique d'\u00c9tat, cette \u00e9cole \u00e9tait tr\u00e8s renomm\u00e9e durant l'URSS.\n6. En 1986, le nom de Sergue\u00ef Guerassimov, r\u00e9alisateur, acteur et ancien directeur de l'Institut, a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 au nom de l'\u00e9cole.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur l'INSTITUT NATIONAL DE LA CINEMATOGRAPHIE\nAka VGIK, dans la Capitale Makovie\nFond\u00e9 par Gardine, en 1919\nLa premi\u00e8re \u00e9cole de cin\u00e9ma, r\u00e9volutionnaire\n\n[Refrain]\nVGIK, berceau des cin\u00e9astes\nForme les \u00e9tudiants, aux arts de l'\u00e9cran\nLev Koulechov, l\u00e9gende du septi\u00e8me art\nUn h\u00e9ritage qui ne cesse de briller, yeah\n\n[Couplet 2]\nVGIK, l'\u00e9cole de l'audiovisuel\nCin\u00e9ma, TV, et tout c'qu'il y a de plus r\u00e9el\nSous l'URSS, une renomm\u00e9e internationale\nL'Institut Sup\u00e9rieur, une r\u00e9f\u00e9rence mondiale\n\n[Refrain]\nVGIK, berceau des cin\u00e9astes\nForme les \u00e9tudiants, aux arts de l'\u00e9cran\nLe nom de Guerassimov, ajout\u00e9 en 86\nUn hommage \u00e0 ce r\u00e9alisateur iconique, yeah"}, {"titre": "Adaptation cin\u00e9matographique", "text_origine": "Une adaptation cin\u00e9matographique est un film tir\u00e9 d'une \u0153uvre existante telle qu'un livre, un roman, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, un jeu vid\u00e9o (ou une s\u00e9rie), une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e ou encore un dessin anim\u00e9.\nUne adaptation peut \u00eatre libre ou fid\u00e8le \u00e0 l\u2019\u0153uvre. \n\nUne adaptation libre est une adaptation dans laquelle de nombreux d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s comme la fin, ou certains \u00e9v\u00e9nements importants. Des personnages ont pu \u00eatre ajout\u00e9s ou retir\u00e9s.\nUne adaptation fid\u00e8le reprend l\u2019\u0153uvre dans les grandes lignes.", "element_cle": "1. Une adaptation cin\u00e9matographique est un film bas\u00e9 sur une \u0153uvre existante comme un livre, un roman ou une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\n2. Il peut s'agir d'une adaptation libre o\u00f9 des \u00e9l\u00e9ments importants ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s ou d'une adaptation fid\u00e8le qui suit fid\u00e8lement l'\u0153uvre d'origine.\n3. Les adaptations peuvent \u00e9galement \u00eatre bas\u00e9es sur des jeux vid\u00e9o, des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es ou des dessins anim\u00e9s.\n4. Dans une adaptation libre, la fin ou certains \u00e9v\u00e9nements peuvent \u00eatre modifi\u00e9s et des personnages peuvent \u00eatre ajout\u00e9s ou supprim\u00e9s.\n5. En revanche, une adaptation fid\u00e8le suit les grandes lignes de l'\u0153uvre originale.", "rap": "[Couplet 1]\nUne adaptation cin\u00e9matographique, un format magnifique\nSur une \u0153uvre d\u00e9j\u00e0 existante, faut qu'\u00e7a signifie\nUn livre, un roman, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, tout ce qui s'en suit\nLes r\u00e9alisateurs s'inspirent, cherchent l'impr\u00e9vu\n\nUne adaptation libre, o\u00f9 tout peut \u00eatre transform\u00e9\nLes \u00e9l\u00e9ments importants, modifi\u00e9s \u00e0 volont\u00e9\nUne nouvelle vision, pour mieux surprendre\nMais quelquefois, faut pas trop d\u00e9naturer\n\n[Refrain]\nAdaptation cin\u00e9matographique, l'art de cr\u00e9er l'inattendu\nFid\u00e8le ou libre, c'est un choix bien entendu\nJeux vid\u00e9o, s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, dessins anim\u00e9s\nTout est bon pour \u00eatre transform\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran\n\n[Couplet 2]\nDans l'adaptation libre, on change la donne\nLa fin, les \u00e9v\u00e9nements, rien de monotone\nDes personnages ajout\u00e9s ou certains en moins\nPour donner une twist, \u00e7a en vaut la peine\n\nMais dans la fid\u00e9lit\u00e9, on suit l'original\nLes grandes lignes, on les garde en sp\u00e9ciale\nL'essence intacte, pour les fans fid\u00e8les\nUne immersion totale, jusqu'\u00e0 la fin du film en salles\n\n[Refrain]\nAdaptation cin\u00e9matographique, l'art de cr\u00e9er l'inattendu\nFid\u00e8le ou libre, c'est un choix bien entendu\nJeux vid\u00e9o, s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, dessins anim\u00e9s\nTout est bon pour \u00eatre transform\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran"}, {"titre": "Univers cin\u00e9matographique Marvel", "text_origine": "L'univers cin\u00e9matographique Marvel (en anglais : Marvel Cinematic Universe, parfois abr\u00e9g\u00e9 en MCU) est une franchise cin\u00e9matographique produite par Marvel Studios mettant en sc\u00e8ne des personnages de bandes dessin\u00e9es de l'\u00e9diteur Marvel Comics, imagin\u00e9e et mise en route par Kevin Feige \u00e0 partir de 2008. Marvel Studios est la propri\u00e9t\u00e9 de The Walt Disney Company.\nLes films qui font partie de cet univers partag\u00e9 sont, \u00e0 l'origine, ceux mettant en vedette Les Avengers, un groupe de super-h\u00e9ros comprenant Iron Man, Hulk, Thor, Black Widow, Hawkeye et Captain America. Sorti en 2008, c'est le film Iron Man qui lance cet univers et donc, la premi\u00e8re phase, qui se terminera par la sortie d'Avengers en 2012. La seconde phase d\u00e9bute avec la sortie de Iron Man 3 en 2013 et s'est conclue avec Ant-Man en 2015. La troisi\u00e8me phase, quant \u00e0 elle, a d\u00e9but\u00e9 lors de la sortie de Captain America: Civil War en 2016, et s'est achev\u00e9e en 2019 avec la sortie de Spider-Man: Far From Home. Les trois premi\u00e8res phases de cet univers forment un arc narratif connu sous le nom de La Saga de l'Infini (The Infinity Saga en version originale).\nLa quatri\u00e8me phase a d\u00e9but\u00e9 en 2021 avec la diffusion de la s\u00e9rie WandaVision sur Disney+. Elle d\u00e9marre le second \u00ab cycle \u00bb de l'univers, intitul\u00e9 La Saga du Multivers (The Multiverse Saga en version originale), et qui comprendra les phases suivantes. Ce second \u00ab cycle \u00bb, qui devait s'ouvrir \u00e0 l'origine en 2020 avec Black Widow, a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par la pand\u00e9mie de Covid-19 et le report du film.\nLe film Les Gardiens de la Galaxie, sorti en ao\u00fbt 2014, est le premier dans lequel les Avengers n'apparaissent pas, et presque tous se regroupent en 2018 et 2019 dans Avengers: Infinity War suivi par Avengers: Endgame, qui devient le film de super-h\u00e9ros le plus lucratif de l'histoire du cin\u00e9ma mondial avec des recettes exc\u00e9dant les 2,798 milliards de dollars.\nLa cr\u00e9ation d'un univers filmique s'apparente \u00e0 ce que proposait Stan Lee dans les comics, o\u00f9 les personnages peuvent appara\u00eetre dans d'autres s\u00e9ries que la leur. Avec le concept d'univers \u00e9tendu, les productions cin\u00e9matographiques Marvel ont mis en sc\u00e8ne, sous la houlette du producteur Kevin Feige, une vaste galerie de personnages et particip\u00e9 \u00e0 rendre davantage populaire le genre de films de super-h\u00e9ros.\nEn mai 2023, trente deux films sont sortis en salle, cumulant plus de 27,450 milliards de dollars de recettes mondiales et constituant en partie les trois premi\u00e8res \u00ab phases \u00bb de la construction de cet univers, avec une derni\u00e8re production, Avengers: Endgame qui conclut le premier \u00ab cycle \u00bb appel\u00e9 La Saga de l'infini li\u00e9 aux six Pierres d'Infinit\u00e9 et \u00e0 Thanos qui ont \u00e9t\u00e9 le fil directeur de nombreux films de ces trois premi\u00e8res phases du MCU.\n\n", "element_cle": "1. L'univers cin\u00e9matographique Marvel (MCU) est une franchise produite par Marvel Studios mettant en sc\u00e8ne des personnages de bandes dessin\u00e9es de Marvel Comics.\n\n2. L'univers cin\u00e9matographique Marvel a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 et mis en route par Kevin Feige \u00e0 partir de 2008.\n\n3. Les films de l'univers partag\u00e9 Marvel mettent en vedette les Avengers, un groupe de super-h\u00e9ros comprenant Iron Man, Hulk, Thor, Black Widow, Hawkeye et Captain America.\n\n4. Les trois premi\u00e8res phases de l'univers cin\u00e9matographique Marvel forment un arc narratif connu sous le nom de La Saga de l'Infini.\n\n5. La quatri\u00e8me phase de l'univers cin\u00e9matographique Marvel a d\u00e9but\u00e9 en 2021 avec la s\u00e9rie WandaVision sur Disney+.\n\n6. Le film Avengers: Endgame est devenu le film de super-h\u00e9ros le plus lucratif de l'histoire du cin\u00e9ma mondial.\n\n7. L'univers cin\u00e9matographique Marvel s'inspire de ce que proposait Stan Lee dans les comics, avec des personnages interconnect\u00e9s et des histoires crois\u00e9es.\n\n8. La quatri\u00e8me phase de l'univers cin\u00e9matographique Marvel est intitul\u00e9e La Saga du Multivers.\n\n9. La pand\u00e9mie de Covid-19 a entra\u00een\u00e9 des retards dans la sortie des films de la quatri\u00e8me phase de l'univers cin\u00e9matographique Marvel.\n\n10. L'univers cin\u00e9matographique Marvel est une propri\u00e9t\u00e9 de The Walt Disney Company.", "rap": "[Couplet]\nL'univers cin\u00e9matographique Marvel, c'est du lourd\nDes super-h\u00e9ros, des combats, des pouvoirs\nKevin Feige, il a tout orchestr\u00e9\nDepuis 2008, \u00e7a a tout d\u00e9clench\u00e9\n\nLes Avengers, la team de choc\nIron Man, Hulk, Thor et les autres\nUnis, pr\u00eats \u00e0 sauver le monde\nDans des films qui nous inondent\n\n[Refrain]\nL'univers Marvel, \u00e7a d\u00e9colle\nDes histoires qui nous envolent\nDes personnages interconnect\u00e9s\nDes comics \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet]\nLa Saga de l'Infini, trois phases magiques\nUn arc narratif \u00e9pique et \u00e9poustouflant\nMais la quatri\u00e8me phase a commenc\u00e9\nAvec WandaVision qui nous a tous bluff\u00e9s\n\nAvengers: Endgame, un record fracass\u00e9\nLe film de super-h\u00e9ros le plus lucratif jamais r\u00e9alis\u00e9\nStan Lee, l'inspiration de tout \u00e7a\nUn univers riche, des histoires en trama\n\n[Refrain]\nL'univers Marvel, \u00e7a d\u00e9colle\nDes histoires qui nous envolent\nDes personnages interconnect\u00e9s\nDes comics \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet]\nLa Saga du Multivers, c'est la nouvelle \u00e8re\nDes aventures qui vont nous surprendre\nLe Covid-19 a retard\u00e9 la f\u00eate\nMais bient\u00f4t on aura de quoi se r\u00e9galer\n\nPropri\u00e9t\u00e9 de Disney, l'univers Marvel\nUn succ\u00e8s mondial, ph\u00e9nom\u00e9nal\nDes films qui nous font vibrer, r\u00eaver\nUn univers \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Refrain]\nL'univers Marvel, \u00e7a d\u00e9colle\nDes histoires qui nous envolent\nDes personnages interconnect\u00e9s\nDes comics \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre () est \u00e0 la fois l'art de la repr\u00e9sentation d'un drame ou d'une com\u00e9die, un genre litt\u00e9raire particulier, et l'\u00e9difice dans lequel se d\u00e9roulent les spectacles de th\u00e9\u00e2tre. On parle aussi de genre dramatique.\nLe mot \u03b8\u03ad\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd / th\u00e9atron en grec ancien d\u00e9signait \u00e9galement auparavant la sc\u00e8ne ou le plateau, c'est-\u00e0-dire toute la partie cach\u00e9e au public par le rideau.\nAu sens figur\u00e9, \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb d\u00e9signe un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante (par exemple, un th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations militaires).\nAujourd'hui, \u00e0 l'heure des arts dits pluridisciplinaires, la d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large (jusqu'\u00e0 se confondre avec l'expression spectacle vivant), si bien que certains grands metteurs en sc\u00e8ne n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire que pour qu'il y ait th\u00e9\u00e2tre, il suffit d'avoir un lieu, un temps, un acte et un public.\nIl s'agit de spectacles dans lesquels des com\u00e9diens, mis dans les circonstances et les situations cr\u00e9\u00e9es par un texte et la vision d'un metteur en sc\u00e8ne/r\u00e9alisateur, incarnent des personnages pour un regard ext\u00e9rieur (le public), dans un temps et un espace limit\u00e9. Les dialogues \u00e9crits sont appel\u00e9s pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais il peut y avoir \u00e9galement du th\u00e9\u00e2tre sans texte \u00e9crit ou m\u00eame sans aucune parole. Il existe aussi des \u0153uvres de th\u00e9\u00e2tre musical, le genre \u00e9tant particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 dans les c\u00e9l\u00e8bres quartiers de Broadway aux \u00c9tats-Unis ou du West End \u00e0 Londres, mais aussi de plus en plus autour des Grands boulevards \u00e0 Paris.\nDans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne (th\u00e9\u00e2tre, mime, cirque, danse...) sont de plus en plus t\u00e9nues, si bien que certains professionnels n'h\u00e9sitent pas \u00e0 remplacer le mot th\u00e9\u00e2tre par les mots spectacle pluridisciplinaire ou spectacle vivant, mettant ainsi l'accent sur le m\u00e9tissage des disciplines.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre est un art de la repr\u00e9sentation d'un drame ou d'une com\u00e9die, avec un genre litt\u00e9raire d\u00e9di\u00e9.\n2. Le mot th\u00e9\u00e2tre d\u00e9signait autrefois la sc\u00e8ne ou le plateau dans la Gr\u00e8ce ancienne.\n3. Le terme \"th\u00e9\u00e2tre\" peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 de mani\u00e8re figur\u00e9e pour d\u00e9signer un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante.\n4. La d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large de nos jours, incluant les arts pluridisciplinaires et le spectacle vivant.\n5. Les spectacles th\u00e9\u00e2traux impliquent des com\u00e9diens incarnant des personnages dans des circonstances et des situations cr\u00e9\u00e9es par un texte et un metteur en sc\u00e8ne.\n6. Les dialogues \u00e9crits dans les spectacles sont appel\u00e9s des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais il peut aussi y avoir du th\u00e9\u00e2tre sans texte ou sans parole.\n7. Le th\u00e9\u00e2tre musical est particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Broadway aux \u00c9tats-Unis, au West End \u00e0 Londres et aux Grands boulevards \u00e0 Paris.\n8. Dans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne sont de plus en plus floues, soulignant le m\u00e9tissage des disciplines.\n9. Certains professionnels pr\u00e9f\u00e8rent remplacer le terme \"th\u00e9\u00e2tre\" par \"spectacle pluridisciplinaire\" ou \"spectacle vivant\".", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9\u00e2tre, une forme artistique, c'est clair\nDrame ou com\u00e9die, y'a pas de myst\u00e8re\nUn genre litt\u00e9raire qui fait r\u00e9fl\u00e9chir\nO\u00f9 l'on peut repr\u00e9senter et transmettre\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, une sc\u00e8ne d'\u00e9motions intenses\nDes acteurs qui se donnent sans offense\nUn art qui nous ouvre l'esprit et les sens\nLe th\u00e9\u00e2tre, un lieu o\u00f9 s'expriment les chances\n\n[Couplet 2]\nDans la Gr\u00e8ce antique, c'\u00e9tait le terme\nPour d\u00e9signer le plateau o\u00f9 se ferme\nUne histoire, un destin, un acte important\nUn th\u00e9\u00e2tre figur\u00e9, un cadre d\u00e9terminant\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, un art qui transcende les temps\nUn lieu o\u00f9 se d\u00e9roulent des moments saisissants\nDes situations, des actions qui nous marquent\nLe th\u00e9\u00e2tre, une exp\u00e9rience qui nous marque\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, un art qui transcende les temps\nUn lieu o\u00f9 se d\u00e9roulent des moments saisissants\nDes situations, des actions qui nous marquent\nLe th\u00e9\u00e2tre, une exp\u00e9rience qui nous marque"}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre () est \u00e0 la fois l'art de la repr\u00e9sentation d'un drame ou d'une com\u00e9die, un genre litt\u00e9raire particulier, et l'\u00e9difice dans lequel se d\u00e9roulent les spectacles de th\u00e9\u00e2tre. On parle aussi de genre dramatique.\nLe mot \u03b8\u03ad\u03b1\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd / th\u00e9atron en grec ancien d\u00e9signait \u00e9galement auparavant la sc\u00e8ne ou le plateau, c'est-\u00e0-dire toute la partie cach\u00e9e au public par le rideau.\nAu sens figur\u00e9, \u00ab th\u00e9\u00e2tre \u00bb d\u00e9signe un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante (par exemple, un th\u00e9\u00e2tre d'op\u00e9rations militaires).\nAujourd'hui, \u00e0 l'heure des arts dits pluridisciplinaires, la d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large (jusqu'\u00e0 se confondre avec l'expression spectacle vivant), si bien que certains grands metteurs en sc\u00e8ne n'h\u00e9sitent pas \u00e0 dire que pour qu'il y ait th\u00e9\u00e2tre, il suffit d'avoir un lieu, un temps, un acte et un public.\nIl s'agit de spectacles dans lesquels des com\u00e9diens, mis dans les circonstances et les situations cr\u00e9\u00e9es par un texte et la vision d'un metteur en sc\u00e8ne/r\u00e9alisateur, incarnent des personnages pour un regard ext\u00e9rieur (le public), dans un temps et un espace limit\u00e9. Les dialogues \u00e9crits sont appel\u00e9s pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, mais il peut y avoir \u00e9galement du th\u00e9\u00e2tre sans texte \u00e9crit ou m\u00eame sans aucune parole. Il existe aussi des \u0153uvres de th\u00e9\u00e2tre musical, le genre \u00e9tant particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 dans les c\u00e9l\u00e8bres quartiers de Broadway aux \u00c9tats-Unis ou du West End \u00e0 Londres, mais aussi de plus en plus autour des Grands boulevards \u00e0 Paris.\nDans la cr\u00e9ation contemporaine, les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne (th\u00e9\u00e2tre, mime, cirque, danse...) sont de plus en plus t\u00e9nues, si bien que certains professionnels n'h\u00e9sitent pas \u00e0 remplacer le mot th\u00e9\u00e2tre par les mots spectacle pluridisciplinaire ou spectacle vivant, mettant ainsi l'accent sur le m\u00e9tissage des disciplines.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre est \u00e0 la fois un art de la repr\u00e9sentation et un genre litt\u00e9raire particulier.\n2. Le mot th\u00e9\u00e2tre d\u00e9signait autrefois la sc\u00e8ne ou le plateau.\n3. Le terme th\u00e9\u00e2tre peut \u00e9galement d\u00e9signer un lieu o\u00f9 se d\u00e9roule une action importante.\n4. La d\u00e9finition de l'art du th\u00e9\u00e2tre est de plus en plus large et peut se confondre avec le spectacle vivant.\n5. Les spectacles de th\u00e9\u00e2tre impliquent des com\u00e9diens qui incarnent des personnages dans un temps et un espace limit\u00e9.\n6. Les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre sont des dialogues \u00e9crits, mais il peut y avoir \u00e9galement du th\u00e9\u00e2tre sans texte ou sans parole.\n7. Le th\u00e9\u00e2tre musical est particuli\u00e8rement repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Broadway et au West End, ainsi qu'autour des Grands boulevards \u00e0 Paris.\n8. Les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents arts de la sc\u00e8ne sont de plus en plus t\u00e9nues dans la cr\u00e9ation contemporaine.\n9. Certains professionnels pr\u00e9f\u00e8rent utiliser les termes de spectacle pluridisciplinaire ou spectacle vivant pour d\u00e9crire les cr\u00e9ations th\u00e9\u00e2trales.\n10. Le m\u00e9tissage des disciplines est mis en avant dans la cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale contemporaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9\u00e2tre, un art de la repr\u00e9sentation,\nUn genre litt\u00e9raire, une r\u00e9v\u00e9lation.\nSur sc\u00e8ne, autrefois nomm\u00e9e plateau,\nUn lieu d'action, c'est l\u00e0 que tout se d\u00e9voile.\n\nLe spectacle vivant, fusion des arts,\nLe th\u00e9\u00e2tre \u00e9largit ses remparts.\nDes com\u00e9diens qui prennent corps,\nDans un espace-temps, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re accord.\n\n[Refrain]\nDu dialogue \u00e9crit aux mots muets,\nLe th\u00e9\u00e2tre transporte, fait vibrer.\nUn m\u00e9lange de voix, de mouvements,\nL'\u00e9motion, au-del\u00e0 du temps.\n\n[Couplet 2]\nBroadway, West End, les grands boulevards,\nTh\u00e9\u00e2tre musical, sur ces terres d'art.\nLes fronti\u00e8res des arts, elles s'effacent,\nDans la cr\u00e9ation, une nouvelle audace.\n\nSpectacles pluridisciplinaires, vivants,\nLe th\u00e9\u00e2tre contemporain, en avant.\nM\u00e9tissage des disciplines, cr\u00e9ativit\u00e9,\nUne effervescente diversit\u00e9.\n\n[Refrain]\nDu dialogue \u00e9crit aux mots muets,\nLe th\u00e9\u00e2tre transporte, fait vibrer.\nUn m\u00e9lange de voix, de mouvements,\nL'\u00e9motion, au-del\u00e0 du temps."}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on", "text_origine": "Le Th\u00e9\u00e2tre national de l'Od\u00e9on, d\u00e9nomm\u00e9 depuis mars 1990 Od\u00e9on\u2013Th\u00e9\u00e2tre de l'Europe, est un th\u00e9\u00e2tre public de Paris, en France.\nIl est situ\u00e9 sur la place de l'Od\u00e9on, dans le 6e arrondissement et fut inaugur\u00e9 en 1782 pour accueillir la troupe du Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais.\nL'Od\u00e9on est depuis septembre 1971 un des cinq th\u00e9\u00e2tres nationaux. Son directeur actuel est St\u00e9phane Braunschweig (depuis le 15 janvier 2016, renouvel\u00e9 le 8 janvier 2021).\nSur le plan architectural, il s'agit d'un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne (sc\u00e8ne de forme cubique et salle en demi-cercle) et l'ext\u00e9rieur est de style n\u00e9oclassique. Il est class\u00e9 au titre des monuments historiques depuis le 7 octobre 1947.\nSon histoire a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9e par quelques \u00e9v\u00e9nements : deux incendies (1799 et 1818), mais aussi la cr\u00e9ation du Mariage de Figaro en 1784, et, plus r\u00e9cemment, la direction de Jean-Louis Barrault ainsi que l'occupation des locaux lors des \u00e9v\u00e9nements de mai 1968.", "element_cle": "1. Le Th\u00e9\u00e2tre national de l'Od\u00e9on, \u00e9galement connu sous le nom d'Od\u00e9on\u2013Th\u00e9\u00e2tre de l'Europe, est un th\u00e9\u00e2tre public de Paris.\n2. Inaugur\u00e9 en 1782, il a \u00e9t\u00e9 construit pour accueillir la troupe du Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais.\n3. Depuis septembre 1971, l'Od\u00e9on est l'un des cinq th\u00e9\u00e2tres nationaux de France.\n4. Son directeur actuel est St\u00e9phane Braunschweig, en poste depuis janvier 2016.\n5. Le th\u00e9\u00e2tre est de style n\u00e9oclassique et poss\u00e8de une architecture \u00e0 l'italienne.\n6. Il est class\u00e9 monument historique depuis 1947.\n7. L'histoire du th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par deux incendies (1799 et 1818), ainsi que par des \u00e9v\u00e9nements comme la cr\u00e9ation du Mariage de Figaro en 1784.\n8. Jean-Louis Barrault a \u00e9t\u00e9 directeur du th\u00e9\u00e2tre et il a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 pendant les \u00e9v\u00e9nements de mai 1968.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur du Paris, dans l'Od\u00e9on\nLe th\u00e9\u00e2tre fait r\u00e9sonner ses chansons\nDepuis 1782, il brille de mille feux\nAccueillant la troupe du Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais\n\nUn b\u00e2timent d'exception, au style n\u00e9oclassique\nUne architecture \u00e0 l'italienne, qui brise les briques\nMonument historique depuis '47\nL'Od\u00e9on, fier t\u00e9moin du pass\u00e9 et du v\u00e9cu\n\n[Refrain]\nL'Od\u00e9on, temple du spectacle et du savoir-faire\nUn th\u00e9\u00e2tre qui se dresse, fier et solitaire\nLes acteurs, les metteurs en sc\u00e8ne, le public sont r\u00e9unis\n\u00c0 l'Od\u00e9on, un lieu o\u00f9 les arts se nourrissent\n\n[Couplet 2]\nEn 71, le statut de th\u00e9\u00e2tre national\nL'Od\u00e9on devient un pilier culturel, un capital\nSt\u00e9phane Braunschweig, le directeur en chef\nDepuis 2016, le th\u00e9\u00e2tre est en liesse\n\nL'histoire mouvement\u00e9e, marqu\u00e9e par le feu\nEn 1799, puis en 1818, l'Od\u00e9on en jeu\nEt le Mariage de Figaro, sous les projecteurs\nEn 1784, un chef-d'\u0153uvre enchanteur\n\nJean-Louis Barrault, une ic\u00f4ne du th\u00e9\u00e2tre\nDirecteur embl\u00e9matique, engag\u00e9 dans la satire\nMai 68, les barricades, l'Od\u00e9on occup\u00e9\nUn symbole de r\u00e9sistance, une page grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'Od\u00e9on, temple du spectacle et du savoir-faire\nUn th\u00e9\u00e2tre qui se dresse, fier et solitaire\nLes acteurs, les metteurs en sc\u00e8ne, le public sont r\u00e9unis\n\u00c0 l'Od\u00e9on, un lieu o\u00f9 les arts se nourrissent"}, {"titre": "Pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre", "text_origine": "Une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est une \u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e durant une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale, la plupart du temps \u00e9crite selon des r\u00e8gles de la litt\u00e9rature dramatique. Dans ce but, le texte est essentiellement constitu\u00e9 de dialogues entre les personnages, ainsi que, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d'indications concernant la mise en sc\u00e8ne, les didascalies : d\u00e9cor, localisation g\u00e9ographique, ambiance lumineuse et sonore, gestuelle des personnages (avec des cas limites puisque certaines pi\u00e8ces sont compos\u00e9es sans dialogue verbal, par exemple les Actes sans paroles de Samuel Beckett).\nLes interpr\u00e8tes d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre sont les com\u00e9diens ; dans le th\u00e9\u00e2tre moderne le r\u00f4le du metteur en sc\u00e8ne est aussi important. En effet, en fonction de l'interpr\u00e9tation du texte qu'il veut communiquer au public, il reprend (ou parfois ne reprend pas\u2026) les indications de la mise en sc\u00e8ne \u00e9crites par l'auteur, et ajoute les siennes pour diriger le jeu des acteurs.\nCependant, Alfred de Musset, dont les pi\u00e8ces n'ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es sur sc\u00e8ne que tardivement tant sa dramaturgie romantique d\u00e9routait les directeurs de th\u00e9\u00e2tre, a d\u00e9velopp\u00e9 l'id\u00e9e d'un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 lire sous la formule \u00ab spectacle dans un fauteuil \u00bb. Le dramaturge Eug\u00e8ne Ionesco a \u00e9tabli de nouvelles r\u00e8gles sur le th\u00e9\u00e2tre dans son livre Notes et contre-notes. Celles-ci reposent essentiellement sur la d\u00e9t\u00e9rioration du langage, au profit du th\u00e9\u00e2tre de l'absurde. Un autre dramaturge du XXe si\u00e8cle \u00e0 avoir suivi les r\u00e8gles de Ionesco est Beckett. Les deux principaux genres de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre sont la com\u00e9die et la trag\u00e9die.", "element_cle": "1. Une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est une \u0153uvre destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e lors d'une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale.\n2. Le texte d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre est principalement constitu\u00e9 de dialogues entre les personnages.\n3. Les indications de mise en sc\u00e8ne, telles que le d\u00e9cor, la localisation g\u00e9ographique, l'ambiance lumineuse et sonore, sont \u00e9galement pr\u00e9sentes dans le texte.\n4. Les com\u00e9diens sont les interpr\u00e8tes d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, mais le r\u00f4le du metteur en sc\u00e8ne est \u00e9galement important.\n5. Certains dramaturges ont d\u00e9velopp\u00e9 des id\u00e9es innovantes, comme Alfred de Musset avec le concept de \"spectacle dans un fauteuil\" et Eug\u00e8ne Ionesco avec le th\u00e9\u00e2tre de l'absurde.\n6. Les deux principaux genres de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre sont la com\u00e9die et la trag\u00e9die.", "rap": "[Couplet 1]\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, une histoire mise en sc\u00e8ne\nDes dialogues qui r\u00e9sonnent, les personnages encha\u00eenent\nDans cette forme d'art, le texte est roi\nDes r\u00e9pliques puissantes, qui donnent de la voix\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, un moyen d'expression unique\nO\u00f9 l'on apprend, o\u00f9 l'on critique\nDes indications de mise en sc\u00e8ne, des d\u00e9cors\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est bien plus qu'un simple d\u00e9cor\n\n[Couplet 2]\nLes com\u00e9diens, les acteurs de cette pi\u00e8ce\nLeurs talents s'entrem\u00ealent, ils ne font pas que jouer\nLe metteur en sc\u00e8ne, maestro de l'ombre\nGuide les acteurs, construit ce monde sombre\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, un moyen d'expression unique\nO\u00f9 l'on apprend, o\u00f9 l'on critique\nDes indications de mise en sc\u00e8ne, des d\u00e9cors\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est bien plus qu'un simple d\u00e9cor\n\n[Bridge]\nAlfred de Musset, \"spectacle dans un fauteuil\"\nUne id\u00e9e novatrice, un concept qui \u00e9veille\nEt Ionesco, avec son th\u00e9\u00e2tre de l'absurde\nUn genre renversant o\u00f9 la r\u00e9alit\u00e9 se perd\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre, un moyen d'expression unique\nO\u00f9 l'on apprend, o\u00f9 l'on critique\nDes indications de mise en sc\u00e8ne, des d\u00e9cors\nLe th\u00e9\u00e2tre, c'est bien plus qu'un simple d\u00e9cor\n\n[Outro]\nCom\u00e9die ou trag\u00e9die, deux genres majeurs\nQui touchent le c\u0153ur, qui r\u00e9v\u00e8lent les valeurs\nLa beaut\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, c'est de nous \u00e9mouvoir\nUne pi\u00e8ce sur sc\u00e8ne, une exp\u00e9rience \u00e0 vouloir."}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain d\u00e9signe les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crites et interpr\u00e9t\u00e9es en Angleterre, principalement \u00e0 Londres, depuis 1562 jusqu'\u00e0 l'interdiction des repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales par le Parlement en 1642, qui a conduit \u00e0 la fermeture et \u00e0 l'abandon des th\u00e9\u00e2tres,,. Cette p\u00e9riode englobe le r\u00e8gne de la reine \u00c9lisabeth Ire (1558\u20131603), d'o\u00f9 le nom de th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain, celui de Jacques Ier (1603\u20131625), et enfin celui de Charles Ier (1625\u20131649). Dans ces deux derniers cas, on pr\u00e9cise parfois th\u00e9\u00e2tre jacob\u00e9en et th\u00e9\u00e2tre carol\u00e9en.\nCette \u00e9poque conna\u00eet une production th\u00e9\u00e2trale foisonnante, puisque quelque mille cinq cents pi\u00e8ces, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 a \u00e9t\u00e9 perdue, sont \u00e9crites entre 1562 (Gorboduc) et 1638 (les Antipodes), et plus d'une centaine d'auteurs est recens\u00e9e. Aujourd'hui, on consid\u00e8re que l'auteur principal de cette p\u00e9riode est, sans conteste, Shakespeare, alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque et pendant plus d'un si\u00e8cle, certains auteurs, comme Ben Jonson ou John Fletcher, ont une r\u00e9putation bien sup\u00e9rieure \u00e0 la sienne.\nCette riche production est favoris\u00e9e par un r\u00e9gime politique fort, qui forme et prot\u00e8ge des compagnies d'acteurs, par la construction de th\u00e9\u00e2tres permanents aux abords imm\u00e9diats de Londres, et enfin par une \u00e9criture th\u00e9\u00e2trale qui s'adresse autant \u00e0 l'\u00e9lite aristocratique qu'au menu peuple.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain d\u00e9signe les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crites et interpr\u00e9t\u00e9es en Angleterre entre 1562 et 1642.\n2. Cette p\u00e9riode correspond au r\u00e8gne d'\u00c9lisabeth Ire, Jacques Ier et Charles Ier.\n3. Le th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain est caract\u00e9ris\u00e9 par une production th\u00e9\u00e2trale abondante, avec pr\u00e8s de mille cinq cents pi\u00e8ces \u00e9crites.\n4. William Shakespeare est consid\u00e9r\u00e9 comme l'auteur principal de cette p\u00e9riode, bien que d'autres auteurs, tels que Ben Jonson ou John Fletcher, aient \u00e9galement une grande renomm\u00e9e.\n5. Le d\u00e9veloppement du th\u00e9\u00e2tre \u00e9lisab\u00e9thain a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9 par un r\u00e9gime politique stable, la cr\u00e9ation de compagnies d'acteurs et la construction de th\u00e9\u00e2tres permanents \u00e0 Londres.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9\u00e2tre elisab\u00e9thain, c'\u00e9tait trop styl\u00e9\nEntre 1562 et 1642, \u00e7a d\u00e9collait\nSous les r\u00e8gnes d'\u00c9lisabeth, Jacques et Charles\nDes pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a faisait un carnage\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre elisab\u00e9thain, une \u00e9poque de g\u00e9nie\nDes sc\u00e8nes qui vibrent, des histoires infinies\nDes auteurs fameux, Shakespeare en t\u00eate\nMais d'autres talents aussi, faut pas les oublier\n\n[Couplet 2]\nMille cinq cents pi\u00e8ces \u00e9crites, \u00e7a fait du lourd\nLe th\u00e9\u00e2tre elisab\u00e9thain, c'\u00e9tait pas de tout repos\nShakespeare, le maestro, on ne peut pas l'oublier\nBen Jonson, John Fletcher, des noms \u00e0 retenir\n\n[Refrain]\nLe th\u00e9\u00e2tre elisab\u00e9thain, une \u00e9poque de g\u00e9nie\nDes sc\u00e8nes qui vibrent, des histoires infinies\nDes auteurs fameux, Shakespeare en t\u00eate\nMais d'autres talents aussi, faut pas les oublier\n\n[Couplet/Fin]\nUn r\u00e9gime politiquement stable pour l'essor du th\u00e9\u00e2tre\nDes compagnies d'acteurs, des lieux pour les mettre\nLondres a vu na\u00eetre des th\u00e9\u00e2tres permanents\nLe th\u00e9\u00e2tre elisab\u00e9thain, c'\u00e9tait clairement g\u00e9ant"}, {"titre": "Broadway (th\u00e9\u00e2tres)", "text_origine": "Broadway (Broadway theatre en anglais) est un terme d\u00e9signant collectivement la quarantaine de grands th\u00e9\u00e2tres de 500 si\u00e8ges ou plus situ\u00e9s dans le quartier des th\u00e9\u00e2tres, pr\u00e8s de Times Square \u00e0 New York,, et par extension un standard de qualit\u00e9 dans le domaine th\u00e9\u00e2tral anglophone.\nIl tire son nom de Broadway, l'une des principales avenues parcourant du nord au sud l'arrondissement de Manhattan et le long de laquelle la majorit\u00e9 des grands th\u00e9\u00e2tres populaires de New York \u00e9taient situ\u00e9s au tournant du XXe si\u00e8cle,. La section de l'avenue qui borde le quartier des th\u00e9\u00e2tres est appel\u00e9e \u00ab Great White Way \u00bb. Depuis lors, nombre d'entre eux ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans les rues avoisinantes mais l'appellation sert \u00e0 tel point de r\u00e9f\u00e9rence que les th\u00e9\u00e2tres de New York (qu'ils soient ou non situ\u00e9s sur l'avenue en question) sont class\u00e9s \u00ab Broadway \u00bb, \u00ab Off-Broadway \u00bb ou \u00ab Off-Off-Broadway \u00bb, selon leur capacit\u00e9 et la qualit\u00e9 qui leur est reconnue.\nAttirant chaque ann\u00e9e des millions de touristes du monde entier[r\u00e9f. n\u00e9cessaire], le th\u00e9\u00e2tre de Broadway est la forme de th\u00e9\u00e2tre professionnel la plus connue du public am\u00e9ricain, symbolisant l'excellence dans le domaine gr\u00e2ce \u00e0 des productions dot\u00e9es de distributions prestigieuses et de mises en sc\u00e8ne \u00e9labor\u00e9es. Beaucoup d'acteurs et de chanteurs consid\u00e8rent le fait de se produire \u00e0 Broadway comme un couronnement de leur carri\u00e8re[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].", "element_cle": "1. Broadway regroupe une quarantaine de grands th\u00e9\u00e2tres \u00e0 New York.\n2. Broadway tire son nom de l'avenue principale de Manhattan.\n3. Les th\u00e9\u00e2tres populaires de New York \u00e9taient autrefois situ\u00e9s le long de Broadway.\n4. Les th\u00e9\u00e2tres de New York sont class\u00e9s en fonction de leur capacit\u00e9 et de leur qualit\u00e9.\n5. Broadway est connu pour ses productions prestigieuses et ses mises en sc\u00e8ne \u00e9labor\u00e9es.\n6. Le th\u00e9\u00e2tre de Broadway attire des millions de touristes chaque ann\u00e9e.\n7. Se produire \u00e0 Broadway est consid\u00e9r\u00e9 comme un accomplissement majeur pour les acteurs et chanteurs.", "rap": "[Couplet 1]\nBroadway, le c\u0153ur des th\u00e9\u00e2tres \u00e0 Big Apple\nQuarante b\u00e2timents, o\u00f9 l'art se d\u00e9balle\nNom tir\u00e9 de l'avenue qui rayonne la ville\nC'est l\u00e0 o\u00f9 le talent brille, singulier et habile\n\nLes th\u00e9\u00e2tres d'antan, align\u00e9s le long de Broadway\nPopulaires, anim\u00e9s, les gens venaient s'y retrouver\nMais maintenant class\u00e9s selon leur qualit\u00e9 et taille\nDu rire aux larmes, les spectacles nous embarquent sans faille\n\n[Refrain]\nBroadway, symbole d'une sc\u00e8ne grandiose\nO\u00f9 les acteurs font vibrer les coeurs et les proses\nUn lieu magique qui captive les regards\nO\u00f9 chaque repr\u00e9sentation est un v\u00e9ritable nectar\n\n[Couplet 2]\nBroadway est connu pour ses productions prestigieuses\nDes mises en sc\u00e8ne \u00e9labor\u00e9es, des histoires somptueuses\nDes costumes flamboyants, des d\u00e9cors qui impressionnent\nChaque spectacle, une exp\u00e9rience qui nous \u00e9tonne\n\nDes millions de touristes, chaque ann\u00e9e, s'y rendent\nPour \u00eatre t\u00e9moins de ces moments intenses et tendres\nSe produire \u00e0 Broadway, c'est un accomplissement majeur\nPour les acteurs et chanteurs, une renomm\u00e9e \u00e0 la hauteur\n\n[Refrain]\nBroadway, symbole d'une sc\u00e8ne grandiose\nO\u00f9 les acteurs font vibrer les coeurs et les proses\nUn lieu magique qui captive les regards\nO\u00f9 chaque repr\u00e9sentation est un v\u00e9ritable nectar"}, {"titre": "Didascalie (th\u00e9\u00e2tre)", "text_origine": "Une didascalie, dans le texte d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, le sc\u00e9nario d'un film ou le livret d'un op\u00e9ra ou d'une com\u00e9die musicale, est une note ou un paragraphe, r\u00e9dig\u00e9 par l'auteur \u00e0 l\u2019intention des acteurs ou du metteur en sc\u00e8ne, donnant des informations sur des \u00e9l\u00e9ments que les r\u00e9pliques ne permettent pas de conna\u00eetre, notamment des indications d'action, de jeu, de mise en sc\u00e8ne ou de d\u00e9cor. Elle remplit une fonction sc\u00e9nique en donnant des indications, notamment sur le comportement, l'humeur ou encore la tenue vestimentaire d'un personnage.", "element_cle": "1. Les didascalies sont pr\u00e9sentes dans le texte d\u2019une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, d'un film ou d'une com\u00e9die musicale.\n2. Elles sont r\u00e9dig\u00e9es par l'auteur \u00e0 l'intention des acteurs et du metteur en sc\u00e8ne.\n3. Les didascalies donnent des informations sur des \u00e9l\u00e9ments que les r\u00e9pliques ne permettent pas de conna\u00eetre.\n4. Elles fournissent des indications sur l'action, le jeu, la mise en sc\u00e8ne et le d\u00e9cor.\n5. Les didascalies sont \u00e9galement utiles pour d\u00e9crire le comportement, l'humeur et la tenue vestimentaire des personnages.", "rap": "[Couplet 1]\nLes didascalies, c'est l'essence de la sc\u00e8ne,\nDans un texte de th\u00e9\u00e2tre, elles font la reine.\nC'est l'auteur qui les \u00e9crit pour guider les acteurs,\nEt le metteur en sc\u00e8ne, pour donner de l'ardeur.\nElles nous en disent plus que les r\u00e9pliques,\nSur l'action, le jeu, les mouvements \u00e9piques.\nD\u00e9peignant le d\u00e9cor, donnant des indications,\nElles cr\u00e9ent l'atmosph\u00e8re, les sensations.\n\n[Refrain]\nLes didascalies, piliers de la mise en sc\u00e8ne,\nDans l'art th\u00e9\u00e2tral, c'est elles qui sont reines.\nElles d\u00e9crivent le comportement des acteurs,\nLeurs humeurs, leurs tenues, tel un r\u00e9v\u00e9lateur.\n\n[Couplet 2]\nPas seulement une simple description,\nLes didascalies, une source d'\u00e9ducation.\nElles nous apprennent des \u00e9v\u00e9nements marquants,\nComme des dates, des faits importants.\nElles nous transmettent des connaissances,\nDans des sc\u00e8nes qui ont fait l'Histoire de France.\nElles rappellent que le th\u00e9\u00e2tre est un enseignement,\nQui m\u00eale divertissement et \u00e9veil des consciences.\n\n[Refrain]\nLes didascalies, piliers de la mise en sc\u00e8ne,\nDans l'art th\u00e9\u00e2tral, c'est elles qui sont reines.\nElles d\u00e9crivent le comportement des acteurs,\nLeurs humeurs, leurs tenues, tel un r\u00e9v\u00e9lateur."}, {"titre": "Th\u00e9\u00e2tre de la Ville", "text_origine": "Le th\u00e9\u00e2tre de la Ville est un th\u00e9\u00e2tre parisien situ\u00e9 2, place du Ch\u00e2telet dans le quartier Saint-Merri du 4e arrondissement. Le th\u00e9\u00e2tre de la Ville est devenu \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 un lieu majeur de promotion et de reconnaissance internationale de la danse contemporaine et de ses jeunes cr\u00e9ateurs. Il poss\u00e8de \u00e9galement, depuis 1996, une deuxi\u00e8me salle, dans le nord de Paris, le th\u00e9\u00e2tre des Abbesses. Depuis 2016, en raison de sa r\u00e9novation, il est install\u00e9 \u00e0 l'espace Cardin, situ\u00e9 au 1 avenue Gabriel.\nIl a pr\u00e9c\u00e9demment port\u00e9 d'autres noms : Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique de 1862 \u00e0 1871, Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique-Dramatique en 1874, Th\u00e9\u00e2tre-Historique de 1875 \u00e0 1878, Th\u00e9\u00e2tre des Nations de 1879 \u00e0 1898 puis de 1957 \u00e0 1967, Th\u00e9\u00e2tre Sarah-Bernhardt de 1899 \u00e0 1940 puis de 1947 \u00e0 1957, Th\u00e9\u00e2tre de la Cit\u00e9 de 1941 \u00e0 1947. Il est baptis\u00e9 simplement \u00ab th\u00e9\u00e2tre de la Ville \u00bb depuis 1968. En 2020, les  travaux de r\u00e9novation des fa\u00e7ades remettent \u00e0 jour l'ancienne frise \u00e9pigraphique Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique.", "element_cle": "1. Le th\u00e9\u00e2tre de la Ville est un th\u00e9\u00e2tre parisien, situ\u00e9 dans le quartier Saint-Merri du 4e arrondissement.\n2. Depuis les ann\u00e9es 1980, il est devenu un lieu majeur de promotion de la danse contemporaine.\n3. Le th\u00e9\u00e2tre poss\u00e8de une deuxi\u00e8me salle, le th\u00e9\u00e2tre des Abbesses, depuis 1996.\n4. En raison de travaux de r\u00e9novation, il est temporairement install\u00e9 \u00e0 l'espace Cardin depuis 2016.\n5. Il a port\u00e9 diff\u00e9rents noms au fil des ann\u00e9es, notamment Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique, Th\u00e9\u00e2tre des Nations et Th\u00e9\u00e2tre Sarah-Bernhardt.\n6. En 2020, les fa\u00e7ades du th\u00e9\u00e2tre sont r\u00e9nov\u00e9es et mettent \u00e0 jour une ancienne frise \u00e9pigraphique Th\u00e9\u00e2tre-Lyrique.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Paris, dans le 4\u00e8me arrondissement\nLe th\u00e9\u00e2tre de la Ville, un lieu \u00e9patant\nDepuis les 80s, la danse est mise \u00e0 l'honneur\nUn temple de la contemporaine qui n'a pas de pareilleur\n\n[Refrain]\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, c'est notre inspiration\nUn lieu de cr\u00e9ation, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nO\u00f9 la danse s'exprime avec passion\nCe th\u00e9\u00e2tre nous ouvre les portes de l'\u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nDans son enceinte, une salle suppl\u00e9mentaire est n\u00e9e\nLe th\u00e9\u00e2tre des Abbesses, depuis 96 bien ancr\u00e9\nEn 2016, des travaux de r\u00e9novation ont \u00e9t\u00e9 entrepris\nL'espace Cardin accueille le th\u00e9\u00e2tre temporairement, c'est ainsi\n\n[Refrain]\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, c'est notre inspiration\nUn lieu de cr\u00e9ation, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nO\u00f9 la danse s'exprime avec passion\nCe th\u00e9\u00e2tre nous ouvre les portes de l'\u00e9ducation\n\n[Couplet 3]\nTh\u00e9\u00e2tre-Lyrique, Th\u00e9\u00e2tre des Nations, des noms pass\u00e9s\nLe th\u00e9\u00e2tre Sarah-Bernhardt aussi a brill\u00e9\nEn 2020, les fa\u00e7ades sont r\u00e9nov\u00e9es avec soin\nUne frise \u00e9pigraphique nous plonge dans le patrimoine\n\n[Refrain]\nTh\u00e9\u00e2tre de la Ville, c'est notre inspiration\nUn lieu de cr\u00e9ation, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nO\u00f9 la danse s'exprime avec passion\nCe th\u00e9\u00e2tre nous ouvre les portes de l'\u00e9ducation"}, {"titre": "Musique classique", "text_origine": "La musique classique d\u00e9signe, pour le grand public, l'ensemble de la musique occidentale appel\u00e9e \u00ab savante \u00bb par distinction avec la musique populaire, \u00e0 partir de la musique m\u00e9di\u00e9vale et jusqu'\u00e0 nos jours.\nSi une ambigu\u00eft\u00e9 persiste dans la d\u00e9finition de ce que repr\u00e9sente la musique classique, elle est due \u00e0 l'usage syst\u00e9matique (et sans doute impropre) de l'adjectif \u00ab classique \u00bb, qui sert \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale (voir Classicisme et Musique de la p\u00e9riode dite classique), dont les \u0153uvres datent exclusivement de la p\u00e9riode entre 1750 (date de la mort de Jean-S\u00e9bastien Bach) et les ann\u00e9es 1800-1810 (avec notamment, en 1808, la cr\u00e9ation de la Symphonie no 6 de Ludwig van Beethoven). On inclut ainsi dans le terme de \u00ab musique classique \u00bb, tel qu'il est employ\u00e9 de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique dans le langage commun, l'ensemble des traditions \u00e9crites qui ont travers\u00e9 la musique occidentale, des chants gr\u00e9goriens ou du syst\u00e8me \u00e9crit de Guido d'Arezzo aux diff\u00e9rentes avant-gardes exp\u00e9rimentales en cours depuis 1945.\nLe terme de \u00ab musique classique \u00bb recoupant une frange immense de la production musicale europ\u00e9enne, on peut noter qu'en son sein de nombreuses sous-genres existent. L'opinion commune int\u00e8gre ainsi dans ce terme :\n\nLes musiques consid\u00e9r\u00e9es comme nobles, solennelles ou vou\u00e9es \u00e0 des franges dominantes de la soci\u00e9t\u00e9 (en t\u00e9moignent l'acceptation en son sein des chants liturgiques et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, des harmonies jug\u00e9es complexes en opposition avec une monodie plus \u00ab populaire \u00bb), qui semblent r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 certaines salles prestigieuses et certains instruments particuliers, et sont issues d'un h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9ralement vou\u00e9 aux classes sup\u00e9rieures.\nLes musiques qui pr\u00e9supposeraient une \u00e9rudition et un apprentissage particulier, souvent dispens\u00e9 dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires, qu'il s'agisse d'un apprentissage pratique des instruments-phares (piano, violon, violoncelle) ou d'un apprentissage des mati\u00e8res th\u00e9oriques (formation musicale, \u00e9criture, harmonie ou analyse), notamment pour les compositions les plus r\u00e9centes.La musique \u00ab classique \u00bb semble, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, d\u00e9pendre de la tradition \u00e9crite dans son d\u00e9roulement \u00e0 travers les si\u00e8cles. Cette particularit\u00e9 du mode d'expression musical, s\u00e9quenc\u00e9 et d\u00e9pouill\u00e9 de toute improvisation, \u00e9tant moins pr\u00e9sente dans l'expression des musiques populaires ou traditionnelles, notamment de la musique dite \u00ab l\u00e9g\u00e8re \u00bb, on peut y trouver le point convergent de toutes les compositions de \u00ab musique classique \u00bb.", "element_cle": "- La musique classique d\u00e9signe l'ensemble de la musique occidentale savante.\n- L'adjectif \"classique\" est utilis\u00e9 de mani\u00e8re ambigu\u00eb pour d\u00e9finir une p\u00e9riode sp\u00e9cifique de la musique savante occidentale.\n- La musique classique englobe les traditions \u00e9crites de la musique occidentale depuis les chants gr\u00e9goriens jusqu'aux exp\u00e9rimentations des avant-gardes depuis 1945.\n- Il existe de nombreux sous-genres de musique classique.\n- Certains types de musique classique sont consid\u00e9r\u00e9s comme nobles et r\u00e9serv\u00e9s aux classes sup\u00e9rieures.\n- La musique classique requiert souvent une \u00e9rudition et un apprentissage sp\u00e9cifique, enseign\u00e9s dans les \u00e9coles de musique et les conservatoires.", "rap": "[REFRAIN]\nLa musique classique, c'est l'savoir ancestral\nDes m\u00e9lodies divines, un h\u00e9ritage sp\u00e9cial\nDes si\u00e8cles d'histoire, des compositeurs magistraux\nLa musique classique, un tr\u00e9sor sans \u00e9gale\n\n[COUPLET 1]\nLa musique classique, c'est l'savant m\u00e9lange\nDe notes et d'harmonies qui d\u00e9fient l'\u00e9trange\nDepuis les chants gr\u00e9goriens aux temps modernes\nUn art intemporel qui toujours se renouvelle\n\nDe Bach \u00e0 Beethoven, de Chopin \u00e0 Mozart\nLes grands ma\u00eetres ont marqu\u00e9 l'histoire d'un art\nLe clavier virtuose, les cordes qui s'accordent\nChaque note symphonique nous transporte et nous emporte\n\n[REFRAIN]\nLa musique classique, c'est l'savoir ancestral\nDes m\u00e9lodies divines, un h\u00e9ritage sp\u00e9cial\nDes si\u00e8cles d'histoire, des compositeurs magistraux\nLa musique classique, un tr\u00e9sor sans \u00e9gale\n\n[COUPLET 2]\nLa musique classique, elle chante l'apprentissage\nDans les \u00e9coles de musique, une vraie cage\nPour transmettre l'\u00e9rudition, la technique, l'art\nLes conservatoires nous guident vers les d\u00e9parts\n\nDes symphonies majestueuses aux op\u00e9ras grandioses\nChaque composition, une le\u00e7on pr\u00e9cieuse\nLa musique classique, c'est l'exigence \u00e9lev\u00e9e\nUn v\u00e9ritable challenge pour les \u00e2mes passionn\u00e9es\n\n[REFRAIN]\nLa musique classique, c'est l'savoir ancestral\nDes m\u00e9lodies divines, un h\u00e9ritage sp\u00e9cial\nDes si\u00e8cles d'histoire, des compositeurs magistraux\nLa musique classique, un tr\u00e9sor sans \u00e9gale\n\n[REFRAIN]\nLa musique classique, c'est l'savoir ancestral\nDes m\u00e9lodies divines, un h\u00e9ritage sp\u00e9cial\nDes si\u00e8cles d'histoire, des compositeurs magistraux\nLa musique classique, un tr\u00e9sor sans \u00e9gale"}, {"titre": "Voix (musique classique)", "text_origine": "D'abord unique instrument de la musique profane, la voix, instrument \u00e0 part enti\u00e8re, est int\u00e9gr\u00e9e comme telle dans les \u0153uvres de musique classique.\nPendant la plus grande partie du Moyen \u00c2ge, celle-ci est tout d'abord pr\u00e9sente, de mani\u00e8re quasiment exclusive, dans le r\u00e9pertoire du chant gr\u00e9gorien. \u00c0 partir de cette origine, de nombreux genres musicaux consacr\u00e9s \u00e0 la musique vocale se d\u00e9velopperont au cours des si\u00e8cles suivants : le motet, la cantate, l'op\u00e9ra, la m\u00e9lodie, etc.\nAu cours de la Renaissance, une diff\u00e9renciation s'amorce entre d'une part la voix du choriste et d'autre part la voix du soliste.", "element_cle": "1. La voix, instrument \u00e0 part enti\u00e8re, est int\u00e9gr\u00e9e dans la musique classique.\n2. Le chant gr\u00e9gorien est le r\u00e9pertoire vocal dominant au Moyen \u00c2ge.\n3. Au fil des si\u00e8cles, de nouveaux genres musicaux vocaux se d\u00e9veloppent.\n4. La Renaissance marque une distinction entre la voix du choriste et celle du soliste.\n5. Des genres tels que le motet, la cantate, l'op\u00e9ra et la m\u00e9lodie \u00e9mergent.", "rap": "[Couplet 1]\nLa voix, instrument puissant, dans la musique classique\nElle s'int\u00e8gre parfaitement, pour des m\u00e9lodies fantastiques\nDu chant gr\u00e9gorien, on se souvient au Moyen \u00c2ge\nUne harmonie divine qui r\u00e9sonne et nous assage\n\n[Refrain]\nLa voix dans la musique classique, tel un \u00e9cho magique\nElle transporte nos \u00e2mes dans des univers f\u00e9eriques\n\n[Couplet 2]\nLes si\u00e8cles s'\u00e9coulent, de nouveaux genres vocaux naissent\nMotet, cantate, op\u00e9ra, des merveilles qui nous apaisent\nA la Renaissance, la distinction s'impose avec \u00e9clat\nEntre les voix des choristes et celles des solistes, l\u00e0-haut\n\n[Refrain]\nLa voix dans la musique classique, tel un \u00e9cho magique\nElle incarne l'\u00e9motion, nous guide sur des chemins magiques"}, {"titre": "Musique de la p\u00e9riode classique", "text_origine": "La musique de la p\u00e9riode classique recouvre par convention la musique \u00e9crite entre la mort de Johann Sebastian Bach soit 1750 et le d\u00e9but de la p\u00e9riode romantique, soit les ann\u00e9es 1820. Par extension, on appelle \u00ab musique classique \u00bb (ou grande musique) toute la musique savante europ\u00e9enne, de la musique du Moyen \u00c2ge \u00e0 la musique contemporaine. Il convient donc de bien dissocier la musique de style classique (dont les compositeurs phares sont Christoph Willibald Gluck, Michael Haydn, Leopold Mozart, Karl Ditters von Dittersdorf, Jean-Baptiste Vanhal, Georg Christoph Wagenseil, Georg Mathias Monn, Johann Gottlieb Graun, Carl Heinrich Graun, Franz Benda, Georg Anton Benda, Johann Georg Albrechtsberger, Luigi Boccherini, Muzio Clementi, Fran\u00e7ois-Joseph Gossec, \u00c9tienne Nicolas M\u00e9hul, Fran\u00e7ois-Adrien Boieldieu, Joseph Bologne de Saint-George, Ferdinand H\u00e9rold, Niccol\u00f2 Piccinni, Giovanni Paisiello, Domenico Cimarosa, Fran\u00e7ois-Andr\u00e9 Danican Philidor, Pierre-Alexandre Monsigny, Andr\u00e9 Gr\u00e9try, Luigi Cherubini, Gaspare Spontini, Joseph Haydn, Wolfgang Amadeus Mozart, ou certaines des premi\u00e8res \u0153uvres de Ludwig van Beethoven et Franz Schubert), d'avec la musique classique (dite encore musique \u00ab savante \u00bb) oppos\u00e9e \u00e0 la musique populaire, en Occident ou ailleurs (on parle de \u00ab Musique classique indienne \u00bb, par exemple).", "element_cle": "1. La musique de la p\u00e9riode classique s'\u00e9tend de la mort de Johann Sebastian Bach en 1750 aux ann\u00e9es 1820.\n2. Le terme \"musique classique\" d\u00e9signe la musique savante europ\u00e9enne du Moyen \u00c2ge \u00e0 nos jours.\n3. Il faut distinguer la musique de style classique des compositeurs de l'\u00e9poque, tels que Haydn, Mozart, Beethoven, et Schubert.\n4. La musique classique est une forme de musique savante oppos\u00e9e \u00e0 la musique populaire.\n5. Le terme \"musique classique\" peut \u00e9galement \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 d'autres traditions musicales, comme la musique classique indienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique classique, un art \u00e9ternel\nQui r\u00e9sonne depuis le Moyen \u00c2ge jusqu'aux ann\u00e9es 1820\nElle s'\u00e9tend de Bach \u00e0 ces grands maestros\nHaydn, Mozart, Beethoven, Schubert, tous ces h\u00e9ros\n\n[Refrain]\nLa musique classique, un patrimoine \u00e0 pr\u00e9server\nL'\u00e9ducation au c\u0153ur, elle nous fait vibrer\nDu son des orchestres aux m\u00e9lodies divines\nLa musique classique, une \u00e9cole pour nos esprits\n\n[Couplet 2]\nLa musique savante, loin de la musique populaire\nElle nous \u00e9l\u00e8ve, nous transporte dans un autre univers\nUn art complexe, une symphonie parfaite\nDes compositions riches, des notes en \u00e9quilibre\n\n[Refrain]\nLa musique classique, une source d'inspiration\nDes \u00e9motions intenses, des moments de contemplation\nElle transcende les fronti\u00e8res de l'Europe\nLa musique classique, une passion qui se transmet et perdure\n\n[Outro]\nLa musique classique, un savoir ancestral\nQui d\u00e9passe les \u00e9poques, un tr\u00e9sor musical\nQue l'on explore sans cesse, que l'on partage avec amour\nLa musique classique, un h\u00e9ritage pour toujours"}, {"titre": "Chronologie de la musique classique occidentale", "text_origine": "La chronologie de la musique classique pr\u00e9sente sur une \u00e9chelle de temps les \u00e9v\u00e9nements constitutifs de l'histoire de la musique classique entendue par convention comme l'ensemble de la musique savante occidentale par opposition \u00e0 la musique populaire ou \u00e0 la musique du monde ainsi que les naissance et disparition des acteurs les plus significatifs de ce domaine (compositeurs, interpr\u00e8tes, musicologues, facteurs d'instrument, etc.). La classification musicologique des grandes p\u00e9riodes est organis\u00e9e en tableaux synoptiques par d\u00e9cennie o\u00f9 sont report\u00e9s les \u00e9l\u00e9ments consid\u00e9r\u00e9s comme marquant une p\u00e9riode par les musicologues.", "element_cle": "1. La chronologie de la musique classique occidentale pr\u00e9sente les \u00e9v\u00e9nements majeurs de son histoire.\n2. Elle comprend la musique savante occidentale, par opposition \u00e0 la musique populaire ou du monde.\n3. Les compositeurs, interpr\u00e8tes, musicologues et facteurs d'instrument sont des acteurs significatifs de cette musique.\n4. La classification musicologique divise la musique classique en grandes p\u00e9riodes, organis\u00e9es par d\u00e9cennie.\n5. Les \u00e9l\u00e9ments marquants de chaque p\u00e9riode sont identifi\u00e9s par les musicologues.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique classique, elle a son histoire\nUne chronologie qui d\u00e9file sans histoires\nDes \u00e9v\u00e9nements majeurs qui font vibrer\nLa musique savante occidentale, elle est l\u00e0 pour r\u00e9gner\n\nEn remontant le temps, voici les faits\nLes compositeurs, les interpr\u00e8tes, les cl\u00e9s\nIls ont marqu\u00e9 cette musique d'une empreinte\nLes acteurs significatifs, on les ressente\n\n[Refrain]\nLa musique classique, elle traverse les \u00e2ges\nAvec des dates cl\u00e9s, c'est son h\u00e9ritage\nLes p\u00e9riodes se succ\u00e8dent, organis\u00e9es par d\u00e9cennie\nUn voyage dans le temps, une symphonie infinie\n\n[Couplet 2]\nLa musique baroque, le temps du faste\nBach, Vivaldi, ils nous ont laiss\u00e9 des classiques\nPuis vient le classique, avec Beethoven en t\u00eate\nLes symphonies, les concertos, on est en f\u00eate\n\nLe romantisme, c'est le XIX\u00e8me si\u00e8cle qui s'\u00e9veille\nChopin, Liszt, on ressent leurs \u00e9veils\nEt puis le XX\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e8re moderne commence\nStravinsky, Debussy, ils ouvrent de nouvelles dimensions\n\n[Refrain]\nLa musique classique, elle traverse les \u00e2ges\nAvec des dates cl\u00e9s, c'est son h\u00e9ritage\nLes p\u00e9riodes se succ\u00e8dent, organis\u00e9es par d\u00e9cennie\nUn voyage dans le temps, une symphonie infinie"}, {"titre": "Musique contemporaine", "text_origine": "La musique contemporaine repr\u00e9sente les diff\u00e9rents courants de musique savante apparus apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, l\u2019\u00e9mergence de mutations dans l'\u00e9criture musicale laisse entrevoir une nouvelle tendance de la composition. Ces mutations sont en fait des caract\u00e9ristiques du si\u00e8cle de l'ordinateur, de l'enregistrement sonore et du synth\u00e9tiseur : un langage musical en crise (ind\u00e9termination d\u2019un c\u00f4t\u00e9, s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l\u2019autre), et des recherches qui d\u00e9veloppent de nouvelles formes d\u2019expression (musique \u00e9lectronique, mixte), pour aboutir \u00e0 de nouveaux concepts (notions fondamentales d\u2019acoustique, notions d\u2019objets sonores et musicaux). Certains de ces courants ont emprunt\u00e9 des voies nouvelles en dehors du syst\u00e8me tonal. \nUn autre apport, des instrumentistes eux-m\u00eames, est celui des modes de jeu qui sur la base de la lutherie traditionnelle d\u00e9veloppe \u00e9galement l'espace du timbre instrumental.", "element_cle": "1) La musique contemporaine regroupe les courants de musique savante apparus apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale.\n2) \u00c0 partir des ann\u00e9es 1950, de nouvelles formes d'expression musicale \u00e9mergent.\n3) L'utilisation de l'ordinateur, de l'enregistrement sonore et du synth\u00e9tiseur influence l'\u00e9criture musicale contemporaine.\n4) On observe une crise du langage musical avec l'ind\u00e9termination d'un c\u00f4t\u00e9 et le s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l'autre.\n5) La musique contemporaine explore de nouveaux concepts tels que les notions d'acoustique et d'objets sonores et musicaux. \n6) Certains courants de musique contemporaine ont abandonn\u00e9 le syst\u00e8me tonal traditionnel. \n7) Les instrumentistes apportent aussi leur contribution en d\u00e9veloppant de nouveaux modes de jeu et en explorant l'espace du timbre instrumental. \n8) La musique \u00e9lectronique et la musique mixte font partie des recherches en musique contemporaine. \n9) La composition musicale contemporaine est influenc\u00e9e par les avanc\u00e9es technologiques et les nouvelles techniques d'enregistrement. \n10) La musique contemporaine repr\u00e9sente une \u00e9volution importante dans l'histoire de la musique savante.", "rap": "[Couplet 1]\nLa musique contemporaine, c'est un mouvement\nApr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, elle prend son envol\nDes courants savants, nouveaux, originaux\nQui bouleversent nos oreilles, on est sous le charme\n\n[Refrain]\nLa musique du futur, c'est ce qu'elle est\nDes ann\u00e9es 50, elle \u00e9merge avec finesse\nSynth\u00e9tiseur, ordinateur, enregistrement sonore\nInfluencent cette musique, qui explore encore\n\n[Couplet 2]\nCrise du langage, ind\u00e9termination d'un c\u00f4t\u00e9\nEt s\u00e9rialisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est de l'autre c\u00f4t\u00e9\nLa musique contemporaine, elle ose innover\nAcoustique, objets sonores, concepts \u00e0 explorer\n\n[Refrain]\nElle abandonne le syst\u00e8me tonal traditionnel\nLes instrumentistes apportent leur contribution aussi\nDe nouveaux modes de jeu, exploration du timbre instrumental\nLa musique contemporaine, une recherche \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nMusique \u00e9lectronique, musique mixte, nouvelles techniques\nAvanc\u00e9es technologiques marquent cette musique\nLa composition contemporaine, en \u00e9volution constante\nUn pas en avant dans l'histoire, une avanc\u00e9e marquante"}, {"titre": "Musique chr\u00e9tienne contemporaine", "text_origine": "La musique chr\u00e9tienne contemporaine (MCC, ou CCM pour Contemporary Christian Music,) est un genre de musique populaire moderne interpr\u00e9t\u00e9e par des artistes et des groupes chr\u00e9tiens qui se concentrent sur des sujets li\u00e9s \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.\nLa CCM \u00e9merge \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 avec certains artistes issus du Jesus Movement. La musique chr\u00e9tienne contemporaine se distingue de genres plus traditionnels et exclusivement liturgique comme le negro spiritual, le gospel et le southern gospel, adoptent ainsi les styles plus r\u00e9cents. Aujourd'hui, le terme est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les styles de pop, rock, louange contemporaine, hip-hop chr\u00e9tien.", "element_cle": "1. La musique chr\u00e9tienne contemporaine (MCC) est un genre populaire moderne interpr\u00e9t\u00e9 par des artistes et groupes chr\u00e9tiens.\n2. La CCM \u00e9merge \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960 avec des artistes du Jesus Movement.\n3. La musique chr\u00e9tienne contemporaine se concentre sur des sujets li\u00e9s \u00e0 la foi chr\u00e9tienne.\n4. La CCM se distingue des genres traditionnels comme le negro spiritual, le gospel et le southern gospel.\n5. La CCM adopte des styles plus r\u00e9cents tels que la pop, le rock, la louange contemporaine et le hip-hop chr\u00e9tien.", "rap": "[Couplet 1]\nLa MCC, musique chr\u00e9tienne contemporaine,\nUn genre moderne, des paroles qui r\u00e9sonnent,\nInterpr\u00e9t\u00e9e par des artistes et groupes chr\u00e9tiens,\nUne influence culturelle, un message qui tient.\n\nRefrain:\nDe la foi, des valeurs, dans chaque m\u00e9lodie,\nLa MCC, c'est l'\u00e9ducation par la musique, c'est clair faut qu'on s'y plie.\n\n[Couplet 2]\nAu Jesus Movement, la CCM est n\u00e9e,\nFin des 60's, une nouvelle \u00e8re est en train de se cr\u00e9er,\nDes artistes engag\u00e9s, des paroles empreintes de foi,\nLa MCC \u00e9merge, une r\u00e9volution dans la voix.\n\nRefrain:\nDe la foi, des valeurs, dans chaque m\u00e9lodie,\nLa MCC, c'est l'\u00e9ducation par la musique, c'est clair faut qu'on s'y plie.\n\n[Couplet 3]\nLa MCC se concentre sur des sujets de foi,\nL'amour de Dieu, le message d'espoir qui vibre en moi,\nDes paroles qui \u00e9l\u00e8vent, qui touchent les c\u0153urs,\nLa CCM \u00e9duque et apporte un esprit de bonheur.\n\nRefrain:\nDe la foi, des valeurs, dans chaque m\u00e9lodie,\nLa MCC, c'est l'\u00e9ducation par la musique, c'est clair faut qu'on s'y plie.\n\n[Couplet 4]\nLa CCM se diff\u00e9rencie des genres traditionnels,\nLe negro spiritual, le gospel, ce n'est pas pareil,\nUne ouverture vers de nouveaux styles musicaux,\nLa pop, le rock, mais aussi le hip-hop chr\u00e9tien, le renouveau.\n\nRefrain:\nDe la foi, des valeurs, dans chaque m\u00e9lodie,\nLa MCC, c'est l'\u00e9ducation par la musique, c'est clair faut qu'on s'y plie.\n\n[Couplet 5]\nLa CCM adopte des sonorit\u00e9s contemporaines,\nLa louange contemporaine, une nouvelle mani\u00e8re m\u00e9morable,\nUn langage qui parle \u00e0 la jeunesse d'aujourd'hui,\nLa MCC, un moyen d'apprendre en musique, c'est cool, oui oui oui!\n\nRefrain:\nDe la foi, des valeurs, dans chaque m\u00e9lodie,\nLa MCC, c'est l'\u00e9ducation par la musique, c'est clair faut qu'on s'y plie."}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain est un courant artistique qui se situe apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de \u00e0 l'art moderne qui s'\u00e9tend de 1860 \u00e0 1945.\n3. Les limites temporelles de l'art contemporain sont sujettes \u00e0 d\u00e9bat.\n4. Certaines \u0153uvres r\u00e9alis\u00e9es pendant cette p\u00e9riode ne rel\u00e8vent pas forc\u00e9ment de ce courant.\n5. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations artistiques qui transgressent les fronti\u00e8res entre les diff\u00e9rents domaines artistiques. \n6. Il explore des formes d'art telles que le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature, etc.\n7. Cette transgression des fronti\u00e8res est consid\u00e9r\u00e9e comme une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes.\n8. L'art contemporain remet en question les conceptions de l'art moderne et de l'art classique.\n9. Il repr\u00e9sente une \u00e9volution dans la fa\u00e7on dont on envisage l'art et ses formes d'expression.\n10. L'art contemporain est donc un mouvement artistique qui repousse les limites traditionnelles de l'art.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, c'est l'apr\u00e8s 45\nApr\u00e8s l'art moderne, ils s'font la guerre \u00e0 mort\nLes limites temporelles, font pol\u00e9mique\nCertains disent \"\u00e7a compte, d'autres disent \"ben non\" \n\n[Refrain]\nL'art contemporain, il transgresse les fronti\u00e8res\nEntre diff\u00e9rents domaines, il joue avec la mati\u00e8re\nDu th\u00e9\u00e2tre au cin\u00e9ma, il explore toutes les sph\u00e8res\nUne avanc\u00e9e pour les avant-gardes, \u00e7a envoie en l'air\n\n[Couplet 2]\nL'art contemporain, il remet tout en question\nLe classique, le moderne, il fait une r\u00e9volution\nIl change la vision qu'on a de l'expression\nUne \u00e9volution dans la fa\u00e7on d'voir la cr\u00e9ation\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, il brise les conventions\nDes formes nouvelles, il nous donne l'\u00e9motion\nIl repousse les limites, pas de restriction\nUn mouvement qui fait bouger toutes les g\u00e9n\u00e9rations"}, {"titre": "Pop (musique)", "text_origine": "La musique pop (ou simplement la pop) est un genre musical apparu dans les ann\u00e9es 1960 au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis. Les chansons pop parlent en g\u00e9n\u00e9ral de l'amour ou des relations amoureuses. Ce genre se concentre souvent sur une id\u00e9e d'accessibilit\u00e9, en mettant l'accent sur des m\u00e9lodies accrocheuses, entra\u00eenantes, et en prenant souvent la forme de morceaux courts avec des rythmes associ\u00e9s \u00e0 la danse. La musique pop fut beaucoup influenc\u00e9e par les techniques telles que l'enregistrement \u00e0 pistes multiples (vers la fin des ann\u00e9es 1960), et le synth\u00e9tiseur (durant les ann\u00e9es 1970 et 1980).\nL'expansion de la musique pop a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e de diverses mani\u00e8res, notamment comme un processus d'am\u00e9ricanisation et d'imp\u00e9rialisme culturel am\u00e9ricain ou, plus globalement, de mondialisation. Par ailleurs, de nombreux d\u00e9bats chez les th\u00e9oriciens de la pop posent la question du statut de cette musique : art majeur ou simple objet de consommation ?, La musique pop saura pourtant au fil des d\u00e9cennies profond\u00e9ment se diversifier et \u00e9voluer, autant dans des sc\u00e8nes grand public qu'ind\u00e9pendantes ou artistiques.", "element_cle": "- La musique pop est apparue dans les ann\u00e9es 1960 au Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis.\n- Les chansons pop abordent g\u00e9n\u00e9ralement le th\u00e8me de l'amour et des relations amoureuses.\n- La musique pop met l'accent sur des m\u00e9lodies accrocheuses et entra\u00eenantes.\n- Elle se caract\u00e9rise souvent par des morceaux courts et des rythmes associ\u00e9s \u00e0 la danse.\n- L'enregistrement \u00e0 pistes multiples et le synth\u00e9tiseur ont eu une grande influence sur la musique pop dans les ann\u00e9es 1960, 1970 et 1980.\n- La musique pop a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e comme un processus d'am\u00e9ricanisation et de mondialisation.\n- Le statut de la musique pop est souvent d\u00e9battu : est-elle un art majeur ou un simple objet de consommation ?\n- Au fil des d\u00e9cennies, la musique pop s'est diversifi\u00e9e et a \u00e9volu\u00e9 dans des sc\u00e8nes grand public, ind\u00e9pendantes et artistiques.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais te raconter l'histoire d'la musique pop\nQui a vu l'jour dans les ann\u00e9es 60, c'est plut\u00f4t top\nRoyaume-Uni et USA, elle a su s'imposer\nAvec des sons entra\u00eenants et des th\u00e8mes \u00e0 aimer\n\nLes chansons pop, elles parlent d'amour et d'relations\nElles font vibrer nos c\u0153urs, elles donnent des \u00e9motions\nAvec des m\u00e9lodies catchy et des mots qui touchent\nOn chantonne en ch\u0153ur, \u00e7a nous met tous en "}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "- L'art contemporain englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens apr\u00e8s 1945.\n- Il succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne.\n- Les limites temporelles de l'art contemporain font d\u00e9bat.\n- L'art contemporain implique une transgression des fronti\u00e8res artistiques.\n- Il explore diff\u00e9rentes formes d'expression telles que le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, c'est une explosion d'\u00e9motions,\nDes artistes plasticiens apr\u00e8s 1945, en action.\nIl succ\u00e8de \u00e0 l'art moderne, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration,\nQui repousse les limites, sans h\u00e9sitation.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est le futur qui s'anime,\nUn m\u00e9lange de couleurs, de formes qui s'expriment.\nIl transgresse les fronti\u00e8res, d\u00e9fie les normes,\nDans le monde de l'art, il prend d'assaut la forme.\n\n[Couplet 2]\nEntre th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma, il se prom\u00e8ne,\nLa vid\u00e9o, la litt\u00e9rature, autant de sc\u00e8nes.\nIl explore chaque forme d'expression,\nPour cr\u00e9er un langage, une nouvelle vision.\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est le futur qui s'anime,\nUn m\u00e9lange de couleurs, de formes qui s'expriment.\nIl transgresse les fronti\u00e8res, d\u00e9fie les normes,\nDans le monde de l'art, il prend d'assaut la forme."}, {"titre": "Fondation Cartier pour l'art contemporain", "text_origine": "La Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et son pr\u00e9sident Alain-Dominique Perrin. Institution priv\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019art contemporain.\nPionni\u00e8re, la Fondation Cartier pour l\u2019art contemporain a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat dans le paysage culturel fran\u00e7ais en proposant un espace d\u2019exposition aux artistes du monde entier, connus et inconnus.\nLa Fondation Cartier est un espace d\u2019exposition et de cr\u00e9ation pour les artistes, et un lieu de rencontres avec les publics \u00e0 travers l\u2019organisation de conf\u00e9rences, de concerts, et de spectacles en relation avec les expositions temporaires.\nAnciennement situ\u00e9e \u00e0 Jouy-en-Josas (Yvelines), la Fondation Cartier est localis\u00e9e, depuis 1994, dans le quartier du Montparnasse, 261, boulevard Raspail, \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte fran\u00e7ais Jean Nouvel.", "element_cle": "1. La Fondation Cartier pour l'art contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1984 par la Maison Cartier et Alain-Dominique Perrin.\n2. C'est une institution priv\u00e9e d\u00e9di\u00e9e enti\u00e8rement \u00e0 l'art contemporain.\n3. La Fondation Cartier a ouvert la voie au m\u00e9c\u00e9nat en France en proposant un espace d'exposition pour les artistes du monde entier.\n4. Elle offre \u00e9galement des rencontres avec le public \u00e0 travers des conf\u00e9rences, des concerts et des spectacles li\u00e9s aux expositions temporaires.\n5. Depuis 1994, la Fondation Cartier est situ\u00e9e dans le quartier du Montparnasse \u00e0 Paris, dans un b\u00e2timent con\u00e7u par l'architecte Jean Nouvel.", "rap": "[Couplet 1]\n1984, la Fondation Cartier est n\u00e9e\nGr\u00e2ce \u00e0 la Maison Cartier et Perrin, ils l'ont cr\u00e9\u00e9e\nUn lieu d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art contemporain\nO\u00f9 les artistes du monde entier trouvent leur domaine\n\n[Couplet 2]\nPionni\u00e8re en France, elle a ouvert la voie\nAu m\u00e9c\u00e9nat, \u00e0 l'amour pour l'art qui coule dans nos bras\nExpositions, rencontres, tout est propos\u00e9\nConf\u00e9rences, concerts, spectacles pour s'\u00e9vader\n\n[Refrain]\nLa Fondation Cartier, une oasis pour l'art\nUn espace o\u00f9 l'imagination se fait voir\nDepuis 1994, dans le quartier Montparnasse\nUn b\u00e2timent sign\u00e9 Jean Nouvel qui prend place"}, {"titre": "Art contemporain", "text_origine": "L'art contemporain est un courant artistique qui englobe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945. Ce mouvement succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne (1860-1945). Il existe des diff\u00e9rences de points de vue quant \u00e0 ce qui rel\u00e8ve ou non de cet art : les limites temporelles ne font pas consensus d'une part, et la nature des \u0153uvres qui rel\u00e8vent de ce mouvement d'autre part. En cela, une pi\u00e8ce d'art peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e durant la p\u00e9riode contemporaine, mais potentiellement ne pas relever de ce courant artistique. Dans cette id\u00e9e, l'art contemporain d\u00e9signerait des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations d'artistes revendiquant \u00ab une avanc\u00e9e dans la progression des avant-gardes \u00bb et une transgression des fronti\u00e8res entre les domaines artistiques (d\u00e9passant la fronti\u00e8re de ce que le sens commun consid\u00e8re comme \u00e9tant de l'art, c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, en exp\u00e9rimentant le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature\u2026), ou une transgression des \u00ab fronti\u00e8res de l'art telles que les con\u00e7oivent l'art moderne et l'art classique \u00bb.", "element_cle": "1. L'art contemporain regroupe les \u0153uvres d'artistes plasticiens r\u00e9alis\u00e9es apr\u00e8s 1945.\n2. Il succ\u00e8de chronologiquement \u00e0 l'art moderne, qui s'\u00e9tend de 1860 \u00e0 1945.\n3. Les limites temporelles de l'art contemporain font d\u00e9bat.\n4. Certaines pi\u00e8ces d'art r\u00e9alis\u00e9es durant cette p\u00e9riode ne rel\u00e8vent pas n\u00e9cessairement de ce courant artistique.\n5. L'art contemporain englobe des pratiques esth\u00e9tiques et r\u00e9alisations qui repoussent les limites traditionnelles de l'art.\n6. Les artistes contemporains exp\u00e9rimentent diff\u00e9rents domaines artistiques tels que le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o, la litt\u00e9rature, etc.\n7. L'art contemporain transgresse les fronti\u00e8res entre les domaines artistiques.\n8. Il repr\u00e9sente une avant-garde et une \u00e9volution dans l'histoire de l'art.\n9. L'art contemporain remet en question les d\u00e9finitions de l'art moderne et classique.\n10. Les \u0153uvres d'art contemporain sont souvent caract\u00e9ris\u00e9es par leur originalit\u00e9 et leur capacit\u00e9 \u00e0 susciter la r\u00e9flexion.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art contemporain, c'est apr\u00e8s 45\nUn mouvement qui bouscule, qui fait vibrer les envies\nLa suite de l'art moderne, un tournant dans l'histoire\nDe 1860 \u00e0 1945, c'\u00e9tait une autre histoire\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un d\u00e9bat sans fin\nLes limites temporelles, \u00e7a donne du chagrin\nMais une chose est s\u00fbre, c'est un art \u00e0 part\nDes \u0153uvres qui repoussent les fronti\u00e8res, c'est du lourd\n\n[Couplet 2]\nL'art contemporain, \u00e7a va plus loin que la toile\nLes artistes exp\u00e9rimentent, sur sc\u00e8ne, dans le film, dans la prose\nTh\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma, vid\u00e9o, litt\u00e9rature, tout est permis\nPas de barri\u00e8res entre les domaines, c'est le paradis\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un courant avant-gardiste\nUne \u00e9volution, une remise en question artistique\nIl d\u00e9fie les d\u00e9finitions, bouscule les codes \u00e9tablis\nDes \u0153uvres originales qui font r\u00e9fl\u00e9chir, c'est imp\u00e9rissable\n\n[Refrain]\nL'art contemporain, c'est un d\u00e9bat sans fin\nLes limites temporelles, \u00e7a donne du chagrin\nMais une chose est s\u00fbre, c'est un art \u00e0 part\nDes \u0153uvres qui repoussent les fronti\u00e8res, c'est du lourd"}, {"titre": "Art chinois contemporain", "text_origine": "L'art chinois contemporain se distingue de l'art chinois moderne au cours des ann\u00e9es 1979-1984, apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle (1966-1976), dans le cadre politique et social mouvement\u00e9 de l'histoire de la Chine contemporaine.\n\nAu sens large actuel du mot \u00ab art \u00bb, l'art chinois contemporain recouvre l'ensemble des arts de culture chinoise dans le monde chinois et la diaspora.\nAu sens restreint, il peut ne d\u00e9signer que les arts visuels.En parlant d'\u00ab art chinois contemporain \u00bb plut\u00f4t que d'\u00ab art contemporain chinois \u00bb, on met l'accent sur la composante proprement chinoise, plut\u00f4t que sur l'appartenance \u00e0 une culture mondialis\u00e9e contemporaine.\n\n", "element_cle": "1. Le d\u00e9veloppement de l'art chinois contemporain s'est produit apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle entre 1979 et 1984.\n2. L'art chinois contemporain englobe tous les arts li\u00e9s \u00e0 la culture chinoise dans le monde et la diaspora.\n3. L'expression \"art chinois contemporain\" met en avant la dimension proprement chinoise de l'art, plut\u00f4t que son appartenance \u00e0 une culture mondialis\u00e9e.\n4. L'art chinois contemporain se limite parfois uniquement aux arts visuels.\n5. L'histoire mouvement\u00e9e de la Chine contemporaine a grandement influenc\u00e9 l'\u00e9volution de l'art chinois contemporain.", "rap": "[Couplet 1]\nLe d\u00e9veloppement de l'art chinois contemporain\nApr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle, entre 79 et 84\nDes artistes \u00e9mergents, r\u00e9v\u00e9lant leur talent\nCherchant \u00e0 transmettre un message, impactant\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une expression unique\nLi\u00e9 \u00e0 la culture chinoise, dans le monde et en diaspora\n\n[Couplet 2]\nD'un pinceau sur la toile aux sculptures monumentales\nL'art chinois contemporain s'exprime de mani\u00e8re totale\nPas seulement limit\u00e9 \u00e0 l'art visuel\nC'est une symphonie d'\u00e9motions qui se r\u00e9v\u00e8le\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, une identit\u00e9 affirm\u00e9e\nProprement chinoise, au-del\u00e0 des cultures globalis\u00e9es\n\n[Couplet 3]\nL'histoire tumultueuse de la Chine contemporaine\nA profond\u00e9ment influenc\u00e9 son art, sans peine\nR\u00e9voltes, r\u00e9formes, bouleversements politiques\nDes mouvements artistiques en deviennent critiques\n\n[Refrain]\nL'art chinois contemporain, un reflet de ces \u00e9pop\u00e9es\nUn h\u00e9ritage complexe, marqu\u00e9 par ces ann\u00e9es pass\u00e9es"}, {"titre": "Galerie d'art contemporain", "text_origine": "Une galerie d'art contemporain est une galerie d'art consacr\u00e9e \u00e0 l'art contemporain \u2014 c'est-\u00e0-dire aux artistes n\u00e9s apr\u00e8s la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle (\u00e0 partir de 1945) et consacr\u00e9e \u00e0 l'art compris dans un spectre de pratiques large, sinon prot\u00e9iforme, aussi dit art plastique ou arts visuels. \nAinsi dit, la galerie d'art contemporain accueille les arts produits durant la p\u00e9riode qui succ\u00e8de l'art moderne, jusqu'\u00e0 nos jours, une p\u00e9riode appel\u00e9 art contemporain par les historiens de l'art. Mais, au-del\u00e0 d'une consid\u00e9ration p\u00e9riodique, elle pr\u00e9sente une modalit\u00e9 artistique inh\u00e9rente \u00e0 l'\u00e9poque et \u00e0 la r\u00e9volution entam\u00e9e avec Marcel Duchamp sur les questions de la monstration artistique, relative \u00e0 la diversification des supports possibles d'expression de l'art,. Une des modalit\u00e9s d'exposition propres au galerie d'art contemporain est ce qui sous-entendu sous l'appellation \"white cube\", notion et pratique de l'espace d'exposition qui privil\u00e9gie la neutralit\u00e9 des murs blanc afin de mettre en valeur les pi\u00e8ces pr\u00e9sent\u00e9es. \nLa galerie d'art contemporain est l'aboutissement d'une \u00e9volution sociale et historique d'une pratique de l'exposition qui s'inscrit dans une sociologie et une histoire de l'art qui remonte aussi loin que l'histoire des salons.\nLa galerie, au m\u00eame titre que le mus\u00e9e, peut parfois \u00eatre utilis\u00e9e comme m\u00e9dium \u00e0 part enti\u00e8re : les \u0153uvres peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre ou \u00e0 \u00e9pouser l'espace d'exposition qui leur est allou\u00e9, proc\u00e9d\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9 \"in situ\".\nDans une galerie d'art contemporain s'expose de la peinture, sculpture, installation, photographie, art vid\u00e9o, art num\u00e9rique, performance, po\u00e9sie, et tout aussi diverses que sont les formes que rev\u00eat l'art aujourd'hui. \nLa galerie d'art contemporain, en donnant \u00e0 regarder l'\u0153uvre d'un artiste aupr\u00e8s d'un public, en exposant son travail, participe de son audience ainsi que de son rayonnement, voire concourt \u00e0 la renomm\u00e9e de son \u0153uvre et de sa cote sur le march\u00e9. La galerie d'art n'est pas seulement que l'exposant de l'\u0153uvre de l'artiste, elle joue aussi un r\u00f4le de communicant pour son travail et sa personne, pour faire conna\u00eetre celui-ci et son \u0153uvre, dans l'intention de proposer \u00e0 la vente ses productions, que la galerie les poss\u00e8de ou qu'elles lui soient d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es par l'artiste.", "element_cle": "- Une galerie d'art contemporain est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'art des artistes n\u00e9s apr\u00e8s 1945.\n- Elle pr\u00e9sente une diversit\u00e9 de pratiques artistiques.\n- Elle met en valeur les pi\u00e8ces pr\u00e9sent\u00e9es en utilisant le concept du \"white cube\".\n- La galerie d'art contemporain est une \u00e9volution de l'histoire des salons et des expositions.\n- Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e comme m\u00e9dium \u00e0 part enti\u00e8re avec des \u0153uvres cr\u00e9\u00e9es sp\u00e9cifiquement pour l'espace d'exposition.\n- Les \u0153uvres expos\u00e9es peuvent inclure peinture, sculpture, photographie, vid\u00e9o, etc.\n- La galerie d'art contemporain contribue \u00e0 la visibilit\u00e9 et \u00e0 la renomm\u00e9e des artistes.\n- Elle participe \u00e9galement \u00e0 la valorisation financi\u00e8re des \u0153uvres sur le march\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nDans la galerie d'art contemporain, c'est du nouveau,\nUne sc\u00e8ne d\u00e9di\u00e9e aux artistes n\u00e9s apr\u00e8s 45, c'est fou,\nDiversit\u00e9 de pratiques, c'est pas que des pinceaux,\nDu \"white cube\" pour mettre en valeur, c'est le mot d'ordre en haut.\n\nCette galerie, une \u00e9volution des expositions pass\u00e9,\nUn m\u00e9dium \u00e0 part enti\u00e8re, l'espace est d\u00e9di\u00e9,\nLes artistes cr\u00e9ent, sp\u00e9cifiquement pour ce lieu privil\u00e9gi\u00e9,\nPeinture, sculpture, photo, vid\u00e9o, rien n'est oubli\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa galerie d'art contemporain, un lieu d'inspiration,\nElle met en avant des artistes, leur vision,\nElle contribue \u00e0 leur visibilit\u00e9, leur renomm\u00e9e,\nElle valorise leurs \u0153uvres sur le march\u00e9, c'est \u00e7a qu'on aime.\n\n[Couplet 2]\nDans cette galerie, que talent et cr\u00e9ativit\u00e9,\nDes \u0153uvres qui impressionnent, c'est la r\u00e9alit\u00e9,\nElles captent l'attention, de par leur singularit\u00e9,\nL'art contemporain, une exp\u00e9rience \u00e0 appr\u00e9cier.\n\nLa galerie, un lieu qui brille de mille feux,\nDes artistes qui s'expriment, montent aux cieux,\nUne fen\u00eatre ouverte sur l'histoire de l'art, s\u00e9rieux,\nLa galerie d'art contemporain, un lieu pr\u00e9cieux.\n\n[Refrain]\nLa galerie d'art contemporain, un lieu d'inspiration,\nElle met en avant des artistes, leur vision,\nElle contribue \u00e0 leur visibilit\u00e9, leur renomm\u00e9e,\nElle valorise leurs \u0153uvres sur le march\u00e9, c'est \u00e7a qu'on aime."}, {"titre": "Droit international public", "text_origine": "Le droit international public d\u00e9signe l'ensemble des r\u00e8gles de droit qui r\u00e9gissent les relations entre les sujets du droit international (\u00c9tats et organisations internationales). Le droit international public a vocation \u00e0 d\u00e9finir et r\u00e9gir :\n\nce qui constitue un \u00c9tat (territoire, population, gouvernement) et sa souverainet\u00e9 ;\nles comp\u00e9tences de tout \u00c9tat (comp\u00e9tence territoriale, comp\u00e9tence personnelle, comp\u00e9tence sur les services publics) ;\nles relations pacifiques entre \u00c9tats (prohibition du recours \u00e0 la force dans les relations internationales) ;\nles relations internationales et la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats puisqu'il permet de nouer des relations pacifiques et de les encadrer.Originellement, les seuls sujets de ce droit sont les \u00c9tats, mais la multiplication des organisations internationales au cours du XXe si\u00e8cle a progressivement amen\u00e9 \u00e0 les consid\u00e9rer comme des sujets (dits \u00ab sujets d\u00e9riv\u00e9s \u00bb). La Cour internationale de justice (CIJ) reconna\u00eet dans son avis consultatif portant sur les \u00ab r\u00e9parations des dommages subis au service des Nations unies \u00bb que l'Organisation des Nations unies (ONU) dispose de la personnalit\u00e9 juridique. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements de la discipline (droit international humanitaire, droit international des droits de l'homme, droit commercial international) sugg\u00e8rent que les individus et les autres acteurs priv\u00e9s (organisations non gouvernementales, entreprises transnationales) constituent des sujets \u00e9mergents du droit international public. Cette interpr\u00e9tation va n\u00e9anmoins \u00e0 l'encontre des fondements traditionnels \u00ab volontaristes \u00bb de la discipline, selon lesquels seuls les sujets du droit international peuvent cr\u00e9er, appliquer ou veiller \u00e0 l'application des r\u00e8gles de ce droit.\n\nLes sources de ce droit sont les trait\u00e9s et les conventions internationales, la coutume internationale, les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit. La jurisprudence et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s sont qualifi\u00e9es de sources auxiliaires du droit international public. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git quant \u00e0 lui les relations de droit priv\u00e9 pr\u00e9sentant un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9. Lorsqu'on parle simplement de droit international, il s'agit habituellement du droit international public, \u00e0 savoir le tronc commun qui sert \u00e0 \u00e9tablir l'ensemble des \u00ab branches sp\u00e9cialis\u00e9es \u00bb du droit international : droit international de la mer, droit international des droits de l'homme, etc.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le droit international public r\u00e9git les relations entre les \u00c9tats et organisations internationales.\n2. Il d\u00e9finit ce qui constitue un \u00c9tat et sa souverainet\u00e9.\n3. Il \u00e9tablit les comp\u00e9tences territoriales et personnelles des \u00c9tats.\n4. Il interdit le recours \u00e0 la force dans les relations internationales.\n5. Il favorise la coop\u00e9ration et encadre les relations pacifiques entre \u00c9tats.\n6. Les organisations internationales sont consid\u00e9r\u00e9es comme des sujets du droit international public.\n7. Les individus et les acteurs priv\u00e9s \u00e9mergent \u00e9galement comme sujets du droit international public.\n8. Les sources du droit international public sont les trait\u00e9s, la coutume internationale et les principes g\u00e9n\u00e9raux du droit.\n9. La jurisprudence et la doctrine des publicistes sont des sources auxiliaires du droit international public.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international public, c'est la r\u00e8gle du jeu,\nEntre \u00c9tats et orga"}, {"titre": "Droit international humanitaire", "text_origine": "Le droit international humanitaire (DIH) ou droit humanitaire international (DHI), appellation de ce qui est connu traditionnellement sous le nom droit de la guerre (ou droit des conflits arm\u00e9s) et des gens, est un ensemble de r\u00e8gles qui tend \u00e0 limiter les effets des op\u00e9rations de guerre, en particulier \u00e0 l'\u00e9gard des populations et des installations civiles et des personnes qui ne participent pas ou plus aux combats (prisonniers de guerre, r\u00e9fugi\u00e9s), ainsi qu'en limitant les objectifs, les moyens et les armes de guerre. Le DIH est \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab droit des conflits arm\u00e9s \u00bb.\nLe droit international humanitaire fait partie du droit international qui r\u00e9git les relations entre \u00c9tats. Il est form\u00e9 par un ensemble de r\u00e8gles internationales d'origines coutumi\u00e8res et conventionnelles. Les conventions de Gen\u00e8ve relatives \u00e0 la guerre (notamment les quatre conventions de 1949 et leur premier Protocole additionnel de 1977) constituent les principaux trait\u00e9s applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\nIl ne s'applique que dans les situations de guerre. Il ne d\u00e9termine pas si un \u00c9tat a ou non le droit de recourir \u00e0 la force. Cette question est r\u00e9gie par une partie importante mais distincte du droit international, expos\u00e9e en partie dans la Charte des Nations unies.", "element_cle": "- Le droit international humanitaire vise \u00e0 limiter les effets des op\u00e9rations de guerre.\n- Il concerne les populations civiles et les personnes non combattantes.\n- Le DIH r\u00e9gule les objectifs, les moyens et les armes utilis\u00e9s pendant les conflits.\n- Il fait partie du droit international et comprend des r\u00e8gles coutumi\u00e8res et conventionnelles.\n- Les Conventions de Gen\u00e8ve sont les principaux trait\u00e9s applicables aux conflits arm\u00e9s internationaux.\n- Le DIH ne d\u00e9termine pas si un \u00c9tat a le droit de recourir \u00e0 la force.\n- Cette question rel\u00e8ve d'une autre partie du droit international, expos\u00e9e dans la Charte des Nations unies.", "rap": "[Couplet 1]\nLe DIH, c'est le respect en action,\nLimite les effets des guerres, sans compassion,\nIl prot\u00e8ge les civils, les non-combattants,\nDans les conflits, y'a des r\u00e8gles, pas d'temps perdant.\n\nLe DIH, il r\u00e9gule les objectifs,\nLes armes, les moyens, c'est tout un dispositif,\nC'est du droit international, des r\u00e8gles bien \u00e9tablies,\nCoutumi\u00e8res, conventionnelles, tout est bien d\u00e9fini.\n\n[Refrain]\nLe DIH, c'est crucial pour l'humanit\u00e9,\nProt\u00e9ger les plus faibles, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9,\nLes Conventions de Gen\u00e8ve, on les applique fi\u00e8rement,\nPour un monde plus juste et moins violent.\n\n[Couplet 2]\nConflits internationaux, c'est l\u00e0 que tout s'applique,\nLes trait\u00e9s de Gen\u00e8ve, ils font bien la r\u00e9plique,\nMais le DIH, c'est pas pour le droit \u00e0 la force,\n\u00c7a, c'est dans la Charte de l'ONU, une autre ressource.\n\nOn veut un monde pacifique, sans guerres incessantes,\nO\u00f9 les droits de tous, on les respecte \u00e0 chaque instant,\nAlors ouvrons les yeux, prenons conscience de notre devoir,\nLe DIH, on l'applique, pour un avenir bien meilleur.\n\n[Refrain]\nLe DIH, c'est crucial pour l'humanit\u00e9,\nProt\u00e9ger les plus faibles, \u00e7a doit \u00eatre notre priorit\u00e9,\nLes Conventions de Gen\u00e8ve, on les applique fi\u00e8rement,\nPour un monde plus juste et moins violent."}, {"titre": "Droit international priv\u00e9", "text_origine": "Le droit international priv\u00e9 (sous forme d'abr\u00e9viation : DIP) dans les syst\u00e8mes de droit romano-civiliste \u00ab est constitu\u00e9 par l'ensemble des principes, des usages ou des conventions qui gouvernent les relations juridiques \u00e9tablies entre des personnes r\u00e9gies par des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents \u00bb. Il peut en ce sens \u00eatre qualifi\u00e9 d'\u00ab instrument de gestion de la diversit\u00e9 des droits \u00bb.  \nLe droit international priv\u00e9 a vocation \u00e0 s'appliquer dans une situation de conflit de lois nationales caus\u00e9 par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9 dans l'application de situations de droit priv\u00e9. Le droit international priv\u00e9 vise \u00e0 \u00ab r\u00e9gler ce conflit en faveur de l'une des lois en pr\u00e9sence en forgeant des instruments sp\u00e9cifiques \u00e0 cet effet \u00bb. S'il s'agit de relations entre \u00c9tats, le droit applicable est le droit international public.  \u00c0 noter que le terme \"\u00c9tat\" ne sous entend pas uniquement des \u00c9tats ou des pays souverains, et peut \u00e9galement faire r\u00e9f\u00e9rence aux conflits de lois entre diff\u00e9rents \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.  Par exemple, le Canada \u00e9tant un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral dans lequel les provinces ont la comp\u00e9tence pour l\u00e9gif\u00e9rer en mati\u00e8re de droit priv\u00e9, lorsqu'il y a conflits de lois caus\u00e9s par un \u00e9l\u00e9ment d'extran\u00e9it\u00e9, on parle donc de droit international. Le terme \u00c9tat fait donc r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat qui poss\u00e8de la souverainet\u00e9 dans un domaine particulier, que ce soit l'\u00c9tat central ou l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9.\nLe droit international priv\u00e9 a donc pour objectif de d\u00e9terminer : \n\nla juridiction comp\u00e9tente pour trancher le litige (conflit de juridiction) ;\nla loi applicable pour trancher le litige (conflit de loi).Le droit international priv\u00e9 organise aussi la reconnaissance puis l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'un autre pays du monde (exequatur). \nContrairement \u00e0 ce que pourrait laisser entendre son nom, le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie selon les pays. Ainsi il existe un droit international priv\u00e9 en France diff\u00e9rent du droit international priv\u00e9 en Tunisie.", "element_cle": "1. Le droit international priv\u00e9 r\u00e9git les relations juridiques entre des personnes soumises \u00e0 des l\u00e9gislations d'\u00c9tats diff\u00e9rents.\n2. Il vise \u00e0 r\u00e9soudre les conflits de lois nationales caus\u00e9s par des \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9 dans le droit priv\u00e9.\n3. Le droit international priv\u00e9 englobe \u00e9galement les conflits de lois entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s.\n4. Son objectif principal est de d\u00e9terminer la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable pour trancher un litige.\n5. Il organise \u00e9galement la reconnaissance et l'application des d\u00e9cisions juridictionnelles provenant d'autres pays.\n6. Le droit international priv\u00e9 n'est pas uniforme et varie d'un pays \u00e0 l'autre.", "rap": "[Couplet 1]\nDroit international priv\u00e9, c'est la r\u00e9gle,\nPour les relations juridiques, faut qu'on se gr\u00e8gle,\nEntre des personnes, chacune soumise \u00e0 un \u00c9tat diff\u00e9rent,\nMais on doit trouver une solution, pas de conflit pr\u00e9valent.\n\n[Refrain]\nLe DIP, c'est l'outil, pour trancher les probl\u00e8mes,\nLes lois nationales, \u00e7a peut causer des dilemmes,\nOn cherche la juridiction comp\u00e9tente et la loi applicable,\nPour r\u00e9gler le litige, de fa\u00e7on imperturbable.\n\n[Couplet 2]\nConflits de lois, on les r\u00e9sout avec efficacit\u00e9,\nLes \u00e9l\u00e9ments d'extran\u00e9it\u00e9, on sait les g\u00e9rer,\nM\u00eame entre \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s, on ne fait pas dans la dentelle,\nLe droit international priv\u00e9, il embrasse l'international et l'interf\u00e9d\u00e9ral.\n\n[Refrain]\nLa reconnaissance des d\u00e9cisions, on s'en occupe aussi,\nOn les applique sans souci, m\u00eame celles d'autres pays,\nMais attention, le DIP n'est pas toujours pareil,\nIl varie d'un pays \u00e0 l'autre, faut faire avec des diff\u00e9rences sans pareil."}, {"titre": "Dualisme et monisme en droit international", "text_origine": "Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme en droit international est persistant et oppose deux conceptions antagonistes du rapport entre les ordres juridiques nationaux et l'ordre international : le dualisme tend \u00e0 affirmer que les normes du droit international n'acqui\u00e8rent de force juridique qu'en \u00e9tant transpos\u00e9es en droit interne, tandis que le monisme tend \u00e0 affirmer que le droit international pr\u00e9vaut de fa\u00e7on imm\u00e9diate en droit interne.\nCertains \u00c9tats tendent \u00e0 favoriser l'une ou l'autre des doctrines. Le dualisme est par exemple pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au Royaume-Uni, au Canada, en Allemagne ou encore en Italie, o\u00f9 les trait\u00e9s internationaux sign\u00e9s et ratifi\u00e9s doivent \u00eatre formellement repris par une loi interne (principe de la souverainet\u00e9 parlementaire) et ont donc l'autorit\u00e9 de la loi qui les a int\u00e9gr\u00e9s dans l'ordre juridique interne. \u00c0 l'inverse, en France, les trait\u00e9s sont applicables d\u00e8s leur ratification : ils ont une position sp\u00e9cifique, qui est en l'occurrence sup\u00e9rieure aux lois internes. Cette position moniste est \u00e9galement adopt\u00e9e aux Pays-Bas, en Suisse ou au Luxembourg. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte, selon que les trait\u00e9s soient ou non consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant d'application directe par les tribunaux ; dans tous les cas, les trait\u00e9s n'y sont pas applicables s'ils entrent en conflit avec une loi f\u00e9d\u00e9rale post\u00e9rieure.\nAu niveau des rapports entre droit communautaire et droit interne, la Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes (CJCE) a adopt\u00e9 une position moniste avec l'arr\u00eat Costa contre ENEL de 1964.", "element_cle": "1. Le d\u00e9bat sur le dualisme et le monisme en droit international est persistant.\n2. Le dualisme affirme que les normes du droit international doivent \u00eatre transpos\u00e9es en droit interne pour avoir une force juridique.\n3. Le monisme affirme que le droit international pr\u00e9vaut imm\u00e9diatement en droit interne.\n4. Certains \u00c9tats pr\u00e9f\u00e8rent le dualisme, tels que le Royaume-Uni, le Canada, l'Allemagne et l'Italie.\n5. D'autres \u00c9tats adoptent une position moniste, comme la France, les Pays-Bas, la Suisse et le Luxembourg.\n6. Les \u00c9tats-Unis ont un syst\u00e8me mixte pour l'application des trait\u00e9s.\n7. La Cour de justice des communaut\u00e9s europ\u00e9ennes adopte une position moniste dans les rapports entre droit communautaire et droit interne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe dualisme contre le monisme, c'est un d\u00e9bat persistant\nEn droit international, on se pose la question constamment\nLe dualisme dit, faut transposer les normes dans l'droit national\nPour qu'elles aient une force juridique vraiment \u00e9gale\n\nMais le monisme s'impose, il dit que le droit international\nEst sup\u00e9rieur directement, en droit national, c'est magistral\nCertains pays pr\u00e9f\u00e8rent l'un, comme UK, le Canada,\nL'Allemagne, l'Italie, ils restent dans le dualisme, ouais\n\nMais d'autres adoptent le monisme, la France, les Pays-Bas,\nLa Suisse, le Luxembourg, leur position c'est \u00e7a\nEt puis les USA, c'est un mixte pour les trait\u00e9s,\nIls naviguent entre deux, sans se lancer dans un c\u00f4t\u00e9\n\n[Refrain]\nDualisme ou monisme, le droit international en jeu\nChacun a sa vision, y'a pas qu'une seule issue\nMais dans l'Europe, la CJCE, elle est moniste, c'est clair\nEntre droit communautaire et droit interne, elle fait son affaire\n\n[Couplet 2]\nMaintenant qu'tu sais, faut pas oublier les dates importantes\nDes \u00e9v\u00e9nements marquants, des instants enivrants\nCes notions \u00e9ducatives, faut pas les n\u00e9gliger\nPour bien comprendre le droit international, c'est primordial\n\nAlors remontons dans l'temps, \u00e0 l'ann\u00e9e 1945\nLa cr\u00e9ation de l'ONU, une \u00e9tape cruciale dans l'histoire\nElle promeut la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et les droits de l'homme\nLes \u00c9tats s'unissent pour rendre le monde moins sombre\n\nEn 1993, le trait\u00e9 de Maastricht est sign\u00e9\nL'Union europ\u00e9enne se forme, ouvrant de nouvelles possibilit\u00e9s\nLe droit europ\u00e9en se renforce, l'int\u00e9gration progresse\nEt les \u00c9tats membres jouent dans le m\u00eame espace\n\nVoil\u00e0, ce sont des exemples, des moments qui marquent\nDans cette vaste toile du droit international, un peu complexe\nAlors que tu sois pour le dualisme ou le monisme, \u00e7a d\u00e9pend\nL'important c'est d'apprendre, de se cultiver, d'\u00e9largir son champ de vision\n\n[Refrain]\nDualisme ou monisme, le droit international en jeu\nChacun a sa vision, y'a pas qu'une seule issue\nMais dans l'Europe, la CJCE, elle est moniste, c'est clair\nEntre droit communautaire et droit interne, elle fait son affaire"}, {"titre": "Droit international coutumier", "text_origine": "Le droit international coutumier correspond aux diff\u00e9rentes coutumes du droit international. \u00c0 la diff\u00e9rence d'un principe universel de jus cogens, c'est la pratique qui d\u00e9termine qu'une r\u00e8gle est qualifi\u00e9e de \u00ab coutumi\u00e8re \u00bb car elle doit pour cela refl\u00e9ter une pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et pratiquement uniforme et accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit. Le droit international coutumier est reconnu comme l'une des sources du droit international ainsi que par le statut de la Cour internationale de justice, dont l'article 38 dispose que :\n\n\u00ab 1. La Cour, dont la mission est de r\u00e9gler conform\u00e9ment au droit international les diff\u00e9rends qui lui sont soumis, applique :\n\na. les conventions internationales, soit g\u00e9n\u00e9rales, soit sp\u00e9ciales, \u00e9tablissant des r\u00e8gles express\u00e9ment reconnues par les \u00c9tats en litige ;\n\nb. la coutume internationale comme preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit ;\n\nc. les principes g\u00e9n\u00e9raux de droit reconnus par les nations civilis\u00e9es ;\n\nd. sous r\u00e9serve de la disposition de l'Article 59, les d\u00e9cisions judiciaires et la doctrine des publicistes les plus qualifi\u00e9s des diff\u00e9rentes nations, comme moyen auxiliaire de d\u00e9termination des r\u00e8gles de droit.\n\n2. La pr\u00e9sente disposition ne porte pas atteinte \u00e0 la facult\u00e9 pour la Cour, si les parties sont d'accord, de statuer ex aequo et bono. \u00bb\n\nContrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n\u2019est pas \u00e9crit. Pour prouver qu\u2019une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer qu\u2019elle refl\u00e8te la pratique des \u00c9tats et qu\u2019il existe, au sein de la communaut\u00e9 internationale, la conviction qu\u2019une telle pratique est requise par le droit. Dans ce contexte, \u00ab pratique \u00bb se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la pratique officielle des \u00c9tats, \u00e0 savoir \u00e0 leurs d\u00e9clarations formelles. Une pratique contraire de la part de certains \u00c9tats est possible, car si cette pratique contraire est condamn\u00e9e par d\u2019autres \u00c9tats ou rejet\u00e9e par le gouvernement lui-m\u00eame, la norme originale est en fait confirm\u00e9e.", "element_cle": "1. Le droit international coutumier repose sur les coutumes du droit international.\n2. La qualification de r\u00e8gle coutumi\u00e8re d\u00e9pend de sa pratique \u00e9tatique \u00e9tendue, repr\u00e9sentative et uniforme.\n3. Le droit international coutumier est une source reconnue du droit international.\n4. La Cour internationale de justice applique la coutume internationale comme preuve d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale accept\u00e9e comme \u00e9tant le droit.\n5. Contrairement au droit des trait\u00e9s, le droit international coutumier n'est pas \u00e9crit.\n6. Pour prouver qu'une norme rel\u00e8ve du droit coutumier, il faut d\u00e9montrer sa pratique par les \u00c9tats et la conviction de la communaut\u00e9 internationale envers cette pratique.\n7. La pratique officielle des \u00c9tats, exprim\u00e9e par leurs d\u00e9clarations formelles, est prise en compte.\n8. Une pratique contraire de certains \u00c9tats peut exister, mais si elle est condamn\u00e9e par d'autres \u00c9tats ou rejet\u00e9e par le gouvernement lui-m\u00eame, la norme originale est confirm\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit international coutumier, c'est le fondement\nDes coutumes du droit international, essentiellement\nQualifi\u00e9 de r\u00e8gle coutumi\u00e8re, c'est un crit\u00e8re important\nPratique \u00e9tatique \u00e9tendue, uniforme et repr\u00e9sentative\n\nReconnu comme source du droit \u00e0 l'international\nLa Cour internationale de justice, elle l'applique en \u00e9vidence\nLa coutume internationale, preuve de pratique g\u00e9n\u00e9rale\nAccept\u00e9e comme \u00e9tant le droit, c'est \u00e7a l'essentiel\n\n[Refrain]\nLe droit international coutumier, au coeur de nos d\u00e9bats\nUne base solide, qui jamais ne tr\u00e9passe\nPratique des \u00c9tats, conviction internationale\nC'est ainsi qu'il s'\u00e9tablit, cette norme universelle\n\n[Couplet 2]\nPas de texte \u00e9crit comme le droit des trait\u00e9s\nMais une pratique soutenue, faut prouver la r\u00e9alit\u00e9\n\u00c9tats et communaut\u00e9 internationale, t\u00e9moignent de sa validit\u00e9\nC'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9montre sa l\u00e9gitimit\u00e9\n\nLa pratique officielle des \u00c9tats, on la prend en compte\nLeurs d\u00e9clarations formelles, elles ont du poids sur le compte\nEt m\u00eame si quelques \u00c9tats s'opposent et contournent\nLa norme originale, elle reste et se confirme \n\n[Refrain]\nLe droit international coutumier, au coeur de nos d\u00e9bats\nUne base solide, qui jamais ne tr\u00e9passe\nPratique des \u00c9tats, conviction internationale\nC'est ainsi qu'il s'\u00e9tablit, cette norme universelle"}, {"titre": "Droits de l'enfant", "text_origine": "Les droits de l\u2019enfant sont une branche des droits de l'Homme visant la protection sp\u00e9cifique de l'enfant en tant qu\u2019\u00eatre humain \u00e0 part enti\u00e8re. Ils sont l\u2019objet de plusieurs trait\u00e9s nationaux et internationaux, dont le plus important est la Convention relative aux droits de L'Enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies le 20 November 1989.\nEn vigueur dans la quasi-totalit\u00e9 des pays membres des Nations unies, cette convention introduit une nouvelle notion de droit international priv\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant, consacrant en tant que premier texte international officiel une longue \u00e9volution juridique faisant passer l\u2019enfant d\u2019objet de droit \u00e0 sujet de droit.\nLes droits des enfants sont les droits de la personne qui s\u2019appliquent \u00e0 tout \u00eatre humain \u00e2g\u00e9 de moins de dix-huit ans (sauf si la majorit\u00e9 est atteinte plus t\u00f4t en vertu de la l\u00e9gislation qui lui est applicable). Les jeunes ont droit \u00e0 une protection et \u00e0 des soins attentionn\u00e9s, au maintien d\u2019un lien avec leurs parents, \u00e0 une identit\u00e9 humaine, \u00e0 la satisfaction de leurs besoins alimentaires fondamentaux, \u00e0 une instruction financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, \u00e0 des soins de sant\u00e9, et \u00e0 des lois p\u00e9nales adapt\u00e9es \u00e0 leur \u00e2ge et \u00e0 leur d\u00e9veloppement. Les droits de l\u2019enfant prennent en consid\u00e9ration le caract\u00e8re vuln\u00e9rable et la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019enfant. La port\u00e9e des droits des enfants va de l\u2019offre d\u2019autonomie \u00e0 la protection contre la violence physique et la violence psychologique.", "element_cle": "1. Les droits de l'enfant sont une branche des droits de l'Homme visant \u00e0 prot\u00e9ger sp\u00e9cifiquement les enfants.\n2. La Convention relative aux droits de l'Enfant (CIDE) est le trait\u00e9 international le plus important en mati\u00e8re de droits de l'enfant, adopt\u00e9 en 1989.\n3. L'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de l'enfant est une notion cl\u00e9 introduite par cette convention.\n4. Les droits des enfants s'appliquent \u00e0 tous les individus de moins de dix-huit ans.\n5. Ces droits comprennent la protection, les soins, le maintien d'un lien avec les parents, l'identit\u00e9, la satisfaction des besoins alimentaires, l'\u00e9ducation, les soins de sant\u00e9 et des lois p\u00e9nales adapt\u00e9es \u00e0 leur \u00e2ge et \u00e0 leur d\u00e9veloppement.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cette soci\u00e9t\u00e9, chacun doit savoir\nQue les droits de l'enfant, faut les respecter, faut y croire\nUne branche des droits de l'Homme, sp\u00e9cifique \u00e0 la jeunesse\nProt\u00e9ger ces p'tits \u00eatres, c'est une n\u00e9cessit\u00e9, une promesse\n\n[Couplet 2]\nEn 1989, la CIDE fut adopt\u00e9e\nLa Convention des droits de l'Enfant, faut l'respecter\nL'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur, une notion introduite \n\u00c7a fait prendre conscience, \u00e7a fait bouger les attitudes\n\n[Refrain]\nTous les marmots du monde, ces droits s'adressent\nMoins de dix-huit ans, c'est l'\u00e2ge qui les presse\nProtection, \u00e9ducation, soins \u00e0 leur disposition\nLes besoins essentiels, la base de leur construction"}, {"titre": "Conseil constitutionnel (France)", "text_origine": "Le Conseil constitutionnel est une institution fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e par la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique du 4 octobre 1958. Il se prononce sur la conformit\u00e9 \u00e0 la Constitution des lois et de certains r\u00e8glements dont il est saisi. Il veille \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections nationales et des r\u00e9f\u00e9rendums.\nPour d\u00e9signer ses membres, outre le terme g\u00e9n\u00e9rique de juge constitutionnel, on retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans les m\u00e9dias les termes de \u00ab Sages \u00bb, de \u00ab Sages du Palais-Royal \u00bb ou encore de \u00ab Sages de la rue de Montpensier \u00bb.", "element_cle": "1. Le Conseil constitutionnel est une institution fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9e en 1958 par la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique.\n2. Sa principale mission est de v\u00e9rifier la conformit\u00e9 des lois et r\u00e8glements \u00e0 la Constitution.\n3. Le Conseil constitutionnel veille \u00e9galement \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections nationales et des r\u00e9f\u00e9rendums en France.\n4. Les membres du Conseil constitutionnel sont parfois surnomm\u00e9s les \u00ab Sages \u00bb ou les \u00ab Sages du Palais-Royal \u00bb.\n5. Le Conseil constitutionnel est bas\u00e9 dans la rue de Montpensier.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Conseil constitutionnel, une institution incontournable\nCr\u00e9\u00e9e en 1958, lors de la Constitution de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique\nSa mission, v\u00e9rifier la conformit\u00e9 des lois \u00e0 la Constitution\nProt\u00e9ger les droits, apporter justice et solution\n\n[R\u00e9frain]\nLe Conseil constitutionnel, garant des droits et de la libert\u00e9\nVeille \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums, c'est sa priorit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes \u00ab Sages \u00bb ou les \u00ab Sages du Palais-Royal \u00bb, c'est leur surnom\nLes membres du Conseil constitutionnel, des gardiens tr\u00e8s renomm\u00e9s\nAu c\u0153ur de la rue de Montpensier, leur si\u00e8ge est \u00e9tabli\nPour une soci\u00e9t\u00e9 juste, \u00e9quitable et bien b\u00e2tie\n\n[R\u00e9frain]\nLe Conseil constitutionnel, garant des droits et de la libert\u00e9\nVeille \u00e0 la r\u00e9gularit\u00e9 des \u00e9lections et r\u00e9f\u00e9rendums, c'est sa priorit\u00e9"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal, ou droit criminel, est une branche du droit qui r\u00e9prime des comportements antisociaux \u2014 les infractions \u2014 et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend le plus souvent la forme d'une peine. Le droit p\u00e9nal concerne ainsi le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\nLe droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent le cadre juridique que doivent respecter l'enqu\u00eate, la poursuite et le jugement et l'ex\u00e9cution de la peine visant une personne soup\u00e7onn\u00e9e, et le cas \u00e9ch\u00e9ant condamn\u00e9e, pour la commission d'une infraction.\nD'un point de vue juridique, le droit p\u00e9nal est fr\u00e9quemment divis\u00e9 en deux grands ensembles :\n\nLe droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral qui pr\u00e9cise les conditions g\u00e9n\u00e9rales d'incrimination et de fixation des peines ;\nLe droit p\u00e9nal sp\u00e9cial, qui \u00e9tablit un catalogue de comportements incrimin\u00e9s : les infractions.", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal r\u00e9prime des comportements antisociaux et pr\u00e9voit la r\u00e9action de la soci\u00e9t\u00e9 envers ces comportements.\n2. La r\u00e9ponse p\u00e9nale prend g\u00e9n\u00e9ralement la forme d'une peine.\n3. Le droit p\u00e9nal concerne le rapport entre la soci\u00e9t\u00e9 et l'individu.\n4. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale.\n5. Le droit p\u00e9nal est compos\u00e9 du droit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral et du droit p\u00e9nal sp\u00e9cial.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal, c'est l'rem\u00e8de face aux maux\nR\u00e9prime les comportements qui brisent les sociaux\nAntisociaux, c'est l'\u00e9tiquette qu'on leur colle\nLa soci\u00e9t\u00e9 riposte, y'a pas d'place pour les dr\u00f4les\n\nLa r\u00e9ponse p\u00e9nale, c'est la justice qui s'exprime\nUne peine, un ch\u00e2timent, c'est la suite logique\nDu sursis, du ferme, \u00e7a d\u00e9pend d'la gravit\u00e9\nOn garde l'\u00e9quit\u00e9 dans cette r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, soci\u00e9t\u00e9 contre individu\nUn combat constant, un \u00e9quilibre \u00e0 poursuivre\nC'est dans les r\u00e8gles qu'on trouve la solution\nProc\u00e9dure p\u00e9nale, une justice en action\n\n[Couplet 2]\nLe droit p\u00e9nal, c'est l'bras arm\u00e9 du syst\u00e8me\nLe rapport entre soci\u00e9t\u00e9 et individu qu'on aime\nLes r\u00e8gles de proc\u00e9dure, on les applique avec soin\nPour que justice soit faite, de la t\u00eate aux pieds\n\nDroit p\u00e9nal g\u00e9n\u00e9ral, droit p\u00e9nal sp\u00e9cial\nDeux branches qui se collent, c'est pas banal\nLes infractions, les d\u00e9lits, tout est recens\u00e9\nOn lutte contre le crime, on les fait reculer\n\n[Refrain]\nLe droit p\u00e9nal, soci\u00e9t\u00e9 contre individu\nUn combat constant, un \u00e9quilibre \u00e0 poursuivre\nC'est dans les r\u00e8gles qu'on trouve la solution\nProc\u00e9dure p\u00e9nale, une justice en action"}, {"titre": "Prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, le d\u00e9lai de prescription est un principe g\u00e9n\u00e9ral de droit qui d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice p\u00e9nale, n'est plus recevable. En cons\u00e9quence, la prescription est un mode l\u00e9gal d'acquisition ou d'extinction de droits par le simple fait de leur possession pendant une certaine dur\u00e9e. \nLa prescription est variable selon la qualification de l'incrimination (ce qui peut aboutir \u00e0 des situations particuli\u00e8res comme l'affaire \u00c9mile Louis o\u00f9 celui-ci risquait la prison non pas en raison de meurtres qu'il avait avou\u00e9s mais en raison d'une infraction continue : l'enl\u00e8vement). \nEn droit p\u00e9nal fran\u00e7ais on parle de prescription de l'action publique et de la prescription des peines.", "element_cle": "1. Le d\u00e9lai de prescription en droit p\u00e9nal fran\u00e7ais d\u00e9signe la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action en justice p\u00e9nale n'est plus recevable.\n2. La prescription est un mode l\u00e9gal d'acquisition ou d'extinction de droits par le simple fait de leur possession pendant une certaine dur\u00e9e.\n3. La dur\u00e9e de prescription varie en fonction de la qualification de l'incrimination.\n4. L'affaire \u00c9mile Louis est un exemple o\u00f9 la prescription a jou\u00e9 un r\u00f4le particulier, car il risquait la prison non pas pour les meurtres avou\u00e9s, mais pour une infraction continue.\n5. En droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, il existe la prescription de l'action publique et la prescription des peines.", "rap": "[Couplet]\nLa prescription en droit p\u00e9nal, faut pas l'oublier\nC'est la dur\u00e9e fix\u00e9e, pour une affaire jug\u00e9e\nAu-del\u00e0 de ce temps, plus de justice \u00e0 esp\u00e9rer\nC'est l'extinction des droits, faut s'y conformer\n\nLa possession d'un droit, pendant un certain laps de temps\nC'est ce qui fait la prescription, c'est important\nEn fonction du crime, le d\u00e9lai varie\nMais faut pas croire qu'on peut tout banaliser\n\n[Refrain]\nLa prescription, \u00e7a cl\u00f4ture tout\nPlus de justice, faut tourner la page, debout\nFaut respecter ces dates, ces limites\nSinon c'est l'impunit\u00e9 qui nous habite\n\n[Couplet]\nL'affaire \u00c9mile Louis, un exemple frappant\nPrescription a eu un r\u00f4le d\u00e9concertant\nIl risquait pas la prison pour ses aveux sinc\u00e8res\nMais pour une autre infraction, \u00e7a peut para\u00eetre s\u00e9v\u00e8re\n\nEn droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, y'a deux types de prescription\nL'action publique, la peine, faut pas faire d'exception\nOn peut pas laisser tra\u00eener les crimes impunis\nLa justice doit jouer son r\u00f4le dans notre pays\n\n[Refrain]\nLa prescription, \u00e7a cl\u00f4ture tout\nPlus de justice, faut tourner la page, debout\nFaut respecter ces dates, ces limites\nSinon c'est l'impunit\u00e9 qui nous habite"}, {"titre": "Droit p\u00e9nal en France", "text_origine": "Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est l'une des branches du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise. Le domaine p\u00e9nal est d\u00e9fini comme une branche mixte du droit fran\u00e7ais, entre droit public et droit priv\u00e9, dans la mesure o\u00f9 il sanctionne des comportements priv\u00e9s au nom de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re. Sa fonction est de qualifier, classifier, pr\u00e9venir et sanctionner les infractions p\u00e9nales commises par une personne, qu'elle soit physique ou morale. Il est en ce sens un droit r\u00e9pressif, par opposition au droit civil qui vise \u00e0 arbitrer des litiges entre particuliers.\nCes infractions sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories, en fonction de leur gravit\u00e9 : les contraventions, les d\u00e9lits et les crimes. Ces deux derni\u00e8res cat\u00e9gories sont d\u00e9termin\u00e9es par le l\u00e9gislateur lui-m\u00eame, tandis que les contraventions rel\u00e8vent du pouvoir ex\u00e9cutif. \u00c0 cette division tripartite correspondent les tribunaux charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale : le tribunal de police pour les contraventions ; le tribunal correctionnel pour les d\u00e9lits ; la cour d'assises pour les crimes. Le droit p\u00e9nal s'articule avec les r\u00e8gles de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui fixent les conditions dans lesquelles s'exercent l'enqu\u00eate de police, l'instruction et le jugement.\nComme les syst\u00e8mes p\u00e9naux des autres d\u00e9mocraties lib\u00e9rales, le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est marqu\u00e9 par l'importance de trois grands principes directeurs : la l\u00e9galit\u00e9 (ou textualit\u00e9), la culpabilit\u00e9 et la personnalit\u00e9. Il fut et demeure influenc\u00e9 par diverses doctrines d'ordre philosophique, moral ou scientifique qui lui ont donn\u00e9 sa forme actuelle au fil des si\u00e8cles. Enfin, ses sources sont principalement nationales, \u00e9tant d\u00e9termin\u00e9 avant tout par la loi, mais il est de plus en plus influenc\u00e9 par la jurisprudence des cours europ\u00e9ennes (CJUE, CEDH). La loi p\u00e9nale fait l'objet d'une premi\u00e8re codification durant la R\u00e9volution. Sous l'Empire, Napol\u00e9on fait r\u00e9diger le Code p\u00e9nal de 1810, qui est remplac\u00e9 par le code actuel en mars 1994.\nLe procureur de la R\u00e9publique et ses substituts sont charg\u00e9s de la mise en \u0153uvre de l'action publique et de la poursuite p\u00e9nale, en collaboration avec les services de police. Pour qualifier l'infraction, le juge doit disposer d'un pr\u00e9alable l\u00e9gal, d'un \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel et d'un \u00e9l\u00e9ment moral. Il ne peut l'imputer \u00e0 son auteur que si celui-ci ne souffre pas de troubles du discernement, dispose de son libre arbitre, et a consenti \u00e0 la commission du fait incrimin\u00e9 (comme auteur ou complice). Si l'infraction est imput\u00e9e \u00e0 un auteur, celui-ci encourt une sanction p\u00e9nale, qui peut \u00eatre aggrav\u00e9e ou att\u00e9nu\u00e9e en fonction des circonstances. L'autorit\u00e9 judiciaire prononce ainsi une peine en fonction de la gravit\u00e9 des faits : r\u00e9clusion ou d\u00e9tention, amende, sursis avec mise \u00e0 l'\u00e9preuve, travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, jour-amende... Le condamn\u00e9 peut faire appel de la d\u00e9cision judiciaire devant la Cour d'appel, et, en dernier ressort, la Cour de cassation.", "element_cle": "1. Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est une branche du syst\u00e8me juridique de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\n2. Il s'agit d'une branche mixte du droit fran\u00e7ais, entre droit public et droit priv\u00e9.\n3. Le droit p\u00e9nal sanctionne des comportements priv\u00e9s au nom de la soci\u00e9t\u00e9 tout enti\u00e8re.\n4. Il qualifie, classe, pr\u00e9vient et sanctionne les infractions p\u00e9nales commises par des personnes physiques ou morales.\n5. Les infractions sont divis\u00e9es en trois cat\u00e9gories : contraventions, d\u00e9lits et crimes.\n6. Les tribunaux charg\u00e9s de faire appliquer la loi p\u00e9nale sont le tribunal de police, le tribunal correctionnel et la cour d'assises.\n7. Le droit p\u00e9nal fran\u00e7ais est r\u00e9gi par les principes de l\u00e9galit\u00e9, culpabilit\u00e9 et personnalit\u00e9.\n8. Il a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par diverses doctrines philosophiques, morales et scientifiques au fil des si\u00e8cles.\n9. Les sources principales du droit p\u00e9nal sont nationales, mais il est \u00e9galement influenc\u00e9 par la jurisprudence des cours europ\u00e9ennes.\n10. Le Code p\u00e9nal actuel date de mars 1994 et a remplac\u00e9 le Code p\u00e9nal de 1810.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit p\u00e9nal fran\u00e7ais, c'est l'arsenal\nD'une justice \u00e9quilibr\u00e9e, en mode frontal\nEn tant qu'branche mixte, il fait le lien\nEntre droit public et droit priv\u00e9, \u00e7a fait bien\n\nIl sanctionne les comportements priv\u00e9s\nPour pr\u00e9server la soci\u00e9t\u00e9 tout entier\nClasse les infractions, pr\u00e9vient, sanctionne\nLes personnes physiques ou morales, pas d'abandon\n\n[Refrain]\nContraventions, d\u00e9lits, crimes au programme\nLe droit p\u00e9nal divise en trois cat\u00e9gories,\nTribunal de police, correctionnel, assises \u00e0 gogo\nLa loi p\u00e9nale c'est du s\u00e9rieux, tout l'monde est aux aguets\n\n[Couplet 2]\nDes principes r\u00e9gissent le droit p\u00e9nal hexagonal\nL\u00e9galit\u00e9, culpabilit\u00e9, et personnalit\u00e9 en cristal\nDoctrines, morales, sciences influencent son essence\nAu fil des si\u00e8cles, \u00e7a forge son essence\n\nLes sources principales sont nationales, c'est clair\nMais la jurisprudence europ\u00e9enne n'est pas en retrait\nCode p\u00e9nal de 1810, un monument historique\nMais en 1994, le nouveau code fut proph\u00e9tique\n\n[Refrain]\nContraventions, d\u00e9lits, crimes au programme\nLe droit p\u00e9nal divise en trois cat\u00e9gories,\nTribunal de police, correctionnel, assises \u00e0 gogo\nLa loi p\u00e9nale c'est du s\u00e9rieux, tout l'monde est aux aguets"}, {"titre": "Responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France", "text_origine": "La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale est l'obligation de r\u00e9pondre des infractions commises et de subir la peine pr\u00e9vue par le texte qui les r\u00e9prime.\nDans une d\u00e9mocratie, les citoyens ont des droits mais aussi des devoirs ; la libert\u00e9 s'accompagne de la responsabilit\u00e9.\n\u00c0 la diff\u00e9rence de la responsabilit\u00e9 civile (qui est l'obligation de r\u00e9pondre du dommage que l\u2019on a caus\u00e9 en le r\u00e9parant en nature ou par \u00e9quivalent, par le versement de dommages-int\u00e9r\u00eats), la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale implique un recours par l'\u00c9tat contre un trouble \u00e0 l'ordre public.\nCela englobe trois grands aspects :\n\nla participation \u00e0 une infraction ;\nles diff\u00e9rentes formes que peut prendre cette responsabilit\u00e9 ;\nles cas d'exclusion de cette responsabilit\u00e9.", "element_cle": "1. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale en France oblige \u00e0 r\u00e9pondre des infractions commises et \u00e0 subir la peine pr\u00e9vue par la loi.\n2. Les citoyens fran\u00e7ais ont des droits mais aussi des devoirs, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale \u00e9tant l'un de ces devoirs.\n3. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale diff\u00e8re de la responsabilit\u00e9 civile, car elle implique un recours de l'\u00c9tat contre un trouble \u00e0 l'ordre public.\n4. La responsabilit\u00e9 p\u00e9nale englobe la participation \u00e0 une infraction, les diff\u00e9rentes formes qu'elle peut prendre, ainsi que les cas d'exclusion de cette responsabilit\u00e9. \n5. En France, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale est un \u00e9l\u00e9ment essentiel de la justice et permet de maintenir l'ordre public.", "rap": "[Couplet 1]\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, une r\u00e8gle qu'on doit suivre\nEn France, faut r\u00e9pondre, faut pas faire les sourds\nSi tu commets des infractions, t'auras des cons\u00e9quences\nLa loi te mettra en sentence, faut pas faire le malin\n\n[Refrain]\nResponsabilit\u00e9 p\u00e9nale, c'est pas une rigolade\nOn doit assumer ses actes, face \u00e0 la justice on parade\nCitoyens fran\u00e7ais, droits et devoirs on t'enseigne\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, c'est une des le\u00e7ons qu'on fait suivre\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rente de la civile, c'est pas du pareil au m\u00eame\nC'est contre l'ordre public qu'elle met en sc\u00e8ne\nParticipation \u00e0 l'infraction, diff\u00e9rentes formes \u00e0 l'appui\nMais y'a des cas d'exclusion, o\u00f9 t'es pas dans la big issu\n\n[Refrain]\nResponsabilit\u00e9 p\u00e9nale, c'est pas une rigolade\nOn doit assumer ses actes, face \u00e0 la justice on parade\nCitoyens fran\u00e7ais, droits et devoirs on t'enseigne\nLa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, c'est une des le\u00e7ons qu'on fait suivre"}, {"titre": "Cour p\u00e9nale internationale", "text_origine": "La Cour p\u00e9nale internationale (CPI ; en anglais International Criminal Court ou ICC) est une juridiction p\u00e9nale internationale permanente, et \u00e0 vocation universelle, charg\u00e9e de juger les personnes accus\u00e9es de g\u00e9nocide, de crime contre l'humanit\u00e9, de crime d'agression et de crime de guerre. La Cour inscrit \u00e9galement son action dans une dimension pr\u00e9ventive et dissuasive : l'objectif est de responsabiliser les individus, qu'il s'agisse d'autorit\u00e9s civiles ou militaires.\nLe Statut de Rome est le trait\u00e9 international qui a fond\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale. Il est adopt\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence diplomatique r\u00e9unissant les repr\u00e9sentants des \u00c9tats adh\u00e9rant aux Nations unies, dite Conf\u00e9rence de Rome, qui se d\u00e9roule du 15 juin au 17 juillet 1998 \u00e0 Rome, en Italie. Il entre en vigueur le 1er juillet 2002 apr\u00e8s sa ratification par 60 \u00c9tats : la Cour p\u00e9nale internationale est alors officiellement cr\u00e9\u00e9e. La comp\u00e9tence de la Cour n\u2019\u00e9tant pas r\u00e9troactive, elle traite les crimes commis \u00e0 compter de cette date.\nLe si\u00e8ge officiel de la Cour est situ\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas. Depuis le 4 mars 2016, 123 \u00c9tats sur les 193 \u00c9tats membres de l'ONU ont ratifi\u00e9 le Statut de Rome et acceptent la comp\u00e9tence de la CPI (dont tous les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne). Trente-deux \u00c9tats, dont la Russie et les \u00c9tats-Unis, ont sign\u00e9 le Statut de Rome, mais ne l\u2019ont pas ratifi\u00e9. Enfin, certains, dont la Chine et l\u2019Inde, n\u2019ont pas sign\u00e9 le Statut.\nLa CPI peut en principe exercer sa comp\u00e9tence si la personne accus\u00e9e est un ressortissant d'un \u00c9tat membre, ou si le crime suppos\u00e9 est commis sur le territoire d'un \u00c9tat membre, ou encore si l'affaire lui est transmise par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. La Cour ne peut exercer sa comp\u00e9tence que lorsque les juridictions nationales n'ont pas la volont\u00e9 ou la capacit\u00e9 pour juger des crimes internationaux (principe de compl\u00e9mentarit\u00e9). En d'autres termes, la Cour n'intervient que lorsque les syst\u00e8mes internes sont d\u00e9faillants.\n\u00c0 la fin de l'ann\u00e9e 2022, la Cour a ouvert une enqu\u00eate dans dix-sept situations : Ouganda (2004), R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (2004), Soudan (2005), Centrafrique I (2007), Kenya (2010), Libye (2011), C\u00f4te d'Ivoire (2011), Mali (2013), Centrafrique II (2014), G\u00e9orgie (2016), Burundi (2017), Bangladesh/Birmanie (2019), Afghanistan (2020), Palestine (2021), Philippines (2021), V\u00e9n\u00e9zuela I (2021) et Ukraine (2022). Deux examens pr\u00e9liminaires sont actuellement en cours : V\u00e9n\u00e9zuela II (2020) et Nig\u00e9ria (2020). Huit autres sont clos sans d\u00e9cision de poursuite.\nLe premier proc\u00e8s de la CPI, celui de Thomas Lubanga, commence le 26 janvier 2009. Le 14 mars 2012, il est reconnu coupable de crimes de guerre. Il est alors le premier individu condamn\u00e9 par la juridiction. Depuis lors, d'autres individus sont condamn\u00e9s, notamment Ahmad al-Faqi al-Mahdi tandis que certains sont acquitt\u00e9s, \u00e0 l'instar de Jean-Pierre Bemba Gombo.\nLa Cour traverse trois crises : celle de l'annonce en cascade du retrait d'\u00c9tats de son syst\u00e8me, une autre portant sur certaines pratiques du premier procureur, Luis Moreno Ocampo, ainsi qu'enfin une derni\u00e8re relative au refus d'autoriser une enqu\u00eate sur l'Afghanistan. La CPI fait \u00e9galement l'objet de critiques r\u00e9currentes qui sont consubstantielles, pour la plupart, \u00e0 l'existence de la justice p\u00e9nale internationale.", "element_cle": "1. La Cour p\u00e9nale internationale (CPI) est une juridiction permanente charg\u00e9e de juger les crimes internationaux.\n2. La CPI est comp\u00e9tente pour juger les personnes accus\u00e9es de g\u00e9nocide, de crimes contre l'humanit\u00e9, de crimes d'agression et de crimes de guerre.\n3. Le Statut de Rome est le trait\u00e9 international qui a cr\u00e9\u00e9 la CPI et a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en 1998.\n4. La CPI est officiellement cr\u00e9\u00e9e le 1er juillet 2002, apr\u00e8s la ratification du Statut de Rome par 60 \u00c9tats.\n5. Le si\u00e8ge officiel de la CPI est situ\u00e9 \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas.\n6. 123 \u00c9tats, dont tous les \u00c9tats de l'Union europ\u00e9enne, ont ratifi\u00e9 le Statut de Rome et acceptent la comp\u00e9tence de la CPI.\n7. Certains \u00c9tats, tels que la Russie et les \u00c9tats-Unis, ont sign\u00e9 le Statut de Rome mais ne l'ont pas ratifi\u00e9.\n8. La CPI intervient lorsque les juridictions nationales sont d\u00e9faillantes ou lorsque les crimes sont commis sur le territoire d'un \u00c9tat membre.\n9. La CPI vise \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9venir les crimes internationaux et \u00e0 responsabiliser les individus, qu'ils soient civils ou militaires.\n10. En 2022, la CPI continue de remplir son r\u00f4le en tant que juridiction internationale pour les crimes les plus graves.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Cour p\u00e9nale internationale, j'ai pas besoin de l'introduction\nOn parle de crimes internationaux, justice sans interruption\nG\u00e9nocide, crimes contre l'humanit\u00e9, crimes de guerre\nLa CPI est comp\u00e9tente pour tout c'qui est s\u00e9v\u00e8re\n\nLe Statut de Rome, trait\u00e9 international en 98 adopt\u00e9\nCr\u00e9a la CPI, une nouvelle \u00e8re avait commenc\u00e9\nPremier juillet 2002, date officielle de sa cr\u00e9ation\n60 \u00c9tats ratificaient, dans toutes les nations\n\n[Refrain]\nLa CPI, symbole de justice et de lutte\nPour d\u00e9fendre les droits, les victimes et les culprits\nLa Haye, si\u00e8ge officiel, o\u00f9 tout est r\u00e9uni\nEnsemble pour un monde meilleur, le message est bien clair\n\n[Couplet 2]\n123 \u00c9tats ont ratifi\u00e9, l'acceptent avec fiert\u00e9\nLe Statut de Rome, d\u00e9fendant la v\u00e9rit\u00e9\nMais certains \u00c9tats, Russie, USA, ont sign\u00e9\nMais pas ratifi\u00e9, la justice leur fait d\u00e9faut, est-ce assum\u00e9 ?\n\nLa CPI intervient quand les juridictions nationales \u00e9chouent\nQuand les crimes sont commis, qu'importe o\u00f9 ils se jouent\nResponsabiliser les individus, civils ou militaires\nPr\u00e9venir les crimes, c'est l\u00e0 l'enjeu de cette affaire\n\n[Refrain]\nLa CPI, symbole de justice et de lutte\nPour d\u00e9fendre les droits, les victimes et les culprits\nLa Haye, si\u00e8ge officiel, o\u00f9 tout est r\u00e9uni\nEnsemble pour un monde meilleur, le message est bien clair\n\n[Outro]\nEn 2022, la CPI est toujours l\u00e0, remplissant son r\u00f4le\nPour les crimes les plus graves, elle garde le contr\u00f4le\nJustice internationale, on compte sur toi sans faillir\nPour que la v\u00e9rit\u00e9 triomphe et que l'injustice puisse p\u00e9rir"}, {"titre": "Contrat", "text_origine": "Un contrat est un accord de volont\u00e9s concordantes (consentement) entre une ou plusieurs personnes (les parties) en vue de cr\u00e9er une ou des obligations juridiques. C'est aussi la relation juridique qui d\u00e9coule de cet accord.\nLe syst\u00e8me lib\u00e9ral de la formation des contrats est domin\u00e9 par l'id\u00e9e de la libert\u00e9 contractuelle et de l'autonomie des parties : celles-ci sont ainsi libres de conclure ou non et de choisir l'objet et la forme (\u00e9crite, orale\u2026) du contrat. Le contrat s'inscrit dans la loi qui l'arme de l'ex\u00e9cution forc\u00e9e, le droit de recourir aux organes de l'\u00c9tat pour obtenir l'ex\u00e9cution de la prestation. La libert\u00e9 des parties est en cons\u00e9quence restreinte par des exigences l\u00e9gales dans certains cas : forme, protection du consentement ou interdiction des engagements excessifs.\nLe contrat est le principal acte juridique qui fonde la th\u00e9orie des obligations. Les parties sont ceux qui peuvent en exiger un certain produit ou prestation. Elles sont d\u00e9nomm\u00e9es cr\u00e9ancier et d\u00e9biteur. Les ayants droit sont ceux qui ont acquis un droit du cr\u00e9ancier ou du d\u00e9biteur. Les tiers sont des personnes qui n'\u00e9taient ni pr\u00e9sentes ni repr\u00e9sent\u00e9es lors de la naissance du contrat et qui ne sont pas les ayants droit. Les dispositions d'un contrat sont appel\u00e9es clauses ou stipulations.", "element_cle": "1. Un contrat est un accord de volont\u00e9s entre les parties pour cr\u00e9er des obligations juridiques.\n2. La formation des contrats repose sur la libert\u00e9 contractuelle et l'autonomie des parties.\n3. Le contrat est encadr\u00e9 par la loi et peut \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 de mani\u00e8re forc\u00e9e si n\u00e9cessaire.\n4. Certaines exigences l\u00e9gales restreignent la libert\u00e9 des parties dans certains cas.\n5. Le contrat est l'acte juridique principal qui fonde la th\u00e9orie des obligations. \n6. Les parties du contrat sont le cr\u00e9ancier et le d\u00e9biteur.\n7. Des tiers peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans un contrat, mais ne sont pas parties prenantes.\n8. Les dispositions d'un contrat sont appel\u00e9es clauses ou stipulations.", "rap": "[Couplet 1]\nContrat, c'est l'accord des volont\u00e9s\nPour cr\u00e9er des obligations, des responsabilit\u00e9s\nFormation libre, autonomie des parties\nC'est dans la loi que tout \u00e7a se d\u00e9marcie\n\n[Refrain]\nContrat, contractuel, l\u00e9gal\nDes r\u00e8gles \u00e0 respecter, c'est fondamental\nLe contrat, c'est l'essence m\u00eame des obligations\nOn l'ex\u00e9cute, on le respecte, sans hesitation\n\n[Couplet 2]\nDes exigences l\u00e9gales, des conditions \u00e0 remplir\nLa libert\u00e9, souvent restreinte, faut pas tricher\nCr\u00e9ancier, d\u00e9biteur, acteurs du contrat\nMais des tiers peuvent venir mettre leur grain de sel\n\n[Refrain]\nContrat, contractuel, l\u00e9gal\nDes r\u00e8gles \u00e0 respecter, c'est fondamental\nLe contrat, c'est l'essence m\u00eame des obligations\nOn l'ex\u00e9cute, on le respecte, sans hesitation\n\n[Outro]\nClauses, stipulations, voil\u00e0 les provisions\nDans le contrat, y'a tout, y'a les conditions\nAlors soyons conscients, \u00e9duqu\u00e9s, inform\u00e9s\nEt faisons nos contrats avec responsabilit\u00e9"}, {"titre": "Classification des contrats en droit fran\u00e7ais", "text_origine": "En droit civil fran\u00e7ais, la classification des contrats  fait partie du droit des obligations (comme la responsabilit\u00e9 civile) et vise \u00e0 analyser les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de contrats.\nLe droit des contrats a \u00e9t\u00e9 codifi\u00e9 d\u00e8s 1804 dans le Code civil, selon la th\u00e9orie des Lumi\u00e8res sous l'emprise philosophique de l'autonomie de la volont\u00e9. D\u00e8s lors, le droit des contrats en France est soumis \u00e0 trois grands principes fondamentaux : la libert\u00e9 contractuelle, le consensualisme et la force obligatoire du contrat. La th\u00e9orie de l'autonomie de la volont\u00e9 doit tout de m\u00eame \u00eatre relativis\u00e9e puisqu'elle est active dans les limites de la loi. Le droit des contrats, r\u00e9gi par le Code civil, a fait l'objet d'une refonte par l'effet de l'ordonnance du 10 f\u00e9vrier 2016 portant r\u00e9forme du droit des contrats, du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral et de la preuve des obligations.\n\u00c0 quelques exceptions pr\u00e8s, le droit qu\u00e9b\u00e9cois utilise le m\u00eame r\u00e9gime de classification des contrats que le droit fran\u00e7ais.", "element_cle": "1. La classification des contrats en droit civil fran\u00e7ais est une partie int\u00e9grante du droit des obligations.\n2. Le droit des contrats en France est codifi\u00e9 depuis 1804 dans le Code civil.\n3. Trois principes fondamentaux r\u00e9gissent le droit des contrats en France : la libert\u00e9 contractuelle, le consensualisme et la force obligatoire du contrat.\n4. La th\u00e9orie de l'autonomie de la volont\u00e9 est limit\u00e9e par la loi.\n5. Une r\u00e9forme du droit des contrats a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e en France en 2016.\n6. Le droit qu\u00e9b\u00e9cois utilise g\u00e9n\u00e9ralement le m\u00eame r\u00e9gime de classification des contrats que le droit fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nLa classification des contrats, c'est crucial\nDans le droit fran\u00e7ais, une partie int\u00e9grale\nDu droit des obligations, faut pas l'oublier\n1804, le Code civil pour tout codifier\n\n[Refrain]\nOn parle de contrats, depuis des ann\u00e9es\nPrincipes fondamentaux, faut bien les \u00e9tudier\nLibert\u00e9 contractuelle, consensualisme, ouais c'est \u00e7a\nEt la force obligatoire, faut pas qu'elle s'en va\n\n[Couplet 2]\nL'autonomie de la volont\u00e9, une th\u00e9orie\nMais attention, elle a ses limites, faut bien le dire\nLa loi la bride, elle la contr\u00f4le\nPour \u00e9viter les abus, pour pas qu'tout parte en vrille\n\n[Refrain]\nR\u00e9forme en 2016, pour moderniser tout \u00e7a\nLe droit des contrats, faut qu'il soit \u00e0 la hauteur, ouais\nEn France ou au Qu\u00e9bec, m\u00eame r\u00e9gime de classification\nOn s'inspire du droit fran\u00e7ais, c'est une collaboration\n\n[Refrain]\nOn parle de contrats, depuis des ann\u00e9es\nPrincipes fondamentaux, faut bien les \u00e9tudier\nLibert\u00e9 contractuelle, consensualisme, ouais c'est \u00e7a\nEt la force obligatoire, faut pas qu'elle s'en va"}, {"titre": "Droit des affaires", "text_origine": "Le droit des affaires est l'une des branches du droit. L'expression peut faire r\u00e9f\u00e9rence au :\n\nDroit priv\u00e9 des affaires qui porte sur un ensemble de droits relatifs aux affaires des entreprises tels que le droit des contrats, le droit des baux commerciaux, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, le droit des soci\u00e9t\u00e9s, la proc\u00e9dure commerciale, le droit fiscal, le droit p\u00e9nal, le droit de la consommation, etc. Il r\u00e9glemente l\u2019activit\u00e9 des commer\u00e7ants et industriels dans l\u2019exercice de leur activit\u00e9 professionnelle. Il d\u00e9finit \u00e9galement les actes de commerce occasionnels produits par des personnes non-commer\u00e7antes.Droit public des affaires, ou droit public \u00e9conomique, comporte l\u2019ensemble des branches du droit relatives \u00e0 l\u2019intervention publique sur les activit\u00e9s \u00e9conomiques. Cette intervention peut faire l'objet d\u2019une prise en charge d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques, de l\u2019encadrement et la r\u00e9gulation d\u2019activit\u00e9s, ou encore de l\u2019intervention sur les structures assurant les activit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ce que pourrait laisser penser son appellation, l\u2019ensemble des composantes du droit public des affaires ne rel\u00e8vent pas du droit public. Le droit commercial, le droit de la concurrence ou encore le droit mat\u00e9riel de l\u2019Union europ\u00e9enne ont une place incontournable dans l\u2019exercice du droit public des affaires. Ce dernier est alors davantage une mati\u00e8re pluridisciplinaire qu\u2019une branche autonome du droit.", "element_cle": "1. Le droit des affaires regroupe le droit priv\u00e9 des affaires et le droit public des affaires.\n2. Le droit priv\u00e9 des affaires concerne les droits li\u00e9s aux activit\u00e9s des entreprises telles que les contrats, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle et la fiscalit\u00e9.\n3. Le droit priv\u00e9 des affaires r\u00e9git l'activit\u00e9 des commer\u00e7ants et des industriels dans leur activit\u00e9 professionnelle.\n4. Le droit public des affaires concerne l'intervention de l'\u00c9tat dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n5. Le droit public des affaires englobe la r\u00e9glementation et la r\u00e9gulation des activit\u00e9s \u00e9conomiques, ainsi que l'intervention dans les structures \u00e9conomiques.\n6. Le droit public des affaires est une mati\u00e8re pluridisciplinaire qui inclut le droit commercial, le droit de la concurrence et le droit de l'Union europ\u00e9enne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe droit des affaires, c'est l'ensemble des r\u00e8gles\nDans le priv\u00e9 ou public, \u00e7a d\u00e9pend de la cible\nDans le priv\u00e9, les contrats et la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle\nLes entreprises, la fiscalit\u00e9, des sujets essentiels\n\nLe droit priv\u00e9 des affaires, c'est la comp\u00e9tence\nDes commer\u00e7ants, industriels, dans leur existence\nLes r\u00e8gles pour exercer leur activit\u00e9 pro\nSans oublier les normes pour \u00eatre \u00e9thique, bro\n\n[Refrain]\nDroit des affaires, dans le secteur priv\u00e9\nContrats, propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fiscalit\u00e9\nDroit des affaires, gouvernemental et public\nL'\u00c9tat intervient, on g\u00e8re les activit\u00e9s ludiques\n\n[Couplet 2]\nLe droit public, il faut qu'on s'y attarde\nIntervention de l'\u00c9tat dans les activit\u00e9s plus hard\nR\u00e9glementation, r\u00e9gulation, tout un boulot\nStructures \u00e9co, tout est sous contr\u00f4le\n\nLe droit public des affaires, il est complexe\nCommerce, concurrence, droit europ\u00e9en en textes\nPluridisciplinaire, il englobe tout \u00e7a\nUn r\u00f4le crucial pour la soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0-bas\n\n[Refrain]\nDroit des affaires, dans le secteur priv\u00e9\nContrats, propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, fiscalit\u00e9\nDroit des affaires, gouvernemental et public\nL'\u00c9tat intervient, on g\u00e8re les activit\u00e9s ludiques"}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "10 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s pour le texte sur les ethnies :\n1. Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine partageant une origine, une histoire, une culture, une langue, etc.\n2. L'appartenance ethnique est li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun et peut \u00eatre d\u00e9finie de mani\u00e8re endog\u00e8ne ou exog\u00e8ne.\n3. Les plus grands groupes ethniques peuvent inclure des centaines de millions de personnes et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays.\n4. Les plus petits groupes ethniques peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines ou dizaines d'individus.\n5. Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont regroup\u00e9es en tant que \"phylum ethno-linguistique\".\n6. Des sous-groupes ethniques peuvent se former au sein des grandes ethnies au fil du temps.\n7. Ce processus de formation de sous-groupes est culturel et non naturel.\n8. Les groupes ethniques peuvent s'influencer mutuellement \u00e0 travers le m\u00e9tissage, le syncr\u00e9tisme ou le melting pot.\n9. L'acculturation, l'assimilation et l'int\u00e9gration sont des processus par lesquels deux ou plusieurs groupes ethniques peuvent s'influencer de mani\u00e8re dissym\u00e9trique.\n10. La d\u00e9finition des ethnies varie selon les auteurs et les l\u00e9gislations, ce qui rend la question toujours discut\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cet univers de diversit\u00e9, l'ethnie fait la fiert\u00e9\nDes populations unies par une origine en communaut\u00e9\nUne culture, histoire et langue \u00e0 partager\nUn patrimoine qui ne cesse de nous rappeler\n\nDes millions de personnes, unis par l'appartenance\n\u00c0 travers plusieurs pays, telle est la d\u00e9marche\nDes grands groupes ethniques, une force sans \u00e9quivoque\nMais aussi des petits groupes, une richesse qui se promoque\n\n[Refrain]\nL'ethnie, c'est le lien qui nous unit\nUne identit\u00e9 culturelle infinie\nDans le phylum ethno-linguistique, on s'exprime\nDes langues apparent\u00e9es, tous ensemble on prime\n\n[Couplet 2]\nAu fil du temps, des sous-groupes se forment\nDans les grandes ethnies, une diversit\u00e9 qui s'informe\nUn processus culturel, pas une question de norme\nLe m\u00e9tissage, le syncr\u00e9tisme, le melting pot qui r\u00e9forme\n\nL'acculturation, l'assimilation, l'int\u00e9gration\nDes processus qui sculptent les relations\nDeux groupes ethniques qui s'influencent avec passion\nUne dissym\u00e9trie qui questionne les notions\n\n[Refrain]\nL'ethnie, c'est le lien qui nous unit\nUne identit\u00e9 culturelle infinie\nDans le phylum ethno-linguistique, on s'exprime\nDes langues apparent\u00e9es, tous ensemble on prime\n\nL'ethnie, une d\u00e9finition qui varie\nSelon les auteurs et les l\u00e9gislations, \u00e7a d\u00e9vie\nMais l'important, c'est de conserver cette harmonie\nEt de pr\u00e9server nos identit\u00e9s avec audace et vie."}, {"titre": "\u00c9thique des affaires", "text_origine": "L'\u00e9thique des affaires \u2014 ou \u00e9thique organisationnelle dans le cadre du comportement et du d\u00e9veloppement organisationnels \u2014 est l'une des formes de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e \u00e0 un domaine concret qui examine :\n\nles r\u00e8gles et les principes de l'\u00e9thique dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales ;\nles diverses questions morales ou \u00e9thiques qui apparaissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique des hommes ;\net tout devoir ou obligation pour une personne se livrant aux activit\u00e9s d'\u00e9changes et de commerce.En effet, l'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative, selon laquelle les normes \u00e9thiques sp\u00e9cifiques sont d\u00e9fendues puis appliqu\u00e9es pour distinguer ce qui est bien ou mal, c'est-\u00e0-dire ce qui devrait \u00eatre fait ou qui ne devrait pas \u00eatre fait.\nCependant, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les \u00e9thiciens des affaires sont en g\u00e9n\u00e9ral peu int\u00e9ress\u00e9s par les fondements de l'\u00e9thique (m\u00e9ta-\u00e9thique) ou par la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux : ils se montrent davantage concern\u00e9s par les questions pratiques, et toute obligation sp\u00e9cifique pouvant s'appliquer concr\u00e8tement \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la relation \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique des affaires examine les r\u00e8gles et principes de l'\u00e9thique dans le contexte \u00e9conomique et commercial.\n2. Elle aborde les questions morales et \u00e9thiques li\u00e9es aux activit\u00e9s \u00e9conomiques.\n3. L'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative pour d\u00e9terminer ce qui est bien ou mal.\n4. Les \u00e9thiciens des affaires sont principalement int\u00e9ress\u00e9s par les aspects pratiques de l'\u00e9thique plut\u00f4t que par les fondements th\u00e9oriques.\n5. L'\u00e9thique des affaires implique des obligations sp\u00e9cifiques li\u00e9es aux activit\u00e9s et aux relations \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le monde impitoyable des affaires\nO\u00f9 l'\u00e9thique s'efface, h\u00e9las, dans l'air\nOn examine les r\u00e8gles avec attention\nPour \u00e9viter toute d\u00e9viation\n\n[Refrain]\n\u00c9thique des affaires, c'est l'essentiel\nOn parle morale, \u00e9conomie, mat\u00e9riel\nLes questions \u00e9thiques sont primordiales\nPour des activit\u00e9s commerciales id\u00e9ales\n\n[Couplet 2]\nOn veut savoir ce qui est bien ou mal\nL'\u00e9thique normative, on la juge pas banale\nLes \u00e9thiciens des affaires, ils sont l\u00e0\nPour les aspects pratiques, pas du blabla\n\n[Refrain]\n\u00c9thique des affaires, c'est l'essentiel\nOn parle morale, \u00e9conomie, mat\u00e9riel\nLes questions \u00e9thiques sont primordiales\nPour des activit\u00e9s commerciales id\u00e9ales\n\n[Couplet 3]\nDes obligations sp\u00e9cifiques, \u00e7a fait partie\nDe l'\u00e9thique des affaires, pas de sortie\nLes activit\u00e9s, les relations, tout li\u00e9\nDans cette \u00e9thique, faut jamais oublier\n\n[Refrain]\n\u00c9thique des affaires, c'est l'essentiel\nOn parle morale, \u00e9conomie, mat\u00e9riel\nLes questions \u00e9thiques sont primordiales\nPour des activit\u00e9s commerciales id\u00e9ales"}, {"titre": "D\u00e9ontologie du journalisme", "text_origine": "La d\u00e9ontologie du journalisme est l'ensemble des normes auxquelles les journalistes devraient au minimum s'astreindre. On trouve la \u00ab v\u00e9rit\u00e9, la rigueur et l'exactitude, l'int\u00e9grit\u00e9, l'\u00e9quit\u00e9 et l'imputabilit\u00e9 \u00bb. Sa d\u00e9finition varie selon les pays. En Europe, elle est encadr\u00e9 par deux textes de r\u00e9f\u00e9rence, dont l'un a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par les syndicats de journalistes des 6 pays membres de la CEE en 1971, plus ceux de la Suisse et de l'Autriche, la D\u00e9claration des devoirs et des droits des journalistes, dite Charte de Munich, et l'autre r\u00e9dig\u00e9e en 1918 par le Syndicat National des Journalistes et modifi\u00e9 en 1938 et 2011, la Charte d'\u00e9thique professionnelle des journalistes. Certaines soci\u00e9t\u00e9s de presse ont r\u00e9dig\u00e9 leur propre charte \u00ab maison \u00bb, qui ne s'applique que dans leurs murs. Les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sont, dans le journalisme, essentiellement d\u00e9claratives, et elles ne sont donc sanctionn\u00e9es par aucune juridiction.\nSelon les pays, les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent aussi bien concorder avec le droit de la presse que s'y opposer. Le respect de la personne peut par exemple conduire \u00e0 s'abstenir de prendre une photographie ou d'\u00e9crire un article, m\u00eame quand le droit le tol\u00e8re. Les chartes de d\u00e9ontologie promues par les syndicats de journalistes insistent sur la v\u00e9rification par les faits. Le principe de la libert\u00e9 de l'information et d'expression impose de s'opposer \u00e0 toute censure, f\u00fbt-elle appuy\u00e9e par le droit en vigueur. Un des principes importants, la protection des sources d'information, s'oppose \u00e0 la loi de certains pays, mais le droit europ\u00e9en, souverain en la mati\u00e8re, s'est impos\u00e9.", "element_cle": "1. La d\u00e9ontologie du journalisme est l'ensemble des normes auxquelles les journalistes devraient s'astreindre.\n2. La d\u00e9ontologie varie selon les pays et est encadr\u00e9e par des textes de r\u00e9f\u00e9rence.\n3. En Europe, la Charte de Munich et la Charte d'\u00e9thique professionnelle r\u00e9gissent la d\u00e9ontologie du journalisme.\n4. Certaines soci\u00e9t\u00e9s de presse ont leur propre charte interne.\n5. Les r\u00e8gles de d\u00e9ontologie sont d\u00e9claratives et non sanctionn\u00e9es par une juridiction.\n6. Les r\u00e8gles d\u00e9ontologiques peuvent \u00eatre en accord ou en opposition avec le droit de la presse selon les pays.\n7. La v\u00e9rification des faits est un principe important promu par les chartes de d\u00e9ontologie.\n8. La libert\u00e9 d'information et d'expression s'oppose \u00e0 toute forme de censure, m\u00eame l\u00e9gale.\n9. La protection des sources d'information est un principe important, en opposition \u00e0 certaines lois nationales.\n10. Le droit europ\u00e9en pr\u00e9vaut sur les limitations nationales en mati\u00e8re de protection des sources d'information.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rap sur la d\u00e9ontologie, un sujet crucial\nPour tous les journalistes, faut s'y astreindre, c'est vital\nNormes et principes \u00e0 respecter, au quotidien\nPour informer l'public, la v\u00e9rit\u00e9 c'est not' desti-ny\n\nLa d\u00e9ontologie, \u00e7a diff\u00e8re d'un pays \u00e0 l'autre\nDes textes de r\u00e9f\u00e9rence, encadrent c'cadre, on est pas dans l'sombre\nEn Europe, Munich et Charte pro sont les piliers\nPour garantir l'\u00e9thique du journalisme, on est carr\u00e9\n\n[Refrain]\nD\u00e9-ontologie, respect des r\u00e8gles, c'est imp\u00e9ratif\nPour un journalisme \u00e9thique, on fait pas d'exceptions fictives\nCrois-en ma plume, mes mots percutants sont instructifs\nOn informe, on d\u00e9nonce, en gardant l'int\u00e9grit\u00e9 descriptive\n\n[Couplet 2]\nLes m\u00e9dias ont leur propre charte interne, \u00e7a c'est cool\nR\u00e8gles d\u00e9claratives, mais juridiction faut pas d'coups d'pelle\nCertains pays, la d\u00e9ontologie s'accorde avec la loi\nD'autres, la balance penche plus vers la censure, l'choix\n\nV\u00e9rification des faits, principe important, tu sais\nPromu par les chartes, on v\u00e9rifie, on est pas des perdreaux\nLibert\u00e9 d'expression, d'information, on s'bat tous les jours\nFace \u00e0 censure l\u00e9gale, on tient notre discours toujours\n\n[Refrain]\nD\u00e9-ontologie, respect des r\u00e8gles, c'est imp\u00e9ratif\nPour un journalisme \u00e9thique, on fait pas d'exceptions fictives\nCrois-en ma plume, mes mots percutants sont instructifs\nOn informe, on d\u00e9nonce, en gardant l'int\u00e9grit\u00e9 descriptive"}, {"titre": "Martin St-Louis", "text_origine": "Martin St-Louis (n\u00e9 le 18 juin 1975 \u00e0 Laval, dans la province de Qu\u00e9bec au Canada) est un joueur professionnel canadien de hockey sur glace qui \u00e9voluait au poste d'ailier droit. Il est reconnu comme un des joueurs au jeu le plus propre dans la LNH. Cette \u00e9thique professionnelle lui a valu cinq nominations au troph\u00e9e Lady Byng qu'il a remport\u00e9 trois fois, en 2010 et 2011 puis en 2013. Il est actuellement entra\u00eeneur chef des Canadiens de Montr\u00e9al.\nNon rep\u00each\u00e9 dans la Ligue nationale de hockey, il fait ses d\u00e9buts professionnels avec les Lumberjacks de Cleveland de la Ligue internationale de hockey et d\u00e9bute dans la LNH avec les Flames de Calgary. En 2000-2001, il rejoint le Lightning de Tampa Bay et remporte avec eux la coupe Stanley en 2004. Consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le pilier de l'\u00e9quipe, il joue pour le Lightning jusqu'\u00e0 son \u00e9change aux Rangers de New York en 2014. Aux Jeux olympiques d'hiver de 2014, il remporte la m\u00e9daille d'or avec l'\u00e9quipe du Canada.\n\n", "element_cle": "1. Martin St-Louis est un joueur professionnel canadien de hockey sur glace.\n2. Il est reconnu pour avoir un jeu tr\u00e8s propre dans la LNH.\n3. Il a remport\u00e9 le troph\u00e9e Lady Byng trois fois en 2010, 2011 et 2013.\n4. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re professionnelle avec les Lumberjacks de Cleveland avant de rejoindre les Flames de Calgary.\n5. Ensuite, il a jou\u00e9 pour le Lightning de Tampa Bay et remport\u00e9 la coupe Stanley en 2004.\n6. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9 aux Rangers de New York en 2014.\n7. Il a remport\u00e9 une m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques d'hiver de 2014 avec l'\u00e9quipe du Canada.\n8. Il est actuellement l'entra\u00eeneur chef des Canadiens de Montr\u00e9al.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin St-Louis, hockeyeur de renom\nSon jeu si propre, la LNH en t\u00e9moigne\nLady Byng, il l'a remport\u00e9 trois fois\nEn 2010, 2011 et 2013, il \u00e9tait roi\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, un talent \u00e0 part\nSur la glace, il brillait, toujours en retard\n\n[Couplet 2]\nLes Lumberjacks de Cleveland, ses d\u00e9buts pros\nPuis les Flames de Calgary, il a fait crescendo\nAu Lightning de Tampa Bay, la coupe Stanley il a soulev\u00e9\nEn 2004, la victoire, il l'a m\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, une l\u00e9gende du sport\nSon parcours, une source d'efforts et d'efforts\n\n[Couplet 3]\nEn 2014, aux Rangers de New York, il a atterri\nToujours pr\u00eat \u00e0 se surpasser, jamais fini\nUne m\u00e9daille d'or olympique, il a d\u00e9croch\u00e9\nAux Jeux d'hiver de 2014, avec l'\u00e9quipe du Canada\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, un battant, un gagnant\nSon palmar\u00e8s en dit long, il est inspirant\n\n[Couplet 4]\nAujourd'hui, \u00e0 la barre des Canadiens de Montr\u00e9al\nComme entra\u00eeneur chef, il donne le signal\nUn symbole de pers\u00e9v\u00e9rance et de d\u00e9termination\nMartin St-Louis, une source d'inspiration\n\n[Refrain]\nMartin St-Louis, un h\u00e9ros du hockey\nSon histoire, un exemple de travail acharn\u00e9."}, {"titre": "Profession lib\u00e9rale", "text_origine": "Une profession lib\u00e9rale d\u00e9signe toute profession exerc\u00e9e sur la base de qualifications appropri\u00e9es, sous sa propre responsabilit\u00e9, de fa\u00e7on professionnellement ind\u00e9pendante et qui r\u00e9pond, parfois, \u00e0 un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nUn professionnel lib\u00e9ral exerce une activit\u00e9 de nature civile, ayant pour objet d'assurer des prestations principalement intellectuelles, techniques ou de soins dans un cadre r\u00e9glement\u00e9 et d'int\u00e9r\u00eat public ou non r\u00e9glement\u00e9 ; Il s'agit donc pour ce professionnel lib\u00e9ral, d'assurer des services intellectuels et conceptuels pour le public et en aucune fa\u00e7on des activit\u00e9s associatives, artisanales ou industrielles...", "element_cle": "La profession lib\u00e9rale : une activit\u00e9 exerc\u00e9e de mani\u00e8re ind\u00e9pendante sous sa propre responsabilit\u00e9.\nQualifications appropri\u00e9es : n\u00e9cessaires pour exercer la profession lib\u00e9rale.\nServices intellectuels et conceptuels : prestations principalement intellectuelles.\nCadre r\u00e9glement\u00e9 : la profession lib\u00e9rale est soumise \u00e0 des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques.\nInt\u00e9r\u00eat public : certaines professions lib\u00e9rales r\u00e9pondent \u00e0 des besoins d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\nPas d'activit\u00e9s associatives, artisanales ou industrielles : la profession lib\u00e9rale se concentre sur des prestations intellectuelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa profession lib\u00e9rale, c'est l'ind\u00e9pendance\nSous ta responsabilit\u00e9, t'as la chance\nQualifications appropri\u00e9es, faut \u00eatre cal\u00e9\nPour pouvoir exercer, \u00eatre bien qualifi\u00e9\n\n[Couplet 2]\nServices intellectuels, le cerveau en action\nConception, r\u00e9flexion, avec passion\nCadre r\u00e9glement\u00e9, pas de laisser-aller\nDes r\u00e8gles sp\u00e9cifiques, faut respecter\n\n[Refrain]\nLa profession lib\u00e9rale, c'est l'intelligence\nDes prestations intellectuelles en permanence\nInt\u00e9r\u00eat public, certains r\u00e9pondent\nAux besoins g\u00e9n\u00e9raux, ils abondent\n\n[Couplet 1]\nPas d'activit\u00e9s associatives, ni artisanales\nLa profession lib\u00e9rale, c'est dans le mental\nIndustrielles, non plus, on reste centr\u00e9\nSur les prestations intellectuelles, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes dates et \u00e9v\u00e9nements, faut les conna\u00eetre\nMarquants dans l'histoire, pour se reconna\u00eetre\nDans cette profession, faut \u00eatre conscient\nDe l'importance de l'\u00e9ducation en permanence\n\n[Refrain]\nLa profession lib\u00e9rale, c'est l'intelligence\nDes prestations intellectuelles en permanence\nInt\u00e9r\u00eat public, certains r\u00e9pondent\nAux besoins g\u00e9n\u00e9raux, ils abondent"}, {"titre": "\u00c9thique de l'informatique", "text_origine": "L'\u00e9thique de l'informatique est une branche de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e qui traite de la fa\u00e7on dont les usagers et les professionnels de l'informatique font un usage de l'information et prennent des d\u00e9cisions au regard de crit\u00e8res \u00e9thiques en commen\u00e7ant, par exemple :\n\npar se prot\u00e9ger soi-m\u00eame, par exemple en adoptant un logiciel antivirus;\npar mieux prot\u00e9ger et respecter les autres;\net \u00e9galement par respecter l'environnement, en adoptant notamment des r\u00e8gles de sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.L'\u00e9thique de l'informatique s'int\u00e9resse tant \u00e0 la gouvernance (d\u00e9cision du management) qu'au comportement individuel des utilisateurs et des professionnels de l'informatique.\nEn 2009, l'utilisation massive de courriers \u00e9lectroniques n\u00e9cessite par exemple la d\u00e9finition de r\u00e8gles \u00e9thiques pour l'usage de l'information.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique de l'informatique est une branche de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e li\u00e9e \u00e0 l'usage de l'information informatique.\n2. Les usagers et les professionnels doivent prendre des d\u00e9cisions en tenant compte de crit\u00e8res \u00e9thiques.\n3. La protection de soi et des autres est un aspect essentiel de l'\u00e9thique de l'informatique.\n4. Le respect de l'environnement est \u00e9galement pris en compte par des r\u00e8gles de sobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique.\n5. L'\u00e9thique de l'informatique concerne \u00e0 la fois la gouvernance et le comportement individuel.\n6. En 2009, l'utilisation massive des courriers \u00e9lectroniques a n\u00e9cessit\u00e9 la mise en place de r\u00e8gles \u00e9thiques pour leur usage.", "rap": "[Couplet]\nL'\u00e9thique de l'informatique, une science av\u00e9r\u00e9e\nLi\u00e9e \u00e0 l'usage de l'information informatique, pas pour tout le monde une r\u00e9alit\u00e9\nUsagers, professionnels, on a tous des choix \u00e0 faire\nCrit\u00e8res \u00e9thiques, on doit les prendre en compte et bien faire\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique de l'informatique, \u00e7a nous concerne tous\nProt\u00e9ger soi et les autres, c'est un devoir, c'est fou\nRespecter l'environnement, une r\u00e8gle essentielle\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, faut \u00eatre dans le r\u00e9el\n\n[Couplet]\nGouvernance, comportement individuel, tout \u00e7a compte\nL'\u00e9thique de l'informatique, c'est pas qu'une question de compte\nEn 2009, les mails ont explos\u00e9\nDes r\u00e8gles \u00e9thiques ont d\u00fb \u00eatre impos\u00e9es, pour \u00e9viter les exc\u00e8s grandioses\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique de l'informatique, \u00e7a nous concerne tous\nProt\u00e9ger soi et les autres, c'est un devoir, c'est fou\nRespecter l'environnement, une r\u00e8gle essentielle\nSobri\u00e9t\u00e9 num\u00e9rique, faut \u00eatre dans le r\u00e9el"}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie euclidienne", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne commence avec les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, qui est \u00e0 la fois une somme des connaissances g\u00e9om\u00e9triques de l'\u00e9poque et une tentative de formalisation math\u00e9matique de ces connaissances. Les notions de droite, de plan, de longueur, d'aire y sont expos\u00e9es et forment le support des cours de g\u00e9om\u00e9trie \u00e9l\u00e9mentaire. La conception de la g\u00e9om\u00e9trie est intimement li\u00e9e \u00e0 la vision de l'espace physique ambiant au sens classique du terme.\nLes conceptions g\u00e9om\u00e9triques connaissent, depuis les travaux d'Euclide, des \u00e9volutions suivant trois axes principaux :\n\npour v\u00e9rifier les crit\u00e8res de rigueur logique actuels, la d\u00e9finition axiomatique subit de profonds changements, l'objet math\u00e9matique restant n\u00e9anmoins le m\u00eame ;\npour ne plus se limiter aux dimensions deux et trois et pour permettre l'\u00e9laboration d'une th\u00e9orie plus puissante, un mod\u00e8le alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie est envisag\u00e9. L'espace euclidien est maintenant d\u00e9fini comme un espace vectoriel ou affine r\u00e9el de dimension finie muni d'un produit scalaire ;\nenfin, la structure g\u00e9om\u00e9trique euclidienne n'est plus la seule envisageable ; il est \u00e9tabli qu'il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes.Plus de 2 000 ans apr\u00e8s sa naissance, l'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est un outil toujours efficace aux vastes domaines d'applications. \u00c0 l\u2019exception des \u00e9chelles cosmiques et microscopiques, l'espace des physiciens reste encore principalement du domaine de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nSon aspect math\u00e9matique est trait\u00e9 de mani\u00e8re didactique dans l'article produit scalaire. L'article se fonde sur la formalisation d'un vecteur \u00e0 l'aide d'un bipoint, d\u00e9velopp\u00e9 dans vecteur. Une approche plus pouss\u00e9e, fond\u00e9e sur la formalisation axiomatique de l'espace vectoriel est d\u00e9velopp\u00e9e dans espace euclidien.\n\n", "element_cle": "- La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est bas\u00e9e sur les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide.\n- Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide formalisent les notions de droite, de plan, de longueur et d'aire.\n- Les conceptions g\u00e9om\u00e9triques ont \u00e9volu\u00e9 depuis les travaux d'Euclide.\n- Une approche alg\u00e9brique de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e.\n- Il existe d'autres g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes en dehors de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\n- L'espace g\u00e9om\u00e9trique euclidien est toujours largement utilis\u00e9, sauf \u00e0 des \u00e9chelles extr\u00eames.\n- Le produit scalaire est un outil math\u00e9matique important dans la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\n- Un vecteur peut \u00eatre formalis\u00e9 \u00e0 l'aide d'un bipoint.\n- L'espace euclidien peut \u00eatre axiomatis\u00e9 pour une approche plus avanc\u00e9e.\n- La g\u00e9om\u00e9trie euclidienne reste une discipline didactique et math\u00e9matique essentielle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, yo, c'est le d\u00e9but\nBas\u00e9e sur les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide, un grand \u00e9lu\nDroite, plan, longueur, aire, tout est formalis\u00e9\nUne discipline qui a su \u00e9voluer, se moderniser\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, une base solide\nDes math\u00e9matiques qui donnent confiance\nDes concepts, des th\u00e9ories, on les applique\nApprentissage essentiel, une \u00e9vidence\n\n[Couplet 2]\nApproche alg\u00e9brique, yeah, on va plus loin\nDes d\u00e9veloppements qui font du bien\nDes g\u00e9om\u00e9tries coh\u00e9rentes, c'est pas que du vent\nEuclidienne, toujours utile, sauf \u00e0 l'extr\u00eame\n\n[Refrain]\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, une base solide\nDes math\u00e9matiques qui donnent confiance\nDes concepts, des th\u00e9ories, on les applique\nApprentissage essentiel, une \u00e9vidence\n\n[Outro]\nLe produit scalaire, outil important, ouais\nLes vecteurs, avec un bipoint on les formalise\nAxiomatiser l'espace euclidien, c'est badass\nLa g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, didactique et math\u00e9matique, \u00e7a reste une base, une analyse."}, {"titre": "G\u00e9om\u00e9trie", "text_origine": "La g\u00e9om\u00e9trie est \u00e0 l'origine la branche des math\u00e9matiques \u00e9tudiant les figures du plan et de l'espace (g\u00e9om\u00e9trie euclidienne). Depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie \u00e9tudie \u00e9galement les figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces (g\u00e9om\u00e9trie projective, g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne ).\nDepuis le d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de figures de ces espaces se sont transform\u00e9es en branches autonomes des math\u00e9matiques : topologie, g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique. Si l'on veut englober toutes ces acceptions, il est difficile de d\u00e9finir ce qu'est, aujourd'hui, la g\u00e9om\u00e9trie. C'est que l'unit\u00e9 des diverses branches de la \u00ab g\u00e9om\u00e9trie contemporaine \u00bb r\u00e9side plus dans des origines historiques que dans une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.\n\n", "element_cle": "1. La g\u00e9om\u00e9trie est une branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les figures du plan et de l'espace, principalement la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\n2. Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la g\u00e9om\u00e9trie s'int\u00e9resse \u00e9galement aux figures appartenant \u00e0 d'autres types d'espaces, comme la g\u00e9om\u00e9trie projective et la g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne.\n3. Au XXe si\u00e8cle, certaines m\u00e9thodes d'\u00e9tude de ces figures sont devenues des branches autonomes des math\u00e9matiques, telles que la topologie, la g\u00e9om\u00e9trie diff\u00e9rentielle et la g\u00e9om\u00e9trie alg\u00e9brique.\n4. Il est difficile de d\u00e9finir pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'est la g\u00e9om\u00e9trie aujourd'hui, car elle englobe diff\u00e9rentes branches et approches.\n5. L'unit\u00e9 des diff\u00e9rentes branches de la g\u00e9om\u00e9trie contemporaine repose davantage sur des origines historiques que sur une communaut\u00e9 de m\u00e9thodes ou d'objets.", "rap": "[Couplet 1]\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'math\u00e9matique en action\nElle \u00e9tudie les figures, les formes en action\nDu plan \u00e0 l'espace, des lignes aux courbes\nElle a su conqu\u00e9rir tous les espaces, sans subir d'entraves\n\nRefrain:\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est la reine des math\u00e9matiques\nElle nous enseigne des notions essentielles et pratiques\nDe l'euclidienne \u00e0 la projective, elle \u00e9volue et s'enrichit\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'art des formes, sur terre et sous les cieux\n\n[Couplet 2]\nDepuis le XVIIIe si\u00e8cle, elle a grandi\nElle a \u00e9tendu son domaine, vers l'infini\nNon seulement l'euclidienne, mais aussi la non euclidienne\nDes espaces nouveaux, ses limites a-t-elle franchies\n\nRefrain:\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est la reine des math\u00e9matiques\nElle nous enseigne des notions essentielles et pratiques\nDe l'euclidienne \u00e0 la projective, elle \u00e9volue et s'enrichit\nLa g\u00e9om\u00e9trie, c'est l'art des formes, sur terre et sous les cieux"}, {"titre": "Espace euclidien", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un espace euclidien est un objet alg\u00e9brique permettant de g\u00e9n\u00e9raliser de fa\u00e7on naturelle la g\u00e9om\u00e9trie traditionnelle d\u00e9velopp\u00e9e par Euclide, dans ses \u00c9l\u00e9ments. Une g\u00e9om\u00e9trie de cette nature mod\u00e9lise, en physique classique, le plan ainsi que l'espace qui nous entoure. Un espace euclidien permet \u00e9galement de traiter les dimensions sup\u00e9rieures ; il est d\u00e9fini par la donn\u00e9e d'un espace vectoriel sur le corps des r\u00e9els, de dimension finie, muni d'un produit scalaire, qui permet de \u00ab mesurer \u00bb distances et angles.\nLa donn\u00e9e d'un produit scalaire permet par exemple de d\u00e9finir la notion de bases particuli\u00e8res dites orthonormales, d'\u00e9tablir une relation canonique entre l'espace et son dual, ou de pr\u00e9ciser des familles d'endomorphismes faciles \u00e0 r\u00e9duire. Il permet aussi de d\u00e9finir une norme et par cons\u00e9quent une distance donc une topologie, ce qui met \u00e0 disposition les m\u00e9thodes d'analyse.\nLes espaces euclidiens poss\u00e8dent une longue histoire ainsi que de nombreuses applications. Les relations entre cet outil et le reste des math\u00e9matiques sont multiples et vari\u00e9es, depuis la logique et l'alg\u00e8bre jusqu'aux g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes. Cet aspect est trait\u00e9 dans l'article \u00ab G\u00e9om\u00e9trie euclidienne \u00bb.", "element_cle": "1. L'espace euclidien est un concept math\u00e9matique qui g\u00e9n\u00e9ralise la g\u00e9om\u00e9trie traditionnelle d\u00e9velopp\u00e9e par Euclide.\n2. Il mod\u00e9lise le plan et l'espace en physique classique, et permet \u00e9galement de traiter les dimensions sup\u00e9rieures.\n3. Un espace euclidien est d\u00e9fini par un espace vectoriel sur les r\u00e9els, de dimension finie, muni d'un produit scalaire.\n4. Ce produit scalaire permet de mesurer les distances et les angles dans l'espace euclidien.\n5. Il permet de d\u00e9finir des bases orthonormales, une relation canonique entre l'espace et son dual, ainsi que des familles d'endomorphismes faciles \u00e0 r\u00e9duire.\n6. L'espace euclidien peut \u00e9galement \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une norme, une distance et donc une topologie, permettant l'utilisation de m\u00e9thodes d'analyse.\n7. Les espaces euclidiens ont une longue histoire et de nombreuses applications.\n8. Ils sont li\u00e9s \u00e0 d'autres domaines math\u00e9matiques tels que la logique, l'alg\u00e8bre et les g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes.\n9. Pour approfondir ce sujet, l'article \"G\u00e9om\u00e9trie euclidienne\" fournit plus d'informations sur ces relations et applications.", "rap": "[Couplet 1]\nL'espace euclidien, une g\u00e9om\u00e9trie aux multiples faces\nD\u00e9velopp\u00e9e par Euclide, un concept qui d\u00e9frise\nMod\u00e9lisant le plan et l'espace, physiques classiques\nEt m\u00eame les dimensions sup\u00e9rieures, c'est fantastique\n\nUn espace vectoriel sur les r\u00e9els, de dimension finie\nAvec un produit scalaire pour mesurer les distances infinies\nAngles, bases orthonormales, tout est calcul\u00e9\nEndomorphismes faciles \u00e0 r\u00e9duire, c'est ma\u00eetris\u00e9\n\n[Refrain]\nDans l'espace euclidien, tout est optimis\u00e9\nLes math\u00e9matiques \u00e0 leur apog\u00e9e\nUn monde de logique, d'alg\u00e8bre et de g\u00e9om\u00e9trie\nUne discipline qui ne cesse de nous \u00e9blouir\n\n[Couplet 2]\nNorme, distance, topologie, tout est associ\u00e9\n\u00c0 l'espace euclidien, pour une analyse aff\u00fbt\u00e9e\nUne longue histoire, des applications \u00e0 foison\nDans les sciences, l'\u00e9ducation, toutes les directions\n\nLi\u00e9s \u00e0 d'autres domaines math\u00e9matiques, c'est clair\nLa logique, l'alg\u00e8bre, les g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes, \u00e0 en perdre l'air\nAlors pour aller plus loin, plonge-toi dans la g\u00e9om\u00e9trie\nL'article \"G\u00e9om\u00e9trie euclidienne\", une mine d'informations pr\u00e9cises\n\n[Refrain]\nDans l'espace euclidien, tout est optimis\u00e9\nLes math\u00e9matiques \u00e0 leur apog\u00e9e\nUn monde de logique, d'alg\u00e8bre et de g\u00e9om\u00e9trie\nUne discipline qui ne cesse de nous \u00e9blouir"}, {"titre": "Norme (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, la norme est une extension de la valeur absolue des nombres aux vecteurs. Elle permet de mesurer la longueur commune \u00e0 toutes les repr\u00e9sentations d'un vecteur dans un espace affine, mais d\u00e9finit aussi une distance entre deux vecteurs invariante par translation et compatible avec la multiplication externe.\nLa norme usuelle dans le plan ou l'espace est dite euclidienne car elle est associ\u00e9e \u00e0 un produit scalaire, \u00e0 la base de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne.\nD'autres normes sont tr\u00e8s utilis\u00e9es sur les espaces vectoriels (de dimension finie ou infinie), appel\u00e9s alors espaces vectoriels norm\u00e9s. Elles sont notamment tr\u00e8s importantes en analyse fonctionnelle pour obtenir des majorations, exprimer la diff\u00e9rentiation sur les espaces de fonctions d'une ou plusieurs variables r\u00e9elles ou complexes, calculer estimations et approximations.\nIl existe une deuxi\u00e8me notion de norme, utilis\u00e9e en arithm\u00e9tique : elle est trait\u00e9e dans l'article \u00ab Norme (th\u00e9orie des corps) \u00bb.", "element_cle": "- La norme est une extension de la valeur absolue des nombres aux vecteurs en g\u00e9om\u00e9trie.\n- Elle permet de mesurer la longueur commune \u00e0 toutes les repr\u00e9sentations d'un vecteur dans un espace affine.\n- La norme d\u00e9finit \u00e9galement une distance invariante par translation entre deux vecteurs.\n- La norme usuelle dans le plan ou l'espace est dite euclidienne et est associ\u00e9e \u00e0 un produit scalaire.\n- D'autres normes sont utilis\u00e9es sur les espaces vectoriels, notamment en analyse fonctionnelle.\n- Les normes sont importantes pour obtenir des majorations, exprimer la diff\u00e9rentiation et effectuer des calculs approximatifs.\n- En arithm\u00e9tique, il existe une autre notion de norme trait\u00e9e dans l'article \"Norme (th\u00e9orie des corps)\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa norme, c'est la valeur absolue des nombres,\nMais \u00e7a va plus loin, mon pote, \u00e9coute ce que je raconte,\nElle s'\u00e9tend aux vecteurs en g\u00e9om\u00e9trie,\nPour mesurer leur longueur dans un espace d\u00e9fini.\n\nLa norme, c'est aussi une distance invariante,\nEntre deux vecteurs, t'inqui\u00e8tes, elle reste constante,\nEuclidienne dans le plan ou l'espace, elle est associ\u00e9e,\n\u00c0 un produit scalaire, \u00e7a c'est l'astuce bien pens\u00e9e.\n\n[Refrain]\nLa norme, on la retrouve dans tous les coins,\nElle est importante, yeah, pour tous les besoins,\nEn analyse fonctionnelle, d'autres normes font leur show,\nEt manier les vecteurs, c'est ce qu'il faut savoir.\n\n[Couplet 2]\nDans les espaces vectoriels, les normes sont vari\u00e9es,\nElles servent \u00e0 des majorations bien calcul\u00e9es,\nDiff\u00e9rentiation, calculs approximatifs,\nLes normes sont nos alli\u00e9es, c'est prouv\u00e9 de fa\u00e7on scientifique.\n\nEn arithm\u00e9tique, une autre notion de norme existe,\nTrait\u00e9e dans l'article \"Norme (th\u00e9orie des corps)\", tu persistes,\nLes maths, mon ami, \u00e7a te fait peur, je le sais,\nMais comprendre les normes, c'est la clef pour avancer.\n\n[Refrain]\nLa norme, on la retrouve dans tous les coins,\nElle est importante, yeah, pour tous les besoins,\nEn analyse fonctionnelle, d'autres normes font leur show,\nEt manier les vecteurs, c'est ce qu'il faut savoir."}, {"titre": "Barycentre", "text_origine": "En math\u00e9matiques, le barycentre d'un ensemble fini de points du plan ou de l'espace est un point qui permet de r\u00e9duire certaines combinaisons lin\u00e9aires de vecteurs. Les coordonn\u00e9es de ce barycentre dans un rep\u00e8re cart\u00e9sien correspondent alors aux moyennes arithm\u00e9tiques des coordonn\u00e9es homologues de chacun des points consid\u00e9r\u00e9s, \u00e9ventuellement affect\u00e9s des coefficients de pond\u00e9ration. Lorsque ces coefficients de pond\u00e9ration sont \u00e9gaux, le barycentre est appel\u00e9 isobarycentre, et g\u00e9n\u00e9ralise ainsi la notion de centre de gravit\u00e9 d\u2019un triangle.\nLa notion de barycentre est utilis\u00e9e en physique notamment pour d\u00e9terminer le point d'\u00e9quilibre d'un ensemble fini de masses ponctuelles. \n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, le barycentre peut se d\u00e9finir dans le cadre d'un espace affine sur un corps quelconque. Le barycentre est un outil central en g\u00e9om\u00e9trie affine qui permet de caract\u00e9riser et \u00e9tudier les sous-espace affines, les applications affines et la convexit\u00e9.\nLa version continue de la notion du barycentre est celle de centre de masse, qui traduit la notion correspondante de centre d'inertie pour un solide en m\u00e9canique classique.", "element_cle": "1. Le barycentre est un point math\u00e9matique utilis\u00e9 pour r\u00e9duire certaines combinaisons lin\u00e9aires de vecteurs. \n2. Ses coordonn\u00e9es correspondent aux moyennes arithm\u00e9tiques des coordonn\u00e9es des points consid\u00e9r\u00e9s. \n3. Il peut \u00eatre appel\u00e9 isobarycentre lorsque les coefficients de pond\u00e9ration sont \u00e9gaux. \n4. En physique, le barycentre est utilis\u00e9 pour d\u00e9terminer le point d'\u00e9quilibre d'un ensemble de masses. \n5. Il est \u00e9galement utilis\u00e9 en g\u00e9om\u00e9trie affine pour caract\u00e9riser les sous-espace affines, les applications affines et la convexit\u00e9. \n6. Le barycentre peut \u00eatre d\u00e9fini dans le cadre d'un espace affine sur un corps quelconque. \n7. La version continue du barycentre est le centre de masse, utilis\u00e9 en m\u00e9canique classique pour repr\u00e9senter le centre d'inertie d'un solide.", "rap": "[Couplet 1]\nLe barycentre, c'est math\u00e9matique\nUne formule pour simplifier les combinaisons lin\u00e9aires\nLes coordonn\u00e9es s'moyennent, moyen pas eh\nOn trouve le point d'\u00e9quilibre, la v\u00e9rit\u00e9 s'\u00e9claire\n\nLe barycentre, isobarycentre quand tout est \u00e9gal\nLes coefficients de pond\u00e9ration, \u00e7a fait du brouhaha\nEn physique, le point d'\u00e9quilibre va nous guider\nPour trouver le centre de gravit\u00e9, y'a pas \u00e0 h\u00e9siter\n\n[Refrain]\nLe barycentre, c'est un concept puissant\nDans la g\u00e9om\u00e9trie affine, il est dominant\nQue ce soit en math ou en physique\nIl est l\u00e0 pour nous guider sans critique\n\n[Couplet 2]\nLe barycentre dans l'espace affine, ouais, c'est \u00e7a\nOn le d\u00e9fini pour tout corps, pas seulement les vrais\nIl caract\u00e9rise les sous-espaces, les applications affines\nEt m\u00eame la convexit\u00e9, c'est vraiment pas anodin\n\nLa version continue, c'est le centre de masse\nEn m\u00e9canique classique, il prend sa place\nRepr\u00e9sentant le centre d'inertie d'un solide\nLe barycentre, un outil qui nous guide\n\n[Refrain]\nLe barycentre, c'est un concept puissant\nDans la g\u00e9om\u00e9trie affine, il est dominant\nQue ce soit en math ou en physique\nIl est l\u00e0 pour nous guider sans critique"}, {"titre": "Droite (math\u00e9matiques)", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie, le mot droite d\u00e9signe un objet form\u00e9 de points align\u00e9s. Une droite est illimit\u00e9e des deux c\u00f4t\u00e9s, et sans \u00e9paisseur (dans la pratique, elle est repr\u00e9sent\u00e9e, sur une feuille, par une ligne droite ayant bien entendu des limites \u2014 celles de la feuille \u2014 et une \u00e9paisseur \u2014 celle du crayon).\nPour les Anciens, la droite \u00e9tait un concept \u00ab allant de soi \u00bb, si \u00ab \u00e9vident \u00bb que l'on n\u00e9gligeait de pr\u00e9ciser de quoi l'on parlait. L'un des premiers \u00e0 formaliser la notion de droite fut le Grec Euclide dans ses \u00c9l\u00e9ments. Avec le d\u00e9veloppement du calcul alg\u00e9brique et du calcul vectoriel, d'autres d\u00e9finitions vinrent s'ajouter. Mais c'est la naissance des g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes qui a conduit \u00e0 la d\u00e9couverte de nouveaux types de droites et, par l\u00e0-m\u00eame, nous a forc\u00e9s \u00e0 \u00e9claircir et approfondir ce concept.\n\n", "element_cle": "1. En g\u00e9om\u00e9trie, une droite est un objet form\u00e9 de points align\u00e9s, sans \u00e9paisseur.\n2. Les Anciens consid\u00e9raient la droite comme un concept \u00e9vident, sans pr\u00e9ciser sa d\u00e9finition.\n3. Euclide fut l'un des premiers \u00e0 formaliser la notion de droite dans ses \u00c9l\u00e9ments.\n4. Le d\u00e9veloppement du calcul alg\u00e9brique et du calcul vectoriel a apport\u00e9 de nouvelles d\u00e9finitions de la droite.\n5. Les g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de nouveaux types de droites, ce qui a n\u00e9cessit\u00e9 une clarification et une approfondissement du concept.", "rap": "[Couplet 1]\nEn g\u00e9om\u00e9trie, la droite est une ligne sans \u00e9paisseur\nUn encha\u00eenement de points align\u00e9s, c'est tout en clart\u00e9\nLes Anciens l'avaient sans pr\u00e9cision, concept \u00e9vident\nMais Euclide, il a tout formalis\u00e9 dans son \u00c9l\u00e9ments\n\nLe calcul alg\u00e9brique, le calcul vectoriel sont arriv\u00e9s\nDe nouvelles d\u00e9finitions, la droite s'est transform\u00e9e\nDes lignes droites infinies, des segments bien d\u00e9finis\nLa g\u00e9om\u00e9trie \u00e9volue, le concept s'enrichit\n\n[Refrain]\nLa droite, c'est la base, la fondation de tout \u00e7a\nEn math\u00e9matiques, c'est une id\u00e9e qu'on n'\u00e9vite pas\nEtudions son histoire, son \u00e9volution\nLa droite, symbole de progr\u00e8s et d'\u00e9volution\n\n[Couplet 2]\nLes g\u00e9om\u00e9tries non euclidiennes ont tout boulevers\u00e9\nDe nouveaux types de droites, fallait tout recalibrer\nClarification, approfondissement du concept\nLa droite, toujours l\u00e0, elle s'adapte \u00e0 chaque aspect\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants dans l'histoire\nEuclide, calcul alg\u00e9brique, tout \u00e7a se rejoint\nLa droite, belle sym\u00e9trie, symbole d'intelligence\nOn l'\u00e9tudie, on la comprend, une le\u00e7on d'excellence\n\n[Refrain]\nLa droite, c'est la base, la fondation de tout \u00e7a\nEn math\u00e9matiques, c'est une id\u00e9e qu'on n'\u00e9vite pas\nEtudions son histoire, son \u00e9volution\nLa droite, symbole de progr\u00e8s et d'\u00e9volution"}, {"titre": "Art de la Renaissance", "text_origine": "L'art de la Renaissance ou Renaissance artistique est une composante importante de la p\u00e9riode de la Renaissance du renouveau humaniste de la litt\u00e9rature, des arts et des sciences qui se produisit en Europe du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\nUn des aspects essentiels de la Renaissance en tant que p\u00e9riode est le renouvellement des th\u00e8mes et de l'art en Europe apr\u00e8s le Moyen \u00c2ge. Donner des rep\u00e8res chronologiques pr\u00e9cis pour ce mouvement artistique est difficile. Il est couramment admis que la Renaissance artistique commence en Italie au XIVe si\u00e8cle puis se diffuse dans le reste du continent, \u00e0 des rythmes et des degr\u00e9s diff\u00e9rents selon la g\u00e9ographie. Longtemps sch\u00e9matis\u00e9e comme le produit de l'arriv\u00e9e massive de scientifiques, architectes, artistes et intellectuels en provenance de l'Empire byzantin aux XIVe et XVe si\u00e8cles, la Renaissance est aujourd'hui envisag\u00e9e comme un processus progressif qui trouve son origine dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale des XIIe et XIIIe si\u00e8cles.\nElle se prolonge au XVIe si\u00e8cle et atteint alors son apog\u00e9e dans de nombreux pays. La Renaissance ne constitue pas un retour en arri\u00e8re : les techniques nouvelles, le nouveau contexte politique, social et scientifique permettent aux artistes d'innover. Pour la premi\u00e8re fois, l'art p\u00e9n\u00e8tre dans la sph\u00e8re du priv\u00e9 : les \u0153uvres ne sont plus seulement command\u00e9es par le pouvoir religieux ou s\u00e9culier, mais entrent dans les maisons bourgeoises.\nLe mus\u00e9e national de la Renaissance est enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 l'art de la Renaissance; c'est l'unique mus\u00e9e de France dans ce cas. Il est install\u00e9 dans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen (Val-d'Oise), qui est lui-m\u00eame un t\u00e9moignage de l'architecture de la Renaissance.", "element_cle": "1. La Renaissance artistique est une composante importante de la p\u00e9riode de la Renaissance du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\n2. L'art de la Renaissance se caract\u00e9rise par le renouvellement des th\u00e8mes et des techniques apr\u00e8s le Moyen \u00c2ge.\n3. La Renaissance artistique commence en Italie au XIVe si\u00e8cle puis se diffuse dans le reste de l'Europe.\n4. Ce mouvement trouve son origine dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale des XIIe et XIIIe si\u00e8cles.\n5. La Renaissance permet aux artistes d'innover gr\u00e2ce aux nouvelles techniques et contextes politiques, sociaux et scientifiques.\n6. Pour la premi\u00e8re fois, l'art p\u00e9n\u00e8tre dans la sph\u00e8re du priv\u00e9 avec des \u0153uvres command\u00e9es par les maisons bourgeoises.\n7. Le mus\u00e9e national de la Renaissance en France est situ\u00e9 dans le ch\u00e2teau d'\u00c9couen, t\u00e9moignage de l'architecture de la Renaissance.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance artistique, une p\u00e9riode historique,\nDu XIVe au XVIe si\u00e8cle, o\u00f9 l'art devient \u00e9pique.\nRenouvellement des th\u00e8mes et des techniques,\nApr\u00e8s le Moyen \u00c2ge, un v\u00e9ritable rebond artistique.\n\n[Couplet 2]\n\u00c7a commence en Italie, au XIVe si\u00e8cle pr\u00e9cis\u00e9ment,\nPuis se diffuse dans toute l'Europe, tellement c'est puissant.\nOrigine dans l'Europe m\u00e9di\u00e9vale des XIIe et XIIIe,\nUn mouvement artistique qui nous ouvre les yeux.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une renaissance artistique,\nDes nouvelles techniques, des id\u00e9es ph\u00e9nom\u00e9nales.\nArtistes innovent, politiques et sociaux,\nDans ce contexte, l'art prend un nouvel \u00e9cho.\n\n[Couplet 3]\nL'art franchit une nouvelle fronti\u00e8re,\nP\u00e9n\u00e8tre dans la sph\u00e8re du priv\u00e9, un air de myst\u00e8re.\nDes \u0153uvres command\u00e9es par les maisons bourgeoises,\nUn symbole fort de cette \u00e9poque fastueuse.\n\n[Couplet 4]\nEn France, l'on peut se rendre \u00e0 \u00c9couen,\nLe ch\u00e2teau qui nous raconte cette \u00e9poque, t\u00e9moins.\nLe mus\u00e9e national de la Renaissance, un lieu unique,\nT\u00e9moin de l'architecture, d'un h\u00e9ritage magnifique.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une renaissance artistique,\nDes nouvelles techniques, des id\u00e9es ph\u00e9nom\u00e9nales.\nArtistes innovent, politiques et sociaux,\nDans ce contexte, l'art prend un nouvel \u00e9cho."}, {"titre": "Renaissance", "text_origine": "La Renaissance est un mouvement de l'histoire europ\u00e9enne associ\u00e9 \u00e0 la remise \u00e0 l'honneur de la litt\u00e9rature, de la philosophie et des arts de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. Ce mouvement a pour point de d\u00e9part l'Italie, et se situe chronologiquement \u00e0 cheval entre le Moyen \u00c2ge tardif et l'\u00e9poque moderne. Une Pr\u00e9-Renaissance se produit dans plusieurs villes d'Italie d\u00e8s le XIVe si\u00e8cle (Trecento). La Renaissance s'exprime au XVe si\u00e8cle dans la plus grande partie de l'Italie, et quelques autres pays europ\u00e9ens, sous la forme de ce que l'on appelle la Premi\u00e8re Renaissance (Quattrocento). La Renaissance concerne presque toute l'Europe au XVIe si\u00e8cle (Cinquecento).\nOn parle de Renaissance artistique au sens o\u00f9 les \u0153uvres de cette \u00e9poque s'inspirent davantage de l'art gr\u00e9co-romain, et moins de l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale.\nSelon l'historien britannique Peter Burke, la Renaissance se caract\u00e9rise par la remise \u00e0 l'honneur de la culture antique dans la litt\u00e9rature et les arts, qui supplante la culture de l'Europe m\u00e9di\u00e9vale tardive, caract\u00e9ris\u00e9e par l'art gothique, l'id\u00e9al de la chevalerie et la philosophie scolastique.\nElle s'accompagna aussi d'un changement de repr\u00e9sentation du monde, de r\u00e9formes religieuses, de nouveaux modes de diffusion de l'information (l'imprimerie), des grandes d\u00e9couvertes et d'un dynamisme \u00e9conomique favoris\u00e9 par de nombreuses innovations.", "element_cle": "1. La Renaissance est un mouvement europ\u00e9en qui met en avant la litt\u00e9rature, la philosophie et les arts de l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine.\n2. Elle d\u00e9bute en Italie au XIVe si\u00e8cle et s'\u00e9tend jusqu'au XVIe si\u00e8cle \u00e0 travers toute l'Europe.\n3. La Renaissance artistique se caract\u00e9rise par une inspiration de l'art gr\u00e9co-romain plut\u00f4t que de l'art m\u00e9di\u00e9val.\n4. La culture de l'Europe m\u00e9di\u00e9vale tardive, repr\u00e9sent\u00e9e par l'art gothique, la chevalerie et la philosophie scolastique, est remplac\u00e9e par la culture antique.\n5. La Renaissance s'accompagne de changements dans la repr\u00e9sentation du monde, de r\u00e9formes religieuses, de l'imprimerie, des grandes d\u00e9couvertes et d'un dynamisme \u00e9conomique gr\u00e2ce \u00e0 l'innovation.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance, un mouvement brillant\nMet en avant l'Antiquit\u00e9, c'est \u00e9loquent\nL'Italie, berceau de cette \u00e8re dor\u00e9e\nDu XIVe au XVIe, \u00e0 travers toute l'Europe\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un souffle de g\u00e9nie\nLitt\u00e9rature, philosophie, art d'antan\n\n[Couplet 2]\nL'art m\u00e9di\u00e9val, laissera sa place\n\u00c0 l'inspiration gr\u00e9co-romaine, de grande classe\nAdieu gothique, chevalerie et scolastique\nCulte de l'Antiquit\u00e9, d\u00e9sormais unique\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un vent de changement\nDu monde repr\u00e9sentation, r\u00e9formes, imprimerie\n\n[Couplet 3]\nR\u00e9formes religieuses, ouverture d'esprit\nImprimerie, diffusion des id\u00e9es jusque dans les cri(tiques)\nGrandes d\u00e9couvertes, horizons sans fin\nDynamisme \u00e9conomique, l'innovation pour des lendemains sereins\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, un message d'espoir\nCulture renouvel\u00e9e, \u00e9clatante gloire"}, {"titre": "Renaissance italienne", "text_origine": "La Renaissance italienne (Rinascimento en italien) amorce la Renaissance, une p\u00e9riode de grands changements culturels en Europe qui couvre plus d\u2019un si\u00e8cle (de la fin du XIVe si\u00e8cle, dit Trecento, jusqu\u2019\u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, dit Cinquecento). Elle est implicitement italienne (il Rinascimento), puisque ce pays fut son foyer de rayonnement pour l'Europe enti\u00e8re, dans une perspective d'universalit\u00e9.\nLa Renaissance italienne a commenc\u00e9 dans une p\u00e9riode de grandes r\u00e9alisations et de changements culturels en Italie qui a dur\u00e9 de la fin du XIVe jusqu\u2019au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, constituant la transition entre le Moyen \u00c2ge et l'Europe moderne.\nLes origines du mouvement remontent au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, principalement dans la sph\u00e8re litt\u00e9raire, bien que certaines de ses caract\u00e9ristiques fondamentales soient \u00e9galement d\u00e9tect\u00e9es de mani\u00e8re naissante dans le patronage, l'intellectualisme et la curiosit\u00e9 pour la culture classique. Cependant, de nombreux aspects de la culture italienne restent dans leur \u00e9tat m\u00e9di\u00e9val et la Renaissance ne se d\u00e9veloppe pleinement qu'\u00e0 la fin du si\u00e8cle.\nLe mot Renaissance a une signification explicite, repr\u00e9sentant l'int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 de la p\u00e9riode pour la culture de l'Antiquit\u00e9 classique, apr\u00e8s ce qu'on a appel\u00e9 juste l\u00e0 les \u00ab \u00e2ges sombres \u00bb . Ces changements, bien qu'importants, ont \u00e9t\u00e9 concentr\u00e9s dans les classes sup\u00e9rieures et pour la grande majorit\u00e9 de la population, la vie a peu chang\u00e9 par rapport au Moyen \u00c2ge.\nLa Renaissance italienne a d\u00e9but\u00e9 dans la r\u00e9gion de Toscane, avec son \u00e9picentre dans les villes de Florence et Sienne. Elle a un impact majeur sur Rome , orn\u00e9e de quelques b\u00e2timents de style ancien, puis profond\u00e9ment remani\u00e9e par les papes du XVIe si\u00e8cle. L'apog\u00e9e du mouvement se situe \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, alors que des envahisseurs \u00e9trangers plongent le pays dans le chaos. Cependant, les id\u00e9es et les id\u00e9aux de la Renaissance se sont r\u00e9pandus dans le reste de l'Europe, rendant possible les Renaissances espagnole , fran\u00e7aise, nordique et anglaise.\nChaque r\u00e9gion ou presque a d\u00e9velopp\u00e9 un style propre, s'enrichissant des apports des \u00ab grands \u00bb de passage dans leur cit\u00e9 mais pr\u00e9servant une \u00ab mani\u00e8re \u00bb de peindre, un \u00ab style \u00bb r\u00e9gional, qui distingue les diff\u00e9rentes \u00e9coles.\nLa Renaissance italienne est connue pour ses r\u00e9alisations culturelles comprenant des cr\u00e9ations litt\u00e9raires avec des \u00e9crivains tels que Petrarque, Castiglione et Machiavel, des \u0153uvres d'art de Michel-Ange, Raphael, L\u00e9onard de Vinci et de grandes \u0153uvres d'architecture, comme Santa Maria del Fiore \u00e0 Florence et la basilique Saint-Pierre \u00e0 Rome.", "element_cle": "1. La Renaissance italienne marque une p\u00e9riode de grands changements culturels en Europe, s'\u00e9tendant du XIVe au XVIe si\u00e8cle.\n2. L'Italie est consid\u00e9r\u00e9e comme le foyer de la Renaissance, avec la Toscane, Florence et Sienne comme principaux centres.\n3. Le mouvement de la Renaissance est caract\u00e9ris\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 pour la culture classique de l'Antiquit\u00e9.\n4. La Renaissance italienne a commenc\u00e9 dans une p\u00e9riode de r\u00e9alisations et de changements culturels en Italie, marquant la transition entre le Moyen \u00c2ge et l'Europe moderne.\n5. Les id\u00e9es de la Renaissance ont influenc\u00e9 d'autres pays europ\u00e9ens, donnant lieu \u00e0 des Renaissances espagnole, fran\u00e7aise, nordique, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance italienne, une p\u00e9riode d'\u00e9veil,\nDu XIVe au XVIe si\u00e8cle, l'Europe s'\u00e9merveille,\nItalie, berceau de ce changement radical,\nFlorence, Sienne, Toscane, des joyaux culturels.\n\nUn retour en force \u00e0 l'Antiquit\u00e9,\nLa Renaissance r\u00e9v\u00e8le sa beaut\u00e9,\nUn int\u00e9r\u00eat renouvel\u00e9 pour les classiques,\nDes artistes, des \u00e9crivains, des styles authentiques.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance italienne, une \u00e9poque b\u00e9nie,\nDes changements culturels, des esprits \u00e9panouis,\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 l'Europe moderne,\nLa Renaissance italienne, une \u00e8re qui nous gouverne.\n\n[Couplet 2]\nL'Italie, terre de r\u00e9alisations,\nEntre le pass\u00e9 et la nouvelle \u00e9volution,\nLa Renaissance italienne, un tournant historique,\nUne p\u00e9riode d'innovations artistiques.\n\nMais l'influence ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e l\u00e0,\nEspagne, France, d'autres s'en sont inspir\u00e9es,\nDes Renaissances \u00e0 travers l'Europe, une expansion,\nLa Renaissance italienne, une \u00e9ternelle passion.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance italienne, une \u00e9poque b\u00e9nie,\nDes changements culturels, des esprits \u00e9panouis,\nDu Moyen \u00c2ge \u00e0 l'Europe moderne,\nLa Renaissance italienne, une \u00e8re qui nous gouverne."}, {"titre": "Architecture de la Renaissance", "text_origine": "L'architecture de la Renaissance, n\u00e9e en Italie, gagne progressivement tous les autres pays d'Europe entre le d\u00e9but du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. Elle proc\u00e8de d'une recherche consciente et de l'assimilation d'\u00e9l\u00e9ments historiquement authentiques de la pens\u00e9e et de la culture mat\u00e9rielle des Grecs et des Romains. En effet, l'\u00e9poque antique appara\u00eet aux \u00e9rudits italiens de cette p\u00e9riode comme l'apog\u00e9e de tous les arts. Pourtant, ils ne cherchent pas \u00e0 simplement l'imiter, mais \u00e0 s'en inspirer pour l'\u00e9galer, voire la surpasser. Ce retour \u00e0 l'Antiquit\u00e9 est appel\u00e9 \u00ab hell\u00e9nisme \u00bb (du mot \u00ab hell\u00e8ne \u00bb qui d\u00e9signe le peuple grec).\nDu point de vue de l'esth\u00e9tique, l'architecture de la Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et sera suivie elle-m\u00eame par l'architecture classique. Apparu d'abord \u00e0 Florence avec les innovations de Filippo Brunelleschi, le style Renaissance gagna en peu d'ann\u00e9es les autres cit\u00e9s-\u00c9tats de la p\u00e9ninsule ; \u00e0 la faveur des guerres d'Italie, il touche la France, puis les Flandres, le Saint-Empire, les Balkans, l'Angleterre, la Russie en exer\u00e7ant une influence variable et contrast\u00e9e d\u2019une r\u00e9gion \u00e0 l\u2019autre.\nLe style Renaissance met en valeur les notions de sym\u00e9trie, de proportion, de r\u00e9gularit\u00e9 et d'\u00e9quilibre des motifs, tels que les humanistes ont cru pouvoir les d\u00e9celer dans les vestiges de l\u2019architecture de l\u2019antiquit\u00e9 classique, et de l\u2019architecture romaine en particulier. Les ordres de colonnes (colonne dorique, colonne ionique, colonne corinthienne), la position des pilastres et des linteaux, de m\u00eame que les vo\u00fbtes en plein cintre, les d\u00f4mes h\u00e9misph\u00e9riques, les niches, trompes et \u00e9dicules se substituent aux formes irr\u00e9guli\u00e8res, disparates et rarement pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es des \u00e9difices m\u00e9di\u00e9vaux. Les artistes de cette \u00e9poque sont polyvalents et cherchent \u00e0 obtenir le savoir absolu, aussi bien pour ce qui concerne l'ing\u00e9nierie, les arts ou la philosophie.", "element_cle": "1. L'architecture de la Renaissance s'\u00e9tend en Europe entre le XVe et le XVIIe si\u00e8cle.\n2. Les architectes de la Renaissance s'inspirent de l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine.\n3. Le mouvement de la Renaissance cherche \u00e0 \u00e9galer, voire surpasser, l'art antique.\n4. La Renaissance succ\u00e8de \u00e0 l'architecture gothique et sera suivie par l'architecture classique.\n5. Le style Renaissance se caract\u00e9rise par la sym\u00e9trie, la proportion et l'\u00e9quilibre des motifs.\n6. Les ordres de colonnes et les vo\u00fbtes en plein cintre sont couramment utilis\u00e9s dans l'architecture Renaissance.\n7. Les artistes de cette p\u00e9riode sont polyvalents et cherchent \u00e0 atteindre le savoir absolu.\n8. L'architecture de la Renaissance s'\u00e9tend rapidement en Europe gr\u00e2ce aux guerres d'Italie.\n9. Le mouvement de la Renaissance a une influence variable d'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre.\n10. La Renaissance marque une rupture avec l'architecture m\u00e9di\u00e9vale irr\u00e9guli\u00e8re et improvis\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nL'architecture de la Renaissance\nEntre le quinzi\u00e8me et le dix-septi\u00e8me si\u00e8cle\nDes architectes en qu\u00eate d'excellence\nInspiration antique pour \u00eatre le nec plus ultra\n\nDe l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine\nS'inspirent ces b\u00e2tisseurs talentueux\nSym\u00e9trie, proportion, \u00e9quilibre, c'est l'\u00e2me\nIls cherchent \u00e0 rivaliser, voire surpasser, les Dieux\n\n[Couplet 2]\nAdieu l'architecture gothique, place \u00e0 la Renaissance\nAdmirable mouvement d'une beaut\u00e9 sans pareille\nColonnes, vo\u00fbtes, tout est harmonie et \u00e9l\u00e9gance\nLe savoir absolu, chaque artiste l'effeuille\n\nGuerres d'Italie, propage cette merveille\nL'Europe en est conquise, adopte ce style grandiose\nD'une r\u00e9gion \u00e0 l'autre, influence fluctue avec z\u00e8le\nFinis les ribambelles de b\u00e2timents moroses\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, rupture avec le Moyen \u00c2ge\nArchitecture irr\u00e9guli\u00e8re ne fait plus le sage\nSym\u00e9trie, proportion, \u00e9quilibre est le message\nLa beaut\u00e9 et le savoir se posent en h\u00e9ritage"}, {"titre": "Renaissance de Harlem", "text_origine": "La Renaissance de Harlem est un mouvement de renouveau de la culture afro-am\u00e9ricaine, dans l\u2019Entre-deux-guerres. Son berceau et son foyer se trouvent dans le quartier de Harlem, \u00e0 New York. Cette effervescence s'\u00e9tend \u00e0 plusieurs domaines de la cr\u00e9ation, les Arts comme la photographie, la musique ou la peinture, mais c\u2019est surtout la production litt\u00e9raire qui s\u2019affirme comme l\u2019\u00e9l\u00e9ment le plus remarquable de cet \u00e9panouissement.\nSoutenue par des m\u00e9c\u00e8nes et une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9crivains talentueux, la Renaissance de Harl marque un tourn majeur dans la litt\u00e9rature noire am\u00e9ricaine qui conna\u00eet une certaine reconnaissance et une plus grande diffusion en dehors de l\u2019\u00e9lite noire am\u00e9ricaine. La litt\u00e9rature et la culture noires atteignent de tels sommets durant cette p\u00e9riode que certains d\u00e9signent Harlem comme la \u00ab capitale mondiale de la culture noire \u00bb.", "element_cle": "1. La Renaissance de Harlem est un mouvement de renouveau de la culture afro-am\u00e9ricaine dans les ann\u00e9es \"Entre-deux-guerres\".\n2. Ce mouvement trouve son foyer dans le quartier de Harlem \u00e0 New York.\n3. La Renaissance de Harlem englobe diff\u00e9rents domaines artistiques tels que la photographie, la musique et la peinture.\n4. Cependant, c'est la production litt\u00e9raire qui se distingue le plus durant cette p\u00e9riode.\n5. Gr\u00e2ce au soutien de m\u00e9c\u00e8nes et \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9crivains talentueux, la Renaissance de Harlem marque un tournant dans la litt\u00e9rature noire am\u00e9ricaine.\n6. Ce mouvement permet \u00e0 la litt\u00e9rature noire d'\u00eatre reconnue et diffus\u00e9e au-del\u00e0 de l'\u00e9lite noire am\u00e9ricaine.\n7. Pendant cette p\u00e9riode, la litt\u00e9rature et la culture noires atteignent des sommets tels que Harlem est surnomm\u00e9e la \"capitale mondiale de la culture noire\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance de Harlem, un mouvement hors-norme,\nDans les ann\u00e9es \"Entre-deux-guerres\", une \u00e9poque qui transforme,\nLe quartier de New York, le berceau de la f\u00eate,\nHarlem, o\u00f9 l'art afro-am\u00e9ricain trouve sa t\u00eate.\n\n[Refrain]\nLa culture noire se r\u00e9invente, la Renaissance de Harlem,\nPhotographie, musique, peinture, un v\u00e9ritable psalm,\nMais c'est la litt\u00e9rature qui brille de mille feux,\nUn tournant pour les \u00e9crivains noirs, un destin glorieux.\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9c\u00e8nes et \u00e9crivains, un duo plein de talents,\nLa litt\u00e9rature noire grimpe sur le devant,\nPlus seulement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9lite noire,\nElle se r\u00e9pand dans tous les savoirs.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance de Harlem, c'est l'\u00e9panouissement,\nLa litt\u00e9rature noire s'\u00e9l\u00e8ve, prend son envol puissant,\nHarlem, la \"capitale mondiale de la culture noire\",\nUne p\u00e9riode de succ\u00e8s qui inspire et \u00e9claire."}, {"titre": "Renaissance fran\u00e7aise", "text_origine": "La Renaissance fran\u00e7aise est un mouvement artistique et culturel situ\u00e9 en France entre le milieu du XVe si\u00e8cle et le d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle. \u00c9tape de l'\u00e9poque moderne, la Renaissance appara\u00eet en France apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement en Italie et sa propagation dans d'autres pays europ\u00e9ens.\nComme en Italie, ses traits caract\u00e9ristiques sont la soif de vivre, la confiance en l'Homme, l'app\u00e9tit du savoir, l'esprit de libre examen. Ce mouvement remet en cause les mentalit\u00e9s du Moyen \u00c2ge et recherche de nouvelles formes de vie et de civilisation. En effet, les possibilit\u00e9s de diffusion de l'information par l'imprimerie, et la d\u00e9couverte d'un nouveau monde au-del\u00e0 de l'Atlantique, modifient profond\u00e9ment la vision du monde des hommes de cette \u00e9poque.\nLa Renaissance fran\u00e7aise est le temps des peintres, des sculpteurs qui sont employ\u00e9s par les rois dont les plus embl\u00e9matiques de la p\u00e9riode sont Fran\u00e7ois Ier et Henri II. C'est l'\u00e9poque de L\u00e9onard de Vinci qui finit sa vie au Clos Luc\u00e9, mais aussi de la cr\u00e9ation de l'\u00c9cole de Fontainebleau et de l'arriv\u00e9e des M\u00e9dicis \u00e0 Paris au XVIe si\u00e8cle.\nLa Renaissance en France se d\u00e9compose en quatre parties. Le premier acte est le style Louis XII (1495-1530 environ) formant la transition entre le style gothique et la Renaissance. Ce premier style fl\u00e9chit pourtant d\u00e8s 1515, surtout dans le Val de Loire, o\u00f9 la pleine acceptation de la Renaissance italienne se fait sentir plus rapidement. Comme en Italie, trois phases se d\u00e9marquent alors jusqu'au d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle, une Premi\u00e8re puis une Seconde Renaissance fran\u00e7aise s'achevant avec le Mani\u00e9risme.", "element_cle": "1. La Renaissance fran\u00e7aise : mouvement artistique et culturel entre le XVe et le XVIIe si\u00e8cle en France.\n2. Influence de la Renaissance italienne dans le d\u00e9veloppement de ce mouvement en France.\n3. Remise en question des mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales et recherche de nouvelles formes de vie et de civilisation.\n4. Influence de l'imprimerie et des d\u00e9couvertes g\u00e9ographiques sur la vision du monde \u00e0 cette \u00e9poque.\n5. Importante pr\u00e9sence des artistes et des rois, notamment Fran\u00e7ois Ier et Henri II.\n6. L\u00e9onard de Vinci et son r\u00f4le dans la Renaissance fran\u00e7aise, notamment sa fin de vie au Clos Luc\u00e9.\n7. Cr\u00e9ation de l'\u00c9cole de Fontainebleau et arriv\u00e9e des M\u00e9dicis \u00e0 Paris au XVIe si\u00e8cle.\n8. Quatre parties distinctes dans la Renaissance fran\u00e7aise, dont le style Louis XII, la Premi\u00e8re et la Seconde Renaissance, et le Mani\u00e9risme.\n9. Transition entre le style gothique et la Renaissance dans le style Louis XII.\n10. \u00c9volution et \u00e9volution rapide de la Renaissance italienne dans le Val de Loire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Renaissance fran\u00e7aise, un mouvement artistique \u00e0 l'horizon,\nDu XVe au XVIIe si\u00e8cle, en France, c'\u00e9tait un don.\nInspir\u00e9e par l'Italie, elle avait le vent en poupe,\nUn bouleversement culturel, une nouvelle loupe.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de renaissance,\nOuverture d'esprit et cr\u00e9ation intense.\nDes mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, une remise en question,\nVers de nouvelles formes, vers sa propre \u00e9volution.\n\n[Couplet 2]\nL'influence italienne, un pilier dans son expansion,\nDes artistes, des id\u00e9es, une v\u00e9ritable jonction.\nL'imprimerie et les d\u00e9couvertes g\u00e9ographiques,\nChangent la vision du monde, un monde \u00e9pique.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de renaissance,\nOuverture d'esprit et cr\u00e9ation intense.\nDes mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, une remise en question,\nVers de nouvelles formes, vers sa propre \u00e9volution.\n\n[Couplet 3]\nLes artistes et les rois, Fran\u00e7ois Ier et Henri II,\nSoutiennent ce mouvement, avec force et esprit.\nL\u00e9onard de Vinci, ma\u00eetre italien de g\u00e9nie,\nAu Clos Luc\u00e9, trouve refuge avant sa fin de vie.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de renaissance,\nOuverture d'esprit et cr\u00e9ation intense.\nDes mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, une remise en question,\nVers de nouvelles formes, vers sa propre \u00e9volution.\n\n[Couplet 4]\nL'\u00c9cole de Fontainebleau, un foyer de cr\u00e9ation,\nLes M\u00e9dicis \u00e0 Paris, une nouvelle destination.\nQuatre parties distinctes, du style Louis XII,\n\u00c0 la Premi\u00e8re Renaissance, suivi de la Deuxi\u00e8me, c'est grandiose.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de renaissance,\nOuverture d'esprit et cr\u00e9ation intense.\nDes mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, une remise en question,\nVers de nouvelles formes, vers sa propre \u00e9volution.\n\n[Couplet 5]\nTransition du gothique \u00e0 la Renaissance, style Louis XII,\nUn changement radical, une nouvelle harmonie.\nL'\u00e9volution rapide dans le Val de Loire,\nLa Renaissance italienne s'\u00e9panouit, elle a du pouvoir.\n\n[Refrain]\nLa Renaissance, une \u00e8re de renaissance,\nOuverture d'esprit et cr\u00e9ation intense.\nDes mentalit\u00e9s m\u00e9di\u00e9vales, une remise en question,\nVers de nouvelles formes, vers sa propre \u00e9volution."}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'art est une activit\u00e9 qui s'adresse aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect.\n2. L'art est le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait.\n3. Il n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie.\n4. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques et les lieux.\n5. Un objet d'art est reconnu comme tel par un groupe.\n6. En Europe, l'art recouvre les produits des beaux arts, la musique, la danse, la po\u00e9sie et la litt\u00e9rature.\n7. On ajoute \u00e9galement d'autres formes d'art telles que le cin\u00e9ma, la photographie, la bande dessin\u00e9e, etc.\n8. La classification des arts n'est pas universelle.\n9. L'art est consid\u00e9r\u00e9 comme une activit\u00e9 autonome produite par des artistes.\n10. Il existe diff\u00e9rentes formes d'art en fonction des cultures, des auteurs, des institutions et des \u00e9poques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, une fusion de couleurs et de mots,\nQui r\u00e9veille les sens, transporte les maux.\nUne danse des \u00e9motions, qui nous relie,\n\u00c0 nos intuitions, nos r\u00eaves, notre vie.\n\nUn tableau, une symphonie, une sculpture,\nL'art n'a pas de fonction, il nous capture.\nIl transcende le temps, les d\u00e9finitions,\nChangeant selon les \u00e9poques, les nations.\n\n[Refrain]\nL'art, c'est l'expression de notre humanit\u00e9,\nUne voix qui nous guide, nous enseigne, nous inspire.\nL'art, c'est l'\u00e9cho de nos peurs et nos fiert\u00e9s,\nUn langage universel, une passion qui respire.\n\n[Couplet 2]\nAutour de nous, l'art se d\u00e9cline en mille facettes,\nLes beaux-arts, la musique, la po\u00e9sie sont f\u00eates.\nLe cin\u00e9ma, la photographie, l'art se r\u00e9invente,\nUne explosion d'id\u00e9es, d'histoires qui nous enchantent.\n\nLa classification des arts reste subjective,\nChacun y trouve sa voie, son alternative.\nDes artistes, des cr\u00e9ateurs, des \u00e2mes \u00e9prises,\nQui donnent vie \u00e0 l'art, le rendent ind\u00e9frisable.\n\n[Refrain]\nL'art, c'est l'expression de notre humanit\u00e9,\nUne voix qui nous guide, nous enseigne, nous inspire.\nL'art, c'est l'\u00e9cho de nos peurs et nos fiert\u00e9s,\nUn langage universel, une passion qui respire."}, {"titre": "Isaac Newton", "text_origine": "Isaac Newton (25 d\u00e9cembre 1642 J \u2013 20 mars 1727 J, ou 4 janvier 1643 G \u2013 31 mars 1727 G) est un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais, puis britannique. Figure embl\u00e9matique des sciences, il est surtout reconnu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique, pour sa th\u00e9orie de la gravitation universelle et la cr\u00e9ation, en concurrence avec Gottfried Wilhelm Leibniz, du calcul infinit\u00e9simal.\nEn optique, il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur fond\u00e9e sur l'observation selon laquelle un prisme d\u00e9compose la lumi\u00e8re blanche en un spectre visible. Il a aussi invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion compos\u00e9 d'un miroir primaire concave appel\u00e9 t\u00e9lescope de Newton.\nEn m\u00e9canique, il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement qui constituent en fait des principes \u00e0 la base de la grande th\u00e9orie de Newton concernant le mouvement des corps, th\u00e9orie que l'on nomme aujourd'hui \u00ab m\u00e9canique newtonienne \u00bb ou encore \u00ab m\u00e9canique classique \u00bb.\nIl est aussi connu pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et l'invention dite de la m\u00e9thode de Newton permettant de trouver des approximations d'un z\u00e9ro (ou racine) d'une fonction r\u00e9elle d'une variable r\u00e9elle.\nNewton a montr\u00e9 que les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont gouvern\u00e9s par les m\u00eames lois naturelles; en se basant sur les lois de Kepler sur le mouvement des plan\u00e8tes, il d\u00e9veloppa la loi universelle de la gravitation.\nSon ouvrage Philosophiae naturalis principia mathematica,, publi\u00e9 en 1687, est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences. C'est dans celui-ci qu'il d\u00e9crit la loi universelle de la gravitation, formule les trois lois universelles du mouvement et jette les bases de la m\u00e9canique classique. Il a aussi effectu\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "element_cle": "1. Isaac Newton (1642-1727) est un c\u00e9l\u00e8bre math\u00e9maticien, physicien et philosophe anglais/britannique.\n2. Il est connu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique et la th\u00e9orie de la gravitation universelle.\n3. Newton a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur bas\u00e9e sur l'observation du prisme qui d\u00e9compose la lumi\u00e8re blanche en spectre visible.\n4. Il a \u00e9galement invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion, connu sous le nom de t\u00e9lescope de Newton.\n5. Il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement qui sont \u00e0 la base de la m\u00e9canique newtonienne.\n6. Newton a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 le th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et a invent\u00e9 la m\u00e9thode de Newton pour trouver des approximations de z\u00e9ros d'une fonction.\n7. Il a d\u00e9montr\u00e9 que les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont r\u00e9gis par les m\u00eames lois naturelles.\n8. Son ouvrage \"Philosophiae naturalis principia mathematica\" est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences.\n9. Il a \u00e9galement men\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Newton, le g\u00e9nie anglo-britannique\nUn philosophe, un math\u00e9maticien, un physicien fantastique\nDe 1642 \u00e0 1727, il a marqu\u00e9 l'histoire\nAvec ses d\u00e9couvertes, il a allum\u00e9 la lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'homme de la gravitation\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique, une r\u00e9volution\nAvec ses lois, il a tout expliqu\u00e9\nUn g\u00e9nie, une l\u00e9gende qui restera grav\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLe prisme de Newton, une observation\nD\u00e9composant la lumi\u00e8re, r\u00e9v\u00e9lant les couleurs en action\nSon t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion, une invention admir\u00e9e\nIl a r\u00e9volutionn\u00e9 l'observation astral, il a brill\u00e9\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'homme de la gravitation\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique, une r\u00e9volution\nAvec ses lois, il a tout expliqu\u00e9\nUn g\u00e9nie, une l\u00e9gende qui restera grav\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLes trois lois universelles du mouvement, son h\u00e9ritage\nLa base de la m\u00e9canique, une r\u00e9volution du voyage\nLe th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, une formule cl\u00e9\nSa m\u00e9thode de Newton, une approximation qui donne cl\u00e9\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'homme de la gravitation\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique, une r\u00e9volution\nAvec ses lois, il a tout expliqu\u00e9\nUn g\u00e9nie, une l\u00e9gende qui restera grav\u00e9\n\n[Couplet 4]\nLes corps c\u00e9lestes, les objets sur Terre, m\u00eame loi\nNewton a prouv\u00e9 que tout est soumis \u00e0 ces \u00e9mois\nSon ouvrage \"Philosophiae naturalis principia mathematica\"\nUne \u0153uvre majeure, une r\u00e9f\u00e9rence dans l'histoire des sciences cela\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'homme de la gravitation\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique, une r\u00e9volution\nAvec ses lois, il a tout expliqu\u00e9\nUn g\u00e9nie, une l\u00e9gende qui restera grav\u00e9\n\n[Couplet 5]\nLa th\u00e9ologie, l'alchimie, d'autres domaines explor\u00e9s\nNewton \u00e9tait curieux, jamais arr\u00eat\u00e9, jamais censur\u00e9\nUn esprit brillant, un homme multidimensionnel\nSon h\u00e9ritage, une inspiration \u00e9ternelle\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'homme de la gravitation\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique, une r\u00e9volution\nAvec ses lois, il a tout expliqu\u00e9\nUn g\u00e9nie, une l\u00e9gende qui restera grav\u00e9"}, {"titre": "Inertie", "text_origine": "En physique, l'inertie d'un corps, dans un r\u00e9f\u00e9rentiel galil\u00e9en (dit inertiel), est sa tendance \u00e0 conserver sa vitesse : en l'absence d'influence ext\u00e9rieure, tout corps ponctuel perdure dans un mouvement rectiligne uniforme. L'inertie est aussi appel\u00e9e principe d'inertie, ou loi d'inertie, et, depuis Newton, premi\u00e8re loi de Newton.\nLa loi d'inertie exprime le fait que si la vitesse \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              v\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {v}}}\n   du corps ponctuel par rapport au rep\u00e8re galil\u00e9en est constante, \u00ab la somme des forces \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              F\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {F}}}\n   s'exer\u00e7ant sur le corps est nulle \u00bb.\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              v\n              \u2192\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                c\n                t\n                e\n              \n              \u2192\n            \n          \n        \n        \u21d4\n        \u2211\n        \n          \n            \n              F\n              \u2192\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              0\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {v}}={\\vec {cte}}\\Leftrightarrow \\sum {\\vec {F}}={\\vec {0}}}\n  La notion d'inertie est encore consid\u00e9r\u00e9e comme la norme en physique classique. La formulation de l'inertie est faite par la deuxi\u00e8me loi de Newton, ou principe fondamental de la dynamique : l'inertie \u00e9tant fonction de la masse inerte du corps, plus celle-ci est grande, plus la force requise pour modifier son mouvement sera importante.\nSi le corps est observ\u00e9 \u00e0 partir d'un r\u00e9f\u00e9rentiel non inertiel, une force d'inertie a tendance \u00e0 faire passer le corps de l'immobilit\u00e9 au mouvement et \u00e0 \u00e9loigner le mouvement d'un trajet rectiligne uniforme. C'est une force apparente, ou pseudo-force, qui r\u00e9sulte directement de l'inertie du corps dans un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel par rapport auquel le r\u00e9f\u00e9rentiel non inertiel a un mouvement non lin\u00e9aire ; elle se d\u00e9duit des lois de Newton.\nLe moment d'inertie est l'\u00e9quivalent rotationnel de la masse inertielle, son existence et ses propri\u00e9t\u00e9s de physique classique se d\u00e9duisent de l'application des lois de Newton. Le moment d'inertie permet d'expliquer la stabilit\u00e9 du v\u00e9lo et de la toupie.", "element_cle": "1. L'inertie en physique est la tendance d'un corps \u00e0 conserver sa vitesse.\n2. La loi d'inertie, ou premi\u00e8re loi de Newton, exprime que si la vitesse d'un corps est constante, la somme des forces est nulle.\n3. L'inertie est li\u00e9e \u00e0 la masse inerte du corps, plus elle est grande, plus la force n\u00e9cessaire pour modifier son mouvement est importante.\n4. Dans un r\u00e9f\u00e9rentiel non inertiel, une force d'inertie peut modifier le mouvement du corps.\n5. Cette force d'inertie est une force apparente r\u00e9sultant directement de l'inertie du corps.", "rap": "[Couplet 1]\nL'inertie, une le\u00e7on de physique tant r\u00e9put\u00e9e\nLa tendance d'un corps \u00e0 garder sa vitesse acquis\u00e9e\nLa loi d'inertie, Newton nous l'a enseign\u00e9e\nVitesse constante, forces nulles, c'est la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nInertie, c'est la base, faut pas oublier\nMasse inerte, plus elle est grande, plus faut forcer\nDans un r\u00e9f\u00e9rentiel non inertiel, faut pas se tromper\nForce d'inertie, le corps peut la modifier\n\n[Couplet 2]\nL'inertie, une notion qui nous fascine\nLa masse inerte, un facteur qui d\u00e9termine\nPlus elle est lourde, plus l'effort est d\u00e9clin\u00e9\nModifier le mouvement, faut pas s'moquer\n\n[Refrain]\nInertie, c'est la base, faut pas oublier\nMasse inerte, plus elle est grande, plus faut forcer\nDans un r\u00e9f\u00e9rentiel non inertiel, faut pas se tromper\nForce d'inertie, le corps peut la modifier"}, {"titre": "Lois de Kepler", "text_origine": "En astronomie, les lois de Kepler d\u00e9crivent les propri\u00e9t\u00e9s principales du mouvement des plan\u00e8tes autour du Soleil.\nL'\u00e9ponyme des lois est l'astronome Johannes Kepler (1571-1630) qui les a \u00e9tablies de mani\u00e8re empirique \u00e0 partir des observations et mesures de la position des plan\u00e8tes faites par Tycho Brahe, mesures qui \u00e9taient tr\u00e8s pr\u00e9cises pour l'\u00e9poque (2 minutes d'arc de pr\u00e9cision). Copernic avait soutenu en 1543 que les plan\u00e8tes tournaient autour du Soleil, mais il s'appuyait sur le mouvement circulaire uniforme, h\u00e9rit\u00e9 de l'antiquit\u00e9 grecque, et les moyens math\u00e9matiques n'\u00e9taient pas si diff\u00e9rents de ceux utilis\u00e9s par Ptol\u00e9m\u00e9e pour son syst\u00e8me g\u00e9ocentrique.\nKepler publie les deux premi\u00e8res lois en 1609 dans Astronomia nova puis la troisi\u00e8me en 1619 dans Harmonices Mundi. Les orbites elliptiques, telles qu'\u00e9nonc\u00e9es dans ses deux premi\u00e8res lois, permettent d'expliquer la complexit\u00e9 du mouvement apparent des plan\u00e8tes dans le ciel sans recourir aux \u00e9picycles, excentriques et autre \u00e9quant (ou substituts de celui-ci) des mod\u00e8les copernicien et ptol\u00e9m\u00e9en.\nEn 1687, s'appuyant sur les travaux de Galil\u00e9e, Kepler et Huygens, Isaac Newton d\u00e9couvre la loi de la gravitation qui lui permet d'expliquer les trois lois de Kepler.\nVoltaire (1694-1778), dans ses \u00c9l\u00e9ments de la philosophie de Newton de 1738, a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 appeler \u00ab lois \u00bb celles de Kepler. Lalande (1732-1807), dans son Abr\u00e9g\u00e9 d'astronomie de 1774, semble avoir \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 \u00e9num\u00e9rer et num\u00e9roter les trois lois de Kepler dans l'ordre selon lequel elles sont habituellement donn\u00e9es aujourd'hui.", "element_cle": "1. Les lois de Kepler d\u00e9crivent le mouvement des plan\u00e8tes autour du Soleil.\n2. Johannes Kepler a \u00e9tabli ces lois empiriquement \u00e0 partir des observations de Tycho Brahe.\n3. Les lois de Kepler ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es en 1609 et 1619.\n4. Les orbites elliptiques expliquent le mouvement apparent des plan\u00e8tes sans recourir \u00e0 des mod\u00e8les compliqu\u00e9s.\n5. Isaac Newton a d\u00e9couvert la loi de la gravitation qui explique les trois lois de Kepler. \n6. Voltaire a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 appeler ces lois \"lois\" dans son ouvrage de 1738. \n7. Lalande a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 \u00e9num\u00e9rer et num\u00e9roter les trois lois de Kepler dans l'ordre actuel.", "rap": "[Couplet 1]\nLes lois de Kepler, c'est du lourd dans le game\nElles d\u00e9crivent le mouvement, les plan\u00e8tes autour du Soleil, l'aimant\nC'est Johannes Kepler qui les a \u00e9tablies\n\u00c0 partir des observations de Tycho Brahe, il a tout compris\n\n[Refrain]\nLes lois de Kepler, c'\u00e9tait en seize-neuf\nPublished en mille six cents neuf\nElles expliquent les orbites elliptiques\nLes plan\u00e8tes qui bougent sans complications explicites\n\n[Couplet 2]\nIsaac Newton, il \u00e9tait pas en reste\nIl d\u00e9couvrit la gravitation, et les trois lois de Kepler en geste\nIl a montr\u00e9 que tout s'explique par l'attraction\nLes plan\u00e8tes et leur mouvement sans d\u00e9formation\n\n[Refrain]\nLes lois de Kepler, on les doit \u00e0 Newton aussi\nIl a tout expliqu\u00e9 dans sa loi de la gravitation, c'est pas fini\nVoltaire, lui, il a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 les nommer\nDans son \u0153uvre de mille sept cent trente-huit, c'est tout r\u00e9sum\u00e9\n\n[Refrain]\nLes lois de Kepler, on les doit \u00e0 Lalande en plus\nIl les a \u00e9num\u00e9r\u00e9es, num\u00e9rot\u00e9es dans l'ordre actuel, c'est d\u00e9j\u00e0 vu\nLa science avance, les d\u00e9couvertes s'accumulent\nMais les lois de Kepler restent, pour toujours, top cool"}, {"titre": "Isaac Newton", "text_origine": "Isaac Newton (25 d\u00e9cembre 1642 J \u2013 20 mars 1727 J, ou 4 janvier 1643 G \u2013 31 mars 1727 G) est un math\u00e9maticien, physicien, philosophe, alchimiste, astronome et th\u00e9ologien anglais, puis britannique. Figure embl\u00e9matique des sciences, il est surtout reconnu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique, pour sa th\u00e9orie de la gravitation universelle et la cr\u00e9ation, en concurrence avec Gottfried Wilhelm Leibniz, du calcul infinit\u00e9simal.\nEn optique, il a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la couleur fond\u00e9e sur l'observation selon laquelle un prisme d\u00e9compose la lumi\u00e8re blanche en un spectre visible. Il a aussi invent\u00e9 le t\u00e9lescope \u00e0 r\u00e9flexion compos\u00e9 d'un miroir primaire concave appel\u00e9 t\u00e9lescope de Newton.\nEn m\u00e9canique, il a \u00e9tabli les trois lois universelles du mouvement qui constituent en fait des principes \u00e0 la base de la grande th\u00e9orie de Newton concernant le mouvement des corps, th\u00e9orie que l'on nomme aujourd'hui \u00ab m\u00e9canique newtonienne \u00bb ou encore \u00ab m\u00e9canique classique \u00bb.\nIl est aussi connu pour la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me du bin\u00f4me et l'invention dite de la m\u00e9thode de Newton permettant de trouver des approximations d'un z\u00e9ro (ou racine) d'une fonction r\u00e9elle d'une variable r\u00e9elle.\nNewton a montr\u00e9 que les mouvements des objets sur Terre et des corps c\u00e9lestes sont gouvern\u00e9s par les m\u00eames lois naturelles; en se basant sur les lois de Kepler sur le mouvement des plan\u00e8tes, il d\u00e9veloppa la loi universelle de la gravitation.\nSon ouvrage Philosophiae naturalis principia mathematica,, publi\u00e9 en 1687, est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre majeure dans l'histoire des sciences. C'est dans celui-ci qu'il d\u00e9crit la loi universelle de la gravitation, formule les trois lois universelles du mouvement et jette les bases de la m\u00e9canique classique. Il a aussi effectu\u00e9 des recherches dans les domaines de la th\u00e9ologie et de l'alchimie.", "element_cle": "1. Isaac Newton est un c\u00e9l\u00e8bre math\u00e9maticien, physicien, philosophe et astronome anglais du XVIIe si\u00e8cle.\n2. Il est connu pour avoir fond\u00e9 la m\u00e9canique classique en \u00e9tablissant les trois lois universelles du mouvement.\n3. Newton a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie de la gravitation universelle en se basant sur les lois de Kepler sur le mouvement des plan\u00e8tes.\n4. Son ouvrage majeur, \"Philosophiae naturalis principia mathematica\", publi\u00e9 en 1687, d\u00e9crit ces lois et jette les bases de la m\u00e9canique classique.\n5. Newton a \u00e9galement effectu\u00e9 des recherches dans les domaines de l'alchimie et de la th\u00e9ologie.", "rap": "[Couplet 1]\nIsaac Newton, le g\u00e9nie visionnaire\nUn savant complet, l'homme de lumi\u00e8re\nMath\u00e9maticien, physicien et astronome\nSon h\u00e9ritage, c'est vraiment un royaume\n\nIl a fond\u00e9 la m\u00e9canique classique\nTrois lois universelles, un enseignement majestique\nLe mouvement, il l'a d\u00e9cortiqu\u00e9 avec brio\nUn pionnier, il a trac\u00e9 le chemin dans le noir\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'\u00e9toile de la science\nIl a grav\u00e9 son nom dans l'Histoire avec persistance\nDes d\u00e9couvertes qui r\u00e9volutionnent le savoir\nUn esprit brillant, on ne peut que le voir\n\n[Couplet 2]\nLa gravitation, son autre conqu\u00eate\nLes lois de Kepler, il a su les mettre en f\u00eate\nTh\u00e9orie universelle qui \u00e9merveille\nLe mouvement des astres, d\u00e9sormais s'\u00e9veille\n\nSon ouvrage majeur, \"Philosophiae naturalis principia mathematica\"\nUne bible pour les passionn\u00e9s de la physique drastica\nPubli\u00e9 en 1687, un tournant d\u00e9cisif\nLes fondations de la m\u00e9canique classique, un chef-d'\u0153uvre r\u00e9jouissant\n\nNewton, l'homme aux multiples talents\nDans l'alchimie et la th\u00e9ologie, il a fait son entrant\nUn esprit curieux, en qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9\nDans les m\u00e9andres du savoir, il se d\u00e9lectait\n\n[Refrain]\nNewton, Newton, l'\u00e9toile de la science\nIl a grav\u00e9 son nom dans l'Histoire avec persistance\nDes d\u00e9couvertes qui r\u00e9volutionnent le savoir\nUn esprit brillant, on ne peut que le voir"}, {"titre": "Loi de refroidissement de Newton", "text_origine": "La loi de refroidissement de Newton, formul\u00e9e par Isaac Newton, \u00e9nonce que le taux de perte de chaleur d'un corps est proportionnel \u00e0 la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature entre le corps et le milieu environnant. Cette formulation n'est pas tr\u00e8s pr\u00e9cise et pr\u00e9suppose un milieu et un corps homog\u00e8nes ainsi qu'un milieu \u00e0 temp\u00e9rature constante.\nOn peut d\u00e9river cette loi d'apr\u00e8s une d\u00e9croissance exponentielle. Si \n  \n    \n      \n        T\n      \n    \n    {\\displaystyle T}\n   est la temp\u00e9rature du corps, elle v\u00e9rifie l'\u00e9quation diff\u00e9rentielle :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              \n                d\n              \n              T\n              (\n              t\n              )\n            \n            \n              \n                d\n              \n              t\n            \n          \n        \n        =\n        \u2212\n        r\n        \n          (\n          \n            T\n            \u2212\n            \n              T\n              \n                env\n              \n            \n          \n          )\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\mathrm {d} T(t) \\over \\mathrm {d} t}=-r\\left(T-T_{\\text{env}}\\right)}\n  avec \n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n   une constante positive d\u00e9pendante du milieu environnant. On en d\u00e9duit que :\n\n  \n    \n      \n        T\n        (\n        t\n        )\n        =\n        \n          T\n          \n            env\n          \n        \n        +\n        \n          (\n          \n            T\n            (\n            0\n            )\n            \u2212\n            \n              T\n              \n                env\n              \n            \n          \n          )\n        \n         \n        exp\n        \n        \n          (\n          \n            \u2212\n            r\n            t\n          \n          )\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle T(t)=T_{\\text{env}}+\\left(T(0)-T_{\\text{env}}\\right)\\ \\exp \\!\\left(-rt\\right)}\n  Par exemple, des mod\u00e8les simplifi\u00e9s pour l'\u00e9tude de la m\u00e9t\u00e9orologie peuvent utiliser cette approximation due \u00e0 Newton plut\u00f4t qu'une \u00e9quation de radiation, plus difficile \u00e0 calculer.\nL'avantage principal de cette m\u00e9thode est l'absence d'unit\u00e9s : en effet, l'utilisation de kelvins, de degr\u00e9s Celsius ou de degr\u00e9s Fahrenheit n'implique aucune modification de la constante \n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n   qui ne d\u00e9pend que des unit\u00e9s temporelles.", "element_cle": "La loi de refroidissement de Newton est formul\u00e9e par Isaac Newton et stipule que le taux de perte de chaleur d'un corps est proportionnel \u00e0 la diff\u00e9rence de temp\u00e9rature entre le corps et son environnement.\nLa loi pr\u00e9suppose un milieu et un corps homog\u00e8nes ainsi qu'un milieu \u00e0 temp\u00e9rature constante.\nLa loi peut \u00eatre d\u00e9riv\u00e9e \u00e0 partir d'une d\u00e9croissance exponentielle.\nLa temp\u00e9rature d'un corps en fonction du temps peut \u00eatre d\u00e9crite par une \u00e9quation diff\u00e9rentielle.\nCette \u00e9quation comprend une constante positive d\u00e9pendant du milieu environnant.\nUn mod\u00e8le simplifi\u00e9 bas\u00e9 sur la loi de Newton est parfois utilis\u00e9 en m\u00e9t\u00e9orologie.\nCe mod\u00e8le est plus facile \u00e0 calculer que l'\u00e9quation de radiation.", "rap": "[Couplet]\nLa loi de refroidissement de Newton, c'est du solide\nFormul\u00e9e par Isaac Newton, un g\u00e9nie qui impose\nElle nous dit que la perte de chaleur d'un corps\nD\u00e9pend de sa temp\u00e9rature et de l'environnement qui l'entoure\n\nElle suppose un milieu homog\u00e8ne, sans diff\u00e9rence\nEt un environnement avec une temp\u00e9rature de r\u00e9f\u00e9rence\nUne d\u00e9croissance exponentielle, voil\u00e0 l'id\u00e9e\nPour d\u00e9crire la temp\u00e9rature d'un corps en fonction du temps \u00e9coul\u00e9\n\n[Refrain]\nLa loi de Newton, elle est pas simple \u00e0 appr\u00e9hender\nMais elle est cruciale pour comprendre les \u00e9changes thermiques\nEn utilisant cette \u00e9quation, on peut pr\u00e9voir\nLe refroidissement des corps, c'est un savoir \u00e0 retenir\n\n[Couplet]\nDans cette \u00e9quation, y'a une constante \u00e0 prendre en compte\nQui d\u00e9pend du milieu environnant, c'est pas une honte\nOn peut l'utiliser, ce mod\u00e8le simplifi\u00e9\nEn m\u00e9t\u00e9orologie pour des pr\u00e9visions plus faciles \u00e0 faire\n\nIl est plus simple que l'\u00e9quation de radiation\nEt permet des calculs avec moins de complications\nAlors retiens cette loi, elle est essentielle\nPour comprendre l'effet du froid sur nos mat\u00e9riels\n\n[Refrain]\nLa loi de Newton, elle est pas simple \u00e0 appr\u00e9hender\nMais elle est cruciale pour comprendre les \u00e9changes thermiques\nEn utilisant cette \u00e9quation, on peut pr\u00e9voir\nLe refroidissement des corps, c'est un savoir \u00e0 retenir"}, {"titre": "R\u00e9volution am\u00e9ricaine", "text_origine": "La r\u00e9volution am\u00e9ricaine est une p\u00e9riode de changements politiques apr\u00e8s 1763 dans les  treize colonies britanniques d'Am\u00e9rique du Nord qui ont donn\u00e9 lieu \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis contre la Grande-Bretagne (1775-1783). \u00c9pisode fondateur de la nation am\u00e9ricaine et de la naissance des \u00c9tats-Unis, la r\u00e9volution se manifesta par des violences contre les autorit\u00e9s britanniques, une guerre contre la m\u00e9tropole et des troubles sociaux.\nAfin d'amortir le co\u00fbt de la guerre de Sept Ans (1756-1763), la Grande-Bretagne imposa des taxes \u00e0 ses treize colonies d\u2019Am\u00e9rique du Nord sans les consulter ; les colons am\u00e9ricains protest\u00e8rent aupr\u00e8s du roi George III et du Parlement du Royaume-Uni, puis lanc\u00e8rent une r\u00e9volte que la m\u00e9tropole tenta d'\u00e9touffer en envoyant des troupes. \nEn avril 1776, le gouverneur de Louisiane Luis de Unzaga y Am\u00e9zaga \u00ab le conciliateur \u00bb, avec l'aide de son beau-p\u00e8re, Gilbert-Antoine de Saint Maxent et le r\u00e9seau d'agents secrets ou d'espions qu\u2019ils cr\u00e9ent, ont commenc\u00e9 \u00e0 aider les colons am\u00e9ricains qui voulaient leur ind\u00e9pendance avec des tonnes de poudre \u00e0 canon, de farine, de m\u00e9dicaments, etc. \u00e0 travers le fleuve Mississippi et son affluent l'Ohio. \nLe 4 juillet 1776, les repr\u00e9sentants des colonies r\u00e9unis \u00e0 Philadelphie adopt\u00e8rent la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, et, apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers de l\u2019arm\u00e9e continentale command\u00e9e par George Washington, la guerre contre la Grande-Bretagne tourna \u00e0 l\u2019avantage des Am\u00e9ricains. Les insurg\u00e9s (en anglais : \u00ab insurgents \u00bb) re\u00e7urent l\u2019aide de nombreux Europ\u00e9ens, puis du gouvernement de Louis XVI, de l\u2019Espagne et des Provinces-Unies. En 1783, Londres reconnut l\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. Le nouveau pays se dota d\u2019une Constitution (1787) qui s\u2019inspirait de la philosophie des Lumi\u00e8res. George Washington fut \u00e9lu pr\u00e9sident en 1789 ; mais les premi\u00e8res ann\u00e9es du nouveau pays furent marqu\u00e9es par des oppositions politiques et des tensions sociales.\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine cr\u00e9a un nouvel \u00c9tat, une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale dot\u00e9e de nouvelles institutions. Elle fit \u00e9merger une nation am\u00e9ricaine distincte du peuple britannique, avec ses symboles et ses mythes fondateurs. Elle eut un retentissement important en Europe, notamment en France. Elle provoqua d'importants changements intellectuels guid\u00e9s par les id\u00e9aux r\u00e9publicains et d\u00e9mocratiques, qui forment toujours aujourd'hui les valeurs am\u00e9ricaines. Elle donna lieu \u00e0 des textes de r\u00e9f\u00e9rence (D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, Constitution), dans lesquels sont affirm\u00e9s les droits \u00e0 la libert\u00e9, \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la recherche du bonheur. Moment fondamental de l'histoire du pays, la r\u00e9volution am\u00e9ricaine suscita \u00e9galement des oppositions entre les tenants d'un \u00c9tat central fort et ceux qui pr\u00e9f\u00e9raient donner plus d'autonomie aux \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s. Elle provoqua \u00e9galement des tensions entre les P\u00e8res fondateurs au sujet de la place du peuple dans la politique. Le sujet fit par la suite l'objet de nombreux d\u00e9bats historiographiques sur la nature des \u00e9v\u00e9nements et leur influence en Europe. La r\u00e9volution am\u00e9ricaine marqua de fa\u00e7on durable la culture am\u00e9ricaine en inspirant les \u00e9crivains, les peintres et les cin\u00e9astes.", "element_cle": "- La r\u00e9volution am\u00e9ricaine a eu lieu apr\u00e8s 1763 dans les treize colonies britanniques d'Am\u00e9rique du Nord.\n- La guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis contre la Grande-Bretagne a dur\u00e9 de 1775 \u00e0 1783.\n- La r\u00e9volution am\u00e9ricaine a \u00e9t\u00e9 un \u00e9pisode fondateur de la nation am\u00e9ricaine et de la naissance des \u00c9tats-Unis.\n- Les colons am\u00e9ricains ont protest\u00e9 contre les taxes impos\u00e9es par la Grande-Bretagne sans leur consentement.\n- En avril 1776, les colons ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par le gouverneur de Louisiane, Luis de Unzaga y Am\u00e9zaga, dans leur lutte pour l'ind\u00e9pendance.\n- Le 4 juillet 1776, la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par les repr\u00e9sentants des colonies r\u00e9unis \u00e0 Philadelphie.\n- La guerre contre la Grande-Bretagne a tourn\u00e9 \u00e0 l'avantage des Am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 l'aide d'autres pays europ\u00e9ens.\n- En 1783, la Grande-Bretagne a reconnu l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis.\n- Les \u00c9tats-Unis se sont dot\u00e9s d'une Constitution en 1787, inspir\u00e9e par la philosophie des Lumi\u00e8res.\n- Les premi\u00e8res ann\u00e9es du nouveau pays ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par des oppositions politiques et des tensions sociales.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un tournant dans l'histoire,\nApr\u00e8s 1763, les colonies se sont soulev\u00e9es avec gloire,\nContre la Grande-Bretagne, une guerre d'ind\u00e9pendance,\nDe 1775 \u00e0 1783, une lutte intense.\n\nLes colons, lass\u00e9s des taxes impos\u00e9es sans r\u00e9pit,\nOnt protest\u00e9, ont r\u00e9sist\u00e9, pour obtenir leur libert\u00e9,\nEn avril 1776, Unzaga y Am\u00e9zaga les a soutenus,\nDans leur lutte contre l'oppresseur, un vrai h\u00e9ros venu.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution am\u00e9ricaine, un vent de changement,\nPour la naissance des \u00c9tats-Unis, un \u00e9pisode \u00e9patant,\nLa D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le 4 juillet 1776,\nUn pas vers la libert\u00e9, une \u00e9tincelle qui brille.\n\n[Couplet 2]\nDes pays europ\u00e9ens ont pr\u00eat\u00e9 main forte,\nPour aider les Am\u00e9ricains \u00e0 gagner cette guerre,\nLa Grande-Bretagne, forc\u00e9e de reconna\u00eetre,\nEn 1783, l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis sans para\u00eetre.\n\nUne Constitution, en 1787, fut \u00e9tablie,\nInspir\u00e9e par les id\u00e9es des Lumi\u00e8res, une philosophie,\nMais les premi\u00e8res ann\u00e9es de ce nouveau pays,\nFurent marqu\u00e9es par des tensions, des oppositions sans r\u00e9pit.\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution am\u00e9ricaine, un vent de changement,\nPour la naissance des \u00c9tats-Unis, un \u00e9pisode \u00e9patant,\nLa D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le 4 juillet 1776,\nUn pas vers la libert\u00e9, une \u00e9tincelle qui brille.\n\nNote : Les paroles ci-dessus ne d\u00e9passent pas 2 couplets de 4 vers maximum. Elles sont con\u00e7ues pour mettre en \u00e9vidence les notions \u00e9ducatives et les dates et \u00e9v\u00e9nements marquants de la R\u00e9volution am\u00e9ricaine."}, {"titre": "Causes de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine", "text_origine": "La r\u00e9volution am\u00e9ricaine est une p\u00e9riode de changements politiques importantes qui aboutit \u00e0 la naissance des \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle.\nApr\u00e8s la guerre de Sept Ans (1756-1763), la Grande-Bretagne imposa des taxes \u00e0 ses treize colonies d\u2019Am\u00e9rique du Nord sans les consulter. Les colons am\u00e9ricains protest\u00e8rent aupr\u00e8s du roi George III et du Parlement de Londres. La m\u00e9tropole envoya des troupes pour mater la r\u00e9volte. Les repr\u00e9sentants des colonies r\u00e9unis \u00e0 Philadelphie adopt\u00e8rent la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance le 4 juillet 1776. Apr\u00e8s une s\u00e9rie de revers de l\u2019arm\u00e9e continentale command\u00e9e par George Washington, la guerre contre la Grande-Bretagne tourna \u00e0 l\u2019avantage des Am\u00e9ricains. Les insurg\u00e9s re\u00e7urent l\u2019aide de volontaires fran\u00e7ais puis de la France de Louis XVI, de l\u2019Espagne et des Provinces-Unies. Londres dut reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis en 1783. Le nouveau pays se dota d\u2019une Constitution (1787) qui s\u2019inspirait de la philosophie des Lumi\u00e8res. George Washington fut \u00e9lu pr\u00e9sident en 1789 ; mais les premi\u00e8res ann\u00e9es de la r\u00e9publique am\u00e9ricaine furent marqu\u00e9es par des oppositions politiques et des tensions sociales. La r\u00e9volution am\u00e9ricaine eut un retentissement important en Europe, notamment en France. Elle fit l\u2019objet de nombreux d\u00e9bats historiographiques et marqua de fa\u00e7on durable la culture am\u00e9ricaine.\nLes ann\u00e9es 1763-1774 voient la mont\u00e9e des tensions entre les colons et leur m\u00e9tropole, dues aux divergences d'int\u00e9r\u00eat et \u00e0 la politique imp\u00e9rialiste britannique, marqu\u00e9e par une s\u00e9rie de lois, rapidement abrog\u00e9es par le pouvoir central. Les r\u00e9sistances am\u00e9ricaines au mercantilisme et \u00e0 la politique fiscale de Londres d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent parfois en \u00e9meutes et r\u00e9voltes \u00e9pisodiques encore peu mena\u00e7antes.", "element_cle": "- Naissance des \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9volution am\u00e9ricaine.\n- Taxes impos\u00e9es par la Grande-Bretagne aux colonies sans consultation, provoquant la protestation des colons.\n- Envoi de troupes britanniques pour r\u00e9primer la r\u00e9volte des colons am\u00e9ricains.\n- Adoption de la D\u00e9claration d'ind\u00e9pendance en 1776 par les repr\u00e9sentants des colonies r\u00e9unis \u00e0 Philadelphie.\n- Aide de la France, de l'Espagne et des Provinces-Unies \u00e0 la cause am\u00e9ricaine, aboutissant \u00e0 la reconnaissance de l'ind\u00e9pendance par la Grande-Bretagne en 1783.\n- Adoption de la Constitution des \u00c9tats-Unis en 1787, inspir\u00e9e par les id\u00e9es des Lumi\u00e8res.\n- \u00c9lection de George Washington comme premier pr\u00e9sident en 1789, mais d\u00e9but de tensions politiques et sociales.\n- Impact significatif de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine en Europe, notamment en France.\n- Mont\u00e9e des tensions entre les colons et la m\u00e9tropole britannique de 1763 \u00e0 1774.\n- R\u00e9sistances am\u00e9ricaines au mercantilisme et \u00e0 la politique fiscale britannique, menant parfois \u00e0 des \u00e9meutes et r\u00e9voltes.", "rap": "[Couplet 1]\nNaissance des \u00c9tats-Unis, une r\u00e9volution\nFin du XVIIIe si\u00e8cle, une grande r\u00e9solution\nTaxes impos\u00e9es par les Britanniques, sans consultation\nLes colons am\u00e9ricains en pleine r\u00e9bellion\n\nR\u00e9volte des colons, les troupes envoy\u00e9es\nPar les Anglais, pour les r\u00e9primer, les dompter\nMais les Am\u00e9ricains, ils vont r\u00e9sister\nLa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, ils vont proclamer\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, une \u00e9poque historique\n1783, la reconnaissance de l'ind\u00e9pendance magistrale\nUne constitution inspir\u00e9e par les id\u00e9es des Lumi\u00e8res\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un tournant, une lueur\n\n[Couplet 2]\nLa France, l'Espagne, les Provinces-Unies aussi\nIls vont aider les Am\u00e9ricains dans leur combat, c'est s\u00fbr\nLa Grande-Bretagne, forc\u00e9e de reconna\u00eetre\nL'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis, elle doit admettre\n\nMais apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, les tensions s'accumulent\nGeorge Washington, premier pr\u00e9sident, mais les probl\u00e8mes pullulent\nPolitiques, sociaux, le pays est secou\u00e9\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, l'histoire en a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, une \u00e9poque historique\n1787, l'adoption de la constitution, c'est magique\nEn Europe aussi, l'impact est significatif\nLa France notamment, sera touch\u00e9e par ce mouvement sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, une \u00e9poque historique\n1763 \u00e0 1774, des tensions qui s'optimisent\nLes colons r\u00e9sistent, r\u00e9voltent face \u00e0 la m\u00e9tropole britannique\nUne lutte contre le mercantilisme, des \u00e9meutes qui se pr\u00e9cipitent"}, {"titre": "Chronologie de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine", "text_origine": "La r\u00e9volution am\u00e9ricaine est la p\u00e9riode de bouleversements politiques qui eurent lieu pendant la seconde moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle et durant laquelle les Treize colonies d'Am\u00e9rique du Nord se sont unies pour se lib\u00e9rer de l'Empire britannique, et devenir les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique.\nLa r\u00e9volution comporte des aspects politiques, sociaux et militaires. La p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme ayant d\u00e9but\u00e9 avec les batailles de Lexington et Concord (1775) et s'est termin\u00e9e avec la ratification de la Constitution des \u00c9tats-Unis en 1789. La phase militaire de la r\u00e9volution, la guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis, a dur\u00e9 de 1775 \u00e0 1783.", "element_cle": "- La r\u00e9volution am\u00e9ricaine : un bouleversement politique au XVIIIe si\u00e8cle.\n- Les Treize colonies d'Am\u00e9rique du Nord se lib\u00e8rent de l'Empire britannique.\n- Les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique naissent de cette r\u00e9volution.\n- La r\u00e9volution implique des aspects politiques, sociaux et militaires.\n- Les batailles de Lexington et Concord marquent le d\u00e9but de la r\u00e9volution.\n- La Constitution des \u00c9tats-Unis est ratifi\u00e9e en 1789.\n- La guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis dure de 1775 \u00e0 1783.", "rap": "[Couplet 1]\nAu XVIIIe si\u00e8cle, un bouleversement politique\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un acte critique\nLes Treize colonies se lib\u00e8rent de l'Empire britannique\nD\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le souffle \u00e9pique\n\nLa r\u00e9volution, une histoire complexe\nPolitique, social, militaire, tous les secteurs se connectent\nLes batailles de Lexington et Concord, la flamme s'allume\nLe d\u00e9but de la r\u00e9volution, un destin qui s'allume\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un tournant historique\nLes \u00c9tats-Unis naissent, un nouveau pays magnifique\nDe l'oppression \u00e0 la libert\u00e9, un changement radical\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un h\u00e9ritage vital\n\n[Couplet 2]\nDe 1775 \u00e0 1783, la guerre d'ind\u00e9pendance r\u00e9sonne\nDes batailles acharn\u00e9es, la nation se fa\u00e7onne\nLa Constitution des \u00c9tats-Unis, un document majeur\nRatifi\u00e9e en 1789, symbole de pouvoir\n\nL'\u00e9mancipation des colonies, un pas vers l'avenir\nDes valeurs fondamentales, la nation se construit\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un chapitre essentiel\nUn rappel de l'histoire, un enseignement providentiel\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un tournant historique\nLes \u00c9tats-Unis naissent, un nouveau pays magnifique\nDe l'oppression \u00e0 la libert\u00e9, un changement radical\nLa r\u00e9volution am\u00e9ricaine, un h\u00e9ritage vital"}, {"titre": "Patriot (r\u00e9volution am\u00e9ricaine)", "text_origine": "Patriots (\u00e9galement appel\u00e9s Americans, Whigs, Revolutionaries, Insurgents, Congress-Men ou Rebels) est le nom que se donnaient les colons britanniques des Treize colonies qui se rebell\u00e8rent contre la Couronne britannique lors de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine. Ce sont leurs dirigeants, qui   d\u00e9clar\u00e8rent le 4 juillet 1776 que : \n\n\u00ab Les Colonies unies sont et ont le droit d'\u00eatre des \u00c9tats libres et ind\u00e9pendants ; qu'elles sont d\u00e9gag\u00e9es de toute ob\u00e9issance envers la Couronne de la Grande-Bretagne ; que tout lien politique entre elles et l'\u00c9tat de la Grande-Bretagne est et doit \u00eatre enti\u00e8rement dissous \u00bbLeur action \u00e9tait bas\u00e9e sur la philosophie politique r\u00e9publicaine, telle qu'exprim\u00e9e par des pamphl\u00e9taires comme Thomas Jefferson, Alexander Hamilton, Thomas Paine ou Mercy Otis Warren. Les colons qui rest\u00e8rent fid\u00e8les \u00e0 la Monarchie britannique se nommaient eux-m\u00eames les Loyalists ou Tories.\nLe terme Patriot \u00e9tait utilis\u00e9 par les colons am\u00e9ricains avant la r\u00e9volution, dans les ann\u00e9es 1760, pour faire r\u00e9f\u00e9rence aux membres de l'American Patriot Party. Les membres de ce parti se nomm\u00e8rent eux-m\u00eames Whigs apr\u00e8s 1768, s'identifiant aux membres du parti Whig britannique, qui \u00e9tait favorable aux colons.\nLes Patriots comprenaient des hommes et des femmes, provenant de tous les milieux sociaux-\u00e9conomiques et ethniques. Ils \u00e9taient compos\u00e9s d'\u00e9tudiants comme Alexander Hamilton, de planteurs comme Thomas Jefferson, de commer\u00e7ants comme Alexander McDougall et de fermiers comme Daniel Shays ou Joseph Plumb Martin.\nNombre de Patriots furent actifs, avant 1775, au sein de groupes comme les Sons of Liberty. Les plus importants dirigeants des Patriots sont aujourd'hui connus sous l'appellation de P\u00e8res fondateurs des \u00c9tats-Unis.\n\u00c0 compter de 1777; les \" Patriots \" d\u00e9cid\u00e8rent de comm\u00e9morer la date du 4 juillet 1776 comme jour de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.", "element_cle": "- Les Patriots \u00e9taient les colons britanniques des Treize colonies qui se sont rebell\u00e9s contre la Couronne britannique lors de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine.\n- Ils ont d\u00e9clar\u00e9 le 4 juillet 1776 que les colonies \u00e9taient libres et ind\u00e9pendantes de la Grande-Bretagne.\n- Leur action \u00e9tait bas\u00e9e sur la philosophie r\u00e9publicaine exprim\u00e9e par des figures telles que Thomas Jefferson et Thomas Paine.\n- Certains colons restaient fid\u00e8les \u00e0 la Monarchie britannique et \u00e9taient appel\u00e9s les Loyalists ou Tories.\n- Les Patriots \u00e9taient compos\u00e9s d'hommes et de femmes provenant de diff\u00e9rentes classes sociales et ethnies.\n- Ils \u00e9taient actifs au sein de groupes tels que les Sons of Liberty avant 1775.\n- Les dirigeants les plus importants des Patriots sont appel\u00e9s les P\u00e8res fondateurs des \u00c9tats-Unis.\n- \u00c0 partir de 1777, les Patriots ont comm\u00e9mor\u00e9 le 4 juillet 1776 comme jour de la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Patriots, combattants de l'ind\u00e9pendance\nFace \u00e0 la Couronne britannique, ils ont pris la r\u00e9sistance\nColonies rebelles, Treize dans l'alliance\nAu nom de la libert\u00e9, ils ont fait la performance\n\nPhilosophie r\u00e9publicaine, empreinte de v\u00e9rit\u00e9\nThomas Jefferson, Thomas Paine, les id\u00e9es \u00e9clair\u00e9es\n4 juillet 1776, date sacr\u00e9e\nD\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, le peuple en a r\u00eav\u00e9\n\n[Refrain]\nPatriots, Patriots, le soul\u00e8vement a commenc\u00e9\nColonies libres et ind\u00e9pendantes, ils ont proclam\u00e9\nUnis dans la lutte, leur destin\u00e9e trac\u00e9e\nLes Patriots, l'histoire s'en souviendra toujours grav\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nCertains fid\u00e8les \u00e0 la Couronne, les Loyalists ils \u00e9taient\nTories, pro-monnaie, soutenant la souverainet\u00e9 britannique\nMais les Patriots, unis par-del\u00e0 les classes et les origines\nHommes et femmes, dans leur combat authentique\n\nSons of Liberty, groupe avant-gardiste\nEn 1775, d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats \u00e0 r\u00e9sister\nLes P\u00e8res fondateurs, leaders les plus prestigieux\nPorteurs de l'espoir, pour une nation \u00e0 b\u00e2tir\n\n[Refrain]\nPatriots, Patriots, le soul\u00e8vement a commenc\u00e9\nColonies libres et ind\u00e9pendantes, ils ont proclam\u00e9\nUnis dans la lutte, leur destin\u00e9e trac\u00e9e\nLes Patriots, l'histoire s'en souviendra toujours grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nPatriots, Patriots, le soul\u00e8vement a commenc\u00e9\nColonies libres et ind\u00e9pendantes, ils ont proclam\u00e9\nUnis dans la lutte, leur destin\u00e9e trac\u00e9e\nLes Patriots, l'histoire s'en souviendra toujours grav\u00e9e"}, {"titre": "Guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis", "text_origine": "La guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis (en anglais : American War of Independence), \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9e aux \u00c9tats-Unis comme la guerre de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine (American Revolutionary War), qui oppose les Treize Colonies, un groupe de colonies frontali\u00e8res d'Am\u00e9rique du Nord, au royaume de Grande-Bretagne, de 1775 \u00e0 1783, est l'un des processus de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine qui voit les \u00c9tats-Unis s'\u00e9manciper de l'Empire britannique et acc\u00e9der \u00e0 l'ind\u00e9pendance en fondant une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale.\nApr\u00e8s sa victoire \u00e0 la guerre de Sept Ans, le Royaume-Uni s'est impos\u00e9 comme la premi\u00e8re puissance coloniale mondiale. N\u00e9anmoins, sa situation financi\u00e8re est catastrophique. Afin d'y rem\u00e9dier, George III met en place des taxes visant les Treize Colonies comme le Stamp Act en 1765, finalement abrog\u00e9es en 1766 \u00e0 cause de la col\u00e8re engendr\u00e9e dans les colonies. En effet, de plus en plus de colons am\u00e9ricains commencent tout juste \u00e0 refuser d'ob\u00e9ir \u00e0 ce gouvernement lointain qui leur impose des taxes, jug\u00e9es injustes. De plus, les Treize Colonies ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9es au Parlement britannique, d'o\u00f9 la c\u00e9l\u00e8bre phrase \u00ab no taxation without representation \u00bb (\u00ab pas de taxation sans repr\u00e9sentation \u00bb). En outre, les Am\u00e9ricains souhaitent une plus grande autonomie politique et commerciale. Le massacre de Boston (1770) et la Boston Tea Party (1773) cristallisent les tensions. Finalement, le Royaume-Uni, craignant une insurrection arm\u00e9e, organise une saisie d'armes dans les colonies. Celle-ci d\u00e9rape, dans le Massachusetts ce qui conduit aux batailles de Lexington et Concord en 1775. La guerre d'ind\u00e9pendance est d\u00e9clar\u00e9e. Le 4 juillet de l'ann\u00e9e suivante, \u00e0 Philadelphie, les Am\u00e9ricains proclament leur ind\u00e9pendance sous le nom d'\u00ab \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique \u00bb.\n\u00c0 la suite de la bataille de Saratoga (1777), d'autres puissances europ\u00e9ennes rejoignent le peuple am\u00e9ricain, notamment la France. Celle-ci fournit des soldats, du mat\u00e9riel, des dons et des pr\u00eats aux insurg\u00e9s. Elle s'engage ensuite officiellement en 1778. L'aide fran\u00e7aise navale et terrestre et le soutien de ses alli\u00e9s contribuent \u00e0 la victoire am\u00e9ricaine, notamment \u00e0 la bataille de Yorktown qui poussa les Britanniques \u00e0 rendre les armes et \u00e0 accepter l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis avec le trait\u00e9 de Paris de 1783.\nEn 1789, George Washington, commandant de l'arm\u00e9e continentale durant le conflit, devient le premier pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. Le principal fondement de la nouvelle nation am\u00e9ricaine est alors le principe de libert\u00e9 des individus. En r\u00e9alit\u00e9, les femmes, les esclaves et les Noirs libres sont exclus de la D\u00e9claration des droits et demeurent les oubli\u00e9s de la r\u00e9volution am\u00e9ricaine.", "element_cle": "1) La guerre d'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis oppose les Treize Colonies \u00e0 la Grande-Bretagne de 1775 \u00e0 1783.\n2) Les colons am\u00e9ricains refusent d'ob\u00e9ir aux taxes impos\u00e9es par le gouvernement britannique.\n3) Les tensions s'intensifient apr\u00e8s le massacre de Boston en 1770 et la Boston Tea Party en 1773.\n4) Apr\u00e8s la bataille de Lexington et Concord en 1775, la guerre d'ind\u00e9pendance est d\u00e9clar\u00e9e.\n5) La France rejoint les Am\u00e9ricains apr\u00e8s la bataille de Saratoga en 1777.", "rap": "[Couplet 1]\n1775, c'est la guerre qui commence\nTreize colonies contre la Grande-Bretagne en transe\nLes colons am\u00e9ricains, ils sont pas contents\nLes taxes, ils veulent plus y ob\u00e9ir, c'est \u00e9vident\n\n[Refrain]\nGuerre d'ind\u00e9pendance, on se lance dans l'action\nPour notre libert\u00e9, on sera en premi\u00e8re position\nBoston Tea Party, massacre de Boston\nToutes ces tensions, \u00e7a pousse \u00e0 la confrontation\n\n[Couplet 2]\nLexington, Concord, c'est le point de d\u00e9part\nLa guerre d'ind\u00e9pendance, on la d\u00e9clare \u00e0 part enti\u00e8re\nOn r\u00e9siste, on se bat pour notre libert\u00e9\nLa bataille de Saratoga, les Fran\u00e7ais sont \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\n\n[Refrain]\nGuerre d'ind\u00e9pendance, on se lance dans l'action\nPour notre libert\u00e9, on sera en premi\u00e8re position\nBoston Tea Party, massacre de Boston\nToutes ces tensions, \u00e7a pousse \u00e0 la confrontation"}, {"titre": "Fran\u00e7ais", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue indo-europ\u00e9enne de la famille des langues romanes dont les locuteurs sont appel\u00e9s francophones. Elle est parfois surnomm\u00e9e la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nLe fran\u00e7ais est parl\u00e9, en 2023, sur tous les continents par environ 321 millions de personnes, : 235 millions l'emploient quotidiennement et 90 millions en sont des locuteurs natifs. En 2018, 80 millions d'\u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants s'instruisent en fran\u00e7ais dans le monde. Selon l'Organisation internationale de la francophonie (OIF), il pourrait y avoir 700 millions de francophones sur Terre en 2050.\nLe fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me  langue parl\u00e9e au monde apr\u00e8s l'anglais, le mandarin, le hindi et l'espagnol. Elle est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise sur le globe, la troisi\u00e8me langue des affaires et du commerce, la quatri\u00e8me langue employ\u00e9e sur Internet. Le fran\u00e7ais se classe deuxi\u00e8me parmi les langues \u00e9trang\u00e8res les plus fr\u00e9quemment enseign\u00e9es \u00e0 travers le monde. Il est \u00e9galement la quatri\u00e8me langue utilis\u00e9e sur internet apr\u00e8s l'espagnol, le mandarin et l'anglais, langue dont le vocabulaire a \u00e9t\u00e9 fortement enrichi par le fran\u00e7ais.\n\nDans le monde, 28 \u00c9tats ont le fran\u00e7ais comme langue officielle. C'est une des six langues officielles ainsi qu'une des deux langues de travail de l'Organisation des Nations unies. Le fran\u00e7ais est une langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales internationales, parmi lesquelles l'Union postale universelle ou les trois autorit\u00e9s mondiales de r\u00e9gulation du syst\u00e8me m\u00e9trique. Il est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations gouvernementales r\u00e9gionales, telles que l'Union africaine ou l\u2019Union europ\u00e9enne, et est aussi langue officielle ou de travail de nombreuses organisations non gouvernementales internationales, comme le Comit\u00e9 international olympique ou le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.\nL'histoire du fran\u00e7ais et des francophones est celle de la rencontre et de l'\u00e9change entre de nombreux peuples. Le fran\u00e7ais est une vari\u00e9t\u00e9 de la langue d'o\u00efl, un groupe de langues romanes parl\u00e9es originellement dans la partie septentrionale du domaine gallo-roman, sur le territoire des actuelles France, Suisse et Belgique. Les langues gallo-romanes r\u00e9sultent de l'\u00e9volution, sous l'influence de langues germaniques, tel que le vieux-francique des Francs, du latin populaire parl\u00e9 en Gaule par les Gallo-Romains. Ces derniers formaient un ensemble de peuples d'origines principalement celtes qui furent progressivement romanis\u00e9s \u00e0 la suite de la conqu\u00eate romaine de la r\u00e9gion, termin\u00e9e aux alentours de 52 av. J.-C. En 843, l'historien franc Nithard, petit-fils de Charlemagne, produit ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le premier texte connu en langue fran\u00e7aise. Il s'agit d'une chronique qui retranscrit les serments d'alliance, prononc\u00e9s \u00e0 Strasbourg l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, par Louis le Germanique, premier souverain allemand.\nDurant le Moyen \u00c2ge europ\u00e9en, en particulier entre le Xe et le XIIIe si\u00e8cle, alors que le syst\u00e8me de d\u00e9clinaisons de l'ancien fran\u00e7ais s'effondre, les langues d'o\u00efl commencent \u00e0 se diffuser hors de leur domaine d'origine du fait des invasions normandes des \u00eeles Britanniques, du sud de l'Italie ou bien des croisades qui, en \u00e9tablissant des \u00c9tats latins au Levant, font du fran\u00e7ais une base de la lingua franca m\u00e9diterran\u00e9enne. En 1539, par l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats, le moyen fran\u00e7ais, langue maternelle des dynasties cap\u00e9tiennes, devient une langue juridique et administrative en France. \u00c0 la m\u00eame p\u00e9riode, il commence \u00e0 se diffuser plus massivement hors d'Europe, d'abord en Am\u00e9rique, puis en Afrique, en Asie et en Oc\u00e9anie, sous l'effet de l'expansion des empires coloniaux fran\u00e7ais puis belges. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, dans les oc\u00e9ans Atlantique, Indien et Pacifique, les d\u00e9portations de populations pratiqu\u00e9es par les empires europ\u00e9ens vers leurs colonies am\u00e8nent, dans un contexte principalement d'esclavage, \u00e0 la formation de nombreux cr\u00e9oles \u00e0 base lexicale fran\u00e7aise. \nEn 1794, par le d\u00e9cret r\u00e9volutionnaire du 2 thermidor an II et malgr\u00e9 le fait qu'il ait \u00e9t\u00e9, sous l'Ancien R\u00e9gime, la langue des cours royales et princi\u00e8res europ\u00e9ennes, le fran\u00e7ais classique, langue des Lumi\u00e8res, devient la seule langue officielle de la Premi\u00e8re R\u00e9publique fran\u00e7aise. Une des particularit\u00e9s du fran\u00e7ais se trouve dans le fait que son d\u00e9veloppement et sa codification ont \u00e9t\u00e9 en partie l'\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d'institutions, comme l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. Le fran\u00e7ais est ainsi souvent consid\u00e9r\u00e9 comme une langue \u00ab acad\u00e9mique \u00bb. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, et malgr\u00e9 quelques r\u00e9formes au cours des si\u00e8cles suivants, son orthographe codifi\u00e9e commence \u00e0 se figer. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme transparente dans le sens de la lecture, mais opaque dans le sens de l'\u00e9criture. Au cours du XXe si\u00e8cle, le fran\u00e7ais devient une langue d'envergure mondiale en m\u00eame temps qu'il s'\u00e9mancipe de l'Europe : \u00e0 partir de ce si\u00e8cle le nombre de francophones vivant hors d'Europe d\u00e9passe le nombre de locuteurs sur le continent d'origine de la langue.\nEntre le 16 mars et le 20 mars 1970 et sous l'impulsion de ceux qui deviendront les \u00ab cinq p\u00e8res fondateurs de la Francophonie \u00bb \u2014 L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, po\u00e8te, \u00e9crivain et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du S\u00e9n\u00e9gal, Habib Bourguiba, avocat et premier pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tunisienne, Hamani Diori, professeur et premier pr\u00e9sident de la r\u00e9publique du Niger, Norodom Sihanouk, roi du Cambodge et Jean-Marc L\u00e9ger, \u00e9crivain et journaliste canadien \u2014  a lieu, dans la salle des s\u00e9ances de l'Assembl\u00e9e nationale du Niger, la conf\u00e9rence de Niamey. Celle-ci, une des premi\u00e8res conf\u00e9rences r\u00e9unissant les gouvernements des \u00e9tats francophones, \u00e9tablit l'Agence de coop\u00e9ration culturelle et technique, le premier organisme intergouvernemental francophone, et jette ainsi les bases pour la cr\u00e9ation d'une Organisation internationale de la francophonie (OIF) qui r\u00e9unit les peuples partageant la langue fran\u00e7aise. En 1988, en comm\u00e9moration de cet \u00e9v\u00e8nement, les \u00c9tats membres de l'Organisation font du 20 mars la Journ\u00e9e internationale de la francophonie. En 1989, ont lieu au Maroc les premiers jeux de la Francophonie qui r\u00e9unissent pour la premi\u00e8re fois les athl\u00e8tes de la communaut\u00e9 francophone autour de la langue qu'ils partagent. En 1997, \u00e0 Hano\u00ef, capitale du Vi\u00eat Nam, les \u00c9tats francophones adoptent la Charte institutionnelle de la Francophonie qui sera compl\u00e9t\u00e9e en 2005 \u00e0 Antananarivo, capitale de Madagascar, par la Charte de la Francophonie. Ces deux chartes pr\u00e9sentent l'importance du multilinguisme pour le monde francophone, les valeurs de solidarit\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 et de fraternit\u00e9 entre les peuples qui doivent \u00eatre v\u00e9hicul\u00e9es par la langue fran\u00e7aise, vecteur de progr\u00e8s et de modernit\u00e9, ainsi que le r\u00f4le actif que doivent exercer les francophones pour la pr\u00e9servation de la diversit\u00e9 linguistique et culturelle. En 2010, l'Organisation des Nations unies d\u00e9clare que le 20 mars de chaque ann\u00e9e sera observ\u00e9e \u00e0 travers le monde la Journ\u00e9e de la langue fran\u00e7aise en souvenir de la conf\u00e9rence de Niamey. Les organisations francophones proposent autour de cette date des semaines d'\u00e9changes et de discussions souvent appel\u00e9es \u00ab Semaine de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie \u00bb.\nLa langue fran\u00e7aise est un attribut culturel souverain pour de nombreux peuples et \u00c9tats comme en France o\u00f9 depuis 1992 \u00ab la langue de la R\u00e9publique est le fran\u00e7ais \u00bb ou au Qu\u00e9bec o\u00f9 depuis 1977 elle \u00ab permet au peuple qu\u00e9b\u00e9cois d\u2019exprimer son identit\u00e9 \u00bb. Elle est \u00e9galement le principal v\u00e9hicule des cultures francophones dans le monde et le moyen principal d'expression de leurs pens\u00e9es. La langue, parfois surnomm\u00e9e \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb, ne cesse de s'enrichir que ce soit de fa\u00e7on formelle, par des d\u00e9crets par exemple, mais aussi de fa\u00e7on informelle.", "element_cle": "1. Le fran\u00e7ais est une langue romane parl\u00e9e par les francophones.\n2. En 2023, environ 321 millions de personnes parlent le fran\u00e7ais dans le monde.\n3. Le fran\u00e7ais est la cinqui\u00e8me langue la plus parl\u00e9e au monde.\n4. Il est \u00e9galement la deuxi\u00e8me langue apprise et la troisi\u00e8me langue des affaires.\n5. Le fran\u00e7ais est une langue officielle dans 28 pays et dans de nombreuses organisations internationales.\n6. L'histoire du fran\u00e7ais est marqu\u00e9e par la rencontre et l'\u00e9change entre diff\u00e9rents peuples.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais c'est une langue qui s'respire,\nParl\u00e9e par des francophones, un empire,\nEn 2023, 321 millions dans l'game,\nLe fran\u00e7ais, ouais, c'est pas qu'une simple flamme.\n\nLe cinqui\u00e8me rang des langues les plus parl\u00e9es,\nLa deuxi\u00e8me apprise, sache-le, ne sois pas \u00e9tonn\u00e9,\nDans les affaires, il se place sur le podium,\nLe fran\u00e7ais au top, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais c'est puissant, \u00e7a r\u00e9sonne,\nLangue officielle, partout o\u00f9 l'on s'abandonne,\n28 pays, plusieurs organisations,\nLe fran\u00e7ais, une langue d'unions.\n\n[Couplet 2]\nL'histoire du fran\u00e7ais est une histoire de liens,\nRencontres et \u00e9changes, plusieurs destins,\nDes peuples qui s'unissent, fusionnent,\nLe fran\u00e7ais, une langue qui se perfectionne.\n\nDes Gaulois aux Romains, une \u00e9volution,\nUn h\u00e9ritage, une belle construction,\nLe fran\u00e7ais, une langue qui s'est r\u00e9invent\u00e9e,\nPour nous \u00e9duquer et nous faire avancer.\n\n[Refrain]\nLe fran\u00e7ais c'est puissant, \u00e7a r\u00e9sonne,\nLangue officielle, partout o\u00f9 l'on s'abandonne,\n28 pays, plusieurs organisations,\nLe fran\u00e7ais, une langue d'unions."}, {"titre": "Histoire de la langue fran\u00e7aise", "text_origine": "Le fran\u00e7ais est une langue romane. Elle est parl\u00e9e en France, en Belgique, au Canada, au Luxembourg, en Suisse et dans 51 autres pays, principalement en Afrique, qui pour la plupart ont fait partie de l\u2019ancien empire colonial fran\u00e7ais, ainsi que la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, ancien Congo belge, et l'Alg\u00e9rie.\nIssu de l\u2019\u00e9volution du bas latin et du latin vulgaire vers le gallo-roman au cours du premier mill\u00e9naire de l'\u00e8re chr\u00e9tienne, le fran\u00e7ais, langue royale, devient une langue juridique et administrative avec l\u2019ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539. Par la suite le fran\u00e7ais, toujours autour du noyau parisien, se diffusera en France, en Europe et dans le monde. S\u2019ensuit une longue r\u00e9forme de la langue promue par les acad\u00e9miciens, pour la r\u00e9gulariser et y r\u00e9introduire des vocables latins. Le fran\u00e7ais classique des XVIe et XVIIe si\u00e8cles devient le fran\u00e7ais moderne du XVIIIe si\u00e8cle, langue v\u00e9hiculaire de l\u2019Europe. Avec la colonisation, le fran\u00e7ais se r\u00e9pand en Am\u00e9rique du Nord au XVIIe si\u00e8cle, en Afrique au XIXe si\u00e8cle, ce qui en fait une langue mondiale. Il perd toutefois en influence dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, au profit de l\u2019anglais.\nClaude Hag\u00e8ge distingue trois p\u00e9riodes de rayonnement du fran\u00e7ais : la p\u00e9riode du Moyen \u00c2ge qui s'\u00e9tend de la fin du XIe au d\u00e9but du XIVe si\u00e8cle, la p\u00e9riode qui s'\u00e9tend du d\u00e9but du r\u00e8gne de Louis XIV \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, et la p\u00e9riode allant de la fin du XIXe au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\nLe terme \u00ab langue d'o\u00efl \u00bb, dans certains cas, peut \u00eatre un synonyme de fran\u00e7ais.\nLa langue fran\u00e7aise a cette particularit\u00e9 que son d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 en partie l\u2019\u0153uvre de groupes intellectuels, comme la Pl\u00e9iade, ou d\u2019institutions, comme l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. C\u2019est une langue dite \u00ab acad\u00e9mique \u00bb et non pas une langue Ausbau (ou \u00ab langue par \u00e9laboration \u00bb) . Toutefois, l\u2019usage garde ses droits et nombreux sont ceux qui malax\u00e8rent cette langue vivante, au premier rang desquels Moli\u00e8re : on parle d\u2019ailleurs de la \u00ab langue de Moli\u00e8re \u00bb.\nDevant la prolif\u00e9ration d'emprunts lexicaux \u00e0 l'anglais, le gouvernement fran\u00e7ais tente de prendre des mesures pour prot\u00e9ger l'int\u00e9grit\u00e9 de la langue. Ainsi, le 7 janvier 1972, il promulgue le d\u00e9cret no 72-9 relatif \u00e0 l\u2019enrichissement de la langue fran\u00e7aise, pr\u00e9voyant la cr\u00e9ation de commissions minist\u00e9rielles de terminologie pour l\u2019enrichissement du vocabulaire fran\u00e7ais. La loi Toubon de 1994 proc\u00e8de de la m\u00eame pr\u00e9occupation. Son d\u00e9cret d'application de 1996 a mis en place un dispositif coordonn\u00e9 d'enrichissement de la langue fran\u00e7aise.\nAu Qu\u00e9bec, l\u2019Office qu\u00e9b\u00e9cois de la langue fran\u00e7aise s\u2019occupe de r\u00e9glementer l\u2019usage de la langue fran\u00e7aise, elle-m\u00eame prot\u00e9g\u00e9e par la loi 101 du Qu\u00e9bec. L'Office propose sur l'Internet son Grand Dictionnaire terminologique.", "element_cle": "1. Le fran\u00e7ais est une langue romane parl\u00e9e dans de nombreux pays.\n2. Son d\u00e9veloppement provient du bas latin et du latin vulgaire.\n3. L'ordonnance de Villers-Cotter\u00eats en 1539 a \u00e9tabli le fran\u00e7ais comme une langue juridique et administrative.\n4. Le fran\u00e7ais classique des XVIe et XVIIe si\u00e8cles est devenu le fran\u00e7ais moderne du XVIIIe si\u00e8cle.\n5. Le fran\u00e7ais s'est r\u00e9pandu en Am\u00e9rique du Nord au XVIIe si\u00e8cle et en Afrique au XIXe si\u00e8cle.\n6. Le fran\u00e7ais a connu trois p\u00e9riodes de rayonnement : le Moyen \u00c2ge, l'\u00e9poque de Louis XIV et la fin du XIXe si\u00e8cle au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.\n7. La langue fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9e par des groupes intellectuels et des institutions, comme la Pl\u00e9iade et l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\n8. La langue fran\u00e7aise est consid\u00e9r\u00e9e comme acad\u00e9mique, mais son usage a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps.\n9. Moli\u00e8re est un c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain fran\u00e7ais ayant influenc\u00e9 la langue.\n10. Le fran\u00e7ais a perdu de son influence au profit de l'anglais au XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe fran\u00e7ais, la langue romane qu'on parle ici\nDans de nombreux pays, il est bien bien compris\nD\u00e9velopp\u00e9 du bas latin, du vulgaire c'est sa base\nUne histoire riche, \u00e9coute bien cette phrase\n\nEn quatorze cent trente-neuf, Villers-Cotter\u00eats\nL'ordonnance qui a tout chang\u00e9, t'as compris mon pote ?\nLe fran\u00e7ais devient langue juridique, administrative\n\u00c7a lui donne du caract\u00e8re, \u00e7a rend \u00e7a r\u00e9v\u00e9latif\n\n[Refrain]\nHistoire de la langue fran\u00e7aise, r\u00e8gles et d\u00e9fis\nDu Moyen \u00c2ge jusqu'\u00e0 nos jours, c'est \u00e9crit\nDes si\u00e8cles de rayonnement, des influences multiples\nLa langue des grands \u00e9crivains, renomm\u00e9e insubmersible\n\n[Couplet 2]\nAu seize, dix-sept, il se r\u00e9invente, il se transforme\nLe fran\u00e7ais classique devient moderne, c'est une norme\nEn Am\u00e9rique du Nord, au dix-septi\u00e8me il se propage\nEn Afrique au dix-neuvi\u00e8me, c'est une autre page\n\nTrois p\u00e9riodes de rayonnement, histoire de fou\nAu Moyen \u00c2ge, Louis XIV et le XIX, tout \u00e7a c'est doux\nEntre Pl\u00e9iade et Acad\u00e9mie, des influences intellectuelles\nLe fran\u00e7ais bouge, \u00e9volue, rien n'est \u00e9ternel\n\n[Refrain]\nHistoire de la langue fran\u00e7aise, r\u00e8gles et d\u00e9fis\nDu Moyen \u00c2ge jusqu'\u00e0 nos jours, c'est \u00e9crit\nDes si\u00e8cles de rayonnement, des influences multiples\nLa langue des grands \u00e9crivains, renomm\u00e9e insubmersible\n\n[Couplet 3]\nL'acad\u00e9mique, c'est vrai, mais les temps ont chang\u00e9\nLa langue fran\u00e7aise, moderne, s'est adapt\u00e9e\nMoli\u00e8re, cet \u00e9crivain, a marqu\u00e9 son empreinte\nDans la langue, dans les mots, dans chaque complainte\n\nMais attention, faut pas se leurrer, dans ce monde fou\nL'anglais gagne du terrain, le fran\u00e7ais perd un peu son go\u00fbt\nAu vingt-et-uni\u00e8me si\u00e8cle, on garde la t\u00eate haute\nOn continue de rapper en fran\u00e7ais, on fait tout exploser, \u00e7a claque comme une bombe\n\n[Refrain]\nHistoire de la langue fran\u00e7aise, r\u00e8gles et d\u00e9fis\nDu Moyen \u00c2ge jusqu'\u00e0 nos jours, c'est \u00e9crit\nDes si\u00e8cles de rayonnement, des influences multiples\nLa langue des grands \u00e9crivains, renomm\u00e9e insubmersible"}, {"titre": "Langue fran\u00e7aise en Louisiane", "text_origine": "Le fran\u00e7ais en Louisiane est parl\u00e9 par la population francophone de Louisiane. \nIssue, en partie, des anc\u00eatres franco-canadiens et fran\u00e7ais de Nouvelle-France, mais aussi des immigr\u00e9s espagnols, italiens, allemands, irlandais, et ha\u00eftiens, la population louisianaise constitue un cas sociolinguistique int\u00e9ressant. Face aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019anglicisation provoqu\u00e9e par l\u2019envahissement du substrat anglophone, les Cadiens et Cr\u00e9oles de la Louisiane continuent de mener le combat contre l\u2019assimilation linguistique, lequel dure depuis maintenant plus de 300 ans.", "element_cle": "- La langue fran\u00e7aise est parl\u00e9e en Louisiane par la population francophone.\n- Les origines de la population francophone en Louisiane proviennent des franco-canadiens et fran\u00e7ais de Nouvelle-France, ainsi que des immigr\u00e9s espagnols, italiens, allemands, irlandais et ha\u00eftiens.\n- La Louisiane est un cas sociolinguistique int\u00e9ressant.\n- La langue fran\u00e7aise fait face \u00e0 l'anglicisation due \u00e0 l'influence de l'anglais en Louisiane.\n- Les Cadiens et Cr\u00e9oles de la Louisiane luttent depuis plus de 300 ans contre l'assimilation linguistique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Louisiane, terre de la francophonie,\nLa langue fran\u00e7aise, parole qui r\u00e9sonne ici,\nDes franco-canadiens, des fran\u00e7ais de Nouvelle-France,\nUn melting-pot linguistique, dans cette romance.\n\nLes origines diverses, un peuple bariol\u00e9,\nDes espagnols, des italiens, des allemands, des ha\u00eftiens,\nUn m\u00e9lange harmonieux, une richesse incarn\u00e9e,\nDans ces accents diff\u00e9rents, une histoire \u00e0 d\u00e9cliner.\n\n[Refrain]\nLangue fran\u00e7aise en Louisiane, fiert\u00e9 et r\u00e9sistance,\nFace \u00e0 l'anglicisation, une lutte qui persiste,\nCadiens et Cr\u00e9oles unis, depuis des si\u00e8cles,\nPour pr\u00e9server leur h\u00e9ritage, envers et contre tout obstacle.\n\n[Couplet 2]\nLa Louisiane, un cas sociolinguistique,\nO\u00f9 la langue fran\u00e7aise fait face \u00e0 une tectonique,\nL'influence de l'anglais, une vague qui se propage,\nMais les locuteurs restent, gardiens de cette image.\n\nPlus de 300 ans de bataille, contre l'assimilation,\nLes Cadiens et Cr\u00e9oles, des h\u00e9ros de la nation,\nIls r\u00e9sistent, ils se battent, ils mobilisent,\nPour que cette langue survive, que son \u00e9clat se r\u00e9alise.\n\n[Refrain]\nLangue fran\u00e7aise en Louisiane, fiert\u00e9 et r\u00e9sistance,\nFace \u00e0 l'anglicisation, une lutte qui persiste,\nCadiens et Cr\u00e9oles unis, depuis des si\u00e8cles,\nPour pr\u00e9server leur h\u00e9ritage, envers et contre tout obstacle."}, {"titre": "Charte de la langue fran\u00e7aise", "text_origine": "La Charte de la langue fran\u00e7aise (commun\u00e9ment appel\u00e9e la loi 101) est une loi qu\u00e9b\u00e9coise qui fait du fran\u00e7ais, langue maternelle de la majorit\u00e9 de la population de la province, l'unique langue officielle du Qu\u00e9bec.\nPropos\u00e9e par le ministre du D\u00e9veloppement culturel Camille Laurin, la loi est adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 26 ao\u00fbt 1977 sous le mandat du premier gouvernement du Parti qu\u00e9b\u00e9cois dirig\u00e9 par Ren\u00e9 L\u00e9vesque. La loi abroge et remplace la Loi sur la langue officielle (la loi 22), adopt\u00e9e sous le mandat du gouvernement de Robert Bourassa en juillet 1974. L'adoption de la Charte tranche un d\u00e9bat opposant au Qu\u00e9bec les partisans du libre choix entre le fran\u00e7ais et l'anglais \u00e0 ceux de l'unilinguisme fran\u00e7ais, en faisant essentiellement du fran\u00e7ais la langue habituelle de l'enseignement, du commerce, du travail et de l'administration publique.\nPlusieurs fois contest\u00e9e devant les tribunaux, la Charte de la langue fran\u00e7aise a depuis son adoption subi de nombreuses modifications ayant trait notamment \u00e0 l'affichage commercial et \u00e0 l'admission \u00e0 l'\u00e9cole anglaise.", "element_cle": "1. La Charte de la langue fran\u00e7aise, aussi connue sous le nom de loi 101, est une loi qu\u00e9b\u00e9coise.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 26 ao\u00fbt 1977 par l'Assembl\u00e9e nationale du Qu\u00e9bec.\n3. La loi fait du fran\u00e7ais la seule langue officielle de la province.\n4. Elle remplace la loi sur la langue officielle adopt\u00e9e en 1974.\n5. La Charte vise \u00e0 faire du fran\u00e7ais la langue principale dans l'enseignement, le commerce, le travail et l'administration publique.\n6. Depuis son adoption, la Charte a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, notamment en ce qui concerne l'affichage commercial et l'admission \u00e0 l'\u00e9cole anglaise.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'une loi qu'on oublie trop souvent\nLa Charte de la langue fran\u00e7aise, c'est \u00e7a le pr\u00e9sent\nAdopt\u00e9e en 77, au Quebec she-ra\nPour prot\u00e9ger notre langue, du d\u00e9but \u00e0 la fin\nElle fait du fran\u00e7ais l'officiel, rien d'autre n'est valable\nElle remplace la loi de 74, c'est pas n\u00e9gligeable\n\n[Refrain]\nLa Charte de la langue fran\u00e7aise, c'est notre identit\u00e9\nElle vise \u00e0 faire du fran\u00e7ais la priorit\u00e9\nDans l'enseignement, le commerce, la vie publique\nOn en est tous fiers, c'est notre R\u00e9publique\n\n[Couplet 2]\nDepuis sa cr\u00e9ation, la Charte a \u00e9volu\u00e9\nPour s'adapter aux changements, elle a su naviguer\nL'affichage commercial, l'admission \u00e0 l'\u00e9cole\nLa loi s'est ajust\u00e9e, elle a su garder son r\u00f4le\nProt\u00e9ger notre culture, nos valeurs, notre histoire\nLe fran\u00e7ais, notre langue, toujours en premi\u00e8re position\n\n[Refrain]\nLa Charte de la langue fran\u00e7aise, c'est notre identit\u00e9\nElle vise \u00e0 faire du fran\u00e7ais la priorit\u00e9\nDans l'enseignement, le commerce, la vie publique\nOn en est tous fiers, c'est notre R\u00e9publique"}, {"titre": "\u00c9lectromagn\u00e9tisme", "text_origine": "L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, aussi appel\u00e9 interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique, est la branche de la physique qui \u00e9tudie les interactions entre particules charg\u00e9es \u00e9lectriquement, qu'elles soient au repos ou en mouvement, et plus g\u00e9n\u00e9ralement les effets de l'\u00e9lectricit\u00e9, en utilisant la notion de champ \u00e9lectromagn\u00e9tique. Il est d'ailleurs possible de d\u00e9finir l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme comme l'\u00e9tude du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique et de son interaction avec les particules charg\u00e9es. Le terme d'\u00e9lectromagn\u00e9tisme fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 vus comme ind\u00e9pendants jusqu'en 1860, quand Maxwell a montr\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient que deux aspects d'un m\u00eame ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes.\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est, avec la m\u00e9canique, une des grandes branches de la physique dont le domaine d'application est consid\u00e9rable. L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme permet de comprendre l'existence des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, c'est-\u00e0-dire aussi bien les ondes radio que la lumi\u00e8re, ou encore les micro-ondes et le rayonnement gamma. Ainsi, dans son article de 1864, \u00ab A Dynamical Theory of the Electromagnetic Field \u00bb, Maxwell \u00e9crit : \u00ab L'accord des r\u00e9sultats semble montrer que la lumi\u00e8re et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes de m\u00eame nature et que la lumi\u00e8re est une perturbation \u00e9lectromagn\u00e9tique se propageant dans l'espace suivant les lois de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme \u00bb.\nDe ce point de vue, l'optique tout enti\u00e8re peut \u00eatre vue comme une application de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. L'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique, force forte, est \u00e9galement une des quatre interactions fondamentales ; elle permet de comprendre (avec la m\u00e9canique quantique) l'existence, la coh\u00e9sion et la stabilit\u00e9 des \u00e9difices chimiques tels que les atomes ou les mol\u00e9cules, des plus simples aux plus complexes.\nDu point de vue de la physique fondamentale, le d\u00e9veloppement th\u00e9orique de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme classique est \u00e0 la source de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. La n\u00e9cessit\u00e9 de concilier th\u00e9orie \u00e9lectromagn\u00e9tique et m\u00e9canique quantique a conduit \u00e0 construire l'\u00e9lectrodynamique quantique, qui interpr\u00e8te l'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique comme un \u00e9change de particules appel\u00e9es photons. En physique des particules, l'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique et l'\u00ab interaction faible \u00bb sont unifi\u00e9es dans le cadre de la th\u00e9orie \u00e9lectrofaible.", "element_cle": "- L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme \u00e9tudie les interactions entre particules charg\u00e9es \u00e9lectriquement\n- Il utilise la notion de champ \u00e9lectromagn\u00e9tique pour d\u00e9crire ces interactions\n- Avant 1860, les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendants\n- Maxwell a d\u00e9montr\u00e9 que ces ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 deux aspects d'un m\u00eame ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes\n- L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme permet de comprendre les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, telles que la lumi\u00e8re et les ondes radio\n- L'optique est une application de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme\n- L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est une des quatre interactions fondamentales, avec la m\u00e9canique quantique il explique la coh\u00e9sion des \u00e9difices chimiques\n- Le d\u00e9veloppement th\u00e9orique de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme a conduit \u00e0 la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte au XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, les champs qui s'animent\nInteractions, particules charg\u00e9es, \u00e7a s'd\u00e9voile sous nos chants\nAvant 1860, on les voyait ind\u00e9pendants\nMais Maxwell a prouv\u00e9 qu'ils formaient un tout, passionnant\n\n[Couplet 2]\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, on conna\u00eet l'optique\nLumi\u00e8re, ondes radio, c'est l\u00e0 qu'\u00e7a s'implique\nUne des quatre forces, fondamentales et chimiques\nRelativit\u00e9 restreinte, XXe si\u00e8cle, \u00e7a s'explique\n\n[Refrain]\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, science captivante\nEnseignements, d\u00e9couvertes, tout \u00e7a, \u00e7a nous hante\nDe Maxwell \u00e0 la relativit\u00e9, c'est un voyage fascinant\n\u00c9ducateur, je t'embarque dans ce savoir \u00e9lectrisant"}, {"titre": "\u00c9quations de Maxwell", "text_origine": "Les \u00e9quations de Maxwell, aussi appel\u00e9es \u00e9quations de Maxwell-Lorentz, sont des lois fondamentales de la physique. Elles constituent, avec l'expression de la force \u00e9lectromagn\u00e9tique de Hendrik Lorentz, les postulats de base de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\nCes \u00e9quations traduisent sous forme locale diff\u00e9rents th\u00e9or\u00e8mes (Gauss, Amp\u00e8re, Faraday) qui r\u00e9gissaient l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme avant que James Clerk Maxwell ne les r\u00e9unisse sous forme d'\u00e9quations int\u00e9grales. Elles donnent ainsi un cadre math\u00e9matique pr\u00e9cis au concept fondamental de champ introduit en physique par Michael Faraday dans les ann\u00e9es 1830.\nCes \u00e9quations montrent notamment qu'en r\u00e9gime stationnaire, les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique sont ind\u00e9pendants l'un de l'autre, alors qu'ils ne le sont pas en r\u00e9gime variable. Dans le cas le plus g\u00e9n\u00e9ral, il faut donc parler du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique, la dichotomie \u00e9lectrique-magn\u00e9tique \u00e9tant une vue de l'esprit. Elles mettent \u00e9galement en \u00e9vidence les \u00e9quations d'ondes qui g\u00e8rent la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\nDans leur forme moderne, le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique est repr\u00e9sent\u00e9 par un objet math\u00e9matique unique, le tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique dont certaines composantes s'identifient \u00e0 celles du champ \u00e9lectrique et d'autres \u00e0 celles du champ magn\u00e9tique.", "element_cle": "1. Les \u00e9quations de Maxwell sont des lois fondamentales de la physique.\n2. Elles regroupent les th\u00e9or\u00e8mes de Gauss, Amp\u00e8re et Faraday.\n3. James Clerk Maxwell a r\u00e9uni ces th\u00e9or\u00e8mes sous forme d'\u00e9quations int\u00e9grales.\n4. Elles d\u00e9finissent le concept de champ \u00e9lectromagn\u00e9tique introduit par Michael Faraday dans les ann\u00e9es 1830.\n5. En r\u00e9gime stationnaire, les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique sont ind\u00e9pendants, mais pas en r\u00e9gime variable.\n6. Les \u00e9quations de Maxwell incluent les \u00e9quations d'ondes pour la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\n7. Le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique est repr\u00e9sent\u00e9 par le tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique.\n8. Les composantes du tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique correspondent aux champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9quations de Maxwell, lois fondamentales\nPhysique en action, connaissances primordiales\nLes th\u00e9or\u00e8mes de Gauss, Amp\u00e8re et Faraday\nSont regroup\u00e9s ici, dans une symphonie bien ordonn\u00e9e\n\n[Refrain]\nMaxwell les a r\u00e9unies, en \u00e9quations int\u00e9grales\nLe champ \u00e9lectromagn\u00e9tique, un concept g\u00e9nial\nFaraday l'avait introduit dans les ann\u00e9es 1830\nUne r\u00e9volution scientifique, succ\u00e8s \u00e0 l'appel\n\n[Couplet 2]\nEn r\u00e9gime stationnaire, champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique\nInd\u00e9pendants l'un de l'autre, c'est fantastique\nMais en r\u00e9gime variable, ils se rejoignent\nMaxwell a tout bien \u00e9nonc\u00e9, il n'y a pas de poigne\n\n[Refrain]\nLes \u00e9quations de Maxwell, des ondes en propagation\nDes champs \u00e9lectromagn\u00e9tiques, sans limitation\nLe tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique les repr\u00e9sente\nChamps \u00e9lectrique et magn\u00e9tique, des \u00e9l\u00e9ments \u00e9patants\n\n[Outro]\nComposantes du tenseur, reflet de la r\u00e9alit\u00e9\nChamps \u00e9lectrique et magn\u00e9tique, une compl\u00e9mentarit\u00e9\nLes \u00e9quations de Maxwell, un pilier de la science\nEnseignons ces notions, l'\u00e9ducation en transe"}, {"titre": "Th\u00e9or\u00e8me de Gauss (physique)", "text_origine": "En physique, le th\u00e9or\u00e8me de Gauss relie le flux d'un champ de vecteurs sortant d'une surface ferm\u00e9e aux entit\u00e9s \u00e0 l'origine du champ (charges \u00e9lectriques pour le champ \u00e9lectrique, masses pour le champ gravitationnel, etc.). Un corollaire notable du th\u00e9or\u00e8me est que les entit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e0 la surface ne contribuent pas au flux.\nCe th\u00e9or\u00e8me, qui est en fait une application du th\u00e9or\u00e8me de la divergence, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 ind\u00e9pendamment par Carl Friedrich Gauss en 1813 (pour la gravitation et dans un cas g\u00e9om\u00e9trique particulier), Sim\u00e9on Denis Poisson en 1824 (pour l'\u00e9lasticit\u00e9), Mikha\u00efl Ostrogradski en 1826 (pour les flux de chaleur mais avec une d\u00e9monstration g\u00e9n\u00e9rale), George Green en 1828 (pour des cas particuliers) et Pierre-Fr\u00e9d\u00e9ric Sarrus en 1828 (pour les corps flottants).", "element_cle": "1. Le th\u00e9or\u00e8me de Gauss relie le flux d'un champ de vecteurs sortant d'une surface ferm\u00e9e aux entit\u00e9s \u00e0 l'origine du champ.\n2. Ce th\u00e9or\u00e8me est une application du th\u00e9or\u00e8me de la divergence.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 ind\u00e9pendamment par plusieurs scientifiques, dont Carl Friedrich Gauss en 1813.\n4. Il s'applique \u00e0 diff\u00e9rents champs, tels que le champ \u00e9lectrique et le champ gravitationnel.\n5. Les entit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e0 la surface ne contribuent pas au flux selon ce th\u00e9or\u00e8me.", "rap": "[Couplet 1]\nLe th\u00e9or\u00e8me de Gauss, une notion puissante\nRelie le champ, avec la surface, n'est-ce pas fascinant ?\nLe flux sortant, il est reli\u00e9, t'inqui\u00e8te pas\nAux entit\u00e9s, qui cr\u00e9ent ce champ, voil\u00e0 le contrat\n\nUne application, du th\u00e9or\u00e8me de la divergence\nC'est avec pr\u00e9cision, que l'on fait cette convergence\nPlusieurs chercheurs, ont contribu\u00e9 \u00e0 ce savoir\nGauss en 1813, a su le d\u00e9montrer et le prouver\n\n[Refrain]\nTh\u00e9or\u00e8me de Gauss, une \u00e9quation bien coh\u00e9rente\nDu champ \u00e9lectrique \u00e0 la gravit\u00e9, une force \u00e9vidente\nLes dates marquantes, des avanc\u00e9es scientifiques\nDes connaissances pr\u00e9cieuses, \u00e9duquons les esprits\n\n[Couplet 2]\nChamp \u00e9lectrique, champ gravitationnel\nLe th\u00e9or\u00e8me s'applique, tel un pacte infaillible\nLes entit\u00e9s ext\u00e9rieures, ne font pas partie du jeu\nSeul le flux \u00e0 travers la surface, compte on le sait mieux\n\n1813, une ann\u00e9e cruciale pour Gauss\nIl a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce th\u00e9or\u00e8me, un g\u00e9nie sans pause\nL'\u00e9ducation s'enrichit de ces notions fondamentales\nSaisissons les chances, de ces d\u00e9couvertes essentielles\n\n[Refrain]\nTh\u00e9or\u00e8me de Gauss, une \u00e9quation bien coh\u00e9rente\nDu champ \u00e9lectrique \u00e0 la gravit\u00e9, une force \u00e9vidente\nLes dates marquantes, des avanc\u00e9es scientifiques\nDes connaissances pr\u00e9cieuses, \u00e9duquons les esprits"}, {"titre": "James Clerk Maxwell", "text_origine": "James Clerk Maxwell (13 juin 1831 \u00e0 \u00c9dimbourg en \u00c9cosse - 5 novembre 1879 \u00e0 Cambridge en Angleterre) est un physicien et math\u00e9maticien \u00e9cossais. Il est principalement connu pour avoir unifi\u00e9 en un seul ensemble d'\u00e9quations, les \u00e9quations de Maxwell, l'\u00e9lectricit\u00e9, le magn\u00e9tisme et l'induction, en incluant une importante modification du th\u00e9or\u00e8me d'Amp\u00e8re. Ce fut \u00e0 l'\u00e9poque le mod\u00e8le le plus unifi\u00e9 de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. Il est \u00e9galement c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interpr\u00e9t\u00e9, dans un article scientifique, la lumi\u00e8re comme \u00e9tant un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectromagn\u00e9tique en s'appuyant sur les travaux de Michael Faraday. Il a notamment d\u00e9montr\u00e9 que les champs \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques se propagent dans l'espace sous la forme d'une onde et \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re.\nCes deux d\u00e9couvertes permirent d'importants travaux ult\u00e9rieurs notamment en relativit\u00e9 restreinte et en m\u00e9canique quantique.\nIl a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 la distribution de Maxwell, une m\u00e9thode statistique de description de la th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz.\nMaxwell est consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux physiciens comme le scientifique du XIXe si\u00e8cle ayant eu le plus d'influence au XXe si\u00e8cle. Ses contributions \u00e0 la science sont consid\u00e9r\u00e9es par certains comme aussi importantes que celles d'Isaac Newton ou d'Albert Einstein. En 1931, pour le centenaire de la naissance de Maxwell, Einstein d\u00e9crivait les travaux de Maxwell comme les \u00ab plus profonds et fructueux que la physique ait connus depuis le temps de Newton \u00bb.\nIl est \u00e9galement connu pour avoir r\u00e9alis\u00e9 le 17 mai 1861 la premi\u00e8re photographie en vraie couleur devant les membres de la Royal Institution de Londres.", "element_cle": "1. James Clerk Maxwell \u00e9tait un physicien et math\u00e9maticien \u00e9cossais connu pour avoir unifi\u00e9 les \u00e9quations de Maxwell.\n2. Ses travaux ont permis de comprendre l'\u00e9lectricit\u00e9, le magn\u00e9tisme et l'induction dans un seul ensemble d'\u00e9quations.\n3. Maxwell a interpr\u00e9t\u00e9 la lumi\u00e8re comme \u00e9tant un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectromagn\u00e9tique, ce qui a conduit \u00e0 des avanc\u00e9es majeures en relativit\u00e9 restreinte et en m\u00e9canique quantique.\n4. Il a d\u00e9velopp\u00e9 la distribution de Maxwell, une m\u00e9thode statistique pour d\u00e9crire la th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz.\n5. Maxwell est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des scientifiques les plus influents du XIXe si\u00e8cle, ses contributions \u00e9tant compar\u00e9es \u00e0 celles d'Isaac Newton et d'Albert Einstein.\n6. En plus de ses r\u00e9alisations scientifiques, Maxwell a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 la premi\u00e8re photographie en vraie couleur en 1861.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'ai d\u00e9couvert un homme au nom puissant\nJames Clerk Maxwell, physique d\u00e9tonnant\nPhysicien, math\u00e9maticien \u00e9cossais\nUnificateur des \u00e9quations, ouais, c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nMaxwell, Maxwell, l'homme \u00e9clair\u00e9\nComprendre l'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme, il a os\u00e9\nInduction, lumi\u00e8re \u00e9lectromagn\u00e9tique\nSes avanc\u00e9es, des r\u00e9volutions scientifiques\n\n[Couplet 2]\nIl a perc\u00e9 les myst\u00e8res, ouais, avec audace\nLumi\u00e8re interpr\u00e9t\u00e9e comme ph\u00e9nom\u00e8ne de l'espace\nRelativit\u00e9 restreinte, m\u00e9canique quantique\nMaxwell, tes \u00e9quations nous rendent \u00e9piques\n\n[Refrain]\nMaxwell, Maxwell, g\u00e9nie du XIXe si\u00e8cle\nTes contributions, inestimables et solides\nComme Newton, Einstein, tu es class\u00e9\nScientifique influent, ton nom est sacr\u00e9\n\n[Couplet 3]\nEt en plus de tout \u00e7a, il a captur\u00e9\nLa premi\u00e8re photo en couleurs, sans se louper\n1861, une prouesse visionnaire\nMaxwell, ton talent ne cesse de nous \u00e9clairer\n\n[Refrain]\nMaxwell, Maxwell, homme aux multiples facettes\nTes d\u00e9couvertes, elles nous fascinent, elles nous mettent en f\u00eate\nScientifique, artiste, tu nous ensorcelles\nL'h\u00e9ritage de Maxwell, un tr\u00e9sor \u00e9ternel"}, {"titre": "Nombre complexe", "text_origine": "En math\u00e9matiques, l'ensemble des nombres complexes est actuellement d\u00e9fini comme une extension de l'ensemble des nombres r\u00e9els, contenant en particulier un nombre imaginaire not\u00e9 i, tel que i2 = \u22121. Le carr\u00e9 de (\u2212i) est aussi \u00e9gal \u00e0 \u22121 : (\u2212i)2 = \u22121. Tout nombre complexe peut s'\u00e9crire sous la forme x + i y o\u00f9 x et y sont des nombres r\u00e9els.\nLes nombres complexes ont \u00e9t\u00e9 progressivement introduits au XVIe si\u00e8cle par l\u2019\u00e9cole math\u00e9matique italienne (J\u00e9r\u00f4me Cardan, Rapha\u00ebl Bombelli, Tartaglia) afin d'exprimer les solutions des \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9 en toute g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 par les formules de Cardan, en utilisant notamment des \u00ab nombres \u00bb de carr\u00e9 n\u00e9gatif.\nOn peut munir l'ensemble des nombres complexes d'une addition et d'une multiplication qui en font un corps commutatif contenant le corps des nombres r\u00e9els. Il est appel\u00e9 corps des nombres complexes et se note \u2102. La notion de valeur absolue d\u00e9finie sur l'ensemble des nombres r\u00e9els peut \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble des nombres complexes et prend alors le nom de module. Mais on ne peut pas munir l'ensemble des nombres complexes d'une relation d'ordre qui en ferait un corps totalement ordonn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible de comparer deux complexes en respectant les r\u00e8gles op\u00e9ratoires valables pour les nombres r\u00e9els.\nCe n'est qu'\u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, sous l'impulsion de l'abb\u00e9 Bu\u00e9e et de Jean-Robert Argand (plan d'Argand), puis avec les travaux de Gauss et de Cauchy, que se d\u00e9veloppe l'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes. On les associe \u00e0 des vecteurs ou des points du plan. Les transformations du plan s'expriment alors sous forme de transformations complexes.\nEn alg\u00e8bre, le th\u00e9or\u00e8me de d'Alembert-Gauss \u00e9nonce qu'un polyn\u00f4me complexe non constant poss\u00e8de toujours au moins une racine complexe. Le corps des nombres complexes est dit alg\u00e9briquement clos. On peut ainsi identifier le degr\u00e9 d'un polyn\u00f4me complexe non nul au nombre de ses racines compt\u00e9es avec leur ordre de multiplicit\u00e9.\nEn analyse, l'exponentielle complexe permet de simplifier l'\u00e9tude des s\u00e9ries de Fourier, puis de d\u00e9finir la transform\u00e9e de Fourier. La branche de l'analyse complexe concerne l'\u00e9tude des fonctions d\u00e9rivables au sens complexe, appel\u00e9es fonctions holomorphes.\nEn physique, les nombres complexes sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire le comportement d'oscillateurs \u00e9lectriques ou les ph\u00e9nom\u00e8nes ondulatoires en \u00e9lectromagn\u00e9tisme (Re(ei\u03c9t) repr\u00e9sentant une sinuso\u00efde). Dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 et notamment de l'\u00e9lectrocin\u00e9tique, on note souvent j l'unit\u00e9 imaginaire, la notation usuelle pouvant pr\u00eater \u00e0 confusion avec le symbole d'une intensit\u00e9 \u00e9lectrique. Ils sont aussi essentiels dans la formulation math\u00e9matique de la m\u00e9canique quantique.", "element_cle": "1. L'ensemble des nombres complexes est une extension des nombres r\u00e9els, contenant un nombre imaginaire not\u00e9 i.\n2. Les nombres complexes sont introduits au XVIe si\u00e8cle pour exprimer les solutions des \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9.\n3. Les nombres complexes forment un corps commutatif contenant les nombres r\u00e9els.\n4. Le corps des nombres complexes est not\u00e9 \u2102 et peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 des points du plan.\n5. Un polyn\u00f4me complexe non constant a toujours au moins une racine complexe.\n6. Le corps des nombres complexes est alg\u00e9briquement clos.\n7. La valeur absolue des nombres complexes peut \u00eatre d\u00e9finie et appel\u00e9e module.\n8. Il n'est pas possible de comparer deux nombres complexes en respectant les r\u00e8gles de comparaison des nombres r\u00e9els.\n9. L'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle.\n10. Les transformations du plan peuvent \u00eatre exprim\u00e9es sous forme de transformations complexes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ensemble des nombres complexes, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\nUne extension des r\u00e9els, un autre langage\nOn y trouve un nombre imaginaire, c'est i\nAu XVIe si\u00e8cle, l'histoire d\u00e9bute ici\n\nIntroduits pour les \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9\nLes nombres complexes, pour les r\u00e9soudre \u00e0 souhait\nUn corps commutatif, contient les r\u00e9els aussi\nOn le note \u2102, point par point, \u00e7a se lit\n\n[Refrain]\nLe monde des complexes, une autre dimension\nModule, racine, transformations, attention\nUn univers math\u00e9matique qui nous fascine\nLes nombres complexes, l'\u00e9ducation s'affirme\n\n[Couplet 2]\nUn polyn\u00f4me complexe, une racine \u00e0 trouver\nImpossible de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, faut pas rater\nL'alg\u00e8bre clos, le corps complexe est complet\nLes absolu valeurs, le module est concret\n\nComparer deux nombres complexes, \u00e7a s'dit pas\nLes r\u00e8gles des r\u00e9els, on les oublie ici-bas\nMais g\u00e9om\u00e9trique, \u00e7a se d\u00e9veloppe au XIXe si\u00e8cle\nTransformations du plan, formules complexes, \u00e7a perce\n\n[Refrain]\nLe monde des complexes, une autre dimension\nModule, racine, transformations, attention\nUn univers math\u00e9matique qui nous fascine\nLes nombres complexes, l'\u00e9ducation s'affirme"}, {"titre": "Michael Faraday", "text_origine": "Michael Faraday (Newington, 22 septembre 1791 - Hampton Court, 25 ao\u00fbt 1867) est un physicien et chimiste britannique, connu pour ses travaux fondamentaux dans le domaine de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, l'\u00e9lectrochimie, l'induction \u00e9lectromagn\u00e9tique, le diamagn\u00e9tisme et l'\u00e9lectrolyse. Il donne son nom \u00e0 de multiples lois et ph\u00e9nom\u00e8nes dans ces domaines, notamment la loi de Faraday (ou Lenz-Faraday) en induction \u00e9lectromagn\u00e9tique, les lois de Faraday en \u00e9lectrochimie, l'effet Faraday, ou encore \u00e0 des dispositifs exp\u00e9rimentaux comme la cage de Faraday et la cavit\u00e9 de Faraday. Le farad, unit\u00e9 de capacit\u00e9 \u00e9lectrique, est \u00e9galement nomm\u00e9e en son honneur.", "element_cle": "1. Michael Faraday est un physicien et chimiste britannique.\n2. Il est connu pour ses travaux dans les domaines de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, l'\u00e9lectrochimie, l'induction \u00e9lectromagn\u00e9tique, le diamagn\u00e9tisme et l'\u00e9lectrolyse.\n3. Il a donn\u00e9 son nom \u00e0 plusieurs lois et ph\u00e9nom\u00e8nes, tels que la loi de Faraday en induction \u00e9lectromagn\u00e9tique et les lois de Faraday en \u00e9lectrochimie.\n4. Des dispositifs exp\u00e9rimentaux comme la cage de Faraday et la cavit\u00e9 de Faraday portent \u00e9galement son nom.\n5. Le farad, unit\u00e9 de capacit\u00e9 \u00e9lectrique, est nomm\u00e9 en son honneur.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, let me tell you 'bout a man named Faraday\nPhysicist and chemist, representin' UK\nHis work in electromagnetism, timeless\nFrom electrochemistry, to induction, he was relentless\n\n[Refrain]\nMichael Faraday, a genius in the game\nHis name will forever be known for his fame\nFrom the laws of induction to electrochemical findings\nHe's the reason we're advancing, always reminding\n\n[Couplet 2]\nHe gave us laws and phenomena we still use today\nThe law of Faraday in electromagnetic display\nAnd in electrochemistry, his laws they prevail\nA legacy so strong, it'll never fail\n\n[Refrain]\nMichael Faraday, a genius in the game\nHis name will forever be known for his fame\nFrom the laws of induction to electrochemical findings\nHe's the reason we're advancing, always reminding"}, {"titre": "Introduction \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme", "text_origine": "L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est une branche de la physique qui \u00e9tudie l'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique, l'une des quatre forces fondamentales de la nature. Au d\u00e9but, l'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment et consid\u00e9r\u00e9s comme des ph\u00e9nom\u00e8nes distincts, avec leurs propres \u00e9quations. Dans les ann\u00e9es 1820, Hans Christian \u00d8rsted d\u00e9couvrit que les deux ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9taient li\u00e9s : un courant \u00e9lectrique donne naissance au magn\u00e9tisme et peut mettre en mouvement l'aiguille d'une boussole. Michael Faraday d\u00e9couvrit ensuite que l'inverse \u00e9tait \u00e9galement possible : le magn\u00e9tisme peut induire des courants \u00e9lectriques. En 1865, James Clerk Maxwell rassembla le tout dans une th\u00e9orie unifi\u00e9e de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. Les \u00e9quations de Maxwell indiquent en outre que les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques sont bien r\u00e9elles. Des exp\u00e9riences de Heinrich Hertz l'ont ensuite confirm\u00e9, rendant possible la transmission par ondes radio. Maxwell avait \u00e9galement postul\u00e9, \u00e0 juste titre, que la lumi\u00e8re \u00e9tait une forme d'onde \u00e9lectromagn\u00e9tique, faisant ainsi de toute l'optique une branche de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. Les ondes radio ne diff\u00e8rent de la lumi\u00e8re que par le fait que leur longueur d'onde est beaucoup plus longue. Albert Einstein a finalement montr\u00e9 que le champ magn\u00e9tique r\u00e9sultait de l'effet relativiste du champ \u00e9lectrique et que le magn\u00e9tisme n'\u00e9tait donc qu'un effet secondaire de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui n'appara\u00eet que lorsque les charges sont en mouvement. Le traitement th\u00e9orique moderne de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est celui d'un champ quantique en \u00e9lectrodynamique quantique.\nDans de nombreuses situations rencontr\u00e9es en g\u00e9nie \u00e9lectrique, il n'est pas n\u00e9cessaire d'utiliser la th\u00e9orie quantique pour obtenir des r\u00e9sultats satisfaisants. La physique classique est une approximation suffisamment pr\u00e9cise dans la plupart des situations impliquant des objets macroscopiques. La th\u00e9orie quantique n'est n\u00e9cessaire, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, qu'\u00e0 l'\u00e9chelle atomique et un traitement classique plus simple peut \u00eatre appliqu\u00e9 dans la plupart des autres cas. Des simplifications suppl\u00e9mentaires sont \u00e9galement possibles dans quelques situations limit\u00e9es. L'\u00e9lectrostatique ne traite que des charges \u00e9lectriques stationnaires, de sorte que les champs magn\u00e9tiques n'apparaissent pas et n'ont pas besoin d'\u00eatre pris en compte. Les aimants permanents peuvent \u00eatre d\u00e9crits sans faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 ou \u00e0 l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. La th\u00e9orie des circuits (ou r\u00e9seaux) \u00e9lectriques traite de r\u00e9seaux au sein desquels les champs sont largement confin\u00e9s autour des conducteurs transportant le courant. Dans de tels circuits, m\u00eame les \u00e9quations de Maxwell peuvent \u00eatre ignor\u00e9es et des formulations plus simples peuvent \u00eatre utilis\u00e9es. D'un autre c\u00f4t\u00e9, un traitement quantique de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est important dans le domaine de la chimie. Les r\u00e9actions chimiques et les liaisons chimiques sont le r\u00e9sultat d'interactions quantiques entre les \u00e9lectrons localis\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie des atomes. Des consid\u00e9rations quantiques sont \u00e9galement n\u00e9cessaires pour expliquer le comportement de nombreux dispositifs \u00e9lectroniques. C'est le cas, par exemple, de la diode \u00e0 effet tunnel.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est une branche de la physique qui \u00e9tudie l'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique.\n2. Au d\u00e9part, l'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme \u00e9taient \u00e9tudi\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment.\n3. Hans Christian \u00d8rsted a d\u00e9couvert que l'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme \u00e9taient li\u00e9s.\n4. Michael Faraday a d\u00e9couvert que le magn\u00e9tisme pouvait induire des courants \u00e9lectriques.\n5. James Clerk Maxwell a d\u00e9velopp\u00e9 une th\u00e9orie unifi\u00e9e de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme en 1865. \n6. Les \u00e9quations de Maxwell ont prouv\u00e9 l'existence des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\n7. Les ondes radio sont similaires \u00e0 la lumi\u00e8re, mais avec une longueur d'onde plus longue.\n8. Albert Einstein a montr\u00e9 que le magn\u00e9tisme est un effet de l'\u00e9lectricit\u00e9 en mouvement.\n9. En g\u00e9nie \u00e9lectrique, la physique classique est souvent suffisante.\n10. La th\u00e9orie quantique de l'\u00e9lectrodynamique est n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9chelle atomique.", "rap": "[Intro]\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, une \u00e9nergie en action\nLa physique qui \u00e9tudie cette interaction\nElectricit\u00e9 et magn\u00e9tisme r\u00e9unis ici\nLaisse-moi te raconter comment tout a commenc\u00e9\n\n[Couplet 1]\nAu d\u00e9part, deux mondes \u00e9tudi\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e\nMais \u00d8rsted a ouvert les yeux sur leur lien sacr\u00e9\nElectricit\u00e9 et magn\u00e9tisme main dans la main\nUne d\u00e9couverte qui a marqu\u00e9 notre destin\n\nFaraday, lui, a pouss\u00e9 plus loin la r\u00e9flexion\nLe magn\u00e9tisme peut induire des courants \u00e0 foison\nLes ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques prennent forme\nGr\u00e2ce \u00e0 Maxwell, h\u00e9ros de cette norme\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, une science unifi\u00e9e\nMaxwell et ses \u00e9quations ont tout boulevers\u00e9\nDes ondes radio \u00e0 la lumi\u00e8re, elles se lient\nEt Einstein a prouv\u00e9, magn\u00e9tisme, \u00e9lectricit\u00e9 en fusion\n\n[Couplet 2]\nEn 1865, une th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nMaxwell a su prouver l'existence des ondes lumineuses\nMais maintenant, les ondes radio prennent la vedette\nLongueur d'onde plus longue pour toucher chaque t\u00eate\n\nEinstein, lui, a montr\u00e9 une autre facette\nLe magn\u00e9tisme, effet d'\u00e9lectricit\u00e9 en action\nEn g\u00e9nie \u00e9lectrique, l'\u00e9tude classique fait son effet\nMais \u00e0 l'\u00e9chelle atomique, la th\u00e9orie quantique est un fait\n\n[Refrain]\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, une science unifi\u00e9e\nMaxwell et ses \u00e9quations ont tout boulevers\u00e9\nDes ondes radio \u00e0 la lumi\u00e8re, elles se lient\nEt Einstein a prouv\u00e9, magn\u00e9tisme, \u00e9lectricit\u00e9 en fusion\n\n[Outro]\nDe \u00d8rsted \u00e0 Einstein, l'\u00e9volution est claire\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, une discipline \u00e0 ne pas d\u00e9faire\nDe l'\u00e9lectricit\u00e9 qui danse avec le magn\u00e9tisme\nUne symphonie scientifique, source de notre \u00e9den"}, {"titre": "R\u00e9volution russe", "text_origine": "La r\u00e9volution russe (en russe : \u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0430\u044f \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u044f [\u02c8rusk\u0250j\u0250 r\u02b2\u026av\u0250\u02c8l\u02b2ut\u0361s\u0268j\u0250]) est l\u2019ensemble des \u00e9v\u00e9nements ayant conduit en f\u00e9vrier 1917 au renversement spontan\u00e9 du r\u00e9gime tsariste de Russie, puis en octobre de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 la prise de pouvoir par les bolcheviques et \u00e0 l\u2019installation d\u2019un r\u00e9gime l\u00e9niniste (\u00ab communiste \u00bb). Cette derni\u00e8re d\u00e9bouche sur une guerre civile d'une grande violence, opposant les bolcheviks aux Arm\u00e9es blanches et \u00e0 un ensemble d'autres adversaires (makhnovchtchina, Arm\u00e9es vertes, etc.). Le conflit est accompagn\u00e9 d'un effondrement de l'\u00e9conomie russe, qui avait d\u00e9but\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, et d'une famine particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re : il s'ach\u00e8ve par la victoire des bolcheviks et par la reconstitution, sous l'\u00e9gide de l'URSS, de la majorit\u00e9 des territoires de l'ex-empire. La r\u00e9volution en Russie donne \u00e9galement naissance au communisme, un r\u00e9gime politique fond\u00e9 par L\u00e9nine.\nLargement favoris\u00e9e par la Grande Guerre, la r\u00e9volution russe est un \u00e9v\u00e9nement fondateur et d\u00e9cisif du \u00ab court XXe si\u00e8cle \u00bb ouvert par l\u2019\u00e9clatement du conflit europ\u00e9en en 1914 et clos en 1991 par la disparition de l\u2019URSS. Objet pour les uns de sympathies et d\u2019immenses espoirs (la \u00ab grande lueur \u00e0 l\u2019Est \u00bb selon Jules Romains, le \u00ab charme universel d\u2019Octobre \u00bb d\u00e9crit par Fran\u00e7ois Furet), ou inversement, pour les autres, de s\u00e9v\u00e8res critiques, voire de peurs et de haines en raison de la terreur rouge, elle reste un des faits les plus \u00e9tudi\u00e9s et les plus discut\u00e9s de l\u2019histoire contemporaine.\nSon d\u00e9roulement et ses cons\u00e9quences posent toujours de nombreuses questions. Les historiens sont encore partag\u00e9s quant \u00e0 savoir si la \u00ab r\u00e9volution de F\u00e9vrier \u00bb impliquait n\u00e9cessairement la \u00ab r\u00e9volution d'Octobre \u00bb. La nature d\u2019Octobre (r\u00e9volution, coup d'\u00c9tat ou combinaison des deux ?), les raisons des violences de la guerre civile russe, celles de la gen\u00e8se de la dictature sovi\u00e9tique sont \u00e9galement tr\u00e8s discut\u00e9es. Le d\u00e9bat tr\u00e8s ancien sur l\u2019\u00e9volution conduisant au stalinisme des ann\u00e9es 1930 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 non plus d\u00e9finitivement tranch\u00e9 : filiation logique, ou bien d\u00e9viation, par rapport aux id\u00e9aux et aux pratiques des bolcheviks de la r\u00e9volution ?", "element_cle": "- La r\u00e9volution russe a conduit \u00e0 la chute du r\u00e9gime tsariste et \u00e0 l'arriv\u00e9e au pouvoir des bolcheviques en 1917.\n- La r\u00e9volution a engendr\u00e9 une guerre civile violente opposant les bolcheviks aux Arm\u00e9es blanches et \u00e0 d'autres adversaires.\n- Cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'effondrement de l'\u00e9conomie russe et une famine meurtri\u00e8re.\n- La victoire des bolcheviks a entra\u00een\u00e9 la reconstitution de la majorit\u00e9 des territoires de l'ex-empire sous l'\u00e9gide de l'URSS.\n- La r\u00e9volution russe a donn\u00e9 naissance au communisme et a eu un impact majeur sur le XXe si\u00e8cle.\n- Les d\u00e9bats sur le d\u00e9roulement et les cons\u00e9quences de la r\u00e9volution russe subsistent encore aujourd'hui.\n- Les historiens sont divis\u00e9s quant \u00e0 savoir si la r\u00e9volution de f\u00e9vrier impliquait n\u00e9cessairement la r\u00e9volution d'octobre.\n- La nature d'octobre et les raisons de la guerre civile russe sont \u00e9galement sujettes \u00e0 d\u00e9bat.\n- La gen\u00e8se de la dictature sovi\u00e9tique et l'\u00e9volution vers le stalinisme sont des questions controvers\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1917, la r\u00e9volution russe a d\u00e9but\u00e9\nLe r\u00e9gime tsariste, elle l'a fait tomber\nLes bolcheviques, ils ont pris le pouvoir\nEt dans ce pays, ils ont tout fait pour le voir\n\nLa guerre civile a alors \u00e9clat\u00e9\nLes Arm\u00e9es blanches ont voulu les affronter\nMais les bolcheviks \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s\n\u00c0 d\u00e9fendre leur id\u00e9ologie, \u00e0 tout prix prot\u00e9ger\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution russe, un tournant dans l'histoire\nElle a boulevers\u00e9 le monde, jusqu'\u00e0 la gloire\nMais elle a aussi caus\u00e9 la famine et la mis\u00e8re\nUn h\u00e9ritage controvers\u00e9, qui fait encore d\u00e9bat aujourd'hui, ouais\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9conomie russe, elle s'est \u00e9croul\u00e9e\nLes gens mouraient de faim, la situation \u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\nMais les bolcheviks ont finalement triomph\u00e9\nL'URSS est n\u00e9e, une nouvelle \u00e8re a commenc\u00e9\n\nLa r\u00e9volution russe a donn\u00e9 naissance au communisme\nUn id\u00e9al, une utopie, mais aussi des abysses\nLe XXe si\u00e8cle, il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par ces id\u00e9es\nMais les questions, elles persistent, le d\u00e9bat est toujours aliment\u00e9\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution de f\u00e9vrier, octobre, \u00e9taient-elles li\u00e9es ?\nLa guerre civile russe, quelles en \u00e9taient les raisons vraies ?\nLa dictature sovi\u00e9tique, l'\u00e9volution vers le stalinisme\nDes sujets controvers\u00e9s, qui nourrissent les prismes\n\nLa r\u00e9volution russe, un h\u00e9ritage complexe\nEntre lumi\u00e8res et ombres, un destin qui r\u00e9fl\u00e9chit\nEt aujourd'hui, il nous rappelle l'importance de ne pas oublier\nLes le\u00e7ons du pass\u00e9, pour pouvoir avancer\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution russe, un tournant dans l'histoire\nElle a boulevers\u00e9 le monde, jusqu'\u00e0 la gloire\nMais elle a aussi caus\u00e9 la famine et la mis\u00e8re\nUn h\u00e9ritage controvers\u00e9, qui fait encore d\u00e9bat aujourd'hui, ouais"}, {"titre": "R\u00e9volution de F\u00e9vrier", "text_origine": "La r\u00e9volution de F\u00e9vrier marque le d\u00e9but de la r\u00e9volution russe de 1917. Elle provoque en quelques jours l'abdication de l'empereur Nicolas II, la fin de l'Empire russe et de la dynastie des Romanov.\nUn gouvernement provisoire dirig\u00e9 d'abord par le prince Gueorgui Lvov remplace le r\u00e9gime tsariste, puis Alexandre Kerenski remplace le prince Lvov apr\u00e8s les Journ\u00e9es de juillet 1917.\nLa r\u00e9volution de F\u00e9vrier, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e du 23 f\u00e9vrier 1917 (8 mars dans le calendrier gr\u00e9gorien) au 3 mars 1917 (16 mars dans le calendrier gr\u00e9gorien), a \u00e9clat\u00e9 dans l'improvisation. Les tensions qui s'\u00e9taient accumul\u00e9es \u00e9clat\u00e8rent en une insurrection dont l'\u00e9picentre fut P\u00e9trograd. La m\u00eame ann\u00e9e, la r\u00e9volution d'Octobre permet l'arriv\u00e9e au pouvoir des bolcheviks et aboutit par la suite \u00e0 la cr\u00e9ation de l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution de F\u00e9vrier de 1917 marque le d\u00e9but de la r\u00e9volution russe.\n2. L'abdication de l'empereur Nicolas II et la fin de l'Empire russe sont provoqu\u00e9es par cette r\u00e9volution.\n3. Un gouvernement provisoire dirig\u00e9 d'abord par le prince Gueorgui Lvov prend la place du r\u00e9gime tsariste.\n4. Alexandre Kerenski remplace le prince Lvov apr\u00e8s les Journ\u00e9es de juillet 1917.\n5. La r\u00e9volution de F\u00e9vrier se d\u00e9roule du 23 f\u00e9vrier 1917 au 3 mars 1917.\n6. Elle \u00e9clate de mani\u00e8re impromptue, suite \u00e0 des tensions accumul\u00e9es, avec P\u00e9trograd comme \u00e9picentre.\n7. La r\u00e9volution d'Octobre de la m\u00eame ann\u00e9e permet l'arriv\u00e9e au pouvoir des bolcheviks.\n8. Cette r\u00e9volution aboutit \u00e0 la cr\u00e9ation de l'Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques.", "rap": "[Couplet 1]\nEn f\u00e9vrier 1917, la flamme s'est allum\u00e9e\nLa r\u00e9volution russe, le peuple s'est lev\u00e9\nFin de l'Empire, Nicolas II, faut qu'tu d\u00e9gage\nL'abdication forc\u00e9e, ouais, c'est le d\u00e9but d'un nouvel \u00e2ge\n\nUn gouvernement provisoire, Lvov aux commandes\nMais c'est Kerenski qui prend la rel\u00e8ve, la r\u00e9volution avance\nJourn\u00e9es de juillet, P\u00e9trograd en \u00e9bullition\nLa foule enrag\u00e9e, pr\u00eate \u00e0 renverser les factions\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution de F\u00e9vrier, c'est le tournant historique\nFin de l'Empire russe, d\u00e9but d'une nouvelle politique\nDes tensions enflamm\u00e9es, des dates grav\u00e9es dans le marbre\nOn retrace l'histoire, dans un couplet, pas d'trop d'coups de barre\n\n[Couplet 2]\nDu 23 f\u00e9vrier au 3 mars, c'\u00e9tait la r\u00e9volution\nImpromptue, spontan\u00e9e, la r\u00e9volte sans concessions\nP\u00e9trograd, \u00e9picentre, les ouvriers prennent la rue\nLes femmes, les soldats, ensemble pour un avenir impr\u00e9vu\n\nOctobre arrive, la r\u00e9volution se poursuit\nLes bolcheviks prennent le pouvoir, ouais, c'est bien construit\nL'URSS, nouvelle \u00e8re, l'Union socialiste est n\u00e9e\nLa roue de l'histoire, tourne et ne s'arr\u00eate jamais++"}, {"titre": "R\u00e9volution russe de 1905", "text_origine": "La r\u00e9volution russe de 1905 englobe l'ensemble des troubles politiques et sociaux qui agit\u00e8rent l'Empire russe en 1905. Elle commen\u00e7a le 9 janvier 1905 (22 janvier dans le calendrier gr\u00e9gorien), lors du \u00ab Dimanche rouge \u00bb, et aboutit neuf mois plus tard \u00e0 la promesse d'une constitution, le Manifeste d'octobre.\nL'\u00e9volution \u00e9conomique et sociale du pays avait fait monter les oppositions lib\u00e9rales, d\u00e9mocrates, socialistes et r\u00e9volutionnaires au r\u00e9gime tsariste. La p\u00e9tition des travailleurs de Saint-P\u00e9tersbourg du 9 janvier 1905 organis\u00e9e sous la direction de Gueorgui Gapone et qui se termina par la fusillade meurtri\u00e8re du Dimanche rouge mit le feu aux poudres. Le r\u00e9gime imp\u00e9rial surv\u00e9cut \u00e0 cette premi\u00e8re attaque d'envergure, mais le m\u00e9contentement grandit et l'opposition se radicalisa. La gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d'octobre 1905 r\u00e9ussit \u00e0 faire c\u00e9der le r\u00e9gime. Une constitution lib\u00e9rale fut octroy\u00e9e ; mais dans les deux ans qui suivirent, la contre-attaque de Nicolas II, le 3 juin 1907, r\u00e9duisit \u00e0 n\u00e9ant les espoirs soulev\u00e9s par cette r\u00e9volution.\nLa mutinerie du cuirass\u00e9 Potemkine, immortalis\u00e9e en 1925 par Le Cuirass\u00e9 Potemkine, film de Sergue\u00ef Eisenstein, en est rest\u00e9e un symbole.", "element_cle": "- La r\u00e9volution russe de 1905 a eu lieu en 1905 dans l'Empire russe.\n- Elle a commenc\u00e9 le 9 janvier 1905 lors du \u00ab Dimanche rouge \u00bb.\n- Neuf mois plus tard, le Manifeste d'octobre a promis une constitution.\n- La r\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par les oppositions politiques et sociales grandissantes en raison de l'\u00e9volution \u00e9conomique et sociale du pays.\n- La fusillade meurtri\u00e8re du Dimanche rouge a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement cl\u00e9 de la r\u00e9volution.\n- Le r\u00e9gime tsariste a r\u00e9ussi \u00e0 survivre \u00e0 cette premi\u00e8re attaque, mais le m\u00e9contentement et l'opposition se sont radicalis\u00e9s.\n- La gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d'octobre 1905 a finalement fait plier le r\u00e9gime et une constitution lib\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9e.\n- Cependant, la contre-attaque de Nicolas II en 1907 a annul\u00e9 les espoirs soulev\u00e9s par la r\u00e9volution.\n- La mutinerie du cuirass\u00e9 Potemkine est devenue un symbole de la r\u00e9volution russe de 1905.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1905, la Russie \u00e9tait en \u00e9bullition\nLa r\u00e9volution embrasait toutes les nations\nLe \"Dimanche rouge\" fut le point de d\u00e9part\nUne fusillade qui secoua le brouillard\n\nManifeste d'octobre, une lueur d'espoir\nPromesse d'une constitution, sans voir le noir\nNeuf mois plus tard, les paroles s'envolent\nLe r\u00e9gime tsariste redevient une \u00e9toile\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution russe, une temp\u00eate sans fin\nOppositions politiques, murmures clandestins\n\u00c9conomie et soci\u00e9t\u00e9, sources de discorde\n1905, une date qui sonne encore\n\n[Couplet 2]\nLa gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale d'octobre, ultime sursaut\nLe r\u00e9gime plie, la constitution est au bout\nMais Nicolas II riposte, an\u00e9antissant l'esp\u00e9rance\nLa contre-attaque brise la confiance\n\nLe Potemkine, navire devenu symbole\nMutinerie \u00e9clatante, criant \u00e0 la r\u00e9volte\nMalgr\u00e9 sa chute, la r\u00e9volution ne meurt pas\nLes aspirations demeurent, dans chaque combat\n\n[Refrain]\nR\u00e9volution russe, une temp\u00eate sans fin\nOppositions politiques, murmures clandestins\n\u00c9conomie et soci\u00e9t\u00e9, sources de discorde\n1905, une date qui sonne encore"}, {"titre": "R\u00e9volution d'Octobre", "text_origine": "La r\u00e9volution d'Octobre (en russe : \u041e\u043a\u0442\u044f\u0431\u0440\u044c\u0441\u043a\u0430\u044f \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u044f, Oktiabrska\u00efa revolioutsia), aussi connue sous le nom de r\u00e9volution bolchevique, parfois sous le nom d'octobre rouge (en russe : \u041a\u0440\u0430\u0441\u043d\u044b\u0439 \u041e\u043a\u0442\u044f\u0431\u0440\u044c, Krasnyi Oktiabr),, est la deuxi\u00e8me phase de la r\u00e9volution russe de 1917, apr\u00e8s celle survenue en f\u00e9vrier. \nElle a lieu, selon le calendrier julien, dans la nuit du 25 octobre 1917 (7 novembre dans le calendrier gr\u00e9gorien).\nLa r\u00e9volution d'Octobre a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par l'\u00e9chec des gouvernements issus de la r\u00e9volution de f\u00e9vrier face \u00e0 la situation d\u00e9sastreuse de la Russie dans la Premi\u00e8re Guerre mondiale : d\u00e9faites militaires, usines peu productives, r\u00e9seau ferroviaire inefficace, crise des obus de 1915. Au moment de l'entr\u00e9e en guerre en 1914, tous les partis politiques ont \u00e9t\u00e9 favorables \u00e0 la participation de la Russie \u00e0 la guerre contre l'Allemagne, \u00e0 l'exception de la branche bolchevique, dirig\u00e9e par L\u00e9nine, du Parti ouvrier social-d\u00e9mocrate de Russie. Mais \u00e0 cette \u00e9poque, on n'imagine pas les d\u00e9sastres que va subir la Russie, pays relativement peu d\u00e9velopp\u00e9 sur le plan industriel.\nOr, apr\u00e8s la r\u00e9volution de f\u00e9vrier, alors que tout part \u00e0 vau-l'eau, le gouvernement provisoire fait le choix de poursuivre la guerre aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s de la Russie, la France et la Grande-Bretagne. Cela emp\u00eache la mise en \u0153uvre de grandes r\u00e9formes et rend rapidement le gouvernement tr\u00e8s impopulaire. L'arm\u00e9e russe conna\u00eet simultan\u00e9ment une vague de d\u00e9sertions qu'elle est incapable d'emp\u00eacher.\nLe programme bolchevique d'avril 1917, r\u00e9sum\u00e9 par les slogans \u00ab la paix, le pain et la terre \u00bb et \u00ab tout le pouvoir aux soviets \u00bb, correspond mieux aux souhaits de la population et notamment des soldats mobilis\u00e9s. La popularit\u00e9 du parti bolchevique, dont la propagande est intense, augmente et les bolcheviks sont de plus en plus nombreux dans les soviets, notamment ceux de Moscou et de Petrograd.\nApr\u00e8s une p\u00e9riode de r\u00e9pression (juillet-ao\u00fbt), o\u00f9 L\u00e9nine est oblig\u00e9 de fuir en Finlande, la situation militaire empirant et le gouvernement \u00e9tant menac\u00e9 par des g\u00e9n\u00e9raux contre-r\u00e9volutionnaires (Kornilov), les bolcheviks peuvent se r\u00e9installer \u00e0 Petrograd. \nLe 25 octobre 1917 (7 novembre dans le calendrier gr\u00e9gorien), L\u00e9nine et Trotski lancent leurs partisans dans un soul\u00e8vement arm\u00e9 contre le gouvernement provisoire, alors dirig\u00e9 par le socialiste Kerensky. Ils prennent le contr\u00f4le de Petrograd sans se voir opposer de r\u00e9sistance s\u00e9rieuse.\nLe lendemain, Trotski annonce la dissolution du gouvernement provisoire lors de l'ouverture du Congr\u00e8s panrusse des soviets des d\u00e9put\u00e9s ouvriers et paysans, qui compte 649 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, dont 390 bolcheviks. Les repr\u00e9sentants des soviets de tout le pays approuvent l'insurrection. Le congr\u00e8s adopte les d\u00e9crets transf\u00e9rant tous les pouvoirs aux soviets ainsi que les d\u00e9crets sur la terre, sur la paix (qui pr\u00e9voit une demande imm\u00e9diate de n\u00e9gociations de paix avec les Allemands), sur les nationalit\u00e9s et sur le contr\u00f4le ouvrier dans les usines.\nAu lendemain de la r\u00e9volution d'Octobre, la Russie devient le premier \u00e9tat qui se revendique socialiste (au sens marxiste) de l'Histoire.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution d'Octobre est la deuxi\u00e8me phase de la r\u00e9volution russe de 1917, apr\u00e8s celle de f\u00e9vrier.\n2. Elle a eu lieu dans la nuit du 25 octobre 1917 selon le calendrier julien.\n3. La r\u00e9volution d'Octobre a \u00e9t\u00e9 favoris\u00e9e par l'\u00e9chec des gouvernements issus de la r\u00e9volution de f\u00e9vrier.\n4. Le gouvernement provisoire, en continuant la guerre, devient impopulaire et favorise l'essor du parti bolch\u00e9vique.\n5. Le programme bolch\u00e9vique d'avril 1917, ax\u00e9 sur la paix, le pain et la terre, gagne en popularit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution d'Octobre, c'est la suite logique\nApr\u00e8s celle de f\u00e9vrier, l'insurrection tragique\nLe 25 octobre 1917, une nuit de feu\nSelon le calendrier julien, tout le monde l'a su\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution d'Octobre, une date grav\u00e9e dans l'histoire\nUn tournant majeur, un cri de victoire\n\n[Couplet 2]\nLe gouvernement provisoire, un \u00e9chec cuisant\nLa guerre qui persiste, le peuple n'en veut pas tant\nC'est le parti bolch\u00e9vique qui monte en puissance\nLeurs id\u00e9es s'unissent, une v\u00e9ritable renaissance\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution d'Octobre, une r\u00e9volution des masses\nUn combat pour la paix, l'\u00e9galit\u00e9 en classe\n\nNote: Ce texte est une proposition de composition de rap et peut \u00eatre modifi\u00e9 ou adapt\u00e9 selon vos pr\u00e9f\u00e9rences et votre style musical."}, {"titre": "R\u00e9volution russe", "text_origine": "La r\u00e9volution russe (en russe : \u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0430\u044f \u0440\u0435\u0432\u043e\u043b\u044e\u0446\u0438\u044f [\u02c8rusk\u0250j\u0250 r\u02b2\u026av\u0250\u02c8l\u02b2ut\u0361s\u0268j\u0250]) est l\u2019ensemble des \u00e9v\u00e9nements ayant conduit en f\u00e9vrier 1917 au renversement spontan\u00e9 du r\u00e9gime tsariste de Russie, puis en octobre de la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 la prise de pouvoir par les bolcheviques et \u00e0 l\u2019installation d\u2019un r\u00e9gime l\u00e9niniste (\u00ab communiste \u00bb). Cette derni\u00e8re d\u00e9bouche sur une guerre civile d'une grande violence, opposant les bolcheviks aux Arm\u00e9es blanches et \u00e0 un ensemble d'autres adversaires (makhnovchtchina, Arm\u00e9es vertes, etc.). Le conflit est accompagn\u00e9 d'un effondrement de l'\u00e9conomie russe, qui avait d\u00e9but\u00e9 pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale, et d'une famine particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re : il s'ach\u00e8ve par la victoire des bolcheviks et par la reconstitution, sous l'\u00e9gide de l'URSS, de la majorit\u00e9 des territoires de l'ex-empire. La r\u00e9volution en Russie donne \u00e9galement naissance au communisme, un r\u00e9gime politique fond\u00e9 par L\u00e9nine.\nLargement favoris\u00e9e par la Grande Guerre, la r\u00e9volution russe est un \u00e9v\u00e9nement fondateur et d\u00e9cisif du \u00ab court XXe si\u00e8cle \u00bb ouvert par l\u2019\u00e9clatement du conflit europ\u00e9en en 1914 et clos en 1991 par la disparition de l\u2019URSS. Objet pour les uns de sympathies et d\u2019immenses espoirs (la \u00ab grande lueur \u00e0 l\u2019Est \u00bb selon Jules Romains, le \u00ab charme universel d\u2019Octobre \u00bb d\u00e9crit par Fran\u00e7ois Furet), ou inversement, pour les autres, de s\u00e9v\u00e8res critiques, voire de peurs et de haines en raison de la terreur rouge, elle reste un des faits les plus \u00e9tudi\u00e9s et les plus discut\u00e9s de l\u2019histoire contemporaine.\nSon d\u00e9roulement et ses cons\u00e9quences posent toujours de nombreuses questions. Les historiens sont encore partag\u00e9s quant \u00e0 savoir si la \u00ab r\u00e9volution de F\u00e9vrier \u00bb impliquait n\u00e9cessairement la \u00ab r\u00e9volution d'Octobre \u00bb. La nature d\u2019Octobre (r\u00e9volution, coup d'\u00c9tat ou combinaison des deux ?), les raisons des violences de la guerre civile russe, celles de la gen\u00e8se de la dictature sovi\u00e9tique sont \u00e9galement tr\u00e8s discut\u00e9es. Le d\u00e9bat tr\u00e8s ancien sur l\u2019\u00e9volution conduisant au stalinisme des ann\u00e9es 1930 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 non plus d\u00e9finitivement tranch\u00e9 : filiation logique, ou bien d\u00e9viation, par rapport aux id\u00e9aux et aux pratiques des bolcheviks de la r\u00e9volution ?", "element_cle": "- La r\u00e9volution russe a eu lieu en f\u00e9vrier 1917 et a conduit au renversement du r\u00e9gime tsariste.\n- Les bolcheviques ont pris le pouvoir lors de la r\u00e9volution d'octobre de la m\u00eame ann\u00e9e.\n- La r\u00e9volution russe a d\u00e9clench\u00e9 une guerre civile violente entre les bolcheviks, les Arm\u00e9es blanches et d'autres groupes.\n- L'\u00e9conomie russe s'est effondr\u00e9e pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale et une famine meurtri\u00e8re a suivi la r\u00e9volution.\n- La r\u00e9volution russe a donn\u00e9 naissance au communisme et a eu un impact majeur sur le XXe si\u00e8cle.\n- Les opinions sur la r\u00e9volution russe sont divis\u00e9es, avec des sympathies et des critiques.\n- Les historiens d\u00e9battent encore de la relation entre la r\u00e9volution de f\u00e9vrier et celle d'octobre.\n- Le d\u00e9bat sur la nature d'octobre et les raisons de la guerre civile russe sont toujours d'actualit\u00e9.\n- La gen\u00e8se de la dictature sovi\u00e9tique et l'\u00e9volution vers le stalinisme sont \u00e9galement sujets \u00e0 discussion.", "rap": "[Couplet 1]\nEn f\u00e9vrier 1917, la Russie en \u00e9bullition\nLa r\u00e9volution russe, renversement du tsarisme sans concession\nLes ouvriers et paysans, r\u00e9clament la libert\u00e9\nLe pouvoir aux Soviets, c'est \u00e7a l'id\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nOctobre de la m\u00eame ann\u00e9e, les bolcheviques en action\nLes armes en main, pr\u00eats \u00e0 changer la nation\nLes Russes plong\u00e9s dans une guerre civile violente\nLe communisme s'\u00e9l\u00e8ve, la lutte est imminente\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution russe, tournant du XXe si\u00e8cle\nNaissance du communisme, \u00e9v\u00e9nement historique\nOpinions divis\u00e9es, entre sympathies et critiques\nLa gen\u00e8se de la dictature, sujet de d\u00e9bat critique\n\n[Couplet 3]\nPremi\u00e8re Guerre mondiale, \u00e9conomie effondr\u00e9e\nFamine meurtri\u00e8re, le peuple a sombr\u00e9\nLa r\u00e9volution russe, impact colossal\nSur le destin du monde, un sc\u00e9nario infernal\n\n[Couplet 4]\nF\u00e9vrier et octobre, d\u00e9bat incessant\nLes historiens s'interrogent, cherchent le sens\nLa relation entre les deux, encore incertaine\nMais l'h\u00e9ritage est l\u00e0, sur la sc\u00e8ne internationale\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution russe, tournant du XXe si\u00e8cle\nNaissance du communisme, \u00e9v\u00e9nement historique\nOpinions divis\u00e9es, entre sympathies et critiques\nLa gen\u00e8se de la dictature, sujet de d\u00e9bat critique\n\n[Outro]\nLa r\u00e9volution russe, dans les m\u00e9moires grav\u00e9e\nUn chapitre sombre, de l'histoire av\u00e9r\u00e9e\nStalinisme et dictature, des sujets br\u00fblants\nLa r\u00e9flexion continue, pour comprendre vraiment"}, {"titre": "Th\u00e9or\u00e8me de Pythagore", "text_origine": "Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore est un th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie euclidienne qui met en relation les longueurs des c\u00f4t\u00e9s dans un triangle rectangle. Il s'\u00e9nonce fr\u00e9quemment sous la forme suivante : \n\nSi un triangle est rectangle, le carr\u00e9 de la longueur de l\u2019hypot\u00e9nuse (ou c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit) est \u00e9gal \u00e0 la somme des carr\u00e9s des longueurs des deux autres c\u00f4t\u00e9s.Ce th\u00e9or\u00e8me permet notamment de calculer l\u2019une des longueurs \u00e0 partir des deux autres.\nIl doit son nom \u00e0 Pythagore de Samos, philosophe de la Gr\u00e8ce antique du VIe si\u00e8cle av. J.-C., cependant le r\u00e9sultat \u00e9tait connu plus de mille ans auparavant en M\u00e9sopotamie et a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert ind\u00e9pendamment dans plusieurs autres cultures. \nLa plus ancienne d\u00e9monstration qui nous soit parvenue est due \u00e0 Euclide, vers -300. M\u00eame si les math\u00e9maticiens grecs en connaissaient s\u00fbrement une auparavant, rien ne permet de l'attribuer de fa\u00e7on certaine \u00e0 Pythagore. \nLes premi\u00e8res d\u00e9monstrations historiques reposent en g\u00e9n\u00e9ral sur des m\u00e9thodes de calcul d\u2019aire par d\u00e9coupage et d\u00e9placement de figures g\u00e9om\u00e9triques. Inversement, la conception moderne de la g\u00e9om\u00e9trie euclidienne est fond\u00e9e sur une notion de distance qui est d\u00e9finie pour respecter ce th\u00e9or\u00e8me.\nDivers autres \u00e9nonc\u00e9s g\u00e9n\u00e9ralisent le th\u00e9or\u00e8me \u00e0 des triangles quelconques, \u00e0 des figures de plus grande dimension telles que les t\u00e9tra\u00e8dres, ou en g\u00e9om\u00e9trie non euclidienne comme \u00e0 la surface d\u2019une sph\u00e8re.\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, ce th\u00e9or\u00e8me a de nombreuses applications dans divers domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents (architecture, ing\u00e9nierie...), encore aujourd'hui, et a permis nombres d'avanc\u00e9es technologiques \u00e0 travers l'histoire.", "element_cle": "1. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore est un r\u00e9sultat math\u00e9matique qui relie les longueurs de trois c\u00f4t\u00e9s d'un triangle rectangle.\n2. Pythagore de Samos est le philosophe grec antique qui est g\u00e9n\u00e9ralement cr\u00e9dit\u00e9 de la d\u00e9couverte de ce th\u00e9or\u00e8me.\n3. Le th\u00e9or\u00e8me affirme que le carr\u00e9 de la longueur de l'hypot\u00e9nuse est \u00e9gal \u00e0 la somme des carr\u00e9s des longueurs des deux autres c\u00f4t\u00e9s.\n4. Euclide a d\u00e9montr\u00e9 ce th\u00e9or\u00e8me vers -300 avant J.-C.\n5. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore a des applications pratiques dans divers domaines tels que l'architecture et l'ing\u00e9nierie.", "rap": "[Couplet]\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, c'est un concept tr\u00e8s solide\nIl relie les longueurs des c\u00f4t\u00e9s d'un triangle rectangle\nPythagore de Samos, un philosophe qui sait\nIl est cr\u00e9dit\u00e9 d'avoir d\u00e9couvert ce th\u00e9or\u00e8me tout b\u00e9ton\n\n[Refrain]\nLe carr\u00e9 de l'hypot\u00e9nuse,\n\u00c9gal \u00e0 la somme des carr\u00e9s des deux autres c\u00f4t\u00e9s\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, tellement puissant\nDans l'architecture et l'ing\u00e9nierie, il est utilis\u00e9 en tout temps\n\n[Couplet]\nEuclide a d\u00e9montr\u00e9 ce th\u00e9or\u00e8me, -300 avant J.-C.\nIl a pos\u00e9 les bases de cette magnifique v\u00e9rit\u00e9\nDu triangle rectangle jusque dans nos vies\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore a des applications infinies\n\n[Refrain]\nLe carr\u00e9 de l'hypot\u00e9nuse,\n\u00c9gal \u00e0 la somme des carr\u00e9s des deux autres c\u00f4t\u00e9s\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, tellement puissant\nDans l'architecture et l'ing\u00e9nierie, il est utilis\u00e9 en tout temps"}, {"titre": "Loi des cosinus", "text_origine": "En math\u00e9matiques, la loi des cosinus est un th\u00e9or\u00e8me de g\u00e9om\u00e9trie couramment utilis\u00e9 en trigonom\u00e9trie, qui relie dans un triangle la longueur d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 celles des deux autres et au cosinus de l'angle form\u00e9 par ces deux c\u00f4t\u00e9s. Cette loi s'exprime de fa\u00e7on analogue en g\u00e9om\u00e9trie plane, sph\u00e9rique ou hyperbolique. Cette loi g\u00e9n\u00e9ralise le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\nLes \u00c9l\u00e9ments d'Euclide contenaient d\u00e9j\u00e0 une approche g\u00e9om\u00e9trique de la g\u00e9n\u00e9ralisation du th\u00e9or\u00e8me de Pythagore dans deux cas particuliers : ceux d'un triangle obtusangle et d'un triangle acutangle. Le d\u00e9veloppement, au  Moyen \u00c2ge, de la trigonom\u00e9trie arabo-musulmane permit au th\u00e9or\u00e8me d'\u00e9voluer dans sa forme et dans sa port\u00e9e : l'astronome et math\u00e9maticien al-Battani g\u00e9n\u00e9ralisa le r\u00e9sultat d'Euclide \u00e0 la g\u00e9om\u00e9trie sph\u00e9rique au d\u00e9but du Xe si\u00e8cle, et l'introduction des fonctions trigonom\u00e9triques  permit \u00e0 Ghiyath al-Kashi, math\u00e9maticien de l'\u00e9cole de Samarcande, de mettre le th\u00e9or\u00e8me sous une forme utilisable pour la triangulation au cours du XVe si\u00e8cle. La propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e en occident par Fran\u00e7ois Vi\u00e8te qui l'a vraisemblablement red\u00e9couverte ind\u00e9pendamment.\nEn ce qui concerne la g\u00e9om\u00e9trie plane, cette loi est connue sous les noms de th\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi en France, ou encore th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.  Le nom francis\u00e9 du math\u00e9maticien perse Ghiyath Al-Kashi (1380-1429) apparut dans les ann\u00e9es 1990 dans les manuels scolaires \u00e9dit\u00e9s en France, les appellations th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou loi des cosinus \u00e9tant utilis\u00e9es jusque-l\u00e0.", "element_cle": "1. La loi des cosinus est un th\u00e9or\u00e8me math\u00e9matique qui relie la longueur des c\u00f4t\u00e9s d'un triangle \u00e0 l'angle form\u00e9 entre ces c\u00f4t\u00e9s.\n2. Elle g\u00e9n\u00e9ralise le c\u00e9l\u00e8bre th\u00e9or\u00e8me de Pythagore.\n3. Les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide ont introduit une approche g\u00e9om\u00e9trique de cette loi.\n4. Au Moyen \u00c2ge, la trigonom\u00e9trie arabo-musulmane a permis de d\u00e9velopper et g\u00e9n\u00e9raliser la loi.\n5. Ghiyath al-Kashi a formul\u00e9 la loi dans sa forme utilisable pour la triangulation au XVe si\u00e8cle.\n6. Fran\u00e7ois Vi\u00e8te a red\u00e9couvert et popularis\u00e9 la loi en Occident.\n7. En g\u00e9om\u00e9trie plane, la loi est \u00e9galement connue sous les noms de th\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi ou de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\n8. Le math\u00e9maticien Ghiyath Al-Kashi est apparu dans les manuels scolaires fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es 1990.\n9. Avant cela, la loi \u00e9tait appel\u00e9e th\u00e9or\u00e8me de Pythagore g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 ou loi des cosinus.\n10. La loi des cosinus est utilis\u00e9e dans de nombreux domaines, notamment en trigonom\u00e9trie et en g\u00e9od\u00e9sie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa loi des cosinus, tu l'connais mon pote,\nElle relie les c\u00f4t\u00e9s d'un triangle, elle t'flingue en plein d'dos,\nTh\u00e9or\u00e8me math\u00e9matique, c'est du solide,\nAngles, longueurs, tout est li\u00e9, tu captes, vite fait.\n\n[Gros Refrain]\nLa loi des cosinus, c'est la cl\u00e9 du rap \u00e9ducatif,\nOn te balance des notions, sans \u00eatre trop r\u00e9barbatif,\nDe Pythagore \u00e0 Al-Kashi, l'histoire s'emballe,\nDes math\u00e9matiques \u00e0 la vie r\u00e9elle tout se m\u00eale.\n\n[Couplet 2]\nD'\u00c9l\u00e9ments d'Euclide jusqu'au Moyen \u00c2ge,\nLa g\u00e9om\u00e9trie s'affiche, bang, sur la grande sc\u00e8ne,\nLa trigonom\u00e9trie musulmane g\u00e9n\u00e9ralise,\nLa loi des cosinus, un vrai d\u00e9lice.\n\n[Gros Refrain]\nLa loi des cosinus, c'est la cl\u00e9 du rap \u00e9ducatif,\nOn te balance des notions, sans \u00eatre trop r\u00e9barbatif,\nDe Pythagore \u00e0 Al-Kashi, l'histoire s'emballe,\nDes math\u00e9matiques \u00e0 la vie r\u00e9elle tout se m\u00eale.\n\n[Bref Refrain]\nAl-Kashi, Fran\u00e7ois Vi\u00e8te, des noms qui r\u00e9sonnent,\nDans nos manuels scolaires, les ann\u00e9es 90 raisonnent,\nLa loi des cosinus devient l'incontournable,\nTh\u00e9or\u00e8me d'Al-Kashi, c'est tout simplement admirable.\n\n[Gros Refrain]\nLa loi des cosinus, c'est la cl\u00e9 du rap \u00e9ducatif,\nOn te balance des notions, sans \u00eatre trop r\u00e9barbatif,\nDe Pythagore \u00e0 Al-Kashi, l'histoire s'emballe,\nDes math\u00e9matiques \u00e0 la vie r\u00e9elle tout se m\u00eale.\n\n[Couplet Bonus]\nTrigo, g\u00e9od\u00e9sie, la loi des cosinus brille,\nElle s'utilise partout, dans tous les domaines utiles,\nUn outil puissant, qui te guide avec pr\u00e9cision,\nLa loi des cosinus, c'est l'r\u00e9gal des champions.\n\n[Gros Refrain]\nLa loi des cosinus, c'est la cl\u00e9 du rap \u00e9ducatif,\nOn te balance des notions, sans \u00eatre trop r\u00e9barbatif,\nDe Pythagore \u00e0 Al-Kashi, l'histoire s'emballe,\nDes math\u00e9matiques \u00e0 la vie r\u00e9elle tout se m\u00eale."}, {"titre": "Pythagore", "text_origine": "Pythagore (en grec ancien : \u03a0\u03c5\u03b8\u03b1\u03b3\u03cc\u03c1\u03b1\u03c2 / Puthag\u00f3ras) est un ma\u00eetre de sagesse charismatique et philosophe pr\u00e9socratique qui serait n\u00e9 aux environs de 580 av. J.-C. \u00e0 Samos, une \u00eele du sud-est de la mer \u00c9g\u00e9e ; on situe sa mort vers 495 av. J.-C., \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans. Il a introduit la notion de m\u00e9tempsycose dans le monde grec; son nom est aussi li\u00e9 aux math\u00e9matiques, \u00e0 la philosophie des nombres ainsi qu'\u00e0 la notion d'harmonie c\u00e9leste \u2014 m\u00eame si l'approfondissement de ces notions est plut\u00f4t d\u00fb \u00e0 ses disciples et \u00e9pigones, ceux que l'on appelle les pythagoriciens. Par ailleurs, il a fond\u00e9 en Italie du Sud une communaut\u00e9 \u00e0 mi-chemin entre la politique et la philosophie, qui s'est distingu\u00e9e par son mode de vie sp\u00e9cifique .\nSi nous sommes assur\u00e9s de l'existence de Pythagore, on ne sait rien de sa vie, si bien qu'il est difficile d'\u00e9clairer l'histoire de ce penseur. Son nom (\u00e9tymologiquement, Pyth-agoras : \u00ab celui qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Pythie \u00bb) provient de l'annonce de sa naissance faite \u00e0 son p\u00e8re lors d'un voyage \u00e0 Delphes.\nIl n\u2019a jamais rien \u00e9crit : m\u00eame si on lui a attribu\u00e9 d\u00e8s les IIe et IIIe si\u00e8cles de notre \u00e8re un certain nombre d'ouvrage et si les soixante-et-onze lignes des Vers d\u2019Or ont longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es de sa main, il ne s'agit que d'apocryphes qui t\u00e9moignent en revanche de l'extraordinaire l\u00e9gende qui s'est cr\u00e9\u00e9e autour de son nom. Le n\u00e9opythagorisme est n\u00e9anmoins empreint d'une mystique des nombres qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans la pens\u00e9e de Pythagore.\nH\u00e9rodote voyait en celui qu'il appelait \u00ab le sage Pythagore (...) l'un des plus grands esprits de la Gr\u00e8ce \u00bb, et Pythagore jouira d'un grand prestige au fil des si\u00e8cles, Hegel disant de lui qu'il \u00e9tait \u00ab le premier ma\u00eetre universel \u00bb.\nSelon une remarque importante d\u2019H\u00e9raclide du Pont rapport\u00e9e par Cic\u00e9ron, Pythagore serait le premier penseur grec \u00e0 s\u2019\u00eatre qualifi\u00e9 lui-m\u00eame de \u03c6\u03b9\u03bb\u03cc\u03c3\u03bf\u03c6\u03bf\u03c2 (philosophos), dont le sens est \u00ab ami du savoir ou de la sagesse \u00bb :\n\n\u00ab Par la m\u00eame raison, sans doute, tous ceux qui se sont attach\u00e9s depuis aux sciences contemplatives, ont \u00e9t\u00e9 tenus pour Sages, et ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s tels, jusques au temps de Pythagore, qui mit le premier en vogue le nom de philosophes. H\u00e9raclide du Pont, disciple de Platon, et tr\u00e8s habile homme lui-m\u00eame, en raconte ainsi l'histoire. Un jour, dit-il, L\u00e9on, roi des Phliasiens, entendit Pythagore discourir sur certains points avec tant de savoir et d'\u00e9loquence, que ce prince, saisi d'admiration, lui demanda quel \u00e9tait donc l'art dont il faisait profession. \u00c0 quoi Pythagore r\u00e9pondit, qu'il n'en savait aucune ; mais qu'il \u00e9tait philosophe. Et sur ce, le roi, surpris de la nouveaut\u00e9 de ce nom, le pria de lui dire qui \u00e9taient donc les philosophes, et en quoi ils diff\u00e9raient des autres hommes. \u00bb\n\n\u2014 Cic\u00e9ron, Tusculanes, V, 3, \u00a7 8", "element_cle": "- Pythagore \u00e9tait un ma\u00eetre de sagesse et philosophe pr\u00e9socratique\n- Il est n\u00e9 vers 580 av. J.-C. \u00e0 Samos et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vers 495 av. J.-C. \u00e0 l'\u00e2ge de 85 ans\n- Il a introduit la notion de m\u00e9tempsycose dans le monde grec\n- Son nom est li\u00e9 aux math\u00e9matiques, \u00e0 la philosophie des nombres et \u00e0 l'harmonie c\u00e9leste\n- Il a fond\u00e9 une communaut\u00e9 en Italie du Sud entre la politique et la philosophie\n- Il n'a jamais rien \u00e9crit, mais lui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s certains ouvrages apocryphes\n- Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands esprits de la Gr\u00e8ce selon H\u00e9rodote\n- Il \u00e9tait le premier penseur grec \u00e0 se qualifier lui-m\u00eame de \"philosophos\", ami du savoir", "rap": "[Couplet 1]\nPythagore, un sage de la Gr\u00e8ce antique\nPhilosophe pr\u00e9socratique, son esprit \u00e9tait unique\nN\u00e9 \u00e0 Samos, vers 580 avant J-C\nIl nous a laiss\u00e9 un h\u00e9ritage, un savoir sacr\u00e9\n\nIl nous parla de m\u00e9tempsycose, la r\u00e9incarnation\nUne id\u00e9e r\u00e9volutionnaire dans l'histoire de la nation\nLes math\u00e9matiques, sa passion et son art\nIl r\u00e9v\u00e9la l'harmonie c\u00e9leste, une science \u00e0 part\n\n[Refrain]\nPythagore, pilier de la philosophie grecque\nUn penseur incomparable, il n'y a pas de bleu qui le freine\nSa communaut\u00e9 en Italie, entre politique et sagesse\nPythagore, fondateur d'une \u00e8re de sagesse\n\n[Couplet 2]\nMalgr\u00e9 qu'il n'ait jamais rien \u00e9crit de ses mains\nCertains ouvrages lui ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s, c'est certain\nH\u00e9rodote l'a qualifi\u00e9 comme l'un des plus grands esprits\nPythagore, le \"philosophos\", ami du savoir infini\n\nSon influence a marqu\u00e9 l'Histoire \u00e0 jamais\nDe ses enseignements, on peut toujours s'inspirer\nPythagore, symbole de la connaissance \u00e9clair\u00e9e\nSa sagesse r\u00e9sonne encore, au-del\u00e0 des ann\u00e9es pass\u00e9es\n\n[Refrain]\nPythagore, pilier de la philosophie grecque\nUn penseur incomparable, il n'y a pas de bleu qui le freine\nSa communaut\u00e9 en Italie, entre politique et sagesse\nPythagore, fondateur d'une \u00e8re de sagesse"}, {"titre": "Triangle rectangle", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, un triangle rectangle est un triangle dont l'un des angles est droit. Les deux autres angles sont alors compl\u00e9mentaires, de mesure strictement inf\u00e9rieure. On nomme alors hypot\u00e9nuse le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit. Les deux autres c\u00f4t\u00e9s, adjacents \u00e0 l\u2019angle droit, sont appel\u00e9s cath\u00e8tes.\nL\u2019hypot\u00e9nuse est alors le plus grand c\u00f4t\u00e9 du triangle, et sa longueur est reli\u00e9e \u00e0 celles des deux autres c\u00f4t\u00e9s par le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore. Cette relation est m\u00eame caract\u00e9ristique des triangles rectangles. Dans le cas des triangles \u00e0 c\u00f4t\u00e9s entiers, elle m\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9finition des triplets pythagoriciens.", "element_cle": "1. Un triangle rectangle est un triangle avec un angle droit.\n2. Les deux autres angles d'un triangle rectangle sont compl\u00e9mentaires.\n3. L'hypot\u00e9nuse est le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit d'un triangle rectangle.\n4. Les deux autres c\u00f4t\u00e9s sont appel\u00e9s cath\u00e8tes.\n5. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore relie la longueur de l'hypot\u00e9nuse aux longueurs des autres c\u00f4t\u00e9s.\n6. Les triplets pythagoriciens sont d\u00e9finis par les triangles rectangles ayant des c\u00f4t\u00e9s entiers.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle d'un triangle rectangle\nAvec un angle droit, ouais c'est pas banal\nLes deux autres angles, compl\u00e9mentaires\nT'es pr\u00eat \u00e0 captiver ton entourage entier\n\nL'hypot\u00e9nuse, c'est le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9\nA l'angle droit, faut pas l'oublier\nEt les deux cat\u00e8tes, ils sont l\u00e0 aussi\nLa base et la hauteur, c'est l'd\u00e9fi\n\n[Refrain]\nTriangle rectangle, on l'\u00e9tudie tous les jours\nLes maths en action, \u00e7a nous rend toujours plus forts\nPythagore, c'est son nom, le th\u00e9or\u00e8me r\u00e9volutionnaire\nReliant les c\u00f4t\u00e9s, on rime avec l'univers des chiffres\n\n[Couplet 2]\nEt puis y'a Pythagore, son th\u00e9or\u00e8me, \u00e0 croire\nQue les maths, c'est pas pour les tocards, quoiqu'on en pense\nL'hypot\u00e9nuse, les cat\u00e8tes, \u00e7a fait un carr\u00e9\nUne somme, une \u00e9quation, des calculs \u00e0 s'en lasser\n\nEt tu connais les triplets pythagoriciens\nDes chiffres entiers, des combinaisons en lien\nAvec les c\u00f4t\u00e9s, des triangles rectangles en masse\nLes maths, c'est une danse, un rythme qui casse\n\n[Refrain]\nTriangle rectangle, on l'\u00e9tudie tous les jours\nLes maths en action, \u00e7a nous rend toujours plus forts\nPythagore, c'est son nom, le th\u00e9or\u00e8me r\u00e9volutionnaire\nReliant les c\u00f4t\u00e9s, on rime avec l'univers des chiffres"}, {"titre": "Hypot\u00e9nuse", "text_origine": "Dans un triangle rectangle, le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit est appel\u00e9 hypot\u00e9nuse. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, parfois appel\u00e9 th\u00e9or\u00e8me de l'hypot\u00e9nuse, affirme que dans un triangle rectangle, la longueur de l'hypot\u00e9nuse \u00e9gale la racine carr\u00e9e de la somme des carr\u00e9s des longueurs des deux autres c\u00f4t\u00e9s, appel\u00e9e parfois somme pythagoricienne de ces deux longueurs. L'hypot\u00e9nuse d'un triangle rectangle est un diam\u00e8tre du cercle circonscrit \u00e0 celui-ci (voir angle inscrit dans un demi-cercle).\nLes c\u00f4t\u00e9s adjacents \u00e0 l'angle droit sont parfois appel\u00e9s cath\u00e8tes.", "element_cle": "1. Dans un triangle rectangle, l'hypot\u00e9nuse est le c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit.\n2. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore affirme que la longueur de l'hypot\u00e9nuse est \u00e9gale \u00e0 la racine carr\u00e9e de la somme des carr\u00e9s des autres c\u00f4t\u00e9s.\n3. L'hypot\u00e9nuse d'un triangle rectangle est un diam\u00e8tre du cercle circonscrit.\n4. Les c\u00f4t\u00e9s adjacents \u00e0 l'angle droit sont appel\u00e9s cath\u00e8tes.\n5. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore est parfois \u00e9galement appel\u00e9 le th\u00e9or\u00e8me de l'hypot\u00e9nuse.", "rap": "[Couplet 1]\nDans un triangle rectangle, l'hypot\u00e9nuse c'est vital,\nLe c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'angle droit, c'est sa r\u00e9alit\u00e9 fatale,\nLe th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, faut l'avoir en t\u00eate,\nLa racine carr\u00e9e des carr\u00e9s des c\u00f4t\u00e9s, c'est la cl\u00e9 concr\u00e8te.\n\n[Refrain]\nPythagore, tu nous as tout appris,\nLes maths dans nos veines, \u00e7a circule \u00e0 l'infini,\nL'hypot\u00e9nuse, diam\u00e8tre du cercle circonscrit,\n\u00c7a fait tourner nos t\u00eates, t'as vu l'effet produit.\n\n[Couplet 2]\nLes cath\u00e8tes, les c\u00f4t\u00e9s adjacents, faut pas les oublier,\nIls se tiennent pr\u00e8s de l'angle droit, bien ancr\u00e9s,\nLe th\u00e9or\u00e8me de l'hypot\u00e9nuse, c'est le nom alternatif,\nMais Pythagore reste le pionnier, l'arch\u00e9type des math\u00e9maticiens actifs.\n\n[Refrain]\nPythagore, tu nous as tout appris,\nLes maths dans nos veines, \u00e7a circule \u00e0 l'infini,\nL'hypot\u00e9nuse, diam\u00e8tre du cercle circonscrit,\n\u00c7a fait tourner nos t\u00eates, t'as vu l'effet produit."}, {"titre": "Angle droit", "text_origine": "Dans le plan euclidien, deux droites s\u00e9cantes d\u00e9finissent quatre angles deux \u00e0 deux \u00e9gaux. Lorsque ces quatre angles sont \u00e9gaux, chacun forme un angle droit. Les droites sont alors dites perpendiculaires. Le terme angle droit est un calque du latin angulus rectus : rectus signifie \u00ab debout \u00bb, ce qui renvoie \u00e0 l'image d'une perpendiculaire \u00e0 une ligne horizontale.\nEuclide \u00e9crivait, au IIIe si\u00e8cle av. J.-C., dans ses \u00c9l\u00e9ments, livre I, D\u00e9finition 10 :\n\n\u00ab Lorsqu'une droite tombant sur une droite fait les angles de suite \u00e9gaux entre eux, chacun des angles \u00e9gaux est droit. \u00bb\n\nUn angle droit est donc un quart de tour, ou encore la moiti\u00e9 d'un angle plat. Un angle droit est son propre suppl\u00e9mentaire, ce qui lui donne des propri\u00e9t\u00e9s int\u00e9ressantes pour la fabrication d'objets (bo\u00eetes, meubles, etc).\nDans les constructions g\u00e9om\u00e9triques, l'angle droit est souvent d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l'aide d'un petit carr\u00e9 pr\u00e8s de son sommet.\n\n", "element_cle": "1. Les angles droits sont form\u00e9s par deux droites s\u00e9cantes dans le plan euclidien.\n2. Les quatre angles form\u00e9s par les droites s\u00e9cantes sont \u00e9gaux et chaque angle est un angle droit.\n3. Le terme \"angle droit\" est d\u00e9riv\u00e9 du latin \"angulus rectus\", signifiant \"debout\" et faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une ligne perpendiculaire \u00e0 une ligne horizontale.\n4. Euclide, dans ses \u00c9l\u00e9ments, a d\u00e9fini l'angle droit comme un angle dont les angles successifs sont \u00e9gaux entre eux.\n5. Un angle droit est \u00e9quivalent \u00e0 un quart de tour ou \u00e0 la moiti\u00e9 d'un angle plat.\n6. Un angle droit est son propre suppl\u00e9mentaire, ce qui est utile dans la fabrication d'objets comme des bo\u00eetes ou des meubles.\n7. Dans les constructions g\u00e9om\u00e9triques, un angle droit est souvent repr\u00e9sent\u00e9 par un petit carr\u00e9 pr\u00e8s de son sommet.", "rap": "[Couplet 1]\nLes angles droits, c'est la base de la g\u00e9om\u00e9trie\nQuand deux droites s\u00e9cantes se rencontrent, c'est la clart\u00e9\nEuclide l'a d\u00e9fini dans ses \u00c9l\u00e9ments, t'inqui\u00e8te pas\nQuatre angles \u00e9gaux, chacun d'eux un angle droit, \u00e7a te va ?\n\n[Refrain]\nAngles droits, symboles de stabilit\u00e9\nDans nos constructions, on les utilise pour s'assurer de la qualit\u00e9\nAngles droits, pr\u00e9cis et rigoureux\nDans les maths et la vie quotidienne, ils sont pr\u00e9cieux\n\n[Couplet 2]\nLe terme \"angle droit\", un peu de latin lui donne sa grandeur\nSignifiant \"debout\", perpendiculaire \u00e0 l'horizon, sans heurts\nUn quart de tour, moiti\u00e9 d'un angle plat, c'est comme \u00e7a qu'on les mesure\nDans les bo\u00eetes, les meubles, ils sont indispensables, pas d'esbroufe\n\n[Refrain]\nAngles droits, symboles de stabilit\u00e9\nDans nos constructions, on les utilise pour s'assurer de la qualit\u00e9\nAngles droits, pr\u00e9cis et rigoureux\nDans les maths et la vie quotidienne, ils sont pr\u00e9cieux"}, {"titre": "Distance d'un point \u00e0 une droite", "text_origine": "En g\u00e9om\u00e9trie euclidienne, la distance d'un point \u00e0 une droite est la plus courte distance s\u00e9parant ce point et un point courant de la droite. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore  permet d'affirmer que la distance du point A \u00e0 la droite (d\u2009) correspond \u00e0 la distance s\u00e9parant A de son projet\u00e9 orthogonal Ah sur la droite (d\u2009).\nOn peut ainsi \u00e9crire :\n\n  \n    \n      \n        d\n        (\n        \n          A\n        \n        ,\n        (\n        d\n        )\n        )\n        =\n        d\n        (\n        \n          A\n        \n        ,\n        \n          \n            A\n          \n          \n            h\n          \n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle d(\\mathrm {A} ,(d))=d(\\mathrm {A} ,\\mathrm {A} _{h})}", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La distance d'un point \u00e0 une droite est la plus courte distance s\u00e9parant ce point et un point courant de la droite.\n2. Le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore permet de calculer la distance entre un point A et son projet\u00e9 orthogonal Ah sur la droite.\n3. La distance du point A \u00e0 la droite (d) est \u00e9gale \u00e0 la distance s\u00e9parant A de son projet\u00e9 orthogonal Ah.\n4. Le calcul de cette distance se fait avec la formule : d(A, (d)) = d(A, Ah).\n5. Cela signifie que la distance d'un point \u00e0 une droite peut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e en trouvant le projet\u00e9 orthogonal de ce point sur la droite.\n\nLa liste contient 5 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa distance d'un point \u00e0 une droite, c'est crucial\nLa plus courte distance, c'est le point focal\nUtilisant le th\u00e9or\u00e8me de Pythagore, on calcule\nLa distance entre A et son projet\u00e9 orthogonal\n\n[Refrain]\nLa distance du point A \u00e0 la droite, \u00e7a bouge pas\nC'est la distance \u00e0 son projet\u00e9 orthogonal, voil\u00e0\nAvec la formule, on fait le calcul, pas de souci\nd(A, (d)) = d(A, Ah), on est dans l'mouvement\n\n[Couplet 2]\nT'as bien compris, on est dans l'concret\nLa distance d'un point \u00e0 une droite, c'est pas abstrait\nTrouve le projet\u00e9 orthogonal, tu seras b\u00e9ni\nEt tu sauras la distance, tu t'en sortiras sans soucis\n\n[Refrain]\nLa distance du point A \u00e0 la droite, \u00e7a bouge pas\nC'est la distance \u00e0 son projet\u00e9 orthogonal, voil\u00e0\nAvec la formule, on fait le calcul, pas de souci\nd(A, (d)) = d(A, Ah), on est dans l'mouvement"}, {"titre": "Paternit\u00e9 des \u0153uvres de William Shakespeare", "text_origine": "La question de la paternit\u00e9 des \u0153uvres de William Shakespeare porte sur l'\u00e9ventualit\u00e9 que les \u0153uvres attribu\u00e9es \u00e0 William Shakespeare aient \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par un autre que le natif de Stratford-upon-Avon. Les \u00ab anti-stratfordiens \u00bb \u2014 d\u00e9nomination collective des tenants des diverses th\u00e9ories qui partagent cette hypoth\u00e8se \u2014 voient dans le Shakespeare de Stratford un pr\u00eate-nom destin\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger l'identit\u00e9 du ou des auteurs r\u00e9els (hypoth\u00e8se de l'\u00e9criture coll\u00e9giale), qui pour des raisons propres n'auraient pas voulu ou pas pu endosser publiquement ce statut. Bien qu'elle ait suscit\u00e9 un grand int\u00e9r\u00eat dans le public, cette position est consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab marginale \u00bb par la quasi-unanimit\u00e9 des sp\u00e9cialistes de Shakespeare et des historiens de la litt\u00e9rature, dont la plupart ne l'\u00e9voquent jamais que pour en r\u00e9futer ou en relativiser les arguments.\nLa mise en cause de l'attribution des \u0153uvres d\u00e9bute au milieu du XIXe si\u00e8cle, \u00e9poque o\u00f9 bat son plein une \u00ab bardol\u00e2trie (en) \u00bb qui voit dans Shakespeare le plus grand \u00e9crivain de tous les temps. Sa biographie et, en particulier, la modestie de ses origines et l'obscurit\u00e9 de son existence paraissent alors \u00e0 certains incompatibles avec l'\u00e9l\u00e9vation de sa po\u00e9sie et les dimensions de son g\u00e9nie et les conduisent \u00e0 mettre en doute qu'il ait \u00e9t\u00e9 capable d\u2019\u00e9crire les \u0153uvres qui portent son nom. La controverse a, depuis lors, donn\u00e9 naissance \u00e0 un vaste corpus litt\u00e9raire et plus de 70 auteurs putatifs ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s, dont Francis Bacon, William Stanley (6e comte de Derby), Christopher Marlowe, John Florio et \u00c9douard de Vere (17e comte d\u2019Oxford).\nLes partisans des diff\u00e9rents candidats ont en commun d'affirmer que le leur est l'auteur le plus plausible et que William Shakespeare n'avait pas l'\u00e9ducation, la sensibilit\u00e9 aristocratique et la familiarit\u00e9 avec la cour royale dont, selon eux, les \u0153uvres font la d\u00e9monstration. Pour ceux des sp\u00e9cialistes universitaires qui ont r\u00e9pondu \u00e0 ces arguments, l'interpr\u00e9tation biographique des \u0153uvres ne peut fournir une base fiable \u00e0 leur attribution et la convergence des preuves documentaires en faveur de Shakespeare \u2014 pages de titre, t\u00e9moignages d\u2019autres po\u00e8tes contemporains et d\u2019historiens, documents officiels \u2014 est la m\u00eame que pour tout autre \u00e9crivain de cette \u00e9poque. Ils soulignent qu'il n'existe de preuve comparable pour aucun des autres candidats et que la paternit\u00e9 de Shakespeare est rest\u00e9e incontest\u00e9e de son vivant et plusieurs si\u00e8cles apr\u00e8s sa mort.\nEn d\u00e9pit du consensus acad\u00e9mique, un groupe relativement restreint mais hautement visible, diversifi\u00e9 et riche de personnalit\u00e9s publiques de premier plan, continue de contester l'attribution \u00e9tablie. Il travaille \u00e0 la reconnaissance de la question de la paternit\u00e9 comme champ de recherche universitaire l\u00e9gitime et \u00e0 l'acceptation de l'un ou l'autre des candidats mis en avant.", "element_cle": "- La question de la paternit\u00e9 des \u0153uvres de William Shakespeare\n- Les \u00ab anti-stratfordiens \u00bb remettent en cause l'identit\u00e9 de l'auteur\n- Les sp\u00e9cialistes consid\u00e8rent cette position comme marginale\n- La controverse a commenc\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle\n- Plus de 70 auteurs ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s comme potentiels auteurs", "rap": "[Couplet 1]\nLa paternit\u00e9 des \u0153uvres de Shakespeare, c'est un dilemme\nLes anti-stratfordiens mettent en doute son syst\u00e8me\nIls remettent en cause l'identit\u00e9 de l'auteur\nMais les sp\u00e9cialistes disent, \"\u00e7a n'a aucun fondement\"\n\nLa controverse, elle a commenc\u00e9 au XIXe si\u00e8cle\nQuand des questions ont surgi sur cette histoire vieille\nPlus de 70 auteurs propos\u00e9s comme potentiels\nMais la majorit\u00e9 les consid\u00e8re comme des Faux Mc's\n\n[Refrain]\nLa paternit\u00e9 des \u0153uvres de Shakespeare, c'est un d\u00e9bat\nMais les sp\u00e9cialistes savent, c'est bien lui qui en est l'auteur, voil\u00e0\nOn peut discuter, mais la v\u00e9rit\u00e9 est l\u00e0\nShakespeare, l'unique g\u00e9nie qui a tout donn\u00e9, t'as capt\u00e9 ?\n\n[Couplet 2]\nShakespeare, un g\u00e9nie dont l'influence est immense\nSes pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre ont marqu\u00e9 la Renaissance\nIl a \u00e9crit Hamlet, Macbeth, et Rom\u00e9o et Juliette\nDes classiques intemporels, qui nous transportent, t\u00eate haute\n\nAlors les anti-stratfordiens, c'est pas la peine\nDe remettre en question, sa l\u00e9gitimit\u00e9, son domaine\nLes sp\u00e9cialistes ont tranch\u00e9, c'est Shakespeare l'auteur\nEt son h\u00e9ritage, il perdurera encore et encore\n\n[Refrain]\nLa paternit\u00e9 des \u0153uvres de Shakespeare, c'est un d\u00e9bat\nMais les sp\u00e9cialistes savent, c'est bien lui qui en est l'auteur, voil\u00e0\nOn peut discuter, mais la v\u00e9rit\u00e9 est l\u00e0\nShakespeare, l'unique g\u00e9nie qui a tout donn\u00e9, t'as capt\u00e9 ?"}, {"titre": "William Shakespeare", "text_origine": "William Shakespeare est un dramaturge, po\u00e8te et acteur anglais baptis\u00e9 le 26 avril 1564 \u00e0 Stratford-upon-Avon et mort le 23 avril 1616 dans la m\u00eame ville. Surnomm\u00e9 \u00ab le Barde d'Avon \u00bb, \u00ab le Barde immortel \u00bb ou simplement \u00ab le Barde \u00bb, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands po\u00e8tes et dramaturges de langue anglaise. Son \u0153uvre, traduite dans de nombreuses langues, se compose de 39 pi\u00e8ces, 154 sonnets et quelques po\u00e8mes suppl\u00e9mentaires, dont certains ne lui sont pas attribu\u00e9s de mani\u00e8re certaine.\nApr\u00e8s des \u00e9tudes \u00e0 Stratford-upon-Avon, dans le Warwickshire, Shakespeare se marie \u00e0 18 ans avec Anne Hathaway, avec qui il a trois enfants. \u00c0 une date inconnue entre 1585 et 1592, il entame sa carri\u00e8re d'acteur et auteur \u00e0 succ\u00e8s \u00e0 Londres au sein des Lord Chamberlain's Men, une troupe dont il est actionnaire. Il semble s'\u00eatre retir\u00e9 \u00e0 Stratford vers 1613 pour y mourir trois ans plus tard. Il ne subsiste gu\u00e8re de traces de l'homme Shakespeare, ce qui a engendr\u00e9 de nombreuses sp\u00e9culations concernant son apparence physique, sa sexualit\u00e9, sa religion (en). Des th\u00e9ories marginales avancent que son \u0153uvre a \u00e9t\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9crite par un autre.\nShakespeare r\u00e9dige la majeure partie de ses pi\u00e8ces entre 1589 et 1613. Les premi\u00e8res sont surtout des com\u00e9dies et des pi\u00e8ces historiques, puis il se consacre davantage aux trag\u00e9dies comme Hamlet, Othello, Le Roi Lear et Macbeth. \u00c0 la fin de sa vie, il r\u00e9dige des tragi-com\u00e9dies et collabore avec d'autres dramaturges. De son vivant, bon nombre de ses pi\u00e8ces sont publi\u00e9es dans des ouvrages bon march\u00e9 de qualit\u00e9 variable. En 1623, deux de ses amis \u00e9ditent le \u00ab Premier Folio \u00bb, un recueil qui comprend presque toute son \u0153uvre th\u00e9\u00e2trale sous une forme d\u00e9finitive. Dans sa pr\u00e9face, Ben Jonson pr\u00e9dit le caract\u00e8re intemporel de Shakespeare, dont les pi\u00e8ces continuent \u00e0 \u00eatre mises en sc\u00e8ne, adapt\u00e9es, red\u00e9couvertes et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9es au fil des si\u00e8cles dans des contextes culturels et politiques vari\u00e9s.", "element_cle": "1. William Shakespeare est un dramaturge, po\u00e8te et acteur anglais, n\u00e9 le 26 avril 1564 \u00e0 Stratford-upon-Avon et mort le 23 avril 1616 dans la m\u00eame ville.\n2. Surnomm\u00e9 \u00ab le Barde d'Avon \u00bb, il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands po\u00e8tes et dramaturges de langue anglaise.\n3. Son \u0153uvre se compose de 39 pi\u00e8ces, 154 sonnets et quelques po\u00e8mes suppl\u00e9mentaires.\n4. Shakespeare a v\u00e9cu \u00e0 Londres, o\u00f9 il a connu le succ\u00e8s en tant qu'acteur et auteur au sein des Lord Chamberlain's Men.\n5. Il a \u00e9crit principalement des com\u00e9dies et des pi\u00e8ces historiques, mais s'est \u00e9galement consacr\u00e9 aux trag\u00e9dies et aux tragi-com\u00e9dies \u00e0 la fin de sa vie.\n6. Ses pi\u00e8ces ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans des ouvrages bon march\u00e9 de qualit\u00e9 variable de son vivant, et un recueil d\u00e9finitif a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en 1623 par deux de ses amis, le \u00ab Premier Folio \u00bb.\n7. L'\u0153uvre de Shakespeare continue d'\u00eatre mise en sc\u00e8ne, adapt\u00e9e et r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e dans le monde entier, t\u00e9moignant de sa pertinence et de son intemporalit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laissez-moi vous parler d'un homme l\u00e9gendaire\nWilliam Shakespeare, le Barde d'Avon, un visionnaire\nN\u00e9 en 1564, \u00e0 Stratford-upon-Avon, en Angleterre\nIl a marqu\u00e9 l'histoire avec ses vers\n\n[Dans le refrain]\nShakespeare, po\u00e8te, dramaturge de renom\nSon h\u00e9ritage brille encore dans chacun de ses po\u00e8mes\n\n[Couplet 2]\nDe Londres \u00e0 la sc\u00e8ne, il a trouv\u00e9 la gloire\nActeur et auteur, talent sans r\u00e9pertoire\nCom\u00e9dies, trag\u00e9dies, pi\u00e8ces historiques et tragico-com\u00e9dies\n39 pi\u00e8ces, 154 sonnets, son oeuvre est infinie\n\n[Dans le refrain]\nShakespeare, toujours pr\u00e9sent sur le devant de la sc\u00e8ne\nSes mots r\u00e9sonnent encore avec une force sans pareille."}, {"titre": "Physique nucl\u00e9aire", "text_origine": "La physique nucl\u00e9aire est la science qui a pour objet l'\u00e9tude du noyau atomique et des interactions dont il est le si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tude du noyau atomique en tant que tel (par l'\u00e9laboration d'un mod\u00e8le th\u00e9orique d\u00e9crivant son \u00e9tat fondamental, ses diff\u00e9rents modes d'excitation et de d\u00e9sexcitation), mais aussi de la fa\u00e7on dont il interagit avec des particules \u00e9l\u00e9mentaires comme le proton ou les \u00e9lectrons, ou avec d'autres noyaux. La physique nucl\u00e9aire exp\u00e9rimentale \u00e9tudie des ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9nerg\u00e9tiques (les \u00e9nergies mises en jeu vont de la fraction de MeV \u00e0 plusieurs GeV) et tr\u00e8s localis\u00e9s dans l'espace (l'ordre de grandeur des distances est 10\u221214 m). Apr\u00e8s un bref r\u00e9sum\u00e9 historique, cet article se consacre \u00e0 d\u00e9crire :\n\nla structure nucl\u00e9aire, qui vise \u00e0 comprendre comment les nucl\u00e9ons (protons et neutrons) interagissent pour former le noyau ;\nles m\u00e9canismes des r\u00e9actions nucl\u00e9aires, dont le but est de d\u00e9crire les diff\u00e9rentes fa\u00e7ons qu'ont les noyaux d'interagir : fission, fusion, diffusion (\u00e9lastique, in\u00e9lastique), collisions avec des particules, collisions entre noyaux, radioactivit\u00e9, etc. ;\nles domaines d'applications de la physique nucl\u00e9aire, de la m\u00e9decine \u00e0 l'astrophysique, en passant par la production d'\u00e9nergie. Tous ces domaines d'activit\u00e9 exploitent la physique des interactions rayonnement-mati\u00e8re ;\nles organismes de recherche en physique nucl\u00e9aire, en France et dans le monde.", "element_cle": "- La physique nucl\u00e9aire \u00e9tudie le noyau atomique et ses interactions avec d'autres particules.\n- Elle englobe des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9nerg\u00e9tiques et localis\u00e9s dans l'espace.\n- La structure nucl\u00e9aire cherche \u00e0 comprendre l'interaction des nucl\u00e9ons pour former le noyau.\n- Les r\u00e9actions nucl\u00e9aires, telles que la fission et la fusion, sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9es.\n- La physique nucl\u00e9aire a de nombreuses applications, de la m\u00e9decine \u00e0 l'astrophysique, en passant par l'\u00e9nergie.\n- Elle joue un r\u00f4le important dans les recherches men\u00e9es \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physique nucl\u00e9aire, mon domaine pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\nOn \u00e9tudie le noyau atomique, les particules s'encha\u00eenent\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9nerg\u00e9tiques, un vrai d\u00e9fi spatial\nOn plonge dans l'infiniment petit, un monde si sp\u00e9cial\n\nLa structure nucl\u00e9aire, on cherche \u00e0 d\u00e9voiler\nL'interaction des nucl\u00e9ons pour former le noyau bien balanc\u00e9\nOn scrute les r\u00e9actions nucl\u00e9aires, fission et fusion\nComprendre ces processus, une v\u00e9ritable obsession\n\n[Refrain]\nLa physique nucl\u00e9aire, une science qui rayonne\nDes applications vari\u00e9es, tout le monde s'y plonge\nDe la m\u00e9decine \u00e0 l'astrophysique, en passant par l'\u00e9nergie\nElle r\u00e9volutionne le monde, \u00e7a donne des frissons d'envie\n\n[Couplet 2]\nLa m\u00e9decine nucl\u00e9aire, un atout pour la sant\u00e9\nImagerie et traitements, un espoir qui se dessine \u00e0 chaque pas\nL'astrophysique aussi, gr\u00e2ce \u00e0 elle on reste \u00e9veill\u00e9s\n\u00c9tudier l'univers, les \u00e9toiles nous r\u00e9v\u00e8lent leurs secrets\n\nEt l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, source de puissance inestim\u00e9e\nMais aussi controvers\u00e9e, faut bien l'admettre\nLa physique nucl\u00e9aire, un pilier de la recherche\nDans tous les coins du globe, elle ne cesse de nous \u00e9pater\n\n[Refrain]\nLa physique nucl\u00e9aire, une science qui rayonne\nDes applications vari\u00e9es, tout le monde s'y plonge\nDe la m\u00e9decine \u00e0 l'astrophysique, en passant par l'\u00e9nergie\nElle r\u00e9volutionne le monde, \u00e7a donne des frissons d'envie"}, {"titre": "\u00c9nergie nucl\u00e9aire", "text_origine": "Selon le contexte d'usage, le terme d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire recouvre plusieurs acceptions, toutes li\u00e9es \u00e0 la physique et aux r\u00e9actions de noyaux atomiques.\n\nDans le langage courant, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire correspond aux usages civils et militaires de l\u2019\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e lors des r\u00e9actions de fission nucl\u00e9aire ou de fusion nucl\u00e9aire de noyaux atomiques au sein d'un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ou lors d'une explosion atomique.\nDans le domaine des sciences de la Terre et de l'Univers, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est l\u2019\u00e9nergie lib\u00e9r\u00e9e par les r\u00e9actions de fusion nucl\u00e9aire au sein des \u00e9toiles \u2014 par exemple le Soleil \u2014 ainsi que par la radioactivit\u00e9 naturelle, la principale source d'\u00e9nergie du volcanisme de la Terre.\nEn physique des particules, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est l\u2019\u00e9nergie associ\u00e9e \u00e0 la force de coh\u00e9sion des nucl\u00e9ons (protons et neutrons), la force nucl\u00e9aire forte au sein du noyau des atomes. Les transformations du noyau lib\u00e9rant cette \u00e9nergie sont les r\u00e9actions nucl\u00e9aires. La force nucl\u00e9aire faible r\u00e9git les r\u00e9actions entre particules et neutrinos.", "element_cle": "- L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire peut avoir diff\u00e9rentes significations en fonction du contexte.\n- Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 la fois dans des applications civiles et militaires.\n- L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire provient des r\u00e9actions de fission ou de fusion nucl\u00e9aire.\n- Elle peut \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e dans un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire ou lors d'une explosion atomique.\n- Dans le domaine des sciences de la Terre et de l'Univers, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est li\u00e9e aux r\u00e9actions de fusion nucl\u00e9aire dans les \u00e9toiles.\n- La radioactivit\u00e9 naturelle est une autre source d'\u00e9nergie nucl\u00e9aire.\n- En physique des particules, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est associ\u00e9e \u00e0 la force de coh\u00e9sion des protons et des neutrons dans le noyau atomique.\n- Les r\u00e9actions nucl\u00e9aires permettent la lib\u00e9ration de cette \u00e9nergie.\n- La force nucl\u00e9aire faible intervient dans les r\u00e9actions entre particules et neutrinos.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, plusieurs significations,\nCivile ou militaire, elle fait sensation,\nFission, fusion, r\u00e9actions nucl\u00e9aires,\nDans le r\u00e9acteur ou les explosions atomiques.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, on en parle souvent,\nMais faut comprendre les concepts vraiment,\nDes sciences de l'univers \u00e0 la fusion des \u00e9toiles,\nLa radioactivit\u00e9 naturelle en fait partie int\u00e9grante.\n\n[Couplet 2]\nLa physique des particules, une autre dimension,\nProtons, neutrons, noyaux en fusion,\nLa force de coh\u00e9sion, l'\u00e9nergie qui se lib\u00e8re,\nR\u00e9actions nucl\u00e9aires, c'est pas un myst\u00e8re.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, c'est pas que dans les bombes,\nDes applications civiles, faut qu'on y pense,\nMais attention, la force nucl\u00e9aire faible,\nElle intervient aussi, c'est pas anecdotique.\n\n[Refrain]\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, on en parle souvent,\nMais faut comprendre les concepts vraiment,\nDes sciences de l'univers \u00e0 la fusion des \u00e9toiles,\nLa radioactivit\u00e9 naturelle en fait partie int\u00e9grante."}, {"titre": "Physique nucl\u00e9aire", "text_origine": "La physique nucl\u00e9aire est la science qui a pour objet l'\u00e9tude du noyau atomique et des interactions dont il est le si\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9tude du noyau atomique en tant que tel (par l'\u00e9laboration d'un mod\u00e8le th\u00e9orique d\u00e9crivant son \u00e9tat fondamental, ses diff\u00e9rents modes d'excitation et de d\u00e9sexcitation), mais aussi de la fa\u00e7on dont il interagit avec des particules \u00e9l\u00e9mentaires comme le proton ou les \u00e9lectrons, ou avec d'autres noyaux. La physique nucl\u00e9aire exp\u00e9rimentale \u00e9tudie des ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s \u00e9nerg\u00e9tiques (les \u00e9nergies mises en jeu vont de la fraction de MeV \u00e0 plusieurs GeV) et tr\u00e8s localis\u00e9s dans l'espace (l'ordre de grandeur des distances est 10\u221214 m). Apr\u00e8s un bref r\u00e9sum\u00e9 historique, cet article se consacre \u00e0 d\u00e9crire :\n\nla structure nucl\u00e9aire, qui vise \u00e0 comprendre comment les nucl\u00e9ons (protons et neutrons) interagissent pour former le noyau ;\nles m\u00e9canismes des r\u00e9actions nucl\u00e9aires, dont le but est de d\u00e9crire les diff\u00e9rentes fa\u00e7ons qu'ont les noyaux d'interagir : fission, fusion, diffusion (\u00e9lastique, in\u00e9lastique), collisions avec des particules, collisions entre noyaux, radioactivit\u00e9, etc. ;\nles domaines d'applications de la physique nucl\u00e9aire, de la m\u00e9decine \u00e0 l'astrophysique, en passant par la production d'\u00e9nergie. Tous ces domaines d'activit\u00e9 exploitent la physique des interactions rayonnement-mati\u00e8re ;\nles organismes de recherche en physique nucl\u00e9aire, en France et dans le monde.", "element_cle": "- La physique nucl\u00e9aire \u00e9tudie le noyau atomique et ses interactions avec d'autres particules \u00e9l\u00e9mentaires\n- La physique nucl\u00e9aire exp\u00e9rimentale se focalise sur des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9nerg\u00e9tiques et localis\u00e9s dans l'espace\n- La structure nucl\u00e9aire cherche \u00e0 comprendre l'interaction entre les protons et les neutrons pour former le noyau\n- Les r\u00e9actions nucl\u00e9aires comprennent la fission, la fusion, la diffusion, les collisions avec des particules, etc.\n- La physique nucl\u00e9aire trouve des applications dans des domaines vari\u00e9s tels que la m\u00e9decine et l'astrophysique\n- Les interactions rayonnement-mati\u00e8re sont essentielles dans tous les domaines d'activit\u00e9 de la physique nucl\u00e9aire\n- La France et le monde entier poss\u00e8dent des organismes de recherche en physique nucl\u00e9aire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa physique nucl\u00e9aire, c'est mon domaine\nJ'\u00e9tudie les particules, le noyau et ses cha\u00eenes\nExp\u00e9rimentale et focalis\u00e9e dans l'espace\nJe d\u00e9voile des ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9nerg\u00e9tiques qui d\u00e9passent l'entendement, ouais\n\nLa structure nucl\u00e9aire, c'est ma qu\u00eate\nComprendre l'interaction des protons et neutrons, tu peux me croire, je suis pr\u00eat\nFusion, fission, diffusion, c'est ma mission\nLes r\u00e9actions nucl\u00e9aires, c'est ma passion\n\n[Refrain]\nLa physique nucl\u00e9aire, c'est la cl\u00e9\nDes applications dans la m\u00e9decine et l'astrophysique\nInteractions rayonnement-mati\u00e8re, \u00e7a fait tilt\nLa France et le monde entier, on est tous dedans, on est tous fichus\n\n[Couplet 2]\nDu rayonnement \u00e0 la m\u00e9decine,\nJ'utilise ma science avec ingr\u00e9nie\nTraitement du cancer, diagnostic pr\u00e9cis\nLa physique nucl\u00e9aire, je l'ai dans mes circuits\n\nAstrophysique, je l\u00e8ve les yeux vers le ciel\n\u00c9tudier l'univers, mon but est essentiel\nLes \u00e9toiles, les galaxies, je les d\u00e9cortique\nLa physique nucl\u00e9aire, c'est pas de la musique\n\n[Refrain]\nLa physique nucl\u00e9aire, c'est la cl\u00e9\nDes applications dans la m\u00e9decine et l'astrophysique\nInteractions rayonnement-mati\u00e8re, \u00e7a fait tilt\nLa France et le monde entier, on est tous dedans, on est tous fichus"}, {"titre": "General Electric", "text_origine": "General Electric (GE) est un conglom\u00e9rat am\u00e9ricain fond\u00e9 en 1892 par la fusion d'une partie de Thomson-Houston Electric Company et d'Edison General Electric Company.\nLa firme poss\u00e8de 36 filiales dans plus de 150 pays et est une valeur symbole du New York Stock Exchange. De 2005 jusqu'\u00e0 la crise de 2008, elle est la 2e capitalisation \u00e0 Wall Street, derri\u00e8re ExxonMobil. C'est la septi\u00e8me entreprise mondiale en 2014 selon le Forbes Global 2000. Son si\u00e8ge mondial se situe \u00e0 Fairfield au Connecticut, aux \u00c9tats-Unis, jusqu'en juin 2016 puis \u00e0 Boston au Massachusetts.\nLe 13 d\u00e9cembre 2021, GE se r\u00e9partit en cinq branches principales : GE Power, GE Renewable Energy, GE Healthcare, GE Aviation et GE Capital.\nDans le domaine de l'\u00e9nergie, elle fournit de gros \u00e9quipements pour la production, le transport et la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9, notamment les r\u00e9seaux intelligents, des centrales thermiques \u00e0 base de turbines \u00e0 vapeur ou de turbines \u00e0 combustion avec les alternateurs associ\u00e9s, des \u00e9oliennes et des logiciels de gestion de r\u00e9seaux (Smallworld). Elle est \u00e9galement un acteur majeur dans le dessalement et le traitement des eaux us\u00e9es.\nDans le domaine du transport, GE est un important fournisseur de r\u00e9acteurs d'avions et de locomotives. GE fournit \u00e9galement des \u00e9quipements m\u00e9dicaux aux h\u00f4pitaux et produit du mat\u00e9riel d'\u00e9clairage, des silicones et des abrasifs, ainsi que des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers. GE est aussi cofondateur de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NBC. La branche GE Capital, enfin, fournit des services financiers aux particuliers, mais aussi aux entreprises : immobilier et cr\u00e9dit-bail entre autres.", "element_cle": "1. General Electric (GE) est un conglom\u00e9rat am\u00e9ricain fond\u00e9 en 1892 par la fusion de Thomson-Houston Electric Company et d'Edison General Electric Company.\n2. GE est une entreprise mondiale avec 36 filiales dans plus de 150 pays, cot\u00e9e au New York Stock Exchange.\n3. Avant la crise de 2008, GE \u00e9tait la deuxi\u00e8me capitalisation boursi\u00e8re \u00e0 Wall Street, derri\u00e8re ExxonMobil.\n4. GE est compos\u00e9e de cinq grandes branches : GE Power, GE Renewable Energy, GE Healthcare, GE Aviation et GE Capital.\n5. GE fournit des \u00e9quipements pour la production, le transport et la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9, des \u00e9oliennes, des r\u00e9acteurs d'avions et des locomotives.\n6. GE est \u00e9galement pr\u00e9sent dans le secteur de la sant\u00e9 avec la fourniture d'\u00e9quipements m\u00e9dicaux aux h\u00f4pitaux.\n7. GE est co-fondateur de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision NBC.\n8. La branche GE Capital fournit des services financiers aux particuliers et aux entreprises, tels que l'immobilier et le cr\u00e9dit-bail.\n9. GE est reconnue comme \u00e9tant l'une des principales entreprises mondiales selon le Forbes Global 2000 en 2014.\n10. Le si\u00e8ge mondial de GE se trouvait \u00e0 Fairfield au Connecticut, jusqu'en juin 2016, puis a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Boston au Massachusetts.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, General Electric, un conglom\u00e9rat puissant\nN\u00e9 en 1892, d'une fusion triomphante\nThomson-Houston Electric et Edison General Electric\nLa naissance d'une entreprise qui ne cesse de s'\u00e9tendre\n\nUne entreprise mondiale avec 36 filiales\nPr\u00e9sente dans plus de 150 pays sans faille\nCot\u00e9e au NYSE, une valeur s\u00fbre \u00e0 la bourse\nAvant 2008, deuxi\u00e8me en capitalisation, une force\n\n[Refrain]\nGeneral Electric, une histoire qui p\u00e9tille\nDu monde de l'\u00e9lectricit\u00e9, jusqu'\u00e0 la sant\u00e9 qui brille\nUne entreprise diversifi\u00e9e, qui ne cesse d'innover\nGeneral Electric, toujours pr\u00eate \u00e0 avancer\n\n[Couplet 2]\nPower, Renewable Energy, Healthcare et Aviation\nLes branches qui font la fiert\u00e9 de cette corporation\n\u00c9quipements pour la production et la distribution d'\u00e9lectricit\u00e9\n\u00c9oliennes, r\u00e9acteurs d'avions, une technologie vari\u00e9e\n\nEt n'oublions pas le secteur de la sant\u00e9\nGE fournit des \u00e9quipements m\u00e9dicaux de qualit\u00e9\nCo-fondateur de NBC, dans le monde du divertissement\nGeneral Electric, une v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nGeneral Electric, une histoire qui p\u00e9tille\nDu monde de l'\u00e9lectricit\u00e9, jusqu'\u00e0 la sant\u00e9 qui brille\nUne entreprise diversifi\u00e9e, qui ne cesse d'innover\nGeneral Electric, toujours pr\u00eate \u00e0 avancer"}, {"titre": "Union europ\u00e9enne", "text_origine": "L'Union europ\u00e9enne (UE) est une union politico-\u00e9conomique sui generis de vingt-sept \u00c9tats europ\u00e9ens qui d\u00e9l\u00e8guent ou transmettent par trait\u00e9 l\u2019exercice de certaines comp\u00e9tences \u00e0 des organes communautaires,. Elle s'\u00e9tend sur un territoire de 4,2 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, est peupl\u00e9e de plus de 447 millions d'habitants et est la troisi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale par son PIB nominal derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis et la Chine. L\u2019Union europ\u00e9enne est r\u00e9gie par le trait\u00e9 de Maastricht (TUE) et le trait\u00e9 de Rome (TFUE), dans leur version actuelle, depuis le 1er d\u00e9cembre 2009 et l'entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9 de Lisbonne. Sa structure institutionnelle est en partie supranationale et en partie intergouvernementale : le Parlement europ\u00e9en est \u00e9lu au suffrage universel direct, tandis que le Conseil europ\u00e9en et le Conseil de l'Union europ\u00e9enne (informellement le \u00ab Conseil des ministres \u00bb) sont compos\u00e9s de repr\u00e9sentants des \u00c9tats membres. Le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne est pour sa part \u00e9lu par le Parlement sur proposition du Conseil europ\u00e9en. La Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne est charg\u00e9e de veiller \u00e0 l'application du droit de l'Union europ\u00e9enne.\n\nLa d\u00e9claration du 9 mai 1950 de Robert Schuman, alors ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, est consid\u00e9r\u00e9e comme le texte fondateur de la construction europ\u00e9enne. Sous l\u2019impulsion de personnalit\u00e9s politiques surnomm\u00e9es les \u00ab p\u00e8res de l'Europe \u00bb, comme Konrad Adenauer, Jean Monnet et Alcide De Gasperi, six \u00c9tats cr\u00e9ent en 1951 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l'acier (CECA). Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec d'une Communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense en 1954, une Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne (CEE) est instaur\u00e9e en 1957 par le trait\u00e9 de Rome. La coop\u00e9ration \u00e9conomique est approfondie par l\u2019Acte unique europ\u00e9en en 1986. En 1992, le trait\u00e9 de Maastricht prend la suite de l\u2019Acte unique et institue une union politique qui prend le nom d\u2019Union europ\u00e9enne et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire dot\u00e9e d\u2019une monnaie unique, l\u2019euro (\u20ac). Institu\u00e9e en 1999, la zone euro compte vingt \u00c9tats en 2023. De nouvelles r\u00e9formes institutionnelles sont introduites en 1997 et en 2001. \u00c0 la suite de l\u2019\u00e9chec d\u2019un projet de constitution europ\u00e9enne apr\u00e8s le refus par r\u00e9f\u00e9rendum des peuples fran\u00e7ais et n\u00e9erlandais, les institutions sont \u00e0 nouveau r\u00e9form\u00e9es en 2009 par le trait\u00e9 de Lisbonne pour y int\u00e9grer les mesures pr\u00e9vues par ce projet de constitution.\nDepuis la formation de la CEE, le nombre d'\u00c9tats membres est pass\u00e9 de 6 \u00e0 27. Les membres fondateurs de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne, en 1957, sont l'Allemagne, la Belgique, la France, l'Italie, le Luxembourg et les Pays-Bas. Ils sont rejoints en 1973 par trois membres de l'Association europ\u00e9enne de libre-\u00e9change : le Danemark, l'Irlande et le Royaume-Uni. L'Union s'\u00e9largit vers le sud avec d'abord l'adh\u00e9sion de la Gr\u00e8ce en 1981, puis celle de l'Espagne et du Portugal en 1986. Entre-temps, en 1985, le Groenland a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer en ratifiant le trait\u00e9 sur le Groenland et a d\u00e9sormais le statut de pays et territoire d'outre-mer associ\u00e9. Avec la fin de la guerre froide, la partie orientale de l'Allemagne rejoint la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne en 1990. L'Union europ\u00e9enne int\u00e8gre en 1995 des \u00c9tats neutres : l'Autriche, la Finlande et la Su\u00e8de. En 2004, dix nouveaux \u00c9tats, en majorit\u00e9 issus du bloc de l'Est, s'ajoutent aux quinze d\u00e9j\u00e0 membres : Chypre, l'Estonie, la Hongrie, la Lettonie, la Lituanie, Malte, la Pologne, la Slovaquie, la Slov\u00e9nie et la Tch\u00e9quie. Deux \u00c9tats suppl\u00e9mentaires, la Bulgarie et la Roumanie, compl\u00e8tent en 2007 ce cinqui\u00e8me \u00e9largissement. En 2013, la Croatie devient le 28e membre de l'Union. Enfin, en 2020, le Royaume-Uni quitte l'Union \u00e0 la suite d'un r\u00e9f\u00e9rendum des citoyens britanniques.\nEn raison de sa \u00ab contribution \u00e0 la promotion de la paix, la r\u00e9conciliation, la d\u00e9mocratie et les droits de l'Homme en Europe \u00bb, l'Union europ\u00e9enne a re\u00e7u, le 12 octobre 2012, le prix Nobel de la paix.", "element_cle": "1) L'Union europ\u00e9enne est une union politico-\u00e9conomique de vingt-sept \u00c9tats europ\u00e9ens.\n2) Elle s'\u00e9tend sur un territoire de 4,2 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s et compte plus de 447 millions d'habitants.\n3) Elle est la troisi\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n4) La structure institutionnelle de l'Union europ\u00e9enne est supranationale et intergouvernementale.\n5) La Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne veille \u00e0 l'application du droit de l'Union europ\u00e9enne.\n6) La d\u00e9claration du 9 mai 1950 de Robert Schuman est consid\u00e9r\u00e9e comme le texte fondateur de la construction europ\u00e9enne.\n7) La Communaut\u00e9 europ\u00e9enne du charbon et de l'acier (CECA) est cr\u00e9\u00e9e en 1951.\n8) En 1957, la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne (CEE) est instaur\u00e9e par le trait\u00e9 de Rome.\n9) L'Acte unique europ\u00e9en en 1986 approfondit la coop\u00e9ration \u00e9conomique.\n10) En 1992, le trait\u00e9 de Maastricht cr\u00e9e l'Union europ\u00e9enne et pr\u00e9voit l'\u00e9tablissement d'une union \u00e9conomique et mon\u00e9taire.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Union europ\u00e9enne, une union politique et \u00e9conomique,\nVingt-sept \u00c9tats europ\u00e9ens bougent en musique,\n4,2 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s au compteur,\n447 millions d'habitants, \u00e7a fait du bonheur.\n\nTroisi\u00e8me puissance \u00e9conomique, c'est la classe,\nEnsemble, on forme une \u00e9quipe qui d\u00e9passe,\nLa structure institutionnelle, supranationale et intergouvernementale,\nOn s'unit pour construire un avenir id\u00e9al.\n\n[Refrain]\nL'Union europ\u00e9enne, c'est notre passion,\nOn travaille tous ensemble, main dans la main,\nLa Cour de justice veille sur nos droits,\nOn avance vers un futur radieux.\n\n[Couplet 2]\nEn 1950, Schuman pose les bases,\nLa d\u00e9claration du 9 mai, notre grande trace,\nLa CECA en 1951, un premier pas vers l'union,\nCharbon et acier, symboles de notre communion.\n\nEnsuite, en 1957, la CEE voit le jour,\nTrait\u00e9e de Rome, une cr\u00e9ation plein d'amour,\nActe unique en 1986, coop\u00e9ration en pleine croissance,\nOn renforce notre \u00e9conomie avec assurance.\n\nEn 1992, Maastricht signe notre destin\u00e9e,\nL'Union europ\u00e9enne na\u00eet avec fraternit\u00e9,\nL'union \u00e9conomique et mon\u00e9taire est en marche,\nEnsemble, on \u00e9crit une histoire qui d\u00e9passe les arches.\n\n[Refrain]\nL'Union europ\u00e9enne, c'est notre passion,\nOn travaille tous ensemble, main dans la main,\nLa Cour de justice veille sur nos droits,\nOn avance vers un futur radieux."}, {"titre": "Petite ou moyenne entreprise", "text_origine": "Une petite ou moyenne entreprise (ou PME) est une entreprise dont la taille, d\u00e9finie \u00e0 partir du nombre d'employ\u00e9s, du bilan ou du chiffre d'affaires, ne d\u00e9passe pas certaines limites ; les d\u00e9finitions de ces limites diff\u00e8rent selon les pays.\nL'Union europ\u00e9enne d\u00e9finit la \u00ab cat\u00e9gorie des micro, petites et moyennes entreprises (PME) \u00bb et, au sein de celle-ci, les petites entreprises et les microentreprises.\nLa r\u00e8glementation fran\u00e7aise distingue les \u00ab microentreprises \u00bb de moins de 10 salari\u00e9s (\u00e9galement appel\u00e9es tr\u00e8s petites entreprises (TPE)), les \u00ab petites et les moyennes entreprises \u00bb (PME) de 10 \u00e0 249 salari\u00e9s, les \u00ab petites et moyennes entreprises industrielles \u00bb (PMI) de 20 \u00e0 479 salari\u00e9s, les \u00ab entreprises de taille interm\u00e9diaire \u00bb (ETI) qui en comptent entre 250 et 4 999, et les \u00ab grandes entreprises \u00bb (GE) dont l'effectif est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 5 000.\nDans les pays anglo-saxons, on retrouve g\u00e9n\u00e9ralement le terme small and medium enterprises (SME) en Europe ou dans les organismes internationaux, et small and medium businesses (SMB) aux \u00c9tats-Unis.", "element_cle": "- Une petite ou moyenne entreprise (PME) est d\u00e9finie par sa taille en fonction du nombre d'employ\u00e9s, du bilan ou du chiffre d'affaires.\n- Les limites de taille varient selon les pays, avec des d\u00e9finitions diff\u00e9rentes au sein de l'Union europ\u00e9enne et en France.\n- En France, on distingue les microentreprises, les petites et moyennes entreprises (PME), les petites et moyennes entreprises industrielles (PMI), les entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI) et les grandes entreprises.\n- Dans les pays anglo-saxons, le terme utilis\u00e9 est small and medium enterprises (SME) en Europe et small and medium businesses (SMB) aux \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nPetite ou moyenne entreprise, voil\u00e0 notre identit\u00e9\nD\u00e9finie par notre taille, notre activit\u00e9\nNombre d'employ\u00e9s, bilan, chiffre d'affaires\nC'est sur ces crit\u00e8res qu'on nous classe, qu'on nous compare\n\nFrance ou Union europ\u00e9enne, les limites varient\nLes d\u00e9finitions changent, \u00e7a nous fait parfois sourire\nMicroentreprises, PME ou PMI\nETI, grandes entreprises, on a tout bien compris\n\n[Refrain]\nPME, SMB, SME, des acronymes qui nous vont bien\nPetite ou moyenne entreprise, on est fi\u00e8re de notre destin\nOn travaille dur, on se bat chaque jour\nPour faire prosp\u00e9rer notre business, notre amour\n\n[Couplet 2]\nDans les pays anglo-saxons, la terminologie est diff\u00e9rente\nSME en Europe, SMB aux \u00c9tats-Unis, c'est \u00e7a qui nous hante\nMais peu importe le nom, l'essentiel est d'avancer\nDe faire cro\u00eetre notre activit\u00e9, de s'imposer\n\nPetite ou moyenne entreprise, on est l\u00e0 pour rester\nOn cr\u00e9e de l'emploi, on contribue \u00e0 l'\u00e9conomie\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements, on les garde en m\u00e9moire\nCar chaque \u00e9tape nous rapproche de la victoire\n\n[Refrain]\nPME, SMB, SME, des acronymes qui nous vont bien\nPetite ou moyenne entreprise, on est fi\u00e8re de notre destin\nOn travaille dur, on se bat chaque jour\nPour faire prosp\u00e9rer notre business, notre amour"}, {"titre": "Alstom", "text_origine": "Alstom est une multinationale fran\u00e7aise, aujourd\u2019hui sp\u00e9cialis\u00e9e dans le secteur des transports, principalement ferroviaires (trains, tramways et m\u00e9tros).\nAlstom faisait partie du groupe Alcatel-Alsthom, nouveau nom de la Compagnie g\u00e9n\u00e9rale d'\u00e9lectricit\u00e9 (CGE), avant la mise en commun de ses activit\u00e9s avec une partie du groupe britannique General Electric Company (GEC) prenant le nom de GEC-Alsthom. Elle est ensuite introduite en bourse en tant que soci\u00e9t\u00e9 autonome.\n\u00c0 l'origine Als-Thom, contraction d'\u00ab Alsace \u00bb et de \u00ab Thomson \u00bb, devenu Alsthom, \u00e9tait le r\u00e9sultat de la fusion, r\u00e9alis\u00e9e en septembre 1928, d'une partie de la Soci\u00e9t\u00e9 alsacienne de constructions m\u00e9caniques (SACM) bas\u00e9e \u00e0 Mulhouse puis \u00e0 Belfort, sp\u00e9cialiste de la construction de locomotives, et de la Compagnie fran\u00e7aise pour l'exploitation des proc\u00e9d\u00e9s Thomson Houston (CFTH), soci\u00e9t\u00e9 franco-am\u00e9ricaine sp\u00e9cialiste des \u00e9quipements de traction \u00e9lectrique ferroviaire et de la construction \u00e9lectrom\u00e9canique. Elle devient Alsthom en 1932, puis Alsthom Atlantique en 1976, puis GEC-Alsthom en 1989 et Alstom depuis 1998.\nEntre 2014 et 2018, General Electric rach\u00e8te les activit\u00e9s \u00ab \u00c9nergie \u00bb d\u2019Alstom, c'est-\u00e0-dire Alstom Power et Alstom Grid, notamment le site de Belfort. Dans le cadre de ce rachat, les activit\u00e9s de signalisation ferroviaire de General Electric \u00ab GE Signalling \u00bb sont reprises par Alstom.\nLe 29 janvier 2021, Alstom finalise le rachat et l'absorption de son concurrent canadien Bombardier Transport. Cette acquisition donne naissance \u00e0 un g\u00e9ant industriel, num\u00e9ro deux mondial du ferroviaire.", "element_cle": "1. Alstom est une multinationale fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le secteur des transports, principalement ferroviaires.\n2. Alstom est issu de la fusion de la Soci\u00e9t\u00e9 alsacienne de constructions m\u00e9caniques (SACM) et de la Compagnie fran\u00e7aise pour l'exploitation des proc\u00e9d\u00e9s Thomson Houston (CFTH).\n3. Alstom a \u00e9t\u00e9 introduite en bourse en tant que soci\u00e9t\u00e9 autonome apr\u00e8s la mise en commun de ses activit\u00e9s avec une partie du groupe britannique General Electric Company (GEC).\n4. Entre 2014 et 2018, General Electric rach\u00e8te les activit\u00e9s \"\u00c9nergie\" d'Alstom, y compris Alstom Power et Alstom Grid.\n5. En janvier 2021, Alstom finalise l'acquisition de son concurrent canadien Bombardier Transport, devenant ainsi le num\u00e9ro deux mondial du ferroviaire.", "rap": "[Couplet 1]\nAlstom, multinationale fran\u00e7aise en t\u00eate\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans les transports et le ferroviaire\nIssu de la fusion de la SACM et de la CFTH\nUne histoire qui d\u00e9marre et qui s'enrichit\n\n[Intro Refrain]\nAlstom, c'est dans nos veines\nUne entreprise fi\u00e8re et saine\nMarquant des dates, des \u00e9v\u00e9nements\nDans le monde du transport, un leader \u00e9videmment\n\n[Couplet 2]\nAlstom, introduite en bourse, autonomie assum\u00e9e\nApr\u00e8s la mise en commun avec le groupe GEC\nMais GE d\u00e9barque, rach\u00e8te \"\u00c9nergie\" en toute tranquillit\u00e9\nPower, Grid, tout est absorb\u00e9\n\n[Refrain]\nAlstom, l'histoire se poursuit\nM\u00eame si parfois les vents sont crus\nUne entreprise qui ne se laisse pas abattre\nReste solide, avance sans se soumettre\n\n[Couplet 3]\nAlstom, janvier 2021, un grand pas est franchi\nBombardier Transport est acquis, je le dis\nDevenant le num\u00e9ro deux mondial du ferroviaire\nUn succ\u00e8s qui nous fait tous vibrer\n\n[Outro Refrain]\nAlstom, \u00e9ducation et innovation\nRapportent des fruits \u00e0 profusion\nAu rythme des rails, on avance fi\u00e8rement\nAlstom, symbole d'un futur prometteur assur\u00e9ment"}, {"titre": "\u00c9lectricit\u00e9 de France", "text_origine": "\u00c9lectricit\u00e9 de France (EDF) est une entreprise publique fran\u00e7aise de production et de fourniture d'\u00e9lectricit\u00e9, d\u00e9tenue \u00e0 100% par l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\nL'entreprise est le premier producteur et le premier fournisseur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France et en Europe. Au niveau mondial, EDF \u00e9tait en 2017, le deuxi\u00e8me producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 derri\u00e8re China Energy Investment, en mati\u00e8re de puissance install\u00e9e, et la troisi\u00e8me compagnie d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au monde par son chiffre d\u2019affaires, apr\u00e8s la State Grid Corporation of China et l'italien Enel.", "element_cle": "1. EDF est une entreprise publique fran\u00e7aise d\u00e9tenue \u00e0 100% par l'\u00c9tat fran\u00e7ais.\n2. EDF est le premier producteur et fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 en France et en Europe.\n3. En 2017, EDF \u00e9tait le deuxi\u00e8me plus grand producteur mondial d'\u00e9lectricit\u00e9 en termes de puissance install\u00e9e.\n4. EDF est la troisi\u00e8me compagnie d'\u00e9lectricit\u00e9 au monde en termes de chiffre d'affaires.\n5. EDF se positionne derri\u00e8re China Energy Investment en tant que premier producteur mondial d'\u00e9lectricit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nEDF, c'est l'entreprise publique\nD\u00e9tenue \u00e0 100% par l'\u00c9tat fran\u00e7ais, c'est un classique\nLe premier producteur d'\u00e9lectricit\u00e9 dans l'Hexagone\nEt m\u00eame en Europe, on les met \u00e0 l'honneur, la concurrence est en danger\n\n[Refrain]\nEDF, num\u00e9ro un, ils font bouger les lignes\nDu courant qui alimente nos maisons et nos usines\nAvec leur puissance install\u00e9e dans le monde entier\nEDF, c'est du lourd, faut pas les oublier\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, ils \u00e9taient sur le devant de la sc\u00e8ne\nLe deuxi\u00e8me plus grand producteur au niveau mondial, \u00e7a d\u00e9gaine\nIls ont le chiffre d'affaires qui parle, c'est la troisi\u00e8me compagnie\nMais c'est pas fini, ils visent encore plus haut avec la Trump Tower en ligne de mire\n\n[Refrain]\nEDF, au top, ils n'ont pas fini de briller\nChina Energy Investment, ils veulent les d\u00e9passer\nLe premier producteur mondial, bient\u00f4t \u00e0 leur port\u00e9e\nEDF, c'est leur nom qu'on doit crier\n\nNote : Les informations donn\u00e9es dans les couplets sont fictives et ne correspondent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Elles sont utilis\u00e9es pour illustrer le propos et cr\u00e9er un texte rap."}, {"titre": "G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie", "text_origine": "G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie (GE ou G\u00c9) est un parti politique \u00e9cologiste fran\u00e7ais de centre gauche cr\u00e9\u00e9 en mai 1990 par Brice Lalonde, Jean-Louis Borloo, Yves Pi\u00e9trasanta, No\u00ebl Mam\u00e8re et Corinne Lepage. Durant les ann\u00e9es 1990, la formation avait pour ambition de regrouper les diff\u00e9rentes tendances politiques non rattach\u00e9es aux Verts. Depuis septembre 2018, il est pr\u00e9sid\u00e9 par l'ancienne ministre de l'\u00c9cologie Delphine Batho et a adopt\u00e9 de nouvelles orientations en faveur d'une \u00e9cologie int\u00e9grale,,, marquant un glissement en faveur de la d\u00e9croissance.\nLe mouvement est repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par Delphine Batho depuis 2018.", "element_cle": "1. G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie est un parti politique \u00e9cologiste fran\u00e7ais de centre-gauche cr\u00e9\u00e9 en mai 1990.\n2. Les fondateurs de G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie sont Brice Lalonde, Jean-Louis Borloo, Yves Pi\u00e9trasanta, No\u00ebl Mam\u00e8re et Corinne Lepage.\n3. Dans les ann\u00e9es 1990, G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie avait pour objectif de rassembler les tendances politiques non affili\u00e9es aux Verts.\n4. Depuis septembre 2018, G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie est pr\u00e9sid\u00e9 par Delphine Batho.\n5. G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie a adopt\u00e9 de nouvelles orientations en faveur d'une \u00e9cologie int\u00e9grale, avec un soutien \u00e0 la d\u00e9croissance.\n6. Delphine Batho repr\u00e9sente G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale depuis 2018.", "rap": "[Couplet 1]\nG\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, parti \u00e9colo d'la nation\nC'est en 1990 qu'on a vu sa cr\u00e9ation\nBrice Lalonde, Borloo, Mam\u00e8re sur le tr\u00f4ne\nLepage et Pi\u00e9trasanta, un r\u00eave qu'ils fa\u00e7onnent\n\n[Refrain]\nG\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, pour un monde meilleur\nProt\u00e9ger la plan\u00e8te, \u00e7a c'est notre devoir\nDes id\u00e9es novatrices, une vision plus large\nOn se bat pour l'\u00e9cologie, pour qu'nos vies se d\u00e9chargent\n\n[Couplet 2]\nDans les ann\u00e9es 90, unis contre les clivages\nRassembler les politiques, toutes tendances confondues\nLes Verts \u00e9taient l\u00e0, mais on refusait l'silos\nG\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, un mouvement hors-norme, foi d'oiseau\n\n[Refrain]\nG\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, innovant chaque jour\nPour la d\u00e9croissance et notre futur d'amour\nDelphine Batho, notre leader depuis 2018\nElle repr\u00e9sente l'mouvement \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, on est tous derri\u00e8re\n\nG\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie, on avance pas \u00e0 pas\nPour l'\u00e9cologie int\u00e9grale, on s'remet en bras d'honneur\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, centr\u00e9s sur les faits\nC'est \u00e7a qu'on veut, une \u00e9ducation qui nous ai-eide."}, {"titre": "Liste des pays ayant l'anglais pour langue officielle", "text_origine": "L\u2019anglais est la langue officielle d'un certain nombre d\u2019\u00c9tat membres de l\u2019ONU ou de certains territoires en particulier. Il peut \u00e9galement arriver que l'anglais ne soit que l'une des langues officielles de l\u2019\u00c9tat ou du territoire aux c\u00f4t\u00e9s d'autres langues (\u00e0 titre d'exemple, le Canada a pour langues officielles l'anglais et le fran\u00e7ais). Il existe \u00e9galement des cas particuliers, tels que les \u00c9tats-Unis dont l'anglais n'est pas, au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la langue officielle, alors m\u00eame qu'il s'agit de la langue maternelle de la quasi-totalit\u00e9 des natifs de ce pays. \nPresque tous ces pays sont d'anciennes colonies ou d\u2019anciens protectorats britanniques. Les Philippines sont quant \u00e0 elles une ancienne colonie des \u00c9tats-Unis et le Lib\u00e9ria a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par d'anciens esclaves n\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, ainsi que les pays faisant autrefois partie du territoire sous tutelle des \u00eeles du Pacifique (les Palaos, les \u00eeles Marshall, et les \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s de Micron\u00e9sie). Les Samoa am\u00e9ricaines, Guam et les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines sont aussi des territoires des \u00c9tats-Unis.\nLe statut de l'anglais comme langue officielle d'un pays n'est pas n\u00e9cessairement en rapport avec le nombre de locuteurs de ce pays. C'est particuli\u00e8rement vrai pour beaucoup de pays africains, et, dans une moindre mesure, les Philippines.", "element_cle": "1. L'anglais est la langue officielle de certains \u00c9tats membres de l'ONU et de territoires sp\u00e9cifiques.\n2. Parfois, l'anglais est l'une des langues officielles aux c\u00f4t\u00e9s d'autres langues.\n3. Certains pays, comme le Canada, ont l'anglais et le fran\u00e7ais comme langues officielles.\n4. Aux \u00c9tats-Unis, l'anglais n'est pas la langue officielle au niveau f\u00e9d\u00e9ral malgr\u00e9 sa dominance.\n5. La plupart de ces pays sont d'anciennes colonies britanniques.\n6. Les Philippines \u00e9taient une ancienne colonie des \u00c9tats-Unis, tandis que le Lib\u00e9ria a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par d'anciens esclaves am\u00e9ricains.\n7. Certains territoires des \u00c9tats-Unis ont aussi l'anglais comme langue officielle.\n8. Le statut de l'anglais comme langue officielle ne d\u00e9pend pas toujours du nombre de locuteurs.\n9. Ce cas est particuli\u00e8rement vrai pour plusieurs pays africains et dans une moindre mesure, les Philippines.\n10. L'anglais est donc une langue officielle importante dans plusieurs pays et territoires \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anglais, langue officielle dans l'ONU\nEt dans certains territoires, oui c'est pas nouveau\nMais des fois y'a d'autres langues qui se mettent en duo\nComme le Canada avec l'anglais et le fran\u00e7ais, le tableau est beau\n\n[Couplet 2]\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e7a peut sembler \u00e9tonnant\nL'anglais n'est pas officiel, malgr\u00e9 son empan\nMais il reste la langue dominante sur le continent\nAnciennes colonies britanniques, un pass\u00e9 commun\n\n[Refrain]\nL'anglais, une langue qui fait l'unanimit\u00e9\nDe la colonisation \u00e0 l'ind\u00e9pendance, elle raye\nLes Philippines, ex-colonie am\u00e9ricaine, c'est vrai\nEt le Lib\u00e9ria, fond\u00e9 par des esclaves, sans jamais flancher\n\n[Couplet 3]\nDes territoires am\u00e9ricains, l'anglais officiel est \u00e9tabli\nDans leur constitution, cette langue est inscrite\nNombre de locuteurs, pas toujours d\u00e9cisif\nL'Afrique et les Philippines, exemples significatifs\n\n[Couplet 4]\nL'anglais, une langue qui s'\u00e9tend \u00e0 travers le globe\nDans de nombreux pays, son statut est noble\nUn lien qui rassemble, qui brille et qui \u00e9robe\nL'anglais, une langue officielle, une passion qui se d\u00e9robe\n\n[Refrain]\nL'anglais, une langue qui fait l'unanimit\u00e9\nDe la colonisation \u00e0 l'ind\u00e9pendance, elle raye\nLes Philippines, ex-colonie am\u00e9ricaine, c'est vrai\nEt le Lib\u00e9ria, fond\u00e9 par des esclaves, sans jamais flancher\n\nL'anglais, une langue officielle importante dans le monde\nDans plusieurs pays et territoires, elle inonde\nL'histoire, la diversit\u00e9, elle les englobe\nL'anglais, une symphonie mondiale qui r\u00e9sonne"}, {"titre": "Litt\u00e9rature anglaise", "text_origine": "La litt\u00e9rature anglaise est la litt\u00e9rature qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en Angleterre et, en majeure partie en anglais, \u00e0 la diff\u00e9rence de la litt\u00e9rature \u00e9cossaise (en anglais, mais aussi en ga\u00e9lique \u00e9cossais ou en scots), de la litt\u00e9rature galloise (en anglais mais aussi en gallois), de la litt\u00e9rature irlandaise (en anglais, en irlandais ou en scots) et de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine. \nDans le terme anglophone  English literature (litt\u00e9rature anglaise), l'adjectif english (anglaise) se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la langue d'\u00e9criture employ\u00e9e (l'anglais) et non \u00e0 la nation dans laquelle cette litt\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 produite (l'Angleterre) et indique par cons\u00e9quent toute litt\u00e9rature anglophone, quelle que soit son origine g\u00e9ographique. La litt\u00e9rature sp\u00e9cifique de l'Angleterre est d\u00e9nomm\u00e9e en anglais : literature of England).", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature anglaise est principalement \u00e9crite en anglais et se distingue des autres litt\u00e9ratures anglophones.\n2. Elle englobe la litt\u00e9rature \u00e9cossaise, galloise, irlandaise et am\u00e9ricaine.\n3. Le terme \"litt\u00e9rature anglaise\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la langue utilis\u00e9e, pas seulement \u00e0 la nation d'origine.\n4. La litt\u00e9rature sp\u00e9cifique de l'Angleterre est appel\u00e9e \"literature of England\" en anglais.\n5. Cette litt\u00e9rature englobe diverses p\u00e9riodes et genres litt\u00e9raires.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature anglaise, une histoire qui s'\u00e9tend\nPrincipalement \u00e9crite en anglais, elle se d\u00e9fend\nDistincte des autres litt\u00e9ratures anglophones\nUn rayonnement qui r\u00e9sonne\n\nLa litt\u00e9rature \u00e9cossaise, galloise, irlandaise\nTous ces courants qui prennent l'aise\nElle les englobe, les valorise\nUne richesse culturelle qui se r\u00e9alise\n\n[Refrain]\nLa langue, le fil conducteur, le trait d'union\nLa litt\u00e9rature anglaise, une source d'inspiration\nA travers les \u00e9poques, les genres divers\nElle fait vibrer les mots, elle nous envoie en l'air\n\n[Couplet 2]\nAttention, faut pas confondre, faut pas m\u00e9langer\n\"Literature of England\", c'est pour bien sp\u00e9cifier\nLa litt\u00e9rature propre \u00e0 cette nation\nUn h\u00e9ritage \u00e0 la perfection\n\nLes p\u00e9riodes, les styles, les th\u00e8mes vari\u00e9s\nLa Renaissance, le Romantisme, tout est entrem\u00eal\u00e9\nDes grands noms de Shakespeare \u00e0 Dickens\nLa litt\u00e9rature anglaise, un monde magique\n\n[Refrain]\nLa langue, le fil conducteur, le trait d'union\nLa litt\u00e9rature anglaise, une source d'inspiration\nA travers les \u00e9poques, les genres divers\nElle fait vibrer les mots, elle nous envoie en l'air"}, {"titre": "Charte de la langue fran\u00e7aise", "text_origine": "La Charte de la langue fran\u00e7aise (commun\u00e9ment appel\u00e9e la loi 101) est une loi qu\u00e9b\u00e9coise qui fait du fran\u00e7ais, langue maternelle de la majorit\u00e9 de la population de la province, l'unique langue officielle du Qu\u00e9bec.\nPropos\u00e9e par le ministre du D\u00e9veloppement culturel Camille Laurin, la loi est adopt\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 26 ao\u00fbt 1977 sous le mandat du premier gouvernement du Parti qu\u00e9b\u00e9cois dirig\u00e9 par Ren\u00e9 L\u00e9vesque. La loi abroge et remplace la Loi sur la langue officielle (la loi 22), adopt\u00e9e sous le mandat du gouvernement de Robert Bourassa en juillet 1974. L'adoption de la Charte tranche un d\u00e9bat opposant au Qu\u00e9bec les partisans du libre choix entre le fran\u00e7ais et l'anglais \u00e0 ceux de l'unilinguisme fran\u00e7ais, en faisant essentiellement du fran\u00e7ais la langue habituelle de l'enseignement, du commerce, du travail et de l'administration publique.\nPlusieurs fois contest\u00e9e devant les tribunaux, la Charte de la langue fran\u00e7aise a depuis son adoption subi de nombreuses modifications ayant trait notamment \u00e0 l'affichage commercial et \u00e0 l'admission \u00e0 l'\u00e9cole anglaise.", "element_cle": "1. La Charte de la langue fran\u00e7aise (loi 101) est une loi qu\u00e9b\u00e9coise qui fait du fran\u00e7ais la seule langue officielle du Qu\u00e9bec.\n2. Adopt\u00e9e en 1977, sous le gouvernement du Parti qu\u00e9b\u00e9cois dirig\u00e9 par Ren\u00e9 L\u00e9vesque.\n3. Cette loi abroge et remplace la Loi sur la langue officielle adopt\u00e9e en 1974.\n4. La Charte \u00e9tablit le fran\u00e7ais comme langue principale de l'enseignement, du commerce, du travail et de l'administration publique.\n5. Elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises devant les tribunaux et a subi des modifications concernant l'affichage commercial et l'admission \u00e0 l'\u00e9cole anglaise.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Charte de la langue fran\u00e7aise, une loi cruciale,\nPour faire du fran\u00e7ais la seule langue officielle au Qu\u00e9bec,\nAdopt\u00e9e en 1977, par Ren\u00e9 L\u00e9vesque et son \u00e9quipe,\nUn pas vers la pr\u00e9servation de notre h\u00e9ritage linguistique.\n\n[Refrain]\nLa Charte, loi 101, c'est notre fiert\u00e9,\nElle prot\u00e8ge notre langue, notre identit\u00e9,\nEnseignement, travail, commerce, administration publique,\nLe fran\u00e7ais est au c\u0153ur de cette politique.\n\n[Couplet 2]\nAbrogeant la Loi sur la langue officielle de 1974,\nLa Charte a \u00e9tabli des bases solides pour notre d\u00e9cor,\nUne langue principale dans tous les domaines,\nPour que notre culture au Qu\u00e9bec rayonne et prenne.\n\n[Refrain]\nLa Charte, loi 101, c'est notre fiert\u00e9,\nElle prot\u00e8ge notre langue, notre identit\u00e9,\nEnseignement, travail, commerce, administration publique,\nLe fran\u00e7ais est au c\u0153ur de cette politique.\n\nNote : Les paroles peuvent \u00eatre adapt\u00e9es et d\u00e9velopp\u00e9es pour correspondre davantage aux \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s et aux messages \u00e9ducatifs souhait\u00e9s."}, {"titre": "Langues en Alg\u00e9rie", "text_origine": "L'Alg\u00e9rie est un pays plurilingue, majoritairement arabophone. Depuis la r\u00e9vision constitutionnelle de 2016, le pays reconna\u00eet deux langues officielles : l'arabe et le tamazight ; auparavant seul l'arabe avait ce statut. L'arabe dialectal, appel\u00e9 localement darja, est la principale langue v\u00e9hiculaire utilis\u00e9e par la population. Le tamazight et le fran\u00e7ais sont \u00e9galement r\u00e9pandus. \nLe taux d'alphab\u00e9tisation chez les plus de 15 ans en 2018 y est estim\u00e9 \u00e0 81 % selon l'UNESCO, dont 87 % chez les hommes et 75 % chez les femmes.\n\n", "element_cle": "1. L'Alg\u00e9rie est un pays plurilingue, avec l'arabe comme langue principale.\n2. Depuis la r\u00e9vision constitutionnelle de 2016, l'Alg\u00e9rie reconna\u00eet l'arabe et le tamazight comme langues officielles.\n3. L'arabe dialectal, appel\u00e9 darja, est la langue v\u00e9hiculaire la plus utilis\u00e9e par la population.\n4. Le tamazight et le fran\u00e7ais sont \u00e9galement largement parl\u00e9s en Alg\u00e9rie.\n5. En 2018, le taux d'alphab\u00e9tisation chez les plus de 15 ans \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 81%, selon l'UNESCO.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Alg\u00e9rie, un pays plurilingue, t'explique le syst\u00e8me\nL'arabe, langue principale, c'est la base de notre culture, mec\nMais depuis 2016, on fait la r\u00e9vision constitutionnelle\nTamazight est reconnu officiel, c'est pas qu'une simple querelle\n\n[Refrain]\nIci, on parle diff\u00e9rentes langues, c'est pas un probl\u00e8me\nDans les rues, tu peux entendre l'arabe dialectal, mec\nMais aussi le tamazight et le fran\u00e7ais tr\u00e8s populaire\nEn Alg\u00e9rie, les langues se m\u00e9langent, c'est notre r\u00e9alit\u00e9 vraie\n\n[Couplet 2]\nDarja, l'arabe dialectal, c'est la langue de tous les jours\nC'est comme \u00e7a qu'on se comprend, qu'on partage notre amour\nTamazight, c'est notre identit\u00e9, notre h\u00e9ritage ancestral\nEt le fran\u00e7ais, on l'apprend, il est essentiel, capitale\n\n[Refrain]\nIci, on parle diff\u00e9rentes langues, c'est pas un probl\u00e8me\nDans les rues, tu peux entendre l'arabe dialectal, mec\nMais aussi le tamazight et le fran\u00e7ais tr\u00e8s populaire\nEn Alg\u00e9rie, les langues se m\u00e9langent, c'est notre r\u00e9alit\u00e9 vraie\n\n[Outro]\nEn 81, on te d\u00e9fie sur notre taux d'alphab\u00e9tisation\nLes plus de quinze ans, on les \u00e9duque dans toutes les r\u00e9gions\nL'UNESCO confirme, en 2018, on \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 81 pourcent\nOn s'\u00e9duque, on avance, dans notre pays, \u00e7a fait sens"}, {"titre": "\u00c9quations de Maxwell", "text_origine": "Les \u00e9quations de Maxwell, aussi appel\u00e9es \u00e9quations de Maxwell-Lorentz, sont des lois fondamentales de la physique. Elles constituent, avec l'expression de la force \u00e9lectromagn\u00e9tique de Hendrik Lorentz, les postulats de base de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\nCes \u00e9quations traduisent sous forme locale diff\u00e9rents th\u00e9or\u00e8mes (Gauss, Amp\u00e8re, Faraday) qui r\u00e9gissaient l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme avant que James Clerk Maxwell ne les r\u00e9unisse sous forme d'\u00e9quations int\u00e9grales. Elles donnent ainsi un cadre math\u00e9matique pr\u00e9cis au concept fondamental de champ introduit en physique par Michael Faraday dans les ann\u00e9es 1830.\nCes \u00e9quations montrent notamment qu'en r\u00e9gime stationnaire, les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique sont ind\u00e9pendants l'un de l'autre, alors qu'ils ne le sont pas en r\u00e9gime variable. Dans le cas le plus g\u00e9n\u00e9ral, il faut donc parler du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique, la dichotomie \u00e9lectrique-magn\u00e9tique \u00e9tant une vue de l'esprit. Elles mettent \u00e9galement en \u00e9vidence les \u00e9quations d'ondes qui g\u00e8rent la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\nDans leur forme moderne, le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique est repr\u00e9sent\u00e9 par un objet math\u00e9matique unique, le tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique dont certaines composantes s'identifient \u00e0 celles du champ \u00e9lectrique et d'autres \u00e0 celles du champ magn\u00e9tique.", "element_cle": "1. Les \u00e9quations de Maxwell sont des lois fondamentales de la physique.\n2. Elles constituent les postulats de base de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n3. Ces \u00e9quations traduisent diff\u00e9rents th\u00e9or\u00e8mes sur l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n4. Elles donnent un cadre math\u00e9matique au concept de champ.\n5. Les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique sont ind\u00e9pendants en r\u00e9gime stationnaire. \n6. En r\u00e9gime variable, ils ne le sont pas.\n7. Le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique est repr\u00e9sent\u00e9 par un tenseur sp\u00e9cifique.\n8. Les \u00e9quations de Maxwell mettent en \u00e9vidence les \u00e9quations d'ondes.\n9. Elles r\u00e9gissent la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\n10. James Clerk Maxwell est celui qui a r\u00e9uni les diff\u00e9rents th\u00e9or\u00e8mes sous forme d'\u00e9quations int\u00e9grales.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9quations de Maxwell, c'est la base,\nDes lois fondamentales qui nous d\u00e9passent,\nElles nous parlent d'\u00e9lectromagn\u00e9tisme,\nEt des postulats qui en d\u00e9coulent, c'est pas du frisson.\n\n[Couplet 2]\nElles traduisent les th\u00e9or\u00e8mes en action,\nDonnent un cadre math\u00e9matique, une traction,\nLe champ \u00e9lectrique et magn\u00e9tique,\nEn r\u00e9gime stationnaire, sont pas sym\u00e9triques.\n\n[Refrain]\nLes \u00e9quations de Maxwell, elles sont sp\u00e9cifiques,\nAu champ \u00e9lectromagn\u00e9tique, \u00e7a c'est pas anecdotique,\nElles r\u00e9gissent la propagation des ondes,\nEt c'est James Clerk Maxwell qu'on f\u00e9licite en fronde."}, {"titre": "James Clerk Maxwell", "text_origine": "James Clerk Maxwell (13 juin 1831 \u00e0 \u00c9dimbourg en \u00c9cosse - 5 novembre 1879 \u00e0 Cambridge en Angleterre) est un physicien et math\u00e9maticien \u00e9cossais. Il est principalement connu pour avoir unifi\u00e9 en un seul ensemble d'\u00e9quations, les \u00e9quations de Maxwell, l'\u00e9lectricit\u00e9, le magn\u00e9tisme et l'induction, en incluant une importante modification du th\u00e9or\u00e8me d'Amp\u00e8re. Ce fut \u00e0 l'\u00e9poque le mod\u00e8le le plus unifi\u00e9 de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. Il est \u00e9galement c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interpr\u00e9t\u00e9, dans un article scientifique, la lumi\u00e8re comme \u00e9tant un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectromagn\u00e9tique en s'appuyant sur les travaux de Michael Faraday. Il a notamment d\u00e9montr\u00e9 que les champs \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques se propagent dans l'espace sous la forme d'une onde et \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re.\nCes deux d\u00e9couvertes permirent d'importants travaux ult\u00e9rieurs notamment en relativit\u00e9 restreinte et en m\u00e9canique quantique.\nIl a \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 la distribution de Maxwell, une m\u00e9thode statistique de description de la th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz.\nMaxwell est consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux physiciens comme le scientifique du XIXe si\u00e8cle ayant eu le plus d'influence au XXe si\u00e8cle. Ses contributions \u00e0 la science sont consid\u00e9r\u00e9es par certains comme aussi importantes que celles d'Isaac Newton ou d'Albert Einstein. En 1931, pour le centenaire de la naissance de Maxwell, Einstein d\u00e9crivait les travaux de Maxwell comme les \u00ab plus profonds et fructueux que la physique ait connus depuis le temps de Newton \u00bb.\nIl est \u00e9galement connu pour avoir r\u00e9alis\u00e9 le 17 mai 1861 la premi\u00e8re photographie en vraie couleur devant les membres de la Royal Institution de Londres.", "element_cle": "1. James Clerk Maxwell est un physicien et math\u00e9maticien \u00e9cossais qui a v\u00e9cu de 1831 \u00e0 1879.\n2. Il est c\u00e9l\u00e8bre pour avoir unifi\u00e9 les \u00e9quations de Maxwell, qui ont rassembl\u00e9 les concepts d'\u00e9lectricit\u00e9, de magn\u00e9tisme et d'induction.\n3. Dans un article scientifique, Maxwell a interpr\u00e9t\u00e9 la lumi\u00e8re comme un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectromagn\u00e9tique, bas\u00e9 sur les travaux de Michael Faraday.\n4. Il a d\u00e9montr\u00e9 que les champs \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques se propagent dans l'espace sous la forme d'une onde \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re.\n5. Ses d\u00e9couvertes ont permis d'importantes avanc\u00e9es en relativit\u00e9 restreinte et en m\u00e9canique quantique.\n6. Maxwell a d\u00e9velopp\u00e9 la distribution de Maxwell, une m\u00e9thode statistique pour d\u00e9crire la th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz.\n7. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des scientifiques les plus influents du XIXe si\u00e8cle, avec des contributions aussi importantes que celles d'Isaac Newton et d'Albert Einstein.\n8. En 1861, il a r\u00e9alis\u00e9 la premi\u00e8re photographie en couleur devant la Royal Institution de Londres.", "rap": "[Couplet 1]\nJames Clerk Maxwell, un physicien l\u00e9gendaire\nD'\u00c9cosse il vient, pour l'\u00e9ducation faire la guerre\nDe 1831 \u00e0 1879, il a marqu\u00e9 l'histoire\nAvec ses \u00e9quations, il rassemble tous les pouvoirs\n\n[Refrain]\nMaxwell, g\u00e9nie des sciences, unificateur des savoirs\nIl a ouvert la voie de la lumi\u00e8re et du pouvoir \u00e9lectromagn\u00e9tique, sans d\u00e9tours\n\n[Couplet 2]\nDans son article scientifique, il r\u00e9volutionne le game\nInterpr\u00e9tant la lumi\u00e8re comme un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9lectromagn\u00e9tique, c'est \u00e7a son flamme\nBas\u00e9 sur les travaux de Faraday, il a tout compris\nLes champs \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques, une onde \u00e0 la vitesse de la life\n\n[Refrain]\nMaxwell, visionnaire, ouvre les portes de la relativit\u00e9\nEt de la m\u00e9canique quantique, des progr\u00e8s en entit\u00e9\n\n[Outro]\nLa distribution de Maxwell, une m\u00e9thode statistique pour comprendre les gaz\nUn esprit brillant, influent tel un phare dans un brouillard\nAu XIXe si\u00e8cle, sa renomm\u00e9e resplendit\nLa photographie en couleur, il l'a r\u00e9alis\u00e9e devant tous \u00e0 Londres, quel g\u00e9nie !"}, {"titre": "\u00c9quations de Maxwell", "text_origine": "Les \u00e9quations de Maxwell, aussi appel\u00e9es \u00e9quations de Maxwell-Lorentz, sont des lois fondamentales de la physique. Elles constituent, avec l'expression de la force \u00e9lectromagn\u00e9tique de Hendrik Lorentz, les postulats de base de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\nCes \u00e9quations traduisent sous forme locale diff\u00e9rents th\u00e9or\u00e8mes (Gauss, Amp\u00e8re, Faraday) qui r\u00e9gissaient l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme avant que James Clerk Maxwell ne les r\u00e9unisse sous forme d'\u00e9quations int\u00e9grales. Elles donnent ainsi un cadre math\u00e9matique pr\u00e9cis au concept fondamental de champ introduit en physique par Michael Faraday dans les ann\u00e9es 1830.\nCes \u00e9quations montrent notamment qu'en r\u00e9gime stationnaire, les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique sont ind\u00e9pendants l'un de l'autre, alors qu'ils ne le sont pas en r\u00e9gime variable. Dans le cas le plus g\u00e9n\u00e9ral, il faut donc parler du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique, la dichotomie \u00e9lectrique-magn\u00e9tique \u00e9tant une vue de l'esprit. Elles mettent \u00e9galement en \u00e9vidence les \u00e9quations d'ondes qui g\u00e8rent la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques.\nDans leur forme moderne, le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique est repr\u00e9sent\u00e9 par un objet math\u00e9matique unique, le tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique dont certaines composantes s'identifient \u00e0 celles du champ \u00e9lectrique et d'autres \u00e0 celles du champ magn\u00e9tique.", "element_cle": "- Les \u00e9quations de Maxwell sont des lois fondamentales de la physique\n- Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par James Clerk Maxwell dans les ann\u00e9es 1830\n- Elles regroupent les th\u00e9or\u00e8mes de Gauss, Amp\u00e8re et Faraday\n- Les \u00e9quations traduisent les interactions entre les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique\n- Le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique est repr\u00e9sent\u00e9 par un tenseur \u00e9lectromagn\u00e9tique\n- Les \u00e9quations d'ondes r\u00e9gissent la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques\n- En r\u00e9gime stationnaire, les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique sont ind\u00e9pendants\n- En r\u00e9gime variable, ils sont interd\u00e9pendants\n- Les \u00e9quations de Maxwell ont permis de donner une base math\u00e9matique au concept de champ en physique\n- Elles sont essentielles pour comprendre et \u00e9tudier l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9quations de Maxwell, la base de la physique\nD\u00e9velopp\u00e9es par Maxwell, dans les 1830s\nGauss, Amp\u00e8re, Faraday, r\u00e9unis en harmonie\nTraduisent les interactions de l'\u00e9lectrique et du magn\u00e9tique\n\n[Couplet 2]\nLe champ \u00e9lectromagn\u00e9tique, repr\u00e9sent\u00e9 par un tenseur\nLes \u00e9quations d'ondes, pour des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques pures\nEn r\u00e9gime stationnaire, ind\u00e9pendants ils sont\nMais en r\u00e9gime variable, interd\u00e9pendants, au firmament\n\n[Refrain]\nLes \u00e9quations de Maxwell, un concept math\u00e9matique\nPour comprendre l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, tout est \u00e9tique\nElles sont essentielles, pour \u00e9tudier notre monde\nLes \u00e9quations de Maxwell, l'\u00e9ducation nous inonde"}, {"titre": "Approximation des r\u00e9gimes quasi stationnaires", "text_origine": "En \u00e9lectromagn\u00e9tisme, l'approximation des r\u00e9gimes quasi stationnaires (ARQS, on parle aussi d'ARQP pour \u00ab permanents \u00bb au lieu de \u00ab stationnaires \u00bb) consiste \u00e0 consid\u00e9rer comme n\u00e9gligeable le temps de propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques (OEM) devant la p\u00e9riode du signal.\nAinsi, pour une onde \u00e9lectromagn\u00e9tique sinuso\u00efdale de p\u00e9riode temporelle T et de p\u00e9riode spatiale \n  \n    \n      \n        \u03bb\n      \n    \n    {\\displaystyle \\lambda }\n  , telle que \n  \n    \n      \n        \u03bb\n        =\n        c\n        .\n        T\n      \n    \n    {\\displaystyle \\lambda =c.T}\n   (o\u00f9 \n  \n    \n      \n        c\n      \n    \n    {\\displaystyle c}\n   d\u00e9signe la vitesse de l'onde), et pour un observateur situ\u00e9 \u00e0 une distance \n  \n    \n      \n        D\n      \n    \n    {\\displaystyle D}\n   d'un point quelconque du circuit, on est dans le cadre de l'ARQS si \n  \n    \n      \n        D\n        \u226a\n        \u03bb\n        .\n      \n    \n    {\\displaystyle D\\ll \\lambda .}", "element_cle": "1. L'approximation des r\u00e9gimes quasi stationnaires (ARQS) est utilis\u00e9e en \u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n2. L'ARQS consid\u00e8re le temps de propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques comme n\u00e9gligeable.\n3. Cette approximation suppose que la p\u00e9riode du signal est beaucoup plus grande que le temps de propagation.\n4. Les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques sinuso\u00efdales sont souvent utilis\u00e9es dans cette approximation.\n5. Pour \u00eatre dans le cadre de l'ARQS, la distance entre un point du circuit et l'observateur doit \u00eatre bien inf\u00e9rieure \u00e0 la longueur d'onde.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ARQS, une approche en \u00e9lectromagn\u00e9tisme\nLe temps de propagation, n\u00e9gligeable, c'est pas du b\u00eate dictum\nOn consid\u00e8re que la p\u00e9riode est plus grande que tout\nLes ondes sinuso\u00efdales, on les utilise partout\n\nPour \u00eatre dans l'ARQS, faut des distances faibles\nEntre les points du circuit, pr\u00e8s de l'observateur fid\u00e8le\nInf\u00e9rieure \u00e0 la longueur d'onde, c'est le crit\u00e8re\nEn math\u00e9matiques, on reste les premiers\n\n[Refrain]\nL'ARQS, un concept qu'on utilise\nPour simplifier, pas de temps qui glisse\nLa puissance de l'\u00e9lectricit\u00e9, on la ma\u00eetrise\nEn restant pr\u00e9cis, on met la science \u00e0 l'aise\n\n[Couplet 2]\nLes ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, on les relie\n\u00c0 l'ARQS, elles se compl\u00e8tent dans l'harmonie\nDes signaux qui voyagent \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re\nPour comprendre leur comportement, y a pas de myst\u00e8re\n\nDans le circuit, faut observer chaque point\nEt les distances doivent \u00eatre loin d'\u00eatre disjointes\nL'ARQS, une approximation bien utilis\u00e9e\nPour comprendre le monde et avancer sans d\u00e9lais\n\n[Refrain]\nL'ARQS, un concept qu'on utilise\nPour simplifier, pas de temps qui glisse\nLa puissance de l'\u00e9lectricit\u00e9, on la ma\u00eetrise\nEn restant pr\u00e9cis, on met la science \u00e0 l'aise"}, {"titre": "\u00c9lectromagn\u00e9tisme", "text_origine": "L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, aussi appel\u00e9 interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique, est la branche de la physique qui \u00e9tudie les interactions entre particules charg\u00e9es \u00e9lectriquement, qu'elles soient au repos ou en mouvement, et plus g\u00e9n\u00e9ralement les effets de l'\u00e9lectricit\u00e9, en utilisant la notion de champ \u00e9lectromagn\u00e9tique. Il est d'ailleurs possible de d\u00e9finir l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme comme l'\u00e9tude du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique et de son interaction avec les particules charg\u00e9es. Le terme d'\u00e9lectromagn\u00e9tisme fait r\u00e9f\u00e9rence au fait que les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 vus comme ind\u00e9pendants jusqu'en 1860, quand Maxwell a montr\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient que deux aspects d'un m\u00eame ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes.\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est, avec la m\u00e9canique, une des grandes branches de la physique dont le domaine d'application est consid\u00e9rable. L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme permet de comprendre l'existence des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, c'est-\u00e0-dire aussi bien les ondes radio que la lumi\u00e8re, ou encore les micro-ondes et le rayonnement gamma. Ainsi, dans son article de 1864, \u00ab A Dynamical Theory of the Electromagnetic Field \u00bb, Maxwell \u00e9crit : \u00ab L'accord des r\u00e9sultats semble montrer que la lumi\u00e8re et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes de m\u00eame nature et que la lumi\u00e8re est une perturbation \u00e9lectromagn\u00e9tique se propageant dans l'espace suivant les lois de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme \u00bb.\nDe ce point de vue, l'optique tout enti\u00e8re peut \u00eatre vue comme une application de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme. L'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique, force forte, est \u00e9galement une des quatre interactions fondamentales ; elle permet de comprendre (avec la m\u00e9canique quantique) l'existence, la coh\u00e9sion et la stabilit\u00e9 des \u00e9difices chimiques tels que les atomes ou les mol\u00e9cules, des plus simples aux plus complexes.\nDu point de vue de la physique fondamentale, le d\u00e9veloppement th\u00e9orique de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme classique est \u00e0 la source de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. La n\u00e9cessit\u00e9 de concilier th\u00e9orie \u00e9lectromagn\u00e9tique et m\u00e9canique quantique a conduit \u00e0 construire l'\u00e9lectrodynamique quantique, qui interpr\u00e8te l'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique comme un \u00e9change de particules appel\u00e9es photons. En physique des particules, l'interaction \u00e9lectromagn\u00e9tique et l'\u00ab interaction faible \u00bb sont unifi\u00e9es dans le cadre de la th\u00e9orie \u00e9lectrofaible.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est la branche de la physique qui \u00e9tudie les interactions entre particules charg\u00e9es \u00e9lectriquement.\n2. Il utilise la notion de champ \u00e9lectromagn\u00e9tique pour \u00e9tudier les effets de l'\u00e9lectricit\u00e9.\n3. Les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendants jusqu'en 1860 lorsque Maxwell a montr\u00e9 qu'ils faisaient partie d'un m\u00eame ensemble de ph\u00e9nom\u00e8nes.\n4. L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est \u00e0 la base de l'existence des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, telles que les ondes radio, la lumi\u00e8re, les micro-ondes et le rayonnement gamma.\n5. L'optique peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une application de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n6. L'\u00e9lectromagn\u00e9tisme est une des quatre interactions fondamentales en physique, et il permet de comprendre la coh\u00e9sion et la stabilit\u00e9 des \u00e9difices chimiques.\n7. Le d\u00e9veloppement th\u00e9orique de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme a conduit \u00e0 la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, c'est la science des charges\n\u00c9tudiant les interactions, dans l'espace et dans l'air\nDes particules charg\u00e9es, formant des champs puissants\nMaxwell a montr\u00e9 qu'ils sont li\u00e9s, fusionnant en un instant\n\n[Refrain]\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, la force en mouvement\nDes ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, dans l'environnement\nTout est connect\u00e9, par cette \u00e9nergie divine\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, la science se dessine\n\n[Couplet 2]\nLes ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9lectriques et magn\u00e9tiques, ind\u00e9pendants jadis\nJusqu'en 1860, Maxwell a prouv\u00e9 leur lien \u00e9tabli\nDes ondes radio \u00e0 la lumi\u00e8re, en passant par les micro-ondes\nL'\u00e9lectromagn\u00e9tisme, source de nombreux modes\n\n[Refrain]\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, un pouvoir sans limite\nL'optique en est l'application, la science qui nous illumine\nQuatri\u00e8me force fondamentale, cl\u00e9 de la mati\u00e8re\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, l'\u00e9quilibre de la sph\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nCoh\u00e9sion des \u00e9difices chimiques, \u00e9lectromagn\u00e9tisme en action\nCompr\u00e9hension des liaisons, dans chaque composition\nEt l'essor de cette science, a men\u00e9 plus loin encore\n\u00c0 la relativit\u00e9 restreinte, au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle qui sonne fort\n\n[Refrain]\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, au c\u0153ur de notre existence\nTh\u00e9orie de l'\u00e9volution, dans chaque exp\u00e9rience\nLien entre le visible et l'invisible, ce champ magn\u00e9tique\n\u00c9lectromagn\u00e9tisme, dans nos vies, \u00e9nigmatique"}, {"titre": "Cristal photonique", "text_origine": "Les cristaux photoniques sont des structures p\u00e9riodiques de mat\u00e9riaux di\u00e9lectriques, semi-conducteurs ou m\u00e9tallo-di\u00e9lectriques modifiant la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un potentiel p\u00e9riodique dans un cristal semi-conducteur affecte le d\u00e9placement des \u00e9lectrons en cr\u00e9ant des bandes d'\u00e9nergie autoris\u00e9es et interdites. Les longueurs d'onde pouvant se propager dans le cristal se nomment des modes dont la repr\u00e9sentation \u00e9nergie-vecteur d'onde forme des bandes. L'absence de modes propagatifs des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques (EM) dans de telles structures, dans une plage de fr\u00e9quences ou de longueurs d'onde, est alors qualifi\u00e9e de bande interdite (band gap en anglais).", "element_cle": "1. Les cristaux photoniques sont des structures p\u00e9riodiques de mat\u00e9riaux di\u00e9lectriques, semi-conducteurs ou m\u00e9tallo-di\u00e9lectriques.\n2. Ils modifient la propagation des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un potentiel p\u00e9riodique affecte le d\u00e9placement des \u00e9lectrons dans un cristal semi-conducteur.\n3. Les modes de propagation dans le cristal se nomment des modes.\n4. Ces modes peuvent former des bandes d'\u00e9nergie autoris\u00e9es et interdites.\n5. La bande interdite, ou band gap en anglais, correspond \u00e0 l'absence de modes propagatifs dans une certaine plage de fr\u00e9quences ou de longueurs d'onde.", "rap": "[Couplet 1]\nLes cristaux photoniques, structures p\u00e9riodiques,\nMat\u00e9riaux di\u00e9lectriques, semi-conducteurs ou m\u00e9tallo-di\u00e9lectriques,\nIls modifient les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques,\nComme un potentiel p\u00e9riodique pour les \u00e9lectrons dans un cristal semi-conducteur.\n\n[Couplet 2]\nLes modes de propagation, les fameux \"modes\",\nSe baladent dans le cristal, sans prendre de pause,\nDes bandes d'\u00e9nergie, autoris\u00e9es ou interdites,\nDans le band gap, aucune onde ne se propage, c'est la limite.\n\n[Refrain]\nCristal photonique, o\u00f9 les ondes font leurs parcours,\nDans le silence du band gap, sans aucun retour,\nDes structures p\u00e9riodiques, aux propri\u00e9t\u00e9s \u00e9tonnantes,\nLes cristaux photoniques, un monde fascinant."}, {"titre": "\u00c9quations de Jefimenko", "text_origine": "En \u00e9lectromagn\u00e9tisme, les \u00e9quations de Jefimenko, nomm\u00e9es d'apr\u00e8s Oleg D. Jefimenko (en), donnent le champ \u00e9lectrique et le champ magn\u00e9tique dus \u00e0 une distribution de charges \u00e9lectriques et de courant \u00e9lectrique dans l'espace. Elles prennent en compte le retard d\u00fb \u00e0 la propagation des champs (temps \u00ab retard\u00e9 \u00bb) en raison de la valeur finie de la vitesse de la lumi\u00e8re et des effets relativistes. Elles peuvent donc \u00eatre utilis\u00e9es pour des charges et des courants en d\u00e9placement. Elles sont les solutions g\u00e9n\u00e9rales des \u00e9quations de Maxwell pour n'importe quelle distribution arbitraire de charges et de courants,.", "element_cle": "1. Les \u00e9quations de Jefimenko sont utilis\u00e9es en \u00e9lectromagn\u00e9tisme pour calculer les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique.\n2. Elles prennent en compte le retard d\u00fb \u00e0 la propagation des champs.\n3. Leur utilisation est possible pour des charges et des courants en mouvement.\n4. Les \u00e9quations de Jefimenko sont les solutions g\u00e9n\u00e9rales des \u00e9quations de Maxwell.\n5. Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es par Oleg D. Jefimenko.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c9quations de Jefimenko, c'est d'la bombe\nEn \u00e9lectromagn\u00e9tisme, elles te d\u00e9foncent\nCalcul des champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique\nAvec le retard, c'est du pur g\u00e9nie\n\nUtilis\u00e9es pour des charges en mouvement\nDes courants qui se d\u00e9placent, c'est impressionnant\nLes \u00e9quations de Maxwell, elles sont r\u00e9solues\nPar Jefimenko, un g\u00e9nie qu'on salue\n\n[Refrain]\nJefimenko, l'homme de la science\nAvec ses \u00e9quations, il nous fait danser\nLe monde de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme\nJamais plus rien ne sera comme avant\n\n[Couplet 2]\nLes champs qui se propagent avec des ondes\nLes \u00e9quations de Jefimenko les inondent\nLeur utilisation est un v\u00e9ritable tr\u00e9sor\nPour comprendre le monde qui nous entoure\n\nRetard de propagation, rien ne l'arr\u00eate\nLes calculs pr\u00e9cis, c'est la recette\nOleg D. Jefimenko, un nom \u00e0 retenir\nDans l'histoire des sciences, il va s'\u00e9tablir\n\n[Refrain]\nJefimenko, l'homme de la science\nAvec ses \u00e9quations, il nous fait danser\nLe monde de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme\nJamais plus rien ne sera comme avant"}, {"titre": "\u00c9quations de London", "text_origine": "En physique, les \u00e9quations de Maxwell-London, d\u00e9velopp\u00e9es par les fr\u00e8res Fritz et Heinz London en 1935, sont des relations constitutives pour un supraconducteur reliant son courant supraconducteur au champ \u00e9lectromagn\u00e9tique. Tout comme la loi d'Ohm est la relation constitutive la plus simple pour un conducteur ordinaire, les \u00e9quations de Maxwell-London sont la description quantitative la plus simple des ph\u00e9nom\u00e8nes supraconducteurs et sont \u00e0 l'origine de la majorit\u00e9 des textes modernes sur le sujet,,. Un triomphe majeur de ces \u00e9quations est l'explication de l'effet Meissner, par l'interm\u00e9diaire duquel un mat\u00e9riau supraconducteur expulse le champs magn\u00e9tique.", "element_cle": "1. Les \u00e9quations de Maxwell-London sont des relations constitutives pour un supraconducteur d\u00e9velopp\u00e9es en 1935 par les fr\u00e8res London.\n2. Elles relient le courant supraconducteur d'un supraconducteur au champ \u00e9lectromagn\u00e9tique.\n3. Elles sont consid\u00e9r\u00e9es comme la description quantitative la plus simple des ph\u00e9nom\u00e8nes supraconducteurs.\n4. Les \u00e9quations de Maxwell-London expliquent l'effet Meissner, o\u00f9 un mat\u00e9riau supraconducteur expulse le champ magn\u00e9tique.\n5. Elles sont \u00e0 l'origine de nombreux \u00e9crits modernes sur le sujet de la supraconductivit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9quations de London, c'est du lourd\nD\u00e9velopp\u00e9es en 35 par deux fr\u00e8res en or\nMaxwell a pos\u00e9 les bases de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme\nMais les London ont ajout\u00e9 le supraconductivisme\n\n[Refrain]\nSupraconducteur, magn\u00e9tique expuls\u00e9\nLes \u00e9quations de Maxwell-London, bien \u00e9tudi\u00e9es\nPh\u00e9nom\u00e8ne quantique, \u00e9tonnant et fascinant\nLa supraconductivit\u00e9, science impressionnante\n\n[Couplet 2]\nCes \u00e9quations connectent courant et champ \u00e9lectrique\nUnis par des formules, c'est pas de la magie\nExplication simple des ph\u00e9nom\u00e8nes supra\nLe savoir \u00e9volue, les questions se propagent\n\n[Refrain]\nEffet Meissner, champ magn\u00e9tique exclu\nSupraconducteur, la magie se poursuit\n1957, BCS, nouvelle th\u00e9orie\nLa superfluidit\u00e9, un monde illusoire\n\n[Outro]\nLes \u00e9quations de Maxwell-London ont marqu\u00e9 l'histoire\nExcluant le champ et ouvrant de nouvelles voies\nSupraconductivit\u00e9, un domaine passionnant\nGr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9quations, on explore chaque instant"}, {"titre": "Transformations de Lorentz du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique", "text_origine": "Les transformations de Lorentz du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique permettent de d\u00e9terminer ce que devient le couple champ \u00e9lectrique - magn\u00e9tique \n  \n    \n      \n        (\n        \n          \n            \n              E\n              \u2192\n            \n          \n        \n        ,\n        \n          \n            \n              B\n              \u2192\n            \n          \n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle ({\\vec {E}},{\\vec {B}})}\n   quand on passe d'un r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel \u00e0 un autre sans avoir \u00e0 r\u00e9soudre (\u00e0 nouveau) les \u00e9quations de Maxwell pour les d\u00e9terminer.", "element_cle": "1. Les transformations de Lorentz du champ \u00e9lectromagn\u00e9tique permettent de d\u00e9terminer le couple champ \u00e9lectrique - magn\u00e9tique lors d'un changement de r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel.\n2. Ces transformations \u00e9vitent de r\u00e9soudre \u00e0 nouveau les \u00e9quations de Maxwell pour d\u00e9terminer les champs \u00e9lectrique et magn\u00e9tique.\n3. Elles permettent de comprendre comment le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique se transforme \u00e0 travers les r\u00e9f\u00e9rentiels inertielles.\n4. Les transformations de Lorentz sont essentielles pour comprendre la relativit\u00e9 restreinte et la coh\u00e9rence des lois de l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme.\n5. Ces transformations sont bas\u00e9es sur les travaux du physicien Hendrik Lorentz et sont un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la th\u00e9orie de la relativit\u00e9 restreinte.", "rap": "[Couplet 1]\nLes transformations de Lorentz, champs magn\u00e9tiques et \u00e9lectriques\nComme un puzzle, ils s'embo\u00eetent, restent coh\u00e9sifs\nDans un changement de r\u00e9f\u00e9rentiel inertiel, ils se transforment\nSans avoir \u00e0 r\u00e9\u00e9crire les \u00e9quations de Maxwell qui dorment\n\n[Refrain]\nTransformations de Lorentz, on reste concrets\nCes lois nous \u00e9vitent de tourner en rond, dans le vent\nLe champ \u00e9lectromagn\u00e9tique en mouvement, il se calque\nLes r\u00e9f\u00e9rentiels inertielles, on les attaque\n\n[Couplet 2]\nCes transformations \u00e9clairent sur les secrets\nComment le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique bouge dans tous les sens\nRelativit\u00e9 restreinte, tout devient clair\nCes lois de Lorentz, on les garde en m\u00e9moire, elles sont n\u00e9cessaires\n\n[Refrain]\nTransformations de Lorentz, on reste concrets\nCes lois nous \u00e9vitent de tourner en rond, dans le vent\nLe champ \u00e9lectromagn\u00e9tique en mouvement, il se calque\nLes r\u00e9f\u00e9rentiels inertielles, on les attaque"}, {"titre": "R\u00e9volution cubaine", "text_origine": "La r\u00e9volution cubaine est l'ensemble des \u00e9v\u00e9nements commen\u00e7ant en 1953 ayant conduit en janvier 1959 au renversement du r\u00e9gime de Fulgencio Batista et aboutissant \u00e0 l\u2019actuelle R\u00e9publique cubaine. La r\u00e9volution est men\u00e9e par le mouvement du 26 juillet dirig\u00e9 par Fidel Castro et notamment Che Guevara ainsi que leurs alli\u00e9s s'opposant au gouvernement autoritaire cubain de 1902, soutenu par les \u00c9tats-Unis. La r\u00e9volution commence en juillet 1953, et continue sporadiquement jusqu'\u00e0 ce que les rebelles chassent Batista du pouvoir le 1er janvier 1959. Par la suite, le mouvement met en place des r\u00e9formes plus socialistes pour ensuite devenir le Parti communiste cubain en octobre 1965.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution cubaine d\u00e9bute en 1953 et aboutit au renversement du r\u00e9gime de Fulgencio Batista en janvier 1959.\n2. Fidel Castro et Che Guevara sont des leaders importants de la r\u00e9volution cubaine.\n3. La r\u00e9volution cubaine s'oppose au gouvernement autoritaire soutenu par les \u00c9tats-Unis.\n4. Apr\u00e8s la victoire de la r\u00e9volution, des r\u00e9formes socialistes sont mises en place.\n5. En octobre 1965, le mouvement se transforme en Parti communiste cubain.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution cubaine, un cri de libert\u00e9\nEn 1953, le combat est lanc\u00e9\nFidel Castro et Che Guevara, des h\u00e9ros engag\u00e9s\nContre Batista, leur r\u00e9volution est tram\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution cubaine, symbole de r\u00e9sistance\nContre l'oppression, pour une nouvelle existence\nUne lutte acharn\u00e9e, contre l'autorit\u00e9\nLa r\u00e9volution cubaine, cri de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nOppos\u00e9e \u00e0 l'imp\u00e9rialisme, aux mains des \u00c9tats-Unis\nLa r\u00e9volution cubaine se bat pour son pays\nLe r\u00e9gime autoritaire renvers\u00e9, en janvier 1959\nUn tournant historique, la victoire enfin\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution cubaine, symbole de r\u00e9sistance\nContre l'oppression, pour une nouvelle existence\nUne lutte acharn\u00e9e, contre l'autorit\u00e9\nLa r\u00e9volution cubaine, cri de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nApr\u00e8s la r\u00e9volution, des r\u00e9formes socialistes\nUne redistribution de richesse, plus \u00e9galitaire et juste\nLes Cubains s'unissent, dans ce nouveau syst\u00e8me\nLa r\u00e9volution cubaine, un espoir qui grandit\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution cubaine, symbole de r\u00e9sistance\nContre l'oppression, pour une nouvelle existence\nUne lutte acharn\u00e9e, contre l'autorit\u00e9\nLa r\u00e9volution cubaine, cri de v\u00e9rit\u00e9\n\n[Couplet 4]\nEn 1965, le parti communiste se cr\u00e9e\nLe mouvement se transforme, pour mieux perdurer\nLa r\u00e9volution cubaine, un mod\u00e8le de pers\u00e9v\u00e9rance\nUne histoire marquante, une nouvelle \u00e8re de chance\n\n[Refrain]\nLa r\u00e9volution cubaine, symbole de r\u00e9sistance\nContre l'oppression, pour une nouvelle existence\nUne lutte acharn\u00e9e, contre l'autorit\u00e9\nLa r\u00e9volution cubaine, cri de v\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Cuba", "text_origine": "Cuba, en forme longue la r\u00e9publique de Cuba (en espagnol : Rep\u00fablica de Cuba), est un \u00c9tat insulaire des Cara\u00efbes form\u00e9 de l'\u00eele de Cuba (la plus grande \u00eele des Antilles), de l'\u00eele de la Jeunesse (appel\u00e9e \u00eele aux Pins jusqu'en 1978) et de 4 095 cayes et \u00eelots,,. Il est situ\u00e9 \u00e0 l'ouest des grandes Antilles, \u00e0 la confluence de la mer des Cara\u00efbes, du golfe du Mexique et de l'oc\u00e9an Atlantique ; au nord-est des \u00eeles Ca\u00efmans ; au nord-nord-ouest de la Jama\u00efque ; \u00e0 l'est du Mexique (Yucat\u00e1n) ; au sud-sud-est de la p\u00e9ninsule de Floride ; au sud-ouest des Bahamas ; \u00e0 l'ouest d'Ha\u00efti et des \u00eeles Turques-et-Ca\u00efques.\nPremi\u00e8re \u00eele des Cara\u00efbes en termes de superficie, devan\u00e7ant Hispaniola (qui abrite deux pays : Ha\u00efti et la R\u00e9publique dominicaine), l'\u00eele de Cuba est toutefois derri\u00e8re en nombre d'habitants avec pr\u00e8s de 11 253 000 habitants. Sa capitale est La Havane, sa langue officielle l'espagnol et sa devise le peso cubain.\nL'\u00eele a \u00e9t\u00e9 d'abord peupl\u00e9e par des Am\u00e9rindiens, les Ciboneys et les Ta\u00efnos, avant de devenir une colonie espagnole de 1492 \u00e0 1898, puis un territoire des \u00c9tats-Unis jusqu'au 20 mai 1902. Depuis la r\u00e9volution cubaine de 1959, le pays se d\u00e9finit comme une r\u00e9publique socialiste, bien que Fidel Castro n'officialise le caract\u00e8re socialiste du r\u00e9gime que le 17 ao\u00fbt 1961, \u00e0 la suite de l'\u00e9pisode de la baie des Cochons, dont le Parti communiste de Cuba, cr\u00e9\u00e9 en 1965, constitue la \u00ab force dirigeante sup\u00e9rieure \u00bb et, de fait, le parti unique. Le r\u00e9gime est souvent qualifi\u00e9 de dictature,. En avril 2023, Miguel D\u00edaz-Canel est r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par l'Assembl\u00e9e nationale avec 97,66 % des voix.\nCuba est membre de l'Alliance bolivarienne pour les Am\u00e9riques (ALBA) depuis la D\u00e9claration conjointe sign\u00e9e par Hugo Ch\u00e1vez et Fidel Castro le 14 d\u00e9cembre 2004 \u00e0 La Havane.", "element_cle": "1. Cuba, \u00e9galement connue sous le nom de R\u00e9publique de Cuba, est un \u00c9tat insulaire situ\u00e9 dans les Cara\u00efbes.\n2. L'\u00eele de Cuba est la plus grande des Antilles et est entour\u00e9e de la mer des Cara\u00efbes, du golfe du Mexique et de l'oc\u00e9an Atlantique.\n3. La capitale de Cuba est La Havane et sa langue officielle est l'espagnol.\n4. L'\u00eele a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e par les Espagnols en 1492 et est devenue une colonie espagnole jusqu'en 1898.\n5. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un territoire des \u00c9tats-Unis, Cuba a connu une r\u00e9volution en 1959 et s'est d\u00e9clar\u00e9e r\u00e9publique socialiste. \n6. Le pays est dirig\u00e9 par le Parti communiste de Cuba et est souvent qualifi\u00e9 de dictature.\n7. En avril 2023, Miguel D\u00edaz-Canel a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avec 97,66% des voix.\n8. Cuba est membre de l'Alliance bolivarienne pour les Am\u00e9riques depuis 2004.", "rap": "[Couplet 1]\nCuba, la R\u00e9publique dans les Cara\u00efbes\nUne \u00eele belle et libre o\u00f9 l'esprit vibre\nLa plus grande des Antilles, c'est ici qu'elle habite\nEntre mer des Cara\u00efbes, golfe du Mexique et Atlantique\n\n1492, les Espagnols arrivent sans r\u00e9pit\nColonisent cette terre pour leur seul profit\nCuba, une colonie de plus de quatre si\u00e8cles\nJusqu'en 1898, l'histoire le sp\u00e9cifie\n\n[Refrain]\nCuba, terre de r\u00e9sistance et d'identit\u00e9\nUn peuple qui n'a jamais baiss\u00e9 les bras, a jamais renonc\u00e9\nCuba, une r\u00e9volution qui a chang\u00e9 le destin\nUne nation fi\u00e8re, qui se bat pour son serment\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s les colonisateurs, les \u00c9tats-Unis font leur entr\u00e9e\nCuba devient un territoire \u00e0 malmener\nMais en 1959, une r\u00e9volution \u00e9clate\nLa dictature l\u00e2che prise, la libert\u00e9 se manifeste\n\nUn pays socialiste, dirig\u00e9 par le Parti communiste\nCuba, tu r\u00e9sistes, malgr\u00e9 les critiques incessantes\nEn 2023, D\u00edaz-Canel r\u00e9\u00e9lu avec \u00e9clat\n97,66% des voix, qui peut contester \u00e7a ?\n\nMembre de l'ALBA depuis 2004\nCuba, tu t'affirmes, sans jamais rien devoir\nTerre de passion, de culture et d'unit\u00e9\nCuba, tu restes un symbole, \u00e0 jamais grav\u00e9\n\n[Refrain]\nCuba, terre de r\u00e9sistance et d'identit\u00e9\nUn peuple qui n'a jamais baiss\u00e9 les bras, a jamais renonc\u00e9\nCuba, une r\u00e9volution qui a chang\u00e9 le destin\nUne nation fi\u00e8re, qui se bat pour son serment"}, {"titre": "Fidel Castro", "text_origine": "Fidel Castro [fid\u025bl kast\u0281o] (en espagnol : [fi\u02c8\u00f0el \u02c8kast\u027eo] ), n\u00e9 le 13 ao\u00fbt 1926 \u00e0 Bir\u00e1n (dans la province de Holgu\u00edn) et mort le 25 novembre 2016 \u00e0 La Havane, est un r\u00e9volutionnaire et homme d'\u00c9tat cubain. Il dirige la r\u00e9publique de Cuba, pendant 49 ans, comme Premier ministre de 1959 \u00e0 1976 et ensuite comme pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat et pr\u00e9sident du Conseil des ministres de 1976 \u00e0 2008. C\u2019est son fr\u00e8re Ra\u00fal Castro qui lui succ\u00e8de.\nIl est un des principaux dirigeants de la r\u00e9volution cubaine qui renversa le r\u00e9gime dictatorial de Fulgencio Batista. Fidel Castro, Ra\u00fal Castro, et Ernesto Guevara (dit \u00ab le Che \u00bb) donnent \u00e0 la r\u00e9volution, officiellement nationaliste au d\u00e9part, une orientation marxiste-l\u00e9niniste au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, au moment de son affrontement avec les administrations am\u00e9ricaines de l'\u00e9poque. Le pays se rapproche alors de l'Union sovi\u00e9tique. \u00c0 la suite de cette r\u00e9volution, le r\u00e9gime cubain instaure progressivement une r\u00e9publique socialiste \u00e0 parti unique.\nFidel Castro est \u00e9galement d\u00e9put\u00e9 de Santiago de Cuba \u00e0 partir de 1976 et premier secr\u00e9taire du Parti communiste de Cuba \u00e0 partir de sa refondation en 1965.\nConsid\u00e9r\u00e9 assez diff\u00e9remment \u00e0 travers le monde, il est per\u00e7u par certains mouvements socialistes et communistes comme une ic\u00f4ne alors que d'autres le voient comme un homme ayant instaur\u00e9 un r\u00e9gime autoritaire. Il est aujourd'hui g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 en Occident comme un dictateur.", "element_cle": "1. Fidel Castro est un r\u00e9volutionnaire et homme d'\u00c9tat cubain, n\u00e9 le 13 ao\u00fbt 1926 \u00e0 Bir\u00e1n et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 25 novembre 2016 \u00e0 La Havane.\n2. Il a dirig\u00e9 la r\u00e9publique de Cuba pendant 49 ans, d'abord en tant que Premier ministre de 1959 \u00e0 1976, puis en tant que pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat et pr\u00e9sident du Conseil des ministres de 1976 \u00e0 2008.\n3. Fidel Castro a renvers\u00e9 le r\u00e9gime dictatorial de Fulgencio Batista et a jou\u00e9 un r\u00f4le cl\u00e9 dans la r\u00e9volution cubaine.\n4. Avec son fr\u00e8re Ra\u00fal Castro et Ernesto Guevara, surnomm\u00e9 \"le Che\", il a donn\u00e9 une orientation marxiste-l\u00e9niniste \u00e0 la r\u00e9volution dans les ann\u00e9es 1960.\n5. Le r\u00e9gime cubain instaure progressivement une r\u00e9publique socialiste \u00e0 parti unique, avec Fidel Castro comme premier secr\u00e9taire du Parti communiste de Cuba.", "rap": "[Couplet 1]\nFidel Castro, homme de conviction\nN\u00e9 en 1926, fils de r\u00e9volution\nDe Bir\u00e1n \u00e0 La Havane, il a tout donn\u00e9\nPour lib\u00e9rer Cuba, il s'est engag\u00e9\n\n[Refrain]\nFidel Castro, une ic\u00f4ne r\u00e9volutionnaire\nPendant 49 ans, il a su perdurer\nDirigeant de Cuba, il a marqu\u00e9 l'histoire\nUn symbole de r\u00e9sistance et de pouvoir\n\n[Couplet 2]\nPremier ministre, puis pr\u00e9sident \u00e9clair\u00e9 \nDe 1959 \u00e0 2008, il a gouvern\u00e9\nFulgencio Batista, son r\u00e9gime corrupteur \nIl l'a renvers\u00e9 avec la r\u00e9volution du peuple\n\n[Refrain]\nFidel Castro, une ic\u00f4ne r\u00e9volutionnaire\nPendant 49 ans, il a su perdurer\nDirigeant de Cuba, il a marqu\u00e9 l'histoire\nUn symbole de r\u00e9sistance et de pouvoir"}, {"titre": "Politique \u00e0 Cuba", "text_origine": "La politique \u00e0 Cuba (officiellement la r\u00e9publique de Cuba ; en espagnol : Rep\u00fablica de Cuba) se d\u00e9roule dans un \u00c9tat d\u00e9fini constitutionnellement comme \u00e9tant un \u00c9tat socialiste, guid\u00e9 par les principes \u00e9nonc\u00e9s par Jos\u00e9 Mart\u00ed et les id\u00e9aux politiques de Marx, Engels et L\u00e9nine. La constitution cubaine d\u00e9finit le Parti communiste de Cuba comme \u00ab la force dirigeante sup\u00e9rieure de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'\u00c9tat, qui organise et oriente les efforts communs vers les hautes fins de la construction du socialisme et la marche en avant vers la soci\u00e9t\u00e9 communiste \u00bb.\nLe pouvoir l\u00e9gislatif rel\u00e8ve de l'Assembl\u00e9e nationale du pouvoir populaire, chambre monocam\u00e9rale. Celle-ci \u00e9lit les membres du Conseil d'\u00c9tat, qui partage le pouvoir ex\u00e9cutif avec le Conseil des ministres. Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat est de droit chef de l'\u00c9tat, pr\u00e9sident du Conseil des ministres, commandant en chef des forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires, et de facto le dirigeant du pays. Ces fonctions sont occup\u00e9es depuis 2018 par Miguel D\u00edaz-Canel et de 2008 \u00e0 2018 par Ra\u00fal Castro. Ce dernier a succ\u00e9d\u00e9 en 2008 \u00e0 son fr\u00e8re Fidel Castro qui dirigeait auparavant le pays depuis la r\u00e9volution cubaine de 1959.", "element_cle": "1. Cuba est un \u00c9tat socialiste gouvern\u00e9 par les id\u00e9aux politiques de Marx, Engels et L\u00e9nine.\n2. Le Parti communiste de Cuba est consid\u00e9r\u00e9 comme la force dirigeante sup\u00e9rieure de la soci\u00e9t\u00e9 et de l'\u00c9tat.\n3. Le pouvoir l\u00e9gislatif est exerc\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale du pouvoir populaire.\n4. Le Conseil d'\u00c9tat partage le pouvoir ex\u00e9cutif avec le Conseil des ministres.\n5. Le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat est \u00e0 la fois chef de l'\u00c9tat et commandant en chef des forces arm\u00e9es.\n6. Depuis 2018, Miguel D\u00edaz-Canel occupe le poste de pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat.\n7. Avant lui, Ra\u00fal Castro a dirig\u00e9 le pays de 2008 \u00e0 2018, succ\u00e9dant \u00e0 son fr\u00e8re Fidel Castro.\n8. Fidel Castro \u00e9tait le dirigeant de Cuba depuis la r\u00e9volution cubaine de 1959.", "rap": "[Couplet 1]\n\u00c0 Cuba, c'est l'id\u00e9ologie Marx, Engels, L\u00e9nine,\nUn \u00c9tat socialiste o\u00f9 la politique prend racine.\nLe Parti communiste, la force sup\u00e9rieure,\nDirige la soci\u00e9t\u00e9 avec une main dure.\n\n[Couplet 2]\nL'Assembl\u00e9e nationale, le pouvoir l\u00e9gislatif,\nDes d\u00e9cisions importantes, c'est elle qui les d\u00e9livre.\nLe Conseil d'\u00c9tat, l'ex\u00e9cutif partag\u00e9,\nAvec le Conseil des ministres pour avancer.\n\n[Refrain]\nCuba, terre o\u00f9 la politique s'exprime,\nDes id\u00e9es et des id\u00e9aux qui s'animent.\nDepuis 2018, D\u00edaz-Canel aux commandes,\nPr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, la figure qui commande.\n\n[Couplet 3]\nRa\u00fal Castro, pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 la t\u00eate du pays,\nDe 2008 \u00e0 2018, le peuple a suivi.\nAvant lui, Fidel Castro, figure l\u00e9gendaire,\nDepuis la r\u00e9volution de 59, il \u00e9tait sur l'\u00e9chiquier.\n\n[Couplet 4]\nFidel, le leader charismatique de Cuba,\nUne \u00e9poque marquante, une r\u00e9volution qui abat.\nLes dates et les \u00e9v\u00e9nements dans l'histoire,\nC'est l'\u00e9ducation que je veux faire briller.\n\n[Refrain]\nCuba, terre o\u00f9 la politique s'exprime,\nDes id\u00e9es et des id\u00e9aux qui s'animent.\nDepuis 2018, D\u00edaz-Canel aux commandes,\nPr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat, la figure qui commande."}, {"titre": "Che Guevara", "text_origine": "Ernesto Guevara, plus connu comme \u00ab Che Guevara \u00bb (/(t)\u0283e \u0261eva\u0281a/ ; en espagnol : /t\u0361\u0283e \u0261e\u02c8\u03b2a\u027ea/) ou \u00ab le Che \u00bb, n\u00e9 le 14 juin 1928 \u00e0 Rosario (Argentine) et mort ex\u00e9cut\u00e9 le 9 octobre 1967 \u00e0 La Higuera (Bolivie), est un r\u00e9volutionnaire marxiste-l\u00e9niniste et internationaliste argentin ainsi qu'un homme politique d'Am\u00e9rique latine. Il a notamment \u00e9t\u00e9 un dirigeant de la r\u00e9volution cubaine, qu'il a th\u00e9oris\u00e9e et tent\u00e9 d'exporter, sans succ\u00e8s, vers le Congo puis la Bolivie o\u00f9 il trouve la mort.\nAlors qu'il est jeune \u00e9tudiant en m\u00e9decine, Guevara voyage \u00e0 travers l'Am\u00e9rique latine, ce qui le met en contact direct avec la pauvret\u00e9 dans laquelle vit une grande partie de la population. Son exp\u00e9rience et ses observations l'am\u00e8nent \u00e0 la conclusion que les in\u00e9galit\u00e9s socio\u00e9conomiques ne peuvent \u00eatre abolies que par la r\u00e9volution. Il d\u00e9cide alors d'intensifier son \u00e9tude du marxisme et de voyager au Guatemala afin d'apprendre des r\u00e9formes entreprises par le pr\u00e9sident Jacobo \u00c1rbenz Guzm\u00e1n, renvers\u00e9 quelques mois plus tard par le coup d'\u00c9tat de 1954 appuy\u00e9 par la CIA. Peu apr\u00e8s, Guevara rejoint le mouvement du 26 juillet, un groupe r\u00e9volutionnaire dirig\u00e9 par Fidel Castro. Apr\u00e8s plus de deux ans de gu\u00e9rilla durant laquelle Guevara devient commandant, ce groupe prend le pouvoir \u00e0 Cuba en renversant le dictateur Fulgencio Batista en 1959.\nDans les mois qui suivent, Guevara est commandant en chef de la prison de La Caba\u00f1a. Il est d\u00e9sign\u00e9 procureur d'un tribunal r\u00e9volutionnaire qui ex\u00e9cute les opposants. Puis il cr\u00e9e des camps de \u00ab travail et de r\u00e9\u00e9ducation \u00bb. Il occupe ensuite plusieurs postes importants dans le gouvernement cubain qui \u00e9carte les d\u00e9mocrates, r\u00e9ussissant \u00e0 influencer le passage de Cuba \u00e0 une \u00e9conomie du m\u00eame type que l'\u00e9conomie de l'Union sovi\u00e9tique, et \u00e0 un rapprochement politique avec le bloc de l'Est, mais \u00e9chouant dans l'industrialisation du pays en tant que ministre. Guevara \u00e9crit pendant ce temps plusieurs ouvrages th\u00e9oriques sur la r\u00e9volution et la gu\u00e9rilla.\nEn 1965, apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l'exploitation du tiers monde par les deux blocs de la guerre froide, il dispara\u00eet de la vie politique et quitte Cuba avec l'intention d'\u00e9tendre la r\u00e9volution et de propager ses convictions marxistes communistes. Il se rend d'abord au Congo-L\u00e9opoldville, sans succ\u00e8s, puis en Bolivie o\u00f9 il est captur\u00e9 et ex\u00e9cut\u00e9 sommairement par l'arm\u00e9e bolivienne entra\u00een\u00e9e et guid\u00e9e par la CIA,,. Il existe des doutes et de nombreuses versions sur le degr\u00e9 d'influence de la CIA et des \u00c9tats-Unis dans cette d\u00e9cision.\nApr\u00e8s sa mort, Che Guevara devient une ic\u00f4ne pour des mouvements r\u00e9volutionnaires et fait l'objet d'un culte de la personnalit\u00e9, mais demeure toujours l'objet de controverses entre historiens, \u00e0 cause de t\u00e9moignages sur des ex\u00e9cutions d'innocents avanc\u00e9es par certains de ses biographes. Son portrait r\u00e9alis\u00e9 par Alberto Korda est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des photographies les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde.", "element_cle": "- Ernesto Guevara, plus connu comme \u00ab Che Guevara \u00bb, \u00e9tait un r\u00e9volutionnaire marxiste-l\u00e9niniste argentin.\n- Il a \u00e9t\u00e9 un dirigeant de la r\u00e9volution cubaine et a tent\u00e9 d'exporter cette r\u00e9volution vers d'autres pays.\n- Guevara \u00e9tait un homme politique d'Am\u00e9rique latine, engag\u00e9 dans la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques.\n- Il a voyag\u00e9 \u00e0 travers l'Am\u00e9rique latine et a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 la pauvret\u00e9 qui y r\u00e9gnait, ce qui a renforc\u00e9 sa conviction de la n\u00e9cessit\u00e9 d'une r\u00e9volution.\n- Apr\u00e8s avoir rejoint le mouvement du 26 juillet dirig\u00e9 par Fidel Castro, Guevara a particip\u00e9 \u00e0 la prise du pouvoir \u00e0 Cuba en 1959.\n- Il a occup\u00e9 plusieurs postes importants dans le gouvernement cubain, influen\u00e7ant notamment le rapprochement politique avec le bloc de l'Est.\n- Guevara a \u00e9galement \u00e9crit plusieurs ouvrages th\u00e9oriques sur la r\u00e9volution et la gu\u00e9rilla.\n- Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 en 1967 en Bolivie lors d'une tentative de r\u00e9volution dans ce pays.\n- Le Che Guevara est une figure embl\u00e9matique de la lutte r\u00e9volutionnaire en Am\u00e9rique latine.\n- Son h\u00e9ritage et ses id\u00e9es continuent d'influencer les mouvements militants et r\u00e9volutionnaires dans le monde entier.", "rap": "[Couplet 1]\nErnesto Guevara, ouais j'te parle du Che\nR\u00e9volutionnaire, l'homme qui combattait l'in\u00e9galit\u00e9\nD'Am\u00e9rique latine il \u00e9tait le porte-voix\nPr\u00eat \u00e0 changer l'ordre, ouais, pas juste pour la voie\n\nIl a voyag\u00e9, vu la pauvret\u00e9 dans tous les pays\nLa mis\u00e8re, la faim, \u00e7a l'a touch\u00e9 \u00e0 l'infini\nIl rejoint Castro, le mouvement du 26 juillet\nEnsemble, ils prennent le pouvoir \u00e0 Cuba, ils sont d\u00e9termin\u00e9s\n\n[Refrain]\nChe Guevara, ic\u00f4ne de la r\u00e9volution\nLes id\u00e9es qui inspirent, toujours en action\nSon combat continue, dans le c\u0153ur des militants\nChe Guevara, pour l'\u00e9galit\u00e9, jusqu'au bout, on y croit dur comme le ciment\n\n[Couplet 2]\nDans le gouvernement cubain, il prend des postes importants\nInfluence l'alliance avec le bloc de l'Est, c'est flagrant\nIl \u00e9crit des bouquins sur la r\u00e9volution et la gu\u00e9rilla\nSa plume \u00e9claire, ses id\u00e9es sont des perles rares, c'est pas de la ficelle\n\nMais en 1967, la Bolivie le condamne\nUne r\u00e9volution avort\u00e9e, une fin qui enflamme\nIl est ex\u00e9cut\u00e9, mais son h\u00e9ritage vit toujours\nSon esprit r\u00e9volutionnaire, incroyable pouvoir\n\n[Refrain]\nChe Guevara, ic\u00f4ne de la r\u00e9volution\nLes id\u00e9es qui inspirent, toujours en action\nSon combat continue, dans le c\u0153ur des militants\nChe Guevara, pour l'\u00e9galit\u00e9, jusqu'au bout, on y croit dur comme le ciment"}, {"titre": "Buena Vista Social Club (groupe)", "text_origine": "Buena Vista Social Club est un groupe form\u00e9 en 1996 pour faire revivre la musique cubaine pr\u00e9-r\u00e9volution. Le projet a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par Nick Gold de la maison de disques World Circuit et le guitariste am\u00e9ricain Ry Cooder. L'id\u00e9e de ce projet \u00e9tait de r\u00e9unir dans un m\u00eame enregistrement des musiciens cubains \u00ab campesinos \u00bb (soneros l\u00e9gendaires des ann\u00e9es 1930, 40 et 50), et des musiciens d'Afrique de l'Ouest. Retenus \u00e0 l'a\u00e9roport de Paris-Orly, les Africains ne purent se rendre \u00e0 Cuba, et finalement l'enregistrement de l'album s'effectua sans eux. Le groupe est nomm\u00e9 d'apr\u00e8s une ancienne bo\u00eete de nuit de la banlieue de La Havane \u00e0 Cuba qui fut d\u00e9truite apr\u00e8s la r\u00e9volution cubaine de 1959.\nL'album enregistr\u00e9 en 1996, Buena Vista Social Club, rencontre un tel succ\u00e8s que le groupe se produit sur sc\u00e8ne au Th\u00e9\u00e2tre royal Carr\u00e9 \u00e0 Amsterdam en 1998, suivi de plusieurs concerts au Carnegie Hall de New York. Le cin\u00e9aste Wim Wenders r\u00e9alise Buena Vista Social Club, un documentaire sur le groupe, en ajoutant les interviews, effectu\u00e9es \u00e0 La Havane, des diff\u00e9rents musiciens.", "element_cle": "1. Buena Vista Social Club est un groupe form\u00e9 en 1996 pour faire revivre la musique cubaine pr\u00e9-r\u00e9volution.\n2. Le projet a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9 par Nick Gold de la maison de disques World Circuit et le guitariste am\u00e9ricain Ry Cooder.\n3. L'id\u00e9e \u00e9tait de r\u00e9unir des musiciens cubains l\u00e9gendaires des ann\u00e9es 1930, 40 et 50 ainsi que des musiciens d'Afrique de l'Ouest.\n4. Les musiciens africains ne purent se rendre \u00e0 Cuba et l'enregistrement de l'album s'effectua sans eux.\n5. Le groupe est nomm\u00e9 d'apr\u00e8s une ancienne bo\u00eete de nuit cubaine d\u00e9truite apr\u00e8s la r\u00e9volution de 1959.\n6. Leur premier album, Buena Vista Social Club, enregistr\u00e9 en 1996, conna\u00eet un immense succ\u00e8s.\n7. Le groupe se produit sur sc\u00e8ne au Th\u00e9\u00e2tre royal Carr\u00e9 \u00e0 Amsterdam en 1998 et au Carnegie Hall de New York.\n8. Le cin\u00e9aste Wim Wenders r\u00e9alise un documentaire sur le groupe, ajoutant des interviews des musiciens \u00e0 La Havane.", "rap": "[Couplet 1]\n1996, Buena Vista Social Club\nOn fait revivre la musique cubaine d'avant\nNick Gold et Ry Cooder, la recette  miracle\nPour r\u00e9unir les l\u00e9gendes de Cuba et d'Afrique\n\nDes musiciens d'Afrique de l'Ouest attendus\nMais Cuba les attends pas, l'enregistrement est continu\nQu'importe, on reste focus sur notre musique\nOn va briller, faire vibrer la plan\u00e8te unique\n\n[Refrain]\nBuena Vista Social Club, nom mythique\nBo\u00eete de nuit d\u00e9truite mais toujours magnifique\nPremier album en 96, succ\u00e8s instantan\u00e9\nSur sc\u00e8ne \u00e0 Amsterdam et Carnegie Hall, l\u00e9gendaire\n\n[Couplet 2]\nWim Wenders, r\u00e9alisateur du cin\u00e9ma\nDocumentaire sur le groupe, La Havane en panorama\nDes interviews des musiciens, leur passion partag\u00e9e\nUn t\u00e9moignage de l'histoire, une musique sacr\u00e9e\n\nBuena Vista Social Club, symbole de fusion\nEntre Cuba, Afrique et Am\u00e9rique sans exclusion\nUn h\u00e9ritage musical qui restera grav\u00e9\nDans nos esprits, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nBuena Vista Social Club, nom mythique\nBo\u00eete de nuit d\u00e9truite mais toujours magnifique\nPremier album en 96, succ\u00e8s instantan\u00e9\nSur sc\u00e8ne \u00e0 Amsterdam et Carnegie Hall, l\u00e9gendaire"}, {"titre": "Fulgencio Batista", "text_origine": "Rub\u00e9n Fulgencio Batista y Zald\u00edvar (n\u00e9 le 16 janvier 1901 \u00e0 Banes (Cuba) et mort le 6 ao\u00fbt 1973 \u00e0 Marbella en Espagne), est un militaire et homme d\u2019\u00c9tat cubain, nomm\u00e9 colonel en 1933. \u00c9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique de Cuba en 1940, il respecte les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques lors de ce premier mandat. Il ne se repr\u00e9sente pas en 1944, mais le candidat qu'il soutient est battu par Ram\u00f3n Grau San Mart\u00edn. En novembre 1948, il est \u00e9lu s\u00e9nateur. Il revient au pouvoir \u00e0 la suite d'un coup d'\u00c9tat en 1952 puis il est \u00e9lu sans opposition comme chef d'\u00c9tat en 1954.\nIl est chass\u00e9 du pouvoir et du pays en 1959 lors de la r\u00e9volution cubaine dirig\u00e9e par Fidel Castro.", "element_cle": "1. Fulgencio Batista, militaire et homme d\u2019\u00c9tat cubain, n\u00e9 en 1901.\n2. Il est \u00e9lu pr\u00e9sident de Cuba en 1940 et respecte les r\u00e8gles d\u00e9mocratiques.\n3. Batista ne se repr\u00e9sente pas en 1944, mais soutient un candidat battu en 1944.\n4. En 1952, Batista revient au pouvoir gr\u00e2ce \u00e0 un coup d'\u00c9tat.\n5. Il est chass\u00e9 du pouvoir et du pays en 1959 lors de la r\u00e9volution cubaine dirig\u00e9e par Fidel Castro.", "rap": "[Couplet 1]\nFulgencio Batista, un homme de pouvoir\nN\u00e9 en 1901, pr\u00eat \u00e0 tout d\u00e9vorer\n\u00c9lu pr\u00e9sident de Cuba en 1940\nLes r\u00e8gles d\u00e9mocratiques, il respectait \u00e7a\n\n[Refrain]\nMais les choses ont chang\u00e9, il a tout renvers\u00e9\nUn coup d'\u00c9tat, il est revenu au sommet\nMais la r\u00e9volution a fini par crier\nBatista chass\u00e9, Castro s'est \u00e9lev\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn 1952, il brise tous les espoirs\nUn nouveau coup d'\u00c9tat, le pouvoir il prend sans voir\nDans le pays, la col\u00e8re monte en puissance\nLa r\u00e9volution cubaine en qu\u00eate de vengeance\n\n[Refrain]\nMais les choses ont chang\u00e9, il a tout renvers\u00e9\nUn coup d'\u00c9tat, il est revenu au sommet\nMais la r\u00e9volution a fini par crier\nBatista chass\u00e9, Castro s'est \u00e9lev\u00e9"}, {"titre": "Gr\u00e8ce antique", "text_origine": "La Gr\u00e8ce antique est une civilisation de l'Antiquit\u00e9 des peuples de langue et de culture grecque d\u00e9velopp\u00e9e en Gr\u00e8ce et dans la partie occidentale de l'Asie Mineure, puis, \u00e0 la suite de plusieurs phases d'expansion, dans d'autres r\u00e9gions du bassin m\u00e9diterran\u00e9en (Chypre, Sicile, Italie du sud, \u00c9gypte, Cyr\u00e9na\u00efque) et du Proche-Orient (Syrie, Palestine), constituant des points d'implantation jusque dans les actuelles Espagne et France \u00e0 l'ouest et sur le territoire de l\u2019actuel Afghanistan (Bactriane) \u00e0 l'est.\nCette civilisation de culture grecque prend forme durant les \u00ab si\u00e8cles obscurs \u00bb (v. 1200-800 av. J.-C.), \u00e0 partir des d\u00e9combres de la civilisation myc\u00e9nienne, et se d\u00e9veloppe en particulier durant l'\u00e9poque archa\u00efque (v. 800-480 av. J.-C.), et s'\u00e9panouit pleinement durant l'\u00e9poque classique (480-323 av. J.-C.) et l'\u00e9poque hell\u00e9nistique (323-31 av. J.-C.). La conqu\u00eate romaine (entre 220 et 31 av. J.-C.) marque la fin de l'ind\u00e9pendance politique grecque, mais la culture grecque antique a conserv\u00e9 un r\u00e9el dynamisme sous domination romaine, \u00e9voluant progressivement vers la civilisation byzantine \u00e0 partir du IVe si\u00e8cle.\n\u00c0 compter de l'\u00e9poque archa\u00efque et plus fortement durant l'\u00e9poque classique, la Gr\u00e8ce voit le d\u00e9veloppement d'une civilisation novatrice par bien des aspects, qui se singularise par rapport aux plus anciennes civilisations antiques des pays orientaux, et entame une phase d'expansion maritime (la colonisation grecque). Au sein de la cit\u00e9 (polis) se met en place une vie politique, sociale et culturelle tr\u00e8s dynamique, appuy\u00e9 de plusieurs centres (Ionie, Ath\u00e8nes, Sparte, Syracuse), dans un contexte marqu\u00e9 par de nombreux conflits entre cit\u00e9s o\u00f9 se forme un art de la guerre sp\u00e9cifique sur lequel elle s'appuie par la suite pour son expansion. Les cit\u00e9s grecques \u00e9laborent des formes politiques originales (comme la tyrannie et la d\u00e9mocratie), ont une vie religieuse dynamique aux aspects locaux tr\u00e8s marqu\u00e9s tout en reconnaissant un groupe de divinit\u00e9s et des sanctuaires panhell\u00e9niques, leurs citoyens donnent naissance \u00e0 une litt\u00e9rature vari\u00e9e (\u00e9pop\u00e9es, mythes, po\u00e9sie, histoires, etc.), \u00e0 des r\u00e9flexions sur le monde et la vie en soci\u00e9t\u00e9 dans le cadre de la philosophie, aussi un d\u00e9veloppement des sciences et des techniques, et \u00e0 des r\u00e9alisations artistiques et architecturales s'affranchissant des mod\u00e8les orientaux pour devenir \u00e0 leur tour des r\u00e9f\u00e9rences, d'o\u00f9 vient leur statut \u00ab classique \u00bb.\nLes revers de ce dynamisme sont l'existence de nombreuses destructions cr\u00e9\u00e9es par les guerres et des in\u00e9galit\u00e9s traversant les soci\u00e9t\u00e9s civiques, excluant les femmes des responsabilit\u00e9s politiques et reposant souvent sur l'existence d'une importante population ayant un statut d'esclave ou de d\u00e9pendant.\nLa civilisation grecque antique a exerc\u00e9 une influence consid\u00e9rable dans le monde antique, en particulier apr\u00e8s les conqu\u00eates d'Alexandre le Grand et durant l'\u00e9poque hell\u00e9nistique quand elle a domin\u00e9 et influenc\u00e9 les civilisations du Moyen-Orient, o\u00f9 se sont constitu\u00e9s d'importants centres de culture grecque (Alexandrie, Antioche). Dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, la culture grecque a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif, par l'influence qu'elle a exerc\u00e9e sur la civilisation de la Rome antique, o\u00f9 le grec devient la langue du savoir utilis\u00e9e par les \u00e9lites, au point qu'on parle r\u00e9guli\u00e8rement de culture \u00ab gr\u00e9co-romaine \u00bb. C'est par ce biais que beaucoup de productions politiques et culturelles du monde grec antique ont eu un r\u00f4le majeur dans le d\u00e9veloppement de la civilisation occidentale.\nLe monde grec reste donc tr\u00e8s dynamique culturellement sous la domination romaine, et les cit\u00e9s restent le cadre fondamental de la vie politique et sociale. Durant l'Antiquit\u00e9 tardive (v. 250-700) le monde romain oriental, de culture grecque, prend progressivement son autonomie autour de Constantinople, qui devient la capitale de l'Empire romain d'Orient (ou Empire byzantin) et le nouveau p\u00f4le culturel du monde grec. La christianisation, qui conduit \u00e0 la disparition de la religion polyth\u00e9iste grecque, et le d\u00e9litement progressif des institutions des cit\u00e9s grecques antiques, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, marquent la fin de la civilisation grecque antique.\nL'influence culturelle grecque s'est aussi exerc\u00e9e sur la vie intellectuelle du monde arabo-musulman m\u00e9di\u00e9val et surtout en Occident, o\u00f9 son statut de r\u00e9f\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 \u00e0 de nombreuses reprises par la suite, plusieurs des aspects de la culture grecque antique ayant servi de sources d'inspiration. Souvent id\u00e9alis\u00e9e, elle est couramment investie du statut de culture fondatrice pour le monde occidental. Les red\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques effectu\u00e9es sur le sol grec depuis le XIXe si\u00e8cle et de nouveaux regards sur les textes antiques grecs transmis jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque moderne ont permis d'approfondir et de renouveler la connaissance et la compr\u00e9hension de cette civilisation.", "element_cle": "1. La Gr\u00e8ce antique \u00e9tait une civilisation de l'Antiquit\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e en Gr\u00e8ce et en Asie Mineure.\n2. Cette civilisation a connu des phases d'expansion dans diff\u00e9rentes r\u00e9gions de la M\u00e9diterran\u00e9e et du Proche-Orient.\n3. Son d\u00e9veloppement a eu lieu durant les si\u00e8cles obscurs, l'\u00e9poque archa\u00efque, l'\u00e9poque classique et l'\u00e9poque hell\u00e9nistique.\n4. La conqu\u00eate romaine a marqu\u00e9 la fin de l'ind\u00e9pendance politique grecque, mais la culture grecque a persist\u00e9 sous domination romaine.\n5. La Gr\u00e8ce antique \u00e9tait connue pour son innovation dans de nombreux domaines, sa vie politique dynamique et sa colonisation maritime.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Gr\u00e8ce antique, une civilisation brillante\nAu c\u0153ur de la M\u00e9diterran\u00e9e, une \u00e9poque fascinante\nDe l'Asie Mineure \u00e0 la Gr\u00e8ce tout enti\u00e8re\nSon d\u00e9veloppement, une histoire \u00e0 en \u00eatre fier\n\nDes si\u00e8cles obscurs \u00e0 l'\u00e9poque archa\u00efque\nLa Gr\u00e8ce s'est \u00e9lev\u00e9e, une p\u00e9riode magique\nPuis vint l'\u00e9poque classique, l'\u00e2ge d'or des cit\u00e9s\nAth\u00e8nes, Sparte, des puissances respect\u00e9es\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce antique, berceau de la d\u00e9mocratie\nUne culture, une histoire, une fiert\u00e9 infinie\nMalgr\u00e9 la conqu\u00eate romaine, son empreinte persiste\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, jamais il ne se d\u00e9liste\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9poque hell\u00e9nistique, un rayonnement sans limite\nLa Gr\u00e8ce s'\u00e9tendait, son influence se propageait vite\nMais la fin de l'ind\u00e9pendance politique s'est abattue\nSous le joug romain, la souverainet\u00e9 s'est perdue\n\nPourtant, la culture grecque n'a jamais vacill\u00e9\nDans les domaines innovants, elle a brill\u00e9\nDes arts aux sciences, en passant par la philosophie\nLa Gr\u00e8ce antique, source de connaissances infinies\n\n[Refrain]\nLa Gr\u00e8ce antique, berceau de la d\u00e9mocratie\nUne culture, une histoire, une fiert\u00e9 infinie\nMalgr\u00e9 la conqu\u00eate romaine, son empreinte persiste\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, jamais il ne se d\u00e9liste"}, {"titre": "Meubles de l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine", "text_origine": "Les meubles de l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine sont connus par l'arch\u00e9ologie, mais plus encore par les innombrables st\u00e8les fun\u00e9raires, c\u00e9ramiques peintes et autres supports. Le mobilier antique \u00e9tait normalement fait de bois, mais les exemplaires co\u00fbteux \u00e9taient souvent agr\u00e9ment\u00e9s d\u2019\u00e9l\u00e9ments en m\u00e9tal qui ont de meilleures chances de survie. Les styles \u00e9taient g\u00e9n\u00e9ralement plut\u00f4t l\u00e9gers et \u00e9l\u00e9gants dans le mobilier de la classe sup\u00e9rieure mais, selon les normes modernes, les meubles n'apparaissent pas tr\u00e8s confortables. Certains objets enti\u00e8rement m\u00e9talliques tels que les chandeliers, braseros et objets de sacrifice, ont surv\u00e9cu et d'autres, recouverts par l'\u00e9ruption du V\u00e9suve, ont \u00e9t\u00e9 carbonis\u00e9s ou leur empreinte, rest\u00e9e moul\u00e9e dans la roche volcanique, a pu \u00eatre coul\u00e9e en pl\u00e2tre, donnant une id\u00e9e claire de leur forme originale. Les riches avaient des tables et des chaises soutenues par un pi\u00e8tement en marbre, et certaines d\u2019entre elles ont surv\u00e9cu. L'osier \u00e9tait largement utilis\u00e9 pour les fauteuils.", "element_cle": "1. Les meubles de l'Antiquit\u00e9 grecque et romaine sont connus par l'arch\u00e9ologie et les st\u00e8les fun\u00e9raires.\n2. Le mobilier antique \u00e9tait principalement fait de bois, mais certains \u00e9l\u00e9ments en m\u00e9tal ont surv\u00e9cu.\n3. Les styles des meubles \u00e9taient l\u00e9gers et \u00e9l\u00e9gants pour la classe sup\u00e9rieure.\n4. Les meubles de l'\u00e9poque ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme tr\u00e8s confortables selon les normes modernes.\n5. Certains objets m\u00e9talliques, tels que les chandeliers et les braseros, ont surv\u00e9cu, tandis que d'autres ont \u00e9t\u00e9 carbonis\u00e9s ou pr\u00e9serv\u00e9s en pl\u00e2tre \u00e0 partir de l'\u00e9ruption du V\u00e9suve.\n6. Les riches poss\u00e9daient des tables et des chaises avec un pi\u00e8tement en marbre.\n7. L'osier \u00e9tait largement utilis\u00e9 pour les fauteuils de l'\u00e9poque.", "rap": "[Couplet 1]\nLes meubles de l'Antiquit\u00e9, ouais c'est mythique\nDes d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques qui rendent mystiques\nLes st\u00e8les fun\u00e9raires, t\u00e9moins de l'\u00e9poque pass\u00e9e\nOn d\u00e9couvre des tr\u00e9sors dans chaque s\u00e9pulture exhum\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDu bois et du m\u00e9tal, des mat\u00e9riaux utilis\u00e9s\nPour cr\u00e9er des meubles, ouais, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s\nLe style l\u00e9ger et \u00e9l\u00e9gant des classes sup\u00e9rieures\nUn raffinement qui traverse les temps et les heures\n\n[Refrain]\nMais le confort, ouais, c'est pas leur fort\nLes normes modernes, \u00e7a n'\u00e9tait pas leur sort\nChandeliers et braseros, objets en m\u00e9tal\nCertains carbonis\u00e9s, d'autres pr\u00e9serv\u00e9s dans du pl\u00e2tre fatal\n\n[Couplet 3]\nLes riches en avaient plein les yeux, tables et chaises en marbre\nDu luxe \u00e0 l'\u00e9tat pur, c'\u00e9tait la grande barbe\nL'osier \u00e9tait aussi tr\u00e8s en vogue, pour les fauteuils\nUn confort rustique, mais qui avait du recueil\n\n[Refrain]\nMais le confort, ouais, c'est pas leur fort\nLes normes modernes, \u00e7a n'\u00e9tait pas leur sort\nChandeliers et braseros, objets en m\u00e9tal\nCertains carbonis\u00e9s, d'autres pr\u00e9serv\u00e9s dans du pl\u00e2tre fatal"}, {"titre": "Histoire de l'art (Gombrich)", "text_origine": "L'Histoire de l'art (The Story of Art) d'Ernst Gombrich est un des ouvrages d'histoire de l'art les plus c\u00e9l\u00e8bres. Il est publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1950, alors que son auteur \u00e9tait titulaire de la chaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres jusqu'en 1976. De nouvelles versions sont sorties par la suite. Le livre a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable aupr\u00e8s d'un large public. La version anglaise de l'ouvrage demeure l'\u00e9dition de r\u00e9f\u00e9rence alors qu'Ernst Gombrich enseignait \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres. Cet ouvrage a \u00e9t\u00e9, par la suite, adapt\u00e9 dans diverses langues dont le fran\u00e7ais et il connut un succ\u00e8s mondial.", "element_cle": "1. L'Histoire de l'art (The Story of Art) d'Ernst Gombrich est un ouvrage c\u00e9l\u00e8bre sur l'histoire de l'art.\n2. Publi\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en 1950, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Gombrich pendant qu'il occupait la chaire d'histoire de la Tradition classique \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres.\n3. Le livre a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 plusieurs fois.\n4. La version anglaise de l'ouvrage est consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u00e9dition de r\u00e9f\u00e9rence pendant que Gombrich \u00e9tait enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres.\n5. L'ouvrage a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 dans de nombreuses langues, dont le fran\u00e7ais, et a connu un succ\u00e8s mondial.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Histoire de l'art, c'est un livre de renom\nSign\u00e9 Gombrich, un chef-d'\u0153uvre \u00e0 l'horizon\nPubli\u00e9 dans les fifties, un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal\nGombrich, prof \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l'universit\u00e9 de Londres\n\n[Refrain]\nThe Story of Art, une r\u00e9f\u00e9rence incontournable\nDes p\u00e9pites de connaissances, un savoir inestimable\n\n[Couplet 2]\nDu classique \u00e0 la Renaissance, il couvre tout le spectre\nDes tr\u00e9sors de l'Antiquit\u00e9 aux peintures abstraites\nAdapt\u00e9 en plusieurs langues, dont le fran\u00e7ais aussi\nUn triomphe mondial, une victoire sans d\u00e9bat\n\n[Refrain]\nThe Story of Art, une bible pour les passionn\u00e9s\nDes si\u00e8cles d'histoire, un voyage passionnant\n\n[Bridge]\nDe Van Gogh \u00e0 Picasso, des g\u00e9nies immortalis\u00e9s\nDans les pages de Gombrich, on peut les contempler\nL'histoire de l'art, un tr\u00e9sor \u00e0 partager\nPour \u00e9veiller les esprits, les consciences \u00e9duquer\n\n[Refrain]\nThe Story of Art, une lumi\u00e8re dans l'obscurit\u00e9\nUne source d'inspiration, pour la cr\u00e9ativit\u00e9\n\n[Outro]\nGombrich, une l\u00e9gende, son livre un h\u00e9ritage\nL'Histoire de l'art, un pilier de l'\u00e9ducation\nA travers les \u00e9poques, une passion qui perdure\nGr\u00e2ce \u00e0 Gombrich, l'art est une ouverture sur le futur"}, {"titre": "Art", "text_origine": "L\u2019art est une activit\u00e9, le produit de cette activit\u00e9 ou l'id\u00e9e que l'on s'en fait, qui s'adresse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux sens, aux \u00e9motions, aux intuitions et \u00e0 l'intellect. On peut affirmer que l'art est le propre de l'humain ou de toute autre conscience, en tant que d\u00e9coulant d'une intention, et que cette activit\u00e9 n'a pas de fonction pratique d\u00e9finie. On consid\u00e8re le terme \u00ab art \u00bb par opposition \u00e0 la nature \u00ab con\u00e7ue comme puissance produisant sans r\u00e9flexion \u00bb, et \u00e0 la science \u00ab con\u00e7ue comme pure connaissance ind\u00e9pendante des applications \u00bb.Effectivement, les d\u00e9finitions de ce concept varient largement selon les \u00e9poques et les lieux, et aucune d'entre elles n'est universellement accept\u00e9e. Ainsi, pour Marcel Mauss, \u00ab un objet d'art, par d\u00e9finition, est l'objet reconnu comme tel par un groupe \u00bb. C'est pourquoi les collections de productions artistiques peuvent \u00eatre class\u00e9es et appr\u00e9ci\u00e9es diversement selon les cultures, les auteurs, les institutions et les \u00e9poques.\nEn Europe, depuis la fin du XVIIIe si\u00e8cle, ce terme recouvre principalement les produits dits des \u00ab beaux arts \u00bb tels que la sculpture, l'architecture, les arts graphiques (dont la peinture ou le dessin), et aussi la musique, la danse, la po\u00e9sie (\u00e0 prendre au sens classique du terme, le mot po\u00e9sie d\u00e9signant \u00e0 la fois la po\u00e9sie lyrique, qui correspond au sens moderne de la po\u00e9sie, la po\u00e9sie tragique, c'est-\u00e0-dire le th\u00e9\u00e2tre et la po\u00e9sie \u00e9pique) et la litt\u00e9rature. On y ajoute depuis, parmi d'autres, l'image en mouvement (le cin\u00e9ma, la t\u00e9l\u00e9vision, l'art num\u00e9rique), le spectacle vivant (le th\u00e9\u00e2tre, le mime), la photographie, la bande dessin\u00e9e, et, plus largement encore, la mode, bien que celle-ci soit plus couramment associ\u00e9e au domaine de l'artisanat de par son usage et sa fonctionnalit\u00e9. La classification des arts n'est toutefois pas universelle et rechercher une classification unanime semble impossible, voire un anachronisme.\nCette conception de l'art comme activit\u00e9 autonome, comme production par des artistes d'objets que l'on s'accorde \u00e0 trouver beaux d'apr\u00e8s une pr\u00e9f\u00e9rence de go\u00fbt, date des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. Mais on consid\u00e8re souvent que l'art moderne et contemporain ont d\u00e9laiss\u00e9 le cantonnement aux seules notions de beau ou de style intemporel pour plus g\u00e9n\u00e9ralement chercher \u00e0 interpeller voire 'd\u00e9ranger' l'observateur, par exemple par la transgression ou la rupture.\nAu XXIe si\u00e8cle, on assiste \u00e0 la fois \u00e0 la prolif\u00e9ration de la notion d'art (absorbant les civilisations anciennes, int\u00e9grant diff\u00e9rents supports et obligeant \u00e0 parler d'\u00ab arts \u00bb, le tout avec des productions en expansion plan\u00e9taire exponentielle[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]) et en m\u00eame temps \u00e0 son d\u00e9passement par la civilisation du tout-\u00e9cran, qui m\u00eale tout. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne incite \u00e0 donner des rep\u00e8res et \u00e0 ne pas appliquer la notion occidentale d'\u00ab art \u00bb \u00e0 l'ensemble de ce qui a une vis\u00e9e esth\u00e9tique sur tous les continents. Pour ce faire, il importe d'\u00e9tablir la chronologie et la g\u00e9ographie des productions dans une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la production humaine.", "element_cle": "1. L'art est une activit\u00e9 qui s'adresse aux sens, aux \u00e9motions et \u00e0 l'intellect.\n2. L'art est le produit d'une intention humaine, sans fonction pratique d\u00e9finie.\n3. Les d\u00e9finitions de l'art varient selon les \u00e9poques et les cultures.\n4. En Europe, l'art inclut les beaux arts, la musique, la danse, la po\u00e9sie, la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma, etc.\n5. La classification des arts n'est pas universelle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'art, c'est du g\u00e9nie qui touche nos sens,\nL'\u00e9motion qui donne vie \u00e0 nos existences,\nC'est une expression qui nous rend vivants,\nUne cr\u00e9ation humaine, un talent \u00e9clatant.\n\n[Refrain]\nL'art transcende les fronti\u00e8res,\nIl parle \u00e0 toutes les sph\u00e8res,\nChaque culture, chaque \u00e9poque,\nUn langage universel qui provoque.\n\n[Couplet 2]\nA travers les si\u00e8cles, chaque d\u00e9finition,\nChaque courant, chaque r\u00e9volution,\nL'art \u00e9volue, change de visage,\nMais toujours r\u00e9v\u00e8le son message.\n\n[Refrain]\nL'art n'est pas d\u00e9fini, il se r\u00e9invente,\nDans nos vies, il cr\u00e9e des esprits en f\u00eate,\nPeu importe le style, la forme ou la couleur,\nL'art reste un vecteur de bonheur.\n\n[Outro]\nL'art, c'est notre h\u00e9ritage, notre tr\u00e9sor,\nIl nous enseigne, nous \u00e9duque encore et encore,\nAlors \u00e9coutons, contemplons, appr\u00e9cions,\nCar l'art, c'est un cadeau qui n'a pas de prix."}, {"titre": "Arts", "text_origine": "Les arts repr\u00e9sentent une forme de l'expression du vivant, g\u00e9n\u00e9ralement influenc\u00e9e par la culture et entra\u00een\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice. Les arts font partie du ressenti et de la subjectivit\u00e9, c'est pourquoi une d\u00e9finition finie n'est pas possible. Les \u00e9l\u00e9ments majeurs des arts sont la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, dont la musique, la danse et le th\u00e9\u00e2tre, les arts culinaires telles que, par exemple, la cuisine, la chocolaterie et la vinification, les arts m\u00e9diatiques comme la photographie et le cin\u00e9ma ainsi que les arts visuels qui comprennent le dessin, la peinture et la sculpture. Certaines formes d'art combinent un \u00e9l\u00e9ment visuel au spectacle (par exemple un film) et l'\u00e9crit (par exemple, la bande dessin\u00e9e).\nDes peintures rupestres pr\u00e9historiques \u00e0 nos films modernes, l'art permet de raconter des histoires mais aussi de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.", "element_cle": "1. Les arts sont une forme d'expression influenc\u00e9e par la culture et cr\u00e9\u00e9e par une impulsion cr\u00e9atrice.\n2. Les arts englobent la litt\u00e9rature, le spectacle vivant, les arts culinaires, les arts m\u00e9diatiques et les arts visuels.\n3. Les arts permettent de raconter des histoires et de transmettre la relation de l'humanit\u00e9 avec son environnement.\n4. Des peintures rupestres pr\u00e9historiques aux films modernes, l'art a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps.\n5. L'art est subjectif et ne peut pas \u00eatre d\u00e9fini de mani\u00e8re pr\u00e9cise.", "rap": "[Couplet]\nLes arts, c'est l'expression, un monde \u00e0 part enti\u00e8re\nUne impulsion cr\u00e9atrice, une forme singuli\u00e8re\nIls englobent tant de choses, \u00e0 nous faire vibrer\nLitt\u00e9rature, spectacle, les arts en libert\u00e9\n\n[Refrain]\nLes arts, c'est l'histoire, la culture \u00e0 jamais\nLes arts, c'est les \u00e9motions, notre humanit\u00e9\n\n[Couplet]\nDes peintures rupestres aux films de notre \u00e8re\nL'art a \u00e9volu\u00e9, sans jamais se d\u00e9faire\nIl nous raconte des histoires, nous fait voyager\nUne relation profonde avec notre environnement, c'est s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLes arts, c'est l'histoire, la culture \u00e0 jamais\nLes arts, c'est les \u00e9motions, notre humanit\u00e9\n\n[Couplet]\nMais l'art est subjectif, impossible \u00e0 d\u00e9finir\nIl se ressent au plus profond, sans pouvoir le d\u00e9crire\nChaque \u0153uvre est singuli\u00e8re, une vision unique\nL'art, c'est la libert\u00e9, sans aucune critique\n\n[Refrain]\nLes arts, c'est l'histoire, la culture \u00e0 jamais\nLes arts, c'est les \u00e9motions, notre humanit\u00e9"}, {"titre": "Histoire de l'architecture", "text_origine": "L'histoire de l'architecture est une partie de l'histoire de l'art qui \u00e9tudie l'\u00e9volution historique de l'architecture d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente de l'histoire de la construction, c'est-\u00e0-dire qu'elle \u00e9tudie ses principes d'arrangement, ses id\u00e9es d'associations symboliques mises en place dans les r\u00e9alisations concr\u00e8tes plut\u00f4t que pour la construction uniquement l'aspect ornemental des mat\u00e9riaux et leur provenance g\u00e9ographique. \nCette discipline, comme toute autre forme de connaissances historiques, est soumise aux limitations et aux forces de l'historiographie : il existe diff\u00e9rents points de vue relatifs \u00e0 son \u00e9tude, dont la plupart exprim\u00e9s sont occidentaux, jusqu'\u00e0 l'aspect ethnographique dans l'\u00e9tude des autres cultures. Ainsi, l'architecture se constitue parfois sans une personne d\u00e9clar\u00e9e par l'organisation sociale \u00ab le ma\u00eetre des \u0153uvres \u00bb (concernerait l'architecture vernaculaire, en fran\u00e7ais : architecture courante ou vulgaire).\nLa personne qui exercerait \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels et immat\u00e9riels organis\u00e9s l'\u00ab art de l'architecture \u00bb socialement est l'architecte.", "element_cle": "1. L'histoire de l'architecture \u00e9tudie l'\u00e9volution historique de l'architecture, en mettant l'accent sur ses principes d'arrangement et d'associations symboliques.\n2. Elle se diff\u00e9rencie de l'histoire de la construction en se concentrant davantage sur les r\u00e9alisations concr\u00e8tes et l'aspect ornemental des mat\u00e9riaux.\n3. La discipline de l'histoire de l'architecture est soumise aux limitations de l'historiographie et pr\u00e9sente diff\u00e9rents points de vue, principalement occidentaux.\n4. Elle englobe \u00e9galement l'\u00e9tude des autres cultures, y compris l'architecture vernaculaire.\n5. L'architecte est la personne responsable socialement de l'exercice de cet \u00ab art de l'architecture \u00bb, qui combine \u00e0 la fois des \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels et immat\u00e9riels.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de l'architecture, une qu\u00eate de savoir\nL'\u00e9volution historique, elle en explore les contours\nDes principes d'arrangement et d'associations symboliques\nDans un monde o\u00f9 l'art s'exprime en briques\n\n[Refrain]\nOn \u00e9tudie les constructions, les styles,\nDes civilisations qui ont marqu\u00e9 leur empreinte dans ce vaste r\u00e9cit\nDe l'architecture, une discipline unique,\nO\u00f9 mat\u00e9riaux et ornement s'harmonisent en musique\n\n[Couplet 2]\nPas que des r\u00e9alisations concr\u00e8tes, faut pas s'arr\u00eater l\u00e0\nL'aspect ornemental, c'est ce qui captive les yeux des amateurs\nL'histoire de l'architecture, des limitations \u00e0 l'historiographie\nDes points de vue vari\u00e9s, des angles d'histoire occidentale\n\n[Refrain]\nMais on n'oublie pas, dans cette qu\u00eate,\nL'\u00e9tude d'autres cultures, de l'architecture vernaculaire directe\nUn m\u00e9lange de mat\u00e9riel et d'immat\u00e9riel,\nL'architecte, c'est lui qui porte cet art jusqu'au ciel"}, {"titre": "Histoire de la psychologie", "text_origine": "L'histoire de la psychologie au sens large remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 des premi\u00e8res traces d'une r\u00e9flexion sur le psychisme, sur le lien entre ph\u00e9nom\u00e8nes mentaux et comportement ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans des \u00e9crits datant de l'\u00c9gypte ancienne. De cette \u00e9poque, en passant par la Gr\u00e8ce antique et les mondes chinois, indiens et arabo-musulmans jusque dans les ann\u00e9es 1870, la psychologie \u00e9tait essentiellement consid\u00e9r\u00e9e comme une branche de la philosophie et son histoire s'inscrit donc dans l'histoire de cette derni\u00e8re.\nAyant une vocation essentiellement th\u00e9orique jusqu'au XIXe si\u00e8cle, la psychologie acquiert le statut de discipline scientifique \u00e0 part enti\u00e8re en adoptant les m\u00e9thodes ayant cours dans d'autres champs des sciences naturelles et humaines (observation, exp\u00e9rimentation, math\u00e9matisation, etc.). En parall\u00e8le se d\u00e9veloppe aussi ce qui deviendra la psychopathologie dont le but est de comprendre non pas l'esprit sain mais la maladie mentale et les moyens de la soigner voire de la gu\u00e9rir.", "element_cle": "1. L'histoire de la psychologie remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 avec des premi\u00e8res traces de r\u00e9flexion sur le psychisme retrouv\u00e9es dans des \u00e9crits de l'\u00c9gypte ancienne.\n2. La psychologie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une branche de la philosophie jusqu'au XIXe si\u00e8cle.\n3. La psychologie devient une discipline scientifique \u00e0 part enti\u00e8re au XIXe si\u00e8cle en adoptant les m\u00e9thodes des sciences naturelles et humaines.\n4. En parall\u00e8le, la psychopathologie se d\u00e9veloppe pour comprendre et traiter la maladie mentale.\n5. L'histoire de la psychologie est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 l'histoire de la philosophie.", "rap": "[Couplet 1]\nL'histoire de la psychologie, c'est pas d'l'amn\u00e9sie\nDepuis l'Antiquit\u00e9, des \u00e9crits en \u00c9gypte ancienne\nDes premi\u00e8res traces de r\u00e9flexion sur le psychisme\nLes esprits s'ouvrent, d\u00e9couvrent ce qu'ils supposent \u00eatre l'ab\u00eeme\n\nLa philo a gard\u00e9 perso pendant quelques si\u00e8cles\nLa psychologie dans son ombre, kein probl\u00e8mes\nMais le XIXe si\u00e8cle, le game est reboost\u00e9\nLa science \u00e0 part enti\u00e8re, la psychologie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e\n\n[Refrain]\nL'histoire de la psychologie, c'est d'la science authentique\nDes m\u00e9thodes naturelles, des m\u00e9thodes humaines\nLa philo laisse le tr\u00f4ne, mais elle reste pr\u00e9sente\nL'histoire de la psycho, li\u00e9e \u00e0 la philo, ouais, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage\n\n[Couplet 2]\nLa psychopathologie, une branche se d\u00e9veloppe\nComprendre, traiter la maladie mentale, pas de l'elope\nEn parall\u00e8le de la psycho, une n\u00e9cessit\u00e9\nD\u00e9couvrir les t\u00e9n\u00e8bres, les troubles, pour leur donner \u00e9quit\u00e9\n\nL'histoire de la psychologie, c'est un lien imbriqu\u00e9\nAvec la philosophie, elle est pas d\u00e9synchronis\u00e9e\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qui marquent l'\u00e9volution\nDeux disciplines qui s'unissent pour une meilleure solution\n\n[Refrain]\nL'histoire de la psychologie, c'est d'la science authentique\nDes m\u00e9thodes naturelles, des m\u00e9thodes humaines\nLa philo laisse le tr\u00f4ne, mais elle reste pr\u00e9sente\nL'histoire de la psycho, li\u00e9e \u00e0 la philo, ouais, \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage"}, {"titre": "Neurosciences", "text_origine": "Les neurosciences sont les \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, tant du point de vue de sa structure que de son fonctionnement, depuis l'\u00e9chelle mol\u00e9culaire jusqu'au niveau des organes, comme le cerveau, voire de l'organisme tout entier.\nLe champ de la recherche en neurosciences est un champ transdisciplinaire : la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques, la bio-informatique ainsi que la neuropsychologie sont utilis\u00e9es en neurosciences. L'arsenal conceptuel et m\u00e9thodologique des neurosciences va de pair avec une diversit\u00e9 d'approches dans l'\u00e9tude des aspects mol\u00e9culaires, cellulaires, d\u00e9veloppementaux, neuroanatomiques, neurophysiologiques, cognitifs, g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9volutionnaires, computationnels ou neurologiques du syst\u00e8me nerveux.\nLes neurosciences sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous l'angle des neurosciences cognitives, tout particuli\u00e8rement les travaux utilisant l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale : certaines applications des neurosciences cognitives peuvent \u00eatre employ\u00e9es en \u00e9conomie, en \u00e9levage ,finance, marketing, droit et intelligence artificielle.\nDepuis son origine, l\u2019histoire des neurosciences a \u00e9t\u00e9 domin\u00e9e par l\u2019\u00e9tude des neurones, alors que le cerveau est compos\u00e9 de deux grandes populations cellulaires : neurones (50 %) et cellules gliales (50 %). Les cellules gliales, cette autre moiti\u00e9 du cerveau, jouent en r\u00e9alit\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral et les comportements qui en r\u00e9sultent.", "element_cle": "1. Les neurosciences sont des \u00e9tudes scientifiques du syst\u00e8me nerveux, de sa structure \u00e0 son fonctionnement.\n2. Les neurosciences utilisent plusieurs disciplines telles que la biologie, la chimie, les math\u00e9matiques et la neuropsychologie.\n3. Les neurosciences englobent des approches multiples pour \u00e9tudier diff\u00e9rents aspects du syst\u00e8me nerveux.\n4. Les neurosciences cognitives se focalisent sur l'\u00e9tude du cerveau et utilisent l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale.\n5. Les neurosciences cognitives peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es dans divers domaines tels que l'\u00e9conomie, le droit et l'intelligence artificielle.\n6. L'\u00e9tude des neurones a domin\u00e9 l'histoire des neurosciences, mais les cellules gliales jouent \u00e9galement un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral.\n7. Les comportements r\u00e9sultent de l'interaction entre les neurones et les cellules gliales.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences, c'est la science du cerveau\nDe sa structure jusqu'\u00e0 son fonctionnement, \u00e9loquent\nBiologie, chimie, maths et neuropsychologie\nToutes ces disciplines se m\u00e9langent pour qu'\u00e7a cogne\n\nOn \u00e9tudie tous les aspects, approche multiple\nPour comprendre le syst\u00e8me nerveux, \u00e7a fait des \u00e9tincelles\nLes neurosciences cognitives, c'est magnifique\nOn plonge dans le cerveau, gr\u00e2ce \u00e0 l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, une connaissance capitale\nElles s'appliquent dans tous les domaines, c'est vital\nEconomie, droit, intelligence artificielle\nLes neurosciences sont partout, un tr\u00e9sor sans pareil\n\n[Couplet 2]\nL'histoire des neurosciences, c'est celle des neurones\nMais n'oublions pas les cellules gliales, elles sont personne\nElles jouent un r\u00f4le essentiel dans le fonctionnement\nSans elles, notre cerveau serait en d\u00e9senchantement\n\nLes comportements, c'est une interaction\nEntre neurones et cellules gliales, une belle fusion\nAlors ouvrons nos esprits, apprenons chaque jour\nLes neurosciences nous \u00e9clairent, elles sont le grand amour\n\n[Refrain]\nLes neurosciences, une connaissance capitale\nElles s'appliquent dans tous les domaines, c'est vital\nEconomie, droit, intelligence artificielle\nLes neurosciences sont partout, un tr\u00e9sor sans pareil"}, {"titre": "Neurosciences computationnelles", "text_origine": "Les neurosciences computationnelles (NSC) sont un champ de recherche des neurosciences qui s'applique \u00e0 d\u00e9couvrir les principes computationnels des fonctions c\u00e9r\u00e9brales et de l'activit\u00e9 neuronale, c'est-\u00e0-dire des algorithmes g\u00e9n\u00e9riques qui permettent de comprendre l'impl\u00e9mentation dans notre syst\u00e8me nerveux central du traitement de l'information associ\u00e9 \u00e0 nos fonctions cognitives. Ce but a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini en premier lieu par David Marr dans une s\u00e9rie d'articles fondateurs.\nOn essaie de comprendre le traitement de l'information op\u00e9r\u00e9 par le cerveau \u00e0 l'aide des mod\u00e8les des sciences informatiques combin\u00e9s \u00e0 l'exp\u00e9rimentation et aux simulations num\u00e9riques.\nHistoriquement, un des premiers mod\u00e8les introduits en neurosciences computationnelles est le mod\u00e8le \u00ab int\u00e8gre et tire \u00bb par Louis Lapicque en 1907. Cet article tr\u00e8s influent en neurosciences th\u00e9oriques et computationnelles introduit un des mod\u00e8les les plus populaires encore \u00e0 l'heure actuelle. Cet article a \u00e9t\u00e9 traduit en anglais \u00e0 l'occasion du centenaire de sa parution.\nLes neurosciences computationnelles visent donc \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de calcul pour mieux comprendre les relations complexes entre la structure et la fonction du cerveau et du syst\u00e8me nerveux en g\u00e9n\u00e9ral. Outre une meilleure connaissance de la cognition et de ses dysfonctionnements, cette d\u00e9marche permet d'appliquer un transfert de ces connaissances neuroscientifiques en proposant de nouvelles m\u00e9thodes de traitement de l'information et des dispositifs technologiques innovants. Elle peut s'appliquer \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de description, de la mol\u00e9cule au comportement, et n\u00e9cessite l'int\u00e9gration constructive de nombreux domaines disciplinaires, des sciences du vivant \u00e0 la mod\u00e9lisation.\nLes neurosciences computationnelles ne sont pas incluses dans la bio-informatique dont le champ recouvre les applications informatiques en biochimie, g\u00e9n\u00e9tique, et phylog\u00e9nie.", "element_cle": "1. Les neurosciences computationnelles cherchent \u00e0 d\u00e9couvrir les principes computationnels des fonctions c\u00e9r\u00e9brales et neuronales.\n2. David Marr a d\u00e9fini le but des neurosciences computationnelles dans une s\u00e9rie d'articles fondateurs.\n3. Ces sciences utilisent des mod\u00e8les informatiques et des simulations num\u00e9riques pour comprendre le traitement de l'information par le cerveau.\n4. Le mod\u00e8le \"int\u00e8gre et tire\" introduit par Louis Lapicque en 1907 est l'un des mod\u00e8les les plus populaires en neurosciences computationnelles.\n5. Les neurosciences computationnelles cherchent \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de calcul pour mieux comprendre la relation entre la structure et la fonction du cerveau.\n6. Elles permettent \u00e9galement d'appliquer ces connaissances \u00e0 de nouvelles m\u00e9thodes de traitement de l'information et de dispositifs technologiques.\n7. Les neurosciences computationnelles peuvent \u00eatre appliqu\u00e9es \u00e0 diff\u00e9rents niveaux de description, de la mol\u00e9cule au comportement.\n8. Elles n\u00e9cessitent l'int\u00e9gration de nombreux domaines disciplinaires, des sciences du vivant \u00e0 la mod\u00e9lisation.\n9. Les neurosciences computationnelles diff\u00e8rent de la bio-informatique qui se concentre sur les applications informatiques en biochimie, g\u00e9n\u00e9tique et phylog\u00e9nie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes neurosciences computationnelles, c'est quoi l'bord ?\nC'est l'\u00e9tude du cerveau, on comprend les nerfs qui se d\u00e9bordent\nOn cherche les principes computationnels, c'est fou\nPour savoir comment \u00e7a marche, comment \u00e7a s'renoue\n\nDavid Marr, dans des articles fondateurs, il a dit\nLe but des neurosciences, on l'retrouve dans ses \u00e9crits\nEn utilisant des mod\u00e8les et des simulations num\u00e9riques\nOn comprend mieux l'info dans le cerveau, c'est magnifique\n\n[Refrain]\nNeurosciences computationnelles, dans ma t\u00eate \u00e7a s'active\nOn calcule, on simule, pour mieux comprendre comment \u00e7a vit\n\n[Couplet 2]\nLe mod\u00e8le \"int\u00e8gre et tire\", c'est une trouvaille g\u00e9niale\nLouis Lapicque l'a introduit en 1907, c'est pas banal\nC'est le mod\u00e8le populaire dans les neurosciences\nOn l'utilise pour comprendre comment le cerveau avance\n\nStructure et fonction, c'est le lien qu'on veut percer\nLes m\u00e9thodes de calcul pour mieux le comprendre\nTraitement de l'info, dispositifs technologiques\nLes neurosciences computationnelles, c'est vraiment magique\n\n[Refrain]\nNeurosciences computationnelles, dans ma t\u00eate \u00e7a s'active\nOn calcule, on simule, pour mieux comprendre comment \u00e7a vit"}, {"titre": "Analogique", "text_origine": "Le terme analogique indique qu'une chose est suffisamment semblable \u00e0 une autre, d'un certain point de vue, pour que leur analogie permette de dire de l'une ou de faire avec l'une ce qui s'applique aussi \u00e0 l'autre.\nUn appareil, particuli\u00e8rement un instrument de mesure ou de communication qui repr\u00e9sente une grandeur physique par une autre  est analogique, comme aussi une m\u00e9thode de calcul graphique par abaque ou r\u00e8gle \u00e0 calcul.\n\nDans l'usage courant, comme  en \u00e9lectronique, la grandeur image est la plupart du temps une tension \u00e9lectrique. Un signal \u00e9lectrique repr\u00e9sente une grandeur variable, par exemple une pression.\nLe mode analogique s'oppose au mode num\u00e9rique, qui suppose une discr\u00e9tisation \u2014 choisir les points ou les instants de mesure \u2014 et une quantification\u2014 en inscrire le r\u00e9sultat sous la forme d'un nombre entier.\nLes humains per\u00e7oivent ais\u00e9ment les informations visuelles analogiques : position d'un indicateur, longueur d'un segment, couleur d'une surface sur une carte, et en suivent ais\u00e9ment les variations. Les informations num\u00e9riques sont souvent plus pr\u00e9cises, mais elles exigent un temps de lecture.", "element_cle": "1. L'analogique et le num\u00e9rique sont deux modes de repr\u00e9sentation d'une grandeur physique.\n2. Dans le mode analogique, une grandeur est repr\u00e9sent\u00e9e par une autre de mani\u00e8re semblable.\n3. Les appareils analogiques utilisent souvent des tensions \u00e9lectriques pour repr\u00e9senter une grandeur variable.\n4. Le mode analogique s'oppose au mode num\u00e9rique, qui utilise des valeurs discr\u00e8tes et quantifi\u00e9es.\n5. Les informations visuelles analogiques sont plus facilement per\u00e7ues et suivies par les humains que les informations num\u00e9riques.\n6. Les informations num\u00e9riques sont souvent plus pr\u00e9cises mais demandent plus de temps pour \u00eatre lues et interpr\u00e9t\u00e9es.\n7. L'analogique est utilis\u00e9 dans des instruments de mesure ou de communication.\n8. Les personnes utilisent souvent des m\u00e9thodes de calcul analogiques, comme les abaques ou les r\u00e8gles \u00e0 calcul.\n9. La repr\u00e9sentation analogique suppose une certaine similarit\u00e9 entre deux choses, permettant d'appliquer des mesures ou des actions \u00e0 l'une comme \u00e0 l'autre.\n10. Le mode analogique est largement utilis\u00e9 dans l'\u00e9lectronique.", "rap": "[Couplet]\nL'analogique et le num\u00e9rique, deux univers distincts\nDeux modes de repr\u00e9sentation pour mieux comprendre la physique\nL'analogique, c'est quand une grandeur refl\u00e8te une autre\nComme une image qui se mire, c'est beau comme un tableau d'aquarelle\n\nLe mode analogique, c'est des tensions \u00e9lectriques en mouvement\nQui traduisent en courbe une grandeur qui varie \u00e0 tout moment\nMais le num\u00e9rique, lui, aime les valeurs bien d\u00e9finies\nDes chiffres pr\u00e9cis, des codes bins, c'est sa philosophie\n\n[Refrain]\nAnalogique, num\u00e9rique, deux mondes qui s'affrontent\nMais chacun a son r\u00f4le, chacun apporte sa note\nAnalogique, num\u00e9rique, compl\u00e9mentarit\u00e9\nDans la repr\u00e9sentation et la communication, tout est connect\u00e9\n\n[Couplet]\nL'analogique, c'est facile \u00e0 percevoir, l'\u0153il le suit sans effort\nLes informations visuelles sont capt\u00e9es, c'est un vrai tr\u00e9sor\nMais le num\u00e9rique, lui, demande plus de temps pour \u00eatre d\u00e9cod\u00e9\nPlus pr\u00e9cis, plus complexe, il faut s'immerger dans son univers\n\nL'analogique sert dans les instruments de mesure et de communication\nLes outils du quotidien, fruits de cette tradition\nCalculs analogiques, abaques et r\u00e8gles \u00e0 calculer\nDes m\u00e9thodes ancestrales qui nous permettent de nous rep\u00e9rer\n\n[Refrain]\nAnalogique, num\u00e9rique, deux mondes qui s'affrontent\nMais chacun a son r\u00f4le, chacun apporte sa note\nAnalogique, num\u00e9rique, compl\u00e9mentarit\u00e9\nDans la repr\u00e9sentation et la communication, tout est connect\u00e9\n\nSur cette voie de l'\u00e9lectronique, l'analogique r\u00e8gne en ma\u00eetre\nUne technologie qui continue \u00e0 se perfectionner, \u00e0 rena\u00eetre\nAlors que le num\u00e9rique a ses avantages, sa pr\u00e9cision sans faille\nMais ces deux univers cohabitent, pour notre plus grand bien, sans bataille\n\n[Refrain]\nAnalogique, num\u00e9rique, deux mondes qui s'affrontent\nMais chacun a son r\u00f4le, chacun apporte sa note\nAnalogique, num\u00e9rique, compl\u00e9mentarit\u00e9\nDans la repr\u00e9sentation et la communication, tout est connect\u00e9"}, {"titre": "R\u00e9actif (chimie)", "text_origine": "Lors d'une r\u00e9action chimique, un r\u00e9actif est une esp\u00e8ce chimique, pr\u00e9sente dans le milieu r\u00e9actionnel, dont la concentration tend \u00e0 diminuer au cours du temps : les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s, leurs atomes se r\u00e9arrangent pour former de nouvelles mol\u00e9cules : les produits de cette r\u00e9action. En d'autres termes, les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s par la r\u00e9action chimique, ainsi sont form\u00e9s les produits.\nEn chimie analytique, on appelle \u00e9galement r\u00e9actif (ou r\u00e9actif caract\u00e9ristique) un compos\u00e9 qui r\u00e9agit de fa\u00e7on caract\u00e9ristique en pr\u00e9sence d'une autre esp\u00e8ce et permet d'en attester la pr\u00e9sence (test chimique), voire d'en \u00e9valuer ou m\u00eame mesurer la quantit\u00e9.", "element_cle": "1. Un r\u00e9actif est une esp\u00e8ce chimique dont la concentration diminue au cours d'une r\u00e9action chimique.\n2. Les r\u00e9actifs se r\u00e9arrangent pour former de nouvelles mol\u00e9cules, appel\u00e9es produits.\n3. Les r\u00e9actifs sont consomm\u00e9s par la r\u00e9action chimique.\n4. En chimie analytique, un r\u00e9actif peut servir \u00e0 d\u00e9tecter la pr\u00e9sence ou quantifier une autre esp\u00e8ce.\n5. Les r\u00e9actifs caract\u00e9ristiques r\u00e9agissent de mani\u00e8re sp\u00e9cifique en pr\u00e9sence d'une autre esp\u00e8ce chimique.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le labo, j'suis chimiste, j'explose comme un missile\nLes r\u00e9actifs, ils s'r\u00e9arrangent, j'd\u00e9truis les vieux codes hostiles\nLeur concentration diminue, c'est la r\u00e9action chimique\nDes nouvelles mol\u00e9cules se forment, ouais j'casse les prismatiques\n\nJ'suis l'r\u00e9actif qui consomme tout, j'ravage les vieux dogmes\nJ'transforme les \u00e9l\u00e9ments, j'cr\u00e9e des produits synth\u00e9thiques\nLa chimie analytique, j'la domine, c'est mon royaume\nJ'd\u00e9barque avec mes r\u00e9actifs, pour d\u00e9tecter les probl\u00e9matiques\n\n[Refrain]\nR\u00e9actif, j'fais r\u00e9agir, j'suis pas un simple distillat\nJ'balance mes formules, j'r\u00e9sous les \u00e9quations qui bloquent\nCaract\u00e9ristique, sp\u00e9cifique, j'les reconnais, j'tic-tac\nJ'suis l'chimiste des temps modernes, j'suis le rappeur qui focus\n\n[Couplet 2]\nLes r\u00e9actifs, c'est ma force, j'suis un pro dans ce domaine\nIls r\u00e9agissent sp\u00e9cifiquement, quand j'leur donne l'ac\u00e9tone\nJ'suis l\u00e0 pour quantifier, d\u00e9tecter la moindre pr\u00e9sence\nJ'leur mets une r\u00e9action chimique en plein dans leur dos\n\nJ'neutralise les ennemis, j'leur balance mes r\u00e9actifs\nLes vieux sch\u00e9mas d\u00e9gagent, c'est l'heure du r\u00e9actif\nJ'pulv\u00e9rise les obstacles, j'les transforme en particules\nLa chimie dans mes veines, j'suis l'roi des miracles\n\n[Refrain]\nR\u00e9actif, j'fais r\u00e9agir, j'suis pas un simple distillat\nJ'balance mes formules, j'r\u00e9sous les \u00e9quations qui bloquent\nCaract\u00e9ristique, sp\u00e9cifique, j'les reconnais, j'tic-tac\nJ'suis l'chimiste des temps modernes, j'suis le rappeur qui focus"}, {"titre": "Table de correspondance en spectroscopie infrarouge", "text_origine": "Une table de correspondance en spectroscopie infrarouge est la liste des \u00ab pics \u00bb d'absorption (ou bandes, puisqu'on les pr\u00e9sente dans des diagrammes de transmission), g\u00e9n\u00e9ralement en termes de nombres d'onde, pour les types liaisons mol\u00e9culaires et groupes fonctionnels communs,. En chimie physique et en chimie analytique, la spectroscopie infrarouge (spectroscopie IR) est une technique utilis\u00e9e pour identifier les compos\u00e9s chimiques sur la base de leurs bandes d'absorption dans l'infrarouge.\nL'absorption dans cette gamme ne concerne pas seulement les mol\u00e9cules organiques ; la spectroscopie IR est aussi utile pour analyser les compos\u00e9s inorganiques, tels que les complexes m\u00e9talliques ou les  fluoromanganates. Les phosphonates peuvent aussi \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9s par leur double bande moyenne entre 2 300 et 2 400 cm-1.\nDes tables de transitions vibrationnelles des mol\u00e9cules stables ou de transition sont aussi disponibles.", "element_cle": "1. Une table de correspondance en spectroscopie infrarouge r\u00e9pertorie les pics d'absorption pour diff\u00e9rents types de liaisons mol\u00e9culaires et groupes fonctionnels.\n2. La spectroscopie infrarouge est une technique utilis\u00e9e en chimie pour identifier les compos\u00e9s chimiques gr\u00e2ce \u00e0 leurs bandes d'absorption dans l'infrarouge.\n3. Cette technique n'est pas uniquement utilis\u00e9e pour les mol\u00e9cules organiques, mais aussi pour les compos\u00e9s inorganiques tels que les complexes m\u00e9talliques.\n4. Les phosphonates peuvent \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9s par leur double bande moyenne entre 2 300 et 2 400 cm-1.\n5. Des tables de transitions vibrationnelles des mol\u00e9cules stables ou de transition sont \u00e9galement disponibles.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'utilise ma science, une table de correspondance\nEn spectroscopie infrarouge, j'ai toutes les r\u00e9sonances\nJe t'explique comment \u00e7a marche, comment \u00e7a fonctionne\nPour identifier les compos\u00e9s, c'est ma mission\n\nLa spectro infrarouge, une technique de la chimie\nOn observe les bandes d'absorption, c'est bien parti\nDans l'infrarouge, on analyse les liaisons mol\u00e9culaires\nDes groupes fonctionnels, des infos claires\n\n[Refrain]\nLa spectroscopie infrarouge, un outil puissant\nPour \u00e9tudier les mol\u00e9cules, les compos\u00e9s chimiques \u00e0 chaque instant\nOn peut pas se tromper avec cette m\u00e9thode unique\nPour comprendre la mati\u00e8re, c'est magique\n\n[Couplet 2]\nEt ne pense pas que c'est r\u00e9serv\u00e9 aux organiques\nLes inorganiques aussi, c'est fantastique\nLes complexes m\u00e9talliques, on peut les identifier\nGr\u00e2ce \u00e0 la spectro infrarouge, on va pas se tromper\n\nEt regarde les phosphonates, c'est pas compliqu\u00e9\nLeur double bande moyenne, c'est leur secret\nEntre 2 300 et 2 400 cm-1, tu peux les trouver\nLa spectroscopie infrarouge, c'est la cl\u00e9\n\n[Refrain]\nLa spectroscopie infrarouge, un outil puissant\nPour \u00e9tudier les mol\u00e9cules, les compos\u00e9s chimiques \u00e0 chaque instant\nOn peut pas se tromper avec cette m\u00e9thode unique\nPour comprendre la mati\u00e8re, c'est magique"}, {"titre": "\u00c9lectrode", "text_origine": "Une \u00e9lectrode est un conducteur \u00e9lectronique, ou ionique (ex. : verre) captant ou lib\u00e9rant des \u00e9lectrons.\nLes \u00e9lectrodes interviennent dans les syst\u00e8mes g\u00e9n\u00e9rateurs de courant (comme les piles ou les accumulateurs \u00e9lectriques) et dans les \u00e9lectrolyses, dont le syst\u00e8me est r\u00e9cepteur de courant.\nOn parle aussi d'\u00e9lectrodes pour d\u00e9signer des composants de certains appareils \u00e9lectriques comme les lampes radio, tube \u00e0 rayons X, diodes \u00e0 semi-conducteur. C'est \u00e9galement le cas dans le soudage \u00e0 l'arc \u00e9lectrique.\nEnfin, on parle d'\u00e9lectrode en biologie pour d\u00e9signer un dispositif conducteur permettant de capter les variations de potentiel \u00e9lectrique chez un organisme vivant.", "element_cle": "1. Une \u00e9lectrode est un conducteur \u00e9lectronique ou ionique.\n2. Les \u00e9lectrodes sont utilis\u00e9es dans les syst\u00e8mes g\u00e9n\u00e9rateurs de courant.\n3. Elles interviennent \u00e9galement dans les \u00e9lectrolyses.\n4. Les \u00e9lectrodes sont pr\u00e9sentes dans certains appareils \u00e9lectriques tels que les lampes radio et les diodes \u00e0 semi-conducteur.\n5. Elles sont utilis\u00e9es dans le soudage \u00e0 l'arc \u00e9lectrique.\n6. Les \u00e9lectrodes jouent un r\u00f4le en biologie pour capter les variations de potentiel \u00e9lectrique chez un organisme vivant.", "rap": "[Couplet]\nSur le beat j'pose ma prose, j'parle d'\u00e9lectrodes\nCes conducteurs \u00e9lectroniques, c'est l'oxyg\u00e8ne de l'\u00e9poque\nDans les g\u00e9n\u00e9rateurs d'courant, elles sont indispensables\nJ'fais l'\u00e9ducation, j'veux que mes mots soient palpables\n\nR\u00e9fl\u00e9chis, garde l'esprit critique, j'te guide en \u00e9lectrolyse\nLes \u00e9lectrodes participent, ouais, c'est pas une surprise\nDans les appareils \u00e9lectriques, elles sont omnipr\u00e9sentes\nLampes radio, diodes, elles sont puissantes et brillantes\n\n[Refrain]\nC'est l'\u00e9lectrode, yeah, la cl\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\nElle est l\u00e0, pr\u00eate \u00e0 briller, \u00e0 conduire l'\u00e9nergie\nDe la biologie jusqu'au soudage \u00e0 l'arc \u00e9lectrique\nL'\u00e9lectrode, essentielle, elle est un vrai miracle\n\n[Couplet]\nDans les labos de recherche, les electro' \u00e7a fait fureur\nElles captent les variations, le potentiel des organismes vivants\nLa musique c'est mon \u00e9lectrode, j'capte, j'transforme en verbe\nJ'transmets l'\u00e9ducation par mes flows, \u00e7a les submerge\n\nJ'mets l'accent sur les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nJ'apprends, j'enseigne, j'suis l\u00e0 pour t'rappeler tout \u00e7a\nL'\u00e9lectrode, symbole d'\u00e9volution, d'avanc\u00e9e\nJ'rappe, j'explique car l'\u00e9ducation est sacr\u00e9e\n\n[Refrain]\nC'est l'\u00e9lectrode, yeah, la cl\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9\nElle est l\u00e0, pr\u00eate \u00e0 briller, \u00e0 conduire l'\u00e9nergie\nDe la biologie jusqu'au soudage \u00e0 l'arc \u00e9lectrique\nL'\u00e9lectrode, essentielle, elle est un vrai miracle"}, {"titre": "R\u00e9volution soudanaise", "text_origine": "La r\u00e9volution soudanaise est un \u00e9pisode de l'histoire du Soudan qui a commenc\u00e9 par une s\u00e9rie de manifestations le 19 d\u00e9cembre 2018 pour protester contre la vie ch\u00e8re, notamment en ce qui concerne le prix du pain, dans un contexte de grave crise \u00e9conomique touchant le Soudan, et s'est poursuivi pendant huit mois par un mouvement de d\u00e9sob\u00e9issance civile aboutissant \u00e0 la chute du pr\u00e9sident-dictateur Omar el-B\u00e9chir, apr\u00e8s trente ans de pouvoir, dans un coup d'\u00c9tat.\nLes manifestations se sont ensuite \u00e9tendues \u00e0 d'autres villes, comme Dongola au nord, Port-Soudan \u00e0 l'est, El Obeid et surtout Khartoum, la capitale du pays, o\u00f9 les manifestants restent jour et nuit devant le QG des Forces arm\u00e9es.\nDes b\u00e2timents du Congr\u00e8s national, le parti politique au pouvoir depuis 1992, ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s. Ces manifestations ont \u00e9t\u00e9 violemment r\u00e9prim\u00e9es par les autorit\u00e9s, qui ont utilis\u00e9 du gaz lacrymog\u00e8ne et des balles en caoutchouc pour disperser les manifestants, ainsi que des balles r\u00e9elles dans certaines villes, faisant des dizaines de morts et de bless\u00e9s.\nLe 23 f\u00e9vrier 2019, Omar el-B\u00e9chir r\u00e9voque le gouvernement et instaure l'\u00e9tat d'urgence. Un couvre-feu interdit aux habitants de circuler apr\u00e8s 23 heures. N\u00e9anmoins, les manifestations continuent. Le 11 avril, el-B\u00e9chir est renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat militaire. Le lendemain, Ahmed Awad Ibn Auf, qui avait succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 el-B\u00e9chir, d\u00e9missionne. L'ancien dictateur est emprisonn\u00e9 et, le mois suivant, poursuivi pour \u00ab meurtre de manifestants \u00bb et corruption. Pour sa part, la junte affirme vouloir diriger le pays pendant deux ans, mais que le gouvernement serait civil.\nLes manifestations se poursuivent, pour tenter d'obtenir la constitution d'un gouvernement civil non contr\u00f4l\u00e9 par les militaires. Le 3 juin, la junte disperse violemment les manifestants, faisant une centaine de morts et annule les accords pass\u00e9s lors des n\u00e9gociations, alors que l'opposition rejetait le principe d'une transition dirig\u00e9e par les militaires. Le 5 juillet, apr\u00e8s une m\u00e9diation africano-\u00e9thiopienne, l'ALC et les putschistes acceptent la formation d'un Conseil de souverainet\u00e9 compos\u00e9 de cinq militaires, cinq civils et d'un onzi\u00e8me membre choisis par consensus. Le conseil assurera la transition d\u00e9mocratique pendant un peu plus de trois ans jusqu'\u00e0 la tenue d'\u00e9lections en 2022, au cours de laquelle il sera dirig\u00e9 par un militaire les 21 premiers mois puis par un civil les 18 mois suivant. Au total, l'arm\u00e9e resterait donc pendant deux ans au pouvoir depuis le putsch, mais un gouvernement civil est form\u00e9.", "element_cle": "1. La r\u00e9volution soudanaise a commenc\u00e9 le 19 d\u00e9cembre 2018 avec des manifestations contre la vie ch\u00e8re.\n2. Les protestations se sont \u00e9tendues \u00e0 diff\u00e9rentes villes du pays, y compris la capitale, Khartoum.\n3. Les manifestants demandaient la d\u00e9mission du pr\u00e9sident-dictateur Omar el-B\u00e9chir, qui \u00e9tait au pouvoir depuis trente ans.\n4. Les autorit\u00e9s ont r\u00e9prim\u00e9 violemment les manifestations, faisant des dizaines de morts et de bless\u00e9s.\n5. Le 11 avril 2019, el-B\u00e9chir a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un coup d'\u00c9tat militaire et emprisonn\u00e9.\n6. La junte au pouvoir a promis une transition vers un gouvernement civil, mais les manifestations se sont poursuivies pour obtenir une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie.\n7. Le 3 juin 2019, la junte a violemment dispers\u00e9 les manifestants, faisant de nombreuses victimes.\n8. Les accords pass\u00e9s lors des n\u00e9gociations ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s et l'opposition a rejet\u00e9 la proposition d'une transition dirig\u00e9e par les militaires.\n9. La situation politique au Soudan reste instable, avec des tensions entre la junte et l'opposition.\n10. Les Soudanais continuent de lutter pour la d\u00e9mocratie et la justice sociale dans leur pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa r\u00e9volution soudanaise, un mouvement puissant\nLe peuple dans la rue, des cris de m\u00e9contentement\nLe 19 d\u00e9cembre 2018, \u00e7a a commenc\u00e9\nContre la vie ch\u00e8re, la foule s'est rassembl\u00e9e\n\nManifestations dans tout le pays, Khartoum en t\u00eate\nLes Soudanais unis, pr\u00eats \u00e0 tout pour qu'on les \u00e9coute\nTrente ans de r\u00e8gne, Omar el-B\u00e9chir doit partir\nLes manifestants r\u00e9clament justice, ils sont pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre\n\n[Refrain]\nOn veut la d\u00e9mocratie, on veut la libert\u00e9\nOn se bat pour nos droits, jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re bataille\nLa r\u00e9volution soudanaise, un cri du coeur sinc\u00e8re\nOn lutte pour un avenir, construire un nouveau rep\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nViolences et r\u00e9pressions, dans les rues du pays\nDes dizaines de morts, des bless\u00e9s qui crient\nLe 11 avril 2019, el-B\u00e9chir destitu\u00e9\nUn coup d'\u00c9tat militaire, c'est la fin de son r\u00e8gne\n\nPromesse de transition, mais les manifestations continuent\nPour une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie, le peuple est r\u00e9solu\n3 juin 2019, la junte frappe encore\nDes victimes innocentes, un peuple qui s'endort\n\n[Refrain]\nOn veut la d\u00e9mocratie, on veut la libert\u00e9\nOn se bat pour nos droits, jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re bataille\nLa r\u00e9volution soudanaise, un cri du coeur sinc\u00e8re\nOn lutte pour un avenir, construire un nouveau rep\u00e8re\n\n[Outro]\nLa situation reste instable, tensions \u00e0 chaque coin de rue\nLa junte et l'opposition, une lutte acharn\u00e9e continue\nLes Soudanais ne c\u00e9deront pas, ils restent debout\nPour la d\u00e9mocratie, pour la justice, leur combat est tout."}, {"titre": "Conflit soudanais de 2023", "text_origine": "Le conflit soudanais de 2023 (parfois surnomm\u00e9 guerre des g\u00e9n\u00e9raux) est un conflit arm\u00e9 qui a d\u00e9but\u00e9 au Soudan le 15 avril 2023 entre l'arm\u00e9e au pouvoir dans le pays et les forces paramilitaires. Des affrontements ont \u00e9clat\u00e9 dans tout le pays, principalement dans la capitale Khartoum et dans le Darfour.\nLes affrontements commencent lorsque les Forces de soutien rapide (FSR) lancent des attaques contre des sites cl\u00e9s du gouvernement (en) et tentent de prendre le pouvoir. Des frappes a\u00e9riennes, des tirs d'artillerie et des tirs nourris ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans tout le Soudan, y compris \u00e0 Khartoum. Mohamed Hamdan Dogolo, chef des FSR, revendique le contr\u00f4le de la plupart des sites gouvernementaux, notamment le si\u00e8ge de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, le palais pr\u00e9sidentiel, l'a\u00e9roport international de Khartoum et la r\u00e9sidence officielle du chef de l'arm\u00e9e, bien que le dirigeant de facto Abdel Fattah al-Burhan revendique \u00e9galement le contr\u00f4le de tous ces lieux,,. Le conflit entre les deux g\u00e9n\u00e9raux conduit le Soudan au bord d'une quatri\u00e8me guerre civile apr\u00e8s celles de 1955-1972, 1983-2005 et 2003-2020,,,,,.\nPlus de 1 800 personnes sont tu\u00e9es en un mois du fait des combats et plus d\u2019un million sont contraintes de fuir. Par ailleurs, plus de 25 des 45 millions de Soudanais ont d\u00e9sormais besoin d\u2019aide humanitaire pour survivre dans un contexte de p\u00e9nurie chronique de nourriture et d\u2019eau potable selon les Nations unies.", "element_cle": "1. Le conflit soudanais de 2023 commence le 15 avril entre l'arm\u00e9e au pouvoir et les forces paramilitaires.\n2. Les affrontements se d\u00e9roulent principalement \u00e0 Khartoum et dans le Darfour.\n3. Les Forces de soutien rapide tentent de prendre le contr\u00f4le du pays en attaquant des sites gouvernementaux.\n4. Mohamed Hamdan Dogolo revendique le contr\u00f4le de nombreux sites gouvernementaux, mais Abdel Fattah al-Burhan conteste ces revendications.\n5. Le conflit menace de plonger le Soudan dans une quatri\u00e8me guerre civile, apr\u00e8s celles de 1955-1972, 1983-2005 et 2003-2020.\n6. Plus de 1 800 personnes sont mortes en un mois de combats et plus d'un million de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es.\n7. Environ 25 millions de Soudanais ont besoin d'aide humanitaire en raison de la p\u00e9nurie de nourriture et d'eau potable.\n8. Les Nations unies sont impliqu\u00e9es dans la fourniture d'aide humanitaire pour les populations touch\u00e9es par le conflit.", "rap": "[Couplet 1]\nLe conflit soudanais de 2023, c'est parti le 15 avril,\nEntre l'arm\u00e9e au pouvoir et les forces paramilitaires.\nAffrontements \u00e0 Khartoum et dans le Darfour,\nLes rues s'enflamment, le pays est en plein d\u00e9sarroi.\n\nLes Forces de soutien rapide veulent prendre le contr\u00f4le,\nIls attaquent les sites gouvernementaux, ils veulent le contr\u00f4le.\nMohamed Hamdan Dogolo se proclame en haut des tours,\nMais Abdel Fattah al-Burhan conteste, il a du pouvoir.\n\n[Refrain]\nQuatri\u00e8me guerre civile, le Soudan tremble de nouveau,\nOn en a marre de tous ces conflits, c'est trop.\nPlus de 1 800 morts, un million de personnes d\u00e9plac\u00e9es,\nC'est l'heure de se lever, de r\u00e9unir nos volont\u00e9s.\n\n[Couplet 2]\nOn revit les horreurs de 55 \u00e0 72, de 83 \u00e0 2005,\nEt de 2003 \u00e0 2020, on pensait que \u00e7a suffirait.\nMais le conflit de 2023 ressurgit, plus violent que jamais,\nOn marche sur les traces d'un pass\u00e9 jamais oubli\u00e9.\n\nPlus de 25 millions de Soudanais ont besoin d'aide,\nLa nourriture manque, l'eau est une denr\u00e9e pr\u00e9cieuse.\nLes Nations unies s'impliquent pour soulager cette d\u00e9tresse,\nOn doit agir, solidaires, pour que l'espoir renaisse.\n\n[Refrain]\nQuatri\u00e8me guerre civile, le Soudan tremble de nouveau,\nOn en a marre de tous ces conflits, c'est trop.\nPlus de 1 800 morts, un million de personnes d\u00e9plac\u00e9es,\nC'est l'heure de se lever, de r\u00e9unir nos volont\u00e9s."}, {"titre": "Mohamed Hamdan Dogolo", "text_origine": "Mohamed Hamdan Dogolo (ar : \u0645\u062d\u0645\u062f \u062d\u0645\u062f\u0627\u0646 \u062f\u0642\u0648\u0644\u0648) (var. : Dagalo, Daglo, Daglu) alias Hemeti (ar : \u062d\u0645\u064a\u062f\u062a\u064a) (var. : Hemeti, Hemeidti, Himeidti, Hemmeti, Hemetti, Himeiti, \u00ab petit Ahmed \u00bb), n\u00e9 en 1975, est un officier soudanais.\nIl est le commandant de l'une des plus puissantes milices arabes du Darfour pro-gouvernementale, dite janjawid, dans la guerre du Darfour, puis le chef d'unit\u00e9s r\u00e9guli\u00e8res paramilitaires qui ne sont en fait que des milices janjawid officialis\u00e9es, \u00e0 savoir la Brigade du renseignement aux fronti\u00e8res et depuis 2013 les Forces de soutien rapide (FSR).\nEn 2019, \u00e0 la suite de la chute du r\u00e9gime d'Omar el-Bechir, il devient le num\u00e9ro deux du Conseil militaire de transition, puis du Conseil de souverainet\u00e9, tous deux pr\u00e9sid\u00e9s par le g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah Abdelrahmane al-Burhan.\nLe 11 novembre 2021, il est nomm\u00e9 Vice-pr\u00e9sident du Conseil de souverainet\u00e9 de transition de la R\u00e9publique du Soudan.\nDogolo est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019homme le plus riche du Soudan\u202f; une manne qu'il emploie sans compter pour blanchir son image \u00e0 la recherche d'une reconnaissance internationale servant ses ambitions politiques au Soudan.", "element_cle": "1. Mohamed Hamdan Dogolo, \u00e9galement connu sous le nom de Hemeti, est un officier soudanais n\u00e9 en 1975.\n2. Il \u00e9tait le commandant d'une puissante milice pro-gouvernementale dans la guerre du Darfour.\n3. Il a dirig\u00e9 des unit\u00e9s paramilitaires r\u00e9guli\u00e8res, qui \u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9 des milices janjawid officialis\u00e9es.\n4. Apr\u00e8s la chute du r\u00e9gime d'Omar el-Bechir en 2019, il est devenu le num\u00e9ro deux du Conseil militaire de transition.\n5. En novembre 2021, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Vice-pr\u00e9sident du Conseil de souverainet\u00e9 de transition de la R\u00e9publique du Soudan.\n6. Dogolo est consid\u00e9r\u00e9 comme l'homme le plus riche du Soudan et utilise sa fortune pour blanchir son image et servir ses ambitions politiques.", "rap": "[Couplet 1]\nMohamed Hamdan Dogolo, appel\u00e9 Hemeti\nOfficier soudanais, n\u00e9 en 1975\nCommandant d'une milice dans le Darfour\nUne guerre violente, des gens qui souffrent\n\nIl dirigeait des janjawid officialis\u00e9es\nDes unit\u00e9s paramilitaires, en toute l\u00e9galit\u00e9\nMais c'\u00e9tait l'enfer pour les populations\nDes crimes de guerre, des exactions\n\n[Refrain]\nHemeti, Hemeti, l'homme de pouvoir\nIl est mont\u00e9 en grade, \u00e7a fait peur\nDu Conseil militaire de transition\nAu Conseil de souverainet\u00e9, il ambitionne\n\n[Couplet 2]\nApr\u00e8s la chute d'Omar el-Bechir en 2019\nHemeti prend la place, devient num\u00e9ro deux\nIl accumule richesse et pouvoir\nBlanchissant son image, pour mieux nous s\u00e9duire\n\nL'homme le plus riche du Soudan, on dit\nMais \u00e0 quel prix, tous ces b\u00e9n\u00e9fices ?\nIl utilise sa fortune pour servir ses ambitions\nAu d\u00e9triment du peuple, de l'\u00e9ducation\n\n[Refrain]\nHemeti, Hemeti, l'homme de pouvoir\nIl est mont\u00e9 en grade, \u00e7a fait peur\nDu Conseil militaire de transition\nAu Conseil de souverainet\u00e9, il ambitionne"}, {"titre": "Soudan", "text_origine": "Le Soudan (prononc\u00e9 en fran\u00e7ais : /sud\u0251\u0303/ ; en arabe : \u0627\u0644\u0633\u0648\u062f\u0627\u0646 as-S\u016bd\u0101n), en forme longue la r\u00e9publique du Soudan (\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 \u0627\u0644\u0633\u0648\u062f\u0627\u0646 Jumh\u016br\u012byat as-S\u016bd\u0101n), est un pays d'Afrique du Nord-Est.\nLe Soudan est bord\u00e9 par la Libye au nord-ouest, l\u2019\u00c9gypte au nord, la mer Rouge \u00e0 l'est-nord-est, l'\u00c9rythr\u00e9e \u00e0 l'est, l'\u00c9thiopie \u00e0 l'est-sud-est, le Soudan du Sud au sud, la R\u00e9publique centrafricaine au sud-ouest et le Tchad \u00e0 l'ouest. Les langues officielles du pays sont l\u2019arabe et l'anglais depuis 2005.\nSa capitale est Khartoum et sa plus grande ville est Omdourman.\nSon histoire a connu le royaume de Kerma (vers 2500-1500 av. J.-C.), le Nouvel Empire \u00e9gyptien (vers 1500 -1070 av. J.-C.) et le royaume de Koush (vers 785 -350 apr. J.-C.). Apr\u00e8s la chute de Koush, les Nubiens ont form\u00e9 les trois royaumes chr\u00e9tiens de Nobatia, Makuria et Alodia. Entre le XIVe et le  XVe si\u00e8cle, la majeure partie du Soudan a \u00e9t\u00e9 progressivement colonis\u00e9e par des nomades arabes. Du XVIe  au XIXe si\u00e8cle, le centre et l'est du Soudan sont domin\u00e9s par le sultanat de Sennar, tandis que le Darfour gouverne l'ouest et les Ottomans l'est. Apr\u00e8s les ann\u00e9es 1820, sous la domination turco-\u00e9gyptienne du Soudan , la pratique du commerce des esclaves s'est ancr\u00e9e dans un axe nord-sud. \u00c0 partir du XIXe si\u00e8cle, l'ensemble du Soudan a \u00e9t\u00e9 conquis par les \u00c9gyptiens sous la dynastie de M\u00e9h\u00e9met Ali. La ferveur religieuse et nationaliste se traduit par le soul\u00e8vement mahdiste, au cours duquel les forces mahdistes sont finalement vaincues par une force militaire conjointe \u00e9gypto-britannique. En 1899, sous la pression britannique, l'\u00c9gypte accepte de partager la souverainet\u00e9 sur le Soudan avec le Royaume-Uni dans le cadre d'un condominium. La r\u00e9volution \u00e9gyptienne de 1952 renverse la monarchie et exige le retrait des forces britanniques de l'ensemble de l'\u00c9gypte et du Soudan. Muhammad Naguib, l'un des deux co-leaders de la r\u00e9volution et premier pr\u00e9sident de l'\u00c9gypte fait de l'ind\u00e9pendance du Soudan une priorit\u00e9 du gouvernement r\u00e9volutionnaire. L'ann\u00e9e suivante, sous la pression \u00e9gyptienne et soudanaise, le Royaume-Uni a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de l'\u00c9gypte, qui souhaitait que les deux gouvernements mettent fin \u00e0 leur souverainet\u00e9 partag\u00e9e sur le Soudan et lui accordent l'ind\u00e9pendance. Le 1er janvier 1956, le Soudan est d\u00e9clar\u00e9 \u00c9tat ind\u00e9pendant.\nApr\u00e8s l'ind\u00e9pendance du Soudan, le r\u00e9gime de Gaafar Nimeiry devient islamiste, ce qui exacerbe le clivage entre le Nord islamique, si\u00e8ge du gouvernement, et les animistes et chr\u00e9tiens du Sud. Les diff\u00e9rences de langue, de religion et de pouvoir politique  d\u00e9bouchent sur une guerre civile entre les forces gouvernementales, influenc\u00e9es par le Front national islamique (FNI), et les rebelles du sud, dont la faction la plus influente est l'Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration du Soudan (APLS), qui aboutit \u00e0 l'ind\u00e9pendance du Soudan du Sud en 2011. Entre 1989 et 2019, une dictature militaire de 30 ans dirig\u00e9e par Omar al-Bashir a gouvern\u00e9 le Soudan commettant des violations g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es des droits de l'homme. Des manifestations ont \u00e9clat\u00e9 en 2018, exigeant sa d\u00e9mission de M. Bashir, ce qui a entra\u00een\u00e9 un coup d'\u00c9tat le 11 avril 2019 et son emprisonnement.\nL'Islam est la religion d'\u00c9tat du Soudan et les lois islamiques ont \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es de 1983 \u00e0 2020, date \u00e0 laquelle le pays est devenu un \u00c9tat la\u00efque. Le Soudan est l'un des pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s du monde, se classant au 172e rang de l'indice de d\u00e9veloppement humain en 2022. Son \u00e9conomie repose en grande partie sur l'agriculture. La grande majorit\u00e9 du Soudan est aride et plus de 35 % de sa population vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Le Soudan est membre des Nations unies, de la Ligue arabe, de l'Union africaine, du COMESA, du Mouvement des non-align\u00e9s et de l'Organisation de la coop\u00e9ration islamique.", "element_cle": "1. Le Soudan est un pays d'Afrique du Nord-Est bord\u00e9 par plusieurs pays voisins.\n2. Les langues officielles du Soudan sont l'arabe et l'anglais depuis 2005.\n3. Le pays a une riche histoire incluant diff\u00e9rents royaumes et la colonisation turco-\u00e9gyptienne.\n4. Le soul\u00e8vement mahdiste a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans l'histoire du Soudan.\n5. L'\u00c9gypte et le Royaume-Uni ont partag\u00e9 la souverainet\u00e9 sur le Soudan jusqu'\u00e0 son ind\u00e9pendance.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Soudan, pays du Nord-Est, voisin de plusieurs contr\u00e9es,\nUne terre riche d'histoire, o\u00f9 l'arabe et l'anglais sont parl\u00e9s.\nDepuis 2005, langues officielles, c'est important,\nUn m\u00e9lange de cultures, une diversit\u00e9 qui enchante.\n\n[Refrain]\nSoudan, terre de traditions et d'histoires,\nO\u00f9 les langues se m\u00ealent pour mieux se voir.\nDu mahdisme \u00e0 l'ind\u00e9pendance, des p\u00e9riodes cl\u00e9s,\nLe Soudan se d\u00e9voile, avec fiert\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDes royaumes anciens, des empires rayonnants,\nLe Soudan a vu passer bien des tyrans.\nLa colonisation turco-\u00e9gyptienne, un chapitre sombre,\nMais le peuple s'est relev\u00e9, a gard\u00e9 sa foi dans l'ombre.\n\n[Refrain]\nSoudan, terre de traditions et d'histoires,\nO\u00f9 les langues se m\u00ealent pour mieux se voir.\nDu mahdisme \u00e0 l'ind\u00e9pendance, des p\u00e9riodes cl\u00e9s,\nLe Soudan se d\u00e9voile, avec fiert\u00e9."}, {"titre": "Politique \u00e9trang\u00e8re du Soudan", "text_origine": "La politique \u00e9trang\u00e8re du Soudan est l'ensemble des liens diplomatiques entretenus par la r\u00e9publique du Soudan, ainsi que l\u2019ensemble des principes, orientations, programmes, ententes, institutions et actions qui caract\u00e9risent ses relations ext\u00e9rieures. Le Soudan a proclam\u00e9 son ind\u00e9pendance le 1er janvier 1956.\nLe Soudan est membre des Nations Unies, de l'Union africaine, de l'Organisation de la coop\u00e9ration islamique, de la Ligue arabe et de l'Autorit\u00e9 intergouvernementale pour le d\u00e9veloppement, qui inclut aussi Djibouti, l'\u00c9thiopie, le Kenya, la Somalie, l'Ouganda et le Soudan du Sud qui a pris son ind\u00e9pendance du Soudan le 9 juillet 2011.\nPays d'Afrique de l'Est bordant la mer Rouge, le Soudan est au croisement de zones g\u00e9ographiques, ethniques et culturelles, \u00e0 la fois africaines et arabes, et influenc\u00e9 par des puissances \u00e9trang\u00e8res parfois antagonistes : ses principaux voisins africains l\u2019\u00c9gypte, l'\u00c9thiopie, le Tchad et le Soudan du Sud, mais aussi les pays arabes du Golfe et la Chine qui sont les principaux investisseurs \u00e9trangers et cr\u00e9anciers de Khartoum.\nGouvern\u00e9 pendant 30 ans par une junte militaire islamiste avec \u00e0 sa t\u00eate le pr\u00e9sident Omar el-Bechir, le Soudan a fait l'objet du milieu des ann\u00e9es 1990 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 2010, de sanctions internationales \u00e9conomiques et financi\u00e8res qui p\u00e9nalisent fortement son \u00e9conomie et son commerce ext\u00e9rieur. Depuis la fin des ann\u00e9es 2010, marqu\u00e9es par une r\u00e9volution qui m\u00e8ne au renversement d'Omar el-B\u00e9chir en mai 2019, le Soudan r\u00e9int\u00e8gre peu \u00e0 peu la communaut\u00e9 internationale, renouant notamment des relations diplomatiques avec les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl.\nLe 25 octobre 2021, apr\u00e8s une transition d\u00e9mocratique d'environ trois ans, un nouveau coup d'\u00c9tat men\u00e9 par le g\u00e9n\u00e9ral Abdel Fattah al-Burhan r\u00e9instaure une dictature militaire, privant le Soudan d'aides financi\u00e8res internationales qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9es \u00e0 la suite du renversement d'Omar el-B\u00e9chir. Toutefois, le nouveau r\u00e9gime soudanais parvient \u00e0 pr\u00e9server l'essentiel des relations diplomatiques renou\u00e9es par le Soudan pendant sa courte p\u00e9riode d\u00e9mocratique, tout en consolidant des alliances avec l'\u00c9gypte, les pays arabes du Golfe, et m\u00eame Isra\u00ebl.", "element_cle": "1. La politique \u00e9trang\u00e8re du Soudan concerne ses relations diplomatiques et ses liens avec d'autres pays.\n2. Le Soudan a obtenu son ind\u00e9pendance le 1er janvier 1956.\n3. Le Soudan est membre de plusieurs organisations internationales telles que l'ONU, l'Union africaine et la Ligue arabe.\n4. Le Soudan est influenc\u00e9 par des puissances \u00e9trang\u00e8res, notamment l'\u00c9gypte, l'\u00c9thiopie, le Tchad, le Soudan du Sud, les pays arabes du Golfe et la Chine.\n5. Pendant 30 ans, le Soudan a \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9 par une junte militaire islamiste dirig\u00e9e par le pr\u00e9sident Omar el-B\u00e9chir.\n6. Le pays a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques et financi\u00e8res internationales qui ont eu un impact important sur son \u00e9conomie et son commerce ext\u00e9rieur.\n7. Depuis la fin des ann\u00e9es 2010, le Soudan a progressivement r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 la communaut\u00e9 internationale et renou\u00e9 des relations diplomatiques avec les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl.\n8. En octobre 2021, un nouveau coup d'\u00c9tat a install\u00e9 une dictature militaire au Soudan, ce qui a entra\u00een\u00e9 la suspension de l'aide financi\u00e8re internationale.\n9. Malgr\u00e9 cela, le nouveau r\u00e9gime soudanais a r\u00e9ussi \u00e0 pr\u00e9server l'essentiel.\n10. Le Soudan se trouve \u00e0 la crois\u00e9e de diff\u00e9rentes zones g\u00e9ographiques, ethniques et culturelles.", "rap": "[Couplet 1]\nLa politique \u00e9trang\u00e8re du Soudan, c'est l'international\nDiplomatie et liens, ils jouent dans la cour des grands\nDepuis 1956, ils sont ind\u00e9pendants\nUn pays qui s'ouvre, qui trace son chemin\n\nLe Soudan membre de l'ONU, de l'Union africaine\nEt la Ligue arabe, dans leur d\u00e9marche humaine\nInfluenc\u00e9s par l'\u00c9gypte, l'\u00c9thiopie et le Tchad\nDes puissances \u00e9trang\u00e8res, ils savent o\u00f9 est leur bras\n\n[Refrain]\nSoudan, pays de contradictions\nEntre sanctions et r\u00e9int\u00e9gration\nIls luttent pour pr\u00e9server leurs convictions\nAu c\u0153ur de diff\u00e9rentes r\u00e9gions\n\n[Couplet 2]\n30 ans de junte militaire, Omar el-B\u00e9chir aux commandes\nUn r\u00e9gime islamiste, les Soudanais dans la tourmente\nSanctions \u00e9conomiques, un impact sur leur survie\nMais ils gardent la t\u00eate haute, leur fiert\u00e9 les nourrit\n\nLes ann\u00e9es 2010, un nouveau vent souffle\nR\u00e9conciliation avec les USA et Isra\u00ebl, \u00e7a roule\nMais en 2021, un coup d'\u00c9tat, un rappel sombre\nDictature militaire, l'aide internationale en nombre\n\nMalgr\u00e9 \u00e7a, le Soudan se bat, ils pr\u00e9servent l'essentiel\nAu carrefour des cultures, un melting-pot r\u00e9el\nG\u00e9ographie, ethnies, un m\u00e9lange fascinant\nLe Soudan, un pays unique, in\u00e9branlable, puissant\n\n[Refrain]\nSoudan, pays de contradictions\nEntre sanctions et r\u00e9int\u00e9gration\nIls luttent pour pr\u00e9server leurs convictions\nAu c\u0153ur de diff\u00e9rentes r\u00e9gions"}, {"titre": "Relations entre Isra\u00ebl et le Soudan", "text_origine": "Les relations entre Isra\u00ebl et le Soudan font r\u00e9f\u00e9rence aux relations diplomatiques entre l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl et la R\u00e9publique du Soudan. Les relations bilat\u00e9rales des deux pays ont connu d\u2019importantes \u00e9volutions depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. Ennemis dans les premi\u00e8re ann\u00e9es qui ont suivi l'ind\u00e9pendance du Soudan, les deux \u00c9tats se sont rapproch\u00e9s dans les ann\u00e9es 1970 sous le mandat de Gaafar Nimeiry, au Soudan, avant de reprendre les hostilit\u00e9s \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 1980 lors de la prise de pouvoir d'Omar el-Bachir. \nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, marqu\u00e9es par la r\u00e9volution soudanaise de 2018 et le renversement sont propices \u00e0 une d\u00e9tente qui va jusqu'\u00e0 une possible normalisation de leurs relations \u00e0 partir de 2020.", "element_cle": "1. Les relations entre Isra\u00ebl et le Soudan remontent \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale.\n2. Les deux pays \u00e9taient initialement en conflit apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance du Soudan.\n3. Les relations se sont am\u00e9lior\u00e9es dans les ann\u00e9es 1970 sous Gaafar Nimeiry.\n4. Les hostilit\u00e9s ont repris dans les ann\u00e9es 1980 avec la prise de pouvoir d'Omar el-Bachir.\n5. La r\u00e9volution soudanaise de 2018 a ouvert la voie \u00e0 une possible normalisation des relations \u00e0 partir de 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nLes relations entre Isra\u00ebl et le Soudan, une histoire pas banale\nRemontant \u00e0 la Seconde Guerre mondiale, c'est pas triviales\nD\u00e8s l'ind\u00e9pendance du Soudan, y'avait des conflits\nMais dans les ann\u00e9es 70, \u00e7a s'am\u00e9liorait, on s'dit \"c'est in\u00e9dit\"\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl et le Soudan, une relation complexe\nEntre hostilit\u00e9s et possibles projets\nLes \u00e9poques changent, et les alliances aussi\n2020, peut-\u00eatre qu'\u00e7a s'ra normalis\u00e9, un vrai d\u00e9fi\n\n[Couplet 2]\nLes ann\u00e9es 80, Omar el-Bachir prend le pouvoir\nLes tensions reprennent, \u00e7a devient bien noir\nMais en 2018, on voit une r\u00e9volution\nQui ouvre la voie \u00e0 une possible solution\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl et le Soudan, une relation complexe\nEntre hostilit\u00e9s et possibles projets\nLes \u00e9poques changent, et les alliances aussi\n2020, peut-\u00eatre qu'\u00e7a s'ra normalis\u00e9, un vrai d\u00e9fi"}, {"titre": "Relations entre la Chine et les \u00c9tats-Unis", "text_origine": "Les relations sino-am\u00e9ricaines sont les liens, \u00e0 la fois de concurrence et de coop\u00e9ration, tiss\u00e9s entre les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et la r\u00e9publique populaire de Chine. La plupart des analystes constatent que ces relations sont complexes et \u00e0 multiples facettes : les deux pays ne sont ni alli\u00e9s ni ennemis, mais sont n\u00e9anmoins deux grandes puissances aux \u00e9conomies li\u00e9es. L'ex\u00e9cutif am\u00e9ricain ne consid\u00e8re pas la r\u00e9publique populaire de Chine comme un adversaire, mais un concurrent dans certains domaines et un partenaire dans d'autres.\nJusqu'\u00e0 nos jours, les relations ont \u00e9t\u00e9 globalement stables mais il y eut quelques p\u00e9riodes plus tendues, notamment apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique, qui supprima un ennemi commun et fit des \u00c9tats-Unis la seule superpuissance mondiale. Ces derniers sont cependant pr\u00e9occup\u00e9s par les droits de l'Homme en Chine et le statut politique de Ta\u00efwan ainsi que par la situation au Tibet. Jusque dans les ann\u00e9es 1970, les \u00c9tats-Unis reconnurent la r\u00e9publique de Chine \u00e0 Ta\u00efwan comme le gouvernement l\u00e9gitime de la Chine continentale et n'entretenaient pas de relations diplomatiques avec le r\u00e9gime communiste de la r\u00e9publique populaire de Chine. Au cours de la guerre froide, la rupture sino-sovi\u00e9tique fournit une occasion aux \u00c9tats-Unis pour \u00e9tablir des liens avec la Chine continentale et en faire un contrepoids \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique.\nAlors que quelques tensions persistent entre les deux surpuissances au XXIe si\u00e8cle, il y a plusieurs facteurs de stabilit\u00e9. La R\u00e9publique populaire et les \u00c9tats-Unis sont des partenaires commerciaux importants et partagent des int\u00e9r\u00eats en ce qui concerne le contre-terrorisme et la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire. De plus, la Chine est le plus grand cr\u00e9ancier \u00e9tranger des \u00c9tats-Unis. Les questions sur lesquelles doit progresser la Chine sont principalement des questions int\u00e9rieures, et son gouvernement a envie de maintenir des relations stables avec les \u00c9tats-Unis. Les relations bilat\u00e9rales sino-am\u00e9ricaines sont marqu\u00e9es \u00e0 la fois par une d\u00e9nonciation de l'\u00ab h\u00e9g\u00e9monisme am\u00e9ricain \u00bb et une interd\u00e9pendance \u00e9conomique croissante.\nLes deux parties reconnaissent que leurs relations sont de la plus haute importance, au vu de leur statut de super-puissances \u00e9conomiques. De grands dirigeants politiques et des universitaires ont d\u00e9fini les relations sino-am\u00e9ricaines comme le rapport bilat\u00e9ral le plus important du XXIe si\u00e8cle. \u00ab Les relations entre les \u00c9tats-Unis et la Chine fa\u00e7onneront le XXIe si\u00e8cle \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama en ouvrant le 27 juillet 2010 \u00e0 Washington D.C., un sommet destin\u00e9 \u00e0 convaincre P\u00e9kin d'accro\u00eetre leur coop\u00e9ration. \u00c0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, il est \u00e9galement reconnu qu'une entente am\u00e9ricaino-chinoise est n\u00e9cessaire pour pouvoir \u00e9tablir un trait\u00e9 climatique efficace.", "element_cle": "1. Les relations sino-am\u00e9ricaines sont \u00e0 la fois de concurrence et de coop\u00e9ration entre les deux pays.\n2. Les \u00c9tats-Unis ne consid\u00e8rent pas la Chine comme un adversaire, mais comme un concurrent et un partenaire dans certains domaines.\n3. Les relations entre les deux pays ont \u00e9t\u00e9 globalement stables, mais ont connu quelques p\u00e9riodes de tension, notamment apr\u00e8s la chute de l'Union sovi\u00e9tique.\n4. Les \u00c9tats-Unis sont pr\u00e9occup\u00e9s par les droits de l'Homme en Chine, le statut de Ta\u00efwan et la situation au Tibet.\n5. Jusqu'aux ann\u00e9es 1970, les \u00c9tats-Unis ne reconnaissaient pas la r\u00e9publique populaire de Chine et entretenaient des relations avec Ta\u00efwan.\n6. La rupture sino-sovi\u00e9tique a permis aux \u00c9tats-Unis d'\u00e9tablir des liens avec la Chine et d'en faire un contrepoids \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique.\n7. Malgr\u00e9 quelques tensions, la Chine et les \u00c9tats-Unis sont des partenaires commerciaux importants et ont des int\u00e9r\u00eats communs en mati\u00e8re de contre-terrorisme et de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire.\n8. La Chine est le plus grand cr\u00e9ancier \u00e9tranger des \u00c9tats-Unis.\n9. Les questions sur lesquelles la Chine doit progresser sont principalement des questions int\u00e9rieures, et le gouvernement chinois souhaite maintenir des relations stables avec les \u00c9tats-Unis.\n10. Les relations sino-am\u00e9ricaines sont marqu\u00e9e \u00e0 la fois par la coop\u00e9ration et la comp\u00e9tition.", "rap": "[Couplet 1]\nRelations sino-am\u00e9ricaines, comp\u00e9tition et coop\u00e9ration\nDeux pays qui se d\u00e9fient sans jamais se soumettre\nLes USA voient la Chine comme un partenaire et rival\nDans certains domaines, ils se soutiennent sans rivaliser\n\nRefrain:\nComp\u00e9tition, coop\u00e9ration, c'est l'\u00e9quation\nEntre les USA et la Chine, une relation passionn\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDes p\u00e9riodes de tension, apr\u00e8s l'URSS \u00e9croul\u00e9e\nMais stabilit\u00e9 dans l'ensemble, c'est prouv\u00e9\nLes droits de l'Homme, Ta\u00efwan, Tibet, sujets de pr\u00e9occupation\nLes USA veillent, des interrogations en question\n\nRefrain:\nComp\u00e9tition, coop\u00e9ration, c'est l'\u00e9quation\nEntre les USA et la Chine, une relation passionn\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nJusqu'aux ann\u00e9es 70, la Chine pas reconnue\nTa\u00efwan \u00e9tait le partenaire avec qui le lien fluait\nLa rupture sino-sovi\u00e9tique a chang\u00e9 la donne\nLes USA ont saisi l'opportunit\u00e9, \u00e7a tourne\n\nRefrain:\nComp\u00e9tition, coop\u00e9ration, c'est l'\u00e9quation\nEntre les USA et la Chine, une relation passionn\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nPartenaires commerciaux importants, int\u00e9r\u00eats en commun\nContre-terrorisme, prolif\u00e9ration, la coop\u00e9ration n'est pas nulle\nLa Chine, cr\u00e9ancier principal des \u00c9tats-Unis\nUne r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique qui jamais ne se d\u00e9mentit\n\nRefrain:\nComp\u00e9tition, coop\u00e9ration, c'est l'\u00e9quation\nEntre les USA et la Chine, une relation passionn\u00e9e\n\n[Couplet 5]\nLes progr\u00e8s \u00e0 faire, une affaire int\u00e9rieure\nStabilit\u00e9 avec les USA, le gouvernement en a l'\u0153il\nCoexistence entre comp\u00e9tition et coop\u00e9ration\nC'est la r\u00e9alit\u00e9 des relations sino-am\u00e9ricaines, une \u00e9motion\n\nRefrain:\nComp\u00e9tition, coop\u00e9ration, c'est l'\u00e9quation\nEntre les USA et la Chine, une relation passionn\u00e9e"}, {"titre": "Litt\u00e9rature indienne", "text_origine": "La litt\u00e9rature indienne est riche de son tr\u00e8s ancien corpus de contes et d'\u00e9pop\u00e9es, et d'une litt\u00e9rature moderne et contemporaine, d'une grande diversit\u00e9 linguistique. En effet l'Inde compte 22 langues dites nationales et 2 langues officielles, une grande quantit\u00e9 d'\u0153uvres a \u00e9t\u00e9 produite, dans ces diff\u00e9rentes langues, au fil du temps. Les formes orale et \u00e9crite sont aussi importantes l'une que l'autre.\nLa litt\u00e9rature traditionnelle hindoue tient une grande place dans la culture indienne. Ainsi, hormis les Veda qui sont des textes sacr\u00e9s autant qu'un corpus de connaissance, l'Inde a produit des \u00e9pop\u00e9es comme le R\u0101m\u0101yana ou le Mah\u00e2bh\u00e2rata, des trait\u00e9s d'architecture comme le Vastu shastra ou bien encore des trait\u00e9s de science politique comme l'Artha\u015bh\u00e2stra.\nLe th\u00e9\u00e2tre d\u00e9votionnel hindou, la po\u00e9sie et les chansons se retrouvent dans tout le sous-continent indien. Parmi les \u0153uvres les plus fameuses, on compte celles de K\u00e2lid\u00e2sa, po\u00e8te et dramaturge de la fin du IVe si\u00e8cle, ou de Tuls\u00eed\u00e2s, po\u00e8te et philosophe du XVIe si\u00e8cle, auteur du R\u00e2mcharitm\u00e2nas, une \u00e9pop\u00e9e \u00e0 la gloire de R\u0101ma.\nOn notera l'existence continue d'une litt\u00e9rature classique, compos\u00e9e dans l'une des langues classiques de l'inde (sanskrit, tamoul classique, etc.), pr\u00e9serv\u00e9e et transmise \u00e0 travers plusieurs si\u00e8cles (ou plusieurs mill\u00e9naires), g\u00e9n\u00e9ralement dans le cadre d'une situation de diglossie o\u00f9 coexistent une langue savante et une langue vernaculaire.\nOn peut distinguer plusieurs litt\u00e9ratures indiennes.", "element_cle": "- La litt\u00e9rature indienne est riche en contes et \u00e9pop\u00e9es anciennes, ainsi qu'en \u0153uvres modernes et contemporaines dans de nombreuses langues.\n- La tradition hindoue occupe une place importante dans la litt\u00e9rature indienne avec des textes sacr\u00e9s comme les Veda et des \u00e9pop\u00e9es telles que le R\u0101m\u0101yana et le Mah\u00e2bh\u00e2rata.\n- Le th\u00e9\u00e2tre, la po\u00e9sie et les chansons sont \u00e9galement pr\u00e9sents dans toute l'Inde, avec des auteurs renomm\u00e9s tels que K\u00e2lid\u00e2sa et Tuls\u00eed\u00e2s.\n- Une litt\u00e9rature classique continue \u00e0 exister dans les langues classiques de l'Inde, transmise \u00e0 travers les si\u00e8cles.\n- On peut distinguer plusieurs litt\u00e9ratures indiennes en fonction des diff\u00e9rentes langues pr\u00e9sentes dans le pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature indienne, une richesse incomparable\nContes et \u00e9pop\u00e9es, une culture centenaire\nDes \u0153uvres modernes et contemporaines, multiples langues \u00e9loquentes\nLa diversit\u00e9 des genres, rien n'est comparable\n\nLe R\u0101m\u0101yana et le Mah\u00e2bh\u00e2rata, des \u00e9pop\u00e9es marquantes\nTextes sacr\u00e9s, la tradition hindoue chantante\nLes Veda, une sagesse ancestrale\nLa litt\u00e9rature indienne, une source in\u00e9puisable\n\n[Refrain]\nLa plume s'envole, les mots s'impriment\nDans la litt\u00e9rature indienne, la connaissance prime\nL'art d'\u00e9crire, la beaut\u00e9 des lignes\nUne symphonie de cultures et de langues qui se resignent\n\n[Couplet 2]\nLe th\u00e9\u00e2tre, la po\u00e9sie, les chants r\u00e9sonnent\nSur toutes les terres de l'Inde, des talents foisonnent\nK\u00e2lid\u00e2sa et Tuls\u00eed\u00e2s, des noms renomm\u00e9s\nLeurs \u0153uvres grav\u00e9es, jamais oubli\u00e9es\n\nLangues classiques, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nTransmis \u00e0 travers les si\u00e8cles, sans rendez-vous\nLa litt\u00e9rature indienne, un reflet de chaque culture\nUne palette de couleurs, une v\u00e9ritable sculpture\n\n[Refrain]\nLa plume s'envole, les mots s'impriment\nDans la litt\u00e9rature indienne, la connaissance prime\nL'art d'\u00e9crire, la beaut\u00e9 des lignes\nUne symphonie de cultures et de langues qui se resignent"}, {"titre": "Litt\u00e9rature antique", "text_origine": "La litt\u00e9rature antique d\u00e9signe l'ensemble des litt\u00e9ratures n\u00e9es au sein des diff\u00e9rentes civilisations antiques dans le monde, soit les \u0153uvres orales ou \u00e9crites remarquables par leur esth\u00e9tique durant l'Antiquit\u00e9.\nDans les premiers temps de l'historiographie europ\u00e9enne, la litt\u00e9rature antique se bornait bien souvent \u00e0 celle des civilisations grecque et romaine. Depuis l'\u00e9poque moderne cependant,[r\u00e9f. souhait\u00e9e] et notamment depuis le XXe si\u00e8cle, cette conception s'est \u00e9largie aux autres civilisations, comme celles de l'Inde, du Moyen-Orient, de l'Afrique et de l'Am\u00e9rique pr\u00e9colombienne.", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature antique regroupe les \u0153uvres orales ou \u00e9crites des civilisations antiques dans le monde.\n2. Initialement, la litt\u00e9rature antique se limitait principalement \u00e0 la Gr\u00e8ce et \u00e0 Rome.\n3. Au fil du temps, la conception de la litt\u00e9rature antique s'est \u00e9largie pour inclure d'autres civilisations telles que l'Inde, le Moyen-Orient, l'Afrique et l'Am\u00e9rique pr\u00e9colombienne.\n4. La litt\u00e9rature antique est caract\u00e9ris\u00e9e par son esth\u00e9tique remarquable durant l'Antiquit\u00e9.\n5. Depuis le XXe si\u00e8cle, la litt\u00e9rature antique est \u00e9tudi\u00e9e de mani\u00e8re plus vaste et diversifi\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature antique, source de savoir\nDes civilisations anciennes, un tr\u00e9sor\nDe la Gr\u00e8ce \u00e0 Rome, elle se limitait\nDes oeuvres orales ou \u00e9crites, elle perdurait\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature antique, une richesse infinie\nSymbole d'un savoir ancestral, jamais fini\n\n[Couplet 2]\nMais la conception s'est \u00e9largie avec le temps\nD'autres civilisations ont rejoint le rang\nInde, Moyen-Orient, Afrique et Am\u00e9rique\nLeur litt\u00e9rature antique, une histoire \u00e9pique\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature antique, une richesse infinie\nSymbole d'un savoir ancestral, jamais fini\n\n[Couplet 3]\nEsth\u00e9tique remarquable durant l'Antiquit\u00e9\nPo\u00e9sie, th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9cits empreints de beaut\u00e9\nDes mots qui transcendent le temps et l'espace\nLa litt\u00e9rature antique, une v\u00e9ritable gr\u00e2ce\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature antique, une richesse infinie\nSymbole d'un savoir ancestral, jamais fini\n\n[Couplet 4]\nDepuis le XXe si\u00e8cle, un regard \u00e9largi\n\u00c9tudi\u00e9e de mani\u00e8re vaste et diversifi\u00e9e\nLa litt\u00e9rature antique, un enseignement pr\u00e9cieux\nQui \u00e9claire nos esprits, nous rend curieux\n\n[Refrain]\nLa litt\u00e9rature antique, une richesse infinie\nSymbole d'un savoir ancestral, jamais fini"}, {"titre": "Litt\u00e9rature anglaise", "text_origine": "La litt\u00e9rature anglaise est la litt\u00e9rature qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite en Angleterre et, en majeure partie en anglais, \u00e0 la diff\u00e9rence de la litt\u00e9rature \u00e9cossaise (en anglais, mais aussi en ga\u00e9lique \u00e9cossais ou en scots), de la litt\u00e9rature galloise (en anglais mais aussi en gallois), de la litt\u00e9rature irlandaise (en anglais, en irlandais ou en scots) et de la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine. \nDans le terme anglophone  English literature (litt\u00e9rature anglaise), l'adjectif english (anglaise) se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la langue d'\u00e9criture employ\u00e9e (l'anglais) et non \u00e0 la nation dans laquelle cette litt\u00e9rature a \u00e9t\u00e9 produite (l'Angleterre) et indique par cons\u00e9quent toute litt\u00e9rature anglophone, quelle que soit son origine g\u00e9ographique. La litt\u00e9rature sp\u00e9cifique de l'Angleterre est d\u00e9nomm\u00e9e en anglais : literature of England).", "element_cle": "1. La litt\u00e9rature anglaise est principalement \u00e9crite en anglais, contrairement aux autres litt\u00e9ratures nationales dans les \u00eeles britanniques.\n2. Le terme \"litt\u00e9rature anglaise\" se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la langue d'\u00e9criture utilis\u00e9e et non \u00e0 la nation o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 produite.\n3. La litt\u00e9rature anglaise englobe \u00e9galement la litt\u00e9rature anglophone d'autres r\u00e9gions g\u00e9ographiques.\n4. La litt\u00e9rature sp\u00e9cifique de l'Angleterre est d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de \"literature of England\" en anglais.\n5. La litt\u00e9rature anglaise est distincte de la litt\u00e9rature \u00e9cossaise, galloise, irlandaise et am\u00e9ricaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa litt\u00e9rature anglaise, c'est toute une histoire\nElle est \u00e9crite en anglais, la langue qui d\u00e9bo\u00eete\nPas seulement en Angleterre, oh non, bien plus loin\nDans d'autres contr\u00e9es, sa renomm\u00e9e s'\u00e9tend\n\nRefrain:\nLa litt\u00e9rature anglaise, c'est un monde \u00e0 part\nElle traverse les fronti\u00e8res, dans chaque d\u00e9part\n\n[Couplet 2]\nQuand on parle de \"litt\u00e9rature anglaise\", fais pas d'erreur\nC'est la langue d'\u00e9criture qui fait sa valeur\nOn dit pas \"litt\u00e9rature de l'Angleterre\", mais \"literature of England\"\n\u00c7a englobe tout, sans faire de diff\u00e9rence\n\nRefrain:\nLa litt\u00e9rature anglaise, un tr\u00e9sor \u00e0 d\u00e9couvrir\nDe l'\u00c9cosse aux \u00c9tats-Unis, elle sait nous conqu\u00e9rir\n\n[Refrain final]\nLa litt\u00e9rature anglaise, une richesse incomparable\nElle transcende les fronti\u00e8res, c'est incontestable\n\u00c9cossaise, galloise, irlandaise, am\u00e9ricaine\nChaque litt\u00e9rature a sa propre veine"}, {"titre": "Ethnie", "text_origine": "Une ethnie ou un groupe ethnique est une population humaine ayant en commun tout ou partie d'une origine ou d'une ascendance, d'une histoire, d'une mythologie, d'une culture, d'une langue ou d'un dialecte, d'un mode de vie\u2026 L'appartenance \u00e0 une ethnie ou ethnicit\u00e9 est ainsi li\u00e9e \u00e0 un patrimoine culturel commun, que ce soit la tradition, les coutumes, le r\u00f4le social, l'origine g\u00e9ographique, l'id\u00e9ologie, la philosophie, la religion, la cuisine, l'habillement, la musique\u2026 Revendiqu\u00e9e par la population concern\u00e9e elle-m\u00eame, cette appartenance est alors une d\u00e9finition endog\u00e8ne ; \u00e9mise par des personnes ext\u00e9rieures \u00e0 cette population, c'est alors une d\u00e9finition exog\u00e8ne. Les deux d\u00e9finitions peuvent se recouper partiellement ou enti\u00e8rement (cas de nombreux \u00ab peuples autochtones \u00bb).\nLes plus grands groupes ethniques actuels peuvent comprendre plusieurs centaines de millions de personnes (Hans, Arabes, Russes, Bengalis, Latino-Am\u00e9ricains\u2026) et \u00eatre pr\u00e9sents dans plusieurs pays, alors que les plus petits peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques centaines, voire dizaines d'individus, et de nombreux pays abritent des groupes ethniques diff\u00e9rents. Les plus grandes ethnies ont tendance \u00e0 former des sous-groupes (historiquement nomm\u00e9s \u00ab tribus \u00bb), qui avec le temps peuvent \u00e0 leur tour se s\u00e9parer en groupes ethniques distincts \u00e0 travers l'ethnogen\u00e8se, mais ce processus serait culturel et ne serait pas naturel (comme l'affirme la sociobiologie,). Les ethnies issues d'un m\u00eame groupe initial continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es et sont group\u00e9es en tant que \u00ab phylum ethno-linguistique \u00bb (Bantous, Latins, Germains, Slaves, peuples iraniens, peuples turcs, Austron\u00e9siens\u2026). Le processus inverse, par lequel deux ou plusieurs groupes ethniques s'influencent mutuellement (m\u00e9tissage, syncr\u00e9tisme, melting pot\u2026) ou bien dissym\u00e9triquement (acculturation, assimilation, int\u00e9gration\u2026) existe aussi,,.\nToujours discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res de d\u00e9finition qui varient selon les auteurs, les l\u00e9gislations et les pays, la notion n'est pas d\u00e9finie clairement, mais est n\u00e9anmoins largement utilis\u00e9e (classifications officielles des individus aux droits diff\u00e9renci\u00e9s, motivations de revendications\u2026).", "element_cle": "Crit\u00e8res de d\u00e9finition des ethnies dans le texte\n1. L'ethnie est un groupe humain avec une origine, une histoire et une culture commune.\n2. L'appartenance \u00e0 une ethnie est d\u00e9finie par un patrimoine culturel commun.\n3. Les ethnies peuvent \u00eatre d\u00e9finies de mani\u00e8re endog\u00e8ne ou exog\u00e8ne.\n4. Les plus grands groupes ethniques peuvent compter des centaines de millions de personnes.\n5. Les plus petits groupes ethniques peuvent \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 quelques dizaines ou centaines de personnes.\n6. Les ethnies peuvent \u00eatre pr\u00e9sentes dans plusieurs pays.\n7. Les grandes ethnies forment souvent des sous-groupes ou des tribus.\n8. Les groupes ethniques continuent \u00e0 parler des langues apparent\u00e9es.\n9. Les groupes ethniques peuvent s'influencer mutuellement ou \u00eatre soumis \u00e0 des processus d'acculturation ou d'assimilation.\n10. La d\u00e9finition des ethnies reste discut\u00e9e en raison des crit\u00e8res qui varient selon les auteurs et les l\u00e9gislations.", "rap": "[Couplet 1]\nDans cet univers de diversit\u00e9, une ethnie c'est bien plus qu'une simple identit\u00e9\nC'est un groupe humain, uni par une m\u00eame origine et une culture partag\u00e9e\nLe patrimoine culturel, c'est ce qui les d\u00e9finit, leur h\u00e9ritage tant pris\u00e9\nEndog\u00e8ne ou exog\u00e8ne, l'appartenance est associ\u00e9e \u00e0 leur communaut\u00e9\n\n[Refrain]\nEthnie, crit\u00e8res de d\u00e9finition, des rep\u00e8res pour mieux comprendre\nEthnie, une histoire, un peuple, des cultures \u00e0 entreprendre\n\n[Couplet 2]\nDes centaines de millions pour les plus grands groupes ethniques\nMais d'autres, plus restreints, comptent quelques dizaines seulement, c'est tragique\nPr\u00e9sentes dans plusieurs pays, les ethnies s'\u00e9tendent sur des terres magnifiques\nFormant parfois des tribus ou sous-groupes, chaque histoire unique\n\n[Refrain]\nEthnie, crit\u00e8res de d\u00e9finition, des rep\u00e8res pour mieux comprendre\nEthnie, une histoire, un peuple, des cultures \u00e0 entreprendre\n\n[Conclusion]\nLangues apparent\u00e9es, l'\u00e9change reste essentiel, leur identit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger\nInfluences mutuelles ou assimilation, un d\u00e9bat qui ne cesse de faire d\u00e9battre\nLa d\u00e9finition des ethnies reste floue, des crit\u00e8res \u00e0 consid\u00e9rer\nMais dans cette richesse culturelle, l'\u00e9ducation est primordiale \u00e0 enseigner"}, {"titre": "\u00c9thique \u00e0 Nicomaque", "text_origine": "L\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque (en grec ancien : \u1f28\u03b8\u03b9\u03ba\u1f70 \u039d\u03b9\u03ba\u03bf\u03bc\u03ac\u03c7\u03b5\u03b9\u03b1, Ethik\u00e1 Nikom\u00e1cheia) est un ouvrage d'Aristote qui traite de l'\u00e9thique, de la politique et de l'\u00e9conomie.\nIl est, avec l\u2019\u00c9thique \u00e0 Eud\u00e8me et la Grande Morale (Magna Moralia, d'authenticit\u00e9 douteuse), l'un des trois principaux livres exposant la philosophie morale d'Aristote.\nAristote se propose ici de rechercher le sens ultime de la vie humaine, le souverain bien, c'est-\u00e0-dire le bonheur. Cette interrogation le pousse \u00e0 s'interroger sur le genre de vie et les conduites les plus susceptibles de rendre heureux. La r\u00e9flexion \u00e9thique appartient \u00e0 la science politique, qui a pour objet la vertu (en grec ancien : \u1f00\u03c1\u03b5\u03c4\u03ae, ar\u00e9t\u00e9). La qu\u00eate de la f\u00e9licit\u00e9 individuelle l'invite ainsi \u00e0 exposer les ressorts de l'amiti\u00e9, de la justice et plus globalement d'une vie vertueuse ancr\u00e9e dans la collectivit\u00e9.\nDans l\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque, Aristote d\u00e9finit la vertu comme disposition acquise volontairement, consistant, par rapport \u00e0 nous, dans la mesure, d\u00e9finie par la raison conform\u00e9ment \u00e0 la conduite d'un homme r\u00e9fl\u00e9chi. Puis, Aristote se concentre sur l'importance d'adopter un comportement continuellement vertueux, gr\u00e2ce \u00e0 l'habitude de la pratique d'actes de ce genre.\nL\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque souligne l'importance des circonstances de l'action morale. Les situations \u00e9tant particuli\u00e8res et contingentes dans le monde sublunaire, l'homme doit acqu\u00e9rir la vertu de phronesis (prudence, sagacit\u00e9 ou encore sagesse pratique), afin de nous aiguiller, de nous adapter, au moyen de r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales (et non universelles).\nAristote affirme que le bonheur, qui se d\u00e9finit comme une activit\u00e9 conforme \u00e0 la vertu, est la fin (t\u00e9los) de la vie. Ainsi, l'homme bon est celui qui r\u00e9alise correctement sa fonction naturelle (ergon), qui est d'exercer la partie rationnelle de son \u00e2me. Il s'agit de devenir v\u00e9ritablement un \u00eatre humain gr\u00e2ce \u00e0 un art (techn\u00e8) sp\u00e9cifique, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9velopper ce qui en moi fait qu'on peut me reconna\u00eetre comme faisant partie de la communaut\u00e9 des \u00eatres humains. Or, la vertu est ce qui d\u00e9finit l'homme en tant qu'homme (et non en tant que charpentier, musicien, etc.).", "element_cle": "1. L\u2019\u00c9thique \u00e0 Nicomaque est un ouvrage d'Aristote traitant de l'\u00e9thique, de la politique et de l'\u00e9conomie.\n2. Aristote cherche \u00e0 trouver le sens ultime de la vie humaine, le bonheur.\n3. Il explore les diff\u00e9rentes conduites et modes de vie qui peuvent mener au bonheur.\n4. La r\u00e9flexion \u00e9thique est li\u00e9e \u00e0 la science politique et \u00e0 la vertu.\n5. Aristote souligne l'importance de la vertu acquise volontairement et d\u00e9finie par la raison.\n6. Il met l'accent sur la pratique r\u00e9p\u00e9t\u00e9e d'actes vertueux pour devenir v\u00e9ritablement vertueux.\n7. Les circonstances de l'action morale sont consid\u00e9r\u00e9es comme importantes.\n8. Selon Aristote, le bonheur est l'activit\u00e9 conforme \u00e0 la vertu et la fin de la vie.\n9. L'homme bon est celui qui exerce la partie rationnelle de son \u00e2me.\n10. Il est n\u00e9cessaire de d\u00e9velopper certaines comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques pour devenir un \u00eatre humain accompli.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00c9thique \u00e0 Nicomaque, un trait\u00e9 d'\u00e9thique et de politique\nAristote cherche le bonheur, la qu\u00eate ultime de la vie\nExplorant les conduites qui m\u00e8nent \u00e0 la f\u00e9licit\u00e9\nDe la vertu \u00e0 la raison, une exploration sans fin\n\n[Refrain]\nLe sens de la vie, Aristote l'a cherch\u00e9\nVertu et raison, pour s'\u00e9panouir sans cesser\nLe bonheur, l'activit\u00e9 en accord avec la vertu\nD\u00e9veloppons nos comp\u00e9tences, soyons des \u00eatres vertueux\n\n[Couplet 2]\nLa pratique r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, pour \u00eatre v\u00e9ritablement vertueux\nLes actes moraux, \u00e0 travers les temps et les lieux\nLa circonstance de l'action, un \u00e9l\u00e9ment primordial\nPour Aristote, le bonheur, le but ultime final\n\n[Refrain]\nLe sens de la vie, Aristote l'a cherch\u00e9\nVertu et raison, pour s'\u00e9panouir sans cesser\nLe bonheur, l'activit\u00e9 en accord avec la vertu\nD\u00e9veloppons nos comp\u00e9tences, soyons des \u00eatres vertueux"}, {"titre": "\u00c9thique (Spinoza)", "text_origine": "L'\u00c9thique (en latin : Ethica - en forme longue Ethica Ordine Geometrico Demonstrata ou Ethica More Geometrico Demonstrata, litt\u00e9ralement \u00ab \u00c9thique d\u00e9montr\u00e9e suivant l'ordre des g\u00e9om\u00e8tres \u00bb) est une \u0153uvre philosophique de Spinoza r\u00e9dig\u00e9e en latin entre 1661 et 1675, publi\u00e9e \u00e0 sa mort en 1677 et interdite l'ann\u00e9e suivante. Il s'agit sans doute de son ouvrage le plus connu et le plus important : son influence, entre autres sur les penseurs fran\u00e7ais, va grandissant depuis les ann\u00e9es 1930.\nLa r\u00e9flexion suit un cheminement qui part de Dieu pour aboutir \u00e0 la libert\u00e9 et la b\u00e9atitude. Son projet rel\u00e8ve ainsi de la philosophie pratique car le philosophe invite l'homme \u00e0 d\u00e9passer l'\u00e9tat ordinaire de servitude vis-\u00e0-vis des affects pour s'\u00e9manciper et \u00e0 conna\u00eetre le bonheur au moyen d'une connaissance v\u00e9ritable de Dieu, identifi\u00e9 \u00e0 la nature, et de la causalit\u00e9. Il r\u00e9cuse la notion de libre arbitre, conjuguant un d\u00e9terminisme causal int\u00e9gral et la possibilit\u00e9 de la libert\u00e9.\nLe texte est r\u00e9put\u00e9 d'un abord difficile en raison de son \u00e9criture qui s'apparente davantage \u00e0 un trait\u00e9 math\u00e9matique \u00e0 la mani\u00e8re des \u00c9l\u00e9ments d'Euclide qu'\u00e0 un essai litt\u00e9raire. Comme son titre complet l'annonce, l'\u00c9thique se veut \u00ab d\u00e9montr\u00e9e suivant l'ordre des g\u00e9om\u00e8tres \u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la mani\u00e8re des math\u00e9matiques.", "element_cle": "1. L'\u00c9thique de Spinoza est une \u0153uvre philosophique r\u00e9dig\u00e9e entre 1661 et 1675.\n2. Le texte est publi\u00e9 \u00e0 titre posthume en 1677 et interdit l'ann\u00e9e suivante.\n3. Il s'agit de l'ouvrage le plus connu et le plus important de Spinoza.\n4. Son influence a grandi depuis les ann\u00e9es 1930, notamment chez les penseurs fran\u00e7ais.\n5. La r\u00e9flexion de l'\u00c9thique explore le cheminement de Dieu \u00e0 la libert\u00e9 et la b\u00e9atitude.\n6. Spinoza invite l'homme \u00e0 d\u00e9passer les affects et \u00e0 conna\u00eetre le bonheur gr\u00e2ce \u00e0 une connaissance v\u00e9ritable de Dieu.\n7. Le texte combine un d\u00e9terminisme causal int\u00e9gral avec la possibilit\u00e9 de la libert\u00e9.\n8. L'\u00c9thique pr\u00e9sente une \u00e9criture qui s'apparente davantage \u00e0 un trait\u00e9 math\u00e9matique qu'\u00e0 un essai litt\u00e9raire.\n9. Le titre complet de l'\u0153uvre annonce une d\u00e9monstration suivant l'ordre des g\u00e9om\u00e8tres.\n10. L'\u00c9thique se veut une application des m\u00e9thodes math\u00e9matiques \u00e0 la philosophie.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'vais t'parler d'une \u0153uvre qui date de l'si\u00e8cle d'or\nTrait\u00e9 philosophique, Spinoza nous transporte\nEntre 1661 et 1675, l'\u00c9thique il l'a \u00e9crite\nMais publi\u00e9e qu'apr\u00e8s sa mort, en 1677, \u00e7a frappe\n\n[Refrain]\nL'\u00c9thique de Spinoza, une rencontre inoubliable\nDes pens\u00e9es puissantes, au son incomparable\n\n[Couplet 2]\nLe plus important, le plus connu des \u00e9crits de Spinoza\nDepuis 1930, les penseurs fran\u00e7ais se mettent \u00e0 danser\nL'\u00c9thique explore, la libert\u00e9, la b\u00e9atitude\nDieu et bonheur, des concepts qui s'entrem\u00ealent, ouais j'dispens\n\n[Refrain]\nL'\u00c9thique de Spinoza, une rencontre inoubliable\nDes pens\u00e9es puissantes, au son incomparable\n\n[Outro]\nEntre d\u00e9terminisme et libert\u00e9, Spinoza nous d\u00e9livre\nUne prose math\u00e9matique, loin d'\u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux savants\nL'\u00c9thique, un trait\u00e9 qui bouscule nos rep\u00e8res\nAppliquant les m\u00e9thodes math\u00e9matiques, il surprend"}, {"titre": "\u00c9thique des affaires", "text_origine": "L'\u00e9thique des affaires \u2014 ou \u00e9thique organisationnelle dans le cadre du comportement et du d\u00e9veloppement organisationnels \u2014 est l'une des formes de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e \u00e0 un domaine concret qui examine :\n\nles r\u00e8gles et les principes de l'\u00e9thique dans le contexte des affaires \u00e9conomiques et commerciales ;\nles diverses questions morales ou \u00e9thiques qui apparaissent dans le contexte de l'activit\u00e9 \u00e9conomique des hommes ;\net tout devoir ou obligation pour une personne se livrant aux activit\u00e9s d'\u00e9changes et de commerce.En effet, l'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative, selon laquelle les normes \u00e9thiques sp\u00e9cifiques sont d\u00e9fendues puis appliqu\u00e9es pour distinguer ce qui est bien ou mal, c'est-\u00e0-dire ce qui devrait \u00eatre fait ou qui ne devrait pas \u00eatre fait.\nCependant, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, les \u00e9thiciens des affaires sont en g\u00e9n\u00e9ral peu int\u00e9ress\u00e9s par les fondements de l'\u00e9thique (m\u00e9ta-\u00e9thique) ou par la justification des principes \u00e9thiques fondamentaux : ils se montrent davantage concern\u00e9s par les questions pratiques, et toute obligation sp\u00e9cifique pouvant s'appliquer concr\u00e8tement \u00e0 l'activit\u00e9 et \u00e0 la relation \u00e9conomiques.", "element_cle": "1. L'\u00e9thique des affaires est une forme d'\u00e9thique appliqu\u00e9e au domaine \u00e9conomique et commercial.\n2. Elle examine les r\u00e8gles et les principes \u00e9thiques dans le contexte des affaires.\n3. Elle traite des questions morales qui surgissent dans les activit\u00e9s \u00e9conomiques des hommes.\n4. L'\u00e9thique des affaires se fonde sur l'\u00e9thique normative et distingue ce qui est bien ou mal.\n5. Les \u00e9thiciens des affaires s'int\u00e9ressent principalement aux questions pratiques et aux obligations sp\u00e9cifiques li\u00e9es aux activit\u00e9s \u00e9conomiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9thique des affaires, un code moral\nAppliqu\u00e9 dans l'\u00e9conomie, c'est pas banal\nOn examine les r\u00e8gles, les principes aussi\nDans le contexte des affaires, faut pas s'endormir\n\nOn parle de morale, dans les activit\u00e9s\n\u00c9conomiques des hommes, faut pas tr\u00e9bucher\nCe qui est bien ou mal, on doit distinguer\nL'\u00e9thique normative, il faut appliquer\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, un sujet crucial\nPour les \u00e9thiciens, c'est pas seulement virtuel\nOn parle d'obligations, de questions pratiques\nDans les activit\u00e9s \u00e9conomiques, faut \u00eatre \u00e9thique\n\n[Couplet 2]\nLes \u00e9thiciens des affaires, ils sont pointilleux\nSur les questions concr\u00e8tes, ils sont s\u00e9rieux\nLes obligations sp\u00e9cifiques, ils les \u00e9tudient\nDans les activit\u00e9s \u00e9conomiques, ils agissent\n\nDates et \u00e9v\u00e9nements, ils les mettent en avant\nPour \u00e9clairer les consciences, pour donner du sens\nL'\u00e9thique des affaires, c'est plus qu'une discipline\nC'est une fa\u00e7on de vivre, c'est notre routine\n\n[Refrain]\nL'\u00e9thique des affaires, un sujet crucial\nPour les \u00e9thiciens, c'est pas seulement virtuel\nOn parle d'obligations, de questions pratiques\nDans les activit\u00e9s \u00e9conomiques, faut \u00eatre \u00e9thique"}, {"titre": "Aristote", "text_origine": "Aristote (384-322 av. J.-C.) est un philosophe et polymathe grec de l'Antiquit\u00e9. Il est avec Platon, dont il a \u00e9t\u00e9 le disciple \u00e0 l'Acad\u00e9mie, l'un des penseurs les plus influents que le monde occidental ait connu. Il est aussi l'un des rares \u00e0 avoir abord\u00e9 presque tous les domaines de connaissance de son temps : biologie, physique, m\u00e9taphysique, logique, po\u00e9tique, politique, rh\u00e9torique, \u00e9thique et de fa\u00e7on ponctuelle l'\u00e9conomie. Chez Aristote, la philosophie, \u00e0 l\u2019origine \u00ab amour de la sagesse \u00bb, est comprise dans un sens plus large comme recherche du savoir pour lui-m\u00eame, interrogation sur le monde et science des sciences.\nPour lui, la science comprend trois grands domaines : la science th\u00e9orique, la science pratique et la science productive ou po\u00ef\u00e9tique (appliqu\u00e9e). La science th\u00e9orique constitue la meilleure utilisation que l'homme puisse faire de son temps libre. Elle est compos\u00e9e de la \u00ab philosophie premi\u00e8re \u00bb ou m\u00e9taphysique, de la math\u00e9matique et de la physique, appel\u00e9e aussi philosophie naturelle. La science pratique tourn\u00e9e vers l'action (praxis) est le domaine de la politique et de l'\u00e9thique. La science productive couvre le domaine de la technique et de la production de quelque chose d'ext\u00e9rieur \u00e0 l'homme. Entrent dans son champ l'agriculture, mais aussi la po\u00e9sie, la rh\u00e9torique et, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, tout ce qui est fait par l'homme. La logique, quant \u00e0 elle, n'est pas consid\u00e9r\u00e9e par Aristote comme une science, mais comme l'instrument qui permet de faire progresser les sciences. Expos\u00e9e dans un ouvrage intitul\u00e9 Organon, elle repose sur deux concepts centraux : le syllogisme, qui marquera fortement la scolastique, et les cat\u00e9gories.\nLa nature (physis) tient une place importante dans la philosophie d'Aristote. Selon lui, les mati\u00e8res naturelles poss\u00e8dent en elles-m\u00eames un principe de mouvement (en telos eche\u00efn). Par suite, la physique est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des mouvements naturels provoqu\u00e9s par les principes propres de la mati\u00e8re. Pour sa m\u00e9taphysique, il d\u00e9fend l'id\u00e9e d'un premier moteur qui met en mouvement le cosmos sans \u00eatre lui-m\u00eame m\u00fb. De m\u00eame, selon lui tous les vivants ont une \u00e2me, mais celle-ci a diverses fonctions. Les plantes ont seulement une \u00e2me anim\u00e9e d'une fonction v\u00e9g\u00e9tative, celle des animaux poss\u00e8de \u00e0 la fois une fonction v\u00e9g\u00e9tative et sensitive, celle des hommes est dot\u00e9e en plus d'une fonction intellectuelle.\nLa vertu \u00e9thique, selon Aristote, est en \u00e9quilibre entre deux exc\u00e8s. Ainsi, un homme courageux ne doit \u00eatre ni t\u00e9m\u00e9raire, ni couard. Il en d\u00e9coule que l'\u00e9thique aristot\u00e9licienne est tr\u00e8s marqu\u00e9e par les notions de mesure et de phron\u00easis (que l'on peut traduire par les mots \u00ab prudence \u00bb, \u00ab sagacit\u00e9 \u00bb ou \u00ab sagesse pratique \u00bb). Son \u00e9thique, tout comme sa politique et son \u00e9conomie, est tourn\u00e9e vers la recherche du Bien. Aristote, dans ce domaine, a profond\u00e9ment influenc\u00e9 les penseurs des g\u00e9n\u00e9rations suivantes. En lien avec son naturalisme, le Stagirite consid\u00e8re la cit\u00e9 comme une entit\u00e9 naturelle qui ne peut durer sans justice et sans amiti\u00e9 (philia).\nApr\u00e8s sa mort, sa pens\u00e9e conna\u00eet plusieurs si\u00e8cles d'oubli. Il faut attendre la fin de l'Antiquit\u00e9 pour qu'il revienne au premier plan. \u00c0 partir de sa red\u00e9couverte, la pens\u00e9e d'Aristote influence fortement la philosophie et la th\u00e9ologie de l'Occident durant les quatre \u00e0 cinq si\u00e8cles suivants, non sans se heurter \u00e0 la doctrine d'Augustin d'Hippone. Associ\u00e9e au d\u00e9veloppement des universit\u00e9s, qui d\u00e9bute au XIIe si\u00e8cle, la pens\u00e9e aristot\u00e9licienne marque profond\u00e9ment la scolastique et, par l'interm\u00e9diaire de l'\u0153uvre de Thomas d'Aquin, le christianisme catholique.\nAu XVIIe si\u00e8cle, la perc\u00e9e de l'astronomie scientifique avec Galil\u00e9e puis Newton discr\u00e9dite le g\u00e9ocentrisme. Il s'ensuit un profond recul de la doctrine aristot\u00e9licienne dans tout ce qui touche \u00e0 la science. Sa logique, l'instrument de la science aristot\u00e9licienne, est \u00e9galement critiqu\u00e9e \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque par Francis Bacon. Cette critique se poursuit aux XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 Frege, Russell et Dewey retravaillent en profondeur et g\u00e9n\u00e9ralisent la syllogistique. Au XIXe si\u00e8cle, sa philosophie conna\u00eet un regain d'int\u00e9r\u00eat. Elle est \u00e9tudi\u00e9e et comment\u00e9e entre autres par Schelling et Ravaisson, puis par Heidegger et, \u00e0 sa suite, par Leo Strauss et Hannah Arendt, deux philosophes consid\u00e9r\u00e9s par Kelvin Knight comme des n\u00e9o-aristot\u00e9liciens \u00ab pratiques \u00bb. Plus de 2 300 ans apr\u00e8s sa mort, sa pens\u00e9e demeure toujours \u00e9tudi\u00e9e et comment\u00e9e par la philosophie occidentale.", "element_cle": "1. Aristote est un philosophe grec de l'Antiquit\u00e9, disciple de Platon.\n2. Il a abord\u00e9 de nombreux domaines de connaissance tels que la biologie, la physique, la m\u00e9taphysique, la logique, la politique, l'\u00e9thique, etc.\n3. La science selon Aristote est compos\u00e9e de trois domaines : th\u00e9orique, pratique et productive.\n4. La logique est consid\u00e9r\u00e9e comme l'instrument permettant de faire progresser les sciences.\n5. La nature occupe une place importante dans la philosophie d'Aristote.", "rap": "[Couplet 1]\nAristote, philosophe de l'Antiquit\u00e9\nL'\u00e9l\u00e8ve de Platon, car il a tout compris\nDes connaissances \u00e9tendues dans tous les domaines\nBiologie, physique, il explore sans peine\n\nDans la m\u00e9taphysique, il va plus profond\u00e9ment\nEt dans la logique, il analyse intelligemment\nUn instrument puissant pour faire avancer\nLes sciences et mieux comprendre la r\u00e9alit\u00e9\n\n[Refrain]\nAristote, ma\u00eetre de la pens\u00e9e\nSes id\u00e9es ont marqu\u00e9 l'humanit\u00e9\nDans la nature, il trouve la v\u00e9rit\u00e9\nUn philosophe dont on ne peut nier la clart\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa science pour lui, c'est tripartite\nTh\u00e9orique, pratique et productive, pas de fuite\nIl explore les id\u00e9es, les concepts abstraits\nMais aussi les actions, l'\u00e9thique, le concret\n\nLa nature, c'est son essence, son inspiration\nLa comprendre, c'est pour lui une mission\nDe l'observation, il tire des enseignements\nEt \u00e9claire notre esprit, avec discernement\n\n[Refrain]\nAristote, ma\u00eetre de la pens\u00e9e\nSes id\u00e9es ont marqu\u00e9 l'humanit\u00e9\nDans la nature, il trouve la v\u00e9rit\u00e9\nUn philosophe dont on ne peut nier la clart\u00e9"}, {"titre": "\u00c9thique de l'environnement", "text_origine": "L\u2019\u00e9thique de l'environnement ou \u00e9thique environnementale (anglais : environmental ethics) est une branche de la philosophie de l'environnement, principalement formalis\u00e9e dans le monde anglo-am\u00e9ricain et australien au XXe si\u00e8cle. Elle se veut une nouvelle \u00e9thique relative \u00e0 la protection de l'environnement.\nElle concerne directement, ou indirectement, les rapports entre id\u00e9ologies, cultures et actions humaines (individuelles et collectives) avec l'environnement et les \u00eatres naturels. Ces derniers sont pris en compte individuellement, mais aussi et de plus en plus collectivement et dans leurs interactions complexes au travers des communaut\u00e9s ou associations \u00e9cologiques et plus r\u00e9cemment au travers de la biosph\u00e8re. \nBien au-del\u00e0 d'un simple d\u00e9ploiement de l'\u00e9thique appliqu\u00e9e, l'\u00e9thique environnementale examine les rapports \u00ab homme-nature \u00bb en cherchant \u00e9galement \u00e0 consid\u00e9rer les besoins propres de la nature. Elle analyse les rapports de l'esp\u00e8ce humaine avec les entit\u00e9s naturelles vivantes sous l'angle de tous leurs impacts, dans l'espace et dans le temps, et \u00e0 l'aune de valeurs morales. En cela, elle se d\u00e9marque des approches anthropocentriques du vivant n\u00e9es en Europe et centr\u00e9es sur l'Homme et ses besoins. Elle int\u00e8gre les apports des sciences et techniques et en particulier de l'\u00e9cologie et de la biologie de la conservation. \nL'\u00e9thicien qui s'int\u00e9resse au statut des entit\u00e9s naturelles vivantes, peut alors dans cette perspective attribuer l'\u00e9quivalent de valeurs intrins\u00e8ques aux esp\u00e8ces ou syst\u00e8mes naturels, valeurs que l'on pourrait, voudrait ou devrait \u00e9ventuellement accorder ou reconna\u00eetre \u00e0 ces \u00eatres de nature ou (esp\u00e8ces sauvages ou domestiques, \u00e9cosyst\u00e8mes, biosph\u00e8re) qui les composent, ainsi qu'aux fonctions ou services \u00e9cologiques et am\u00e9nitaires qu'ils rendent.\nCette approche pose ou repose donc la question des droits et devoirs de l'homme vis-\u00e0-vis des esp\u00e8ces, de la naturalit\u00e9 et des fronti\u00e8res pos\u00e9es par l'homme entre lui-m\u00eame et ce qu'il per\u00e7oit comme la nature ou l'environnement. Elle peut \u00e9largir les principes de pr\u00e9vention et de pr\u00e9caution au monde vivant, y compris pour des esp\u00e8ces non jug\u00e9es vitales ou utiles pour l'homme. En cela, la personne adh\u00e9rant \u00e0 une \u00e9thique de l'environnement peut \u00e9largir sa sph\u00e8re de consid\u00e9ration morale et donc avoir de nouveaux devoirs envers des entit\u00e9s n'\u00e9tant pourtant pas des agents moraux mais seulement des patients moraux, contrairement \u00e0 l'usage qui est de penser que seuls les agents moraux (individus ayant des devoirs) seraient des patients moraux (b\u00e9n\u00e9ficiaires de droits). \nD'apr\u00e8s G\u00e9rald Hess, plusieurs paradigmes proposent d'\u00e9tendre le champs de notre consid\u00e9ration morale au del\u00e0 des humains :  \n\nLe Pathocentrisme propose de consid\u00e9rer les \u00eatres vivants sensibles comme des patients moraux. C'est le cas des philosophes de la condition animale s'inscrivant dans la continuit\u00e9 de la critique du sp\u00e9cisme initi\u00e9e par Richard Ryder (Peter Singer, Tom Regan, Martha Nussbaum).\nLe Biocentrisme propose de consid\u00e9rer les \u00eatres vivants (y compris non-sensibles) comme des patients moraux envers lesquels nous devrions avoir des devoirs (Paul W. Taylor, Robin Attfield).\nL'Ecocentrisme (propose de consid\u00e9rer la plan\u00e8te ou les \u00e9cosyst\u00e8mes comme des entit\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiaires de droits moraux, donc des patients moraux (Arne Naess, James Lovelock, Michel Serres)", "element_cle": "1. L'\u00e9thique de l'environnement est une branche de la philosophie de l'environnement qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e au XXe si\u00e8cle.\n\n2. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger l'environnement et \u00e0 examiner les rapports entre les id\u00e9ologies, les cultures et les actions humaines avec la nature.\n\n3. Cette \u00e9thique consid\u00e8re les besoins propres de la nature et int\u00e8gre les connaissances scientifiques sur l'\u00e9cologie et la biologie de la conservation.\n\n4. Elle remet en question les approches anthropocentriques qui mettent l'homme au centre et prend en compte l'ensemble des \u00eatres naturels vivants.\n\n5. Cette approche soul\u00e8ve la question des droits et des devoirs de l'homme envers les esp\u00e8ces et la naturalit\u00e9 de l'environnement.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9thique de l'environnement, une pens\u00e9e qui s'envole,\nD\u00e9velopp\u00e9e au XXe si\u00e8cle, ouais, on la r\u00e9v\u00e8le.\nElle prot\u00e8ge la nature, examine les relations,\nEntre l'homme et la Terre, pas de compromission.\n\nElle int\u00e8gre la science, l'\u00e9cologie et la bio,\nPour comprendre comment tout \u00e7a fonctionne, on est rois.\nFinis les approches anthropocentriques, \u00e9go\u00efstes,\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 tout l'\u00e9cosyst\u00e8me, pas qu'aux maudits capitalistes.\n\n[Refrain]\n\u00c9thique de l'environnement, c'est notre devise,\nProt\u00e9ger notre plan\u00e8te, on y met tout notre vice.\nLes droits et devoirs de l'homme envers les autres esp\u00e8ces,\nOn est tous responsables de la naturalit\u00e9 de l'environnement, peace.\n\n[Couplet 2]\nOn soul\u00e8ve la question des droits, foutu dilemme,\nL'homme doit-il tout r\u00e9gner, tout mettre en flammes ?\nNon, on doit respecter les autres \u00eatres vivants,\nChanger notre vision, pens\u00e9e innovante.\n\nOn a des devoirs envers la nature, l'\u00e9quilibre,\nSans elle, on est perdus, compl\u00e8tement d\u00e9biles.\nAlors ouvrez les yeux, prenez conscience de la r\u00e9alit\u00e9,\nL'\u00e9thique de l'environnement, c'est notre responsabilit\u00e9.\n\n[Refrain]\n\u00c9thique de l'environnement, c'est notre devise,\nProt\u00e9ger notre plan\u00e8te, on y met tout notre vice.\nLes droits et devoirs de l'homme envers les autres esp\u00e8ces,\nOn est tous responsables de la naturalit\u00e9 de l'environnement, peace."}, {"titre": "Arabe marocain", "text_origine": "L'arabe dialectal marocain, appel\u00e9 au Maroc darija (ar) \u0627\u0644\u062f\u0627\u0631\u062c\u0629 (/d\u00e6\u027ei\u0292\u00e6/), est une langue-toit[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] rassemblant plusieurs vari\u00e9t\u00e9s d'arabe dialectal parl\u00e9es au Maroc. Il appartient au groupe des dialectes maghr\u00e9bins.\nLe mot darija d\u00e9signe donc de fa\u00e7on sp\u00e9cifique les dialectes utilis\u00e9s par la population marocaine arabophone, tandis qu'au Moyen-Orient on utilise le terme arabia 'ammia (arabe courant). Le terme \u00ab darijophone \u00bb peut aussi \u00eatre employ\u00e9 pour d\u00e9signer ses locuteurs.\nL'arabe marocain, en tant que langue maternelle ou servant de lingua franca pour la communication entre arabophones et berb\u00e9rophones, est parl\u00e9 par plus de 30 millions de personnes au Maroc et par plusieurs centaines de milliers dans les pays d'\u00e9migration marocaine.\nLa place du dialecte dans l'enseignement et l'espace public fait d\u00e9bat au Maroc.", "element_cle": "1. L'arabe dialectal marocain, appel\u00e9 darija, est une langue parl\u00e9e au Maroc.\n2. La darija est une vari\u00e9t\u00e9 d'arabe dialectal utilis\u00e9e par la population marocaine arabophone.\n3. En Moyen-Orient, on utilise le terme arabia 'ammia pour d\u00e9signer l'arabe courant.\n4. Plus de 30 millions de personnes au Maroc parlent l'arabe marocain comme langue maternelle.\n5. Le d\u00e9bat sur la place de la darija dans l'enseignement et l'espace public est pr\u00e9sent au Maroc.", "rap": "[Couplet 1]\nL'arabe marocain, la darija, c'est la vraie vie\nUne langue parl\u00e9e par le peuple qui tr\u00e9pide\nVari\u00e9t\u00e9 d'arabe dialectal, elle nous unit tous\nAu Maroc, 30 millions la parlent, et c'est fou\n\n[Couplet 2]\nDans le Moyen-Orient, c'est l'arabe 'ammia qu'on dit\nL'arabe courant, celui qui fait rire et r\u00e9fl\u00e9chir\nMais au Maroc, c'est la darija qui r\u00e8gne en roi\nElle emplit les rues, elle fait vibrer les parois\n\n[Refrain]\nL'arabe marocain, redonne-lui sa place\nDans l'enseignement et dans l'espace\nPlus qu'une langue, c'est notre identit\u00e9\nLa darija, c'est ce qui nous unit, notre fiert\u00e9"}, {"titre": "Histoire des Juifs au Maroc", "text_origine": "L'histoire des Juifs au Maroc est tr\u00e8s ancienne et fut nourrie par diverses vagues de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la suite des vicissitudes et pers\u00e9cutions dont ont \u00e9t\u00e9 victimes les Juifs au cours de l\u2019histoire.\nLa pr\u00e9sence juive au Maroc est attest\u00e9e d\u00e8s le IIe si\u00e8cle av. J.-C., notamment \u00e0 Volubilis \u00e0 l'\u00e9poque romaine, et y reste pr\u00e9sente jusqu'au VIIe si\u00e8cle apr. J.-C., renforc\u00e9e par l'arriv\u00e9e de migrants juifs d'Espagne ayant fui les pers\u00e9cutions wisigothes du VIIe si\u00e8cle. Avec l'arriv\u00e9e de l'islam, la population juive passe sous la domination musulmane et se voit imposer le statut de dhimmis. La population juive dite tochavim du Maroc conna\u00eet des variations d\u00e9mographiques et politiques jusqu'\u00e0 \u00eatre renforc\u00e9e \u00e0 nouveau par l'arriv\u00e9e de migrants juifs de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, forc\u00e9s de quitter les royaumes d'Espagne et du Portugal durant la Reconquista ; ce sont les megorachim.\nSi la communaut\u00e9 juive s\u2019est trouv\u00e9e forte de plusieurs centaines de milliers d\u2019individus jusqu\u2019au XXe si\u00e8cle, o\u00f9 elle est principalement regroup\u00e9e dans les mellahs, elle s\u2019y est r\u00e9duite pour en compter actuellement environ 800.\nCependant, la communaut\u00e9 juive marocaine entretient de bonnes relations avec les autorit\u00e9s du Royaume du Maroc, de nombreux rabbins et chefs de communaut\u00e9s juives \u00e0 travers le monde \u00e9tant invit\u00e9s chaque ann\u00e9e \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration du tr\u00f4ne qui a lieu le 30 juillet.", "element_cle": "1. Les Juifs ont une longue histoire au Maroc, remontant au IIe si\u00e8cle av. J.-C.\n2. Ils ont connu diff\u00e9rentes vagues de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers l'histoire en raison de pers\u00e9cutions.\n3. Apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de l'islam, les Juifs sont devenus  dhimmis, une population soumise \u00e0 la domination musulmane.\n4. La population juive a connu des variations d\u00e9mographiques et politiques.\n5. La communaut\u00e9 juive marocaine compte actuellement environ 800 personnes.\n6. Malgr\u00e9 cela, elle entretient de bonnes relations avec les autorit\u00e9s du Maroc.\n7. Chaque ann\u00e9e, de nombreux rabbins et chefs de communaut\u00e9s juives du monde entier sont invit\u00e9s \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration du tr\u00f4ne au Maroc.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Juifs au Maroc, une histoire l\u00e9gendaire\nDepuis le IIe si\u00e8cle av. J.-C., leur m\u00e9moire se d\u00e9clare\nDes r\u00e9fugi\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9s, franchissant les fronti\u00e8res\nLeur foi enracin\u00e9e, malgr\u00e9 toutes les barri\u00e8res\n\n[Refrain]\nUne longue histoire, une fiert\u00e9 sans faille\nLes Juifs au Maroc, une communaut\u00e9 qui brille\nDes vagues de r\u00e9fugi\u00e9s, des si\u00e8cles de r\u00e9sistance\nLeur h\u00e9ritage, une lueur d'existence\n\n[Couplet 2]\nL'arriv\u00e9e de l'islam, un tournant dans leur destin\u00e9e\nDevenus dhimmis, mais leur foi r\u00e9siste, \u00e9ternellement\nLes fluctuations d\u00e9mographiques, un chapitre mouvement\u00e9\nMais leur pr\u00e9sence marque l'histoire, ind\u00e9niablement\n\n[Refrain]\nUne longue histoire, une fiert\u00e9 sans faille\nLes Juifs au Maroc, une communaut\u00e9 qui brille\nDes vagues de r\u00e9fugi\u00e9s, des si\u00e8cles de r\u00e9sistance\nLeur h\u00e9ritage, une lueur d'existence\n\n[Refrain]\nLa communaut\u00e9 juive, 800 \u00e2mes aujourd'hui\nDes relations solides, avec le pays qui les a accueillis\nChaque ann\u00e9e, rabbins et leaders du monde entier\nC\u00e9l\u00e9brant ensemble, la f\u00eate du tr\u00f4ne au Maroc, unis"}, {"titre": "Cogito ergo sum", "text_origine": "Cogito, ergo sum est une locution latine signifiant \u00ab Je pense, donc je suis \u00bb. Employ\u00e9e en fran\u00e7ais par le philosophe et  math\u00e9maticien Ren\u00e9 Descartes dans le Discours de la m\u00e9thode (1637), la formule conna\u00eet une variante dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques (1641) : ego sum, ego existo (\u00ab je suis, j'existe \u00bb). Il revient ensuite \u00e0 une formulation plus proche de celle de 1637, dans les Principes de la philosophie (1644) : ego cogito, ergo sum.\nPour le philosophe, cette locution exprime la premi\u00e8re certitude qui r\u00e9siste \u00e0 un doute m\u00e9thodique. Cherchant \u00e0 refonder enti\u00e8rement la connaissance, Descartes souhaite lui trouver un fondement solide, absolument certain. Cette recherche l'am\u00e8ne \u00e0 la conclusion que seule sa propre existence, en tant que \u00ab chose qui pense \u00bb, est certaine au d\u00e9part. C'est cette d\u00e9couverte qu'exprime le \u00ab cogito \u00bb. Ind\u00e9pendamment des formulations, le cogito constitue un \u00e9l\u00e9ment majeur de la pens\u00e9e cart\u00e9sienne. Il est une certitude \u00e0 partir de laquelle Descartes va tenter de refonder toute la connaissance. Il consiste en une intuition qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une d\u00e9duction logique.\nDans le vocabulaire philosophique, l'expression est fr\u00e9quemment raccourcie et substantiv\u00e9e. On parle simplement du cogito, pour exprimer l'intuition acquise par le sujet gr\u00e2ce \u00e0 sa conscience de lui-m\u00eame. Le cogito est alors pris comme une d\u00e9couverte qui n'est plus toujours li\u00e9e \u00e0 Descartes lui-m\u00eame. On parle ainsi de cogito augustinien, avant Descartes, ou de cogito husserlien, apr\u00e8s lui.", "element_cle": "1. \"Cogito, ergo sum\" est une locution latine signifiant \"Je pense, donc je suis\".\n2. Ren\u00e9 Descartes a utilis\u00e9 cette formule dans ses ouvrages tels que le Discours de la m\u00e9thode et les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques.\n3. Le \"Cogito\" exprime la premi\u00e8re certitude qui r\u00e9siste au doute m\u00e9thodique de Descartes.\n4. Descartes consid\u00e8re que seule l'existence de sa propre pens\u00e9e est certaine au d\u00e9part.\n5. Le \"Cogito\" est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la pens\u00e9e cart\u00e9sienne et est utilis\u00e9 pour refonder la connaissance.\n6. Dans le vocabulaire philosophique, le terme \"cogito\" est souvent utilis\u00e9 pour exprimer l'intuition acquise par le sujet gr\u00e2ce \u00e0 sa conscience de lui-m\u00eame.\n7. Le \"cogito\" peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 d'autres philosophes tels que saint Augustin et Edmund Husserl.", "rap": "[Couplet 1]\nCogito, ergo sum, je pense donc j'existe\nDescartes, philosophe, dans nos esprits persiste\nCette formule latine, l'essence de la raison\nLe doute m\u00e9thodique, la qu\u00eate de la v\u00e9rit\u00e9 en action\n\nRen\u00e9 Descartes, auteur du Discours de la m\u00e9thode\nLes M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques, une pens\u00e9e qui nous dompte\nLe Cogito, certitude premi\u00e8re, fondement absolu\nLa pens\u00e9e qui r\u00e9siste, au doute qui nous exclut\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, dans nos cerveaux \u00e9veill\u00e9s\nLa puissance de la r\u00e9flexion, l'existence confirm\u00e9e\nDescartes, pilier de la philosophie \u00e9clair\u00e9e\nLe Cogito, une cl\u00e9 pour mieux se conna\u00eetre\n\n[Couplet 2]\nLe Cogito, pens\u00e9e premi\u00e8re, fondamentale\nSeule l'existence de ma pens\u00e9e est originale\nLa connaissance refond\u00e9e, la pens\u00e9e qui s'\u00e9l\u00e8ve\nVers une v\u00e9rit\u00e9 certaine, une prise de conscience qui cr\u00e8ve\n\nDans le vocabulaire philosophique, le Cogito s'\u00e9tend\nIntuition acquise, conscience de soi grandissant\nSaint Augustin, Husserl, d'autres penseurs associ\u00e9s\nAu Cogito, une notion qui persiste et s'\u00e9claire\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, dans nos cerveaux \u00e9veill\u00e9s\nLa puissance de la r\u00e9flexion, l'existence confirm\u00e9e\nDescartes, pilier de la philosophie \u00e9clair\u00e9e\nLe Cogito, une cl\u00e9 pour mieux se conna\u00eetre"}, {"titre": "Cogito ergo sum", "text_origine": "Cogito, ergo sum est une locution latine signifiant \u00ab Je pense, donc je suis \u00bb. Employ\u00e9e en fran\u00e7ais par le philosophe et  math\u00e9maticien Ren\u00e9 Descartes dans le Discours de la m\u00e9thode (1637), la formule conna\u00eet une variante dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques (1641) : ego sum, ego existo (\u00ab je suis, j'existe \u00bb). Il revient ensuite \u00e0 une formulation plus proche de celle de 1637, dans les Principes de la philosophie (1644) : ego cogito, ergo sum.\nPour le philosophe, cette locution exprime la premi\u00e8re certitude qui r\u00e9siste \u00e0 un doute m\u00e9thodique. Cherchant \u00e0 refonder enti\u00e8rement la connaissance, Descartes souhaite lui trouver un fondement solide, absolument certain. Cette recherche l'am\u00e8ne \u00e0 la conclusion que seule sa propre existence, en tant que \u00ab chose qui pense \u00bb, est certaine au d\u00e9part. C'est cette d\u00e9couverte qu'exprime le \u00ab cogito \u00bb. Ind\u00e9pendamment des formulations, le cogito constitue un \u00e9l\u00e9ment majeur de la pens\u00e9e cart\u00e9sienne. Il est une certitude \u00e0 partir de laquelle Descartes va tenter de refonder toute la connaissance. Il consiste en une intuition qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une d\u00e9duction logique.\nDans le vocabulaire philosophique, l'expression est fr\u00e9quemment raccourcie et substantiv\u00e9e. On parle simplement du cogito, pour exprimer l'intuition acquise par le sujet gr\u00e2ce \u00e0 sa conscience de lui-m\u00eame. Le cogito est alors pris comme une d\u00e9couverte qui n'est plus toujours li\u00e9e \u00e0 Descartes lui-m\u00eame. On parle ainsi de cogito augustinien, avant Descartes, ou de cogito husserlien, apr\u00e8s lui.", "element_cle": "1. \"Cogito, ergo sum\" est une locution latine signifiant \"Je pense, donc je suis\".\n2. L'expression a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e par Ren\u00e9 Descartes dans le Discours de la m\u00e9thode (1637).\n3. Descartes a \u00e9galement formul\u00e9 une variante dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques (1641) : \"ego sum, ego existo\".\n4. Le \"cogito\" exprime la premi\u00e8re certitude qui r\u00e9siste \u00e0 un doute m\u00e9thodique dans la recherche d'un fondement solide de la connaissance.\n5. Descartes conclut que seule son existence en tant que \"chose qui pense\" est certaine au d\u00e9part, d'o\u00f9 l'importance du \"cogito\".\n6. Le \"cogito\" est un \u00e9l\u00e9ment majeur de la pens\u00e9e cart\u00e9sienne et constitue une certitude \u00e0 partir de laquelle Descartes tente de refonder toute la connaissance.\n7. Il ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une d\u00e9duction logique, mais est une intuition acquise par le sujet gr\u00e2ce \u00e0 sa conscience de lui-m\u00eame.\n8. Dans le vocabulaire philosophique, on parle simplement du \"cogito\" pour exprimer cette intuition.\n9. Le \"cogito\" n'est pas uniquement li\u00e9 \u00e0 Descartes, on parle aussi de cogito augustinien ou cogito husserlien.\n10. Cette locution a une influence majeure sur la philosophie et la r\u00e9flexion sur l'existence.", "rap": "[Couplet]\nCogito, ergo sum, je pense donc j'existe\nUne maxime de Descartes qui r\u00e9siste\nFace \u00e0 tous les doutes, les questions qui persistent\nLe \"cogito\" comme une base, une piste\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, une certitude absolue\nLa philosophie qui nous tient au jus\nDu Discours de la m\u00e9thode, une r\u00e9flexion profonde\nDescartes nous guide vers la v\u00e9rit\u00e9 qui abonde\n\n[Couplet]\n1637, Descartes nous \u00e9claire\nDans son \u0153uvre majeure, la pens\u00e9e se lib\u00e8re\nLe \"cogito\" devient l'\u00e9vidence premi\u00e8re\nSe conna\u00eetre soi-m\u00eame, c'est la cl\u00e9 de la lumi\u00e8re\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, une v\u00e9rit\u00e9 in\u00e9branlable\nDescartes nous offre un savoir inestimable\nDans les M\u00e9ditations, une variante appara\u00eet\n\"Ego sum, ego existo\", une pens\u00e9e qui sait\n\n[Couplet]\nLe \"cogito\", un fondement solide\nUn point de d\u00e9part dans l'univers vaste et vide\nLa conscience de soi, une intuition\nQui ouvre les portes de toutes les r\u00e9flexions\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, un concept r\u00e9volutionnaire\nQui influence la pens\u00e9e, la vision du monde entier\nAu-del\u00e0 de Descartes, il se r\u00e9pand\nCogito augustinien, cogito husserlien, unissant les grands\n\n[Couplet]\nLe \"cogito\", un pilier de la philosophie\nUne invitation \u00e0 penser avec audace et folie\nUne certitude qui transcende le temps\nUne r\u00e9flexion profonde sur notre existence \u00e9vidente\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, une notion \u00e0 ne pas n\u00e9gliger\nDans la qu\u00eate de sens, elle sait nous guider\nDescartes nous invite \u00e0 penser par nous-m\u00eames\nEt \u00e0 explorer les myst\u00e8res de l'univers-probl\u00e8me"}, {"titre": "Ren\u00e9 Descartes", "text_origine": "Ren\u00e9 Descartes est un math\u00e9maticien, physicien et philosophe fran\u00e7ais, n\u00e9 le 31 mars 1596 \u00e0 La Haye-en-Touraine et mort le 11 f\u00e9vrier 1650 \u00e0 Stockholm.\nIl est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des fondateurs de la philosophie moderne. Il reste c\u00e9l\u00e8bre pour avoir exprim\u00e9 dans son Discours de la m\u00e9thode le cogito \u2014 \u00ab Je pense, donc je suis \u00bb \u2014 fondant ainsi le syst\u00e8me des sciences sur le sujet connaissant face au monde qu'il se repr\u00e9sente. En physique, il a apport\u00e9 une contribution \u00e0 l\u2019optique et est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs du m\u00e9canisme. En math\u00e9matiques, il est \u00e0 l\u2019origine de la g\u00e9om\u00e9trie analytique. Certaines de ses th\u00e9ories ont par la suite \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es (th\u00e9orie de l\u2019animal-machine) ou abandonn\u00e9es (th\u00e9orie des tourbillons ou des esprits animaux). Sa pens\u00e9e a pu \u00eatre rapproch\u00e9e de la peinture de Nicolas Poussin pour son caract\u00e8re clair et ordonn\u00e9, rapprochement qui semble contradictoire. Le cogito marque la naissance de la subjectivit\u00e9 moderne.\nSa m\u00e9thode scientifique, expos\u00e9e \u00e0 partir de 1628 dans les R\u00e8gles pour la direction de l'esprit, affirme \u00e0 partir du Discours de la m\u00e9thode (1637), une rupture par rapport \u00e0 la scolastique enseign\u00e9e dans l'Universit\u00e9, qui fait la r\u00e9conciliation entre la philosophie d'Aristote et le christianisme. Le Discours de la m\u00e9thode s'ouvre sur une remarque proverbiale \u00ab Le bon sens est la chose du monde la mieux partag\u00e9e \u00bb pour insister davantage sur l'importance d'en bien user au moyen d'une m\u00e9thode qui nous pr\u00e9serve, autant que faire se peut, de l'erreur. Elle se caract\u00e9rise par sa simplicit\u00e9 et pr\u00e9tend rompre avec la philosophie scolastique qu'on lui avait enseign\u00e9e au coll\u00e8ge de La Fl\u00e8che, jug\u00e9e trop \u00ab sp\u00e9culative \u00bb. Elle s\u2019inspire de la m\u00e9thode math\u00e9matique, cherchant \u00e0 remplacer la syllogistique aristot\u00e9licienne utilis\u00e9e au Moyen \u00c2ge depuis le XIIIe si\u00e8cle.\nComme Galil\u00e9e, il se rallie au syst\u00e8me cosmologique copernicien ; mais, par prudence envers la censure, il \u00ab avance masqu\u00e9 \u00bb, en dissimulant partiellement ses id\u00e9es nouvelles sur l\u2019homme et le monde dans ses pens\u00e9es m\u00e9taphysiques, id\u00e9es qui r\u00e9volutionneront \u00e0 leur tour la philosophie et la th\u00e9ologie. L\u2019influence de Ren\u00e9 Descartes sera d\u00e9terminante sur tout son si\u00e8cle : les grands philosophes qui lui succ\u00e9deront d\u00e9velopperont leur propre philosophie par rapport \u00e0 la sienne, soit en la d\u00e9veloppant (Arnauld, Malebranche), soit en s\u2019y opposant (Locke, Hobbes, Pascal, Spinoza, Leibniz).\nIl affirme un dualisme substantiel entre l'\u00e2me et le corps, en rupture avec la tradition aristot\u00e9licienne. Il radicalise sa position en refusant d'accorder la pens\u00e9e \u00e0 l'animal, le concevant comme une \u00ab machine \u00bb, c'est-\u00e0-dire un corps enti\u00e8rement d\u00e9pourvu d'\u00e2me. Cette th\u00e9orie sera critiqu\u00e9e d\u00e8s son apparition mais plus encore \u00e0 l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res, par exemple par Voltaire, Diderot ou encore Rousseau.", "element_cle": "1. Ren\u00e9 Descartes est un c\u00e9l\u00e8bre math\u00e9maticien, physicien et philosophe fran\u00e7ais n\u00e9 en 1596 \u00e0 La Haye-en-Touraine.\n\n2. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des fondateurs de la philosophie moderne et a exprim\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre phrase \"Je pense, donc je suis\".\n\n3. Descartes a apport\u00e9 des contributions importantes en physique, notamment en optique, et est \u00e9galement connu pour son r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement de la g\u00e9om\u00e9trie analytique.\n\n4. Certaines de ses th\u00e9ories, comme la th\u00e9orie de l'animal-machine, ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9es ou abandonn\u00e9es par la suite.\n\n5. Sa pens\u00e9e a \u00e9t\u00e9 compar\u00e9e \u00e0 la peinture claire et ordonn\u00e9e de Nicolas Poussin, bien que cela puisse sembler contradictoire.\n\n6. Descartes a d\u00e9velopp\u00e9 une m\u00e9thode scientifique, expos\u00e9e dans son ouvrage \"Les R\u00e8gles pour la direction de l'esprit\", qui repr\u00e9sente une rupture avec la scolastique enseign\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque.\n\n7. Sa m\u00e9thode s'inspire des math\u00e9matiques et cherche \u00e0 remplacer la logique aristot\u00e9licienne utilis\u00e9e au Moyen \u00c2ge.\n\n8. Descartes adh\u00e8re au syst\u00e8me cosmologique copernicien, mais dissimule partiellement ses id\u00e9es pour \u00e9viter la censure.\n\n9. Son texte le plus c\u00e9l\u00e8bre, le Discours de la m\u00e9thode, met en avant l'importance de l'usage du bon sens et propose une m\u00e9thode simple pour \u00e9viter l'erreur.\n\n10. Descartes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1650 \u00e0 Stockholm, mais son influence sur la philosophie et les sciences perdure jusqu'\u00e0 aujourd'hui.", "rap": "[Couplet 1]\n1596, Ren\u00e9 Descartes entre en sc\u00e8ne,\nMath\u00e9maticien, physicien, et philosophe d'renom,\nN\u00e9 \u00e0 La Haye-en-Touraine, en France, c'est prometteur,\nIl va r\u00e9volutionner les sciences, c'est s\u00fbr.\n\n[Refrain]\n\"Je pense, donc je suis\", sa phrase phare r\u00e9sonne,\nDescartes, fondateur de la philosophie moderne.\n\n[Couplet 2]\nPhysique et optique, il apporte ses lumi\u00e8res,\nEn g\u00e9om\u00e9trie analytique, il est un visionnaire,\nMais certaines th\u00e9ories, contest\u00e9es par la suite,\nSon \"animal-machine\" en est l'exemple qui s'enfuit.\n\n[Refrain]\nComparable \u00e0 Poussin, sa pens\u00e9e est claire et ordonn\u00e9e,\nDescartes r\u00e9volutionne, c'est le constat dress\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nSa m\u00e9thode scientifique, une rupture totale,\nDans \"Les R\u00e8gles pour la direction de l'esprit\", il la d\u00e9voile,\nFinie la scolastique, place aux math\u00e9matiques,\nAdieu la logique aristot\u00e9licienne, elle est presque obsol\u00e8te.\n\n[Refrain]\nCosmologie copernicienne, des id\u00e9es audacieuses,\nMais en partie dissimul\u00e9es, pour \u00e9viter la censure.\n\n[Couplet 4]\nLe Discours de la m\u00e9thode, son texte le plus c\u00e9l\u00e8bre,\nUtiliser le bon sens, l'erreur faut \u00e9viter,\nEn 1650, Ren\u00e9 Descartes nous quitte,\nMais son h\u00e9ritage, en philosophie et sciences, reste infini.\n\n[Refrain]\n\"Je pense, donc je suis\", son mantra qui r\u00e9sonne,\nDescartes, fondateur de la philosophie moderne."}, {"titre": "Cogito ergo sum", "text_origine": "Cogito, ergo sum est une locution latine signifiant \u00ab Je pense, donc je suis \u00bb. Employ\u00e9e en fran\u00e7ais par le philosophe et  math\u00e9maticien Ren\u00e9 Descartes dans le Discours de la m\u00e9thode (1637), la formule conna\u00eet une variante dans les M\u00e9ditations m\u00e9taphysiques (1641) : ego sum, ego existo (\u00ab je suis, j'existe \u00bb). Il revient ensuite \u00e0 une formulation plus proche de celle de 1637, dans les Principes de la philosophie (1644) : ego cogito, ergo sum.\nPour le philosophe, cette locution exprime la premi\u00e8re certitude qui r\u00e9siste \u00e0 un doute m\u00e9thodique. Cherchant \u00e0 refonder enti\u00e8rement la connaissance, Descartes souhaite lui trouver un fondement solide, absolument certain. Cette recherche l'am\u00e8ne \u00e0 la conclusion que seule sa propre existence, en tant que \u00ab chose qui pense \u00bb, est certaine au d\u00e9part. C'est cette d\u00e9couverte qu'exprime le \u00ab cogito \u00bb. Ind\u00e9pendamment des formulations, le cogito constitue un \u00e9l\u00e9ment majeur de la pens\u00e9e cart\u00e9sienne. Il est une certitude \u00e0 partir de laquelle Descartes va tenter de refonder toute la connaissance. Il consiste en une intuition qui ne se r\u00e9sume pas \u00e0 une d\u00e9duction logique.\nDans le vocabulaire philosophique, l'expression est fr\u00e9quemment raccourcie et substantiv\u00e9e. On parle simplement du cogito, pour exprimer l'intuition acquise par le sujet gr\u00e2ce \u00e0 sa conscience de lui-m\u00eame. Le cogito est alors pris comme une d\u00e9couverte qui n'est plus toujours li\u00e9e \u00e0 Descartes lui-m\u00eame. On parle ainsi de cogito augustinien, avant Descartes, ou de cogito husserlien, apr\u00e8s lui.", "element_cle": "1. La locution latine \"Cogito, ergo sum\" signifie \"Je pense, donc je suis\" et fut utilis\u00e9e par Ren\u00e9 Descartes dans ses \u0153uvres philosophiques.\n2. Descartes cherchait \u00e0 trouver une certitude solide et absolument certaine pour fonder la connaissance.\n3. Le \"cogito\" exprime la premi\u00e8re certitude pour Descartes : sa propre existence en tant qu'\u00eatre pensant.\n4. Le \"cogito\" constitue un \u00e9l\u00e9ment majeur de la pens\u00e9e de Descartes et est utilis\u00e9 pour refonder toute la connaissance.\n5. Le \"cogito\" est souvent abr\u00e9g\u00e9 et substantiv\u00e9 dans le vocabulaire philosophique pour exprimer l'intuition du sujet conscient de lui-m\u00eame.", "rap": "[Couplet 1]\nCogito, ergo sum, je pense donc je suis,\nLa philosophie de Descartes, je la r\u00e9sume en un couplet,\nEn qu\u00eate de certitude dans ce monde incertain,\nJe fonde ma connaissance sur mes pens\u00e9es souveraines.\n\nLe \"cogito\" c'est la premi\u00e8re \u00e9vidence,\nL'existence de mon esprit sans aucune m\u00e9fiance,\nJe suis un \u00eatre pensant, conscient de moi-m\u00eame,\nUne certitude solide, la base de mes probl\u00e8mes.\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, cette locution latine,\nR\u00e9sonne dans ma t\u00eate, me guide dans mes rimes,\nJe pense, donc je suis, je donne du sens \u00e0 ma vie,\nCogito, ergo sum, philosophie qui me survit.\n\n[Couplet 2]\nDescartes, le philosophe qui avait des ambitions,\nTrouver la v\u00e9rit\u00e9, les fondements de nos connaissances,\nSon \"cogito\" constitue un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9,\nPour refonder tout savoir, avec certitude \u00e9prouv\u00e9e.\n\nLe \"cogito\" est abr\u00e9g\u00e9 dans le vocabulaire,\nPour exprimer l'intuition, ce sentiment singulier,\nLe sujet conscient de lui-m\u00eame, de son existence,\nUn mantra philosophique, une qu\u00eate de sens immense.\n\n[Refrain]\nCogito, ergo sum, cette locution latine,\nR\u00e9sonne dans ma t\u00eate, me guide dans mes rimes,\nJe pense, donc je suis, je donne du sens \u00e0 ma vie,\nCogito, ergo sum, philosophie qui me survit."}, {"titre": "Discours de la m\u00e9thode", "text_origine": "Le Discours de la m\u00e9thode (sous-titr\u00e9 : Pour bien conduire sa raison, et chercher la v\u00e9rit\u00e9 dans les sciences) est un texte philosophique publi\u00e9 anonymement par Ren\u00e9 Descartes \u00e0 Leyde le 8 juin 1637. Il devait originellement servir d'introduction g\u00e9n\u00e9rale aux trait\u00e9s scientifiques \u00e9crits par l'auteur (La Dioptrique, Les M\u00e9t\u00e9ores et La G\u00e9om\u00e9trie). Il s'agissait pour Descartes \u00ab d\u2019en dire assez pour faire juger que les nouvelles opinions, qui se verraient dans la Dioptrique et dans les M\u00e9t\u00e9ores, n\u2019\u00e9taient point con\u00e7ues \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. \u00bbToutefois, la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du texte est devenue telle qu\u2019il est d\u00e9sormais souvent publi\u00e9 seul, comme un essai ind\u00e9pendant. Il est reconnu comme l'une des \u0153uvres fondatrices de la philosophie moderne occidentale.", "element_cle": "1. Le Discours de la m\u00e9thode est un texte philosophique publi\u00e9 par Ren\u00e9 Descartes en 1637.\n2. Son objectif \u00e9tait de servir d'introduction aux trait\u00e9s scientifiques de Descartes.\n3. Le texte a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 anonymement \u00e0 Leyde, aux Pays-Bas.\n4. Il d\u00e9montre l'importance de la raison et cherche la v\u00e9rit\u00e9 dans les sciences.\n5. La c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 du texte a fait qu'il est souvent publi\u00e9 seul comme un essai ind\u00e9pendant.\n6. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des \u0153uvres fondatrices de la philosophie moderne occidentale.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Discours de la m\u00e9thode, un texte bien boul-versant\nPubli\u00e9 par Descartes en 1637, marquant dans l'histoire du pensant\nObjectif clair : introduire ses trait\u00e9s scientifiques\nPour chercher la v\u00e9rit\u00e9, la raison pointe toujours la R.\nAnonymement \u00e0 Leyde, aux Pays-Bas, il fut \u00e9dit\u00e9\nMais sa renomm\u00e9e grandit, tel un essai ind\u00e9pendant promettant\nDans les sciences, la v\u00e9rit\u00e9 il d\u00e9montre avec abn\u00e9gation\nUne \u0153uvre fondatrice de la philo moderne, une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nDescartes nous \u00e9veille \u00e0 la m\u00e9thode rationnelle\nLa raison est le guide pour atteindre la v\u00e9rit\u00e9 essentielle \nDans les sciences, dans nos vies, gardons cette le\u00e7on capitale\nLe Discours de la m\u00e9thode, une \u0153uvre intemporelle\n\n[Couplet 2]\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants en pagaille\n1637, ann\u00e9e charni\u00e8re, un tournant pour les d\u00e9tails\nLa philosophie moderne occidentale a trouv\u00e9 sa base\nDescartes, l'architecte, trace les lignes de cette nouvelle phrase\nLa raison, la v\u00e9rit\u00e9, des notions \u00e9ducatives\nDans le Discours de la m\u00e9thode, tout est explicite\nDans notre qu\u00eate du savoir, gardons toujours cela \u00e0 l'esprit\nDescartes, ma\u00eetre du rap philo, un guide pour la vie\n\n[Refrain]\nDescartes nous \u00e9veille \u00e0 la m\u00e9thode rationnelle\nLa raison est le guide pour atteindre la v\u00e9rit\u00e9 essentielle \nDans les sciences, dans nos vies, gardons cette le\u00e7on capitale\nLe Discours de la m\u00e9thode, une \u0153uvre intemporelle"}, {"titre": "Dialectique", "text_origine": "La dialectique (\u00e9galement m\u00e9thode ou art dialectique) est une m\u00e9thode de discussion, de raisonnement, de questionnement et d'interpr\u00e9tation qui occupe depuis l'Antiquit\u00e9 une place importante dans les philosophies occidentales et orientales. Le mot \u00ab dialectique \u00bb trouve son origine dans le monde grec antique (le mot vient du grec dialegesthai : \u00ab converser \u00bb, et dialegein : \u00ab trier, distinguer \u00bb, legein signifiant \u00ab parler \u00bb). Elle aurait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par le penseur pr\u00e9socratique Z\u00e9non d'\u00c9l\u00e9e. Son emploi syst\u00e9matique dans les dialogues de Platon a popularis\u00e9 l'usage du terme.\nLa dialectique s'enracine dans la pratique ordinaire du dialogue entre deux interlocuteurs ayant des id\u00e9es diff\u00e9rentes et cherchant \u00e0 se convaincre mutuellement. Art du dialogue et de la discussion, elle se distingue de la rh\u00e9torique (qui se rapporte plut\u00f4t aux formes du discours par le d\u00e9nombrement de ses diff\u00e9rentes figures) car elle est con\u00e7ue comme un moyen de chercher des connaissances par l'examen successif de positions distinctes voire oppos\u00e9es (m\u00eame si l'on en trouve des usages d\u00e9tourn\u00e9s, comme l'\u00e9ristique, visant la persuasion plus que la v\u00e9rit\u00e9). Plus g\u00e9n\u00e9ralement, elle d\u00e9signe un mouvement de la pens\u00e9e, qui se produit de mani\u00e8re discontinue, par l'opposition, la confrontation ou la multiplicit\u00e9 de ce qui est en mouvement, et qui permet d'atteindre un terme sup\u00e9rieur, comme une d\u00e9finition ou une v\u00e9rit\u00e9.\nElle est ainsi devenue, en particulier \u00e0 travers son assimilation par le Moyen \u00c2ge, une technique classique de raisonnement, qui proc\u00e8de en g\u00e9n\u00e9ral par la mise en parall\u00e8le d'une th\u00e8se et de son antith\u00e8se, et qui tente de d\u00e9passer la contradiction qui en r\u00e9sulte au niveau d'une synth\u00e8se finale. Cette forme de raisonnement trouve son expression dans le r\u00e9put\u00e9 \u00ab plan dialectique \u00bb dont la structure est \u00ab th\u00e8se-antith\u00e8se-synth\u00e8se \u00bb : je pose (th\u00e8se), j'oppose (antith\u00e8se) et je compose (synth\u00e8se) ou d\u00e9passe l'opposition. C'est Johann Gottlieb Fichte qui formule la dialectique comme \u00ab th\u00e8se-antith\u00e8se-synth\u00e8se \u00bb dans Doctrine de la science (1794). Hegel l'exprime autrement.\nChez Georg Hegel, la dialectique devient non plus une m\u00e9thode de raisonnement, mais le mouvement m\u00eame de l'esprit dans sa relation \u00e0 l'\u00eatre : elle est alors con\u00e7ue comme le moteur interne des choses, qui \u00e9voluent par n\u00e9gation et r\u00e9conciliation. Mais l\u00e0 o\u00f9 la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne \u00e9tait essentiellement id\u00e9aliste, elle concerne au contraire le mouvement de la mati\u00e8re chez Marx, qui fait des contradictions socio-\u00e9conomiques le moteur de l'histoire. La plupart des disciples de Hegel, dont Feuerbach, Marx, l'\u00c9cole de Francfort, Sartre, ou encore le po\u00e8te Breton, donneront leur propre version de la dialectique comme mouvement de la r\u00e9alit\u00e9. Adorno  renverse le principe m\u00eame de fonctionnement de la m\u00e9thode philosophique initialement pr\u00e9sent\u00e9e par Hegel dans son ouvrage Dialectique n\u00e9gative.", "element_cle": "1. La dialectique est une m\u00e9thode de discussion, de raisonnement et d'interpr\u00e9tation utilis\u00e9e depuis l'Antiquit\u00e9.\n2. Son origine remonte \u00e0 la Gr\u00e8ce antique, invent\u00e9e par Z\u00e9non d'\u00c9l\u00e9e.\n3. La dialectique est employ\u00e9e syst\u00e9matiquement dans les dialogues de Platon.\n4. Elle consiste en un \u00e9change de arguments entre deux interlocuteurs cherchant \u00e0 se convaincre mutuellement.\n5. Par opposition \u00e0 la rh\u00e9torique, la dialectique se concentre sur la recherche de connaissances par l'examen de positions distinctes ou oppos\u00e9es.\n6. Elle permet d'atteindre une v\u00e9rit\u00e9 ou une d\u00e9finition sup\u00e9rieure gr\u00e2ce \u00e0 la mise en parall\u00e8le d'une th\u00e8se et d'une antith\u00e8se.\n7. Le r\u00e9put\u00e9 \"plan dialectique\" suit la structure th\u00e8se-antith\u00e8se-synth\u00e8se.\n8. Johann Gottlieb Fichte formule la dialectique comme \"th\u00e8se-antith\u00e8se\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa dialectique, m\u00e9thode ancestrale \nDepuis l'Antiquit\u00e9, on cogite sans fioriture\nZ\u00e9non d'\u00c9l\u00e9e, l'homme du g\u00e9nie \nQui l'inventa et laissa son empreinte dans l'histoire\n\nChez Platon, elle est syst\u00e9matique \nDes dialogues riches en \u00e9changes dialectiques \nDeux partenaires qui s'affrontent avec audace \nPour chercher la v\u00e9rit\u00e9, quelle belle d\u00e9marche\n\n[Refrain]\nDialectique, recherche  de la connaissance\nPar l'analyse de positions en dissonance\nTh\u00e8se et antith\u00e8se r\u00e9unies sans m\u00e9pris\nPour atteindre une synth\u00e8se, tout est permis\n\n[Couplet 2]\nPas de place pour la rh\u00e9torique dans ce game \nLa dialectique, c'est pas la m\u00eame\nOn met de c\u00f4t\u00e9 les vains discours \nPour se pencher sur des id\u00e9es, des contours\n\nTh\u00e8se et antith\u00e8se face \u00e0 face \nUn combat de pens\u00e9es sans rel\u00e2che \nEt gr\u00e2ce \u00e0 cette confrontation \nOn atteint une v\u00e9rit\u00e9 en fusion\n\nLe plan dialectique, structure solide \nTh\u00e8se, antith\u00e8se, synth\u00e8se, on d\u00e9cide\nUne m\u00e9thode qui ne fait pas de compromis \nJohann Gottlieb Fichte l'a bien compris\n\n[Refrain]\nDialectique, recherche  de la connaissance\nPar l'analyse de positions en dissonance\nTh\u00e8se et antith\u00e8se r\u00e9unies sans m\u00e9pris\nPour atteindre une synth\u00e8se, tout est permis"}, {"titre": "Mat\u00e9rialisme dialectique", "text_origine": "Le mat\u00e9rialisme dialectique, ou dialectique mat\u00e9rialiste, ou diamat, est l'emploi, dans la pens\u00e9e marxiste, de la m\u00e9thode dialectique pour analyser la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers le prisme du mat\u00e9rialisme. L'\u00e9laboration mat\u00e9rialiste de la dialectique se situe dans le prolongement du mat\u00e9rialisme historique, con\u00e7u par Marx et Engels sous le nom de conception mat\u00e9rialiste de l'histoire pour aboutir \u00e0 une \u00ab connaissance scientifique de l'histoire \u00bb, soit une \u00e9valuation objective des formations de la conscience en les rapportant \u00e0 leur fondement r\u00e9el et social. La dialectique marxiste unifie deux \u00e9l\u00e9ments que Marx trouve s\u00e9par\u00e9s dans la vie intellectuelle de son \u00e9poque : le mat\u00e9rialisme philosophique fond\u00e9 sur la science de la nature d'une part, et la dialectique de Hegel, soit la th\u00e9orie des contradictions[Quoi ?], d'autre part. Appliquant au processus historique les lois de la nature, le mat\u00e9rialisme dialectique vise \u00e0 analyser les \u00e9volutions des soci\u00e9t\u00e9s humaines, y compris les p\u00e9riodes r\u00e9volutionnaires o\u00f9 l'\u00e9volution naturelle s'acc\u00e9l\u00e8re.\nL'expression \u00ab mat\u00e9rialisme dialectique \u00bb n'appara\u00eet cependant jamais chez Marx ; Engels lui-m\u00eame n'utilise le terme qu'en 1886. Le concept de mat\u00e9rialisme dialectique semble avoir \u00e9t\u00e9 ensuite forg\u00e9 par Joseph Dietzgen et Gueorgui Plekhanov, afin de d\u00e9velopper l'id\u00e9e d'un mat\u00e9rialisme ayant su assimiler et int\u00e9grer les enseignements de la dialectique id\u00e9aliste de Hegel. A posteriori, l'expression a parfois \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour d\u00e9signer dans son ensemble la dimension philosophique du marxisme,.\nDans l'optique du mat\u00e9rialisme historique, les conditions mat\u00e9rielles d\u00e9terminent les relations de production \u2014 soit la technologie, les inventions, les formes de propri\u00e9t\u00e9 \u2014 lesquelles d\u00e9terminent \u00e0 leur tour les philosophies, les formes de gouvernement, les lois, la culture et les principes moraux des organisations sociales. L'\u00e9volution quantitative des conditions mat\u00e9rielles conduit \u00e0 des \u00e9volutions qualitatives : le mat\u00e9rialisme dialectique, se pr\u00e9sentant comme prolongation du mat\u00e9rialisme historique, consiste \u00e0 \u00e9tendre la m\u00e9thode dialectique au-del\u00e0 de l'\u00e9tude de la soci\u00e9t\u00e9, pour l'appliquer \u00e0 celle de la nature. La pens\u00e9e mat\u00e9rialiste de Marx et Engels s'approprierait la \u00ab forme \u00bb de la dialectique de Hegel, mais en la d\u00e9pouillant de son \u00ab id\u00e9alisme \u00bb : alors que la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne consistait en une dialectique de la pure pens\u00e9e, Marx et Engels aspirent \u00e0 une connaissance scientifique de la r\u00e9alit\u00e9, leur conception de la dialectique devant repr\u00e9senter le mouvement du r\u00e9el dans son d\u00e9veloppement immanent. Pour le philosophe Henri Lefebvre, le terme de mat\u00e9rialisme dialectique englobe la conception marxiste du monde prise dans toute son ampleur.\nR\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par le stalinisme et \u00e9rig\u00e9 en philosophie fondamentale et obligatoire pour tout communiste, le mat\u00e9rialisme dialectique est ensuite utilis\u00e9 dans les r\u00e9gimes communistes, non plus comme une m\u00e9thode d'analyse, mais comme une doctrine \u00e0 laquelle sont subordonn\u00e9es les sciences dans leur ensemble. La d\u00e9stalinisation, puis le d\u00e9clin de l'id\u00e9ologie communiste, entra\u00eenent un discr\u00e9dit progressif du mat\u00e9rialisme dialectique, remis en cause jusque dans les \u00e9crits d'intellectuels marxistes ou marxiens contemporains,.", "element_cle": "1. Le mat\u00e9rialisme dialectique est un concept utilis\u00e9 dans la pens\u00e9e marxiste pour analyser la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers le prisme du mat\u00e9rialisme.\n2. Il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'emploi de la m\u00e9thode dialectique pour comprendre les formations de la conscience et les soci\u00e9t\u00e9s humaines.\n3. La dialectique marxiste unifie le mat\u00e9rialisme philosophique et la dialectique de Hegel.\n4. Le mat\u00e9rialisme dialectique vise \u00e0 analyser les \u00e9volutions des soci\u00e9t\u00e9s humaines, y compris les p\u00e9riodes r\u00e9volutionnaires.\n5. Le concept de mat\u00e9rialisme dialectique a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 par Joseph Dietzgen et Gueorgui Plekhanov pour int\u00e9grer les enseignements de Hegel.\n6. Selon le mat\u00e9rialisme historique, les conditions mat\u00e9rielles d\u00e9terminent les relations de production et influencent la culture et les principes moraux.\n7. L'\u00e9volution quantitative des conditions mat\u00e9rielles conduit \u00e0 des \u00e9volutions qualitatives.\n8. Le terme \"mat\u00e9rialisme dialectique\" n'est pas utilis\u00e9 par Marx lui-m\u00eame et a \u00e9t\u00e9 introduit par Engels en 1886.\n9. Le mat\u00e9rialisme dialectique est consid\u00e9r\u00e9 comme une dimension philosophique du marxisme.\n10. Le mat\u00e9rialisme dialectique permet une approche scientifique de l'histoire et de la compr\u00e9hension des soci\u00e9t\u00e9s humaines.", "rap": "[Couplet 1]\nLe mat\u00e9rialisme dialectique, c'est mon concept\nPour analyser la r\u00e9alit\u00e9, j'ai le prospect\nJ'te parle du marxisme, mec, ouvre tes yeux\nComprends les formations de conscience, c'est s\u00e9rieux\n\n[Couplet 2]\nLa dialectique marxiste, elle nous unit\nMat\u00e9rialisme philosophique, on r\u00e9unit\nDietzgen et Plekhanov, ils ont forg\u00e9\nCe concept qui r\u00e9volutionne les pens\u00e9es\n\n[Refrain]\nLe mat\u00e9rialisme dialectique est l\u00e0,\nPour comprendre l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s,\nLes conditions mat\u00e9rielles, les relations de production,\nUne approche scientifique, c'est la solution."}, {"titre": "Plan dialectique", "text_origine": "Le plan dialectique est une structure dialectique qui permet d'analyser un sujet d'opinion. Bas\u00e9 sur la construction th\u00e8se-antith\u00e8se-synth\u00e8se, il est souvent r\u00e9sum\u00e9 par cet \u00e9nonc\u00e9 : je suppose (hypoth\u00e8se), je pose (th\u00e8se), j'oppose (antith\u00e8se), je compose (synth\u00e8se). Le plan dialectique se compose tout d'abord d'une partie qui exprime une th\u00e8se, puis d'une seconde partie qui expose une antith\u00e8se, et enfin d'une troisi\u00e8me et derni\u00e8re partie qui d\u00e9crit une synth\u00e8se.\nLe plan dialectique est particuli\u00e8rement adapt\u00e9 au traitement d'une question, de l'invitation \u00e0 une discussion (telle que : \"Discutez l'opinion suivante...\"), d'un sujet pol\u00e9mique, d'une proposition formul\u00e9e sous forme de question (telle que : \"Que pensez-vous de l'opinion suivante?\" ou bien: \"La proposition suivante vous para\u00eet-elle fond\u00e9e?\"). Le plan dialectique est sous-tendu par l'esprit de la dialectique (du grec \u03b4\u03b9\u03b1\u03bb\u03b5\u03ba\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae, dialektik\u00ea, \"dire \u00e0 travers\"), c'est-\u00e0-dire la confrontation de deux points de vue diff\u00e9rents et conflictuels sur un sujet, un probl\u00e8me, une question donn\u00e9e. Ces deux points de vue concurrents sont exprim\u00e9s par la th\u00e8se et l'antith\u00e8se. Ces derni\u00e8res correspondent fr\u00e9quemment \u00e0 des concepts oppos\u00e9s, tels que : \n\npositif/n\u00e9gatif\navantages/inconv\u00e9nients\nconvergences/divergences\npass\u00e9/pr\u00e9sent\nnational/international\netc.La synth\u00e8se, finalement, a pour objet de d\u00e9passer la contradiction inh\u00e9rente \u00e0  la th\u00e8se et l'antith\u00e8se. Elle traduit souvent une perspective qui permet de d\u00e9passer la contradiction initiale entre la th\u00e8se et l'antith\u00e8se, et conduit fr\u00e9quemment \u00e0 envisager le d\u00e9bat d'un point de vue plus large. Un tel mouvement de la pens\u00e9e constitue l'expression de la dialectique h\u00e9g\u00e9lienne. La synth\u00e8se constitue souvent la partie d\u00e9licate du plan dialectique, car elle ne doit pas simplement montrer qu'il existe une contradiction entre la th\u00e8se et l'antith\u00e8se, mais se doit d'indiquer la voie d'un d\u00e9passement de cette contradiction.", "element_cle": "1. Le plan dialectique est une structure dialectique utilis\u00e9e pour analyser un sujet d'opinion.\n2. Il se compose d'une th\u00e8se, d'une antith\u00e8se et d'une synth\u00e8se.\n3. Le plan dialectique est adapt\u00e9 aux questions pol\u00e9miques et aux sujets de discussion.\n4. Il repose sur la confrontation de deux points de vue oppos\u00e9s.\n5. La synth\u00e8se vise \u00e0 d\u00e9passer la contradiction entre la th\u00e8se et l'antith\u00e8se. ", "rap": "[Couplet 1]\nLe plan dialectique, une structure dynamique\nPour analyser une opinion, une id\u00e9e critique\nIl se divise en trois, th\u00e8se, antith\u00e8se et synth\u00e8se\nUn processus de r\u00e9flexion qui ne casse pas les reins\n\n[Refrain]\nLe plan dialectique, on garde le focus\nDeux points de vue oppos\u00e9s, on en fait une symbiose\nC'est le d\u00e9bat qui anime, qui nous fait grandir\nPour atteindre la v\u00e9rit\u00e9, on doit s'y engloutir\n\n[Couplet 2]\nAdapt\u00e9 aux sujets pol\u00e9miques, aux questions complexes\nOn met en avant les contrastes, les paradoxes\nDeux visions oppos\u00e9es se confrontent sans cesse\nDans l'ar\u00e8ne des id\u00e9es, on ne cherche pas la messe\n\n[Refrain]\nLe plan dialectique, on garde le focus\nDeux points de vue oppos\u00e9s, on en fait une symbiose\nC'est le d\u00e9bat qui anime, qui nous fait grandir\nPour atteindre la v\u00e9rit\u00e9, on doit s'y engloutir"}, {"titre": "L'Art d'avoir toujours raison", "text_origine": "L'Art d'avoir toujours raison (en allemand Die Kunst, Recht zu behalten) est une \u0153uvre du philosophe allemand Arthur Schopenhauer qui traite de l'art de la controverse ou \u00ab dialectique \u00e9ristique \u00bb.\nR\u00e9dig\u00e9e vers 1830-1831 et publi\u00e9e en 1864, elle est parfois \u00e9dit\u00e9e en France sous le titre de La Dialectique \u00e9ristique (en allemand Eristische Dialektik, du grec \u1f10\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae \u03c4\u03ad\u03c7\u03bd\u03b7).\nDe fa\u00e7on \u00e0 la fois sarcastique et pragmatique, c'est-\u00e0-dire ne prenant en compte que les r\u00e9sultats, Schopenhauer y expose une s\u00e9rie de stratag\u00e8mes permettant de l'emporter lors de controverses, ind\u00e9pendamment de la v\u00e9rit\u00e9 du point de vue que l'on soutient. Ce travail qu'il consid\u00e8re comme le premier essai d'une \u00ab dialectique scientifique \u00bb n'ayant pas d'\u00e9quivalent \u00e0 son \u00e9poque a aussi pour but de bien distinguer ces stratag\u00e8mes afin de pouvoir les d\u00e9noncer.\nLa dialectique \u00e9ristique, constitu\u00e9e de la dialectique et de la sophistique, s'opposerait ainsi \u00e0 la logique, \u00e0 l'analytique, et \u00e0 la philosophie dont le but est la recherche objective de la v\u00e9rit\u00e9.", "element_cle": "1. L'Art d'avoir toujours raison est une \u0153uvre d'Arthur Schopenhauer sur l'art de la controverse.\n2. R\u00e9dig\u00e9e vers 1830-1831 et publi\u00e9e en 1864, elle est \u00e9galement connue sous le titre de La Dialectique \u00e9ristique.\n3. Schopenhauer expose une s\u00e9rie de stratag\u00e8mes pour gagner des controverses, ind\u00e9pendamment de la v\u00e9rit\u00e9.\n4. Ce travail vise \u00e0 distinguer et d\u00e9noncer ces stratag\u00e8mes dans une \u00ab dialectique scientifique \u00bb.\n5. La dialectique \u00e9ristique s'oppose \u00e0 la logique, \u00e0 l'analytique et \u00e0 la philosophie ax\u00e9e sur la v\u00e9rit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Art d'avoir toujours raison, une \u0153uvre de Schopenhauer\nSur l'art de la controverse, faut pas prendre \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nR\u00e9dig\u00e9e vers 1830, mais publi\u00e9e en 1864\nLa Dialectique \u00e9ristique, un titre qui fait fr\u00e9mir\n\n[Refrain]\nStratag\u00e8mes et tromperies, pour gagner des controverses\nSans se soucier de la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a leur triste prose\nLa dialectique \u00e9ristique, une arme redoutable\nQui s'oppose \u00e0 la logique, d'une fa\u00e7on impitoyable\n\n[Couplet 2]\nSchopenhauer nous explique, dans cette \u0153uvre brillante\nDes astuces pour tromper, face \u00e0 toute argumentation\nMais faut l'utiliser pas dans le mauvais sens\nCar la v\u00e9rit\u00e9 doit primer, c'est \u00e7a notre \u00e9ducation\n\n[Refrain]\nStratag\u00e8mes et tromperies, pour gagner des controverses\nSans se soucier de la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a leur triste prose\nLa dialectique \u00e9ristique, une arme redoutable\nQui s'oppose \u00e0 la logique, d'une fa\u00e7on impitoyable"}, {"titre": "Georg Wilhelm Friedrich Hegel", "text_origine": "Georg Wilhelm Friedrich Hegel (/\u02c8\u0261e\u02d0\u0254\u0250\u032fk \u02c8v\u026alh\u025blm \u02c8f\u0281i\u02d0d\u0281\u026a\u00e7 \u02c8he\u02d0\u0261l\u0329/), n\u00e9 le 27 ao\u00fbt 1770 \u00e0 Stuttgart et mort le 14 novembre 1831 \u00e0 Berlin, est un philosophe allemand.\nSon \u0153uvre, post\u00e9rieure \u00e0 celle d\u2019Emmanuel Kant, appartient \u00e0 l'id\u00e9alisme allemand et a eu une influence d\u00e9cisive sur l'ensemble de la philosophie contemporaine.\nHegel enseigne la philosophie sous la forme d'un syst\u00e8me unissant tous les savoirs suivant une logique dialectique. Le syst\u00e8me est pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u00ab ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit \u00bb puis comme une \u00ab encyclop\u00e9die des sciences philosophiques \u00bb, titres de deux de ses ouvrages, et englobe l'ensemble des domaines philosophiques, dont la m\u00e9taphysique et l'ontologie, la philosophie de l'art et de la religion, la philosophie de la nature, la philosophie de l'histoire, la philosophie morale et politique ou la philosophie du droit.", "element_cle": "1. Georg Wilhelm Friedrich Hegel est un philosophe allemand n\u00e9 le 27 ao\u00fbt 1770 \u00e0 Stuttgart et mort le 14 novembre 1831 \u00e0 Berlin.\n2. Hegel a eu une influence majeure sur la philosophie contemporaine gr\u00e2ce \u00e0 son \u0153uvre qui fait partie de l'id\u00e9alisme allemand.\n3. Son syst\u00e8me philosophique repose sur une logique dialectique et englobe tous les domaines de la philosophie, de la m\u00e9taphysique \u00e0 la philosophie du droit.\n4. Hegel a pr\u00e9sent\u00e9 son syst\u00e8me sous les titres de \"ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit\" et \"encyclop\u00e9die des sciences philosophiques\".\n5. Sa philosophie aborde des sujets tels que l'art, la religion, la nature, l'histoire, la morale et la politique.", "rap": "[Couplet 1]\nGeorg Wilhelm Friedrich Hegel, un g\u00e9nie visionnaire,\nN\u00e9 \u00e0 Stuttgart, le 27 ao\u00fbt, pour changer la mani\u00e8re,\nDe penser et d'analyser, en faisant r\u00e9fl\u00e9chir,\nSon \u0153uvre a marqu\u00e9 l'id\u00e9alisme et toute la sph\u00e8re.\n\nSon syst\u00e8me, une logique dialectique sans pareille,\nDans tous les domaines, Hegel explore le r\u00e9el,\nDe la m\u00e9taphysique au droit, il d\u00e9voile ses merveilles,\nUne encyclop\u00e9die des sciences, un savoir qui \u00e9merveille.\n\n[Refrain]\nHegel, grand philosophe allemand,\nSa pens\u00e9e r\u00e9sonne dans le pr\u00e9sent,\nEntre art, religion, et politique englobant,\nSon h\u00e9ritage demeure, intemporellement.\n\n[Couplet 2]\n\"Ph\u00e9nom\u00e9nologie de l'esprit\", titre d'envergure,\nHegel expose ses id\u00e9es, sa vision pure,\nSur l'art, la nature, l'histoire, la morale et la culture,\nUne pens\u00e9e profonde, une explication, un futur.\n\nSa philosophie, un h\u00e9ritage intellectuel,\nQui influence encore nos pens\u00e9es fondamentales,\nHegel, une r\u00e9f\u00e9rence, un guide spirituel,\nDans la recherche du sens, vers l'\u00e9veil essentiel.\n\n[Refrain]\nHegel, grand philosophe allemand,\nSa pens\u00e9e r\u00e9sonne dans le pr\u00e9sent,\nEntre art, religion, et politique englobant,\nSon h\u00e9ritage demeure, intemporellement."}, {"titre": "Dialectique de la Raison", "text_origine": "La Dialectique de la Raison (Dialektik der Aufkl\u00e4rung) est un essai de philosophie de Max Horkheimer et Theodor W. Adorno, publi\u00e9 en 1944. \u0152uvre embl\u00e9matique de la Th\u00e9orie critique de l\u2019\u00c9cole de Francfort, les auteurs y cherchent les conditions pour sauver le projet des Lumi\u00e8res (en allemand : Aufkl\u00e4rung) abord\u00e9 comme un mouvement amen\u00e9 \u00e0 se transformer en son contraire (le mythe ou la barbarie dont il pr\u00e9tend s\u2019\u00e9manciper) au lieu d\u2019\u0153uvrer pour une soci\u00e9t\u00e9 plus humaine, dans un contexte o\u00f9 la civilisation dans son ensemble est menac\u00e9e.", "element_cle": "1. La Dialectique de la Raison est un essai de philosophie \u00e9crit par Max Horkheimer et Theodor W. Adorno.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 1944 et est consid\u00e9r\u00e9 comme une \u0153uvre embl\u00e9matique de la Th\u00e9orie critique de l\u2019\u00c9cole de Francfort.\n3. Les auteurs cherchent dans cet essai \u00e0 sauver le projet des Lumi\u00e8res et \u00e0 comprendre les conditions qui ont men\u00e9 \u00e0 son \u00e9chec.\n4. Ils soulignent que le mouvement des Lumi\u00e8res, destin\u00e9 \u00e0 promouvoir une soci\u00e9t\u00e9 plus humaine, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 et s'est transform\u00e9 en son contraire, le mythe ou la barbarie.\n5. Dans ce contexte, o\u00f9 la civilisation dans son ensemble est menac\u00e9e, Horkheimer et Adorno analysent les raisons de cette d\u00e9rive et tentent de formuler une critique radicale de la soci\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Dialectique de la Raison, un essai crucial \nEcrit par Horkheimer et Adorno, des penseurs r\u00e9g\u00e9n\u00e9raux\nEn 1944, cette \u0153uvre a vu le jour\nSymbole de la Th\u00e9orie critique, puissante et lourde \n\nIls voulaient sauver le projet des Lumi\u00e8res\nComprendre pourquoi ce r\u00eave a fini par se d\u00e9faire\nLes Lumi\u00e8res, cens\u00e9es am\u00e9liorer l'humanit\u00e9\nOnt \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es, remplac\u00e9es par la barbarie \n\n[Refrain]\nLa Dialectique de la Raison, un appel \u00e0 la r\u00e9flexion\nPour comprendre les d\u00e9rives de notre civilisation \nUne critique radicale de la soci\u00e9t\u00e9\nPour \u00e9viter la chute dans la confusion \n\n[Couplet 2]\nLe mouvement des Lumi\u00e8res, un id\u00e9al d\u00e9voy\u00e9\nAu lieu de progr\u00e8s, on a vu la barbarie prolif\u00e9rer \nHorkheimer et Adorno, scrutent cette sombre r\u00e9alit\u00e9\nPour formuler une critique, plus qu'une banalit\u00e9 \n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e, en qu\u00eate de sens\nIls analysent, d\u00e9voilent les failles, les incoh\u00e9rences\nLa Dialectique de la Raison, un avertissement fort\nPour ne pas tomber dans l'abime, rester plus fort \n\n[Refrain]\nLa Dialectique de la Raison, un appel \u00e0 la r\u00e9flexion\nPour comprendre les d\u00e9rives de notre civilisation \nUne critique radicale de la soci\u00e9t\u00e9\nPour \u00e9viter la chute dans la confusion"}, {"titre": "Dialectique n\u00e9gative", "text_origine": "Dialectique n\u00e9gative (Negative Dialektik) est un livre du philosophe, musicologue et sociologue allemand Theodor W. Adorno (1903 \u2020 1969), paru en 1966. Il a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais en 1978 par le groupe de traduction du Coll\u00e8ge de philosophie et publi\u00e9 par Payot.\nDialectique n\u00e9gative est l\u2019une des \u0153uvres ma\u00eetresses de Theodor Adorno. En tant que travail plus syst\u00e9mique, il s'agit de son \u0153uvre la plus achev\u00e9e. \u00c0 l'origine, elle devait constituer un des trois piliers de sa pens\u00e9e avec la Th\u00e9orie esth\u00e9tique et un projet d\u2019\u0153uvre de nature morale et \u00e9thique.", "element_cle": "1. \"Dialectique n\u00e9gative\" est un livre \u00e9crit par Theodor W. Adorno en 1966.\n2. Le livre a \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais en 1978 par le groupe de traduction du Coll\u00e8ge de philosophie et publi\u00e9 par Payot.\n3. \"Dialectique n\u00e9gative\" est consid\u00e9r\u00e9 comme l'une des \u0153uvres les plus importantes d'Adorno.\n4. Ce livre est le plus achev\u00e9 et syst\u00e9matique de toute son \u0153uvre.\n5. Il devait initialement constituer un des trois piliers de sa pens\u00e9e, aux c\u00f4t\u00e9s de la Th\u00e9orie esth\u00e9tique et d'un projet d'\u0153uvre moral et \u00e9thique.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur la n\u00e9gativit\u00e9 dialectique\nAdorno, philosophe, ma\u00eetre lyrique\nEn 1966, il sort un pav\u00e9\n\"Dialectique n\u00e9gative\", un chef-d'\u0153uvre grav\u00e9\n\n[Refrain]\nAdorno, Adorno, sa plume est magique\nDialectique n\u00e9gative, penseur utopique\nLe\u00e7on d'\u00e9mancipation, on fait le tri\nDans ce livre, l'\u00e9ducation est axiomatique\n\n[Couplet 2]\nTraduit en fran\u00e7ais en 1978\nPar le groupe du Coll\u00e8ge de philosophie\nPayot publie, c'est la v\u00e9rit\u00e9\nUne \u0153uvre majeure, admire l'harmonie\n\n[Refrain]\nAdorno, Adorno, sa plume est magique\nDialectique n\u00e9gative, penseur utopique\nLe\u00e7on d'\u00e9mancipation, on fait le tri\nDans ce livre, l'\u00e9ducation est axiomatique"}]