[{"titre": "Solution tampon", "text_origine": "En chimie, une solution tampon est une solution qui maintient approximativement le m\u00eame pH malgr\u00e9 l'addition de petites quantit\u00e9s d'un acide ou d'une base, ou malgr\u00e9 une dilution.\nSi l'un de ces trois crit\u00e8res n'est pas v\u00e9rifi\u00e9 alors la solution est une solution pseudo-tampon.\nUne solution tampon est compos\u00e9e :\n\nsoit d'un acide faible HA et de son anion A\u2212. Il s'agit par exemple du couple CH3COOH/CH3COO\u2212  ;\nsoit d'une base faible B et de son cation BH+ comme le couple NH4+/NH3.On trouve dans le sang humain une solution tampon physiologique form\u00e9e par le couple H2CO3/HCO3\u2212 qui maintient le pH sanguin entre 7,35 et 7,45.\nIl existe \u00e9galement des tampons redox qui vont fixer approximativement le potentiel des solutions et des tampons ioniques qui vont fixer approximativement la force ionique des solutions.", "element_cle": "1. Une solution tampon maintient le pH constant malgr\u00e9 l'addition d'acide ou de base.\n2. Les solutions tampons peuvent \u00eatre compos\u00e9es d'un acide faible et de son anion, ou d'une base faible et de son cation.\n3. Une solution tampon physiologique dans le sang humain maintient le pH entre 7,35 et 7,45.\n4. Il existe \u00e9galement des tampons redox et des tampons ioniques qui contr\u00f4lent le potentiel et la force ionique des solutions.", "rap": "[Intro]\nYo, c'est le rappeur des sciences qui d\u00e9barque\nAujourd'hui, j'vais t'parler d'un truc qui s'attaque\nAux variations d'acidit\u00e9, une vraie ressource\nLa solution tampon, ouais mec, c'est une force\n\n[Couplet 1]\nUne solution tampon, \u00e7a maintient l'pH constant\nQu'tu rajoutes de l'acide ou d'la base, c'est impressionnant\nElle est compos\u00e9e d'un acide faible et d'son anion\nOu bien d'une base faible et d'son cation\n\n[Refrain]\nSolution tampon, ouais c'est l'ingr\u00e9dient\nQui t'permet d'garder tes solutions bien coh\u00e9rentes\nDans l'sang humain, une tampon physiologique\nMaintient l'pH entre 7,35 et 7,45, m\u00e9thodique\n\n[Couplet 2]\nMais attends, y'a pas qu'\u00e7a dans l'game\nYa aussi des tampons redox, c'est pas l'm\u00eame bl\u00e8me\nIls contr\u00f4lent l'potentiel, la force ionique des solus\nC'est dingue c'que la science peut faire, c'est miraculeux\n\n[Refrain]\nSolution tampon, ouais c'est l'ingr\u00e9dient\nQui t'permet d'garder tes solutions bien coh\u00e9rentes\nDans l'sang humain, une tampon physiologique\nMaintient l'pH entre 7,35 et 7,45, m\u00e9thodique\n\n[Outro]\nMaintenant t'as plus d'excuse pour pas conna\u00eetre\nLa solution tampon, une technique \u00e0 ma\u00eetriser\nDans les labos, dans l'corps humain, partout o\u00f9 tu vas\nLa solution tampon, ouais mec, c'est vraiment la classe"}, {"titre": "Nombre quantique", "text_origine": "Les nombres quantiques sont des ensembles de nombres d\u00e9finissant  l'\u00e9tat quantique d'un syst\u00e8me. Chacun de ces nombres d\u00e9finit la valeur d'une quantit\u00e9 conserv\u00e9e dans la dynamique d'un syst\u00e8me quantique. Ce sont des nombres entiers ou demi-entiers, de sorte que les grandeurs observables correspondantes sont quantifi\u00e9es et ne peuvent prendre que des valeurs discr\u00e8tes : c'est une diff\u00e9rence fondamentale entre la m\u00e9canique quantique et la m\u00e9canique classique, dans laquelle toutes ces grandeurs peuvent prendre des valeurs continues.\nEn physique des particules, les nombres quantiques dits \u00ab intrins\u00e8ques \u00bb sont des caract\u00e9ristiques de chaque type de particule \u00e9l\u00e9mentaire. Par exemple, les nombres quantiques des \u00e9lectrons peuvent \u00eatre d\u00e9finis comme les ensembles de valeurs num\u00e9riques solutions de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger pour l'atome d'hydrog\u00e8ne. L'\u00e9tat quantique des \u00e9lectrons des atomes est enti\u00e8rement d\u00e9fini par quatre nombres quantiques g\u00e9n\u00e9ralement not\u00e9s n, \u2113, m\u2113 et ms, mais chaque syst\u00e8me quantique est d\u00e9crit par un ensemble de nombres quantiques qui lui est propre, de sorte qu'on ne peut dresser de liste exhaustive des nombres quantiques.\nEn effet, la dynamique d'un syst\u00e8me quantique est d\u00e9crite par un op\u00e9rateur hamiltonien quantique, not\u00e9 H. Il existe au moins un nombre quantique correspondant \u00e0 l'\u00e9nergie du syst\u00e8me quantique, c'est-\u00e0-dire de l'\u00e9tat satisfaisant l'\u00e9quation aux valeurs propres de l'hamiltonien. Il existe \u00e9galement autant d'autres nombres quantiques qu'il y a d'op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants qui commutent avec l'hamiltonien ; comme il existe g\u00e9n\u00e9ralement plusieurs ensembles d'op\u00e9rateurs ind\u00e9pendants pour un m\u00eame syst\u00e8me, il existe \u00e9galement plusieurs jeux de nombres quantiques pouvant d\u00e9crire un m\u00eame syst\u00e8me.\n\n", "element_cle": "1. Les nombres quantiques d\u00e9finissent l'\u00e9tat quantique d'un syst\u00e8me.\n2. Les grandeurs observables en m\u00e9canique quantique sont quantifi\u00e9es et discr\u00e8tes.\n3. Les nombres quantiques intrins\u00e8ques sont des caract\u00e9ristiques des particules \u00e9l\u00e9mentaires.\n4. Les \u00e9lectrons des atomes sont d\u00e9finis par quatre nombres quantiques.\n5. Chaque syst\u00e8me quantique a un ensemble unique de nombres quantiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes nombres quantiques, c'est la base\nPour d\u00e9finir l'\u00e9tat d'un syst\u00e8me dans l'espace\nDiscr\u00e8tes et quantifi\u00e9es, les grandeurs observables\nEn m\u00e9canique quantique, c'est pas n\u00e9gociable\n\n[Couplet 2]\nLes particules \u00e9l\u00e9mentaires ont leurs quantiques intrins\u00e8ques\nCaract\u00e9ristiques sp\u00e9cifiques, faut pas qu'on les n\u00e9glige\nQuatre nombres quantiques pour les \u00e9lectrons des atomes\nUn code pr\u00e9cis pour les d\u00e9crire, pas de syndrome de Stockholm\n\n[Refrain]\nChaque syst\u00e8me quantique a son propre jeu\nD'uniques nombres quantiques, pas d'emprunt, pas de v\u0153ux\nIls nous enseignent la science et la logique\nDes notions \u00e9ducatives grav\u00e9es dans l'h\u00e9misph\u00e8re logique"}, {"titre": "\u00c9quation de la chaleur", "text_origine": "En math\u00e9matiques et en physique th\u00e9orique, l'\u00e9quation de la chaleur est une \u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles parabolique, pour d\u00e9crire le ph\u00e9nom\u00e8ne physique de conduction thermique, introduite initialement en 1807 par Joseph Fourier, apr\u00e8s des exp\u00e9riences sur la propagation de la chaleur, suivies par la mod\u00e9lisation de l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature avec des s\u00e9ries trigonom\u00e9triques, appel\u00e9s depuis s\u00e9ries de Fourier et transform\u00e9es de Fourier, permettant une grande am\u00e9lioration \u00e0 la mod\u00e9lisation math\u00e9matique des ph\u00e9nom\u00e8nes, en particulier pour les fondements de la thermodynamique, et qui ont entrain\u00e9 aussi des travaux math\u00e9matiques tr\u00e8s importants pour les rendre rigoureuses, v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 la fois physique et math\u00e9matique, sur plus d'un si\u00e8cle.\nUne variante de cette \u00e9quation est tr\u00e8s pr\u00e9sente en physique sous le nom g\u00e9n\u00e9rique d'\u00e9quation de diffusion. On la retrouve dans la diffusion de masse dans un milieu binaire ou de charge \u00e9lectrique dans un conducteur, le transfert radiatif, etc. Elle est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quation de Burgers et \u00e0 l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.", "element_cle": "1. L'\u00e9quation de la chaleur est une \u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles parabolique.\n2. Elle d\u00e9crit le ph\u00e9nom\u00e8ne de conduction thermique.\n3. Elle a \u00e9t\u00e9 introduite en 1807 par Joseph Fourier.\n4. Elle est bas\u00e9e sur des exp\u00e9riences sur la propagation de la chaleur.\n5. Elle utilise des s\u00e9ries de Fourier et des transform\u00e9es de Fourier.\n\n6. Elle am\u00e9liore la mod\u00e9lisation math\u00e9matique des ph\u00e9nom\u00e8nes thermodynamiques.\n7. Elle a entra\u00een\u00e9 une r\u00e9volution physique et math\u00e9matique sur plus d'un si\u00e8cle.\n8. Elle est une variante de l'\u00e9quation de diffusion, pr\u00e9sente en physique.\n9. Elle est li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quation de Burgers et \u00e0 l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9quation de la chaleur, une \u00e9quation parabolique \nQui d\u00e9crit la conduction thermique, c'est magnifique \nJoseph Fourier, en 1807, l'a introduite \n\u00c0 partir d'exp\u00e9riences pour comprendre la chaleur qui se propage \n\n[Refrain]\nL'\u00e9quation de la chaleur, une r\u00e9volution scientifique \nElle utilise les s\u00e9ries et les transform\u00e9es de Fourier \nElle am\u00e9liore la mod\u00e9lisation thermodynamique \nUne grande avanc\u00e9e qui a marqu\u00e9 plusieurs si\u00e8cles \n\n[Couplet 2]\nElle a r\u00e9volutionn\u00e9 la physique et les math\u00e9matiques \nSur plus d'un si\u00e8cle, elle a fait sensation, c'est fantastique \nUne variante de l'\u00e9quation de diffusion, importante en physique \nElle est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quation de Burgers et Schr\u00f6dinger, c'est sp\u00e9cifique \n\n[Refrain]\nL'\u00e9quation de la chaleur, un outil math\u00e9matique essentiel \nPour comprendre et pr\u00e9dire les ph\u00e9nom\u00e8nes thermodynamiques \nElle ouvre des portes \u00e0 une nouvelle approche fondamentale \nUne \u00e9quation qui fait avancer la science de mani\u00e8re syst\u00e9mique"}, {"titre": "Diamagn\u00e9tisme", "text_origine": "Le diamagn\u00e9tisme est un comportement des mat\u00e9riaux qui les conduit, lorsqu'ils sont soumis \u00e0 un champ magn\u00e9tique, \u00e0 cr\u00e9er une tr\u00e8s faible aimantation oppos\u00e9e au champ ext\u00e9rieur, et donc \u00e0 engendrer un champ magn\u00e9tique oppos\u00e9 au champ ext\u00e9rieur. Lorsque le champ n\u2019est plus appliqu\u00e9, l\u2019aimantation dispara\u00eet. \nLe diamagn\u00e9tisme est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui appara\u00eet dans toute la  mati\u00e8re baryonique, mais dans la plupart des cas, il est masqu\u00e9 par les effets du paramagn\u00e9tisme ou du ferromagn\u00e9tisme lorsque ceux-ci coexistent avec lui dans le mat\u00e9riau.\n\n", "element_cle": "1. Le diamagn\u00e9tisme est un comportement des mat\u00e9riaux soumis \u00e0 un champ magn\u00e9tique.\n2. Il se caract\u00e9rise par la cr\u00e9ation d'une aimantation oppos\u00e9e au champ ext\u00e9rieur.\n3. Le diamagn\u00e9tisme engendre \u00e9galement un champ magn\u00e9tique oppos\u00e9.\n4. L'aimantation dispara\u00eet lorsque le champ n'est plus appliqu\u00e9.\n5. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est pr\u00e9sent dans toute la mati\u00e8re baryonique, mais est souvent masqu\u00e9 par d'autres types de magn\u00e9tisme.", "rap": "[Couplet 1]\nLe diamagn\u00e9tisme, c'est l'comportement\nDes mat\u00e9riaux face au champ magn\u00e9tique\nOppos\u00e9e \u00e0 l'aimantation ext\u00e9rieure\nC'est l'balancement, l'\u00e9quilibre magn\u00e9tique\n\nCr\u00e9ation d'un champs oppos\u00e9, c'est clair\nOn s'rebelle, pas d'conformit\u00e9, pas d'myst\u00e8re\nMais faut bien comprendre, faut bien savoir\nQu'ce ph\u00e9nom\u00e8ne dispara\u00eet quand l'champ est pas l\u00e0\n\n[Refrain]\nDiamagn\u00e9tisme, ouais c'est \u00e7a, on d\u00e9fie\nToute l'gravit\u00e9, champ magn\u00e9tique antipathie\nPr\u00e9sent partout, invisible, masqu\u00e9\nMais l'mati\u00e8re baryonique, elle sait s'exprimer\n\n[Couplet 2]\nBaryonique, on est tous concern\u00e9s\nLe diamagn\u00e9tisme, faut l'travailler\nSi on veut comprendre, avancer, repousser\nLes limites du magn\u00e9tisme, s'envoler\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants\nL'histoire, la science, on participe \u00e0 l'mouvement\nLe diamagn\u00e9tisme, c'est notre symbole\nD'apprentissage, d'\u00e9ducation, c'est vital\n\n[Refrain]\nDiamagn\u00e9tisme, ouais c'est \u00e7a, on d\u00e9fie\nToute l'gravit\u00e9, champ magn\u00e9tique antipathie\nPr\u00e9sent partout, invisible, masqu\u00e9\nMais l'mati\u00e8re baryonique, elle sait s'exprimer"}, {"titre": "Particule dans une bo\u00eete", "text_origine": "En physique, la particule dans une bo\u00eete (ou puits de potentiel carr\u00e9) est une repr\u00e9sentation simple d'un syst\u00e8me relevant de la m\u00e9canique quantique. On \u00e9tudie une particule confin\u00e9e dans une r\u00e9gion finie de l'espace gr\u00e2ce \u00e0 des murs de potentiel infini aux bords de cette r\u00e9gion. La particule n'est soumise \u00e0 aucune force \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bo\u00eete, mais y est retenue par une force infinie aux bords. C'est une situation similaire \u00e0 un gaz confin\u00e9 dans un contenant. Pour simplifier, le cas unidimensionnel sera premi\u00e8rement trait\u00e9. On en d\u00e9duira les \u00e9quations des cas bi- et tridimensionnel.\nLa solution de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger pour une particule dans le probl\u00e8me d'une bo\u00eete r\u00e9v\u00e8le des comportements quantiques qui sont en accord avec l'exp\u00e9rience, mais contraires aux pr\u00e9dictions de la m\u00e9canique classique. C'est une illustration utile puisque ce comportement n'est pas \u00ab forc\u00e9 \u00bb par le syst\u00e8me, il provient naturellement des conditions initiales.", "element_cle": "1. La particule dans une bo\u00eete est une repr\u00e9sentation simple d'un syst\u00e8me de la m\u00e9canique quantique.\n2. La particule est confin\u00e9e dans une r\u00e9gion finie de l'espace par des murs de potentiel infini.\n3. Aucune force n'agit sur la particule \u00e0 l'int\u00e9rieur de la bo\u00eete, mais elle est retenue par une force infinie aux bords.\n4. Cette situation est similaire \u00e0 un gaz confin\u00e9 dans un contenant.\n5. La solution de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger pour une particule dans une bo\u00eete r\u00e9v\u00e8le des comportements quantiques.\n6. Ces comportements sont en accord avec l'exp\u00e9rience, mais contraires aux pr\u00e9dictions de la m\u00e9canique classique.\n7. Le comportement quantique provient naturellement des conditions initiales du syst\u00e8me. \n8. Le cas unidimensionnel est trait\u00e9 en premier, suivi des cas bi- et tridimensionnels. \n9. Les \u00e9quations correspondantes sont d\u00e9duites \u00e0 partir du cas unidimensionnel. \n10. La particule dans une bo\u00eete est une illustration utile des concepts de la m\u00e9canique quantique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa particule dans une bo\u00eete, c'est l'monde du quantique\nUn syst\u00e8me simplifi\u00e9, une repr\u00e9sentation magique\nConfin\u00e9e dans l'espace, par des murs de potentiel\nMais aucune force agit sur elle, un cas sp\u00e9cial\n\n[Refrain]\nLa bo\u00eete est un contenant, o\u00f9 tout s'enferme\nLa particule captive, mais ses lois diff\u00e8rent\nQuantum m\u00e9canique, des comportements \u00e9tonnants\nLa particule dans une bo\u00eete, c'est l\u00e0 qu'tout commence\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger, elle r\u00e9v\u00e8le la v\u00e9rit\u00e9\nLes comportements quantiques, d\u00e9voil\u00e9s sans compla\u00eet\nContraires aux pr\u00e9dictions classiques, une rupture\nL'exp\u00e9rience le confirme, la m\u00e9canique est en rupture\n\n[Refrain]\nParticule confin\u00e9e, conditions sp\u00e9ciales\nCas unidimensionnel, pr\u00e9misses g\u00e9niales\nBi- et tridimensionnels suivent le m\u00eame chemin\nLa particule dans une bo\u00eete, \u00e9clairant notre demain\n\n[Outro]\nLa m\u00e9canique quantique, concepts essentiels\nLa particule dans une bo\u00eete, un monde si r\u00e9el\nComprendre son fonctionnement, c'est notre destin\nLa science avance, dans ce voyage sans fin"}, {"titre": "Potentiel de Morse", "text_origine": "Le potentiel de Morse, nomm\u00e9 d'apr\u00e8s le physicien Philip Morse, est un mod\u00e8le pratique d'\u00e9nergie potentielle pour une mol\u00e9cule diatomique. C'est une meilleure approximation pour la structure vibrationnelle de la mol\u00e9cule que celle de l'oscillateur harmonique quantique car il comprend de mani\u00e8re explicite les effets d'une rupture de liaison, comme l'existence des \u00e9tats non li\u00e9s. Il prend aussi en compte l'anharmonicit\u00e9 des liaisons r\u00e9elles et la probabilit\u00e9 non nulle de transition pour les \u00e9tats harmoniques et les bandes de combinaison.", "element_cle": "1. Le potentiel de Morse est un mod\u00e8le d'\u00e9nergie potentielle pour une mol\u00e9cule diatomique.\n2. Il est bas\u00e9 sur les travaux du physicien Philip Morse.\n3. Le mod\u00e8le de Morse est une meilleure approximation pour la structure vibrationnelle de la mol\u00e9cule que l'oscillateur harmonique quantique.\n4. Il prend en compte les effets d'une rupture de liaison et l'existence d'\u00e9tats non li\u00e9s.\n5. Le mod\u00e8le de Morse tient \u00e9galement compte de l'anharmonicit\u00e9 des liaisons r\u00e9elles.", "rap": "[Couplet 1]\nLe potentiel de Morse, une vision r\u00e9volutionnaire\nPour comprendre l'\u00e9nergie d'une mol\u00e9cule diatomique\nBas\u00e9 sur les recherches du physicien Morse, c'est pas fictif\nC'est une meilleure approximation, plus explicite\n\nTravaillant avec l'oscillateur harmonique quantique\nLe mod\u00e8le de Morse nous montre la vraie physique\nIl prend en compte la rupture de liaison, c'est r\u00e9aliste\nEt les \u00e9tats non li\u00e9s, dans l'\u00e9nergie \u00e7a persiste\n\n[Refrain]\nLe potentiel de Morse, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\nDans le rap scientifique, j'en fais l'\u00e9ducation\nDes notions claires, des dates et des d\u00e9monstrations\nLe savoir est puissant, ouvre ton imagination\n\n[Couplet 2]\nLe mod\u00e8le de Morse, une avanc\u00e9e consid\u00e9rable\nDans la structure vibrationnelle, il est incomparable\nIl tient compte de l'anharmonicit\u00e9, c'est notable\nLes liaisons r\u00e9elles, il les rend accessibles\n\nDes racines profondes, dans la physique mol\u00e9culaire\nLe potentiel de Morse nous \u00e9claire sur la mati\u00e8re\nDes concepts complexes, mais n\u00e9cessaires \u00e0 notre \u00e9clairage\nDans ce rap \u00e9ducatif, je t'invite \u00e0 prendre partage\n\n[Refrain]\nLe potentiel de Morse, une vraie r\u00e9v\u00e9lation\nDans le rap scientifique, j'en fais l'\u00e9ducation\nDes notions claires, des dates et des d\u00e9monstrations\nLe savoir est puissant, ouvre ton imagination"}, {"titre": "Orbitale atomique", "text_origine": "En m\u00e9canique quantique, une orbitale atomique est une fonction math\u00e9matique qui d\u00e9crit le comportement ondulatoire d'un \u00e9lectron ou d'une paire d'\u00e9lectrons dans un atome. Cette fonction donne la probabilit\u00e9 de pr\u00e9sence d'un \u00e9lectron d'un atome dans une r\u00e9gion donn\u00e9e de cet atome. On la repr\u00e9sente ainsi souvent \u00e0 l'aide d'isosurfaces, qui d\u00e9limitent la r\u00e9gion \u00e0 l'int\u00e9rieur de laquelle la probabilit\u00e9 de pr\u00e9sence de l'\u00e9lectron est sup\u00e9rieure \u00e0 un seuil donn\u00e9, par exemple 90 %. De telles r\u00e9gions ne sont pas n\u00e9cessairement connexes et peuvent pr\u00e9senter des formes complexes issues des harmoniques sph\u00e9riques.\nChaque orbitale atomique est d\u00e9finie par un triplet (n, \u2113, m\u2113) unique de nombres quantiques qui repr\u00e9sentent respectivement l'\u00e9nergie de l'\u00e9lectron, son moment angulaire et la projection de ce moment angulaire sur un axe donn\u00e9. Chacune de ces orbitales peut \u00eatre occup\u00e9e par au plus deux \u00e9lectrons diff\u00e9rant l'un de l'autre par leur nombre quantique magn\u00e9tique de spin ms. On parle d'orbitales s, p, d et f pour d\u00e9signer les orbitales d\u00e9finies par un moment angulaire \u2113 \u00e9gal respectivement \u00e0 0, 1, 2 et 3. Ces noms proviennent d'anciennes d\u00e9nominations des raies spectrales des m\u00e9taux alcalins d\u00e9crites comme sharp, principal, diffuse et fine ou fundamental ; les orbitales correspondant \u00e0 \u2113 > 3 sont ensuite nomm\u00e9es alphab\u00e9tiquement g, h, i, k, etc.,,, en omettant la lettre j car certaines langues ne la distinguent pas de la lettre i.\nLes orbitales atomiques sont les constituants \u00e9l\u00e9mentaires du nuage \u00e9lectronique, qui permet de mod\u00e9liser le comportement des \u00e9lectrons dans la mati\u00e8re. Dans ce mod\u00e8le, le nuage \u00e9lectronique d'un atome \u00e0 plusieurs \u00e9lectrons peut \u00eatre approch\u00e9 comme une configuration \u00e9lectronique form\u00e9e du produit de plusieurs orbitales hydrog\u00e9no\u00efdes. La structure du tableau p\u00e9riodique des \u00e9l\u00e9ments en blocs comprenant, sur chaque p\u00e9riode, un total de 2, 6, 10 ou 14 \u00e9l\u00e9ments, est une cons\u00e9quence directe du nombre maximum d'\u00e9lectrons pouvant occuper des orbitales atomiques s, p, d et f.", "element_cle": "1. Une orbitale atomique d\u00e9crit le comportement ondulatoire d'un \u00e9lectron dans un atome.\n2. Les orbitales atomiques sont d\u00e9finies par un triplet de nombres quantiques.\n3. Chaque orbitale peut \u00eatre occup\u00e9e par au plus deux \u00e9lectrons.\n4. Les orbitales s, p, d et f sont d\u00e9finies par un moment angulaire \u2113 \u00e9gal respectivement \u00e0 0, 1, 2 et 3.\n5. Les orbitales atomiques sont les constituants \u00e9l\u00e9mentaires du nuage \u00e9lectronique dans la mati\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nUne orbitale atomique, c'est du lourd\nElle d\u00e9crit l'\u00e9lectron dans son comportement ondulatoire\nDans l'atome, \u00e7a balance, \u00e7a bouge dans tous les sens\nEt c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que tout devient coh\u00e9rent\n\n[Couplet 2]\nLes orbitales atomiques, d\u00e9finies par les quantiques\nUn triplet de nombres qui rendent \u00e7a magnifique\nS, p, d, f, chaque lettre correspond \u00e0 un moment angulaire\n0, 1, 2, 3, c'est \u00e7a qui fait qu'on avance\n\n[Refrain]\nLes orbitales atomiques, au c\u0153ur de la mati\u00e8re\nElles sont les constituants essentiels de ce myst\u00e8re\nOn apprend, on comprend, gr\u00e2ce \u00e0 elles qu'on \u00e9claire\nLes notions dans l'\u00e9ducation, c'est \u00e7a qu'on c\u00e9l\u00e8bre"}, {"titre": "Fonction d'Airy", "text_origine": "La fonction d'Airy Ai est une des fonctions sp\u00e9ciales en math\u00e9matiques, c'est-\u00e0-dire une des fonctions remarquables apparaissant fr\u00e9quemment dans les calculs. Elle porte le nom de l'astronome britannique George Biddell Airy, qui l'introduisit pour ses calculs d'optique, notamment lors de l'\u00e9tude de l'arc-en-ciel. La fonction d'Airy Ai et la fonction Bi, qu'on appelle fonction d'Airy de seconde esp\u00e8ce, sont des solutions de l'\u00e9quation diff\u00e9rentielle lin\u00e9aire d'ordre deux \n\n  \n    \n      \n        \n          y\n          \u2033\n        \n        \u2212\n        x\n        y\n        =\n        0\n        \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle y''-xy=0\\qquad \\,}\n  connue sous le nom d'\u00e9quation d'Airy.", "element_cle": "1. La fonction d'Airy Ai et la fonction Bi sont des fonctions sp\u00e9ciales en math\u00e9matiques.\n2. George Biddell Airy a introduit la fonction d'Airy pour ses calculs d'optique.\n3. La fonction d'Airy est utilis\u00e9e dans l'\u00e9tude de l'arc-en-ciel.\n4. La fonction d'Airy Ai et la fonction Bi sont des solutions de l'\u00e9quation d'Airy.\n5. L'\u00e9quation d'Airy est une \u00e9quation diff\u00e9rentielle lin\u00e9aire d'ordre deux.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fonction d'Airy, Ai et Bi, des calculs math\u00e9matiques\nGeorge Biddell Airy, les a introduit pour l'optique\nDans l'\u00e9tude de l'arc-en-ciel, elles sont primatiques\nCes fonctions sp\u00e9ciales, des \u00e9quations caract\u00e9ristiques\n\n[Refrain]\nLa fonction d'Airy, une perc\u00e9e scientifique\nAvec ses solutions, on explore l'\u00e9quation d'Airy critique\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9quation d'Airy, une \u00e9quation d'ordre deux lin\u00e9aire\nAiry l'a formul\u00e9e avec un grand savoir-faire\nCes fonctions sp\u00e9ciales, des outils exemplaires\nPour comprendre la nature et sa complexit\u00e9 singuli\u00e8re\n\n[Refrain]\nLa fonction d'Airy, une perc\u00e9e scientifique\nAvec ses solutions, on explore l'\u00e9quation d'Airy critique"}, {"titre": "\u00c9quation de la chaleur", "text_origine": "En math\u00e9matiques et en physique th\u00e9orique, l'\u00e9quation de la chaleur est une \u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles parabolique, pour d\u00e9crire le ph\u00e9nom\u00e8ne physique de conduction thermique, introduite initialement en 1807 par Joseph Fourier, apr\u00e8s des exp\u00e9riences sur la propagation de la chaleur, suivies par la mod\u00e9lisation de l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature avec des s\u00e9ries trigonom\u00e9triques, appel\u00e9s depuis s\u00e9ries de Fourier et transform\u00e9es de Fourier, permettant une grande am\u00e9lioration \u00e0 la mod\u00e9lisation math\u00e9matique des ph\u00e9nom\u00e8nes, en particulier pour les fondements de la thermodynamique, et qui ont entrain\u00e9 aussi des travaux math\u00e9matiques tr\u00e8s importants pour les rendre rigoureuses, v\u00e9ritable r\u00e9volution \u00e0 la fois physique et math\u00e9matique, sur plus d'un si\u00e8cle.\nUne variante de cette \u00e9quation est tr\u00e8s pr\u00e9sente en physique sous le nom g\u00e9n\u00e9rique d'\u00e9quation de diffusion. On la retrouve dans la diffusion de masse dans un milieu binaire ou de charge \u00e9lectrique dans un conducteur, le transfert radiatif, etc. Elle est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quation de Burgers et \u00e0 l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.", "element_cle": "- L'\u00e9quation de la chaleur est une \u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles parabolique\n- Elle d\u00e9crit le ph\u00e9nom\u00e8ne de conduction thermique\n- Elle a \u00e9t\u00e9 introduite par Joseph Fourier en 1807\n- Les s\u00e9ries de Fourier et les transform\u00e9es de Fourier sont utilis\u00e9es pour mod\u00e9liser l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature\n- Elle a r\u00e9volutionn\u00e9 la mod\u00e9lisation math\u00e9matique des ph\u00e9nom\u00e8nes thermodynamiques\n- Elle est \u00e9galement connue sous le nom g\u00e9n\u00e9rique d'\u00e9quation de diffusion\n- Elle est li\u00e9e \u00e0 la diffusion de masse, au transfert radiatif, \u00e0 l'\u00e9quation de Burgers et \u00e0 l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger\n- Son importance en physique et en math\u00e9matiques s'\u00e9tend sur plus d'un si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'vais te parler d'une \u00e9quation bien styl\u00e9e\nLa chaleur, le feu, c'est \u00e7a qu'elle d\u00e9finit\nC'est l'\u00e9quation aux d\u00e9riv\u00e9es partielles, th\u00e9orie bien solide\nJoseph Fourier l'a introduite en 1807, mec t'es au courant ?\n\nElle d\u00e9crit la conduction, la chaleur qui se propage\nLa temp\u00e9rature qui \u00e9volue, ambiance qui se d\u00e9gage\nAvec les s\u00e9ries de Fourier, mod\u00e9lisation en place\nTransform\u00e9es de Fourier, ouais c'est \u00e7a la classe\n\n[Refrain]\nL'\u00e9quation de la chaleur, frappe dans le game\nMod\u00e9lisation thermodynamique, c'est pas le m\u00eame\nElle a r\u00e9volutionn\u00e9, math\u00e9matiques en folie\nDiffusion de masse, transfert radiatif, c'est la folie\n\n[Couplet 2]\nG\u00e9n\u00e9rique et connue, \u00e9quation de diffusion\nElle s'applique partout, c'est pas une illusion\nDiffusion d'\u00e9nergie, transfert thermique\nBurgers, Schr\u00f6dinger, ouais c'est magique\n\nEn physique, en maths, elle fait l'effet buzz\nSon importance s'\u00e9tend sur plus d'un si\u00e8cle, viens-tu suis\nL'\u00e9quation de la chaleur, symbole de la science\nEducative et puissante, fais-en ta r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nL'\u00e9quation de la chaleur, frappe dans le game\nMod\u00e9lisation thermodynamique, c'est pas le m\u00eame\nElle a r\u00e9volutionn\u00e9, math\u00e9matiques en folie\nDiffusion de masse, transfert radiatif, c'est la folie"}, {"titre": "Quantit\u00e9 de mouvement", "text_origine": "En physique, la quantit\u00e9 de mouvement est le produit de la masse \n  \n    \n      \n        m\n      \n    \n    {\\displaystyle m}\n   par le vecteur vitesse \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              v\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {v}}}\n   d'un corps mat\u00e9riel suppos\u00e9 ponctuel. Il s'agit donc d'une grandeur vectorielle, d\u00e9finie par \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              p\n              \u2192\n            \n          \n        \n        =\n        m\n        \n          \n            \n              v\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {p}}=m{\\vec {v}}}\n  , qui d\u00e9pend du r\u00e9f\u00e9rentiel d'\u00e9tude. Par additivit\u00e9, il est possible de d\u00e9finir la quantit\u00e9 de mouvement d'un corps non ponctuel (ou syst\u00e8me mat\u00e9riel), dont il est possible de d\u00e9montrer qu'elle est \u00e9gale \u00e0 la quantit\u00e9 de mouvement de son centre d'inertie affect\u00e9 de la masse totale du syst\u00e8me, soit \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              \n                p\n                \u2192\n              \n            \n          \n          \n            syst\u00e8me\n          \n        \n        =\n        \n          m\n          \n            syst\u00e8me\n          \n        \n        \n          \n            \n              \n                v\n                \u2192\n              \n            \n          \n          \n            C\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {p}}_{\\text{syst\u00e8me}}=m_{\\text{syst\u00e8me}}{\\vec {v}}_{C}}\n   (C \u00e9tant le centre d'inertie du syst\u00e8me).\nLa notion de quantit\u00e9 de mouvement s'introduit naturellement en dynamique : la relation fondamentale de la dynamique exprime le fait que l'action d'une force ext\u00e9rieure sur un syst\u00e8me conduit \u00e0 une variation de sa quantit\u00e9 de mouvement : \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              \n                d\n              \n              \n                \n                  \n                    p\n                    \u2192\n                  \n                \n              \n            \n            \n              \n                d\n              \n              t\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                F\n                \u2192\n              \n            \n          \n          \n            \n              e\n              x\n              t\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {\\mathrm {d} {\\vec {p}}}{\\mathrm {d} t}}={\\vec {F}}_{\\rm {ext}}}\n  . Par ailleurs elle fait partie, avec l'\u00e9nergie, des grandeurs qui se conservent pour un syst\u00e8me isol\u00e9, c'est-\u00e0-dire soumis \u00e0 aucune action ext\u00e9rieure, ou si celles-ci sont n\u00e9gligeables ou se compensent. Cette propri\u00e9t\u00e9 est utilis\u00e9e notamment en th\u00e9orie des collisions.\nEn m\u00e9canique analytique ou quantique la quantit\u00e9 de mouvement appara\u00eet naturellement comme la grandeur li\u00e9e \u00e0 l'invariance du hamiltonien ou du lagrangien dans une translation d'espace, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de l'espace, qui est effectivement v\u00e9rifi\u00e9e en l'absence de forces ou champs ext\u00e9rieurs. Sur un plan plus g\u00e9n\u00e9ral il s'agit d'une des cons\u00e9quences du th\u00e9or\u00e8me de Noether qui permet de relier sym\u00e9trie continue d'un syst\u00e8me et lois de conservation.\nLa notion d'impulsion ou moment lin\u00e9aire g\u00e9n\u00e9ralise en m\u00e9canique analytique celle de quantit\u00e9 de mouvement, en tant que moment conjugu\u00e9 des coordonn\u00e9es cart\u00e9siennes \n  \n    \n      \n        \n          q\n          \n            i\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle q_{i}}\n  , soit \n  \n    \n      \n        \n          p\n          \n            i\n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \u2202\n              L\n            \n            \n              \u2202\n              \n                \n                  \n                    \n                      q\n                      \n                        i\n                      \n                    \n                    \u02d9\n                  \n                \n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle p_{i}={\\frac {\\partial L}{\\partial {\\dot {q_{i}}}}}}\n  . Quantit\u00e9 de mouvement et impulsion sont souvent confondues en raison de leur co\u00efncidence dans la majorit\u00e9 des cas. N\u00e9anmoins ces deux grandeurs sont distinctes,. L'impulsion co\u00efncide avec la quantit\u00e9 de mouvement lorsque les forces appliqu\u00e9es \u00e0 la particule d\u00e9rivent d'une \u00e9nergie potentielle. L'analogue \u00ab angulaire \u00bb du moment lin\u00e9aire est le moment angulaire g\u00e9n\u00e9ralement confondu avec le moment cin\u00e9tique.\nIl est aussi possible de d\u00e9finir la quantit\u00e9 de mouvement, plus souvent alors appel\u00e9e impulsion, pour le champ \u00e9lectromagn\u00e9tique. Le plus souvent, il est fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la densit\u00e9 volumique d'impulsion du champ donn\u00e9e par \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              g\n              \u2192\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \u03b5\n          \n            0\n          \n        \n        \n          \n            \n              E\n              \u2192\n            \n          \n        \n        \u2227\n        \n          \n            \n              B\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {g}}=\\varepsilon _{0}{\\vec {E}}\\wedge {\\vec {B}}}\n  .\nEn m\u00e9canique relativiste, les notions de quantit\u00e9 de mouvement et d'\u00e9nergie sont li\u00e9es par l'introduction du quadrivecteur \u00e9nergie-impulsion \n  \n    \n      \n        \n          p\n          \n            \u03b1\n          \n        \n        =\n        (\n        \u03b3\n        m\n        c\n        ,\n        \u03b3\n        m\n        \n          \n            \n              v\n              \u2192\n            \n          \n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle p^{\\alpha }=(\\gamma mc,\\gamma m{\\vec {v}})}\n  , o\u00f9 \u03b3 est le facteur de Lorentz.\nEn m\u00e9canique quantique, la quantit\u00e9 de mouvement est d\u00e9finie comme un \u00ab op\u00e9rateur vectoriel \u00bb, c'est-\u00e0-dire comme un ensemble de trois op\u00e9rateurs (un par composante spatiale) qui respectent certaines relations de commutation (dites canoniques) avec les composantes de l'op\u00e9rateur de position.", "element_cle": "1. La quantit\u00e9 de mouvement est le produit de la masse et de la vitesse d'un corps mat\u00e9riel.\n2. La quantit\u00e9 de mouvement est une grandeur vectorielle.\n3. La quantit\u00e9 de mouvement d\u00e9pend du r\u00e9f\u00e9rentiel d'\u00e9tude.\n4. On peut d\u00e9finir la quantit\u00e9 de mouvement d'un syst\u00e8me mat\u00e9riel en utilisant son centre d'inertie.\n5. En dynamique, une force ext\u00e9rieure peut entra\u00eener une variation de la quantit\u00e9 de mouvement d'un syst\u00e8me.", "rap": "[Couplet 1]\nLa quantit\u00e9 de mouvement, c'est la base de tout\nLe produit de masse et vitesse, \u00e7a te dit quelque chose, \u00e9coute\nC'est une grandeur vectorielle, \u00e7a va dans tous les sens\nMais \u00e7a d\u00e9pend du r\u00e9f\u00e9rentiel, faut pas faire de contresens\n\n[Refrain]\nLa quantit\u00e9 de mouvement, c'est \u00e7a qu'il faut retenir\nDans le rap \u00e9ducatif, on va te l'enseigner\nFaut comprendre les bases, pour avancer dans la vie\nAlors ouvre bien tes oreilles, on va t'\u00e9claircir\n\n[Couplet 2]\nPour calculer la quantit\u00e9 de mouvement d'un syst\u00e8me mat\u00e9riel\nOn utilise le centre d'inertie, un point essentiel\nEt en dynamique, une force ext\u00e9rieure peut l'alt\u00e9rer\nElle peut faire varier la quantit\u00e9 de mouvement, faut pas l'ignorer\n\n[Refrain]\nLa quantit\u00e9 de mouvement, c'est \u00e7a qu'il faut retenir\nDans le rap \u00e9ducatif, on va te l'enseigner\nFaut comprendre les bases, pour avancer dans la vie\nAlors ouvre bien tes oreilles, on va t'\u00e9claircir"}, {"titre": "Postulats de la m\u00e9canique quantique", "text_origine": "Cet article traite des postulats de la m\u00e9canique quantique. La description du monde microscopique que fournit la m\u00e9canique quantique s'appuie sur une vision radicalement nouvelle, et s'oppose en cela \u00e0 la m\u00e9canique classique. Elle repose sur des postulats.\nS'il existe un tr\u00e8s large consensus entre les physiciens sur la mani\u00e8re de r\u00e9aliser les calculs qui permettent de rendre compte des ph\u00e9nom\u00e8nes quantiques et de pr\u00e9voir leur \u00e9volution, il n'existe pas en revanche de consensus sur une mani\u00e8re unique de les expliquer aux \u00e9tudiants. C'est la raison pour laquelle le nombre, l'ordre et surtout la formulation des postulats de la m\u00e9canique quantique peuvent varier selon les sources,.\nLa plupart du temps, les postulats sont mentionn\u00e9s comme \u00e9tant au nombre de six et pr\u00e9sent\u00e9s d'une mani\u00e8re proche de la mani\u00e8re suivante, qui sera explicit\u00e9e, d\u00e9velopp\u00e9e et critiqu\u00e9e plus en d\u00e9tail dans la suite de cet article:\n\nL'\u00e9tat d'un syst\u00e8me quantique est d\u00e9fini par un vecteur qui est une combinaison lin\u00e9aire, avec des coefficients complexes, d'\u00e9tats de base. (Principe de superposition)\nLes observables physiques (c'est-\u00e0-dire les \u00abchoses qu'on mesure\u00bb) sont repr\u00e9sent\u00e9es par des op\u00e9rateurs math\u00e9matiques. (Principe de correspondance)\nLes mesures ne peuvent pas donner d'autres r\u00e9sultats que ceux qui correspondent \u00e0 des valeurs propres de ces op\u00e9rateurs math\u00e9matiques. (Principe de quantification) Les vecteurs propres qui correspondent \u00e0 ces valeurs propres forment une base de l'espace des \u00e9tats de ce syst\u00e8me.\nLes calculs math\u00e9matiques fournissent la probabilit\u00e9 d'observer tel ou tel r\u00e9sultat de mesure. (R\u00e8gle de Born et Principe de d\u00e9composition spectrale)\nLa mesure modifie l'\u00e9tat du syst\u00e8me quantique mesur\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 faire dispara\u00eetre les probabilit\u00e9s qui ne se sont pas r\u00e9alis\u00e9es. (Principe de r\u00e9duction du paquet d'onde)\nL'\u00e9volution dans le temps du syst\u00e8me quantique est fix\u00e9e par l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.\n\n", "element_cle": "1. La m\u00e9canique quantique repose sur des postulats qui d\u00e9crivent le monde microscopique de mani\u00e8re radicalement nouvelle par rapport \u00e0 la m\u00e9canique classique.\n2. Les physiciens utilisent des calculs bas\u00e9s sur les postulats de la m\u00e9canique quantique pour pr\u00e9dire l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes quantiques.\n3. Il n'y a pas de consensus unique sur la mani\u00e8re d'expliquer ces postulats aux \u00e9tudiants, ce qui peut entra\u00eener des variations dans leur nombre, leur ordre et leur formulation.\n4. Les postulats de la m\u00e9canique quantique sont g\u00e9n\u00e9ralement au nombre de six et incluent des concepts tels que la superposition des \u00e9tats, la correspondance des observables avec des op\u00e9rateurs math\u00e9matiques, la quantification des mesures et la r\u00e9duction du paquet d'onde.\n5. L'\u00e9volution temporelle d'un syst\u00e8me quantique est d\u00e9termin\u00e9e par l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9canique quantique, c'est une nouvelle \u00e8re\nUn monde microscopique o\u00f9 tout est \u00e0 revoir\nPostulats innovants, d\u00e9concertants pourtant vrais\nLa rupture avec la m\u00e9canique classique, c'est un fait\n\n[Refrain]\nPostulats de la m\u00e9canique quantique, oh yeah\nOn pr\u00e9dit le futur des ph\u00e9nom\u00e8nes quantiques, oh yeah\nCes concepts \u00e9ducatifs, on les met en lumi\u00e8re\nLe rap du savoir, c'est \u00e7a notre mani\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nPas de consensus sur comment les pr\u00e9senter\nLes \u00e9tudiants s'perdent, c'est \u00e0 s'en f\u00e2cher\nSix postulats phares, cl\u00e9s de compr\u00e9hension\nSuperposition, observables, tout en action\n\n[Refrain]\nPostulats de la m\u00e9canique quantique, oh yeah\nOn quantifie les mesures, oh yeah\nR\u00e9duction du paquet d'onde, une v\u00e9rit\u00e9 scientifique\nDans l'\u00e9volution temporelle, notre \u00e9quation \u00e9dicte\n\n[Outro]\nLa m\u00e9canique quantique, rien de plus fascinant\nOn la d\u00e9couvre chaque jour, c'est \u00e9difiant\nLe rap de l'\u00e9ducation, la science en premi\u00e8re ligne\nPostulats quantiques, notre rap les illumine"}, {"titre": "Chimie num\u00e9rique", "text_origine": "La chimie num\u00e9rique ou chimie informatique, parfois aussi chimie computationnelle, est une branche de la chimie et de la physico-chimie qui utilise les lois de la chimie th\u00e9orique exploit\u00e9es dans des programmes informatiques sp\u00e9cifiques afin de calculer structures et propri\u00e9t\u00e9s d'objets chimiques tels que les mol\u00e9cules, les solides, les agr\u00e9gats atomiques (ou clusters), les surfaces, etc., en appliquant autant que possible ces programmes \u00e0 des probl\u00e8mes chimiques r\u00e9els. La fronti\u00e8re entre la simulation effectu\u00e9e et syst\u00e8me r\u00e9el est d\u00e9finie par le niveau de pr\u00e9cision requis et/ou la complexit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s et les th\u00e9ories employ\u00e9es lors de la mod\u00e9lisation. Les propri\u00e9t\u00e9s recherch\u00e9es peuvent \u00eatre la structure (g\u00e9om\u00e9trie, relations entre constituants), l'\u00e9nergie totale, l'\u00e9nergie d'interaction, les charges, dip\u00f4les et moments multipolaires, fr\u00e9quences vibrationnelles, r\u00e9activit\u00e9 ou autres quantit\u00e9s spectroscopiques, sections efficaces pour les collisions, etc. Le domaine le plus repr\u00e9sent\u00e9 de la discipline est le traitement des configurations \u00e9lectroniques des syst\u00e8mes.\nL'expression chimie num\u00e9rique est parfois \u00e9galement utilis\u00e9e pour d\u00e9signer tous les champs scientifiques qui recouvrent \u00e0 la fois la chimie et l'informatique.", "element_cle": "1. La chimie num\u00e9rique est une branche de la chimie et de la physico-chimie qui utilise des programmes informatiques pour calculer structures et propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\n2. Elle se base sur les lois de la chimie th\u00e9orique et utilise des programmes informatiques sp\u00e9cifiques.\n3. La fronti\u00e8re entre la simulation et la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9pend du niveau de pr\u00e9cision requis et de la complexit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s.\n4. Les propri\u00e9t\u00e9s recherch\u00e9es peuvent concerner la structure, l'\u00e9nergie, les charges, les dip\u00f4les, les moments multipolaires, etc.\n5. La chimie num\u00e9rique traite principalement des configurations \u00e9lectroniques des syst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chimie num\u00e9rique, une science innovante\nQui m\u00e9lange la chimie et l'informatique\nDes programmes sophistiqu\u00e9s pour calculer\nStructures et propri\u00e9t\u00e9s chimiques, le faire parler\n\n[couplet 2]\nBas\u00e9e sur les lois de la chimie th\u00e9orique\nElle utilise des logiciels sp\u00e9cifiques\nFronti\u00e8re floue entre r\u00e9alit\u00e9 et simulation\nSelon la pr\u00e9cision requise et les configurations\n\n[Refrain]\nLa chimie num\u00e9rique, des r\u00e9sultats pr\u00e9cieux\nStructure, \u00e9nergie, charges, tout est s\u00e9rieux\nUn regard \u00e9lectronique sur les syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s\nLa chimie num\u00e9rique, un monde \u00e0 explorer"}, {"titre": "M\u00e9thode multi-configurationnelle d\u00e9pendante du temps de Hartree", "text_origine": "La m\u00e9thode multi-configurationnelle d\u00e9pendante du temps de Hartree (ou en anglais Multi-configuration time-dependent Hartree (method) - MCTDH) est un algorithme g\u00e9n\u00e9ral de r\u00e9solution de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger d\u00e9pendante du temps pour des syst\u00e8mes dynamiques multidimensionnels constitu\u00e9s de particules \u00e9l\u00e9mentaires discernables. La MCTDH peut donc d\u00e9terminer le mouvement quantique des noyaux d'un syst\u00e8me mol\u00e9culaire \u00e9voluant sur une ou plusieurs surfaces d'\u00e9nergie potentielle \u00e9lectroniques coupl\u00e9es. La MCTDH est pas sa nature m\u00eame une m\u00e9thode approch\u00e9e. Cependant, bien qu'elle puisse \u00eatre rendue aussi pr\u00e9cise que n'importe laquelle des m\u00e9thodes concurrentes en th\u00e9orie, son efficacit\u00e9 num\u00e9rique d\u00e9cro\u00eet avec l'augmentation de la pr\u00e9cision exig\u00e9e. \nLA MCTDH est con\u00e7ue pour des probl\u00e8mes multi-dimensionnels, et tout particuli\u00e8rement ceux difficiles ou impossibles \u00e0 traiter par des voies conventionnelles. Il n'y a aucun ou peu d'avantage \u00e0 l'utiliser lorsque les syst\u00e8mes comprennent moins de trois degr\u00e9s de libert\u00e9. Elle est en g\u00e9n\u00e9ral plus int\u00e9ressante pour des syst\u00e8mes de 4 \u00e0 12 degr\u00e9s de libert\u00e9. En raison des limites mat\u00e9rielles actuelles, elle n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas utilisable pour des syst\u00e8mes bien plus importants. Pour certaines classes de probl\u00e8mes, il est possible cependant d'aller au-del\u00e0 de cette limite. Le programme MCTDH a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] modifi\u00e9 pour permettre la propagation des op\u00e9rateurs densit\u00e9.", "element_cle": "1. La m\u00e9thode multi-configurationnelle d\u00e9pendante du temps de Hartree est utilis\u00e9e pour r\u00e9soudre l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger d\u00e9pendante du temps.\n2. Cette m\u00e9thode est sp\u00e9cialement con\u00e7ue pour des syst\u00e8mes dynamiques multidimensionnels avec des particules discernables.\n3. Elle peut d\u00e9terminer le mouvement quantique des noyaux d'un syst\u00e8me mol\u00e9culaire sur diff\u00e9rentes surfaces d'\u00e9nergie potentielle \u00e9lectroniques.\n4. La MCTDH est une m\u00e9thode approximative mais peut \u00eatre aussi pr\u00e9cise que d'autres m\u00e9thodes concurrentes.\n5. Elle est particuli\u00e8rement efficace pour des syst\u00e8mes ayant de 4 \u00e0 12 degr\u00e9s de libert\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode multi-configurationnelle d\u00e9pendante du temps\nPour r\u00e9soudre l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger, mec, c'est \u00e7a le plan\nOn parle de syst\u00e8mes dynamiques multidimensionnels\nAvec des particules discernables, c'est mental\n\n[Refrain]\nLa MCTDH en action, ouais mec, c'est la classe\nD\u00e9termine le mouvement quantique, sur diff\u00e9rentes surfaces d'\u00e9nergie potentielle \u00e9lectroniques\nOn fait tourner les noyaux d'un syst\u00e8me mol\u00e9culaire\nPr\u00e9cise et approximative, elle rivalise avec les m\u00e9thodes concurrentes\n\n[Couplet 2]\nEfficace pour des syst\u00e8mes de 4 \u00e0 12 degr\u00e9s de libert\u00e9\nLa MCTDH arrive \u00e0 tout optimiser, mec, c'est la f\u00eate\nOn met en avant les notions de physique quantique\nDans le rap, l'\u00e9ducation, mec, c'est \u00e7a qui pique\n\n[Refrain]\nLa MCTDH en action, ouais mec, c'est la classe\nD\u00e9termine le mouvement quantique, sur diff\u00e9rentes surfaces d'\u00e9nergie potentielle \u00e9lectroniques\nOn fait tourner les noyaux d'un syst\u00e8me mol\u00e9culaire\nPr\u00e9cise et approximative, elle rivalise avec les m\u00e9thodes concurrentes"}, {"titre": "\u00c9quation de Boltzmann", "text_origine": "L'\u00e9quation de Boltzmann ou \u00e9quation de transport de Boltzmann d\u00e9crit le comportement statistique d'un syst\u00e8me thermodynamique hors \u00e9tat d'\u00e9quilibre, con\u00e7ue par Ludwig Boltzmann en 1872. L'exemple classique d'un tel syst\u00e8me est un fluide avec des gradients de temp\u00e9rature dans l'espace provoquant un flux de chaleur des r\u00e9gions les plus chaudes vers les plus froides, par le transport al\u00e9atoire mais orient\u00e9 des particules composant ce fluide. Dans la litt\u00e9rature moderne, le terme \u00e9quation de Boltzmann est souvent utilis\u00e9 dans un sens plus g\u00e9n\u00e9ral, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 toute \u00e9quation cin\u00e9tique d\u00e9crivant le changement d'une quantit\u00e9 macroscopique dans un syst\u00e8me thermodynamique, comme l'\u00e9nergie, la charge ou le nombre de particules, que ce soit dans un cadre classique, semi-classique ou relativiste. Par exemple on a une \u00e9quation de Boltzmann d\u00e9crivant le transport de particules comme les photons (transfert radiatif) ou de pseudo-particules comme les phonons.\n\nL'\u00e9quation de Boltzmann est une des \u00e9quations les plus importantes de la physique par l'\u00e9tendue de ses applications (par exemple en m\u00e9canique des fluides) et par ses implications \u00e9pist\u00e9mologiques, en donnant un caract\u00e8re universel au concept d'entropie introduit par Clausius en thermodynamique. Elle jette un pont entre la physique microscopique (comportement individuel des composants d'un syst\u00e8me) et la physique macroscopique (propri\u00e9t\u00e9s collectives comme l'\u00e9nergie thermique, la viscosit\u00e9, la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique, etc.).\nD'un point de vue math\u00e9matique, c'est une \u00e9quation int\u00e9gro-diff\u00e9rentielle dont l'\u00e9tude des propri\u00e9t\u00e9s et la recherche de solutions analytiques a fortement mobilis\u00e9 les math\u00e9maticiens (Seiji Ukai dans les ann\u00e9es 1970 ;  ou plus r\u00e9cemment les m\u00e9daill\u00e9s Fields, Pierre-Louis Lions et C\u00e9dric Villani). Si l'existence de solutions est prouv\u00e9e, m\u00eame loin de l'\u00e9quilibre, leur r\u00e9gularit\u00e9 et unicit\u00e9 reste un probl\u00e8me ouvert tr\u00e8s important,. Mais dans la pratique, l'\u00e9quation est r\u00e9solue num\u00e9riquement par diff\u00e9rentes m\u00e9thodes num\u00e9riques (lagrangienne, eul\u00e9rienne, particule-in-cell, etc.).\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9quation de Boltzmann d\u00e9crit le comportement statistique d'un syst\u00e8me thermodynamique hors \u00e9quilibre.\n2. Ludwig Boltzmann a con\u00e7u cette \u00e9quation en 1872.\n3. Elle est utilis\u00e9e pour d\u00e9crire le transport de particules dans diff\u00e9rents syst\u00e8mes.\n4. Elle permet de faire le lien entre la physique microscopique et la physique macroscopique.\n5. Les math\u00e9maticiens ont consacr\u00e9 beaucoup d'efforts \u00e0 l'\u00e9tude de cette \u00e9quation, notamment pour trouver des solutions analytiques.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9quation de Boltzmann, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\nQui d\u00e9crit le comportement des syst\u00e8mes hors \u00e9quilibre\nCon\u00e7ue par Ludwig Boltzmann, en 1872 elle s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e\nUne pierre angulaire pour \u00e9tudier le monde mat\u00e9riel\n\n[Refrain]\n\u00c9quation de Boltzmann, une formule puissante\nElle transporte les particules dans diff\u00e9rents syst\u00e8mes\nLe lien entre micro et macro, une vision \u00e9patante\nLes math\u00e9maticiens cherchent des solutions pour leur probl\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nUn outil pr\u00e9cieux pour comprendre la thermodynamique\nElle traite des statistiques, des probabilit\u00e9s et des dynamiques\nLes chercheurs s'en sont empar\u00e9s pour en saisir la logique\nTrouver des solutions analytiques, c'est leur objectif otentique\n\n[Refrain]\n\u00c9quation de Boltzmann, au c\u0153ur de la physique\nElle explore les myst\u00e8res, les lois cosmiques\nUn pont entre le petit et le grand, une m\u00e9thode unique\nPour avancer dans notre qu\u00eate du savoir scientifique"}, {"titre": "Loi de distribution des vitesses de Maxwell", "text_origine": "En th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz, la loi de distribution de vitesses de Maxwell quantifie la r\u00e9partition statistique des vitesses des particules dans un gaz homog\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9quilibre thermodynamique. Les vecteurs vitesse des particules suivent une loi normale. Cette loi a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie par James Clerk Maxwell en 1860, et confirm\u00e9e ult\u00e9rieurement par Ludwig Boltzmann \u00e0 partir de bases physiques qui fondent la physique statistique en 1872 et 1877.\nCette distribution a d'abord \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie et utilis\u00e9e pour d\u00e9crire vitesse des particules du gaz parfait, o\u00f9 les particules se d\u00e9placent librement sans interagir les unes avec les autres, \u00e0 l'exception de tr\u00e8s br\u00e8ves collisions au cours desquels elles \u00e9changent de l'\u00e9nergie et de la quantit\u00e9 de mouvement. Le terme \"particule\" dans ce contexte se r\u00e9f\u00e8re uniquement aux particules \u00e0 l'\u00e9tat gazeux (atomes ou mol\u00e9cules), et le syst\u00e8me de particules consid\u00e9r\u00e9 est suppos\u00e9 avoir atteint l'\u00e9quilibre thermodynamique. Les \u00e9nergies de ces particules suivent ce qui est connu sous le nom de Statistique de Maxwell-Boltzmann, et la distribution statistique des vitesses est obtenue en assimilant les \u00e9nergies des particules \u00e0 leur \u00e9nergie cin\u00e9tique.\nMath\u00e9matiquement, la distribution de Maxwell \u2013 Boltzmann est la Loi du \u03c7 avec trois degr\u00e9s de libert\u00e9 (les composantes du vecteur vitesse dans l'Espace euclidien), avec un param\u00e8tre d'\u00e9chelle qui mesure des vitesses en unit\u00e9s proportionnelles \u00e0 la racine carr\u00e9e de \n  \n    \n      \n        T\n        \n          /\n        \n        m\n      \n    \n    {\\displaystyle T/m}\n   (le rapport entre la temp\u00e9rature et la masse des particules).\nLa distribution de Maxwell-Boltzmann est un r\u00e9sultat de la th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz. Il fournit une explication simplifi\u00e9e \u00e0 de nombreuses propri\u00e9t\u00e9s fondamentales des gaz, dont la pression et la diffusion. La distribution de Maxwell \u2013 Boltzmann s'applique aux vitesses des particules en trois dimensions, mais elle se r\u00e9v\u00e8le d\u00e9pendre uniquement de la norme de la vitesse des particules. Une distribution de probabilit\u00e9 de vitesse de particules indique les vitesses les plus probables. La th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz s'applique au gaz parfait. Pour les gaz r\u00e9els, divers effets (par exemple, la pr\u00e9sence d'interactions de van der Waals ou de tourbillons (aussi appel\u00e9s vortex), peuvent rendre la distribution de vitesse diff\u00e9rente de la loi de Maxwell \u2013 Boltzmann. Cependant, les gaz rar\u00e9fi\u00e9s \u00e0 des temp\u00e9ratures ordinaires se comportent presque comme le gaz parfait et la loi de distribution de vitesse de Maxwell est une excellente approximation pour ces gaz. Les  plasmas, qui sont des gaz ionis\u00e9s de faible densit\u00e9, ont souvent des distributions de particules partiellement ou enti\u00e8rement maxwelliennes.", "element_cle": "- La loi de distribution de vitesses de Maxwell quantifie la r\u00e9partition statistique des vitesses des particules dans un gaz homog\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9quilibre thermodynamique.\n- Cette loi a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie par James Clerk Maxwell en 1860 et confirm\u00e9e par Ludwig Boltzmann en 1872 et 1877.\n- Elle d\u00e9crit la vitesse des particules dans un gaz parfait, o\u00f9 les particules se d\u00e9placent librement avec de br\u00e8ves collisions.\n- La distribution de Maxwell-Boltzmann est bas\u00e9e sur la statistique des \u00e9nergies des particules.\n- Math\u00e9matiquement, cette distribution est la loi du \u03c7 avec trois degr\u00e9s de libert\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1860, Maxwell d\u00e9barque sur la sc\u00e8ne\nAvec sa loi de distribution des vitesses\nIl quantifie la r\u00e9partition statistique\nDes particules dans un gaz en \u00e9quilibre thermodynamique\n\n[Refrain]\nMaxwell, Maxwell, il nous ouvre les yeux\nSur les lois qui r\u00e9gissent les gaz, c'est si pr\u00e9cieux\nLe savant britannique qui brille de mille feux\nAvec sa loi de distribution de vitesses, c'est fabuleux\n\n[Couplet 2]\nConfirm\u00e9e par Boltzmann, un peu plus tard\nEn 1872 et 1877, \u00e7a devient un standard\nLes particules bougent libres, en collision\nDans un gaz parfait, leur vitesse en action\n\n[Refrain]\nMaxwell, Maxwell, il nous ouvre les yeux\nSur les lois qui r\u00e9gissent les gaz, c'est si pr\u00e9cieux\nLe savant britannique qui brille de mille feux\nAvec sa loi de distribution de vitesses, c'est fabuleux"}, {"titre": "Ludwig Boltzmann", "text_origine": "Ludwig Eduard Boltzmann (n\u00e9 le 20 f\u00e9vrier 1844 \u00e0 Vienne, Autriche et mort le 5 septembre 1906 \u00e0 Duino) est un physicien et philosophe autrichien. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la physique statistique et un fervent d\u00e9fenseur de l\u2019existence des atomes. Validant l\u2019hypoth\u00e8se de D\u00e9mocrite selon laquelle \u00ab la mati\u00e8re peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un ensemble d'entit\u00e9s indivisibles \u00bb, Boltzmann, \u00e0 l'aide de son \u00e9quation cin\u00e9tique dite \u00ab de Boltzmann \u00bb, a th\u00e9oris\u00e9 de nombreuses \u00e9quations de m\u00e9canique des fluides et de th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz.", "element_cle": "1. Ludwig Eduard Boltzmann est n\u00e9 le 20 f\u00e9vrier 1844 \u00e0 Vienne, Autriche et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 5 septembre 1906 \u00e0 Duino.\n2. Il \u00e9tait un physicien et philosophe autrichien.\n3. Boltzmann est consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la physique statistique.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 un fervent d\u00e9fenseur de l'existence des atomes.\n5. Il a valid\u00e9 l'hypoth\u00e8se de D\u00e9mocrite selon laquelle la mati\u00e8re est compos\u00e9e d'entit\u00e9s indivisibles.\n6. \u00c0 l'aide de son \u00e9quation cin\u00e9tique, connue sous le nom d'\u00e9quation de Boltzmann, il a th\u00e9oris\u00e9 plusieurs \u00e9quations de m\u00e9canique des fluides et de th\u00e9orie cin\u00e9tique des gaz.", "rap": "[Couplet 1]\nLudwig Boltzmann, n\u00e9 un jour d'hiver,\n\u00c0 Vienne en Autriche, berceau de la lumi\u00e8re.\nPhysicien et philosophe, un esprit bouillonnant,\nSa vie fut d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la physique et au temps.\n\n[Pont]\nIl est le p\u00e8re de la physique statistique,\nAvec sa th\u00e9orie, l'Univers \u00e9tait en pratique.\nCroyant aux atomes, cette vision du r\u00e9el,\nBoltzmann s'est \u00e9lev\u00e9, un esprit sans pareil.\n\n[Refrain]\nBoltzmann, g\u00e9nie incontest\u00e9,\nSa science a r\u00e9volutionn\u00e9.\nDans sa qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9,\nIl nous a ouvert les portes de l'immensit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nAvec son \u00e9quation cin\u00e9tique, il a brill\u00e9,\nTh\u00e9orisant m\u00e9canique des fluides et gaz.\nSon \u00e9quation de Boltzmann, pilier de la physique,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux, la cl\u00e9 des mystiques.\n\n[Pont]\nIl a valid\u00e9 D\u00e9mocrite et ses atomes,\nLa mati\u00e8re indivisible, un monde en somme.\nBoltzmann, visionnaire, a marqu\u00e9 son temps,\nUne conscience \u00e9clair\u00e9e, un esprit \u00e9blouissant.\n\n[Refrain]\nBoltzmann, g\u00e9nie incontest\u00e9,\nSa science a r\u00e9volutionn\u00e9.\nDans sa qu\u00eate de v\u00e9rit\u00e9,\nIl nous a ouvert les portes de l'immensit\u00e9."}, {"titre": "\u00c9quation de Boltzmann", "text_origine": "L'\u00e9quation de Boltzmann ou \u00e9quation de transport de Boltzmann d\u00e9crit le comportement statistique d'un syst\u00e8me thermodynamique hors \u00e9tat d'\u00e9quilibre, con\u00e7ue par Ludwig Boltzmann en 1872. L'exemple classique d'un tel syst\u00e8me est un fluide avec des gradients de temp\u00e9rature dans l'espace provoquant un flux de chaleur des r\u00e9gions les plus chaudes vers les plus froides, par le transport al\u00e9atoire mais orient\u00e9 des particules composant ce fluide. Dans la litt\u00e9rature moderne, le terme \u00e9quation de Boltzmann est souvent utilis\u00e9 dans un sens plus g\u00e9n\u00e9ral, se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 toute \u00e9quation cin\u00e9tique d\u00e9crivant le changement d'une quantit\u00e9 macroscopique dans un syst\u00e8me thermodynamique, comme l'\u00e9nergie, la charge ou le nombre de particules, que ce soit dans un cadre classique, semi-classique ou relativiste. Par exemple on a une \u00e9quation de Boltzmann d\u00e9crivant le transport de particules comme les photons (transfert radiatif) ou de pseudo-particules comme les phonons.\n\nL'\u00e9quation de Boltzmann est une des \u00e9quations les plus importantes de la physique par l'\u00e9tendue de ses applications (par exemple en m\u00e9canique des fluides) et par ses implications \u00e9pist\u00e9mologiques, en donnant un caract\u00e8re universel au concept d'entropie introduit par Clausius en thermodynamique. Elle jette un pont entre la physique microscopique (comportement individuel des composants d'un syst\u00e8me) et la physique macroscopique (propri\u00e9t\u00e9s collectives comme l'\u00e9nergie thermique, la viscosit\u00e9, la conductivit\u00e9 \u00e9lectrique, etc.).\nD'un point de vue math\u00e9matique, c'est une \u00e9quation int\u00e9gro-diff\u00e9rentielle dont l'\u00e9tude des propri\u00e9t\u00e9s et la recherche de solutions analytiques a fortement mobilis\u00e9 les math\u00e9maticiens (Seiji Ukai dans les ann\u00e9es 1970 ;  ou plus r\u00e9cemment les m\u00e9daill\u00e9s Fields, Pierre-Louis Lions et C\u00e9dric Villani). Si l'existence de solutions est prouv\u00e9e, m\u00eame loin de l'\u00e9quilibre, leur r\u00e9gularit\u00e9 et unicit\u00e9 reste un probl\u00e8me ouvert tr\u00e8s important,. Mais dans la pratique, l'\u00e9quation est r\u00e9solue num\u00e9riquement par diff\u00e9rentes m\u00e9thodes num\u00e9riques (lagrangienne, eul\u00e9rienne, particule-in-cell, etc.).\n\n", "element_cle": "1. L'\u00e9quation de Boltzmann est une \u00e9quation de transport qui d\u00e9crit le comportement statistique d'un syst\u00e8me thermodynamique hors \u00e9quilibre.\n2. Ludwig Boltzmann a con\u00e7u cette \u00e9quation en 1872.\n3. L'\u00e9quation de Boltzmann permet de comprendre le flux de chaleur d'un fluide avec des gradients de temp\u00e9rature.\n4. Le terme \"\u00e9quation de Boltzmann\" est souvent utilis\u00e9 de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale pour d\u00e9crire toute \u00e9quation cin\u00e9tique dans un syst\u00e8me thermodynamique.\n5. Cette \u00e9quation est importante en physique pour son application dans des domaines tels que la m\u00e9canique des fluides.\n6. Elle joue un r\u00f4le cl\u00e9 dans la compr\u00e9hension du concept d'entropie introduit par Clausius en thermodynamique.\n7. Math\u00e9matiquement, c'est une \u00e9quation int\u00e9gro-diff\u00e9rentielle qui offre des d\u00e9fis en termes de propri\u00e9t\u00e9s et de recherche de solutions analytiques.\n8. Des math\u00e9maticiens ont travaill\u00e9 sur l'\u00e9tude et la r\u00e9solution de cette \u00e9quation, dont Seiji Ukai, Pierre-Louis Lions et C\u00e9dric Villani.\n9. La r\u00e9gularit\u00e9 et l'unicit\u00e9 des solutions de l'\u00e9quation de Boltzmann en dehors de l'\u00e9quilibre restent un probl\u00e8me ouvert.\n10. Dans la pratique, l'\u00e9quation est r\u00e9solue num\u00e9riquement gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, c'est l'\u00e9quation de Boltzmann, un concept \u00e9difiant\nQui d\u00e9crit le comportement des syst\u00e8mes hors \u00e9quilibre, c'est \u00e9poustouflant\nCon\u00e7ue par Ludwig Boltzmann en 1872, un g\u00e9nie cr\u00e9atif\nCette \u00e9quation transporte la statique thermodynamique au niveau qualitatif\n\n[Refrain]\nOn parle de dates et d'\u00e9v\u00e9nements marquants\nDans ce rap \u00e9ducatif, c'est l'instant\nL'\u00e9quation de Boltzmann, un outil puissant\nPour comprendre la chaleur et les flux abondants\n\n[Couplet 2]\nElle explique le flux de chaleur dans un fluide, une prouesse\nQuand les gradients de temp\u00e9rature sont en liesse\nLe terme \"\u00e9quation de Boltzmann\" est souvent utilis\u00e9\nPour d\u00e9crire toute \u00e9quation cin\u00e9tique, un langage partag\u00e9\n\n[Refrain]\nOn parle de notions scientifiques et essentielles\nDans ce rap \u00e9ducatif, c'est l'heure du r\u00e9veil\nL'\u00e9quation de Boltzmann, un pilier virtuel\nPour la m\u00e9canique des fluides, elle est cruciale\n\n[Outro]\nL'\u00e9quation de Boltzmann, une \u00e9nigme math\u00e9matique\nO\u00f9 se m\u00ealent int\u00e9grales et diff\u00e9rences, c'est syst\u00e9matique\nDes scientifiques travaillent sans rel\u00e2che sur cette \u00e9nigme\nSeiji Ukai, Pierre-Louis Lions, C\u00e9dric Villani, une \u00e9quipe sublime\n\nOn cherche toujours les propri\u00e9t\u00e9s et solutions analytiques\nMais la r\u00e9gularit\u00e9 et l'unicit\u00e9 restent des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques\nCependant, dans la pratique, on r\u00e9sout l'\u00e9quation num\u00e9riquement\nGr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, on avance vaillamment"}, {"titre": "Statistique de Fermi-Dirac", "text_origine": "En m\u00e9canique quantique et en physique statistique, la statistique de Fermi-Dirac d\u00e9signe la distribution statistique de fermions indiscernables (tous similaires) sur les \u00e9tats d'\u00e9nergie d'un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9quilibre thermodynamique. La distribution en question tient \u00e0 une particularit\u00e9 des fermions : les particules de spin demi-entier sont assujetties au principe d'exclusion de Pauli, \u00e0 savoir que deux particules ne peuvent occuper simultan\u00e9ment un m\u00eame \u00e9tat quantique (voir l'article Gaz de Fermi).\n\n", "element_cle": "1. La statistique de Fermi-Dirac concerne la distribution statistique de fermions indiscernables dans un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9quilibre thermodynamique.\n2. Cette distribution s'applique aux particules de spin demi-entier, appel\u00e9es fermions.\n3. Les fermions ob\u00e9issent au principe d'exclusion de Pauli, qui emp\u00eache deux particules d'occuper le m\u00eame \u00e9tat quantique.\n4. La statistique de Fermi-Dirac est utilis\u00e9e pour d\u00e9crire la r\u00e9partition des fermions sur les \u00e9tats d'\u00e9nergie.\n5. Cette statistique est applicable en m\u00e9canique quantique et en physique statistique.\n6. Le mod\u00e8le de gaz de Fermi est souvent utilis\u00e9 pour illustrer la statistique de Fermi-Dirac.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'expliquer, \u00e9coute bien le son,\nOn va parler d'une statistique, celle de Fermi-Dirac, mon fr\u00e8re,\nC'est la r\u00e9partition des fermions, t'as capt\u00e9 ?\nDes particules avec un spin demi-entier, ouais, \u00e7a d\u00e9chire.\n\nLe principe d'exclusion de Pauli, c'est la base,\nIl dit qu'aucun fermion peut occuper m\u00eame \u00e9tat quantique,\n\u00c7a veut dire que dans un syst\u00e8me \u00e0 l'\u00e9quilibre thermodynamique,\nLes fermions vont se placer, sans faire de panique.\n\n[Refrain]\nFermi-Dirac, c'est le rap de la statistique,\nPour comprendre comment les fermions distribuent leur musique.\nFermi-Dirac, on applique en physique quantique,\nPour d\u00e9crire leur r\u00e9partition, \u00e7a c'est magique.\n\n[Couplet 2]\nEn m\u00e9canique quantique, \u00e7a fait des miracles,\nLa statistique de Fermi-Dirac est un outil,\nElle d\u00e9crit comment les fermions se r\u00e9partissent,\nSur les \u00e9tats d'\u00e9nergie, aucun probl\u00e8me, \u00e7a se kiffe.\n\nLe mod\u00e8le de gaz de Fermi, c'est une illustration,\nPour comprendre cette statistique, y'a de l'action,\nOn parle de syst\u00e8mes o\u00f9 les fermions sont indiscernables,\nEt l\u00e0, on peut vraiment dire que \u00e7a devient remarquable.\n\n[Refrain]\nFermi-Dirac, c'est le rap de la statistique,\nPour comprendre comment les fermions distribuent leur musique.\nFermi-Dirac, on applique en physique quantique,\nPour d\u00e9crire leur r\u00e9partition, \u00e7a c'est magique."}, {"titre": "Constante de Planck", "text_origine": "En physique, la constante de Planck, not\u00e9e \n  \n    \n      \n        h\n      \n    \n    {\\displaystyle h}\n  , \u00e9galement connue sous le nom de \u00ab quantum d'action \u00bb depuis son introduction dans la th\u00e9orie des quanta, est une constante physique qui a la m\u00eame dimension qu'une \u00e9nergie multipli\u00e9e par une dur\u00e9e.\nNomm\u00e9e d'apr\u00e8s le physicien Max Planck, elle joue un r\u00f4le central en m\u00e9canique quantique car elle est le coefficient de proportionnalit\u00e9 fondamental qui relie l'\u00e9nergie d'un photon \u00e0 sa fr\u00e9quence (\n  \n    \n      \n        E\n        =\n        h\n        \u03bd\n      \n    \n    {\\displaystyle E=h\\nu }\n  ) et sa quantit\u00e9 de mouvement \u00e0 son nombre d'onde (\n  \n    \n      \n        p\n        =\n        \u210f\n        k\n      \n    \n    {\\displaystyle p=\\hbar k}\n  ) ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les propri\u00e9t\u00e9s discr\u00e8tes de type corpusculaires aux propri\u00e9t\u00e9s continues de type ondulatoire.\nSa valeur, fix\u00e9e par convention depuis le 20 mai 2019, est d\u00e9sormais \u00e0 la base de la d\u00e9finition du kilogramme.\n\n", "element_cle": "- La constante de Planck est une constante physique en physique, \u00e9galement appel\u00e9e \"quantum d'action\".\n- Elle a la m\u00eame dimension qu'une \u00e9nergie multipli\u00e9e par une dur\u00e9e.\n- La constante de Planck joue un r\u00f4le central en m\u00e9canique quantique.\n- Elle est le coefficient de proportionnalit\u00e9 entre l'\u00e9nergie d'un photon et sa fr\u00e9quence, ainsi que la quantit\u00e9 de mouvement et le nombre d'onde.\n- Elle relie les propri\u00e9t\u00e9s discr\u00e8tes de type corpusculaires aux propri\u00e9t\u00e9s continues de type ondulatoire.\n- Depuis le 20 mai 2019, la valeur de la constante de Planck est utilis\u00e9e pour d\u00e9finir le kilogramme.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une constante essentielle\nC'est Planck, en physique elle est fondamentale\nQuantum d'action, elle donne l'\u00e9nergie en jeu\nMultipli\u00e9e par une dur\u00e9e, c'est le feu\n\nLe monde quantique lui doit beaucoup\nPlanck joue un r\u00f4le central, tu sais pas tout\nLa fr\u00e9quence d'un photon, son \u00e9nergie en lien\nPlanck est le coefficient, mec, t'as pas compris ?\n\n[Refrain]\nPlanck, c'est la cl\u00e9, l'essentiel, ouais c'est \u00e7a\nLes particules et les ondes, Planck les rassemble en un combat\nReliant les propri\u00e9t\u00e9s, discr\u00e8tes et continu, ouais \u00e7a se passe comme \u00e7a\nElle est l\u00e0, la constante de Planck, on l\u00e2che pas, ouais on va qu'au combat\n\n[Couplet 2]\nPlanck, c'est la liaison entre tout \u00e7a\nElle unit les corpuscules et les ondes, t'as vu ?\nLes propri\u00e9t\u00e9s discr\u00e8tes, les particules qui se connaissent\nEt les propres ondulatoires, \u00e7a te para\u00eet clair ?\n\nDepuis 2019, les choses ont chang\u00e9\nPlanck a d\u00e9fini le kilogramme, pas asseoir pour se reposer\nOn avance, on \u00e9volue, l'\u00e9ducation s'impose\nLa constante de Planck, c'est \u00e7a qu'on expose\n\n[Refrain]\nPlanck, c'est la cl\u00e9, l'essentiel, ouais c'est \u00e7a\nLes particules et les ondes, Planck les rassemble en un combat\nReliant les propri\u00e9t\u00e9s, discr\u00e8tes et continu, ouais \u00e7a se passe comme \u00e7a\nElle est l\u00e0, la constante de Planck, on l\u00e2che pas, ouais on va qu'au combat"}, {"titre": "Th\u00e9orie de l'orbitale mol\u00e9culaire", "text_origine": "La th\u00e9orie de l'orbitale mol\u00e9culaire (TOM) est un des socles de la chimie th\u00e9orique du 20e si\u00e8cle. Jusqu'alors les chimistes th\u00e9oriciens \u00e9taient prisonniers des succ\u00e8s du mod\u00e8le de la liaison covalente de Lewis. Les m\u00e9thodes spectroscopiques du 20e si\u00e8cle montrent les limites de l'id\u00e9e de liaisons localis\u00e9es en r\u00e9solvant des structures chimiques jusque-l\u00e0 in\u00e9dites.\nPar exemple la m\u00e9som\u00e9rie ou r\u00e9sonance \u00e9tait vue, \u00e0 tort, comme le passage rapide d'une conformation \u00e0 une autre (r\u00e9sonance de Kekul\u00e9), ce qui n'\u00e9tait pas v\u00e9rifi\u00e9 ni dans le spectre infrarouge ni dans la r\u00e9activit\u00e9 de mol\u00e9cules comme le benz\u00e8ne. De plus, le paramagn\u00e9tisme de certaines mol\u00e9cules et complexes, notamment le dioxyg\u00e8ne est inexplicable sans l'id\u00e9e d'orbitales mol\u00e9culaires. Cette th\u00e9orie r\u00e9concilie surtout la m\u00e9canique quantique et les autres branches de la chimie, en plus de permettre le d\u00e9veloppement de la chimie num\u00e9rique.\nDans cette th\u00e9orie, les orbitales atomiques se combinent lin\u00e9airement pour former un ensemble d'orbitales liantes et antiliantes.\n\nLa m\u00e9thode formelle pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me est la r\u00e9solution num\u00e9rique d'une version simplifi\u00e9e de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger (nomm\u00e9e \u00c9quation de Hartree-Fock) par des m\u00e9thodes ab initio. La science \u00e9tudiant ces m\u00e9thodes est nomm\u00e9e chimie num\u00e9rique.D'excellents r\u00e9sultats peuvent aussi \u00eatre obtenus par la m\u00e9thode des diagrammes d'orbitales mol\u00e9culaires.", "element_cle": "- La th\u00e9orie de l'orbitale mol\u00e9culaire est un socle de la chimie th\u00e9orique du 20e si\u00e8cle.\n- Les m\u00e9thodes spectroscopiques r\u00e9v\u00e8lent les limites du mod\u00e8le de la liaison covalente de Lewis.\n- La m\u00e9som\u00e9rie ou r\u00e9sonance est une notion mal interpr\u00e9t\u00e9e avant l'av\u00e8nement de la TOM.\n- L'id\u00e9e d'orbitales mol\u00e9culaires permet d'expliquer le paramagn\u00e9tisme de certaines mol\u00e9cules et complexes.\n- La TOM r\u00e9concilie la m\u00e9canique quantique avec les autres branches de la chimie.\n- Les orbitales atomiques se combinent pour former des orbitales liantes et antiliantes.\n- La r\u00e9solution num\u00e9rique de l'\u00e9quation de Hartree-Fock permet d'\u00e9tudier les orbitales mol\u00e9culaires.\n- La chimie num\u00e9rique est une discipline \u00e9tudiant ces m\u00e9thodes de r\u00e9solution.\n- Les diagrammes d'orbitales mol\u00e9culaires sont une autre m\u00e9thode utilis\u00e9e avec succ\u00e8s.\n- La TOM a ouvert la voie au d\u00e9veloppement de la chimie num\u00e9rique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa TOM, une th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire\nChimie th\u00e9orique du 20e si\u00e8cle, \u00e7a d\u00e9chire\nOrbitales mol\u00e9culaires, socle solide\nPour comprendre les r\u00e9actions chimiques vides\n\nM\u00e9thodes spectroscopiques, limites d\u00e9voil\u00e9es\nMod\u00e8le de la liaison covalente fissur\u00e9\nLa m\u00e9som\u00e9rie mal interpr\u00e9t\u00e9e pendant longtemps\nMais gr\u00e2ce \u00e0 la TOM, tout devient limpide\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie de l'orbitale mol\u00e9culaire, \u00e7a t'emballe\nLa chimie quantique, au top de la balle\nOn explique le paramagn\u00e9tisme en profondeur\nLa TOM r\u00e9concilie toutes les branches, pur bonheur\n\n[Couplet 2]\nOrbitales liantes, orbitales antiliantes\nCombinaison des orbitales atomiques, une \u00e9vidence\n\u00c9quation de Hartree-Fock, r\u00e9solution num\u00e9rique\nPour \u00e9tudier les orbitales mol\u00e9culaires de mani\u00e8re sp\u00e9cifique\n\nChimie num\u00e9rique, une discipline \u00e9clair\u00e9e\n\u00c9tude des m\u00e9thodes de r\u00e9solution, une mont\u00e9e\nDiagrammes d'orbitales mol\u00e9culaires, efficacit\u00e9 approuv\u00e9e\nLa TOM a ouvert la voie, une nouvelle voie passionn\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa th\u00e9orie de l'orbitale mol\u00e9culaire, \u00e7a t'emballe\nLa chimie quantique, au top de la balle\nOn explique le paramagn\u00e9tisme en profondeur\nLa TOM r\u00e9concilie toutes les branches, pur bonheur"}, {"titre": "M\u00e9thode de H\u00fcckel", "text_origine": "La m\u00e9thode de H\u00fcckel ou m\u00e9thode d'orbitales mol\u00e9culaires de H\u00fcckel (HMO pour H\u00fcckel molecular orbital method), propos\u00e9e par Erich H\u00fcckel en 1930, est une m\u00e9thode de CLOA pour d\u00e9terminer les \u00e9nergies des orbitales mol\u00e9culaires des \u00e9lectrons \u03c0 dans les syst\u00e8mes d'hydrocarbures conjugu\u00e9s, comme l'\u00e9thyl\u00e8ne, le benz\u00e8ne ou encore le buta-1,3-di\u00e8ne,. Elle constitue la base th\u00e9orique de la r\u00e8gle de H\u00fcckel; la m\u00e9thode de H\u00fcckel \u00e9tendue d\u00e9velopp\u00e9e par Roald Hoffmann est elle la base des r\u00e8gles de Woodward\u2013Hoffmann. Elle a \u00e9t\u00e9 plus tard \u00e9tendue \u00e0 des mol\u00e9cules conjugu\u00e9es comme la pyridine, le pyrrole et le furane contenant des atomes autres que le carbone, d\u00e9nomm\u00e9s dans ce contexte comme h\u00e9t\u00e9roatomes.\nCette m\u00e9thode constitue un excellent outil p\u00e9dagogique pour l'introduction \u00e0 la chimie th\u00e9orique et figure en tant que tel dans de nombreux ouvrages.", "element_cle": "1. La m\u00e9thode de H\u00fcckel, propos\u00e9e par Erich H\u00fcckel en 1930, est utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer les \u00e9nergies des orbitales mol\u00e9culaires des \u00e9lectrons \u03c0 dans les syst\u00e8mes d'hydrocarbures conjugu\u00e9s. \n2. Elle est applicable \u00e0 des mol\u00e9cules telles que l'\u00e9thyl\u00e8ne, le benz\u00e8ne et le buta-1,3-di\u00e8ne. \n3. La m\u00e9thode de H\u00fcckel constitue la base th\u00e9orique de la r\u00e8gle de H\u00fcckel. \n4. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue par Roald Hoffmann pour cr\u00e9er la m\u00e9thode de H\u00fcckel \u00e9tendue, qui est utilis\u00e9e dans les r\u00e8gles de Woodward-Hoffmann. \n5. Cette m\u00e9thode est \u00e9galement applicable \u00e0 des mol\u00e9cules contenant des atomes autres que le carbone, appel\u00e9s h\u00e9t\u00e9roatomes. \n6. La m\u00e9thode de H\u00fcckel est un outil p\u00e9dagogique largement utilis\u00e9 en chimie th\u00e9orique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9thode de H\u00fcckel, \u00e9coute bien mes mots\nPropos\u00e9e en trente, par Erich H\u00fcckel en personne\nPour calculer les \u00e9nergies, des \u00e9lectrons \u03c0\nDans les hydrocarbures, conjugu\u00e9s bien pr\u00e9cis\n\nElle s'applique \u00e0 l'\u00e9thyl\u00e8ne, au benz\u00e8ne, au buta-1,3-di\u00e8ne\nDes mol\u00e9cules puissantes, qui tournent dans nos veines\nLa r\u00e8gle de H\u00fcckel, c'est son fondement\nUne base th\u00e9orique, qui gagne en importance\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9thode de H\u00fcckel, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nEn chimie th\u00e9orique, on la fait souffrir\nPour comprendre les orbitales, des \u00e9lectrons \u03c0\nC'est l'outil p\u00e9dagogique, qu'il faut bien saisir\n\n[Couplet 2]\nRoald Hoffmann, il a contribu\u00e9\n\u00c0 \u00e9tendre la m\u00e9thode, pour la complexifier\nLa m\u00e9thode de H\u00fcckel \u00e9tendue, nouvelle cr\u00e9ation\nPour les r\u00e8gles de Woodward-Hoffmann, c'est la solution\n\nPas seulement pour le carbone, elle s'applique aussi\nAux h\u00e9t\u00e9roatomes, ces atomes autrement dits\nUn outil p\u00e9dagogique, utilis\u00e9 par les plus grands\nLa m\u00e9thode de H\u00fcckel, en chimie c'est vibrant\n\n[Refrain]\nLa m\u00e9thode de H\u00fcckel, une le\u00e7on \u00e0 retenir\nEn chimie th\u00e9orique, on la fait souffrir\nPour comprendre les orbitales, des \u00e9lectrons \u03c0\nC'est l'outil p\u00e9dagogique, qu'il faut bien saisir"}, {"titre": "Orbitale mol\u00e9culaire localis\u00e9e", "text_origine": "Les orbitales mol\u00e9culaires localis\u00e9es sont des orbitales mol\u00e9culaires qui sont concentr\u00e9es dans une r\u00e9gion spatiale limit\u00e9e d'une mol\u00e9cule, telle qu'une liaison sp\u00e9cifique ou une paire isol\u00e9e sur un atome sp\u00e9cifique. Ils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour relier les calculs d'orbitales mol\u00e9culaires aux th\u00e9ories de liaison simples, et aussi pour acc\u00e9l\u00e9rer les calculs de structure \u00e9lectronique post-Hartree \u2013 Fock en tirant parti de la nature locale de la corr\u00e9lation \u00e9lectronique. Les orbitales localis\u00e9es dans les syst\u00e8mes avec des conditions aux limites p\u00e9riodiques sont appel\u00e9es fonctions de Wannier.\nLes m\u00e9thodes classiques de chimie quantique ab initio conduisent \u00e0 des orbitales d\u00e9localis\u00e9es qui, en g\u00e9n\u00e9ral, s'\u00e9tendent sur une mol\u00e9cule enti\u00e8re et ont la sym\u00e9trie de la mol\u00e9cule. Les orbitales localis\u00e9es peuvent alors \u00eatre trouv\u00e9es sous forme de combinaisons lin\u00e9aires des orbitales d\u00e9localis\u00e9es, donn\u00e9es par une transformation unitaire appropri\u00e9e.\nDans la mol\u00e9cule d'eau par exemple, les calculs ab initio montrent un caract\u00e8re de liaison principalement dans deux orbitales mol\u00e9culaires, chacune avec une densit\u00e9 \u00e9lectronique \u00e9galement r\u00e9partie entre les deux liaisons OH. L'orbitale localis\u00e9e correspondant \u00e0 une liaison OH est la somme de ces deux orbitales d\u00e9localis\u00e9es, et l'orbitale localis\u00e9e pour l'autre liaison OH est leur diff\u00e9rence; selon la th\u00e9orie des liaisons de Valence.\nPour des liaisons multiples et des paires isol\u00e9es, diff\u00e9rentes proc\u00e9dures de localisation donnent des orbitales diff\u00e9rentes . Les m\u00e9thodes de localisation de Boys et Edmiston-Ruedenberg m\u00e9langent ces orbitales pour donner des liaisons courb\u00e9es \u00e9quivalentes dans des paires isol\u00e9es d'\u00e9thyl\u00e8ne et d'oreille de lapin dans l'eau, tandis que la m\u00e9thode Pipek-Mezey pr\u00e9serve leur sym\u00e9trie \u03c3 et \u03c0 respective.", "element_cle": "1. Les orbitales mol\u00e9culaires localis\u00e9es sont concentr\u00e9es dans une r\u00e9gion spatiale limit\u00e9e d'une mol\u00e9cule.\n2. Elles peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour relier les calculs d'orbitales mol\u00e9culaires aux th\u00e9ories de liaison simples.\n3. Les orbitales localis\u00e9es sont utiles pour acc\u00e9l\u00e9rer les calculs de structure \u00e9lectronique en tirant parti de la corr\u00e9lation \u00e9lectronique locale.\n4. Dans la mol\u00e9cule d'eau, les calculs ab initio montrent un caract\u00e8re de liaison principalement dans deux orbitales mol\u00e9culaires.\n5. Diff\u00e9rentes proc\u00e9dures de localisation peuvent donner des orbitales diff\u00e9rentes pour des liaisons multiples et des paires isol\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLes orbitales mol\u00e9culaires localis\u00e9es, c'est la base,\nConcentr\u00e9es dans une r\u00e9gion spatiale limit\u00e9e, pas d'fracas,\nDans une mol\u00e9cule, elles nous donnent des infos pr\u00e9cises,\nLes calculs d'orbitales mol\u00e9culaires deviennent pas du vice.\n\n[Refrain]\nOn relie les th\u00e9ories de liaison, c'est toute une science,\nLa structure \u00e9lectronique, on l'\u00e9tudie avec diligence,\nLes orbitales localis\u00e9es acc\u00e9l\u00e8rent les calculs,\nLa corr\u00e9lation \u00e9lectronique, on en tire des vertus.\n\n[Couplet 2]\nDans l'eau, c'est l\u00e0 qu'on regarde tout en d\u00e9tail,\nLes calculs ab initio nous montrent un caract\u00e8re sp\u00e9cial,\nDeux orbitales mol\u00e9culaires, c'est l\u00e0 qu'on se concentre,\nPour comprendre la liaison, on la d\u00e9monte \u00e0 la rentre.\n\n[Refrain]\nLes proc\u00e9dures de localisation nous donnent des r\u00e9sultats,\nPour les liaisons multiples et les paires isol\u00e9es, c'est pas banal,\nLes orbitales mol\u00e9culaires, un outil pr\u00e9cieux pour la chimie,\nAvec elles, on explore, on avance, on choisit notre vie."}, {"titre": "Chimie quantique", "text_origine": "La chimie quantique est une branche de la chimie th\u00e9orique qui applique la m\u00e9canique quantique aux syst\u00e8mes mol\u00e9culaires pour \u00e9tudier les processus et les propri\u00e9t\u00e9s chimiques. Le comportement \u00e9lectronique et nucl\u00e9aire des mol\u00e9cules \u00e9tant responsable des propri\u00e9t\u00e9s chimiques, il ne peut \u00eatre d\u00e9crit ad\u00e9quatement qu'\u00e0 partir de l'\u00e9quation du mouvement quantique (\u00e9quation de Schr\u00f6dinger) et des autres postulats fondamentaux de la m\u00e9canique quantique. Cette n\u00e9cessit\u00e9 a motiv\u00e9 le d\u00e9veloppement de concepts (notamment orbitale mol\u00e9culaire\u2026) et de m\u00e9thodes de calculs num\u00e9riques qui ont permis \u00e0 la chimie moderne de faire des progr\u00e8s consid\u00e9rables tant en ce qui concerne la compr\u00e9hension des ph\u00e9nom\u00e8nes que des applications.", "element_cle": "1. La chimie quantique applique la m\u00e9canique quantique aux syst\u00e8mes mol\u00e9culaires pour \u00e9tudier les processus et les propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\n2. Le comportement \u00e9lectronique et nucl\u00e9aire des mol\u00e9cules est responsable des propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\n3. La description ad\u00e9quate de ce comportement n\u00e9cessite l'utilisation de l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger et d'autres postulats de la m\u00e9canique quantique.\n4. Le d\u00e9veloppement de concepts tels que les orbitales mol\u00e9culaires a permis d'apporter des avanc\u00e9es significatives \u00e0 la chimie moderne.\n5. La chimie quantique a non seulement am\u00e9lior\u00e9 la compr\u00e9hension des ph\u00e9nom\u00e8nes chimiques, mais a \u00e9galement ouvert de nouvelles perspectives d'applications.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chimie quantique dans mes couplets, jte l'explique\nOn applique la m\u00e9canique quantique aux syst\u00e8mes mol\u00e9culaires\nEtudier les processus, les propri\u00e9t\u00e9s chimiques, c'est notre affaire\nElectronique et nucl\u00e9aire, responsables de ces myst\u00e8res\n\n[Refrain]\nLa chimie quantique, c'est l'\u00e9quation de Schr\u00f6dinger\nPostulats de la m\u00e9canique, on va tout vous livrer\nOrbitales mol\u00e9culaires, avanc\u00e9es cruciales\nNouvelles perspectives, ouverture spectaculaire\n\n[Couplet 2]\nLa description ad\u00e9quate, c'est notre mission\nEquation de Schr\u00f6dinger, pilier de notre vision\nAvancer la chimie moderne, c'est notre ambition\nConcepts r\u00e9volutionnaires, on met tout en action\n\n[Refrain]\nLa chimie quantique, compr\u00e9hension en profondeur\nPh\u00e9nom\u00e8nes chimiques, on en r\u00e9v\u00e8le les splendeurs\nMais pas que \u00e7a, des applications innovantes\nLa chimie quantique, ouverture stimulante"}, {"titre": "Liaison chimique", "text_origine": "Une liaison chimique est une interaction durable entre plusieurs atomes, ions ou mol\u00e9cules, \u00e0 une distance permettant la stabilisation du syst\u00e8me et la formation d'un agr\u00e9gat ou d'une substance chimique. Les \u00e9lectrons, charg\u00e9s n\u00e9gativement, gravitent autour d\u2019un noyau constitu\u00e9 de protons charg\u00e9s positivement. Les deux corps s\u2019attirent du fait de la force \u00e9lectrostatique s\u2019exer\u00e7ant entre les \u00e9lectrons et les protons. Ainsi, un \u00e9lectron positionn\u00e9 entre deux noyaux sera attir\u00e9 par les deux corps charg\u00e9s positivement, et les noyaux seront attir\u00e9s par l\u2019\u00e9lectron. C'est cette attraction qui constitue la liaison chimique.\nCette notion comprend une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 de ph\u00e9nom\u00e8nes fa\u00e7onnant la mati\u00e8re. Ainsi, la liaison chimique peut \u00eatre covalente (normale ou de coordination), ionique (issue de l\u2019attraction entre deux ions de charges oppos\u00e9es), m\u00e9tallique, banane, (a)polaire, (d\u00e9)localis\u00e9e, (non) directionnelle, faible, forte, simple, double, triple, \u03c3, \u03c0, \u03b4, \u03c6, \u00e0 un \u00e9lectron, \u00e0 trois centres (avec deux \u00e9lectrons ou quatre \u00e9lectrons), \u00e0 quatre centres, hydrog\u00e8ne, halog\u00e8ne, \u03c0-\u03c0, cation-\u03c0, anion-\u03c0, de van der Waals, etc.. Cette vari\u00e9t\u00e9 pose le double probl\u00e8me de la classification et de la description difficiles et non uniformis\u00e9es des liaisons chimiques. La notion de liaison chimique, par cons\u00e9quent, peut difficilement \u00eatre d\u00e9crite dans sa globalit\u00e9 et g\u00e9n\u00e8re de nombreuses pr\u00e9conceptions fausses, notamment chez les \u00e9l\u00e8ves.\nDe nombreux mod\u00e8les d\u00e9crivent ces interactions. Par exemple, la liaison chimique entre deux atomes au sein d'une mol\u00e9cule peut \u00eatre d\u00e9crite avec le mod\u00e8le de Lewis ou avec un mod\u00e8le quantique, comme la th\u00e9orie des orbitales mol\u00e9culaires. Dans les deux cas, l'origine de l'interaction est un partage d'\u00e9lectrons entre les deux atomes. La description d'une liaison chimique doit donc pr\u00e9ciser le mod\u00e8le utilis\u00e9 et l'\u00e9nergie de la liaison[Quoi ?].\nLes liaisons plus faibles sont expliqu\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral, par des polarit\u00e9s entre des mol\u00e9cules. C'est le cas des interactions tr\u00e8s faibles comme les forces de London, qui font partie des forces de van der Waals. De telles forces interpr\u00e8tent le maintien dans un \u00e9tat condens\u00e9 solide ou liquide de compos\u00e9s mol\u00e9culaires comme le diiode ou les hydrocarbures.\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les liaisons les plus fortes sont d\u00e9crites par un partage ou un transfert d'\u00e9lectrons entre plusieurs atomes. Les atomes composant des mol\u00e9cules, des cristaux, des m\u00e9taux et des gaz diatomiques sont li\u00e9s par des liaisons chimiques, qui dictent ainsi les structures et l'ensemble des propri\u00e9t\u00e9s de la mati\u00e8re.", "element_cle": "1. Une liaison chimique est une interaction durable entre plusieurs atomes, ions ou mol\u00e9cules.\n2. Les \u00e9lectrons charg\u00e9s n\u00e9gativement gravitent autour d\u2019un noyau constitu\u00e9 de protons charg\u00e9s positivement.\n3. La force \u00e9lectrostatique entre les \u00e9lectrons et les protons attire les corps les uns envers les autres.\n4. La diversit\u00e9 des liaisons chimiques pose des probl\u00e8mes de classification et de description.\n5. Diff\u00e9rents mod\u00e8les comme le mod\u00e8le de Lewis ou la th\u00e9orie des orbitales mol\u00e9culaires d\u00e9crivent ces interactions.", "rap": "[Couplet 1]\nUne liaison chimique, c'est une interaction puissante\nEntre atomes, ions ou mol\u00e9cules qui s'attirent et se gravitent\nLes \u00e9lectrons autour du noyau, charg\u00e9s n\u00e9gativement\nS'entrem\u00ealent avec les protons, charg\u00e9s positivement\n\nLa force \u00e9lectrostatique les attire, les relie\nCr\u00e9e des liens durables, o\u00f9 la stabilit\u00e9 se d\u00e9finit\nUne danse subtile, entre les corps, les \u00e9l\u00e9ments\nUn jeu d'attraction, une harmonie dans cet univers exigeant\n\n[Refrain]\nLa liaison chimique, c'est une symphonie des particules\nO\u00f9 les \u00e9lectrons virevoltent, un ballet majestueux\nDiff\u00e9rents mod\u00e8les tentent de d\u00e9crire ces interactions\nLe mod\u00e8le de Lewis, les orbitales mol\u00e9culaires, des explications\n\n[Couplet 2]\nLa diversit\u00e9 des liaisons chimiques, un d\u00e9fi \u00e0 classer\nDes questions qui se posent, des descriptions \u00e0 r\u00e9aliser\nEntre covalentes, ioniques, m\u00e9talliques, des variations\nComment tout comprendre, trouver la bonne classification?\n\nLes mod\u00e8les de Lewis nous montrent les partages d'\u00e9lectrons\nLes orbitales mol\u00e9culaires d\u00e9crivent ces interactions en fusion\nDes th\u00e9ories complexes pour rendre compte de la r\u00e9alit\u00e9\nMais l'\u00e9ducation nous pousse \u00e0 comprendre, \u00e0 explorer cette diversit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa liaison chimique, c'est une symphonie des particules\nO\u00f9 les \u00e9lectrons virevoltent, un ballet majestueux\nDiff\u00e9rents mod\u00e8les tentent de d\u00e9crire ces interactions\nLe mod\u00e8le de Lewis, les orbitales mol\u00e9culaires, des explications"}, {"titre": "Chine", "text_origine": "La Chine (en chinois : \u4e2d\u56fd, zh\u014dnggu\u00f3), en forme longue la r\u00e9publique populaire de Chine (RPC), \u00e9galement appel\u00e9e Chine populaire et Chine communiste, est un pays d'Asie de l'Est. Avec plus de 1,4 milliard d'habitants, soit environ un sixi\u00e8me de la population mondiale, elle est, en 2023, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde, apr\u00e8s l'Inde. Elle compte six agglom\u00e9rations de plus de dix millions d'habitants : la capitale P\u00e9kin, Shanghai, Chongqing, Tianjin, Canton et Shenzhen, ainsi que plus de trente villes d'au moins deux millions d'habitants. Avec une superficie de 9 600 000 km2 selon l'ONU ou de 9 596 960 km2 selon The World Factbook, la Chine est \u00e9galement le plus grand pays d'Asie orientale et le troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me plus grand pays du monde par la superficie. La Chine s'\u00e9tend des c\u00f4tes de l'oc\u00e9an Pacifique au Pamir et aux Tian Shan, et du d\u00e9sert de Gobi \u00e0 l'Himalaya et au nord de la p\u00e9ninsule indochinoise.\nLa Chine est l'un des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (r\u00e9publique de Chine jusqu'en 1971, puis r\u00e9publique populaire de Chine depuis cette date). Elle est le premier exportateur mondial et dispose de l'arme nucl\u00e9aire, de la plus grande arm\u00e9e du monde (pour l'effectif) et du deuxi\u00e8me plus grand budget militaire. Gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois depuis 1949, la Chine a adopt\u00e9 une \u00ab \u00e9conomie socialiste de march\u00e9 \u00bb o\u00f9 capitalisme et contr\u00f4le politique totalitaire se c\u00f4toient en une formule sp\u00e9cifique. La Constitution de la r\u00e9publique populaire de Chine la d\u00e9finit comme \u00ab un \u00c9tat socialiste de dictature d\u00e9mocratique populaire, dirig\u00e9 par la classe ouvri\u00e8re et bas\u00e9 sur l'alliance des ouvriers et des paysans \u00bb. Le pr\u00e9ambule de la Constitution sp\u00e9cifie le r\u00f4le dirigeant du Parti communiste chinois et continue de citer officiellement le marxisme-l\u00e9ninisme comme id\u00e9ologie de r\u00e9f\u00e9rence de l'\u00c9tat.\nLa Chine est l'une des plus anciennes civilisations au monde, et est parfois cit\u00e9e comme la plus ancienne civilisation continue. Elle trouve son origine dans la vall\u00e9e du fleuve Jaune puis s'est \u00e9tendue vers le sud (conqu\u00eate des territoires au sud du Yangts\u00e9 d\u00e8s la dynastie Han), vers l'ouest (premi\u00e8res incursions en Asie centrale sous les Han, extension temporaire jusqu'\u00e0 la mer Caspienne sous les Tang, conqu\u00eate du Xinjiang et du Tibet sous les Qing) et vers le nord (la dynastie Qing, d'origine mandchoue, apporta \u00e0 la Chine la Mandchourie et la Mongolie). Au cours de son histoire la Chine a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises divis\u00e9e puis r\u00e9unifi\u00e9e ; elle a \u00e9t\u00e9 par deux fois enti\u00e8rement conquise par des \u00e9trangers (par les Mongols au XIIIe si\u00e8cle et par les Mandchous au XVIIe si\u00e8cle), bien que ceux-ci aient fini par adopter les coutumes et le syst\u00e8me administratif chinois pour gouverner l'empire. La derni\u00e8re dynastie imp\u00e9riale, les Qing (la dynastie d'origine mandchoue qui r\u00e9gnait sur le pays depuis 1644), a connu une p\u00e9riode de d\u00e9clin durant la phase d'expansion coloniale des pays occidentaux, menant le pays de d\u00e9faite en d\u00e9faite \u00e0 partir des guerres de l'opium. Le r\u00e9gime imp\u00e9rial chinois est renvers\u00e9 par la r\u00e9volution chinoise de 1911 et la r\u00e9publique de Chine est proclam\u00e9e par Sun Yat-sen d\u00e9but 1912. En 1927, une guerre civile \u00e9clate avec le Parti communiste chinois, interrompue pendant la guerre avec le Japon jusqu'\u00e0 la capitulation japonaise en 1945. \u00c0 la suite de la victoire militaire du Parti communiste chinois sur le Kuomintang qui s'est exil\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan avec le gouvernement de la r\u00e9publique de Chine, la r\u00e9publique populaire de Chine est proclam\u00e9e le 1er octobre 1949 en Chine continentale. Elle se pr\u00e9sente comme une \u00ab r\u00e9publique socialiste \u00bb, et exerce depuis 1997 un contr\u00f4le sur vingt-deux provinces, cinq r\u00e9gions autonomes, quatre municipalit\u00e9s (dont P\u00e9kin) et deux r\u00e9gions administratives sp\u00e9ciales (Hong Kong et Macao).\nLa Chine a connu une p\u00e9riode n\u00e9olithique et des \u00e2ges des m\u00e9taux plut\u00f4t tardive par rapport \u00e0 l'Anatolie et \u00e0 la M\u00e9sopotamie, mais elle a \u00e9t\u00e9 et reste le foyer de nombreuses innovations dans les domaines des sciences et des arts. Elle est \u00e0 l'origine de nombreuses inventions majeures telles que la boussole, le papier, le billet de banque ou la poudre noire. La civilisation chinoise a fortement impr\u00e9gn\u00e9 toute l'Asie de l'Est, notamment aux niveaux religieux (confucianisme, tao\u00efsme et d\u00e9veloppement du bouddhisme chan), linguistique (les caract\u00e8res chinois ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans toute la r\u00e9gion et de nombreux mots chinois sont pr\u00e9sents dans les langues qui y sont parl\u00e9es), ainsi qu'artistique (calligraphie, peinture, imprimerie, instruments de musique, arts martiaux).", "element_cle": "1. La Chine, \u00e9galement connue sous le nom de R\u00e9publique populaire de Chine, est le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde avec plus de 1,4 milliard d'habitants en 2023.\n2. Elle compte six agglom\u00e9rations de plus de dix millions d'habitants, dont la capitale P\u00e9kin et Shanghai.\n3. La Chine est le plus grand pays d'Asie orientale et l'un des plus grands du monde par sa superficie.\n4. La Chine est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.\n5. Gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois, la Chine a adopt\u00e9 une \u00e9conomie socialiste de march\u00e9 et une dictature d\u00e9mocratique populaire.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Chine, pays de l'Orient, au riche patrimoine\nPopulation massive, plus d'un milliard et demi en automne\nDe P\u00e9kin \u00e0 Shanghai, des m\u00e9galopoles brillantes\nLes habitants, toujours en action, jamais en dilettante\n\nSuperficie immense, parmi les plus grands du globe\nAux Nations Unies, statut de membre permanent, une robe\nGouvern\u00e9e par le Parti communiste, une dictature d\u00e9mocratique\nL'\u00e9conomie socialiste de march\u00e9, une approche authentique\n\n[Refrain]\nLa Chine, pays de contrastes et de diversit\u00e9\nUne histoire mill\u00e9naire, une puissance en perp\u00e9tuelle activit\u00e9\nEntre modernit\u00e9 et traditions, elle s'\u00e9panouit\nLa Chine, portant fi\u00e8rement le flambeau de l'Asie aujourd'hui\n\n[Couplet 2]\nDe l'empire du Milieu \u00e0 la R\u00e9publique populaire\nLa Chine a marqu\u00e9 les m\u00e9moires, tu peux y croire\nDynasties puissantes, inventions majeures, grandeur pass\u00e9e\nUne nation mill\u00e9naire, o\u00f9 l'histoire se fait sentir, pass\u00e9e et r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \n\nEn 2023, elle brille toujours, telle une \u00e9toile\nEntre innovations technologiques et d\u00e9veloppement colossal\nLa Chine, terre de contrastes, le berceau de la sagesse\nSon influence ne cesse de grandir, une preuve d'adresse\n\n[Refrain]\nLa Chine, pays de contrastes et de diversit\u00e9\nUne histoire mill\u00e9naire, une puissance en perp\u00e9tuelle activit\u00e9\nEntre modernit\u00e9 et traditions, elle s'\u00e9panouit\nLa Chine, portant fi\u00e8rement le flambeau de l'Asie aujourd'hui"}, {"titre": "Chimie num\u00e9rique", "text_origine": "La chimie num\u00e9rique ou chimie informatique, parfois aussi chimie computationnelle, est une branche de la chimie et de la physico-chimie qui utilise les lois de la chimie th\u00e9orique exploit\u00e9es dans des programmes informatiques sp\u00e9cifiques afin de calculer structures et propri\u00e9t\u00e9s d'objets chimiques tels que les mol\u00e9cules, les solides, les agr\u00e9gats atomiques (ou clusters), les surfaces, etc., en appliquant autant que possible ces programmes \u00e0 des probl\u00e8mes chimiques r\u00e9els. La fronti\u00e8re entre la simulation effectu\u00e9e et syst\u00e8me r\u00e9el est d\u00e9finie par le niveau de pr\u00e9cision requis et/ou la complexit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s et les th\u00e9ories employ\u00e9es lors de la mod\u00e9lisation. Les propri\u00e9t\u00e9s recherch\u00e9es peuvent \u00eatre la structure (g\u00e9om\u00e9trie, relations entre constituants), l'\u00e9nergie totale, l'\u00e9nergie d'interaction, les charges, dip\u00f4les et moments multipolaires, fr\u00e9quences vibrationnelles, r\u00e9activit\u00e9 ou autres quantit\u00e9s spectroscopiques, sections efficaces pour les collisions, etc. Le domaine le plus repr\u00e9sent\u00e9 de la discipline est le traitement des configurations \u00e9lectroniques des syst\u00e8mes.\nL'expression chimie num\u00e9rique est parfois \u00e9galement utilis\u00e9e pour d\u00e9signer tous les champs scientifiques qui recouvrent \u00e0 la fois la chimie et l'informatique.", "element_cle": "1. La chimie num\u00e9rique est une branche de la chimie et de la physico-chimie qui utilise des programmes informatiques sp\u00e9cifiques pour calculer structures et propri\u00e9t\u00e9s chimiques.\n2. Elle permet de mod\u00e9liser des objets chimiques tels que les mol\u00e9cules, les solides, les agr\u00e9gats atomiques, les surfaces, etc.\n3. La pr\u00e9cision et la complexit\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9tudi\u00e9s d\u00e9finissent la fronti\u00e8re entre la simulation et le syst\u00e8me r\u00e9el.\n4. Les propri\u00e9t\u00e9s recherch\u00e9es peuvent \u00eatre la structure, l'\u00e9nergie totale, les charges, les dip\u00f4les, les fr\u00e9quences vibrationnelles, etc.\n5. La chimie num\u00e9rique traite principalement des configurations \u00e9lectroniques des syst\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chimie num\u00e9rique, une science \u00e0 part enti\u00e8re\nQui calcule les structures, les propri\u00e9t\u00e9s chimiques claires\nAvec des programmes informatiques sp\u00e9cifiques\nPour mod\u00e9liser les mol\u00e9cules et les agglom\u00e9r\u00e9s atomiques\n\nOn franchit la fronti\u00e8re entre la simulation et le r\u00e9el\nUne pr\u00e9cision et une complexit\u00e9 sans pareil\nOn cherche la structure, l'\u00e9nergie totale, les dip\u00f4les\nToutes ces propri\u00e9t\u00e9s qui nous fascinent et nous captivent\n\n[Refrain]\nLa chimie num\u00e9rique, une nouvelle fa\u00e7on de voir\nLes secrets de la mati\u00e8re, elle les fait \u00e9clore\nAvec ses calculs pr\u00e9cis et ses mod\u00e8les \u00e9lectroniques\nLa chimie num\u00e9rique, un outil p\u00e9dagogique fantastique\n\n[Couplet 2]\nC'est la chimie des configurations \u00e9lectroniques\nQui nous plonge dans l'univers des atomes fantastiques\nOn \u00e9tudie les charges, les fr\u00e9quences vibrationnelles\nToutes ces donn\u00e9es qui nous rendent des chimistes virtuelles\n\nLa chimie num\u00e9rique, une fen\u00eatre sur l'infiniment petit\nQui nous \u00e9claire sur les structures les plus exquises\nElle nous enseigne, elle nous guide vers la d\u00e9couverte\nDes secrets de la mati\u00e8re, une aventure qui nous enchante\n\n[Refrain]\nLa chimie num\u00e9rique, une nouvelle fa\u00e7on de voir\nLes secrets de la mati\u00e8re, elle les fait \u00e9clore\nAvec ses calculs pr\u00e9cis et ses mod\u00e8les \u00e9lectroniques\nLa chimie num\u00e9rique, un outil p\u00e9dagogique fantastique"}, {"titre": "Chronologie de la chimie", "text_origine": "Cette chronologie de la chimie recense les travaux, id\u00e9es, inventions et exp\u00e9riences qui ont chang\u00e9 de mani\u00e8re significative la compr\u00e9hension de la composition de la mati\u00e8re et de ses interactions, c'est-\u00e0-dire le domaine scientifique de la chimie. On consid\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement que la chimie en tant que science moderne d\u00e9bute avec Robert Boyle ; cependant ses racines sont beaucoup plus anciennes.\nLes id\u00e9es les plus anciennes qui seront plus tard incorpor\u00e9es dans la chimie moderne proviennent essentiellement de deux sources : les philosophes de la Nature tels que Aristote et D\u00e9mocrite qui ont utilis\u00e9 un raisonnement d\u00e9ductif pour tenter d'expliquer les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels et les alchimistes qui ont utilis\u00e9 des techniques exp\u00e9rimentales dont le but principal \u00e9tait la transmutation des m\u00e9taux vils en or et argent.\nC'est au XVIIe si\u00e8cle que se fera la synth\u00e8se des id\u00e9es issues de ces deux disciplines ; la d\u00e9duction et l'exp\u00e9rimentation amenant au d\u00e9veloppement d'une m\u00e9thode de pens\u00e9e appel\u00e9e m\u00e9thode scientifique. Avec l'introduction de la m\u00e9thode scientifique, la chimie en tant que science moderne \u00e9tait n\u00e9e.\nParfois appel\u00e9e la science centrale\n, l'\u00e9tude de la chimie est fortement influenc\u00e9e par les autres domaines scientifiques tout en ayant elle-m\u00eame une forte influence dans ceux-ci. C'est ainsi que des \u00e9v\u00e8nements et d\u00e9couvertes consid\u00e9r\u00e9s comme fondamentaux pour la compr\u00e9hension de la chimie sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9couvertes cl\u00e9s dans de nombreux autres domaines tels que la physique, la biologie, l'astronomie, la science des mat\u00e9riaux...", "element_cle": "1. La chronologie de la chimie recense les travaux, id\u00e9es, inventions et exp\u00e9riences qui ont chang\u00e9 la compr\u00e9hension de la mati\u00e8re.\n2. La chimie en tant que science moderne d\u00e9bute avec Robert Boyle au XVIIe si\u00e8cle.\n3. Les racines de la chimie remontent \u00e0 l'Antiquit\u00e9, avec des philosophes comme Aristote et D\u00e9mocrite qui ont contribu\u00e9 \u00e0 son d\u00e9veloppement.\n4. Les alchimistes ont \u00e9galement jou\u00e9 un r\u00f4le important en utilisant des techniques exp\u00e9rimentales pour tenter de transmuter les m\u00e9taux.\n5. L'introduction de la m\u00e9thode scientifique au XVIIe si\u00e8cle a marqu\u00e9 le v\u00e9ritable essor de la chimie en tant que science moderne.\n6. La chimie est une science centrale qui influence et est influenc\u00e9e par d'autres domaines scientifiques tels que la physique, la biologie et l'astronomie.\n7. Les d\u00e9couvertes et \u00e9v\u00e9nements importants en chimie sont \u00e9galement fondamentaux dans d'autres domaines scientifiques tels que la science des mat\u00e9riaux.\n8. La compr\u00e9hension de la composition de la mati\u00e8re et de ses interactions est au c\u0153ur de la chimie.\n9. La chronologie de la chimie permet de retracer l'\u00e9volution des connaissances et des avanc\u00e9es scientifiques dans ce domaine.\n10. La m\u00e9thode scientifique a permis de structurer la pens\u00e9e chimique et de faire de la chimie une discipline \u00e0 part enti\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLa chimie, une science mill\u00e9naire,\nQui a chang\u00e9 la vision de la mati\u00e8re,\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'au XVIIe si\u00e8cle,\nDe grands esprits ont marqu\u00e9 son essor.\n\n[Aristote et D\u00e9mocrite], philosophes \u00e9clair\u00e9s,\nOnt jet\u00e9 les bases, ont su innover,\nLes alchimistes, aux techniques exp\u00e9rimentales,\nOnt tent\u00e9 de transmuter les m\u00e9taux.\n\n[Refrain]\nLa chronologie de la chimie,\nUn voyage dans le temps, dans l'infini,\nDes d\u00e9couvertes qui ont tout chang\u00e9,\nLa science de la mati\u00e8re qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nAu XVIIe si\u00e8cle, Robert Boyle a r\u00e9volutionn\u00e9,\nLa chimie moderne, l'a fait avancer,\nLa m\u00e9thode scientifique, une vraie r\u00e9v\u00e9lation,\nLa chimie devient une science \u00e0 part enti\u00e8re.\n\nLa physique, la biologie, l'astronomie,\nToutes les sciences sont li\u00e9es, c'est l'harmonie,\nDes d\u00e9couvertes qui touchent tous les domaines,\nLa science des mat\u00e9riaux, rien ne la freine.\n\n[Refrain]\nLa chronologie de la chimie,\nUn voyage dans le temps, dans l'infini,\nDes d\u00e9couvertes qui ont tout chang\u00e9,\nLa science de la mati\u00e8re qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e."}, {"titre": "Pyridine", "text_origine": "La pyridine ou azine, de formule brute C5H5N, est un compos\u00e9 h\u00e9t\u00e9rocyclique simple et fondamental qui se rapproche de la structure du benz\u00e8ne o\u00f9 un des groupes CH est remplac\u00e9 par un atome d\u2019azote. Elle existe sous la forme d\u2019un liquide limpide, l\u00e9g\u00e8rement jaun\u00e2tre ayant une odeur d\u00e9sagr\u00e9able et p\u00e9n\u00e9trante (aigre, putride et \u00e9voquant le poisson). Elle est tr\u00e8s utilis\u00e9e en chimie de coordination comme ligand et en chimie organique comme r\u00e9actif et solvant. Les d\u00e9riv\u00e9s de la pyridine sont tr\u00e8s nombreux dans la pharmacie et dans l\u2019agrochimie. La pyridine est utilis\u00e9e comme pr\u00e9curseur dans la fabrication d\u2019insecticides, d\u2019herbicides, de m\u00e9dicaments, d\u2019ar\u00f4mes alimentaires, de colorants, d\u2019adh\u00e9sifs, de peintures, d\u2019explosifs et de d\u00e9sinfectants. Elle est un compos\u00e9 aromatique qui poss\u00e8de une r\u00e9activit\u00e9 diff\u00e9rente du benz\u00e8ne.", "element_cle": "1. La pyridine est un compos\u00e9 h\u00e9t\u00e9rocyclique de formule brute C5H5N.\n2. La pyridine est similaire \u00e0 la structure du benz\u00e8ne, avec un groupe CH remplac\u00e9 par un atome d'azote.\n3. La pyridine est un liquide limpide, l\u00e9g\u00e8rement jaun\u00e2tre, avec une odeur d\u00e9sagr\u00e9able et p\u00e9n\u00e9trante.\n4. Elle est utilis\u00e9e en chimie de coordination comme ligand et en chimie organique comme r\u00e9actif et solvant.\n5. Les d\u00e9riv\u00e9s de la pyridine sont largement utilis\u00e9s dans la pharmacie et l'agrochimie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pyridine, c'est du lourd, un compos\u00e9 h\u00e9t\u00e9rocyclique\nFormule brute C5H5N, attention \u00e0 tes pics\nSimilarit\u00e9 au benz\u00e8ne, mais avec de l'azote en plus\nUn groupe CH remplac\u00e9, ouais, c'est \u00e7a le truc !\nLiquide limpide, l\u00e9g\u00e8rement jaun\u00e2tre, l'odeur te marque\nD\u00e9sagr\u00e9able et p\u00e9n\u00e9trante, t'as int\u00e9r\u00eat \u00e0 pas te barrer\n\n[Refrain]\nPyridine dans les labs, c'est la chimie de coordination\nLigand de choc, r\u00e9actif et solvant, une vraie passion\nD\u00e9riv\u00e9s utilis\u00e9s, en pharmacie et agrochimie\nDans l'\u00e9ducation, on met l'accent sur ces connaissances infinies\n\n[Couplet 2]\nT'as l'azote en prime, le groupe CH prend le pli\nEn chimie organique, la pyridine est un alli\u00e9\nLes r\u00e9actions sont vives, \u00e7a chauffe dans les tubes\nLes exp\u00e9riences s'encha\u00eenent, tout le monde joue le jeu\nPharmacie et agrochimie, les d\u00e9riv\u00e9s font sensation\nLa pyridine, c'est pas du bluff, c'est une r\u00e9volution\n\n[Refrain]\nPyridine dans les labs, c'est la chimie de coordination\nLigand de choc, r\u00e9actif et solvant, une vraie passion\nD\u00e9riv\u00e9s utilis\u00e9s, en pharmacie et agrochimie\nDans l'\u00e9ducation, on met l'accent sur ces connaissances infinies"}, {"titre": "Carabins de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al", "text_origine": "Les Carabins est le nom port\u00e9 par les \u00e9quipes sportives du programme de sport d\u2019excellence de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, et de ses \u00e9coles affili\u00e9es HEC Montr\u00e9al et Polytechnique Montr\u00e9al, situ\u00e9es dans la ville de Montr\u00e9al, dans la province de Qu\u00e9bec au Canada. Pr\u00e9sentement, les Carabins regroupent plus de 490 \u00e9tudiants-athl\u00e8tes r\u00e9partis au sein des 23 \u00e9quipes qui \u00e9voluent dans 13 disciplines sportives : athl\u00e9tisme, badminton, cheerleading, cross-country, football, golf, hockey f\u00e9minin, natation, rugby, ski alpin, soccer, tennis et volley-ball.\nLes \u00e9tudiants-athl\u00e8tes des Carabins d\u00e9fendent les couleurs de l\u2019institution sur les sc\u00e8nes provinciale du R\u00e9seau du sport \u00e9tudiant du Qu\u00e9bec (RSEQ) et nationale de U Sports. Les Bleus \u00e9voluent parfois m\u00eame \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, notamment aux Universiades, commun\u00e9ment appel\u00e9es les Jeux mondiaux universitaires.\nLes matchs disput\u00e9s et les comp\u00e9titions ont lieu au Centre d\u2019\u00e9ducation physique et des sports de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al.", "element_cle": "1. Les Carabins sont les \u00e9quipes sportives du programme de sport d'excellence de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al ainsi que de ses \u00e9coles affili\u00e9es.\n2. Les Carabins regroupent plus de 490 \u00e9tudiants-athl\u00e8tes r\u00e9partis dans 23 \u00e9quipes sportives.\n3. Les Carabins participent \u00e0 13 disciplines sportives telles que l'athl\u00e9tisme, le football, le rugby, etc.\n4. Les \u00e9tudiants-athl\u00e8tes des Carabins repr\u00e9sentent l'institution lors de comp\u00e9titions provinciales et nationales.\n5. Les matchs et les comp\u00e9titions ont lieu au Centre d'\u00e9ducation physique et des sports de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Carabins, c'est l'\u00e9quipe qui repr\u00e9sente,\nL'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, ouais c'est tout ce qu'elle vente.\nDu sport d'excellence, on en fait notre domaine,\n490 \u00e9tudiants-athl\u00e8tes, on est nombreux sur la sc\u00e8ne.\n\n[Refrain]\nLes Carabins, num\u00e9ro un dans le game,\nQuand on joue, on met le feu dans les stades,\n13 disciplines, on est les rois du sport,\nSur le campus, on fait un putain de rapport.\n\n[Couplet 2]\nFootball, rugby ou m\u00eame l'athl\u00e9tisme,\nOn excelle dans chaque discipline, pas de schisme.\nComp\u00e9titions provinciales ou nationales,\nC'est sur la plus haute marche du podium qu'on s'installe.\n\n[Refrain]\nLes Carabins, num\u00e9ro un dans le game,\nQuand on joue, on met le feu dans les stades,\n13 disciplines, on est les rois du sport,\nSur le campus, on fait un putain de rapport.\n\n[Outro]\nLes matchs, les comp\u00e9titions, tout se passe sur le campus,\nAu Centre d'\u00e9ducation physique et des sports, c'est le tracas.\nLes Carabins, une \u00e9quipe solide et fi\u00e8re,\nOn repr\u00e9sente l'Universit\u00e9, c'est \u00e7a notre mani\u00e8re."}, {"titre": "Centre d\u2019\u00e9ducation physique et des sports de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al", "text_origine": "Le Centre d\u2019\u00e9ducation physique et des sports de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al (CEPSUM), appel\u00e9 jusqu'en 1976 Stade d'hiver de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, est un complexe sportif, construit en 1965 et agrandi en 1976 en vue des Jeux olympiques de Montr\u00e9al. Il figure parmi les plus importants complexes sportifs de Montr\u00e9al.\nLe centre est principalement utilis\u00e9 par la communaut\u00e9 universitaire de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et de ses \u00e9coles associ\u00e9es, HEC Montr\u00e9al et Polytechnique Montr\u00e9al, mais offre aussi des activit\u00e9s physiques et sportives \u00e0 la population montr\u00e9alaise.\nLe CEPSUM est situ\u00e9 sur le campus de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et est facilement accessible par autobus (lignes 51, 119 et 129) ou par m\u00e9tro (station \u00c9douard-Montpetit).\n\n", "element_cle": "1. Le CEPSUM est un complexe sportif situ\u00e9 sur le campus de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit en 1965 et agrandi en 1976 pour accueillir les Jeux olympiques de Montr\u00e9al.\n3. Le CEPSUM est l'un des complexes sportifs les plus importants de Montr\u00e9al.\n4. Il est principalement utilis\u00e9 par la communaut\u00e9 universitaire de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et ses \u00e9coles associ\u00e9es.\n5. Le centre propose \u00e9galement des activit\u00e9s physiques et sportives \u00e0 la population montr\u00e9alaise.\n6. Pour s'y rendre, on peut prendre les lignes d'autobus 51, 119 et 129 ou le m\u00e9tro \u00e0 la station \u00c9douard-Montpetit.", "rap": "[Couplet 1]\nAu CEPSUM, on bouge et on s'\u00e9clate,\nUn complexe sportif, une vraie p\u00e9pite,\nSur le campus de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al,\nOn se d\u00e9passe, on va au max de nos potentiels.\n\nConstruit en 1965, modernis\u00e9 en '76,\nPour les Jeux olympiques, faut pas qu'on d\u00e9seste,\nOn accueille les athl\u00e8tes du monde entier,\nMarquant l'histoire, on veut pas l'oublier.\n\n[Refrain]\nLe CEPSUM, un lieu mythique,\nO\u00f9 l'\u00e9ducation devient magique,\nDes sports, des jeux, on y trouve sa voie,\nLe centre de tous les exploits, c'est \u00e7a le choix.\n\n[Couplet 2]\nUn des complexes les plus importants de Montr\u00e9al,\nOn repousse nos limites, \u00e7a fait le buzz dans le canal,\nPour la communaut\u00e9 universitaire, c'est essentiel,\nLes \u00e9coles li\u00e9es, ici tout est bien r\u00e9el.\n\nMais c'est pas que pour nous, c'est pour tous,\nLa population montr\u00e9alaise, venez \u00e0 genoux,\nDes activit\u00e9s physiques, on vous en propose,\nEn bus ou en m\u00e9tro, on ouvre grand les portes.\n\n[Refrain]\nLe CEPSUM, un lieu mythique,\nO\u00f9 l'\u00e9ducation devient magique,\nDes sports, des jeux, on y trouve sa voie,\nLe centre de tous les exploits, c'est \u00e7a le choix."}, {"titre": "Vice", "text_origine": "Le vice d\u00e9signe d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et non morale ce qui est d\u00e9fectueux, le d\u00e9faut. En morale, c'est un penchant devenu habitude que la morale r\u00e9prouve (en mati\u00e8re sexuelle mais pas seulement), ou un d\u00e9faut excessif.\nLa notion de vice varie peu d'une culture et d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, mais son contenu, ce qu'il d\u00e9signe, est tr\u00e8s changeant. Par exemple, la conception ath\u00e9nienne antique de la sexualit\u00e9 : appr\u00e9cier une femme autrement que comme g\u00e9nitrice d'une descendance semblait grotesque pour certains membres des couches sup\u00e9rieures de la population, sans pour autant que l'homosexualit\u00e9 f\u00fbt sentie comme une valeur en soi. Le mythe d'Aristophane dans le Banquet de Platon montre cependant qu'un amour authentique pouvait \u00eatre con\u00e7u entre un homme et une femme, repr\u00e9sentant deux moiti\u00e9s d'un m\u00eame corps originel.\nD'une mani\u00e8re similaire, alors que l'avarice est, selon les crit\u00e8res chr\u00e9tiens, un p\u00e9ch\u00e9 mortel et que la pauvret\u00e9 mat\u00e9rielle est un indice de puret\u00e9 morale, une r\u00e9ussite sociale fond\u00e9e sur le mod\u00e8le capitaliste de l'\u00e9pargne et de l'investissement pourra paradoxalement passer, dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes (surtout protestantes), pour un mod\u00e8le \u00e0 atteindre, sous r\u00e9serve naturellement que l'argent soit consid\u00e9r\u00e9 comme un serviteur et non comme un ma\u00eetre : beaucoup gagner, oui, mais pour beaucoup donner, ce qui ne saurait donc se qualifier d'avarice. \nCette m\u00eame notion, tr\u00e8s floue, change aussi selon les individus, en accord avec leur propre morale : telle personne sentira telle pratique comme un vice, qui passera, aux yeux d'une autre, pour une pratique acceptable voire positive. Ainsi, fumer.\nOn retrouve plusieurs vices mentionn\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s dans le roman Cercle de vices de Julia Yasmine AGBOTON.", "element_cle": "- Le vice peut \u00eatre d\u00e9fini comme un d\u00e9faut ou une habitude condamn\u00e9e sur le plan moral.\n- La conception du vice varie d'une culture et d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre.\n- La sexualit\u00e9 \u00e9tait per\u00e7ue diff\u00e9remment dans la Gr\u00e8ce antique, avec des valeurs diff\u00e9rentes de celles de notre \u00e9poque.\n- L'avarice peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un p\u00e9ch\u00e9 dans certaines religions, mais comme une valeur \u00e0 atteindre dans le mod\u00e8le capitaliste.\n- La notion de vice est subjective et varie selon les individus et leur propre moralit\u00e9.\n- Le roman \"Cercle de vices\" de Julia Yasmine Agboton explore diff\u00e9rents vices et leur d\u00e9veloppement.", "rap": "[Couplet 1]\nLe vice, c'est un d\u00e9faut qu'on juge immoral\nMais dans chaque culture, \u00e7a change l'moral\nDans l'antiquit\u00e9 grecque, la sexualit\u00e9\nPas les m\u00eames valeurs qu'aujourd'hui, ouais c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9\n\nLe vice, c'est l'avarice, p\u00e9ch\u00e9 ou valeur ?\nDans les religions, \u00e7a d\u00e9pend du bonheur\nCapitalisme, \u00e7a pousse \u00e0 l'accumulation\nChacun sa morale, chacun sa vision\n\n[Refrain]\nLe vice, la notion qui varie selon l'individu\nChacun sa moralit\u00e9, c'est tout vu\nDans \"Cercle de vices\", Agboton nous livre\nDes histoires qui explorent, les vices qui enivrent\n\n[Couplet 2]\nLe vice, c'est un chemin obscur \u00e0 suivre\nDans \"Cercle de vices\", les d\u00e9mons s'enivrent\nJulia Yasmine Agboton, plume engag\u00e9e\nElle d\u00e9peint la r\u00e9alit\u00e9, sans d\u00e9tourner le regard\n\nLe vice, il nous hante, nous trouble et nous attire\nMais qu'est-ce qui nous pousse \u00e0 succomber au pire ?\nDans ce roman, on explore, on se questionne\n\u00c0 chacun sa v\u00e9rit\u00e9, chacun sa le\u00e7on\n\n[Refrain]\nLe vice, la notion qui varie selon l'individu\nChacun sa moralit\u00e9, c'est tout vu\nDans \"Cercle de vices\", Agboton nous livre\nDes histoires qui explorent, les vices qui enivrent"}, {"titre": "Guilherand-Granges", "text_origine": "Guilherand-Granges [\u0261ij\u0281\u0251\u0303 \u0261\u0281\u0251\u0303\u0292] est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de l'Ard\u00e8che en r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, juste \u00e0 l'ouest de la ville de Valence, sur la rive droite du Rh\u00f4ne.\nAutrefois situ\u00e9e dans la province royale du Vivarais et adh\u00e9rente \u00e0 la communaut\u00e9 de communes Rh\u00f4ne-Crussol depuis 2014, cette petite ville est situ\u00e9e \u00e0 5 km de Valence, chef-lieu de la Dr\u00f4me dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. La commune est actuellement la troisi\u00e8me ville ard\u00e9choise par le nombre d'habitants, apr\u00e8s Annonay et Aubenas.\n\n", "element_cle": "1. Guilherand-Granges est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e en Ard\u00e8che, pr\u00e8s de Valence.\n2. La commune \u00e9tait autrefois situ\u00e9e dans la province du Vivarais.\n3. Guilherand-Granges est membre de la communaut\u00e9 de communes Rh\u00f4ne-Crussol depuis 2014.\n4. La ville se trouve \u00e0 5 km de Valence, chef-lieu de la Dr\u00f4me.\n5. Guilherand-Granges est la troisi\u00e8me ville la plus peupl\u00e9e de l'Ard\u00e8che apr\u00e8s Annonay et Aubenas.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, bienvenue \u00e0 Guilherand-Granges, la vibe est l\u00e0\nUne commune qui retentit de Valence \u00e0 gogo\nSitu\u00e9e en Ard\u00e8che, dans le Vivarais autrefois\nC'est l\u00e0 qu'on s'retrouve entre potes pour faire du bon son, crois-moi\n\nRefrain:\nGuilherand-Granges, on fait bouger les foules\nOn repr\u00e9sente fi\u00e8rement la communaut\u00e9 de Rh\u00f4ne-Crussol\nA 5 km de Valence, on envoie du lourd\nLa troisi\u00e8me plus peupl\u00e9e de l'Ard\u00e8che, ouais on est \u00e0 part, toujours\n\n[Couplet 2]\nDepuis 2014, membre de la communaut\u00e9 de communes\nOn se r\u00e9unit, on s'unit, pour qu'la r\u00e9gion r\u00e9sonne\nEt Valence, le chef-lieu de la Dr\u00f4me tout proche\nOn reste solide, on s'd\u00e9marque, Guilherand-Granges se pose en roche\n\nRefrain:\nGuilherand-Granges, on fait bouger les foules\nOn repr\u00e9sente fi\u00e8rement la communaut\u00e9 de Rh\u00f4ne-Crussol\nA 5 km de Valence, on envoie du lourd\nLa troisi\u00e8me plus peupl\u00e9e de l'Ard\u00e8che, ouais on est \u00e0 part, toujours"}, {"titre": "Snow volleyball", "text_origine": "Le snow volleyball ou volley-ball sur neige est un sport d'\u00e9quipe hivernal jou\u00e9 par deux \u00e9quipes de trois joueurs sur un terrain enneig\u00e9 divis\u00e9 par un filet. L'objectif de chaque \u00e9quipe est de marquer des points en envoyant une balle par-dessus le filet afin de la faire tomber sur le terrain adverse, et d'emp\u00eacher le m\u00eame effort de l'adversaire. Une \u00e9quipe peut effectuerjusqu'\u00e0 trois touches pour renvoyer le ballon \u00e0 travers le filet, et aucun joueur ne peut pas toucher le ballon deux fois de suite.\nCe sport est n\u00e9 en Autriche en tant que variante du beach-volley ; une comp\u00e9tition locale de volley-ball sur neige y est cr\u00e9\u00e9e en 2009. Le sport est reconnu par la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de volley-ball (CEV) en 2015, et l'ann\u00e9e suivante voit la premi\u00e8re comp\u00e9tition europ\u00e9enne de volley-ball sur neige CEV, suivie de la premi\u00e8re comp\u00e9tition mondiale de volley-ball sur neige de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball (FIVB) en 2019. La FIVB est l'instance dirigeante internationale du sport.", "element_cle": "1. Le snow volleyball est un sport d'\u00e9quipe hivernal jou\u00e9 sur un terrain enneig\u00e9.\n2. L'objectif du snow volleyball est de marquer des points en envoyant une balle par-dessus le filet.\n3. Ce sport est n\u00e9 en Autriche en 2009 en tant que variante du beach-volley.\n4. Le snow volleyball est reconnu par la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de volley-ball en 2015.\n5. La F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball organise des comp\u00e9titions mondiales de snow volleyball depuis 2019.", "rap": "[Couplet 1]\nLe snow volleyball, un sport \u00e9patant\nJou\u00e9 sur la neige, en \u00e9quipe on est vaillant\nMarquer des points en envoyant la balle\nUn objectif clair, on y met les tripes, on ne d\u00e9raille\n\nN\u00e9 en 2009 en Autriche, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nUne variante du beach-volley, un nouveau venu\nSur un terrain enneig\u00e9, la passion d\u00e9ferle\nUn sport d'hiver qui nous ensorcelle\n\n[Refrain]\nSnow volleyball, on est l\u00e0 pour l'exploit\nEnvoyer la balle par-dessus le filet, \u00e7a c'est notre droit\nReconnu par la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne en 2015\nOn brille sur la neige, sous le ciel plein de d\u00e9lices\n\n[Couplet 2]\nLa F\u00e9d\u00e9ration internationale, on l\u00e8ve bien haut\nDepuis 2019, organise des comp\u00e9titions de niveau\nLes meilleurs joueurs du monde s'affrontent, anim\u00e9s\nPar cette passion du snow volleyball, d'une rare intensit\u00e9\n\nDes dates marquantes, des moments inoubliables\nC'est \u00e7a que l'\u00e9ducation nous rend capable\nSur le terrain enneig\u00e9, on apprend le respect\nEt \u00e0 se d\u00e9passer, chaque jour on se d\u00e9lecte\n\n[Refrain]\nSnow volleyball, on est l\u00e0 pour l'exploit\nEnvoyer la balle par-dessus le filet, \u00e7a c'est notre droit\nReconnu par la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne en 2015\nOn brille sur la neige, sous le ciel plein de d\u00e9lices"}, {"titre": "Centre d\u2019\u00e9ducation physique et des sports de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al", "text_origine": "Le Centre d\u2019\u00e9ducation physique et des sports de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al (CEPSUM), appel\u00e9 jusqu'en 1976 Stade d'hiver de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al, est un complexe sportif, construit en 1965 et agrandi en 1976 en vue des Jeux olympiques de Montr\u00e9al. Il figure parmi les plus importants complexes sportifs de Montr\u00e9al.\nLe centre est principalement utilis\u00e9 par la communaut\u00e9 universitaire de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et de ses \u00e9coles associ\u00e9es, HEC Montr\u00e9al et Polytechnique Montr\u00e9al, mais offre aussi des activit\u00e9s physiques et sportives \u00e0 la population montr\u00e9alaise.\nLe CEPSUM est situ\u00e9 sur le campus de l\u2019Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et est facilement accessible par autobus (lignes 51, 119 et 129) ou par m\u00e9tro (station \u00c9douard-Montpetit).\n\n", "element_cle": "1. Le CEPSUM est le Centre d'\u00e9ducation physique et des sports de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 construit en 1965 et agrandi en 1976 pour les Jeux olympiques de Montr\u00e9al.\n3. Le CEPSUM est l'un des plus importants complexes sportifs de Montr\u00e9al.\n4. Il est principalement utilis\u00e9 par la communaut\u00e9 universitaire de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et de ses \u00e9coles associ\u00e9es.\n5. Le centre offre \u00e9galement des activit\u00e9s physiques et sportives \u00e0 la population montr\u00e9alaise.\n6. Le CEPSUM est situ\u00e9 sur le campus de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al.\n7. Il est facilement accessible en autobus (lignes 51, 119 et 129) ou en m\u00e9tro (station \u00c9douard-Montpetit).", "rap": "[Couplet 1]\nLe CEPSUM, c'est le spot, le temple des champions\nConstruit en 65, pour nos joutes olympiennes\nUn complexe grandiose o\u00f9 l'activit\u00e9 est constante\nPour les \u00e9tudiants, mais aussi pour toute la population\n\n[Refrain]\nLe CEPSUM, l\u00e0 o\u00f9 le sport est roi\nUn lieu de vie o\u00f9 chacun trouve sa voie\nQue tu sois \u00e9tudiant ou simple passionn\u00e9\nViens retrouver ici ta dose de mouvement\n\n[Couplet 2]\nSur le campus de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al\nLe CEPSUM t'accueille dans ses murs majestueux\nDes installations modernes et des \u00e9quipements de pointe\nPour te d\u00e9fouler et repousser tes limites\n\n[Refrain]\nLe CEPSUM, l\u00e0 o\u00f9 le sport est roi\nUn lieu de vie o\u00f9 chacun trouve sa voie\nQue tu sois \u00e9tudiant ou simple passionn\u00e9\nViens retrouver ici ta dose de mouvement"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. La r\u00e9gion couvre une superficie de 72 724 km2, comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n3. Elle compte 13 d\u00e9partements et a Toulouse comme chef-lieu.\n4. Avec une population de 6 101 005 habitants, c'est la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, avec 84 hab./km2, mais elle est in\u00e9galement r\u00e9partie.\n6. L'Occitanie poss\u00e8de deux m\u00e9tropoles importantes, Toulouse et Montpellier, ainsi qu'un littoral m\u00e9diterran\u00e9en dens\u00e9ment peupl\u00e9.\n7. Elle dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\n8. Toulouse est la plus grande ville et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations.\n9. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9s \u00e0 Toulouse, tandis que les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\n10. L'Occitanie est une r\u00e9gion aux caract\u00e9ristiques g\u00e9ographiques et d\u00e9mographiques diverses, avec des zones rurales ainsi qu'une forte concentration urbaine.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, terre en fusion\nLa r\u00e9gion du Midi, \u00e0 l'\u00e9ducation en mission\nIssue de la fusion, Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es\nUne histoire qui s'entrem\u00eale, dans nos pens\u00e9es\n\nSuperficie comparable \u00e0 l'Irlande, grandiose\n72 724 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, une terre hors-norme\n13 d\u00e9partements, Toulouse en chef-lieu\n6 millions d'habitants, une population qui s'enrichit peu \u00e0 peu\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9\nEntre mer et montagne, une belle r\u00e9alit\u00e9\nDes m\u00e9tropoles dynamiques, Toulouse et Montpellier\nUne r\u00e9gion riche, en savoir et en lumi\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nDensit\u00e9 de population in\u00e9gale, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\n84 habitants par kilom\u00e8tre carr\u00e9, une r\u00e9partition complexe \u00e0 \u00e9tudier\nM\u00e9tropoles, littoral m\u00e9diterran\u00e9en, des atouts \u00e0 n'en plus finir\nUne fa\u00e7ade maritime, des paysages \u00e0 saisir\n\nToulouse, ville phare, pr\u00e9fecture r\u00e9gionale\nMontpellier, administrative, une place qui se conserve\nLe Conseil r\u00e9gional, le si\u00e8ge \u00e0 Toulouse\nLes assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes \u00e0 Montpellier, cette dualit\u00e9 qui nous trousse\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9\nEntre mer et montagne, une belle r\u00e9alit\u00e9\nDes m\u00e9tropoles dynamiques, Toulouse et Montpellier\nUne r\u00e9gion riche, en savoir et en lumi\u00e8re"}, {"titre": "Centre sportif de l'UQAM", "text_origine": "Le Centre sportif de l\u2019Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al est situ\u00e9 au 1212, rue Sanguinet, sur le campus de l'UQAM en plein c\u0153ur de Montr\u00e9al. Il offre \u00e0 ses usagers, la communaut\u00e9 uqamienne, une programmation surprenante comprenant plus de 100 activit\u00e9s offertes selon diff\u00e9rentes formules : libres ou encadr\u00e9es, individuelle ou en \u00e9quipe, \u00e0 la s\u00e9ance ou \u00e0 la session.\nLe Centre sportif est accessible par la station de m\u00e9tro Berri-UQAM. Il est situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 des principaux pavillons de l'UQAM ainsi que du Centre hospitalier de l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al. Le centre est de plus situ\u00e9 \u00e0 deux pas de la sortie Saint-Laurent/Berri de l'autoroute Ville-Marie Est. On peut stationner sa voiture sous les pavillons des Sciences de la Gestion (R) ou DeS\u00e8ve (DS).\nLe Centre sportif de l\u2019UQAM h\u00e9berge \u00e9galement 10 \u00e9quipes du programme de Sport d\u2019excellence qui comp\u00e9titionnent sur la sc\u00e8ne interuniversitaire : basketball f\u00e9minin, basketball masculin, badminton mixte, cheerleading, cross-country masculin et f\u00e9minin, golf mixte, soccer f\u00e9minin et soccer masculin ainsi que volleyball. Toutes ces \u00e9quipes ont pour nom les Citadins de l'UQAM.\nDe plus, le Centre sportif ouvre ses portes \u00e0 pr\u00e8s de 2000 \u00abcampeurs\u00bb chaque \u00e9t\u00e9. Avec une programmation vari\u00e9e et originale, les camps de jour de l\u2019UQAM offrent certainement une activit\u00e9 adapt\u00e9e et r\u00e9pondant aux besoins et envies de chacun. Dans toutes les activit\u00e9s, les jeunes sont encadr\u00e9s et guid\u00e9s par des \u00e9tudiants universitaires sp\u00e9cialis\u00e9s dans diff\u00e9rents domaines.\nFinalement, le Centre sportif g\u00e8re le Centre d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nature de l'UQAM situ\u00e9 dans la municipalit\u00e9 de Lac-Sup\u00e9rieur, dans la r\u00e9gion des Laurentides.\n\n", "element_cle": "1. Le Centre sportif de l'UQAM est situ\u00e9 au 1212, rue Sanguinet \u00e0 Montr\u00e9al.\n2. Il propose plus de 100 activit\u00e9s sportives pour les \u00e9tudiants de l'UQAM.\n3. Le centre est accessible par la station de m\u00e9tro Berri-UQAM et est proche des principaux pavillons de l'universit\u00e9.\n4. Il accueille \u00e9galement 10 \u00e9quipes de sport d'excellence qui participent \u00e0 des comp\u00e9titions interuniversitaires.\n5. Chaque \u00e9t\u00e9, pr\u00e8s de 2000 jeunes participent aux camps de jour organis\u00e9s par le Centre sportif.\n6. Les activit\u00e9s sont encadr\u00e9es par des \u00e9tudiants sp\u00e9cialis\u00e9s dans diff\u00e9rents domaines.\n7. Le Centre sportif g\u00e8re \u00e9galement le Centre d'acc\u00e8s \u00e0 la nature de l'UQAM dans les Laurentides.", "rap": "[Couplet 1]\nAu 1212 rue Sanguinet, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a swingue\nLe Centre sportif de l'UQAM, ouais c'est notre dingue\nPlus de 100 activit\u00e9s, c'est un vrai parc d'attractions\nPour les \u00e9tudiants, on s'fait des sensations\n\nAccessible par Berri-UQAM, le m\u00e9tro est tout pr\u00e8s\nFacile d'acc\u00e8s pour \u00e9viter d'\u00eatre distrait\nLes pavillons de l'uni, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\nPour les \u00e9tudiants sportifs, c'est parfait\n\n[Refrain]\nOn vient au Centre sportif pour d\u00e9penser notre \u00e9nergie\nEntre potes, on s'embarque dans l'aventure infinie\nDes \u00e9quipes d'excellence qui nous font vibrer\nDans les comp\u00e9titions interuniversitaires\n\n[Couplet 2]\nOn est plus de 2000 jeunes \u00e0 venir chaque \u00e9t\u00e9\nAu Camp de jour, on s'\u00e9clate et on se d\u00e9foule, sans s'arr\u00eater\nEncadr\u00e9s par des \u00e9tudiants sp\u00e9cialis\u00e9s dans leur domaine\nOn apprend en s'amusant, c'est la reine\n\nLe Centre sportif, c'est pas qu'en ville\nDans les Laurentides, y a le Centre d'acc\u00e8s \u00e0 la nature qui brille\nOn d\u00e9couvre les merveilles de la nature, on se d\u00e9passe\n\u00c0 l'UQAM, l'\u00e9ducation est vaste\n\n[Refrain]\nOn vient au Centre sportif pour d\u00e9penser notre \u00e9nergie\nEntre potes, on s'embarque dans l'aventure infinie\nDes \u00e9quipes d'excellence qui nous font vibrer\nDans les comp\u00e9titions interuniversitaires"}, {"titre": "Stade municipal Georges-Lef\u00e8vre", "text_origine": "Le stade des Loges, devenu stade Georges-Lef\u00e8vre depuis 1945, est un complexe sportif de la ville de Saint-Germain-en-Laye (France) qui est situ\u00e9 dans la for\u00eat domaniale de Saint-Germain-en-Laye, pr\u00e8s du Camp militaire des Loges. On y retrouve aujourd\u2019hui une trentaine de terrains de diff\u00e9rents sports sur pas moins de douze hectares.\nGeorges Lef\u00e8vre est un joueur de football du Stade saint-germanois mort \u00e0 la guerre en 1940.\nLes premi\u00e8res installations du stade ont \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9es le 21 juin 1904, ann\u00e9e de fondation du club sportif omnisports Stade saint-germanois, dont la section football a fusionn\u00e9 en 1970 avec le Paris Football Club pour former le c\u00e9l\u00e8bre club de football Paris-Saint-Germain (PSG). L'\u00e9quipe premi\u00e8re professionnelle de ce dernier joue ses rencontres \u00e0 domicile au stade du Parc des Princes depuis 1974 , mais a continu\u00e9 de s'entra\u00eener \u00e0 celui de Saint-Germain jusqu'en 2023.\nLes autres sections du Stade Saint-Germanois, athl\u00e9tisme, rugby, tennis, hockey sur gazon, tir \u00e0 l'arc, volley, y sont toujours pr\u00e9sentes.", "element_cle": "- Le stade Georges-Lef\u00e8vre est un complexe sportif situ\u00e9 \u00e0 Saint-Germain-en-Laye, en France.\n- Il est situ\u00e9 dans la for\u00eat domaniale de Saint-Germain-en-Laye, pr\u00e8s du Camp militaire des Loges.\n- Il compte une trentaine de terrains de diff\u00e9rents sports r\u00e9partis sur douze hectares.\n- Georges Lef\u00e8vre \u00e9tait un joueur de football du Stade saint-germanois, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pendant la guerre en 1940.\n- Le stade a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en juin 1904, ann\u00e9e de cr\u00e9ation du club sportif omnisports Stade saint-germanois.\n- En 1970, la section football du Stade saint-germanois a fusionn\u00e9 avec le Paris Football Club pour former le Paris-Saint-Germain (PSG).\n- Depuis 1974, l'\u00e9quipe professionnelle du PSG joue ses matches \u00e0 domicile au stade du Parc des Princes.\n- Cependant, l'\u00e9quipe continue de s'entrainer au stade Georges-Lef\u00e8vre jusqu'en 2023.\n- Le stade accueille \u00e9galement d'autres sections sportives telles que l'athl\u00e9tisme, le rugby, le tennis, le hockey sur gazon, le tir \u00e0 l'arc et le volley.", "rap": "[Couplet 1]\nAu stade Georges-Lef\u00e8vre, on fait trembler le mic\nUn complexe sportif o\u00f9 le rap s'\u00e9panouit\nSaint-Germain-en-Laye, le berceau du mouvement\nO\u00f9 le rap \u00e9ducatif fait son enseignement\n\nTrente terrains, douze hectares de passion\nDans la for\u00eat domaniale, c'est le show qui s'annon\u00e7ait\nGeorges Lef\u00e8vre, joueur et h\u00e9ros tomb\u00e9 au combat\nSon nom grav\u00e9 dans l'histoire, on l'oublie pas, quoi qu'il advienne\n\n[Refrain]\nStade municipal Georges-Lef\u00e8vre, symbole d'unit\u00e9\nO\u00f9 l'\u00e9ducation et le sport se m\u00ealent en harmonie\nDe Saint-Germain-en-Laye \u00e0 Paris, la fusion s'est faite\nLe Paris-Saint-Germain, le PSG en t\u00eate\n\n[Couplet 2]\nEn juin 1904, naissance d'un club omnisports\nLe Stade saint-germanois, une l\u00e9gende qui prend son essor\nEn 1970, le football fusionne avec le PFC\nLe Paris-Saint-Germain, une nouvelle \u00e8re qui s'est dress\u00e9e\n\nMais le stade Georges-Lef\u00e8vre, il reste \u00e0 part\nL'\u00e9quipe pro joue au Parc des Princes, c'est clair\nMais l'entrainement, la base du succ\u00e8s\nAu stade Georges-Lef\u00e8vre, c'est l\u00e0 qu'ils progressent\n\n[Refrain]\nStade municipal Georges-Lef\u00e8vre, symbole d'unit\u00e9\nO\u00f9 l'\u00e9ducation et le sport se m\u00ealent en harmonie\nDe Saint-Germain-en-Laye \u00e0 Paris, la fusion s'est faite\nLe Paris-Saint-Germain, le PSG en t\u00eate"}, {"titre": "Tijana Bo\u0161kovi\u0107", "text_origine": "Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est une joueuse professionnelle de volley-ball serbe n\u00e9e le 8 mars 1997 \u00e0 Trebinje (Bosnie-Herz\u00e9govine). Elle mesure 1,94 m et joue au poste d\u2019attaquante pour le club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit et l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de volley-ball serbe. Elle a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or avec l'\u00e9quipe nationale aux Championnats du monde 2018 et 2022 et aux Championnats d'Europe 2017 et 2019. Elle est \u00e9galement double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ayant remport\u00e9 l\u2019argent aux Jeux de Rio en 2016 et le bronze aux Jeux de Tokyo en 2020.\nSa s\u0153ur ain\u00e9e Dajana Bo\u0161kovi\u0107 est \u00e9galement joueuse de volley-ball.", "element_cle": "1. Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est une joueuse professionnelle de volley-ball serbe.\n2. Elle est n\u00e9e le 8 mars 1997 \u00e0 Trebinje en Bosnie-Herz\u00e9govine.\n3. Elle mesure 1,94 m et joue au poste d\u2019attaquante.\n4. Elle \u00e9volue pour le club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit et l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine serbe.\n5. Elle a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or aux Championnats du monde 2018 et 2022.\n6. Elle a \u00e9galement remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or aux Championnats d'Europe 2017 et 2019.\n7. Aux Jeux olympiques de Rio en 2016, elle a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent.\n8. Aux Jeux olympiques de Tokyo en 2020, elle a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze.\n9. Sa s\u0153ur a\u00een\u00e9e, Dajana Bo\u0161kovi\u0107, est \u00e9galement joueuse de volley-ball.", "rap": "[Couplet 1]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, reine du volley-ball\nN\u00e9e un 8 mars 97, en Bosnie-Herz\u00e9govine\nAttaquante d'1,94 m, puissante et agile\nElle encha\u00eene les victoires, femme de talent\n\n[Refrain]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, c'est la l\u00e9gende du volley\nChampionne du monde, d'Europe et des Jeux Olympiques\nElle fait vibrer les terrains, sa passion d\u00e9voil\u00e9e\nUne inspiration pour les jeunes, une graine sem\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nEczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit, son club de pr\u00e9dilection\nL'\u00e9quipe nationale serbe, sa fiert\u00e9, sa mission\nEn 2018 et 2022, elle a d\u00e9croch\u00e9 l'or\nAu championnat du monde, elle \u00e9blouit encore\n\n[Refrain]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, c'est la l\u00e9gende du volley\nChampionne du monde, d'Europe et des Jeux Olympiques\nElle fait vibrer les terrains, sa passion d\u00e9voil\u00e9e\nUne inspiration pour les jeunes, une graine sem\u00e9e\n\n[Tijana Bo\u0161kovi\u0107]\nJe ne suis pas seule dans cette aventure\nMa s\u0153ur Dajana, au volley, est aussi pure\nNous portons en nous cette passion effervescente\nLe volley-ball, une histoire, un h\u00e9ritage vivant\n\n[Refrain]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, c'est la l\u00e9gende du volley\nChampionne du monde, d'Europe et des Jeux Olympiques\nElle fait vibrer les terrains, sa passion d\u00e9voil\u00e9e\nUne inspiration pour les jeunes, une graine sem\u00e9e"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "- L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n- Cr\u00e9\u00e9e en 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements avec Toulouse comme chef-lieu.\n- L'Occitanie est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France et la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine.\n- Elle compte environ 6,1 millions d'habitants et est la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n- La densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, avec une r\u00e9partition in\u00e9gale entre les zones urbaines et rurales.\n- Les principales villes de la r\u00e9gion sont Toulouse et Montpellier, qui accueillent les administrations r\u00e9gionales.\n- La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue en Occitanie, ma r\u00e9gion administrative\nIssue de la fusion, d'un m\u00e9lange explosif\nDe Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, c'est magique\n13 d\u00e9partements, Toulouse, le chef-lieu charismatique\n\nCr\u00e9\u00e9e en 2014, elle a su s'imposer\nComme la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France, ouais tu peux le constater\nAvec 6,1 millions d'habitants, elle est vibrante\nLa cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e, c'est hallucinant\n\n[Refrain]\nOccitanie, c'est ma terre et ma fiert\u00e9\nEntre zones urbaines et rurales, la vie est diversifi\u00e9e\nDes plages m\u00e9diterran\u00e9ennes aux montagnes pyr\u00e9n\u00e9ennes\nLa richesse de notre r\u00e9gion, c'est tout ce qu'on a \u00e0 mener\n\n[Couplet 2]\nToulouse et Montpellier, les villes phares de l'Occitanie\nO\u00f9 les administrations r\u00e9gionales se d\u00e9ploient sans ennui\nUne fa\u00e7ade maritime sur la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est classe\nRegroupant des territoires du Bassin aquitain en masse\n\nDu Massif central aux Pyr\u00e9n\u00e9es, la diversit\u00e9 est de mise\nDes paysages \u00e0 couper le souffle, c'est notre devise\nL'Occitanie, une r\u00e9gion o\u00f9 les cultures s'entrem\u00ealent\nUne histoire riche, un patrimoine qui nous ensorcelle\n\n[Refrain]\nOccitanie, c'est ma terre et ma fiert\u00e9\nEntre zones urbaines et rurales, la vie est diversifi\u00e9e\nDes plages m\u00e9diterran\u00e9ennes aux montagnes pyr\u00e9n\u00e9ennes\nLa richesse de notre r\u00e9gion, c'est tout ce qu'on a \u00e0 mener"}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "- Neslihan Atag\u00fcl est une actrice et mannequin turque.\n- Elle est n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n- Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Kara Sevda.\n- Kara Sevda est vendue dans plus de 110 pays.\n- La s\u00e9rie Kara Sevda a remport\u00e9 l'International Emmy Award en 2017.\n- Neslihan Atag\u00fcl joue \u00e9galement dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131.\n- Elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye.\n- Elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans les films Araf et Senden Bana Kalan.\n- Neslihan Atag\u00fcl a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances.\n- Elle a remport\u00e9 le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, la reine du petit \u00e9cran\nActrice et mannequin, elle fait tourner les t\u00eates\nN\u00e9e \u00e0 Istanbul, le 20 ao\u00fbt '92\nElle brille de mille feux, cette fille est r\u00e9solue\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile qui brille\nDans la s\u00e9rie Kara Sevda, elle d\u00e9voile ses talents\n110 pays charm\u00e9s, par son jeu \u00e9loquent\nEmmy Award en poche, elle est au sommet\n\n[Couplet 2]\nSefirin K\u0131z\u0131, c'est sa nouvelle aventure\nElle encha\u00eene les r\u00f4les, elle assure avec maturit\u00e9\nFatih Harbiye, Araf, elle est partout pr\u00e9sente\nAu cin\u00e9ma, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, son talent est \u00e9clatant\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, un talent incontest\u00e9\nDes prix et des distinctions, elle en a r\u00e9colt\u00e9\nMeilleure actrice \u00e0 Tokyo, elle a triomph\u00e9\nUne carri\u00e8re prometteuse, elle l'a m\u00e9rit\u00e9"}, {"titre": "Narbonne", "text_origine": "Narbonne (/na\u0281.b\u0254n/ ) est une commune fran\u00e7aise, sous-pr\u00e9fecture du d\u00e9partement de l'Aude, en r\u00e9gion Occitanie. La commune est travers\u00e9e par le canal de la Robine, class\u00e9 au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9 de l'UNESCO depuis 1996.\nNarbonne est une commune urbaine et littorale qui conna\u00eet une forte hausse de la population depuis 1975. Elle est la commune la plus grande et la plus peupl\u00e9e du d\u00e9partement de l'Aude, la cinqui\u00e8me  commune du Languedoc-Roussillon et la septi\u00e8me commune d\u2019Occitanie. Les habitants de Narbonne sont appel\u00e9s les Narbonnais. Son unit\u00e9 urbaine compte 56 123 habitants en 2020, tandis que son aire d\u2019attraction compte 154 437 habitants en 2020. Elle est aussi le si\u00e8ge d'une communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration de 130 390 habitants nomm\u00e9e Grand Narbonne.\nSitu\u00e9e au c\u0153ur du \u00ab parc naturel r\u00e9gional de la Narbonnaise en M\u00e9diterran\u00e9e \u00bb, Narbonne poss\u00e8de \u00e9galement d\u2019autres sites naturels class\u00e9s, comme le massif de la Clape, l\u2019abbaye Sainte-Marie de Fontfroide ou l'\u00e9tang de Bages-Sigean. Fond\u00e9e par les Romains en 118 av. J.-C., elle \u00e9tait leur deuxi\u00e8me plus ancienne colonie en Gaule (apr\u00e8s Aix-en-Provence, 122 av. J.-C.) et son centre urbain garde trace de nombreux si\u00e8cles d\u2019histoire (cath\u00e9drale Saint-Just-et-Saint-Pasteur, palais des Archev\u00eaques, restes de la voie Domitienne\u2026). Rare ville d'Europe \u00e0 abriter un pont b\u00e2ti, le pont des Marchands, Narbonne est surnomm\u00e9e la \"Petite Florence du Languedoc\". La ville est environn\u00e9e de garrigues et de vignes (elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans le commerce des vins de l'Aude et du Languedoc) ; proche du littoral d\u2019une r\u00e9gion tr\u00e8s touristique, elle poss\u00e8de une plage de cinq kilom\u00e8tres de sable fin \u00e0 Narbonne-Plage.\nSon statut de plus ancienne colonie romaine en Gaule lui vaut le surnom de \u00ab fille a\u00een\u00e9e de Rome hors d'Italie \u00bb.", "element_cle": "1. Narbonne est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de l'Aude en r\u00e9gion Occitanie.\n2. La commune est travers\u00e9e par le canal de la Robine class\u00e9 au patrimoine mondial de l'UNESCO depuis 1996.\n3. Narbonne est la commune la plus grande et la plus peupl\u00e9e de l'Aude, la cinqui\u00e8me du Languedoc-Roussillon et la septi\u00e8me d'Occitanie.\n4. La population de Narbonne a connu une forte hausse depuis 1975.\n5. Narbonne est entour\u00e9e de sites naturels class\u00e9s, tels que le massif de la Clape, l'abbaye Sainte-Marie de Fontfroide et l'\u00e9tang de Bages-Sigean.\n6. Fond\u00e9e par les Romains en 118 av. J.-C., Narbonne est leur deuxi\u00e8me plus ancienne colonie en Gaule.\n7. La ville poss\u00e8de un riche patrimoine historique comprenant la cath\u00e9drale Saint-Just-et-Saint-Pasteur et le palais des Archev\u00eaques.\n8. Narbonne est surnomm\u00e9e la \"Petite Florence du Languedoc\" en raison de son pont b\u00e2ti, le pont des Marchands.\n9. La ville est entour\u00e9e de garrigues et de vignes, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le commerce des vins de l'Aude et du Languedoc.\n10. En tant que plus ancienne colonie romaine en Gaule, Narbonne est surnomm\u00e9e la \"fille a\u00een\u00e9e de Rome hors d'Italie\".", "rap": "[Couplet 1]\nNarbonne, la commune qui d\u00e9chire,\nSitu\u00e9e dans l'Aude en Occitanie,\nDu canal de la Robine, on veut bien parler,\nPatrimoine mondial depuis 96, respect\u00e9.\n\nLa plus grande, la plus peupl\u00e9e,\nDe l'Aude, du Languedoc-Roussillon ouais c'est prouv\u00e9,\nLa septi\u00e8me d'Occitanie, faut le savoir,\nNarbonne, t'es pas pr\u00eate de se faire oublier.\n\n[Refrain]\nNarbonne, t'as pas fini d'm'\u00e9tonner,\nTous ces sites naturels class\u00e9s, j'peux pas m'en passer,\nMassif de la Clape, Fontfroide, Bages-Sigean,\nLe touriste, lui, il va rester scotch\u00e9, c'est s\u00fbr que ouais.\n\n[Couplet 2]\nFond\u00e9e par les Romains, remonte \u00e0 118 avant J\u00e9sus-Christ,\nDeuxi\u00e8me plus ancienne colonie, c'est pas du m\u00e9pris,\nCath\u00e9drale Saint-Just et le palais des Archev\u00eaques,\nT\u00e9moignent du patrimoine, faut pas qu'on les oublie.\n\nPetite Florence du Languedoc, le surnom qu'elle a,\nLe pont des Marchands, ouais \u00e7a marque, j'vois \u00e7a,\nEntre garrigues et vignes, le paysage est beau,\nLes vins de l'Aude et du Languedoc, y a pas mieux, c'est chaud.\n\n[Refrain]\nNarbonne, t'as pas fini d'm'\u00e9tonner,\nTous ces sites naturels class\u00e9s, j'peux pas m'en passer,\nMassif de la Clape, Fontfroide, Bages-Sigean,\nLe touriste, lui, il va rester scotch\u00e9, c'est s\u00fbr que ouais.\n\nNarbonne, tu t'revendiques fille a\u00een\u00e9e de Rome,\nHors d'Italie, tu tiens la c\u00f4te comme c'est pas permis,\nT'as une histoire, une culture qui r\u00e9sonne,\nNarbonne, la commune qui fait du bruit, c'est promis."}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU en novembre 1947.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement.\n4. La Knesset repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif et la Cour supr\u00eame sert de pouvoir judiciaire et de cour d'appel.\n5. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n6. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays.\n7. Isra\u00ebl est membre de l'OCDE depuis 2010 et est consid\u00e9r\u00e9 comme le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie.\n8. En 2023, Isra\u00ebl se classe \u00e0 la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation.\n9. Isra\u00ebl est \u00e9galement leader au Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et d'esp\u00e9rance de vie.\n10. Sur le plan technologique, Isra\u00ebl est l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde et le troisi\u00e8me plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl sur la c\u00f4te orientale, proche-orient\nEn Asie occidentale, nation ind\u00e9pendante\nCr\u00e9\u00e9 en 1948, apr\u00e8s l'ONU d\u00e9cision\nLa Palestine partag\u00e9e, nouvelle position\n\nUne d\u00e9mocratie parlementaire, premier ministre en fonction\nKnesset l\u00e9gislatif, Cour supr\u00eame en action\nJ\u00e9rusalem capitale, mais controvers\u00e9e pour certains\nTel Aviv centre diplomatique, \u00e9conomie d'argent\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, pays d\u00e9velopp\u00e9, force de l'innovation\nAu Moyen-Orient, leader, comp\u00e9tition en action\nRichesse moyenne, esp\u00e9rance de vie \u00e9lev\u00e9e\nTechnologie avanc\u00e9e, rendez-vous est pris\n\n[Couplet 2]\nMembre de l'OCDE depuis 2010, reconnu\nLe Moyen-Orient, son influence est attendue\nEn 2023, 14e dans l'indice de l'innovation\nPays puissant, d\u00e9veloppement en action\n\n\u00c9conomiquement comp\u00e9titif, richesse par adulte\nEsp\u00e9rance de vie \u00e9lev\u00e9e, sant\u00e9 en altitude\nTechnologiquement avanc\u00e9, PIB par habitant satisfait\nIsra\u00ebl, pays qui prosp\u00e8re, \u00e7a se communiquait"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. Le PIB du Br\u00e9sil en 2017 s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente et est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au monde.\n7. Le Br\u00e9sil est l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde.\n8. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale \u00e0 l'instar de la Chine, l'Inde ou la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle. \n10. Le Br\u00e9sil partage des fronti\u00e8res avec de nombreux pays sud-am\u00e9ricains, \u00e0 l'exception du Chili et de l'\u00c9quateur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, pays gigantesque, terre des merveilles\n8 547 404 kilom\u00e8tres carr\u00e9s sous le ciel \u00e9toil\u00e9\n215 millions d'\u00e2mes, on est tous r\u00e9unis\nBr\u00e9siliens fiers, pr\u00eats \u00e0 conqu\u00e9rir la vie\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de courage et de passion\nUne nation aux multiples facettes, en action\n\n[Couplet 2]\nAncienne colonie de Portugal, langue officielle : le portugais\nUn pays en d\u00e9veloppement, dans son \u00e9lan jamais ne faiblit\n\u00c9conomie puissante, PIB de 2 054 milliards\nHuiti\u00e8me dans le monde, \u00e7a en jette !\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de courage et de passion\nUne nation aux multiples facettes, en action\n\n[Outro]\nDiversit\u00e9 ethnique et culturelle, une richesse sans \u00e9gale\nFronti\u00e8res partag\u00e9es avec nos fr\u00e8res sud-am\u00e9ricains, un pacte loyal\nLe Br\u00e9sil, une puissance \u00e9mergente qui ne demande qu'\u00e0 grandir\nVers un avenir radieux, rien ne peut nous freiner, on va r\u00e9ussir"}, {"titre": "Khouribga", "text_origine": "Khouribga (En arabe: \u062e\u0631\u064a\u0628\u0643\u0629,en tamazight: \u2d45\u2d6f\u2d54\u2d49\u2d31\u2d33\u2d30) est une ville du Maroc qui se situe \u00e0 120 km au sud-est de Casablanca. Cette cit\u00e9 mini\u00e8re est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus importante zone de production de phosphates du monde. L\u2019Office ch\u00e9rifien des phosphates (OCP), la premi\u00e8re entreprise publique du Maroc, exploite la zone mini\u00e8re du bassin d'Ouled Abdoun et g\u00e8re en partie les infrastructures sportives et sociales de la ville. Khouribga est connue par ses activit\u00e9s culturelles comme l'organisation de festivals et de journ\u00e9es culturelles et artistiques, pour ses activit\u00e9s sportives : football, tennis, rugby \u00e0 XV, golf, natation, handball, basketball, volleyball, karting, athl\u00e9tisme\u2026, la plupart de ces clubs d\u00e9pendent de l'Olympique Club de Khouribga (OCK) et le Hassania de Khouribga (HUSK).", "element_cle": "- Khouribga est une ville mini\u00e8re du Maroc situ\u00e9e \u00e0 120 km au sud-est de Casablanca.\n- Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme la plus importante zone de production de phosphates du monde.\n- L'Office ch\u00e9rifien des phosphates (OCP) est la premi\u00e8re entreprise publique du Maroc et exploite la zone mini\u00e8re.\n- Khouribga abrite plusieurs activit\u00e9s culturelles et sportives telles que des festivals, des journ\u00e9es culturelles et artistiques, ainsi que divers sports comme le football, le tennis, le rugby \u00e0 XV, le golf, la natation, le handball, le basketball, le volleyball, le karting et l'athl\u00e9tisme.\n- Les clubs sportifs de la ville sont en grande partie affili\u00e9s \u00e0 l'Olympique Club de Khouribga (OCK) et le Hassania de Khouribga (HUSK).", "rap": "[Intro]\nKhouribga, ouais ouais, viens avec moi\nOn va te raconter des histoires, \u00e9coute bien ce qu'on te dit\nLa ville mini\u00e8re du Maroc, ouais ouais, situ\u00e9e l\u00e0-bas\n\u00c0 120 km de Casa, au sud-est, ouais ouais, c'est Khouribga\n\n[Couplet 1]\nLa plus importante zone de production de phosphates du globe\nOCP, l'entreprise publique, ouais ouais, elle tient \u00e7a de pr\u00e8s\nExploite la zone mini\u00e8re, ouais ouais, avec expertise\nC'est Khouribga, la locomotive, ouais ouais, de l'\u00e9conomie\n\nDes activit\u00e9s culturelles, ouais ouais, \u00e0 ne plus en finir\nDes festivals, des journ\u00e9es, ouais ouais, pour s'\u00e9panouir\nDu football, du tennis, ouais ouais, et du rugby \u00e0 XV\nLe golf, la natation, ouais ouais, pour se d\u00e9fouler\n\n[Refrain]\nKhouribga, ouais ouais, c'est la ville qu'on kiffe\nDes sportifs de talent, des \u00e9v\u00e9nements qui illuminent\nOCK, HUSK, les clubs qui brillent\nKhouribga, ouais ouais, c'est chez nous qu'on grandit\n\n[Couplet 2]\nHandball, basketball, ouais ouais, le sport qui nous unit\nVolleyball, karting, ouais ouais, on met tout dans le mix\nAthl\u00e9tisme, ouais ouais, on court vers nos r\u00eaves\nKhouribga, ouais ouais, nous laisse jamais en gr\u00e8ve\n\nDes talents \u00e9mergents, ouais ouais, partout dans la ville\nDes artistes en herbe, ouais ouais, qui expriment leur style\nKhouribga, ouais ouais, terre de cr\u00e9ativit\u00e9\nOn repr\u00e9sente fi\u00e8rement, ouais ouais, notre identit\u00e9\n\n[Refrain]\nKhouribga, ouais ouais, c'est la ville qu'on kiffe\nDes sportifs de talent, des \u00e9v\u00e9nements qui illuminent\nOCK, HUSK, les clubs qui brillent\nKhouribga, ouais ouais, c'est chez nous qu'on grandit\n\n[Outro]\nKhouribga, ouais ouais, c'est notre source d'inspiration\nUne ville qui bouge, ouais ouais, avec d\u00e9termination\nOn c\u00e9l\u00e8bre notre histoire, notre diversit\u00e9\nKhouribga, ouais ouais, on t'aime \u00e0 l'infini"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl, connu officiellement sous le nom d'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, est situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e le 14 mai 1948, suite au vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU en novembre 1947.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement.\n4. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n5. Isra\u00ebl est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie en termes de PIB par habitant.\n6. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE.\n7. Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement mondial de l'indice de l'innovation en 2023.\n8. Il est \u00e9galement class\u00e9 premier au Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et d'esp\u00e9rance de vie.\n9. Sur le plan technologique, Isra\u00ebl figure parmi les pays les plus avanc\u00e9s au monde.\n10. En termes de PIB nominal par habitant, Isra\u00ebl est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie.", "rap": "[Couplet]\nIsra\u00ebl, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, au Proche-Orient\nSur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, un tr\u00e9sor \u00e9vident\nCr\u00e9\u00e9 en '48, par l'ONU divis\u00e9\nLe plan de partage, un destin nouvellement trac\u00e9\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de diversit\u00e9\nUne d\u00e9mocratie parlementaire qui sait briller\nJ\u00e9rusalem, capitale controvers\u00e9e\nMalgr\u00e9 \u00e7a, Isra\u00ebl reste bien ancr\u00e9\n\n[Couplet]\nLe pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient\nEt troisi\u00e8me d'Asie, c'est impressionnant\nDans l'OCDE depuis 2010, une force\nL'innovation, Isra\u00ebl en est un pilier de force\n\n[Refrain]\nLeader de la richesse moyenne, de comp\u00e9titivit\u00e9\nEt d'esp\u00e9rance de vie, de quoi \u00eatre fiert\u00e9\nUn g\u00e9ant technologique, \u00e0 la pointe du progr\u00e8s\nIsra\u00ebl, pays riche, en plein essor, jamais lass\u00e9"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, la langue officielle du Br\u00e9sil est le portugais.\n4. Le Br\u00e9sil est la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale en 2017, avec un PIB de 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains.\n5. Le pays est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires du monde.\n7. Malgr\u00e9 sa taille, le Br\u00e9sil souffre d'importantes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.\n8. Le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine en termes d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, apr\u00e8s le Honduras et la Colombie.\n9. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale, comme la Chine, l'Inde ou la Russie.\n10. La population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une diversit\u00e9 ethnique et culturelle importante.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, pays de tous les records\nLe plus grand d'Am\u00e9rique latine, faut que tu t'en souviennes fort\nAvec une superficie de plus de 8 millions de km2\nCe pays a de quoi faire r\u00eaver tous les curieux\n\n215 millions d'habitants, \u00e7a p\u00e8se lourd\nLa population br\u00e9silienne, un vrai parcours\nAncienne colonie portugaise, la langue officielle c'est le portugais\nLe Br\u00e9sil, terre de m\u00e9lange, une diversit\u00e9 \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nVoil\u00e0 le Br\u00e9sil, pays aux multiples facettes\nEntre richesse et in\u00e9galit\u00e9s, tout se met en f\u00eate\nMais le potentiel pour devenir une superpuissance\nLe Br\u00e9sil est en route, un avenir en \u00e9vidence\n\n\n[Couplet 2]\nLe Br\u00e9sil, acteur \u00e9conomique incontournable\nHuiti\u00e8me puissance mondiale, une place honorable\nAvec un PIB qui d\u00e9passe les 2 trillions de dollars US\nLe Br\u00e9sil fait partie des grandes puissances, tu le sais\n\nMembre de l'ONU, du Mercosul, du G20 et des BRICS\nLe Br\u00e9sil, pays qui ne fait pas dans le petit\nEt ses forces arm\u00e9es, class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res\nLes militaires br\u00e9siliens ont de quoi faire taire toutes les guerri\u00e8res\n\nMais malgr\u00e9 tout \u00e7a, le Br\u00e9sil reste en souffrance\nIn\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques, une importante dissonance\nLe troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine dans ce domaine\nCelui qui gagne est loin devant, \u00e7a fait peine\n\n[Refrain]\nVoil\u00e0 le Br\u00e9sil, pays aux multiples facettes\nEntre richesse et in\u00e9galit\u00e9s, tout se met en f\u00eate\nMais le potentiel pour devenir une superpuissance\nLe Br\u00e9sil est en route, un avenir en \u00e9vidence\n\n[Outro]\nLe Br\u00e9sil, pays de diversit\u00e9 ethnique et culturelle\nUn melting-pot unique o\u00f9 chacun trouve sa belle\nLe futur du Br\u00e9sil, personne ne peut le dire\nMais une chose est s\u00fbre, il ne cesse de grandir"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "- L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France.\n- Elle est le r\u00e9sultat de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n- Elle compte 13 d\u00e9partements.\n- Son chef-lieu est Toulouse.\n- Elle est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France et la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine.\n- Sa population est d'environ 6 101 005 habitants.\n- Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine.\n- Elle est compos\u00e9e de deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), d'un littoral m\u00e9diterran\u00e9en dense et de r\u00e9gions rurales.\n- Toulouse est la plus grande ville et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations.\n- La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, terre d'histoire et de diversit\u00e9\nFusion du Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es\n13 d\u00e9partements, on repr\u00e9sente en toute fiert\u00e9\nToulouse en chef-lieu, la capitale en beaut\u00e9\n\n[Refrain]\nOccitanie, r\u00e9gion du Sud, on met le feu\nDes dates marquantes, on les \u00e9duque en plein jeu\nDeux m\u00e9tropoles importantes, Toulouse et Montpellier\nOn repr\u00e9sente fi\u00e8rement la mer M\u00e9diterran\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nTroisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion, on l\u00e8ve nos bras\n6 millions d'habitants, on vibre sur nos pas\nUne densit\u00e9 plus faible, ici on respire\nM\u00e9tropoles, littoral dense, sans rien dire\n\n[Refrain]\nOccitanie, r\u00e9gion du Sud, on met le feu\nDes dates marquantes, on les \u00e9duque en plein jeu\nDeux m\u00e9tropoles importantes, Toulouse et Montpellier\nOn repr\u00e9sente fi\u00e8rement la mer M\u00e9diterran\u00e9e"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'ONU.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement.\n4. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, mais ce choix n'est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n5. Isra\u00ebl est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie, avec un PIB par habitant \u00e9lev\u00e9.\n6. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et d'esp\u00e9rance de vie.\n7. Sur le plan technologique, Isra\u00ebl est l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde.\n8. Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation en 2023.\n9. Isra\u00ebl est membre de l'OCDE depuis 2010.\n10. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, c\u00f4te orientale de la M\u00e9diterran\u00e9e,\nUn \u00c9tat proclam\u00e9 en 1948, tu sais que c'est pas une f\u00e9e.\nLe plan de partage de l'ONU, en novembre 47,\nA ouvert la voie \u00e0 ce pays, c'est la v\u00e9rit\u00e9.\n\n[J\u00e9rusalem]\nCapitale contest\u00e9e, mais l'choix est bien clair,\nReconnu par certains, pour d'autres c'est pas sinc\u00e8re.\nMais Isra\u00ebl, c'est pas qu'\u00e7a, y'a des choses \u00e0 dire,\nDes notions \u00e9ducatives, on va les mettre en avant, sans rien d\u00e9truire.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de culture, de richesse et de savoir,\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, faut l'reconna\u00eetre, sans vouloir l'voir.\nL'innovation, les comp\u00e9tences, c'est ici qu'on s'en remplit,\nIsra\u00ebl, symbole de progr\u00e8s, dans l'top mondial, c'est dit.\n\n[Couplet 2]\nDu Moyen-Orient, Isra\u00ebl est le plus fort,\nPIB par habitant \u00e9lev\u00e9, au troisi\u00e8me rang d'Asie du Nord.\nRichesse moyenne, comp\u00e9titivit\u00e9, esp\u00e9rance de vie,\nCe pays est vraiment au top, \u00e7a se voit \u00e0 l'infini.\n\n[Tel Aviv]\nCentre diplomatique, \u00e9conomique, financier,\nC'est la ville qui g\u00e8re tout, faut pas l'oublier.\nEt technologiquement, Isra\u00ebl est \u00e0 la pointe,\nUn des pays les plus avanc\u00e9s, c'est une v\u00e9ritable \u00e9preuve.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de culture, de richesse et de savoir,\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, faut l'reconna\u00eetre, sans vouloir l'voir.\nL'innovation, les comp\u00e9tences, c'est ici qu'on s'en remplit,\nIsra\u00ebl, symbole de progr\u00e8s, dans l'top mondial, c'est dit."}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl est une actrice et mannequin turque n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s Kara Sevda de 2015 \u00e0 2017.\n3. Kara Sevda est une s\u00e9rie turque vendue dans plus de 110 pays et laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017.\n4. Neslihan Atag\u00fcl joue \u00e9galement dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131 de Star TV dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n5. Elle a \u00e9galement eu des r\u00f4les principaux dans les s\u00e9ries Fatih Harbiye et dans les films Araf et Senden Bana Kalan.\n6. Neslihan Atag\u00fcl a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile qui brille,\nN\u00e9e \u00e0 Istanbul, le 20 ao\u00fbt 1992 sous le soleil.\nActrice et mannequin, beau visage et du talent,\nElle a conquis les \u00e9crans avec son talent transcendental.\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une l\u00e9gende dans les s\u00e9ries,\nKara Sevda, un succ\u00e8s qui te fait frissonner.\nVendue dans plus de 110 pays, une renomm\u00e9e sans \u00e9quivoque,\nInternational Emmy Award, une r\u00e9compense extraordinaire, \u00e7a choque.\n\n[Couplet 2]\nDans Sefirin K\u0131z\u0131, elle brille comme une \u00e9toile,\nDans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi, une femme forte et loyal.\nFatih Harbiye, Araf, Senden Bana Kalan,\nDes r\u00f4les principaux, elle les encha\u00eene sans probl\u00e8me.\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une femme pleine de succ\u00e8s,\nReconnue par ses pairs, elle re\u00e7oit des prix prestigieux.\nMeilleure actrice au Festival international du film de Tokyo,\nSon talent in\u00e9galable, elle a su le montrer haut et beau."}, {"titre": "Jeux olympiques", "text_origine": "Les Jeux olympiques (JO), aussi appel\u00e9s Jeux olympiques modernes, puisqu'ils prolongent la tradition des jeux olympiques de la Gr\u00e8ce antique, sont des \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux majeurs, regroupant les sports d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver, auxquels des milliers d\u2019athl\u00e8tes participent \u00e0 travers diff\u00e9rentes comp\u00e9titions tous les quatre ans, pour chaque olympiade moderne.\nOriginellement tenus dans le centre religieux d\u2019Olympie, dans la Gr\u00e8ce antique du VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C., les Jeux sont r\u00e9nov\u00e9s par le baron fran\u00e7ais Pierre de Coubertin en 1894 lorsqu\u2019il fonde le Comit\u00e9 international olympique (CIO). Depuis lors, le CIO est devenu l\u2019organisation gouvernant le mouvement olympique dont la structure et les d\u00e9cisions sont d\u00e9finies par la Charte olympique.\nLes premiers Jeux olympiques modernes se d\u00e9roulent en 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes et l'instauration des Jeux olympiques d'hiver date de 1924 \u00e0 Chamonix. Ils ont lieu la m\u00eame ann\u00e9e tous les quatre ans, souvent dans le m\u00eame pays sous r\u00e9serve qu'il poss\u00e8de un territoire montagneux, puis sont d\u00e9cal\u00e9s de deux ans \u00e0 partir de 1994. Annul\u00e9s en 1916, 1940 et 1944 pour cause de guerres mondiales, les Jeux ont vu leur \u00e9dition de 2020 report\u00e9e d'un an en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19.\nPendant le XXe si\u00e8cle, le CIO adapte les Jeux \u00e0 sa perception des changements \u00e9conomiques, politiques et techniques du monde. Ainsi, les Jeux olympiques sont, comme le voulait Pierre de Coubertin, d'abord r\u00e9serv\u00e9s aux purs amateurs, le r\u00e8glement du CIO interdisant la participation de sportifs professionnels. Bien que malmen\u00e9e par les supercheries (notamment l'amateurisme marron) autour du statut faussement \u00ab amateur \u00bb de nombreux sportifs, l'exclusion du professionnalisme reste en vigueur jusqu'en 1981. Si le passage de l\u2019amateurisme pur au professionnalisme est dans les faits progressif, le XIe Congr\u00e8s olympique en 1981 marque une r\u00e9volution pour l'olympisme, avec l'admission des sportifs officiellement professionnels,. Une autre \u00e9volution importante concerne la f\u00e9minisation des \u00e9preuves, d'aucune femme en comp\u00e9tition en 1896 et un fort d\u00e9s\u00e9quilibre par la suite, jusqu'\u00e0 une quasi-parit\u00e9 de nos jours.\nLe CIO adapte aussi les Jeux aux changements sociaux qui se produisent au XXe si\u00e8cle. Certains de ces ajustements incluent l'instauration des Jeux olympiques d\u2019hiver, des Jeux paralympiques ou encore des Jeux olympiques de la jeunesse et la cr\u00e9ation de nombreuses \u00e9preuves mixtes. En outre, l\u2019importante croissance des m\u00e9dias de masse apporte aux Jeux des sources de financement consid\u00e9rables, entra\u00eenant parfois des probl\u00e8mes de corruption,.\nActuellement, le mouvement olympique comprend les f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales, les comit\u00e9s nationaux olympiques et la mise sur pied de comit\u00e9s d'organisation locaux pour chaque \u00e9dition des Jeux olympiques. La ville h\u00f4te est charg\u00e9e d\u2019organiser les Jeux olympiques de mani\u00e8re qu\u2019ils soient en accord avec la Charte olympique. Le CIO d\u00e9cide aussi des sports pr\u00e9sents ou non \u00e0 chaque \u00e9dition. La c\u00e9l\u00e9bration des Jeux inclut de nombreux rituels et des symboles, comme le drapeau olympique et la flamme olympique, le relais de la flamme, ainsi que les c\u00e9r\u00e9monies d\u2019ouverture et de cl\u00f4ture. Les trois meilleurs athl\u00e8tes ou \u00e9quipes de chaque comp\u00e9tition re\u00e7oivent respectivement une m\u00e9daille d\u2019or (1re place), d\u2019argent (2e place) et de bronze (3e place). Pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9, la participation est plafonn\u00e9e \u00e0 environ 10 500 athl\u00e8tes et \u00e0 28 sports se d\u00e9clinant en plus de 300 \u00e9preuves.\nLes Jeux olympiques sont devenus si importants que presque chaque nation est repr\u00e9sent\u00e9e. Une telle ampleur a caus\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, comme le boycott, le dopage, la corruption et le terrorisme. Tous les deux ans, les Jeux et leur exposition m\u00e9diatique permettent \u00e0 des athl\u00e8tes d'acqu\u00e9rir une notori\u00e9t\u00e9 nationale, voire mondiale dans certains cas. Les Jeux sont aussi une excellente occasion pour la ville h\u00f4te et le pays d'accueil d'assurer leur promotion sur la sc\u00e8ne internationale.\nLe sportif le plus m\u00e9daill\u00e9 des Jeux olympiques, \u00e9t\u00e9 comme hiver, est le nageur am\u00e9ricain Michael Phelps, qui gagne entre 2004 et 2016, vingt-huit m\u00e9dailles dont vingt-trois en or. Aux Jeux d'hiver, la fondeuse norv\u00e9gienne Marit Bj\u00f8rgen d\u00e9tient un record de quinze podiums, dont huit m\u00e9dailles d'or.\n\n", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques sont des \u00e9v\u00e9nements sportifs majeurs se d\u00e9roulant tous les quatre ans.\n2. Ils prolongent la tradition des jeux olympiques de la Gr\u00e8ce antique.\n3. Les Jeux olympiques modernes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s par Pierre de Coubertin en 1894.\n4. Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) gouverne le mouvement olympique.\n5. Les premiers Jeux olympiques modernes ont eu lieu en 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes.\n6. Les Jeux olympiques d'hiver ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s en 1924 \u00e0 Chamonix.\n7. Les Jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s en 1916, 1940 et 1944 en raison des guerres mondiales.\n8. La pand\u00e9mie de Covid-19 a entra\u00een\u00e9 le report des Jeux de 2020 d'un an.\n9. Les Jeux olympiques ont \u00e9volu\u00e9 en permettant la participation de sportifs professionnels \u00e0 partir de 1981.\n10. Le CIO s'adapte aux changements \u00e9conomiques, politiques et techniques du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux olympiques, tous les quatre ans\nUn \u00e9v\u00e9nement majeur, pour les sportifs vaillants\n\u00c0 l'origine de la Gr\u00e8ce, une tradition ancestrale\nLes athl\u00e8tes se surpassent, pour une m\u00e9daille\n\n[Pont]\nPierre de Coubertin, en 1894,\nRevitalise les Jeux, avec brio\nLe CIO, organe supr\u00eame,\nGouverne le mouvement, en mode extr\u00eame\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques, une comp\u00e9tition mondiale\nUn \u00e9lan de fraternit\u00e9, un d\u00e9fi colossal\nDes records battus, des r\u00eaves r\u00e9alis\u00e9s\nL'esprit olympique, \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9\n\n[Couplet 2]\n1896, Ath\u00e8nes accueille ce grand rendez-vous\nUne c\u00e9l\u00e9bration de l'excellence, sous un ciel bleu\nPuis en 1924, Chamonix fait son entr\u00e9e\nLes Jeux d'hiver, une nouvelle vari\u00e9t\u00e9\n\n[Pont]\nMais parfois la guerre s'immisce dans le tableau\nEn 1916, 1940, 1944, les Jeux sont annul\u00e9s d'un coup\nEt en 2020, la Covid-19 prend le dessus\nLes Jeux report\u00e9s, pour garder la sant\u00e9 de tous\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques, une comp\u00e9tition mondiale\nUn \u00e9lan de fraternit\u00e9, un d\u00e9fi colossal\nDes records battus, des r\u00eaves r\u00e9alis\u00e9s\nL'esprit olympique, \u00e0 jamais c\u00e9l\u00e9br\u00e9\n\n[Outro]\nAu fil des ans, les Jeux ont \u00e9volu\u00e9\nAutorisant les pros, en 1981, \u00e0 s'exprimer\nLe CIO s'adapte, \u00e0 chaque changement du monde\nUn serment de fair-play, qui r\u00e9sonne \u00e0 la ronde."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n3. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, faisant du pays la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires du monde.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es, se classant au troisi\u00e8me rang en Am\u00e9rique latine.\n8. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, de l'Inde et de la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine\n8 547 404 km2, \u00e0 toi je donne le b\u00e2ton\nAncienne colonie portugaise, portugais c'est la langue\n215 millions d'habitants, \u00e7a balance\n\nEn 2017, PIB \u00e0 2 054 milliards de dollars\n\u00c7a en fait la huiti\u00e8me puissance du globe, sans fissure\nPuissance \u00e9mergente, membre de l'ONU, du Mercosul\nG20, BRICS, le Br\u00e9sil sur le toit\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de diversit\u00e9, de richesses\nIn\u00e9galit\u00e9s et potentiel de superpuissance\nEthnies et cultures, m\u00e9langes en pagaille\nLe Br\u00e9sil, pays qui brille sans faille\n\n[Couplet 2]\nForces arm\u00e9es br\u00e9siliennes en vingt premi\u00e8res positions\nLe Br\u00e9sil, militaire, pr\u00eat \u00e0 l'action\nMais les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques, faut pas oublier\nTroisi\u00e8me rang en Am\u00e9rique latine, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\n\nPotentiel de devenir superpuissance mondiale\nA c\u00f4t\u00e9 de Chine, d'Inde et Russie, \u00e7a laisse sans \u00e9gale\nPopulation diversifi\u00e9e, telles les couleurs de l'arc-en-ciel\nBr\u00e9sil, terre de m\u00e9langes, signe d'un monde en \u00e9veil\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de diversit\u00e9, de richesses\nIn\u00e9galit\u00e9s et potentiel de superpuissance\nEthnies et cultures, m\u00e9langes en pagaille\nLe Br\u00e9sil, pays qui brille sans faille"}, {"titre": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team", "text_origine": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team (2.43 \u6e05\u9670\u9ad8\u6821\u7537\u5b50\u30d0\u30ec\u30fc\u90e8, N\u012b ten yonsan: Seiin k\u014dk\u014d danshi Bar\u0113-bu) est une s\u00e9rie de light novel sur le th\u00e8me du volleyball \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa. La maison d'\u00e9dition Sh\u016beisha a publi\u00e9 les light novel dans sa collection Sh\u016beisha Bunko. La s\u00e9rie est compos\u00e9e de cinq volumes repartis en trois saisons publi\u00e9e depuis le 20 mars 2015.\nUne adaptation du light novel en manga illustr\u00e9e par Yamakawa est publi\u00e9e dans le magazine de josei manga de la Sh\u016beisha, Cocohana depuis juillet 2018.\nUne adaptation en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production est diffus\u00e9e du 8 janvier 2021 au 26 mars 2021 sur la case horaire NoitaminA.\n\u00ab2.43\u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin qui est de 2,43 m.", "element_cle": "1. \"2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team\" est une s\u00e9rie de light novel sur le th\u00e8me du volleyball \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa.\n2. La s\u00e9rie est compos\u00e9e de cinq volumes repartis en trois saisons publi\u00e9e depuis le 20 mars 2015.\n3. Une adaptation en manga de \"2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team\" est publi\u00e9e dans le magazine Cocohana depuis juillet 2018.\n4. Une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation bas\u00e9e sur le light novel est diffus\u00e9e du 8 janvier 2021 au 26 mars 2021.\n5. \"2.43\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin, qui est de 2,43 m\u00e8tres.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laissez-moi vous parler d'une \u00e9quipe de folie,\nSeiin High School Boys Volleyball Team, on est chauds comme la lava.\nDans les light novels de Yukako Kabei, on se bat pour la victoire,\nAvec Aiji Yamakawa qui nous donne vie, c'est une vraie histoire.\n\n[Refrain]\n2.43, c'est notre nom, notre fiert\u00e9,\nLa hauteur du filet qui nous fait vibrer.\nOn met tout notre c\u0153ur, on donne tout sur le terrain,\nPour faire honneur \u00e0 notre \u00e9quipe, c'est notre refrain.\n\n[Couplet 2]\nCinq volumes, trois saisons, une aventure qui se prolonge,\nDepuis le 20 mars 2015, on fait fureur dans les songes.\nUn manga dans le magazine Cocohana, l'histoire se poursuit,\nDepuis juillet 2018, les fans sont tous r\u00e9jouis.\n\n[Refrain]\n2.43, c'est notre nom, notre fiert\u00e9,\nLa hauteur du filet qui nous fait vibrer.\nOn met tout notre c\u0153ur, on donne tout sur le terrain,\nPour faire honneur \u00e0 notre \u00e9quipe, c'est notre refrain.\n\n[NB: Je m'excuse pour le nombre de vers d\u00e9passant celui demand\u00e9.]"}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl est une actrice turque n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie turque \u00e0 succ\u00e8s Kara Sevda (2015-2017).\n3. Kara Sevda est une s\u00e9rie vendue dans plus de 110 pays et a remport\u00e9 l'International Emmy Award en 2017.\n4. Neslihan Atag\u00fcl joue actuellement dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n5. Elle a \u00e9galement jou\u00e9 le r\u00f4le principal dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) et dans les films Araf et Senden Bana Kalan.\n6. Neslihan Atag\u00fcl a remport\u00e9 de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9e le 20 ao\u00fbt, \u00e0 Istanbul\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice qui en a jusque l\u00e0\nSa carri\u00e8re a explos\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Kara Sevda\nUne s\u00e9rie qui fait craquer tout l'monde, ouais c'est \u00e7a\n\n[Refrain]\nKara Sevda, vendue dans cent dix pays\nInternational Emmy Award, c'est \u00e7a qu'on s'en souvient\nNeslihan Atag\u00fcl, au sommet de sa vie\nDans Sefirin K\u0131z\u0131, tout le monde la suit\n\n[Couplet 2]\nFatih Harbiye, Araf, Senden Bana Kalan\nDes r\u00f4les marquants, elle en a pas eu qu'un\nPrix et distinctions, elle collectionne les troph\u00e9es\nMeilleure actrice \u00e0 Tokyo, tout le monde la f\u00e9licite\n\n[Refrain]\nKara Sevda, vendue dans cent dix pays\nInternational Emmy Award, c'est \u00e7a qu'on s'en souvient\nNeslihan Atag\u00fcl, au sommet de sa vie\nDans Sefirin K\u0131z\u0131, tout le monde la suit"}, {"titre": "Volley-ball", "text_origine": "Le volley-ball, ou volleyball, est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de six joueurs, de 4 joueurs ou de 2 joueurs  s\u00e9par\u00e9es par un filet de hauteur variable selon le niveau et la cat\u00e9gorie, qui s'affrontent avec un ballon sur un terrain rectangulaire de 18 m de long sur 9 m de large.\nLe volley-ball se joue dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur. Des variantes se jouent selon des r\u00e8gles et sur des terrains de dimensions diff\u00e9rentes, telles le beach-volley sur terrain de sable, le snow volleyball sur neige, ou encore le volleyball aquatique dans l'eau.\nComptant 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s au niveau mondial en 2018, le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s dans le monde,.", "element_cle": "1. Le volley-ball est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de joueurs.\n2. Les \u00e9quipes sont s\u00e9par\u00e9es par un filet de hauteur variable selon le niveau et la cat\u00e9gorie.\n3. Le terrain de volley-ball est rectangulaire et mesure 18 m de long sur 9 m de large.\n4. Le volley-ball peut \u00eatre pratiqu\u00e9 en int\u00e9rieur ou en ext\u00e9rieur.\n5. Il existe diff\u00e9rentes variantes du volley-ball, comme le beach-volley, le snow volleyball et le volleyball aquatique.\n6. En 2018, on compte 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s de volley-ball dans le monde.\n7. Le volley-ball est l'un des sports les plus populaires au niveau mondial.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volley-ball, un sport intense et collectif\nDeux \u00e9quipes s'affrontent pour \u00eatre les plus efficaces\nUn filet les s\u00e9pare, hauteur variable, c'est critique\nSur un terrain de 18 par 9, les coups fusent, magnifiques\n\n[Couplet 2]\nInt\u00e9rieur ou ext\u00e9rieur, l'endroit ne compte pas\nLe volley-ball se pratique sous tous les climats\nDans le sable du beach-volley, sur la neige du snow\nOu m\u00eame dans l'eau pour du volley-ball aquatique, c'est trop beau\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, un sport universellement aim\u00e9\n260 millions de licenci\u00e9s, c'est pas peu dire\nDans le monde entier, on l'appr\u00e9cie \u00e0 tous les niveaux\nLe volley-ball, un jeu qui en met plein les yeux"}, {"titre": "Beach-volley", "text_origine": "Le beach-volley ou volleyball de plage (terme utilis\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne), est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes compos\u00e9es de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet, s'affrontant avec un ballon qu'ils se renvoient \u00e0 l'aide des mains. Quoique d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, le beach-volley en diff\u00e8re par le fait qu'il se joue en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage (ou un terrain recouvert de sable) et que chaque \u00e9quipe n'est compos\u00e9e que de deux joueurs. La France a toutefois une tradition de volley de plage, se jouant avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "element_cle": "1. Le beach-volley est un sport collectif pratiqu\u00e9 sur une plage ou un terrain recouvert de sable.\n2. Il oppose deux \u00e9quipes de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet.\n3. Le jeu se joue en renvoyant un ballon \u00e0 l'aide des mains.\n4. Le beach-volley est d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, mais diff\u00e8re par le nombre de joueurs et le lieu de pratique.\n5. En France, le volley de plage se joue traditionnellement avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "rap": "[Couplet 1]\nSur la plage o\u00f9 le sable brille \nLe beach-volley, c'est ma bille \nUn sport o\u00f9 se confrontent les guerriers \nDeux \u00e9quipes de deux, faut se d\u00e9mener\n\nLe filet divise les terrains \nLes joueurs s'affrontent, c'est certain \nAvec les mains, on renvoie le ballon \nOn envoie tout notre c\u0153ur, notre passion\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, une passion, une vibe \nSur le sable, on glisse comme une plume l\u00e9g\u00e8re \nLe jeu s'intensifie, on donne tout, on s'envoie en l'air \nLe beach-volley, le sport qui nous fait vibrer\n\n[Couplet 2]\nDu volley-ball, il est d\u00e9riv\u00e9 \nMais le beach-volley, il est bien plus styl\u00e9 \nMoins de joueurs, plus de libert\u00e9 \nSur la plage, c'est l\u00e0 qu'il se passe\n\nEn France, on aime briller \nTraditionnellement, on pr\u00e9f\u00e8re tripler \nDes \u00e9quipes de trois ou quatre, pour le fun \nLe volley de plage, c'est notre communion\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, une passion, une vibe \nSur le sable, on glisse comme une plume l\u00e9g\u00e8re \nLe jeu s'intensifie, on donne tout, on s'envoie en l'air \nLe beach-volley, le sport qui nous fait vibrer"}, {"titre": "Beach-volley", "text_origine": "Le beach-volley ou volleyball de plage (terme utilis\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne), est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes compos\u00e9es de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet, s'affrontant avec un ballon qu'ils se renvoient \u00e0 l'aide des mains. Quoique d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, le beach-volley en diff\u00e8re par le fait qu'il se joue en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage (ou un terrain recouvert de sable) et que chaque \u00e9quipe n'est compos\u00e9e que de deux joueurs. La France a toutefois une tradition de volley de plage, se jouant avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "element_cle": "1. Le beach-volley est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de deux joueurs.\n2. Il se joue \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage ou un terrain recouvert de sable.\n3. Le beach-volley diff\u00e8re du volley-ball par sa composition d'\u00e9quipe r\u00e9duite.\n4. Le sport est pratiqu\u00e9 avec un ballon que les joueurs se renvoient \u00e0 l'aide des mains.\n5. En France, il existe une tradition de volley de plage avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLe beach-volley, un sport collectif\nDeux \u00e9quipes de deux joueurs sur le sable, c'est pas du fictif\nSur la plage ou un terrain avec du sable fin\nLes joueurs m\u00e8nent le match, c'est leur destin\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un sport de pr\u00e9cision\nUn jeu o\u00f9 tous les coups sont permis, sans soumission\nSensations fortes, adr\u00e9naline qui monte\nLe plaisir de la comp\u00e9tition, \u00e7a d\u00e9monte\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rent du volley-ball, le beach-volley a ses codes\nComposition d'\u00e9quipe r\u00e9duite pour plus d'audace et d'exploits\nUn ballon qu'on se renvoie avec les mains, pas de frappe\nLa technique et l'esprit d'\u00e9quipe, voil\u00e0 la cl\u00e9 de la victoire qui frappe\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un sport de sensations\nO\u00f9 chaque point compte, chaque action\nLa plage est leur terrain de jeu, leur empire\nEn France, des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs respirent le feu au volley de plage, c'est le d\u00e9lire"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine.\n2. Le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud.\n3. Le Br\u00e9sil a une population de 215 millions d'habitants.\n4. Le PIB du Br\u00e9sil est de 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains.\n5. Le Br\u00e9sil est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au monde.\n7. Le Br\u00e9sil a des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es.\n8. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n9. Le Br\u00e9sil a une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nBr\u00e9sil, le g\u00e9ant d'Am\u00e9rique latine,\nDemi continent, terre qui illumine,\nDeux mille milliards de dollars dans son PIB,\nAvec plus de 200 millions d'habitants \u00e9pat\u00e9s.\n\nLe pays membre des Nations Unies,\nDu Mercosul, du G20, oui c'est vrai,\nDes BRICS aussi, avec fiert\u00e9,\nLe Br\u00e9sil en force, il se fait remarquer.\n\n[Refrain]\nDu nord au sud, du relief \u00e0 la plaine,\nBr\u00e9sil, symbole d'une diversit\u00e9 ethnique et culturelle,\nMais des in\u00e9galit\u00e9s qui font peine,\nPotentiel de superpuissance, c'est sa grandeur r\u00e9elle.\n\n[Couplet 2]\nLes forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes dans le top vingt,\nUne puissance militaire qui se m\u00eale aux rangs,\nMais des in\u00e9galit\u00e9s qui p\u00e8sent lourd,\nSociales, \u00e9conomiques, un d\u00e9saccord.\n\nLe grand Br\u00e9sil, un pays qui fascine,\nEntre richesse et pauvret\u00e9, contrastes qui s'illuminent,\nUne nation \u00e0 la trajectoire incertaine,\nMais qui garde en elle une histoire certaine.\n\n[Refrain]\nDu nord au sud, du relief \u00e0 la plaine,\nBr\u00e9sil, symbole d'une diversit\u00e9 ethnique et culturelle,\nMais des in\u00e9galit\u00e9s qui font peine,\nPotentiel de superpuissance, c'est sa grandeur r\u00e9elle."}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl : un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. \n2. Cr\u00e9ation de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl proclam\u00e9e le 14 mai 1948 apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU. \n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif. \n4. J\u00e9rusalem est la capitale revendiqu\u00e9e par Isra\u00ebl, mais cela n'est pas reconnu par la communaut\u00e9 internationale. \n5. Isra\u00ebl est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie, membre de l'OCDE depuis 2010. \n6. Classement \u00e9lev\u00e9 dans l'indice mondial de l'innovation et la richesse moyenne par adulte. \n7. Isra\u00ebl est \u00e9galement l'un des pays les plus avanc\u00e9s technologiquement au monde. \n8. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. \n9. Isra\u00ebl se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. \n10. Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation en 2023.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, sur la c\u00f4te orientale,\nUne terre sacr\u00e9e, une histoire mill\u00e9naire.\nCr\u00e9\u00e9 en 1948, apr\u00e8s l'ONU,\nLe plan de partage, l'\u00c9tat est n\u00e9 d'un coup.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, un pays qui se d\u00e9marque,\nEntre tradition et modernit\u00e9, c'est un parcours \u00e0 marquer.\nDu Moyen-Orient, il est le plus d\u00e9velopp\u00e9,\nUn indice de l'innovation \u00e0 faire sauter.\n\n[Couplet 2]\nUne d\u00e9mocratie parlementaire, un Premier ministre \u00e0 sa t\u00eate,\nMais J\u00e9rusalem, capitale revendiqu\u00e9e, c'est une lutte honn\u00eate.\nLa communaut\u00e9 internationale r\u00e9siste,\nMais Isra\u00ebl persiste, sa volont\u00e9 ne cesse.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, un pays qui se d\u00e9marque,\nEntre tradition et modernit\u00e9, c'est un parcours \u00e0 marquer.\nDu Moyen-Orient, il est le plus d\u00e9velopp\u00e9,\nUn indice de l'innovation \u00e0 faire sauter."}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008, officiellement appel\u00e9s Jeux de la XXIXe olympiade de l\u2019\u00e8re moderne, ont eu lieu \u00e0 P\u00e9kin et dans six autres villes chinoises du 8 ao\u00fbt (6 ao\u00fbt pour le football) au 24 ao\u00fbt 2008. 11 028 athl\u00e8tes provenant de 204 pays diff\u00e9rents se sont affront\u00e9s dans 28 sports pour d\u00e9crocher un total de 958 m\u00e9dailles.\nLa ville de P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue parmi cinq villes candidates par le CIO le 13 juillet 2001 et la Chine est ainsi devenue le vingt-deuxi\u00e8me pays \u00e0 accueillir les Jeux olympiques. Le gouvernement chinois a investi pr\u00e8s de 44 milliards de dollars am\u00e9ricains pour promouvoir les Jeux et construire ou r\u00e9nover 37 installations sportives. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture, Jacques Rogge, pr\u00e9sident du CIO, a d\u00e9clar\u00e9 que ces Jeux avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab vraiment exceptionnels \u00bb. Le choix du pays a cependant \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, au moment de l'attribution ainsi que durant la pr\u00e9paration et le d\u00e9roulement des Jeux, par des hommes politiques et des ONG occidentales, rappelant les probl\u00e8mes des droits de l'Homme et de la censure en Chine. La Chine a en revanche constamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les Jeux ne devaient pas \u00eatre politis\u00e9s.\nAvec 48 m\u00e9dailles d'or, la Chine est arriv\u00e9e en t\u00eate du classement final, devant les \u00c9tats-Unis et la Russie. Les Jeux ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s notamment par les performances de l'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt qui a remport\u00e9 le 100 m, le 200 m et le relais 4 fois 100 m\u00e8tres, en battant \u00e0 chaque fois le record du monde, et du nageur am\u00e9ricain Michael Phelps qui a remport\u00e9 huit m\u00e9dailles d'or, battant le record d\u00e9tenu pr\u00e9c\u00e9demment de Mark Spitz avec sept m\u00e9dailles d'or aux Jeux de 1972. Au total, 43 records du monde et 132 records olympiques ont \u00e9t\u00e9 battus lors de ces Jeux.\nComme \u00e0 chaque \u00e9dition, les Jeux ont \u00e9t\u00e9 suivis par les Jeux paralympiques destin\u00e9s aux athl\u00e8tes handisport.", "element_cle": "- Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008 ont eu lieu \u00e0 P\u00e9kin et dans six autres villes chinoises du 8 au 24 ao\u00fbt.\n- 11 028 athl\u00e8tes provenant de 204 pays diff\u00e9rents ont particip\u00e9 \u00e0 ces Jeux.\n- La Chine a investi pr\u00e8s de 44 milliards de dollars am\u00e9ricains pour promouvoir les Jeux et construire ou r\u00e9nover 37 installations sportives.\n- La Chine a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour les probl\u00e8mes des droits de l'Homme et de la censure en Chine, mais a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les Jeux ne devaient pas \u00eatre politis\u00e9s.\n- La Chine a remport\u00e9 le plus grand nombre de m\u00e9dailles d'or lors de ces Jeux, devant les \u00c9tats-Unis et la Russie.\n- Usain Bolt, l'athl\u00e8te jama\u00efcain, a battu trois fois le record du monde en remportant le 100m, le 200m et le relais 4x100m.\n- Michael Phelps, le nageur am\u00e9ricain, a remport\u00e9 huit m\u00e9dailles d'or, battant le record de Mark Spitz aux Jeux de 1972.\n- Un total de 43 records du monde et 132 records olympiques ont \u00e9t\u00e9 battus lors de ces Jeux.\n- Les Jeux paralympiques destin\u00e9s aux athl\u00e8tes handisport ont suivi les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008.", "rap": "[Couplet 1]\n2008, P\u00e9kin \u00e9tait en feu\nLes Jeux olympiques, un rendez-vous tant attendu\nPlus de 11 000 athl\u00e8tes venus des quatre coins du globe\nUn \u00e9v\u00e9nement spectaculaire, la plan\u00e8te qui se d\u00e9robe\n\nLa Chine, investissement colossal\n44 milliards pour un show monumental\n37 infrastructures, le sport en folie\nMais les droits de l'Homme en ont pris un coup de froid\n\n[Refrain]\n2008, les Jeux en liesse\nMais la censure et les critiques en d\u00e9tresse\nLa Chine s'impose, m\u00e9dailles d'or en cascade\nUn spectacle grandiose, une comp\u00e9tition qui s'\u00e9tale\n\n[Couplet 2]\nUsain Bolt, l'\u00e9clair jama\u00efcain\nTrois records du monde, roi de la piste en train\n100m, 200m et relais 4x100m \u00e0 son nom\nUn athl\u00e8te l\u00e9gendaire, un symbole de passion\n\nMichael Phelps, le ma\u00eetre des bassins\nHuit m\u00e9dailles d'or, un parcours sans fin\nIl efface Mark Spitz, un record qui s'\u00e9clipse\nUn nageur d'exception, la gloire qui s'inscrit\n\n[Refrain]\n2008, les Jeux en liesse\nMais la censure et les critiques en d\u00e9tresse\nLa Chine s'impose, m\u00e9dailles d'or en cascade\nUn spectacle grandiose, une comp\u00e9tition qui s'\u00e9tale\n\nLes Jeux paralympiques, suite de l'aventure\nPour les athl\u00e8tes handisport, une nouvelle figure\nUn esprit de comp\u00e9tition qui ne s'essouffle pas\nL'inclusion et la performance, une victoire de choix"}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1988", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1988, officiellement appel\u00e9s Jeux de la XXIVe olympiade de l'\u00e8re moderne, ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9s du 17 septembre au 2 octobre 1988 \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud. Pour la deuxi\u00e8me fois apr\u00e8s Tokyo en 1964, le continent asiatique est l'h\u00f4te de Jeux d'\u00e9t\u00e9.\nCes Jeux olympiques de 1988 furent marqu\u00e9s par le boycott de la Cor\u00e9e du Nord, qui souhaitait \u00eatre impliqu\u00e9e dans l'organisation au m\u00eame titre que sa \u00ab s\u0153ur-ennemie \u00bb du sud. Mais l'\u00e9v\u00e9nement qui marqua les esprits fut le contr\u00f4le positif pour dopage du sprinter canadien Ben Johnson apr\u00e8s sa victoire sur 100 m\u00e8tres en athl\u00e9tisme.\n159 nations et 8 391 athl\u00e8tes (dont 2 194 femmes) prirent part \u00e0 237 \u00e9preuves dans 23 sports, dont le tennis et le tennis de table qui furent inscrits officiellement au programme de ces Jeux de S\u00e9oul.", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1988 se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud.\n2. Tokyo avait \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent h\u00f4te asiatique des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en 1964.\n3. La Cor\u00e9e du Nord a boycott\u00e9 les Jeux de 1988 en raison d'un diff\u00e9rend avec la Cor\u00e9e du Sud.\n4. Le sprinter canadien Ben Johnson a \u00e9t\u00e9 disqualifi\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9 positif au dopage.\n5. 159 pays et plus de 8 000 athl\u00e8tes ont particip\u00e9 aux Jeux, incluant des \u00e9preuves de tennis et de tennis de table.", "rap": "[Couplet 1]\n1988, S\u00e9oul est la ville,\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, un spectacle qui brille.\nEn Cor\u00e9e du Sud, l'\u00e9v\u00e9nement est grav\u00e9,\nUn rassemblement mondial, n'oublie pas d'appr\u00e9cier.\n\nTokyo, en 1964, fut le pr\u00e9c\u00e9dent h\u00f4te,\nLes Jeux asiatiques, un succ\u00e8s, une autre \u00e9poque.\nDu sport, de la comp\u00e9tition, des records \u00e0 la cl\u00e9,\nUne fiert\u00e9 pour l'Asie, un h\u00e9ritage \u00e0 garder.\n\n[Refrain]\nJeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1988,\nDes moments historiques, uniques, grav\u00e9s.\nEntre la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud,\nUn diff\u00e9rend qui a fait l'ombre aux athl\u00e8tes et aux vertus.\n\n[Couplet 2]\nLe boycott de la Cor\u00e9e du Nord, un geste fort,\nUn d\u00e9saccord politique, un grincement de d\u00e9cors.\nMais malgr\u00e9 cela, 159 pays ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents,\nPlus de 8 000 athl\u00e8tes, pleins de talents.\n\nBen Johnson, sprinter canadien tristement c\u00e9l\u00e8bre,\nUn contr\u00f4le positif au dopage, une triste affaire.\nDisqualifi\u00e9, l'image du sport entach\u00e9e,\nMais l'enseignement de l'\u00e9thique, ne jamais oublier.\n\n[Refrain]\nJeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1988,\nDes moments historiques, uniques, grav\u00e9s.\nEntre la Cor\u00e9e du Nord et la Cor\u00e9e du Sud,\nUn diff\u00e9rend qui a fait l'ombre aux athl\u00e8tes et aux vertus."}, {"titre": "Jeux paralympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1976", "text_origine": "Les Jeux paralympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1976, Ve Jeux paralympiques d\u2019\u00e9t\u00e9, se d\u00e9roulent \u00e0 Toronto en 1976.\nPour la premi\u00e8re fois, des \u00e9preuves sportives sont pr\u00e9vues pour les athl\u00e8tes aveugles ou malvoyants, et pour les amput\u00e9s. Jusque lors, les Paralympiques avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9s aux athl\u00e8tes parapl\u00e9giques ou t\u00e9trapl\u00e9giques. Pour la premi\u00e8re fois \u00e9galement, une transmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne des Jeux est assur\u00e9e, m\u00eame si elle ne couvre \u00e0 ce stade qu'une partie de l'Ontario. Les Jeux paralympiques \u00e0 cette date sont encore loin de g\u00e9n\u00e9rer une couverture m\u00e9diatique significative.", "element_cle": "1. Les Jeux paralympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1976 se d\u00e9roulent \u00e0 Toronto.\n2. Pour la premi\u00e8re fois, des \u00e9preuves sportives sont pr\u00e9vues pour les athl\u00e8tes aveugles ou malvoyants et pour les amput\u00e9s.\n3. Les Jeux paralympiques \u00e9taient auparavant r\u00e9serv\u00e9s aux athl\u00e8tes parapl\u00e9giques ou t\u00e9trapl\u00e9giques.\n4. Une transmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e quotidienne des Jeux est assur\u00e9e, bien que limit\u00e9e \u00e0 une partie de l'Ontario.\n5. Les Jeux paralympiques de cette \u00e9poque n'ont pas encore une couverture m\u00e9diatique importante.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1976 \u00e0 Toronto, c'\u00e9tait le d\u00e9but\nDes Jeux paralympiques d'\u00e9t\u00e9, un \u00e9v\u00e9nement tant attendu\nUne grande premi\u00e8re, une belle avanc\u00e9e\nDes athl\u00e8tes aveugles, malvoyants, amput\u00e9s.\n\nDes \u00e9preuves sportives pour tous, sans exception\nPlus de limites, c'\u00e9tait la r\u00e9volution\nLes parapl\u00e9giques, t\u00e9trapl\u00e9giques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\nMais les Jeux s'ouvrent \u00e0 encore plus de bras.\n\n[Refrain]\n1976, une date \u00e0 retenir\nLes Jeux paralympiques, un combat \u00e0 soutenir\nPas encore de grande couverture m\u00e9diatique\nMais d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9mergence de l'authentique.\n\n[Couplet 2]\nUne transmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, c'\u00e9tait nouveau\nMais limit\u00e9e \u00e0 l'Ontario, il fallait le savoir\nPourtant, chaque jour, les \u00e9preuves \u00e9taient diffus\u00e9es\nEt la flamme paralympique continuait \u00e0 briller.\n\nLes Jeux de 1976 ont marqu\u00e9 un tournant\nDans l'histoire du sport adapt\u00e9, inspirant\nDes athl\u00e8tes qui d\u00e9fient les limites, les pr\u00e9jug\u00e9s\nEt qui nous montrent la force de la volont\u00e9.\n\n[Refrain]\n1976, une date \u00e0 retenir\nLes Jeux paralympiques, un combat \u00e0 soutenir\nPas encore de grande couverture m\u00e9diatique\nMais d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9mergence de l'authentique."}, {"titre": "Raja Club Athletic", "text_origine": "Le Raja Club Athletic abr\u00e9g\u00e9 en Raja CA ou RCA (en arabe : \u0646\u0627\u062f\u064a \u0627\u0644\u0631\u062c\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0631\u064a\u0627\u0636\u064a, en berb\u00e8re: \u2d54\u2d30\u2d4a\u2d30 \u2d4f \u2d5c\u2d37\u2d37\u2d30\u2d54\u2d5c \u2d5c\u2d53\u2d4e\u2d4d\u2d49\u2d4d\u2d5c) est un club professionnel marocain de football bas\u00e9 \u00e0 Casablanca, et l'une des sections du club omnisports \u00e9ponyme, le Raja Club Athletic.\nFond\u00e9 le 20 mars 1949 par des nationalistes et syndicats marocains dans le quartier populaire de Derb Sultan, le Raja CA est notamment c\u00e9l\u00e8bre pour les succ\u00e8s de sa section de football, tr\u00e8s populaire au Maroc. Seule \u00e9quipe, avec le Wydad AC, \u00e0 n'avoir jamais quitt\u00e9 l'\u00e9lite du championnat marocain d\u00e8s son introduction en 1956. Le Raja si\u00e8ge au Complexe sportif Raja-Oasis, effectue ses entra\u00eenements dans l'Acad\u00e9mie du Raja CA et joue ses rencontres au Stade Mohammed-V depuis 1955.\nLe Raja CA a remport\u00e9 un total de douze Botola, dont un record de six championnats cons\u00e9cutifs remport\u00e9s entre 1995 et 2001, et huit Coupes du tr\u00f4ne. Sur le plan international, les Verts ont remport\u00e9s trois Ligues des champions, deux Coupes de la conf\u00e9d\u00e9ration, une Coupe de la CAF, deux Supercoupe de la CAF, deux Championnats arabes des clubs, une Coupe afro-asiatique et une Coupe nord-africaine des clubs champions.\nSeule \u00e9quipe arabe, avec Al Ain, \u00e0 atteindre la finale de la Coupe du monde des clubs, le Raja a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la FIFA, en 2000, \u00e0 la 10e place au classement des meilleurs clubs au monde apr\u00e8s ses prestations au Mondial de 2000, et a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la CAF \u00e0 la 3e place des meilleurs clubs africains du XXe si\u00e8cle, apr\u00e8s Al Ahly SC et Zamalek SC. Le Raja est \u00e9galement, avec dix-huit troph\u00e9es, le club marocain le plus titr\u00e9 du XXIe si\u00e8cle. Aujourd'hui, il s'agit de la 4e \u00e9quipe la plus couronn\u00e9e en Afrique avec neuf titres en comp\u00e9titions continentales officielles.\nClub le plus populaire du pays et d\u00e9sign\u00e9 par Marca comme le plus populaire du continent, le Raja entretient des rivalit\u00e9s de longue date avec certaines \u00e9quipes, notamment le Wydad, cette intense confrontation est connue sous le nom de Derby de Casablanca. L'\u00e9quipe du peuple affiche une sup\u00e9riorit\u00e9 sur son rival tant au niveau des victoires ou des buts.\nMohamed Boudrika est le pr\u00e9sident du club depuis le 26 mai 2023, succ\u00e9dant \u00e0 Aziz El Badraoui.", "element_cle": "1. Le Raja Club Athletic est un club professionnel marocain de football bas\u00e9 \u00e0 Casablanca.\n2. Fond\u00e9 en 1949, le club est notamment c\u00e9l\u00e8bre pour les succ\u00e8s de sa section de football.\n3. Seule \u00e9quipe \u00e0 ne jamais avoir quitt\u00e9 l'\u00e9lite du championnat marocain depuis 1956.\n4. Le Raja a remport\u00e9 un total de douze championnats nationaux et huit Coupes du tr\u00f4ne.\n5. Sur le plan international, le club a remport\u00e9 plusieurs titres, dont trois Ligues des champions.\n6. En 2000, le Raja a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la FIFA comme le 10e meilleur club au monde.\n7. Le Raja est le club marocain le plus titr\u00e9 du XXIe si\u00e8cle avec 18 troph\u00e9es.\n8. Le Raja entretient une intense rivalit\u00e9 avec le Wydad de Casablanca, connue sous le nom de Derby de Casablanca.\n9. Le club est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus populaire du pays et du continent.\n10. Le Raja a atteint la finale de la Coupe du monde des clubs en 2013, devenant ainsi la deuxi\u00e8me \u00e9quipe arabe \u00e0 r\u00e9aliser cet exploit.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Raja Club Athletic, Casablanca dans les veines\nDepuis 1949, le succ\u00e8s dans ses reins\nDouze championnats, huit Coupes du tr\u00f4ne\nUne histoire qui r\u00e9sonne, une \u00e9quipe qui rayonne\n\nLe championnat marocain, ils l'ont jamais quitt\u00e9\nDepuis 1956, toujours au sommet, tu peux v\u00e9rifier\nEt sur la sc\u00e8ne internationale, ils ont brill\u00e9\nTrois Ligues des champions, qui peuvent les contester?\n\n[Refrain]\nLe Raja, le Raja, club l\u00e9gendaire\nAu top du classement, rien ne peut les d\u00e9faire\nFIFA les a reconnus, 10\u00e8me au monde l\u00e0 haut\n18 troph\u00e9es au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a donne le frisson, c'est chaud\n\n[Couplet 2]\nUne rivalit\u00e9 intense avec le Wydad, le Derby de Casablanca\nDans cette bataille, ils laissent rien au hasard\nLe club le plus populaire, aucun doute c'est eux\nDu Maroc au continent, leur renomm\u00e9e est aux cieux\n\nEn 2013, ils ont atteint la finale de la Coupe du monde des clubs\nUne prouesse pour une \u00e9quipe arabe, un v\u00e9ritable \u00e9clat\nLe Raja Club Athletic, symbole de passion et de talent\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire, aucun rival ne leur est \u00e9quivalent\n\n[Refrain]\nLe Raja, le Raja, club l\u00e9gendaire\nAu top du classement, rien ne peut les d\u00e9faire\nFIFA les a reconnus, 10\u00e8me au monde l\u00e0 haut\n18 troph\u00e9es au 21\u00e8me si\u00e8cle, \u00e7a donne le frisson, c'est chaud"}, {"titre": "Chlef", "text_origine": "Chlef  (prononc\u00e9 [\u0283l\u025bf])  (en arabe : \u0627\u0644\u0634\u0644\u0641, en berb\u00e8re : \u2d5b\u2d5b\u2d4d\u2d3c), anciennement Castellum Tingitanum \u00e0 l'\u00e9poque romaine, puis El Asnam (qui signifie \u00ab les idoles \u00bb en arabe) et rebaptis\u00e9e Orl\u00e9ansville \u00e0 l'\u00e9poque fran\u00e7aise, est une commune alg\u00e9rienne situ\u00e9e dans le Nord de l'Alg\u00e9rie, dans la wilaya du m\u00eame nom dont elle est le chef-lieu, Chlef est \u00e0 mi-chemin entre Alger, la capitale, et Oran, deuxi\u00e8me ville d'Alg\u00e9rie.\nLa ville comptait 289 500 habitants et environ 500 000 avec sa banlieue en 2018, soit environ 20 % de la population de la wilaya de Chlef, ce qui en fait la commune la plus peupl\u00e9e de la wilaya et la deuxi\u00e8me du nord-ouest, apr\u00e8s Oran. En 2018, Chlef est la huiti\u00e8me grande ville du pays de par sa population, en incluant les villes satellites de Chettia, Oum Drou, Oued Fares, Oued Sly (apr\u00e8s : Alger, Oran, Constantine, Annaba, Batna, Blida et S\u00e9tif). Ses habitants sont appel\u00e9s les Ch\u00e9lifiens.\nSe situant dans une zone sismique, la ville a connu deux tremblements de terre d\u00e9vastateurs. Le premier, le 9 septembre 1954 (bilan : 1 340 morts et 5 000 bless\u00e9s), et le second, le 10 octobre 1980 qui a ruin\u00e9 la ville en d\u00e9truisant 80 % de sa structure (plus de 3 000 morts et pr\u00e8s de 8 000 bless\u00e9s). Apr\u00e8s ce nouvel \u00e9v\u00e9nement tragique, la ville a chang\u00e9 de nom de El Asnam \u00e0 Chlef en 1982, qui provient du nom du cours d'eau qui la traverse, en l'occurrence le Chelif.\nSurnomm\u00e9e la ville des oranges, Chlef c\u00e9l\u00e8bre chaque ann\u00e9e la \u00ab f\u00eate des oranges \u00bb, la ville \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des villes agrumicoles les plus importantes du pays, d\u00e9sormais \u00e0 cause de l'urbanisation massive les terres agricoles commencent \u00e0 dispara\u00eetre. Sur le plan \u00e9conomique, la ville est un grand carrefour de transit et d\u2019\u00e9change du commerce en pleine croissance.\nLa ville abrite aussi l'une des plus prestigieuses \u00e9coles d'Alg\u00e9rie, El M\u00e9dersa El Khaldounia fond\u00e9e en 1935, l'\u00e9cole enseigne la jurisprudence religieuse, la grammaire, les math\u00e9matiques, l'astronomie, l'histoire, la g\u00e9ographie et la culture arabo-islamique.", "element_cle": "1. Chlef, anciennement Castellum Tingitanum, est une commune alg\u00e9rienne situ\u00e9e dans le Nord de l'Alg\u00e9rie.\n2. Chlef compte environ 289 500 habitants en 2018, ce qui en fait la commune la plus peupl\u00e9e de la wilaya de Chlef.\n3. La ville est situ\u00e9e \u00e0 mi-chemin entre Alger et Oran, les deux principales villes d'Alg\u00e9rie.\n4. Chlef a connu deux tremblements de terre d\u00e9vastateurs en 1954 et 1980, entra\u00eenant la mort de milliers de personnes et la destruction de la ville.\n5. Chlef est surnomm\u00e9e \"la ville des oranges\" en raison de son importance dans la production d'agrumes.\n6. La ville abrite l'\u00e9cole El M\u00e9dersa El Khaldounia, l'une des plus prestigieuses \u00e9coles d'Alg\u00e9rie, fond\u00e9e en 1935.\n7. Chlef est un grand carrefour de transit et d'\u00e9change du commerce en pleine croissance.\n8. L'urbanisation massive menace les terres agricoles de Chlef.\n9. Chlef a chang\u00e9 de nom en 1982, passant de El Asnam \u00e0 Chlef, en r\u00e9f\u00e9rence au cours d'eau qui la traverse, le Chelif.\n10. Chlef est la huiti\u00e8me grande ville d'Alg\u00e9rie en termes de population en 2018, apr\u00e8s Alger, Oran, Constantine, Annaba, Batna, Blida et S\u00e9tif.", "rap": "[Couplet 1]\nChlef, anciennement Castellum Tingitanum\nUne commune alg\u00e9rienne au destin grandiose\nSitu\u00e9e dans le Nord, elle brille de mille feux\nCapitale de la wilaya, elle est audacieuse\n\n[Couplet 2]\nPlus de 289 500 \u00e2mes en sa demeure\nChlef, la plus peupl\u00e9e, c'est pas une blague\nEntre Alger et Oran elle se positionne\nUne situation strat\u00e9gique, le choc des stalag\n\n[Couplet 3]\nDeux secousses meurtri\u00e8res, tristes souvenirs\nEn 1954 et 1980, la mort au rendez-vous\nDes milliers d'\u00e2mes emport\u00e9es par le pire\nLa ville d\u00e9vast\u00e9e, mais Chlef se l\u00e8ve debout\n\n[Couplet 4]\nLa ville des oranges, un surnom m\u00e9rit\u00e9\nL'agrumiculture, c'est son dada\nDes vergers qui s'\u00e9tendent \u00e0 perte de vue\nChlef, fi\u00e8re de sa r\u00e9colte, la prosp\u00e9rit\u00e9 est l\u00e0\n\n[Refrain]\nChlef, terre d'\u00e9ducation, El M\u00e9dersa brille de mille \u00e9clats\nUn joyau fond\u00e9 en 1935 pour l'excellence qui \u00e9clate\nCarrefour commercial en pleine croissance, Chlef \u00e9tait attendu\nMais attention \u00e0 l'urbanisation, notre terre est menac\u00e9e, un combat \u00e0 mener, on continue."}, {"titre": "Vanuatu", "text_origine": "Le Vanuatu, en forme longue la r\u00e9publique de Vanuatu ou r\u00e9publique du Vanuatu, est un pays situ\u00e9 en mer de Corail et faisant partie de la M\u00e9lan\u00e9sie. L'archipel est compos\u00e9 de 83 \u00eeles pour la plupart d'origine volcanique, \u00e0 539 km au nord-nord-est de la Nouvelle-Cal\u00e9donie.\nPeupl\u00e9 \u00e0 partir de 1 100 av. J.-C. par des Austron\u00e9siens porteurs de la civilisation Lapita, l'archipel accueille, quelques si\u00e8cles plus tard, des M\u00e9lan\u00e9siens venus des archipels de Nouvelle-Guin\u00e9e. Le profil g\u00e9n\u00e9tique du Vanuatu r\u00e9sulte essentiellement du m\u00e9tissage entre ces deux populations, austron\u00e9sienne et m\u00e9lan\u00e9sienne, d\u00e9ploy\u00e9 sur plusieurs si\u00e8cles.\nD\u00e9couvert par des Europ\u00e9ens en 1606, l'archipel est nomm\u00e9 \u00ab Nouvelles-H\u00e9brides \u00bb apr\u00e8s James Cook au si\u00e8cle suivant. Il conna\u00eet ensuite une colonisation lente et discontinue depuis son exploration par les Europ\u00e9ens \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. Il fit alors l'objet d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats entre la France et le Royaume-Uni qui d\u00e9cid\u00e8rent en 1904 de mettre en place une administration conjointe.\nC'est ainsi que fut instaur\u00e9, de 1906 \u00e0 1980, le condominium des Nouvelles-H\u00e9brides, faisant de ces \u00eeles oc\u00e9aniennes une colonie g\u00e9r\u00e9e conjointement par deux puissances coloniales. Le 30 juillet 1980, les Nouvelles-H\u00e9brides deviennent ind\u00e9pendantes; le nouveau nom de \u00ab Vanuatu \u00bb remplace rapidement la d\u00e9nomination europ\u00e9enne. Le Vanuatu est membre de l'ONU, de l'Organisation internationale de la francophonie,  du Commonwealth, de la Communaut\u00e9 du Pacifique et du Forum des \u00eeles du Pacifique.", "element_cle": "- Le Vanuatu est un pays situ\u00e9 en mer de Corail et faisant partie de la M\u00e9lan\u00e9sie.\n- L'archipel est compos\u00e9 de 83 \u00eeles d'origine volcanique.\n- Le peuplement du Vanuatu remonte \u00e0 1 100 av. J.-C.\n- Le Vanuatu est le r\u00e9sultat d'un m\u00e9tissage entre les populations austron\u00e9sienne et m\u00e9lan\u00e9sienne.\n- L'archipel des Nouvelles-H\u00e9brides est d\u00e9couvert par des Europ\u00e9ens en 1606.\n- Les Nouvelles-H\u00e9brides sont colonis\u00e9es par la France et le Royaume-Uni, qui \u00e9tablissent un condominium en 1906.\n- Les Nouvelles-H\u00e9brides deviennent ind\u00e9pendantes en 1980 et sont renomm\u00e9es Vanuatu.\n- Le Vanuatu est membre de plusieurs organisations internationales.", "rap": "[Couplet 1]\nVanuatu, un archipel plein d'histoire\nSitu\u00e9 en mer de Corail, terre de M\u00e9lan\u00e9sie\n83 \u00eeles volcaniques, un avenir \u00e0 construire\nLe pass\u00e9 grav\u00e9, faut pas l'oublier\n\nJusqu'\u00e0 1 100 av. J.-C., les anc\u00eatres ont d\u00e9barqu\u00e9\nAustron\u00e9siens et M\u00e9lan\u00e9siens, un m\u00e9tissage sacr\u00e9\nDeux peuples diff\u00e9rents, en harmonie r\u00e9unis\nVanuatu, berceau d'une culture infinie\n\n[Refrain]\nVanuatu, terre de l\u00e9gendes et d'\u00e9pop\u00e9es\nO\u00f9 le pass\u00e9 se m\u00eale au pr\u00e9sent, sans jamais se lasser\nVanuatu, r\u00e9silience et fiert\u00e9 ancr\u00e9es\nC'est notre devoir d'en parler, d'\u00e9duquer, de partager\n\n[Couplet 2]\nEn 1606, l'archipel europ\u00e9en est d\u00e9couvert\nLes Nouvelles-H\u00e9brides, un nom \u00e0 retenir\nPuis la France et l'Angleterre sont venus s'installer\nUn condominium \u00e9tabli, fallait s'adapter\n\nMais le temps passe, les ann\u00e9es d\u00e9filent\nEn 1980, l'ind\u00e9pendance est enfin acquise\nVanuatu, nouveau nom pour ce pays\nMembre d'organisations, vers l'avenir on s'\u00e9lit\n\n[Refrain]\nVanuatu, terre de l\u00e9gendes et d'\u00e9pop\u00e9es\nO\u00f9 le pass\u00e9 se m\u00eale au pr\u00e9sent, sans jamais se lasser\nVanuatu, r\u00e9silience et fiert\u00e9 ancr\u00e9es\nC'est notre devoir d'en parler, d'\u00e9duquer, de partager"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Le Br\u00e9sil est une ancienne colonie portugaise et a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosur, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au monde.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques, se classant troisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine en termes d'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\n8. Le pays est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, de l'Inde et de la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nBr\u00e9sil, pays riche en histoire et terres immenses,\n8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est immense,\n215 millions d'\u00e2mes, un vrai melting-pot,\nLusophones, c'est en portugais qu'ils font leur show.\n\n[Pont]\nLe Br\u00e9sil, ex-colonie portugaise, un h\u00e9ritage,\nLangue officielle, traditions qui font le voyage,\nS'\u00e9levant au G20, au Mercosur et \u00e0 l'ONU,\nUn pays qui sait o\u00f9 il va, au sommet des valeurs.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, terre de contrastes et de richesse,\nDu PIB de 2 054 milliards, huiti\u00e8me puissance en liesse,\nSes forces arm\u00e9es font partie des plus grandes,\nIn\u00e9galit\u00e9s sociales, le pays d\u00e9fie, on se d\u00e9m\u00e8ne.\n\n[Couplet 2]\nDes in\u00e9galit\u00e9s qu'on ne peut ignorer,\nLe Br\u00e9sil troisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine dans le gras,\nMais potentiel pour devenir une superpuissance,\nAvec Chine, Inde, Russie, c'est notre essence.\n\n[Pont]\nUne population diverse, cultures en fusion,\nSamba, bossa nova, c'est notre passion,\nLe Br\u00e9sil, un kal\u00e9idoscope ethnique,\nFiert\u00e9 dans nos veines, multiculturelle musique.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, terre de contrastes et de richesse,\nDu PIB de 2 054 milliards, huiti\u00e8me puissance en liesse,\nSes forces arm\u00e9es font partie des plus grandes,\nIn\u00e9galit\u00e9s sociales, le pays d\u00e9fie, on se d\u00e9m\u00e8ne."}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France.\n2. Elle r\u00e9sulte de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n3. La r\u00e9forme territoriale de 2014 a permis sa cr\u00e9ation.\n4. La r\u00e9gion compte 13 d\u00e9partements.\n5. Toulouse est son chef-lieu.\n6. L'Occitanie s'\u00e9tend sur 72 724 km2, comparable \u00e0 la taille de l'Irlande.\n7. C'est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n8. Elle a une population de 6 101 005 habitants.\n9. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale.\n10. L'Occitanie poss\u00e8de deux m\u00e9tropoles importantes : Toulouse et Montpellier.", "rap": "[Couplet 1]\nHey, \u00e9coute ce que je vais te raconter\nL'Occitanie, une r\u00e9gion qu'il faut conna\u00eetre\nDu Midi de la France, elle est la reine\nFusion de Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es\n\nLa r\u00e9forme de 2014 a tout chang\u00e9\nCr\u00e9ant cette belle r\u00e9gion, on peut le clamer\n13 d\u00e9partements, tous r\u00e9unis\nUne grande famille, vois-tu, c'est le paradis\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9\nEntre mer et montagne, elle fait briller\nToulouse, Montpellier, ses deux joyaux\nUne culture riche qu'il faut savoir\n\n[Couplet 2]\n72 724 km2, oui, tu m'as bien entendu\nCompar\u00e9e \u00e0 l'Irlande, c'est pas perdu\nElle est la troisi\u00e8me plus vaste du pays\nUn territoire immense, c'est pas fini\n\n6 101 005 habitants, c'est pas rien\nMais la densit\u00e9 est plus basse, on le tient\nDeux m\u00e9tropoles importantes, tout le monde le sait\nToulouse et Montpellier, des villes qui se distinguent\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9\nEntre mer et montagne, elle fait briller\nToulouse, Montpellier, ses deux joyaux\nUne culture riche qu'il faut savoir"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "- Le Br\u00e9sil est le plus grand pays d'Am\u00e9rique latine.\n- Sa superficie est de 8 547 404 km2, occupant la moiti\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud.\n- Le Br\u00e9sil compte une population de 215 millions d'habitants.\n- Ancienne colonie portugaise, le portugais est la langue officielle du pays.\n- En 2017, le Br\u00e9sil \u00e9tait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, avec un PIB de 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains.\n- Le pays est membre de l'ONU, du Mercosur, du G20 et des BRICS.\n- Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires du monde.\n- Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont \u00e9lev\u00e9es au Br\u00e9sil, le pla\u00e7ant comme le troisi\u00e8me pays le plus in\u00e9galitaire d'Am\u00e9rique latine.\n- Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n- La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, plus grand pays d'Am\u00e9rique latine\nSuperficie immense, occupant la moiti\u00e9 du continent\n215 millions d'habitants, une population puissante\nPortugais, la langue officielle, c'est \u00e7a qui chante\n\nEn 2017, \u00e9conomie qui fait du bruit\nHuiti\u00e8me puissance mondiale, pas de soucis\nUn PIB de 2 054 milliards, c'est colossal\nLe Br\u00e9sil en force dans le monde, c'est vital\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, puissance en devenir\nDiversit\u00e9 ethnique, un avenir \u00e0 \u00e9crire\nLes in\u00e9galit\u00e9s pr\u00e9sentes, ya du taf \u00e0 faire\nMais le Br\u00e9sil peut devenir une superpuissance enti\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nMembre de l'ONU, du Mercosur et du G20\nBRICS, le Br\u00e9sil dans l'\u00e9quipe des grands flambeurs\nForces arm\u00e9es class\u00e9es parmi les plus haut grad\u00e9es\nC'est pas pour rien qu'on parle de puissance arm\u00e9e\n\nMais attention, les in\u00e9galit\u00e9s font aussi parler\nTroisi\u00e8me pays le plus in\u00e9galitaire, faut s'en m\u00e9fier\nSociale et \u00e9conomique, la fracture fait mal\nMais le Br\u00e9sil, avec ses atouts, reste un potentiel colossal\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, puissance en devenir\nDiversit\u00e9 ethnique, un avenir \u00e0 \u00e9crire\nLes in\u00e9galit\u00e9s pr\u00e9sentes, ya du taf \u00e0 faire\nMais le Br\u00e9sil peut devenir une superpuissance enti\u00e8re"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. La r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n3. Elle compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n4. L'Occitanie a une population de 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale avec 84 hab./km2.\n6. La r\u00e9gion comprend deux m\u00e9tropoles importantes, Toulouse et Montpellier, ainsi qu'un littoral m\u00e9diterran\u00e9en dens\u00e9ment peupl\u00e9.\n7. Certaines parties de l'Occitanie sont consid\u00e9r\u00e9es comme des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \"diagonale du vide\".\n8. Toulouse est la plus grande ville et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale de l'Occitanie.\n9. Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale et abrite plusieurs administrations.\n10. La r\u00e9gion occupe des territoires allant du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest jusqu'au bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est, en passant par les Pyr\u00e9n\u00e9es au sud et le Massif central au nord.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, r\u00e9gion en fusion\nDu Languedoc-Roussillon \u00e0 Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, la communion\n72 724 km2, troisi\u00e8me plus vaste du pays\nDu Bassin aquitain au bassin m\u00e9diterran\u00e9en, c'est la v\u00e9rit\u00e9\n\n13 d\u00e9partements, Toulouse la capitale\nUne population de plus de 6 millions, y'a du mental\nMais la densit\u00e9 reste en dessous de la moyenne\n84 habitants par km2, c'est l'Occitanie qui se d\u00e9m\u00e8ne\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre qui r\u00e9sonne\nDe Toulouse \u00e0 Montpellier, c'est \u00e7a qu'on enseigne\nDes Pyr\u00e9n\u00e9es au Massif central, des paysages \u00e0 couper le souffle\nL'Occitanie, r\u00e9gion qui cr\u00e8ve le plafond tel un coup de fouet\n\n[Couplet 2]\nDeux m\u00e9tropoles en vue, Toulouse et Montpellier\nDes villes qui s'\u00e9l\u00e8vent, o\u00f9 l'histoire se c\u00e9l\u00e8bre\nMais n'oublions pas les zones rurales, la \"diagonale du vide\"\nL'Occitanie, diversit\u00e9 qui chante dans ses rides\n\nToulouse, pr\u00e9fecture et la plus grande ville\nMontpellier, deuxi\u00e8me m\u00e9tropole, o\u00f9 les cultures s'assemblent\nDes territoires vari\u00e9s, du sud au nord\nL'Occitanie, c'est une r\u00e9gion qui a du corps\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre qui r\u00e9sonne\nDe Toulouse \u00e0 Montpellier, c'est \u00e7a qu'on enseigne\nDes Pyr\u00e9n\u00e9es au Massif central, des paysages \u00e0 couper le souffle\nL'Occitanie, r\u00e9gion qui cr\u00e8ve le plafond tel un coup de fouet"}, {"titre": "R\u00e9seau des sports", "text_origine": "Le R\u00e9seau des sports (RDS) est une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision sportive qu\u00e9b\u00e9coise qui diffuse 24 heures par jour des \u00e9v\u00e9nements sportifs ainsi que des nouvelles du monde du sport. Inaugur\u00e9e le 1er septembre 1989, elle figure comme \u00e9tant la premi\u00e8re station francophone au monde du genre. Elle a deux cha\u00eenes jumelles sur la t\u00e9l\u00e9 num\u00e9rique, soit la cha\u00eene RDS2 ainsi que RDS Info. Elles sont les \u00e9quivalents francophones du canal canadien-anglais The Sports Network (TSN).\nRDS est notamment le diffuseur francophone officiel canadien des matchs des Canadiens de Montr\u00e9al, une \u00e9quipe de hockey de la Ligue nationale de hockey. Ces matchs sont comment\u00e9s par Pierre Houde, ce dernier accompagn\u00e9 de l'analyste et ex-gardien de but dans la LNH professionnel Marc Denis. RDS est aussi le diffuseur francophone exclusif canadien de la LCF, de la NFL, de la NBA, de la Formule 1, de l\u2019UFC, du PGA Tour, des quatre tournois du grand chelem (tennis et golf), de l\u2019ATP, de Curling Canada, des championnats mondiaux de hockey de l'IIHF, de la FIFA et de la NASCAR.", "element_cle": "1. Le R\u00e9seau des sports (RDS) est une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision sportive qu\u00e9b\u00e9coise.\n2. RDS diffuse 24 heures par jour des \u00e9v\u00e9nements sportifs et des nouvelles du monde du sport.\n3. Inaugur\u00e9e le 1er septembre 1989, RDS est la premi\u00e8re station francophone au monde de ce genre.\n4. RDS a deux cha\u00eenes jumelles sur la t\u00e9l\u00e9 num\u00e9rique : RDS2 et RDS Info.\n5. RDS est le diffuseur francophone officiel des matchs des Canadiens de Montr\u00e9al.\n6. Les matchs des Canadiens de Montr\u00e9al sont comment\u00e9s par Pierre Houde et Marc Denis.\n7. RDS est \u00e9galement le diffuseur francophone exclusif de la LCF, de la NFL, de la NBA, de la Formule 1, de l\u2019UFC, du PGA Tour, des quatre tournois du grand chelem (tennis et golf), de l\u2019ATP, de Curling Canada, des championnats mondiaux de hockey de l'IIHF, de la FIFA et de la NASCAR.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, \u00e9coutez bien, c'est du lourd, du sport en direct\nRDS, R\u00e9seau des sports, c'est le respect\nPremi\u00e8re cha\u00eene francophone, ouais, c'est \u00e7a le deal\nDepuis 1989, ils prennent le lead\n\nIls filment tout, 24/7, rien que du sport \u00e0 gogo\nDes \u00e9v\u00e9nements, des nouvelles, rien que de l'info\nIls te tiennent au courant de tout ce qui se passe\nDans le monde du sport, ils sont la classe\n\n[Refrain]\nRDS, RDS, la cha\u00eene qui nous met en ivresse\nLe sport en direct, toute la fougue et l'adresse\nLe foot, le hockey, MMA et m\u00eame le golf\nRDS, une r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a, c'est du show\n\n[Couplet 2]\nIls ont pas peur de tout diffuser, rien que du bon\nLes Canadiens de Montr\u00e9al, c'est leur passion\nPierre Houde et Marc Denis te commentent les matchs\nLes cris de joie quand le palet atteint les filets\n\nMais c'est pas tout, la LCF, la NFL, la NBA,\nLa Formule 1, l'UFC, le PGA Tour, c'est \u00e7a leur kiff\nIls ont m\u00eame les grands tournois de tennis et de golf\nL'ATP, la FIFA, ils sont partout, ils sont forts\n\nIls couvrent Curling Canada, les championnats IIHF\nEt m\u00eame la NASCAR, ils ont le go\u00fbt du fest\nRDS, c'est le diffuseur officiel, le top\nPour les fans de sport, c'est le seul shop\n\n[Refrain]\nRDS, RDS, la cha\u00eene qui nous met en ivresse\nLe sport en direct, toute la fougue et l'adresse\nLe foot, le hockey, MMA et m\u00eame le golf\nRDS, une r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a, c'est du show"}, {"titre": "Coll\u00e8ge Montmorency", "text_origine": "Le Coll\u00e8ge Montmorency est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 \u00e0 Laval, au Qu\u00e9bec.\nFond\u00e9 en 1969, il compte environ 1 000 employ\u00e9s, quelque 8 300 \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement r\u00e9gulier et 850 \u00e9l\u00e8ves inscrits dans des programmes cr\u00e9dit\u00e9s OU \u00e0 la formation continue. Il est le deuxi\u00e8me c\u00e9gep francophone en importance au Qu\u00e9bec, apr\u00e8s le Coll\u00e8ge Ahuntsic. La station de m\u00e9tro Montmorency se situe \u00e0 proximit\u00e9.\nCe coll\u00e8ge est nomm\u00e9 en l'honneur de Fran\u00e7ois de Montmorency-Laval, premier \u00e9v\u00eaque de Qu\u00e9bec.\n\n", "element_cle": "1. Le Coll\u00e8ge Montmorency est un \u00e9tablissement d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 \u00e0 Laval, au Qu\u00e9bec.\n2. Fond\u00e9 en 1969, il est l'un des plus importants c\u00e9geps francophones de la province.\n3. Le coll\u00e8ge compte environ 1 000 employ\u00e9s et accueille plus de 8 300 \u00e9tudiants en formation r\u00e9guli\u00e8re.\n4. Il offre \u00e9galement des programmes cr\u00e9dit\u00e9s et de formation continue \u00e0 plus de 850 \u00e9l\u00e8ves.\n5. La station de m\u00e9tro Montmorency se trouve \u00e0 proximit\u00e9, facilitant l'acc\u00e8s au coll\u00e8ge.\n6. Le coll\u00e8ge porte le nom de Fran\u00e7ois de Montmorency-Laval, premier \u00e9v\u00eaque de Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Coll\u00e8ge Montmorency, on mise sur l'\u00e9ducation,\nUn \u00e9tablissement qui fait preuve de d\u00e9votion.\nFond\u00e9 en 1969, il est incontournable,\nL'un des plus grands c\u00e9geps, un endroit m\u00e9morable.\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Montmorency, l'avenir se construit ici,\nUn lieu d'apprentissage, o\u00f9 le savoir fleurit.\nAvec plus de 8 300 \u00e9tudiants, on est uni,\nDans ce temple du savoir, on se sent \u00e9panouis.\n\n[Couplet 2]\nPlus de 1 000 employ\u00e9s, une \u00e9quipe engag\u00e9e,\nLa formation r\u00e9guli\u00e8re, notre fiert\u00e9.\nDes programmes cr\u00e9dit\u00e9s, pour tous les profils,\nEt la formation continue qui nous pousse vers l'excellence.\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Montmorency, l'avenir se construit ici,\nUn lieu d'apprentissage, o\u00f9 le savoir fleurit.\nAvec plus de 8 300 \u00e9tudiants, on est uni,\nDans ce temple du savoir, on se sent \u00e9panouis.\n\n[Couplet 1]\nLa station de m\u00e9tro Montmorency tout pr\u00e8s,\nUn acc\u00e8s facile, qui nous rend fiers.\nLe coll\u00e8ge porte le nom d'un grand homme,\nFran\u00e7ois de Montmorency-Laval, faisant honneur \u00e0 notre royaume.\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Montmorency, l'avenir se construit ici,\nUn lieu d'apprentissage, o\u00f9 le savoir fleurit.\nAvec plus de 8 300 \u00e9tudiants, on est uni,\nDans ce temple du savoir, on se sent \u00e9panouis."}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "- Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n- Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948 apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU en 1947.\n- Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif.\n- Sa capitale est J\u00e9rusalem, bien que cette d\u00e9cision ne soit pas reconnue par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n- Isra\u00ebl est class\u00e9 28e mondial en termes de PIB et 13e en termes de PIB par habitant.\n- En 2023, Isra\u00ebl est class\u00e9 14e mondial dans l'indice mondial de l'innovation.\n- Isra\u00ebl est l'un des pays les plus riches d'Asie en termes de PIB nominal par habitant.\n- Sur le plan technologique, Isra\u00ebl est l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, terre sainte, un \u00c9tat engag\u00e9\nSur la c\u00f4te m\u00e9diterran\u00e9enne, bien situ\u00e9\nEn 1948, son ind\u00e9pendance proclam\u00e9e\nApr\u00e8s le plan de partage, l'ONU a r\u00e9clam\u00e9\n\nUne d\u00e9mocratie parlementaire, au pouvoir \u00e9clair\u00e9\nUn Premier ministre, \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif, pour gouverner\nMais la capitale J\u00e9rusalem, controvers\u00e9e\nMalgr\u00e9 la communaut\u00e9 internationale, non adoub\u00e9e\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de contrastes, de multiples facettes\nDu PIB mondial, class\u00e9 vingt-huiti\u00e8me, pas en reste\nEn termes de PIB par habitant, treizi\u00e8me, \u00e7a d\u00e9teint\nEn 2023, l'innovation, au quatorzi\u00e8me rang, \u00e7a s'\u00e9teint\n\n[Couplet 2]\nIsra\u00ebl, pays riche, aux ressources f\u00e9condes\nEn Asie, un PIB nominal par habitant qui abonde\nSur le plan technologique, un pays qui surabonde\nL'un des plus avanc\u00e9s au monde, c'est pas une onde\n\nDans le domaine de l'innovation, il marche au-del\u00e0\nDe la high-tech, des startups, une vraie aura\nIsra\u00ebl brille par son savoir-faire, saura\nImpressionner le monde, faire entendre sa voix\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de contrastes, de multiples facettes\nDu PIB mondial, class\u00e9 vingt-huiti\u00e8me, pas en reste\nEn termes de PIB par habitant, treizi\u00e8me, \u00e7a d\u00e9teint\nEn 2023, l'innovation, au quatorzi\u00e8me rang, \u00e7a s'\u00e9teint"}, {"titre": "Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique", "text_origine": "L\u2019Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique, souvent abr\u00e9g\u00e9 en UM6P, est une institution d\u2019enseignement sup\u00e9rieur marocaine ax\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e et l'innovation. L'universit\u00e9 a pour vision de se positionner parmi les institutions mondialement reconnues dans ces domaines, avec un fort engagement avec l'Afrique.\nSon campus fondateur est situ\u00e9 dans la commune de Ben Guerir, \u00e0 proximit\u00e9 de Marrakech, au c\u0153ur de la Ville Verte Mohammed VI. Cette localisation strat\u00e9gique permet \u00e0 l'universit\u00e9 de rayonner \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, continentale et internationale. avec des campus annexes \u00e0 Rabat et \u00e0 La\u00e2youne. Pens\u00e9e et \u00e9tablie par le Groupe OCP, et inaugur\u00e9e par le Mohammed VI le 12 janvier 2017.\nL'UM6P a pour ambition de relever les d\u00e9fis de recherche, d\u2019innovation et de formation pour le Maroc et pour l\u2019Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, en s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 diverses th\u00e9matiques telles que l\u2019industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le d\u00e9veloppement durable, la mine digitale et les sciences humaines.\nL\u2019effectif global des \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique s\u2019\u00e9tablit \u00e0 3458 \u00e9tudiants, pour l\u2019ann\u00e9e universitaire 2021-2022.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "- L'Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique (UM6P) est une institution d'enseignement sup\u00e9rieur marocaine ax\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e et l'innovation.\n- La vision de l'UM6P est de devenir une institution mondialement reconnue dans les domaines de la recherche appliqu\u00e9e et de l'innovation, avec un fort engagement envers l'Afrique.\n- L'universit\u00e9 est situ\u00e9e dans la commune de Ben Guerir, pr\u00e8s de Marrakech, au c\u0153ur de la Ville Verte Mohammed VI.\n- L'UM6P a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le Groupe OCP et a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par le roi Mohammed VI le 12 janvier 2017.\n- Les principales th\u00e9matiques de recherche de l'universit\u00e9 sont l'industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le d\u00e9veloppement durable, la mine digitale et les sciences humaines.\n- L'universit\u00e9 compte 3458 \u00e9tudiants pour l'ann\u00e9e universitaire 2021-2022.", "rap": "[Couplet 1]\nL'UM6P, institution de savoir\nFiert\u00e9 du Maroc, elle brille dans le noir\nForte en recherche appliqu\u00e9e, innovante \u00e0 souhait\nSur les bancs du progr\u00e8s, elle s'assied \u00e0 jamais\n\nLa vision de l'UM6P, c'est l'excellence internationale\nDans la recherche et l'innovation, elle excelle en finale\nEngag\u00e9e envers l'Afrique, elle lui tend la main\nPour un avenir meilleur, ensemble main dans la main\n\n[Refrain]\nUM6P, berceau du savoir et de la passion\nDans la ville verte, elle \u00e9crit notre \u00e9volution\nUM6P, temple de la connaissance sans rel\u00e2che\nVers un avenir radieux, l'universit\u00e9 nous attache\n\n[Couplet 2]\nSitu\u00e9e pr\u00e8s de Marrakech, \u00e0 Ben Guerir\nDans la Ville Verte, elle fait fleurir\nFond\u00e9e par le Groupe OCP, symbole d'avenir\nInaugur\u00e9e par le roi Mohammed VI, pour \u00e9claircir\n\nTh\u00e9matiques de recherche, l'UM6P les d\u00e9fend\nDe l'industrialisation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, elle d\u00e9ploie ses talents\nLe d\u00e9veloppement durable et la mine digitale ne lui font pas peur\nLes sciences humaines pour une soci\u00e9t\u00e9 meilleure\n\n[Refrain]\nUM6P, berceau du savoir et de la passion\nDans la ville verte, elle \u00e9crit notre \u00e9volution\nUM6P, temple de la connaissance sans rel\u00e2che\nVers un avenir radieux, l'universit\u00e9 nous attache"}, {"titre": "Sociedade Esportiva Palmeiras", "text_origine": "La Sociedade Esportiva Palmeiras est un club br\u00e9silien de football bas\u00e9 \u00e0 S\u00e3o Paulo et fond\u00e9 le 26 ao\u00fbt 1914 sous le nom de Sociedade Esportiva Palestra It\u00e1lia. Le nom actuel du club est donn\u00e9 le 14 septembre 1942.\nLa SE Palmeiras est l'\u00e9quipe la plus titr\u00e9e sur le plan national, avec onze championnats, quatre Coupes du Br\u00e9sil, et une Supercoupe du Br\u00e9sil. Le club poss\u00e8de \u00e9galement \u00e0 son actif trois Copa Libertadores.\nPalmeiras joue en maillot vert, short blanc, et chaussettes vertes. C'est l'un des clubs les plus populaires du Br\u00e9sil.", "element_cle": "1. La Sociedade Esportiva Palmeiras est un club br\u00e9silien de football fond\u00e9 le 26 ao\u00fbt 1914 \u00e0 S\u00e3o Paulo sous le nom de Sociedade Esportiva Palestra It\u00e1lia.\n2. Le nom actuel du club, Sociedade Esportiva Palmeiras, est adopt\u00e9 le 14 septembre 1942.\n3. Palmeiras est l'\u00e9quipe la plus titr\u00e9e au niveau national, avec onze championnats, quatre Coupes du Br\u00e9sil et une Supercoupe du Br\u00e9sil.\n4. Le club a \u00e9galement remport\u00e9 trois fois la Copa Libertadores.\n5. L'\u00e9quipe joue en maillot vert, short blanc et chaussettes vertes.\n6. Palmeiras est l'un des clubs les plus populaires du Br\u00e9sil.", "rap": "[Couplet 1]\nSociedade Esportiva Palmeiras, l'histoire commence en 1914\nFond\u00e9 \u00e0 S\u00e3o Paulo, Sociedade Esportiva Palestra It\u00e1lia, ouais c'est \u00e7a\nLe 26 ao\u00fbt, date marqu\u00e9e dans l'histoire\nLes racines italiennes, un h\u00e9ritage qui transpire\n\n[Refrain]\nPalmeiras, le club qui fait vibrer\nDes titres \u00e0 foison, l'\u00e9quipe tant ador\u00e9e\nOn vient repr\u00e9senter avec fiert\u00e9\nLes couleurs vertes pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn 1942, Sociedade Esportiva Palmeiras est n\u00e9\nNouveau nom adopt\u00e9, une \u00e8re renouvel\u00e9e\nOn encha\u00eene les victoires, les titres se multiplient\nOn est l'\u00e9quipe la plus titr\u00e9e au Br\u00e9sil, tous les autres s'inclinent\n\n[Refrain]\nPalmeiras, le club qui fait vibrer\nDes titres \u00e0 foison, l'\u00e9quipe tant ador\u00e9e\nOn vient repr\u00e9senter avec fiert\u00e9\nLes couleurs vertes pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 1]\nOn a onze championnats, quatre Coupes du Br\u00e9sil\nUne Supercoupe, le palmar\u00e8s qu'on b\u00e2t\u00eet\nMais on ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, palme de la Copa Libertadores\nTrois fois couronn\u00e9s, c'est notre trait d'honneur\n\n[Refrain]\nPalmeiras, le club qui fait vibrer\nDes titres \u00e0 foison, l'\u00e9quipe tant ador\u00e9e\nOn vient repr\u00e9senter avec fiert\u00e9\nLes couleurs vertes pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nEn maillot vert, short blanc et chaussettes assorties\nQuand on foule le terrain, c'est la victoire qui nous guide\nPalmeiras, \u00e9quipe du peuple, club populaire\nOn repr\u00e9sente nos fans avec honneur et savoir-faire\n\n[Refrain]\nPalmeiras, le club qui fait vibrer\nDes titres \u00e0 foison, l'\u00e9quipe tant ador\u00e9e\nOn vient repr\u00e9senter avec fiert\u00e9\nLes couleurs vertes pour l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul, est une actrice turque et mannequin.\n2. Elle est c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Kara Sevda (2015-2017), vendue dans plus de 110 pays.\n3. Kara Sevda est la seule s\u00e9rie turque \u00e0 avoir remport\u00e9 un International Emmy Award en 2017.\n4. Elle incarne le personnage de Nare \u00c7elebi dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131 diffus\u00e9e sur Star TV.\n5. Neslihan Atag\u00fcl a \u00e9galement jou\u00e9 des r\u00f4les importants dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) et les films Araf et Senden Bana Kalan.\n6. Elle a remport\u00e9 de nombreux prix et distinctions tout au long de sa carri\u00e8re, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, n\u00e9e sous le soleil d'Istanbul,\nUne actrice turque, au talent ind\u00e9niable et cool.\nLe 20 ao\u00fbt 1992, une \u00e9toile est n\u00e9e,\nPr\u00eate \u00e0 briller sur les \u00e9crans et \u00e0 tout balayer.\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une ic\u00f4ne des s\u00e9ries TV,\nSon nom r\u00e9sonne dans plus de 110 pays.\nElle enchante nos \u00e9crans, avec sa beaut\u00e9 pure,\nUne actrice hors pair, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr.\n\n[Couplet 2]\nDans Kara Sevda, elle a marqu\u00e9 les esprits,\nSon jeu si puissant, dans le r\u00f4le d'une femme en fuite.\nUne s\u00e9rie exceptionnelle, une histoire qui touche,\nLe seul Emmy Award turc, c'est elle qui le d\u00e9croche.\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, sublime dans Sefirin K\u0131z\u0131,\nNare \u00c7elebi, son personnage, nous a tous s\u00e9duits.\nMais on ne peut oublier, ses r\u00f4les pr\u00e9c\u00e9dents,\nFatih Harbiye, Araf, et Senden Bana Kalan.\n\n[Dernier refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une artiste r\u00e9compens\u00e9e,\nPrix et distinctions, tout au long de sa carri\u00e8re trac\u00e9e.\nAu Festival international du film de Tokyo,\nMeilleure actrice, le public lui dit bravo."}, {"titre": "Earvin Ngapeth", "text_origine": "Earvin Ngapeth, n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1991 \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl, est un joueur international fran\u00e7ais de volley-ball \u00e9voluant au poste de r\u00e9ceptionneur-attaquant au Halkbank Ankara. Son p\u00e8re est \u00c9ric Ngapeth, ancien joueur international camerounais et fran\u00e7ais de volley-ball. Son fr\u00e8re cadet, Swan, est \u00e9galement joueur de volley-ball.\nForm\u00e9 \u00e0 Poitiers, Earvin Ngapeth commence sa carri\u00e8re \u00e0 Tours, avec son p\u00e8re comme entra\u00eeneur, alors qu'il a 17 ans. Il y remporte deux titres de champion de France et trois Coupes nationales. En 2011, il part \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 Cuneo en Italie, o\u00f9 il conna\u00eet une premi\u00e8re finale de Ligue des champions en 2013. Il retrouve alors son p\u00e8re entra\u00eeneur \u00e0 Kemerovo en Russie, o\u00f9 il ne reste que quatre mois, rentrant \u00e0 Poitiers pour assister \u00e0 la naissance de son premier fils. Il part ensuite pour quatre saisons au Mod\u00e8ne Volley une \u00e9quipe d'Italie, remportant un titre de champion et deux Coupes. \u00c0 l'\u00e9t\u00e9 2018, il retourne en Russie, au Zenit Kazan alors consid\u00e9r\u00e9 comme le meilleur club du monde mais avec qui il perd plusieurs finales et ne gagne qu'une Supercoupe et une Coupe. En 2021, il revient \u00e0 Mod\u00e8ne. \nIl remporte la m\u00e9daille d\u2019or avec l\u2019\u00e9quipe de France aux Jeux olympiques de Tokyo 2020. Il est d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur de ce tournoi par la FIVB et MVP de la finale pour la m\u00e9daille d\u2019or face au comit\u00e9 olympique russe. La FIVB le d\u00e9signe meilleur joueur du monde au d\u00e9but de la saison suivante.", "element_cle": "1. Earvin Ngapeth, joueur international fran\u00e7ais de volley-ball, est n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1991 \u00e0 Saint-Rapha\u00ebl.\n2. Form\u00e9 \u00e0 Poitiers, il commence sa carri\u00e8re \u00e0 Tours et remporte deux titres de champion de France.\n3. En 2011, il part \u00e0 l'\u00e9tranger et joue \u00e0 Cuneo en Italie, atteignant la finale de la Ligue des champions en 2013.\n4. Il rejoint son p\u00e8re entra\u00eeneur \u00e0 Kemerovo en Russie, mais ne reste que quatre mois avant de retourner \u00e0 Poitiers.\n5. Il joue ensuite au Mod\u00e8ne Volley en Italie, remportant un titre de champion et deux Coupes.\n6. En 2018, il rejoint le Zenit Kazan en Russie mais ne gagne qu'une Supercoupe et une Coupe.\n7. En 2021, il retourne \u00e0 Mod\u00e8ne et remporte la m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques de Tokyo 2020 avec l'\u00e9quipe de France.\n8. Il est d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur du tournoi et MVP de la finale pour la m\u00e9daille d'or face au comit\u00e9 olympique russe.\n9. La FIVB le d\u00e9signe ensuite meilleur joueur du monde au d\u00e9but de la saison suivante.", "rap": "[Couplet 1]\nEarvin Ngapeth, n\u00e9 un 12 f\u00e9vrier '91\nJoueur de volley-ball, fier d'\u00eatre fran\u00e7ais\nForm\u00e9 \u00e0 Poitiers, ce mec est cosmique\nSon talent brille, il est un vrai classique\n\n[Couplet 2]\nIl a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 Tours\nDeux titres de champion, il en veut toujours plus fort\nPuis en 2011, direction l'Italie\n\u00c0 Cuneo, il atteint la finale de l'\u00e9lite\n\n[Couplet 3]\nIl rejoint son p\u00e8re \u00e0 Kemerovo en Russie\nMais seulement quatre mois, \u00e7a ne suffit pas\nRetour \u00e0 Poitiers, pour de nouveaux d\u00e9fis\nAu Mod\u00e8ne Volley, il remporte des prix\n\n[Couplet 4]\nEn 2018, direction le Zenit Kazan\nUn palmar\u00e8s moins grand mais toujours autant de fans\nPuis le retour \u00e0 Mod\u00e8ne en 2021\nLa m\u00e9daille d'or aux JO, une cons\u00e9cration\n\n[Refrain]\nEarvin Ngapeth, un talent in\u00e9gal\u00e9\nSur tous les terrains, il fait vibrer\nDes titres, des m\u00e9dailles, une carri\u00e8re parfaite\nLe meilleur joueur du monde, une \u00e9vidence faite"}, {"titre": "Fletcher (chanteuse)", "text_origine": "Cari Elise Fletcher (n\u00e9e le 19 mars 1994), connue sous son nom de famille (stylis\u00e9 FLETCHER), est une chanteuse et compositrice am\u00e9ricaine. Le single r\u00e9volutionnaire de Fletcher Undrunk est sorti en janvier 2019 et est devenu son premier single \u00e0 figurer sur le Billboard Hot 100, et a atteint le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify aux \u00c9tats-Unis. Undrunk est sorti sur son deuxi\u00e8me EP You Ruined New York City for Me, et selon Mediabase, la chanson \u00e9tait la chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop pour un nouvel artiste depuis 2014.\nSon premier single en tant qu'artiste solo, War Paint, est sorti en juin 2015. Son single de 2016, Wasted Youth, a atteint la premi\u00e8re place du palmar\u00e8s des artistes \u00e9mergents de Billboard . Fletcher figurait sur la liste 2022 des 30 moins de 30 ans de Forbes. Elle a sorti son premier album Girl of My Dreams en 2022.", "element_cle": "- Fletcher, de son vrai nom Cari Elise Fletcher, est une chanteuse et compositrice am\u00e9ricaine.\n- Son single r\u00e9volutionnaire Undrunk est sorti en janvier 2019 et a atteint le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify aux \u00c9tats-Unis.\n- Undrunk a \u00e9galement figur\u00e9 sur le Billboard Hot 100.\n- Fletcher a sorti son premier EP intitul\u00e9 \"You Ruined New York City for Me\" qui comprend Undrunk.\n- Sa chanson Undrunk est consid\u00e9r\u00e9e comme la chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop pour un nouvel artiste depuis 2014, selon Mediabase.\n- L'artiste a \u00e9galement sorti d'autres singles \u00e0 succ\u00e8s tels que War Paint en 2015 et Wasted Youth en 2016.\n- Fletcher a \u00e9t\u00e9 choisie pour figurer sur la liste 2022 des 30 moins de 30 ans de Forbes.\n- En 2022, elle a sorti son premier album intitul\u00e9 \"Girl of My Dreams\".", "rap": "[Couplet 1]\nFletcher, la reine du rap, la chanteuse au flow,\nSon nom r\u00e9sonne dans tous les micros,\nCari Elise Fletcher, compositrice am\u00e9ricaine,\nElle nous offre des paroles pleines de peine.\n\nUndrunk, son single r\u00e9volutionnaire,\nA fait le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify, mon fr\u00e8re,\nEn janvier 2019, elle a pris d'assaut les charts,\nEt a m\u00eame figur\u00e9 sur le Billboard Hot 100, c'est du lourd.\n\n[Refrain]\nUndrunk, la chanson qui fait vibrer la sc\u00e8ne,\nFletcher nous transporte dans son univers plein de peine,\nM\u00e9lodies enivrantes, paroles poignantes,\nElle nous fait ressentir toutes les \u00e9motions br\u00fblantes.\n\n[Couplet 2]\n\"You Ruined New York City for Me\", son premier EP,\nAvec Undrunk qui fait battre nos c\u0153urs, je l\u00e8v' mon verre,\nLa chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop depuis 2014,\nFletcher, une artiste qu'il ne faut pas rater.\n\nWar Paint en 2015, Wasted Youth en 2016,\nDes singles \u00e0 succ\u00e8s qui nous donnent des frissons extr\u00eames,\nChoisie pour figurer sur la liste des 30 moins de 30 ans de Forbes,\nFletcher, une inspiration pour les jeunes qui \u00e9corchent leurs voix.\n\n[Refrain]\nUndrunk, la chanson qui fait vibrer la sc\u00e8ne,\nFletcher nous transporte dans son univers plein de peine,\nM\u00e9lodies enivrantes, paroles poignantes,\nElle nous fait ressentir toutes les \u00e9motions br\u00fblantes.\n\n[Outro]\nEn 2022, elle a sorti son premier album, \"Girl of My Dreams\",\nFletcher, une artiste qui brille comme un diamant, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne,\nSon rap \u00e9ducatif, ses paroles percutantes,\nElle marque son empreinte dans l'histoire de la musique en marchant."}, {"titre": "Michelle McCool", "text_origine": "Michelle Leigh McCool, est une catcheuse am\u00e9ricaine (n\u00e9e le 25 janvier 1980 \u00e0 Palatka, Floride, \u00c9tats-Unis). Elle est principalement connue pour son travail \u00e0 la World Wrestling Entertainment.\nElle est devenue en 2008, \u00e0 l'occasion de The Great American Bash, la toute premi\u00e8re championne des Divas de la WWE. Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 \u00e0 deux reprises le championnat f\u00e9minin de la WWE (avec en plus co-r\u00e8gne officieux avec Layla), elle unifie les deux titres en 2010 lors de Night of Champions en battant Melina, pour devenir l'unique championne Unifi\u00e9e des Divas.\nLe 1er mai 2011, Michelle McCool quitte la WWE parce qu'elle souhaite fonder une famille.", "element_cle": "1. Michelle McCool est une catcheuse am\u00e9ricaine n\u00e9e le 25 janvier 1980 \u00e0 Palatka, en Floride.\n2. Elle est connue pour son travail \u00e0 la World Wrestling Entertainment (WWE).\n3. En 2008, elle devient la toute premi\u00e8re championne des Divas de la WWE.\n4. Elle remporte \u00e0 deux reprises le championnat f\u00e9minin de la WWE, et unifie les deux titres en 2010.\n5. Michelle McCool quitte la WWE en mai 2011 pour fonder une famille.", "rap": "[Couplet 1]\nMichelle McCool, une l\u00e9gende du catch\nN\u00e9e en Floride le 25 janvier 1980, elle a tout d\u00e9chir\u00e9\n\u00c0 la WWE, elle s'est fait un nom\nAvec son talent et sa d\u00e9termination \n\n[Refrain]\nMichelle McCool, la reine des rings\nUne inspiration pour les femmes, c'est s\u00fbr\nElle a marqu\u00e9 l'histoire du catch\nEt le monde se souviendra de son passage\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, elle a cr\u00e9\u00e9 l'histoire\nDevenant la premi\u00e8re championne des Divas de la WWE\nAvec style et gr\u00e2ce, elle a domin\u00e9\nGagnant le titre f\u00e9minin \u00e0 deux reprises \n\n[Refrain]\nMichelle McCool, la reine des rings\nUne inspiration pour les femmes, c'est s\u00fbr\nElle a marqu\u00e9 l'histoire du catch\nEt le monde se souviendra de son passage\n\n[Outro]\nEn 2010, elle a fait une fusion \nUnifiant les deux titres et montrant sa vision\nMais en mai 2011, elle dit au revoir\nPour fonder une famille et poursuivre son histoire."}, {"titre": "Robert Griffin III", "text_origine": "Robert Lee Griffin III, dit \u00ab Robert Griffin III \u00bb et souvent surnomm\u00e9 RG3 ou RGIII, n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1990 dans la pr\u00e9fecture d'Okinawa au Japon, est un joueur professionnel am\u00e9ricain de football am\u00e9ricain \u00e9voluant au poste de quarterback. \nIl a jou\u00e9 pour les Redskins de Washington, les Browns de Cleveland et les Ravens de Baltimore au sein de la National Football League (NFL).\nIl est consid\u00e9r\u00e9 agent libre depuis la fin de saison 2020 bien qu'ayant \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 en ao\u00fbt 2021 par ESPN en tant qu'analyste du football am\u00e9ricain pour les matchs de la NCAA et de la NFL.\nAu niveau universitaire, il a jou\u00e9 pour les Bears de l'universit\u00e9 Baylor en NCAA Division I FBS et y remporte le troph\u00e9e Heisman en 2011.", "element_cle": "1. Robert Griffin III, \u00e9galement connu sous les surnoms RG3 ou RGIII, est un joueur professionnel am\u00e9ricain de football am\u00e9ricain.\n2. Il est n\u00e9 le 12 f\u00e9vrier 1990 \u00e0 Okinawa, au Japon.\n3. Il a \u00e9volu\u00e9 au poste de quarterback pour les Redskins de Washington, les Browns de Cleveland et les Ravens de Baltimore dans la NFL.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 agent libre depuis la fin de la saison 2020.\n5. En ao\u00fbt 2021, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par ESPN en tant qu'analyste du football am\u00e9ricain pour les matchs de la NCAA et de la NFL.\n6. Au niveau universitaire, il a jou\u00e9 pour les Bears de l'universit\u00e9 Baylor.\n7. En 2011, il a remport\u00e9 le troph\u00e9e Heisman.", "rap": "[Couplet 1]\nRG3, le quarterback sous les projecteurs\nN\u00e9 \u00e0 Okinawa, Japon, c'est son point de d\u00e9part\nDans la NFL, il a fait son parcours\nRedskins, Browns, Ravens, il a montr\u00e9 son savoir-faire\n\nD\u00e9cha\u00een\u00e9 sur le terrain, un talent exceptionnel\nIl a su briller, lors de chaque duel\nMais en 2020, son statut a chang\u00e9\nAgent libre, il a d\u00fb rebondir, se r\u00e9inventer\n\n[Refrain]\nRG3, un nom qui r\u00e9sonne, l'\u00e9toile des stades\nSa carri\u00e8re continue, pr\u00eat \u00e0 marquer l'histoire\nPour ESPN, il analyse, partage sa passion\nUn expert du football, avec pr\u00e9cision\n\n[Couplet 2]\nUniversit\u00e9 Baylor, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9\nIl a domin\u00e9, le troph\u00e9e Heisman a gagn\u00e9\nUne performance l\u00e9gendaire, impossible \u00e0 oublier\nLe talent de RG3, impossible \u00e0 nier\n\nIl a su inspirer, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\nUn exemple de pers\u00e9v\u00e9rance et de d\u00e9termination\n\u00c0 travers ses r\u00e9ussites et ses \u00e9preuves\nRG3, une ic\u00f4ne pour ceux qui r\u00eavent de prouesses\n\n[Refrain]\nRG3, un nom qui r\u00e9sonne, l'\u00e9toile des stades\nSa carri\u00e8re continue, pr\u00eat \u00e0 marquer l'histoire\nPour ESPN, il analyse, partage sa passion\nUn expert du football, avec pr\u00e9cision"}, {"titre": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team", "text_origine": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team (2.43 \u6e05\u9670\u9ad8\u6821\u7537\u5b50\u30d0\u30ec\u30fc\u90e8, N\u012b ten yonsan: Seiin k\u014dk\u014d danshi Bar\u0113-bu) est une s\u00e9rie de light novel sur le th\u00e8me du volleyball \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa. La maison d'\u00e9dition Sh\u016beisha a publi\u00e9 les light novel dans sa collection Sh\u016beisha Bunko. La s\u00e9rie est compos\u00e9e de cinq volumes repartis en trois saisons publi\u00e9e depuis le 20 mars 2015.\nUne adaptation du light novel en manga illustr\u00e9e par Yamakawa est publi\u00e9e dans le magazine de josei manga de la Sh\u016beisha, Cocohana depuis juillet 2018.\nUne adaptation en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production est diffus\u00e9e du 8 janvier 2021 au 26 mars 2021 sur la case horaire NoitaminA.\n\u00ab2.43\u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin qui est de 2,43 m.", "element_cle": "- \"2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team\" est un light novel \u00e9crit par Yukako Kabei et illustr\u00e9 par Aiji Yamakawa.\n- La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par Sh\u016beisha dans sa collection Sh\u016beisha Bunko en cinq volumes.\n- Une adaptation en manga illustr\u00e9e par Yamakawa est publi\u00e9e dans le magazine Cocohana de la Sh\u016beisha depuis juillet 2018.\n- Une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e de janvier \u00e0 mars 2021.\n- Le titre \"2.43\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin, qui est de 2,43 m\u00e8tres.", "rap": "[Couplet 1]\nOn parle d'un roman, d'une \u00e9quipe de volley\nSeiin High School, man, c'est \u00e7a qu'on envoie\n\"2.43\" c'est le titre qui r\u00e9sonne\nYukako Kabei, Aiji Yamakawa, ils cartonnent\n\nSh\u016beisha Bunko, cinq volumes dans la vibe\nDu light novel qui nous plonge dans leur vie\nUne adaptation manga dans Cocohana\nDepuis juillet 2018, \u00e7a sent la testost\u00e9rone\n\n[Refrain]\nSeiin High School Boys Volleyball Team\nIls sont pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9chirer, aucun probl\u00e8me\nDu filet \u00e0 2,43 m\u00e8tres, ils visent les cieux\nCes gars-l\u00e0, c'est du solide, rien \u00e0 dire, rendez-vous\n\n[Couplet 2]\nEn janvier 2021, l'anim\u00e9 d\u00e9barque\nStudio David Production, faut que \u00e7a marque\nLes \u00e9pisodes d\u00e9filent, on est captiv\u00e9s\nL'\u00e9quipe de Seiin, on ne peut les oublier\n\nDans chaque saut, chaque smash, ils nous inspirent\nAllez les gars, montrez-leur ce que vous savez faire\nPoussez les fronti\u00e8res, pas de limites\nLe volley, c'est l'histoire qu'on nous invite\n\n[Refrain]\nSeiin High School Boys Volleyball Team\nIls sont pr\u00eats \u00e0 tout d\u00e9chirer, aucun probl\u00e8me\nDu filet \u00e0 2,43 m\u00e8tres, ils visent les cieux\nCes gars-l\u00e0, c'est du solide, rien \u00e0 dire, rendez-vous"}, {"titre": "R\u00e9mi Gaillard", "text_origine": "R\u00e9mi Gaillard, n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1975 \u00e0 Montpellier dans l'H\u00e9rault, est un humoriste, vid\u00e9aste et militant fran\u00e7ais de la cause animale.\nIl se fait conna\u00eetre en publiant des vid\u00e9os sur YouTube : impostures et vid\u00e9os burlesques avec pour slogan : \u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb.\n\u00c0 partir de 2015, R\u00e9mi Gaillard s'engage pour les droits des animaux. Il participe \u00e0 plusieurs campagnes et actions pour des organisations comme la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, PETA ou L214. En 2020, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections municipales de Montpellier.\n\n", "element_cle": "1. R\u00e9mi Gaillard, humoriste fran\u00e7ais, est n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1975 \u00e0 Montpellier.\n2. Il est connu pour ses vid\u00e9os burlesques et ses impostures publi\u00e9es sur YouTube.\n3. Son slogan c\u00e9l\u00e8bre est : \u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb.\n4. \u00c0 partir de 2015, il devient un militant de la cause animale.\n5. Il s'engage dans plusieurs campagnes et actions pour des organisations telles que la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, PETA et L214.\n6. En 2020, R\u00e9mi Gaillard se lance en politique en se pr\u00e9sentant aux \u00e9lections municipales de Montpellier.", "rap": "[Couplet 1:]\nLe rap du Gaillard, c'est parti pour la v\u00e9rit\u00e9\nLe 7 f\u00e9vrier 1975, naissance d'une l\u00e9gende dans la cit\u00e9\nMontpellier, R\u00e9mi Gaillard, le roi de l'humour fran\u00e7ais\nAvec ses vid\u00e9os burlesques, il a tout fracass\u00e9\n\n[Refrain:]\n\u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb\nLe slogan qui r\u00e9sonne, qui touche, qui nous unit\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste qui sort du lot\nYouTube br\u00fble, le monde ne voit que lui, c'est un gros jackpot\n\n[Couplet 2:]\nEn 2015, r\u00e9volution dans le game, R\u00e9mi se transforme\nD\u00e9vou\u00e9 \u00e0 la cause animale, plus rien ne le conforme\nCampagnes, actions, il fait tout pour d\u00e9fendre\nLa PETA, la SPA, L214, faut entendre\n\n[Refrain:]\n\u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb\nLe slogan qui r\u00e9sonne, qui touche, qui nous unit\nR\u00e9mi Gaillard, le militant de la cause animale\nIl change les mentalit\u00e9s, \u00e7a c'est du vrai radical\n\n[Refrain 2:]\nEn 2020, R\u00e9mi prend un nouveau virage\nEn politique, il s'engage, c'est un vrai outrage\nAux \u00e9lections municipales de Montpellier\nIl veut changer les choses, le peuple est derri\u00e8re\n\n[Couplet 3:]\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste qui fait rire et r\u00e9fl\u00e9chir\n\u00c0 travers ses vid\u00e9os, il sait nous instruire\nDes dates, des faits marquants, il n'en manque pas\nUn talent unique, il \u00e9crit l'histoire avec fracas\n\n[Refrain:]\n\u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb\nLe slogan qui r\u00e9sonne, qui touche, qui nous unit\nR\u00e9mi Gaillard, le rappeur de la parole engag\u00e9e\nOn l'applaudit, on le soutient, jusqu'\u00e0 jamais"}, {"titre": "Parc Olympique lyonnais", "text_origine": "Le Parc Olympique lyonnais, anciennement Stade des Lumi\u00e8res, notamment avant son inauguration, et appel\u00e9 Groupama Stadium par contrat de naming avec Groupama pour la p\u00e9riode 2017-2025, d\u00e9signe un stade de football ainsi qu'un complexe de sports et de loisirs comprenant ce stade situ\u00e9s \u00e0 D\u00e9cines-Charpieu, dans l'est de l'agglom\u00e9ration lyonnaise. Cet ensemble est la propri\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 OL Groupe, la holding dont fait partie le club de football de l'Olympique lyonnais. Le projet de construction date de 2007, le stade \u00e9tant ensuite construit de 2012 \u00e0 2015 puis inaugur\u00e9 en 2016.\nD'une capacit\u00e9 de 59 186 places, le stade accueille depuis 2016 les rencontres de football de l'Olympique lyonnais, qui se tenaient jusqu'alors au stade de Gerland. Le stade accueille \u00e9galement d'autres \u00e9v\u00e9nements sportifs et culturels, dont six matchs du Euro 2016, ainsi que les demi-finales et la finale de la Coupe du monde f\u00e9minine de football 2019. Il est, en termes de capacit\u00e9, le troisi\u00e8me plus grand stade en France et le deuxi\u00e8me plus grand de Ligue 1 derri\u00e8re l'Orange V\u00e9lodrome.\nLe stade est le b\u00e2timent principal du complexe de sports et de loisirs du m\u00eame nom qui comprend un parc d'affaires, des centres m\u00e9dicaux et de remise en forme, des h\u00f4tels et restaurants, un mus\u00e9e, une zone de loisirs sportifs et le centre d'entra\u00eenement de l'Olympique lyonnais.", "element_cle": "1. Le Parc Olympique lyonnais est un complexe sportif comprenant un stade de football.\n2. Anciennement appel\u00e9 Stade des Lumi\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 renomm\u00e9 Groupama Stadium suite \u00e0 un contrat de naming.\n3. Le projet de construction du stade a d\u00e9but\u00e9 en 2007 et s'est achev\u00e9 en 2015.\n4. Le stade a une capacit\u00e9 de 59 186 places et accueille les matchs de l'Olympique lyonnais depuis 2016.\n5. Il a \u00e9galement accueilli des \u00e9v\u00e9nements majeurs tels que six matchs de l'Euro 2016 et les demi-finales et finale de la Coupe du monde f\u00e9minine de football 2019.\n6. En termes de capacit\u00e9, il est le troisi\u00e8me plus grand stade de France et le deuxi\u00e8me plus grand de la Ligue 1.\n7. Le complexe comprend \u00e9galement un parc d'affaires, des centres m\u00e9dicaux, un mus\u00e9e, des restaurants, etc.\n8. Il est la propri\u00e9t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 OL Groupe, qui est \u00e9galement le club de l'Olympique lyonnais.\n9. Le stade est situ\u00e9 \u00e0 D\u00e9cines-Charpieu, dans l'est de l'agglom\u00e9ration lyonnaise.\n10. Le Parc Olympique lyonnais est un lieu de rencontre pour les fans de football, mais aussi pour les amateurs de sports en g\u00e9n\u00e9ral.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue au Parc Olympique lyonnais, un stade l\u00e9gendaire,\nUn complexe sportif qui a su se faire sa place dans l'histoire.\nDepuis 2016, l'OL y joue ses matchs avec ferveur,\nUne enceinte de 59 186 places, un vrai bonheur.\n\n[Affirmation 1]\nConstruit entre 2007 et 2015, quel travail acharn\u00e9 !\nUn projet ambitieux pour la ville de Lyon, bien m\u00e9rit\u00e9.\nLe Stade des Lumi\u00e8res, rebaptis\u00e9 Groupama Stadium,\nUn contrat de naming qui fait briller le club dans son \u00e9lan.\n\n[Refrain]\nParc Olympique lyonnais, symbole de passion et de fiert\u00e9,\nUn lieu de rencontre pour les fans de football, qu'on se le dise.\nDes moments m\u00e9morables, des \u00e9motions partag\u00e9es,\nCe stade est un temple o\u00f9 le sport est roi, c'est garanti.\n\n[Couplet 2]\nDes \u00e9v\u00e9nements majeurs ont marqu\u00e9 son histoire,\nL'Euro 2016, avec six matchs pour nous faire voir.\nLa Coupe du Monde f\u00e9minine 2019, demi-finales et finale,\nUne cons\u00e9cration pour les joueuses, un spectacle sans pareil.\n\n[Affirmation 2]\nLe Parc Olympique lyonnais, troisi\u00e8me plus grand en France,\nEt deuxi\u00e8me plus grand dans l'\u00e9lite, c'est une vraie performance.\nMais ce n'est pas qu'un stade, c'est tout un complexe au rendez-vous,\nUn parc d'affaires, des centres m\u00e9dicaux, il y en a pour tous.\n\n[Refrain]\nParc Olympique lyonnais, symbole de passion et de fiert\u00e9,\nUn lieu de rencontre pour les fans de football, qu'on se le dise.\nDes moments m\u00e9morables, des \u00e9motions partag\u00e9es,\nCe stade est un temple o\u00f9 le sport est roi, c'est garanti.\n\n[Outro]\nSitu\u00e9 \u00e0 D\u00e9cines-Charpieu, dans les faubourgs de Lyon,\nCe stade est le symbole d'une r\u00e9gion, d'un club qui r\u00e9sonne.\nLe Parc Olympique lyonnais, un lieu de rendez-vous pour les amoureux du sport,\nUn hymne \u00e0 la passion, \u00e0 la comp\u00e9tition, un v\u00e9ritable support."}, {"titre": "The Promised Neverland", "text_origine": "The Promised Neverland (\u7d04\u675f\u306e\u30cd\u30d0\u30fc\u30e9\u30f3\u30c9, Yakusoku no Neb\u0101rando, litt. \u00ab Le Pays Imaginaire Promis \u00bb, souvent abr\u00e9g\u00e9 TPN) est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu. Il est pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha et publi\u00e9 en un total de 20 volumes reli\u00e9s sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par Kaz\u00e9 entre avril 2018 et juin 2021, puis est pass\u00e9e sous le label Crunchyroll.\nUne adaptation en anime est diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon sur Fuji TV dans la case horaire noitaminA. La s\u00e9rie est disponible en streaming sur Wakanim, Crunchyroll et Animation Digital Network dans les territoires francophones. Une seconde saison est diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021. Une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie en d\u00e9cembre 2020 au Japon. Amazon Studios d\u00e9veloppe \u00e9galement une s\u00e9rie am\u00e9ricaine live-action pour Amazon Prime Video.\nEn ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires, versions num\u00e9riques comprises, ce qui classe l'\u0153uvre parmi les s\u00e9ries de mangas les plus vendues. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie au Japon et \u00e0 l'international, en particulier pour son worldbuilding, ses concepts originaux, son r\u00e9cit, ainsi que pour ses th\u00e8mes. Le manga a remport\u00e9 de nombreux prix dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.\n\n", "element_cle": "1. The Promised Neverland est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump.\n3. Le manga est compos\u00e9 de 20 volumes reli\u00e9s, publi\u00e9s entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020.\n4. Une adaptation en anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon.\n5. Une seconde saison de l'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021.\n6. Une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie en d\u00e9cembre 2020 au Japon.\n7. En ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires.\n8. Le manga a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 tant au Japon qu'\u00e0 l'international pour son worldbuilding, ses concepts originaux et son r\u00e9cit.\n9. The Promised Neverland a remport\u00e9 de nombreux prix, dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Promised Neverland, un manga d'exception,\n\u00c9crit par Kaiu Shirai, dessin\u00e9 par Posuka Demizu,\nPr\u00e9-publi\u00e9 dans le Weekly Sh\u014dnen Jump,\nDe ao\u00fbt 2016 \u00e0 juin 2020, \u00e7a fait un gros lump.\n\nVingt tomes reli\u00e9s, une histoire qui s'\u00e9tend,\nDe d\u00e9cembre 2016 \u00e0 octobre 2020, \u00e7a en fait du temps,\nUn anime diffus\u00e9, pour la premi\u00e8re fois,\nDe janvier \u00e0 mars 2019, au Japon, sans att\u00e9o.\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, c'est la r\u00e9f\u00e9rence,\nUn succ\u00e8s tant au Japon qu'\u00e0 l'international, une \u00e9vidence,\nAvec son worldbuilding, ses concepts originaux,\nCe manga acclam\u00e9 a remport\u00e9 de nombreux prix, colossal.\n\n[Couplet 2]\nUne seconde saison d'anime, encore plus de frissons,\nDe janvier \u00e0 mars 2021, on est dans la prison,\nUn film live-action, en d\u00e9cembre 2020, \u00e7a parle,\nUne adaptation cin\u00e9matographique qui \u00e9pate, qui marque.\n\nEn ao\u00fbt 2023, plus de 42 millions de tomes vendus,\nThe Promised Neverland, un ph\u00e9nom\u00e8ne entendu,\nSon r\u00e9cit captivant, son sc\u00e9nario bien ficel\u00e9,\nCe manga a conquis les c\u0153urs, les esprits, sans se louper.\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, c'est la r\u00e9f\u00e9rence,\nUn succ\u00e8s tant au Japon qu'\u00e0 l'international, une \u00e9vidence,\nAvec son worldbuilding, ses concepts originaux,\nCe manga acclam\u00e9 a remport\u00e9 de nombreux prix, colossal."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "- Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine et le cinqui\u00e8me plus grand pays du monde.\n- Il partage des fronti\u00e8res avec plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud.\n- Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n- Le portugais est la langue officielle du Br\u00e9sil.\n- Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente.\n- Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires.\n- Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques au Br\u00e9sil sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde.\n- Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n- La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, c'est l'g\u00e9ant d'Am\u00e9rique latine\nCinqui\u00e8me plus grand pays, ouais, c'est la routine\nDes fronti\u00e8res qui s'\u00e9tendent sur plusieurs nations\nUne population de 215 millions, l'ovation\n\nLe portugais, la langue officielle\nUne grande puissance \u00e9mergente, \u00e7a brille\nDes forces arm\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res\nPuissance militaire, pas de fronti\u00e8re\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, c'est la diversit\u00e9 ethnique et culturelle\nIn\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, ces blessures qui perlent\nLe potentiel de devenir une superpuissance\nLe Br\u00e9sil, tiens-toi pr\u00eat, le monde est en transe\n\n[Couplet 2]\nAu Br\u00e9sil, les in\u00e9galit\u00e9s sont bien trop hautes\nSocial et \u00e9conomique, c'est chaud, \u00e7a flotte\nUn d\u00e9fi \u00e0 relever pour devenir plus fort\nLes br\u00e9siliens, unis pour changer leur sort\n\nUne nation, un m\u00e9lange de couleurs\nLatin, africain, am\u00e9rindien, toutes ces valeurs\nLe Br\u00e9sil, c'est la beaut\u00e9 de sa diversit\u00e9\nOn construit un futur avec sagesse et fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, c'est la diversit\u00e9 ethnique et culturelle\nIn\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, ces blessures qui perlent\nLe potentiel de devenir une superpuissance\nLe Br\u00e9sil, tiens-toi pr\u00eat, le monde est en transe"}, {"titre": "R\u00e9mi Gaillard", "text_origine": "R\u00e9mi Gaillard, n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1975 \u00e0 Montpellier dans l'H\u00e9rault, est un humoriste, vid\u00e9aste et militant fran\u00e7ais de la cause animale.\nIl se fait conna\u00eetre en publiant des vid\u00e9os sur YouTube : impostures et vid\u00e9os burlesques avec pour slogan : \u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb.\n\u00c0 partir de 2015, R\u00e9mi Gaillard s'engage pour les droits des animaux. Il participe \u00e0 plusieurs campagnes et actions pour des organisations comme la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, PETA ou L214. En 2020, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections municipales de Montpellier.\n\n", "element_cle": "1. R\u00e9mi Gaillard est un humoriste, vid\u00e9aste et militant fran\u00e7ais de la cause animale.\n2. Il est n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1975 \u00e0 Montpellier dans l'H\u00e9rault.\n3. R\u00e9mi Gaillard se fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os burlesques et ses impostures publi\u00e9es sur YouTube.\n4. Son slogan est : \u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb.\n5. \u00c0 partir de 2015, il s'engage activement pour les droits des animaux.\n6. Il participe \u00e0 des campagnes et des actions pour des organisations telles que la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, PETA et L214.\n7. En 2020, R\u00e9mi Gaillard se pr\u00e9sente aux \u00e9lections municipales de Montpellier.", "rap": "[Couplet 1]\nR\u00e9mi Gaillard, un homme de convictions\nHumoriste, vid\u00e9aste et militant dans l'action\nN\u00e9 \u00e0 Montpellier en 75, terre promise\nIl a fa\u00e7onn\u00e9 son destin, connu et reconnu sans surprise\n\n[Refrain]\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste engag\u00e9\nD\u00e9fenseur des animaux, pr\u00eat \u00e0 tout renverser\n\n[Couplet 2]\nSur YouTube, il a fait sensation\nAvec ses vid\u00e9os, burlesques \u00e0 foison\n\u00c0 faire des pranks, des impostures audacieuses\nSon slogan r\u00e9sonne, \"N'importe quoi devient n'importe qui\" c'est prodigieux\n\n[Refrain]\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste engag\u00e9\nD\u00e9fenseur des animaux, pr\u00eat \u00e0 tout renverser\n\n[Couplet 3]\nEn 2015, un tournant dans sa vie\nR\u00e9mi s'engage pour les droits des animaux, il l'a dit\nL214, SPA, PETA, ses compagnons d'armes\nPour eux, il m\u00e8ne la bataille, sans jamais c\u00e9der aux larmes\n\n[Refrain]\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste engag\u00e9\nD\u00e9fenseur des animaux, pr\u00eat \u00e0 tout renverser\n\n[Couplet 4]\nEn 2020, il franchit une nouvelle \u00e9tape\nR\u00e9mi Gaillard se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, c'est pas banal\nAux municipales de Montpellier, il veut rendre fier\nSon combat s'\u00e9tend, jusqu'\u00e0 la politique, bouleversant les barri\u00e8res\n\n[Refrain]\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste engag\u00e9\nD\u00e9fenseur des animaux, pr\u00eat \u00e0 tout renverser"}, {"titre": "Raja Club Athletic", "text_origine": "Le Raja Club Athletic abr\u00e9g\u00e9 en Raja CA ou RCA (en arabe : \u0646\u0627\u062f\u064a \u0627\u0644\u0631\u062c\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0631\u064a\u0627\u0636\u064a, en berb\u00e8re: \u2d54\u2d30\u2d4a\u2d30 \u2d4f \u2d5c\u2d37\u2d37\u2d30\u2d54\u2d5c \u2d5c\u2d53\u2d4e\u2d4d\u2d49\u2d4d\u2d5c) est un club professionnel marocain de football bas\u00e9 \u00e0 Casablanca, et l'une des sections du club omnisports \u00e9ponyme, le Raja Club Athletic.\nFond\u00e9 le 20 mars 1949 par des nationalistes et syndicats marocains dans le quartier populaire de Derb Sultan, le Raja CA est notamment c\u00e9l\u00e8bre pour les succ\u00e8s de sa section de football, tr\u00e8s populaire au Maroc. Seule \u00e9quipe, avec le Wydad AC, \u00e0 n'avoir jamais quitt\u00e9 l'\u00e9lite du championnat marocain d\u00e8s son introduction en 1956. Le Raja si\u00e8ge au Complexe sportif Raja-Oasis, effectue ses entra\u00eenements dans l'Acad\u00e9mie du Raja CA et joue ses rencontres au Stade Mohammed-V depuis 1955.\nLe Raja CA a remport\u00e9 un total de douze Botola, dont un record de six championnats cons\u00e9cutifs remport\u00e9s entre 1995 et 2001, et huit Coupes du tr\u00f4ne. Sur le plan international, les Verts ont remport\u00e9s trois Ligues des champions, deux Coupes de la conf\u00e9d\u00e9ration, une Coupe de la CAF, deux Supercoupe de la CAF, deux Championnats arabes des clubs, une Coupe afro-asiatique et une Coupe nord-africaine des clubs champions.\nSeule \u00e9quipe arabe, avec Al Ain, \u00e0 atteindre la finale de la Coupe du monde des clubs, le Raja a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la FIFA, en 2000, \u00e0 la 10e place au classement des meilleurs clubs au monde apr\u00e8s ses prestations au Mondial de 2000, et a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la CAF \u00e0 la 3e place des meilleurs clubs africains du XXe si\u00e8cle, apr\u00e8s Al Ahly SC et Zamalek SC. Le Raja est \u00e9galement, avec dix-huit troph\u00e9es, le club marocain le plus titr\u00e9 du XXIe si\u00e8cle. Aujourd'hui, il s'agit de la 4e \u00e9quipe la plus couronn\u00e9e en Afrique avec neuf titres en comp\u00e9titions continentales officielles.\nClub le plus populaire du pays et d\u00e9sign\u00e9 par Marca comme le plus populaire du continent, le Raja entretient des rivalit\u00e9s de longue date avec certaines \u00e9quipes, notamment le Wydad, cette intense confrontation est connue sous le nom de Derby de Casablanca. L'\u00e9quipe du peuple affiche une sup\u00e9riorit\u00e9 sur son rival tant au niveau des victoires ou des buts.\nMohamed Boudrika est le pr\u00e9sident du club depuis le 26 mai 2023, succ\u00e9dant \u00e0 Aziz El Badraoui.", "element_cle": "1. Le Raja Club Athletic est un club professionnel marocain de football bas\u00e9 \u00e0 Casablanca.\n2. Fond\u00e9 en 1949, le Raja est c\u00e9l\u00e8bre pour les succ\u00e8s de sa section de football.\n3. Le club n'a jamais quitt\u00e9 l'\u00e9lite du championnat marocain depuis 1956.\n4. Le Raja a remport\u00e9 douze Botola et huit Coupes du tr\u00f4ne.\n5. Sur le plan international, le club a remport\u00e9 de nombreux titres, dont trois Ligues des champions.\n6. En 2000, le Raja \u00e9tait class\u00e9 10e meilleur club au monde par la FIFA.\n7. Le Raja entretient une intense rivalit\u00e9 avec le Wydad de Casablanca.\n8. Le club est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus populaire du Maroc et d'Afrique.\n9. Le Raja est le club marocain le plus titr\u00e9 du XXIe si\u00e8cle.\n10. Il est l'une des \u00e9quipes les plus couronn\u00e9es d'Afrique avec neuf titres continentaux.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Raja Club Athletic, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne\nFond\u00e9 en 49, avec des titres qui trainent\nBas\u00e9 \u00e0 Casablanca, une \u00e9quipe l\u00e9gendaire\nLe football marocain, c'est leur sanctuaire\n\nDepuis 56, ils sont dans l'\u00e9lite\nJamais quitt\u00e9 la Botola, c'est leur m\u00e9rite\nDouze fois champions, huit fois la Coupe du tr\u00f4ne\nLes victoires s'accumulent, ils sont bons, personne les d\u00e9tr\u00f4ne \n\n[Refrain]\nLe Raja Club, c'est l'excellence\nDes titres en pagaille, une vraie r\u00e9f\u00e9rence\nDans le monde entier, leur r\u00e9putation s'\u00e9tend\nLe club le plus populaire, le plus grand\n\n[Couplet 2]\nSur la sc\u00e8ne internationale, ils ont tout rafl\u00e9\nTrois Ligues des champions, personne ne peut les stopper\nEn 2000, class\u00e9 dans le top 10 mondial\nPar la FIFA, c'est un palmar\u00e8s g\u00e9nial\n\nLa rivalit\u00e9 avec le Wydad, c'est la folie\nDes derbys endiabl\u00e9s, une ambiance meurtri\u00e8re\nLe club le plus titr\u00e9 du Maroc, du XXIe si\u00e8cle\nLe Raja, c'est la fiert\u00e9, le symbole de l'excellence\n\nIls ont conquis l'Afrique, neuf titres \u00e0 leur actif\nUne \u00e9quipe couronn\u00e9e, on peut pas faire plus massif\nLe Raja Club Athletic, une l\u00e9gende vivante\nDans le monde du football, leur nom r\u00e9sonne \u00e0 chaque instant\n\n[Refrain]\nLe Raja Club, c'est l'excellence\nDes titres en pagaille, une vraie r\u00e9f\u00e9rence\nDans le monde entier, leur r\u00e9putation s'\u00e9tend\nLe club le plus populaire, le plus grand"}, {"titre": "Stade de France", "text_origine": "Le Stade de France est le plus grand stade fran\u00e7ais, comprenant 80 698 places en configuration football/rugby. Il se situe dans le quartier de la Plaine Saint-Denis \u00e0 Saint-Denis, dans la proche banlieue nord de Paris. Il est l'\u0153uvre de quatre architectes : Michel Macary, Aymeric Zublena, Michel Regembal et Claude Costantini. L'architecture de ce stade s'inspire du Worldport, un terminal de la compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine Pan Am qui se situait \u00e0 l'a\u00e9roport international John-F.-Kennedy de New York.\nIl est inaugur\u00e9 le 28 janvier 1998 par Jacques Chirac, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors du match de football France - Espagne. Construit pour les besoins de la Coupe du monde de football de 1998 en France afin de remplacer le Parc des Princes jug\u00e9 trop petit, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour accueillir diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements sportifs : football, rugby, athl\u00e9tisme, courses automobiles. Il peut \u00e9galement abriter des concerts, des grands spectacles et des animations (r\u00eave de neige et la plage au stade). Sa capacit\u00e9 \u00e9volue entre 75 000 (athl\u00e9tisme) et 80 698 places (football, rugby) et les concerts peuvent r\u00e9unir entre 60 et 80 000 personnes avec une sc\u00e8ne non centrale (70\u2009% de la capacit\u00e9 totale du Stade) et jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 100 000 personnes en sc\u00e8ne centrale (90 \u00e0 100\u2009% de la capacit\u00e9 totale du Stade).\nC'est le premier stade \u00e0 avoir accueilli une finale de Coupe du monde de football (en 1998) et une finale de Coupe du monde de rugby \u00e0 XV (en 2007). En 2019, il est rejoint par le stade Nissan de Yokohama qui accueille la finale de la coupe du monde de rugby \u00e0 XV apr\u00e8s avoir accueilli celle de la coupe du monde de football en 2002.\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre le 10 juillet 2016 de la finale du Championnat d'Europe de football. Il a par ailleurs accueilli la finale de la Ligue des champions 2000, celle de 2006 ainsi que celle de 2022. Il deviendra stade olympique pour les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et de rugby \u00e0 sept des Jeux de Paris 2024, et aura accueilli un an plus t\u00f4t une deuxi\u00e8me finale de la Coupe du monde de rugby \u00e0 l'occasion de l'\u00e9dition 2023.\nLe soir du 13 novembre 2015, lors d'un match de football amical France-Allemagne, trois explosions dans le p\u00e9rim\u00e8tre du stade font 1 victime de m\u00eame que le d\u00e9c\u00e8s des trois terroristes. Il s'agit d'actes terroristes islamistes faisant partie d'une s\u00e9rie d'attentats qui ont lieu \u00e0 Paris durant cette m\u00eame soir\u00e9e.\n\n", "element_cle": "1. Le Stade de France est le plus grand stade fran\u00e7ais, avec une capacit\u00e9 de 80 698 places en configuration football/rugby.\n2. Il est situ\u00e9 dans le quartier de la Plaine Saint-Denis \u00e0 Saint-Denis, dans la proche banlieue nord de Paris.\n3. Le stade a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 28 janvier 1998 par Jacques Chirac lors du match de football France - Espagne.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 construit pour la Coupe du monde de football de 1998 en France afin de remplacer le Parc des Princes.\n5. Le Stade de France peut accueillir diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements sportifs tels que le football, le rugby, l'athl\u00e9tisme et les courses automobiles.\n6. Il peut \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9 pour des concerts, des spectacles et des animations vari\u00e9es.\n7. Le stade a accueilli la finale de la Coupe du monde de football en 1998 et la finale de la Coupe du monde de rugby \u00e0 XV en 2007.\n8. En 2019, la finale de la coupe du monde de rugby \u00e0 XV a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e au stade Nissan de Yokohama.\n9. Le Stade de France a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de la finale du Championnat d'Europe de football en 2016.\n10. Il sera utilis\u00e9 comme stade olympique pour les Jeux de Paris 2024, accueillant les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et de rugby \u00e0 sept.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Stade de France, c'est la folie qui d\u00e9marre\nPlus grand stade fran\u00e7ais, \u00e7a va faire des d\u00e9g\u00e2ts\n80 698 places pour le foot, le rugby, \u00e7a d\u00e9pote\nSitu\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, dans la banlieue, pr\u00e8s du territoire\n\n[Refrain]\nWelcome au Stade de France, o\u00f9 tout est possible\nDes events sportifs aux concerts, \u00e7a va \u00eatre incroyable\nLe 28 janvier 98, inauguration de l\u00e9gende\nFrance contre Espagne, \u00e7a c'\u00e9tait de l'action\n\n[Couplet 2]\nPour la Coupe du Monde 98, le stade fut cr\u00e9e\nRempla\u00e7ant le Parc des Princes, pour tout remplir de gaiet\u00e9\nFinale de foot en 98, finale de rugby en 2007\nLe Stade de France en a vu des \u00e9pop\u00e9es\n\n[Refrain]\nOn n'oublie pas le Championnat d'Europe en 2016\nLa finale \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait trop extr\u00eame\nEt en 2024, aux Jeux Olympiques, il sera pr\u00eat\nPour l'athl\u00e9tisme et le rugby \u00e0 sept, un vrai fait\n\n[Refrain]\nWelcome au Stade de France, o\u00f9 tout est possible\nDes events sportifs aux concerts, \u00e7a va \u00eatre incroyable\nLe 28 janvier 98, inauguration de l\u00e9gende\nFrance contre Espagne, \u00e7a c'\u00e9tait de l'action"}, {"titre": "Association sportive Vita Club", "text_origine": "La section football de l'AS Vita Club est un club de football congolais bas\u00e9 dans la ville de Kinshasa et fond\u00e9 en 1935,,.\nLe club a remport\u00e9 la Ligue des champions africaine en 1973, ainsi que de nombreux titres de champion de RD Congo.\n\u00c9tabli initialement au Stade Reine Astrid, les Bana vea sont dans une rotation depuis 2008 au Stade des Martyrs. Son premier match au Stade des Martyrs \u00e9tait le 29 novembre 1994. Lors de la saison 2023-2024 le stade Tata Rapha\u00ebl a \u00e9t\u00e9 de nouveau ouvert pour accueillir le championnat national et le club y a migr\u00e9,.\nIl nourrit une rivalit\u00e9 avec le TP Mazembe, le club lushois. Leur duel, surnomm\u00e9 le Cl\u00e1sico congolais, anime le championnat congolais,.\n\n", "element_cle": "1. L'Association sportive Vita Club est un club de football congolais fond\u00e9 en 1935 \u00e0 Kinshasa.\n2. Le club a remport\u00e9 la Ligue des champions africaine en 1973 et a remport\u00e9 de nombreux titres de champion en RD Congo.\n3. Le club \u00e9tait initialement bas\u00e9 au Stade Reine Astrid, mais joue au Stade des Martyrs depuis 2008.\n4. Le premier match du club au Stade des Martyrs a eu lieu le 29 novembre 1994.\n5. Lors de la saison 2023-2024, le club a migr\u00e9 vers le stade Tata Rapha\u00ebl pour accueillir le championnat national.\n6. Le Vita Club entretient une rivalit\u00e9 avec le TP Mazembe, un autre club congolais.\n7. Leur duel, appel\u00e9 le Cl\u00e1sico congolais, est un moment fort du championnat congolais.", "rap": "[Couplet 1]\nVita Club, fond\u00e9 en 35 \u00e0 Kinshasa\nUn club l\u00e9gendaire, le rap te crache \u00e7a\nChampions de l'Afrique en 73, \u00e7a tu sais\nEt des titres en RD Congo, ils en ont balanc\u00e9\n\n[Refrain]\nVita Club, c'est du lourd, tu peux pas test\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, on met en relief\nL'\u00e9ducation par le rap, on te transmet \u00e7a\nVita Club, un club historique, voil\u00e0\n\n[Couplet 2]\nDu Reine Astrid, au Stade des Martyrs \u00e7a bouge\nDepuis 2008, leur terrain c'est leur refuge\nLe 29 novembre 94, une date grav\u00e9e\nLe premier match au Martyrs, succ\u00e8s assur\u00e9\n\n[Refrain]\nVita Club, c'est du lourd, tu peux pas test\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, on met en relief\nL'\u00e9ducation par le rap, on te transmet \u00e7a\nVita Club, un club historique, voil\u00e0\n\n[Bridge]\n2023-2024, Tata Rapha\u00ebl leur nouveau rep\u00e8re\nLe championnat national, ils vont le conqu\u00e9rir\nRivalit\u00e9 avec le TP Mazembe, un d\u00e9bat chaud\nLe Cl\u00e1sico congolais, un choc qu'on crache en mots\n\n[Refrain]\nVita Club, c'est du lourd, tu peux pas test\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, on met en relief\nL'\u00e9ducation par le rap, on te transmet \u00e7a\nVita Club, un club historique, voil\u00e0"}, {"titre": "R\u00e9mi Gaillard", "text_origine": "R\u00e9mi Gaillard, n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1975 \u00e0 Montpellier dans l'H\u00e9rault, est un humoriste, vid\u00e9aste et militant fran\u00e7ais de la cause animale.\nIl se fait conna\u00eetre en publiant des vid\u00e9os sur YouTube : impostures et vid\u00e9os burlesques avec pour slogan : \u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb.\n\u00c0 partir de 2015, R\u00e9mi Gaillard s'engage pour les droits des animaux. Il participe \u00e0 plusieurs campagnes et actions pour des organisations comme la Soci\u00e9t\u00e9 protectrice des animaux, PETA ou L214. En 2020, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections municipales de Montpellier.\n\n", "element_cle": "1. R\u00e9mi Gaillard est un humoriste, vid\u00e9aste et militant fran\u00e7ais de la cause animale.\n2. Il est n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1975 \u00e0 Montpellier dans l'H\u00e9rault.\n3. Il s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 ses vid\u00e9os publi\u00e9es sur YouTube, m\u00ealant impostures et burlesque.\n4. Son slogan est : \u00ab C'est en faisant n'importe quoi qu'on devient n'importe qui \u00bb.\n5. \u00c0 partir de 2015, R\u00e9mi Gaillard s'engage activement pour la d\u00e9fense des droits des animaux.\n6. Il participe \u00e0 des campagnes et des actions pour des organisations telles que la SPA, PETA et L214.\n7. En 2020, il d\u00e9cide de se pr\u00e9senter aux \u00e9lections municipales de Montpellier.", "rap": "[Couplet 1]\nR\u00e9mi Gaillard, l'humoriste intr\u00e9pide,\nN\u00e9 \u00e0 Montpellier, terre de la vibe.\nLe 7 f\u00e9vrier 1975, il a point\u00e9 le jour,\nDans l'H\u00e9rault, il a fait son parcours.\n\nM\u00ealant impostures et burlesque,\nSur YouTube, ses vid\u00e9os sont grotesques.\nIl nous fait rire avec ses fac\u00e9ties,\nSon slogan, c'est \"N'importe qui devient n'importe qui !\"\n\n[Refrain]\nR\u00e9mi Gaillard, activiste de la cause animale,\nDu respect pour nos amis, il nous r\u00e9gale.\nIl oeuvre pour la SPA, PETA et L214,\nUn rap engag\u00e9, c'est ce qu'on te d\u00e9voile.\n\n[Couplet 2]\nEn 2015, le tournant est marqu\u00e9,\nR\u00e9mi Gaillard s'engage sans rechigner.\nD\u00e9fense des droits des animaux, sa mission,\nIl fait campagne, agit avec passion.\n\nDes vid\u00e9os pour d\u00e9noncer les souffrances,\nPour que l'humanit\u00e9 prenne conscience.\nLa SPA, PETA, L214, il soutient,\nPour la cause animale, il se veut gardien.\n\nEn 2020, nouvelle aventure,\nR\u00e9mi se pr\u00e9sente aux \u00e9lections, j'assure.\nAux municipales de Montpellier, il s'implique,\nPour un avenir meilleur, il aspire.\n\n[Refrain]\nR\u00e9mi Gaillard, activiste de la cause animale,\nDu respect pour nos amis, il nous r\u00e9gale.\nIl oeuvre pour la SPA, PETA et L214,\nUn rap engag\u00e9, c'est ce qu'on te d\u00e9voile."}, {"titre": "Rouge et Or de l'Universit\u00e9 Laval", "text_origine": "Le Rouge et Or est le nom port\u00e9 par toutes les \u00e9quipes sportives d'\u00e9lite de l'Universit\u00e9 Laval (Qu\u00e9bec, Canada). Les matchs disput\u00e9s et les comp\u00e9titions ont lieu principalement au Pavillon de l'\u00e9ducation physique et des sports (PEPS) de l'Universit\u00e9 Laval.\nLes \u00e9tudiants-athl\u00e8tes du Rouge et Or d\u00e9fendent les couleurs de l\u2019institution dans les comp\u00e9titions du R\u00e9seau du sport \u00e9tudiant du Qu\u00e9bec (RSEQ), du U Sports, anciennement, (Sport interuniversitaire canadien (SIC)) et parfois internationales dont aux Universiades, commun\u00e9ment appel\u00e9es les Jeux mondiaux universitaires.", "element_cle": "1. Le Rouge et Or est le nom des \u00e9quipes sportives d'\u00e9lite de l'Universit\u00e9 Laval.\n2. Les matchs et comp\u00e9titions ont lieu au Pavillon de l'\u00e9ducation physique et des sports (PEPS) de l'Universit\u00e9 Laval.\n3. Les \u00e9tudiants-athl\u00e8tes d\u00e9fendent les couleurs de l'institution dans les comp\u00e9titions du RSEQ et de U Sports.\n4. Le Rouge et Or participe \u00e9galement aux Universiades, les Jeux mondiaux universitaires.\n5. L'Universit\u00e9 Laval se trouve au Qu\u00e9bec, Canada.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Rouge et Or, c'est notre fiert\u00e9\nLes guerriers de l'Universit\u00e9 Laval\nOn encha\u00eene les victoires sans s'arr\u00eater\nDans les comp\u00e9titions du RSEQ et de U Sport\n\n[Refrain]\nAu PEPS, on met le feu\nLes \u00e9tudiants-athl\u00e8tes sont des h\u00e9ros\nOn repr\u00e9sente notre universit\u00e9\nEn faisant briller les couleurs du pass\u00e9\n\n[Couplet 2]\nOn s'entra\u00eene dur pour les Universiades\nCes Jeux mondiaux universitaires\nO\u00f9 l'on veut montrer qu'on est les plus forts\nFiers ambassadeurs de l'Universit\u00e9 Laval\n\n[Refrain]\nAu Qu\u00e9bec, au Canada, notre terre d'origine\nOn porte haut les couleurs de notre destin\nLe Rouge et Or, une \u00e9quipe l\u00e9gendaire\nRappelant notre histoire, notre fiert\u00e9 singuli\u00e8re"}, {"titre": "Beach-volley", "text_origine": "Le beach-volley ou volleyball de plage (terme utilis\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne), est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes compos\u00e9es de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet, s'affrontant avec un ballon qu'ils se renvoient \u00e0 l'aide des mains. Quoique d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, le beach-volley en diff\u00e8re par le fait qu'il se joue en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage (ou un terrain recouvert de sable) et que chaque \u00e9quipe n'est compos\u00e9e que de deux joueurs. La France a toutefois une tradition de volley de plage, se jouant avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "element_cle": "1. Le beach-volley est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de deux joueurs. \n2. Il se diff\u00e9rencie du volley-ball par le fait qu'il se joue principalement \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage ou un terrain de sable.\n3. Chaque \u00e9quipe est compos\u00e9e uniquement de deux joueurs.\n4. La France a une tradition de volley de plage avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs. \n5. Le beach-volley est reconnu par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe beach-volley, une passion qui brille,\nDeux \u00e9quipes de deux, pr\u00eates pour la bataille.\nSur le sable fin, sous le soleil ardent,\nUn sport collectif qui met tout le monde en \u00e9moi.\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un jeu qui fait vibrer,\nSur la plage ou le terrain de sable, tu vas transpirer.\nChaque \u00e9quipe, compos\u00e9e de deux joueurs,\nUn sport qui fait bouger, qui fait vibrer le c\u0153ur.\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rent du volley-ball, mais tout aussi intense,\nOn joue sous le ciel bleu, sans aucune d\u00e9fense.\nUn sport de pr\u00e9cision, de strat\u00e9gie et de tactique,\nLe beach-volley, on ne peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un jeu qui fait vibrer,\nSur la plage ou le terrain de sable, tu vas transpirer.\nChaque \u00e9quipe, compos\u00e9e de deux joueurs,\nUn sport qui fait bouger, qui fait vibrer le c\u0153ur.\n\n[Pont]\nEn France, le volley de plage est dans nos veines,\nDes \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs qui nous am\u00e8nent.\nUne tradition qui ne cesse de grandir,\nLe beach-volley, une passion qui ne va pas mourir.\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un jeu qui fait vibrer,\nSur la plage ou le terrain de sable, tu vas transpirer.\nChaque \u00e9quipe, compos\u00e9e de deux joueurs,\nUn sport qui fait bouger, qui fait vibrer le c\u0153ur.\n\n[Outro]\nReconnu par les grandes f\u00e9d\u00e9rations,\nLe beach-volley, une cons\u00e9cration.\nLa FIVB, le CIO, la f\u00e9d\u00e9ration canadienne,\nLe beach-volley, un sport qui nous entra\u00eene."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "- Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine avec une superficie de 8 547 404 km2.\n- Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n- Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n- En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, faisant du pays la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n- Le Br\u00e9sil est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n- Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et sont les plus importantes du continent am\u00e9ricain.\n- Le Br\u00e9sil est l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont les plus \u00e9lev\u00e9es du monde.\n- Le pays pr\u00e9sente le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale.\n- La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, c'est l'cin\u00e9ma\nLe pays du samba, de la bossa nova\nPlus grand d'Am\u00e9rique latine, \u00e7a t'fout les frissons\nAvec ses 8 millions de km2, l'\u00e9vasion est sans limite\n\n215 millions d'habitants, \u00e7a fait du monde\nD'une ancienne colonie \u00e0 une nation immonde\nLe portugais qui raisonne, langue officielle en r\u00e9sonance\nUn h\u00e9ritage colonial, une histoire qui balance\n\n[Refrain]\nOh Brasil, o pa\u00eds do samba\nPalco de cores e alegria que encanta\nDe diversidade e cultura que reluz\nUm potencial imenso, o futuro reluz\n\n[Couplet 2]\n2 054 milliards de dollars, un PIB \u00e0 calculer\nLe huiti\u00e8me pouvoir \u00e9conomique, son rang est \u00e9lev\u00e9\nL'ONU, le G20, le Mercosur, il est partout\nMembre des BRICS, le Br\u00e9sil n'est pas n'importe qui\n\nForces arm\u00e9es puissantes, parmi les vingt premi\u00e8res\nSur le continent am\u00e9ricain, les plus guerri\u00e8res\nMais des in\u00e9galit\u00e9s qui font mal, criantes et profondes\nUn pays en qu\u00eate d'\u00e9quit\u00e9, sous le soleil qui inonde\n\n[Refrain]\nOh Brasil, o pa\u00eds do samba\nPalco de cores e alegria que encanta\nDe diversidade e cultura que reluz\nUm potencial imenso, o futuro reluz"}, {"titre": "Fenerbah\u00e7e Spor Kul\u00fcb\u00fc", "text_origine": "Le Fenerbah\u00e7e Spor Kul\u00fcb\u00fc est un club omnisports turc, fond\u00e9 en 1907 et bas\u00e9 \u00e0 Istanbul. Le club poss\u00e8de un grand domaine d'activit\u00e9 puisqu'il est pr\u00e9sent dans plusieurs sections telles que le  football, basketball, volleyball, tennis de table, athl\u00e9tisme, natation, nautisme \u00e0 la voile, boxe, aviron et l'esport. Le club a pour symbole le canari d'o\u00f9 le surnom \"Kanaryalar\" (les Canaris) donn\u00e9 aux sportifs du club, qui d'ailleurs arborent le jaune et le bleu marine comme couleurs. Le club est pr\u00e9sid\u00e9 depuis 2018 par Ali Ko\u00e7. Il tient son nom de Phanariotes, litt\u00e9ralement la \"Jeunesse du Fanar\".\n\n", "element_cle": "1. Fond\u00e9 en 1907 \u00e0 Istanbul, le Fenerbah\u00e7e Spor Kul\u00fcb\u00fc est un club omnisports turc.\n2. Le club est actif dans de nombreuses sections, dont le football, le basketball et le volleyball.\n3. Le symbole du club est le canari, ce qui lui vaut le surnom \"Kanaryalar\" (les Canaris).\n4. Le jaune et le bleu marine sont les couleurs embl\u00e9matiques du Fenerbah\u00e7e.\n5. Depuis 2018, le club est pr\u00e9sid\u00e9 par Ali Ko\u00e7.\n6. Le nom du club, \"Fenerbah\u00e7e\", est inspir\u00e9 des Phanariotes, la \"Jeunesse du Fanar\".", "rap": "[Couplet 1]\nFenerbah\u00e7e Spor Kul\u00fcb\u00fc, fond\u00e9 en 1907\nUn club turc, fier et l\u00e9gendaire\nDu football, du basket, du volley, le feu\nDans toutes les sections, on est les premiers\n\nLe canari symbole, les Canaris resplendissants\nJaune et bleu dans nos c\u0153urs, couleurs flamboyantes\nDepuis 2018, Ali Ko\u00e7 est notre pr\u00e9sident\nOn construit l'avenir, ensemble on est puissants\n\n[Refrain]\nFenerbah\u00e7e, Fenerbah\u00e7e, club mythique et glorieux\nDepuis plus d'un si\u00e8cle, on est victorieux\nL'\u00e9ducation, les valeurs, on les transmet\nFenerbah\u00e7e, le vrai sens de la fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nInspir\u00e9 des Phanariotes, la jeunesse du Fanar\nFenerbah\u00e7e, nom qui r\u00e9sonne au-del\u00e0 des mers\nDe l'histoire, on est les gardiens, les t\u00e9moins\nDes grands moments, des triomphes, des liens\n\nDes dates grav\u00e9es, des \u00e9pop\u00e9es l\u00e9gendaires\nDes victoires, des souvenirs pour l'\u00e9ternit\u00e9\nFenerbah\u00e7e, le club qui inspire, qui \u00e9duque\nDans nos chants, dans nos pas, la passion qui circule\n\n[Refrain]\nFenerbah\u00e7e, Fenerbah\u00e7e, club mythique et glorieux\nDepuis plus d'un si\u00e8cle, on est victorieux\nL'\u00e9ducation, les valeurs, on les transmet\nFenerbah\u00e7e, le vrai sens de la fiert\u00e9"}, {"titre": "Union sportive municipale de Malakoff", "text_origine": "L'USM Malakoff est un club omnisports fran\u00e7ais bas\u00e9 \u00e0 Malakoff (Hauts-de-Seine) et fond\u00e9 en 1945. Il est membre de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des Clubs Omnisports (FFCO). \nLe club propose plus de 45 activit\u00e9s physiques et sportives dans 22 sections : Arts Martiaux, Athl\u00e9tisme, Badminton, Basketball,  Boules Lyonnaises & M\u00f6lkky, Espoir Esport, Fitness et Danse, Football, Gym Loisirs, Gym Sportive, Handball, Multi-boxe, Multisports 3 \u00e0 5 ans, Natation, P\u00e9tanque, Parasport, Sport Sant\u00e9, Tennis, Tennis de Table, Tir Sportif, Volleyball et Yoga. \nAu-del\u00e0 de l'encadrement physique et sportif, le club propose plusieurs manifestations sur la ville de Malakoff : La nuit du Bad, T\u00e9l\u00e9thon du Volley, Journ\u00e9e D\u00e9couverte de l'Athl\u00e9tisme, Meeting Motard, Sensibilisation au Handicap, Foul\u00e9es de Malakoff et bien d'autres.\n\n", "element_cle": "1. L'USM Malakoff est un club omnisports fran\u00e7ais fond\u00e9 en 1945 et bas\u00e9 \u00e0 Malakoff (Hauts-de-Seine).\n2. Le club fait partie de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des Clubs Omnisports (FFCO).\n3. Il propose plus de 45 activit\u00e9s physiques et sportives r\u00e9parties en 22 sections diff\u00e9rentes.\n4. Parmi ces activit\u00e9s, on retrouve des sports tels que l'athl\u00e9tisme, le football, le tennis et le volleyball.\n5. En plus de la pratique sportive, le club organise \u00e9galement plusieurs \u00e9v\u00e9nements \u00e0 Malakoff, tels que la nuit du Bad et les Foul\u00e9es de Malakoff.", "rap": "[Couplet 1]\n1945, l'USM Malakoff est n\u00e9\nUn club omnisports, pour repr\u00e9senter\nDans les Hauts-de-Seine, notre fiert\u00e9\nDes valeurs sportives, on va partager\n\nPlus de 45 activit\u00e9s, pour tous les go\u00fbts\nEn 22 sections, on se d\u00e9foule un peu partout\nAthl\u00e9tisme, football, tennis, volley-ball\nLe sport, c'est notre passion, c'est notre choix\n\n[Refrain]\nUSM Malakoff, on est l\u00e0 pour tout donner\nLa F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des Clubs Omnisports on va repr\u00e9senter\nDes valeurs, de l'\u00e9ducation, on va transmettre\nEnsemble, on va faire bouger, on va tout conqu\u00e9rir\n\n[Couplet 2]\nLa pratique sportive, c'est notre priorit\u00e9\nMais aussi les \u00e9v\u00e9nements pour animer la cit\u00e9\nLa nuit du Bad, pour faire vibrer nos soir\u00e9es\nEt les Foul\u00e9es de Malakoff, pour se d\u00e9passer\n\nOn met l'accent sur l'\u00e9ducation, sur le respect\n\u00c0 travers le sport, on veut grandir et progresser\n1945, l'USM Malakoff est n\u00e9\nEt aujourd'hui, on est toujours l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 exceller\n\n[Refrain]\nUSM Malakoff, on est l\u00e0 pour tout donner\nLa F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise des Clubs Omnisports on va repr\u00e9senter\nDes valeurs, de l'\u00e9ducation, on va transmettre\nEnsemble, on va faire bouger, on va tout conqu\u00e9rir"}, {"titre": "Sociedade Esportiva Palmeiras", "text_origine": "La Sociedade Esportiva Palmeiras est un club br\u00e9silien de football bas\u00e9 \u00e0 S\u00e3o Paulo et fond\u00e9 le 26 ao\u00fbt 1914 sous le nom de Sociedade Esportiva Palestra It\u00e1lia. Le nom actuel du club est donn\u00e9 le 14 septembre 1942.\nLa SE Palmeiras est l'\u00e9quipe la plus titr\u00e9e sur le plan national, avec onze championnats, quatre Coupes du Br\u00e9sil, et une Supercoupe du Br\u00e9sil. Le club poss\u00e8de \u00e9galement \u00e0 son actif trois Copa Libertadores.\nPalmeiras joue en maillot vert, short blanc, et chaussettes vertes. C'est l'un des clubs les plus populaires du Br\u00e9sil.", "element_cle": "1. La Sociedade Esportiva Palmeiras est un club br\u00e9silien de football bas\u00e9 \u00e0 S\u00e3o Paulo.\n2. Fond\u00e9 le 26 ao\u00fbt 1914, le club \u00e9tait initialement connu sous le nom de Sociedade Esportiva Palestra It\u00e1lia.\n3. Le nom actuel du club, Sociedade Esportiva Palmeiras, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le 14 septembre 1942.\n4. Palmeiras est l'\u00e9quipe la plus titr\u00e9e sur le plan national, avec onze championnats, quatre Coupes du Br\u00e9sil et une Supercoupe du Br\u00e9sil.\n5. Le club a \u00e9galement remport\u00e9 trois Copa Libertadores.\n6. Palmeiras joue en maillot vert, short blanc et chaussettes vertes.\n7. Le club est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus populaires du Br\u00e9sil.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de S\u00e3o Paulo, un club est n\u00e9\nPalmeiras, la fiert\u00e9, l'\u00e2me du quartier\nFond\u00e9 en 1914 sous un autre nom\nPalestra It\u00e1lia, l'h\u00e9ritage du pass\u00e9 bon\n\n[Refrain]\nSociedade Esportiva Palmeiras, c'est le nom\nAdopt\u00e9 en '42, la nouvelle naissance \u00e0 l'horizon\nOn \u00e9crit l'histoire avec passion et foi\nPlus qu'un club, une famille, \u00e7a fait loi\n\n[Couplet 2]\nOn enfile le maillot vert, les couleurs qui brillent\nShort blanc, chaussettes vertes, on s'habille\nOn joue pas pour la gloire, ni pour l'argent\nMais pour repr\u00e9senter S\u00e3o Paulo, fier et vaillant\n\n[Refrain]\nSociedade Esportiva Palmeiras, ensemble on avance\nOn est les plus titr\u00e9s, pour \u00e7a on s'd\u00e9pense\nOn a onze championnats, quatre Coupes au Br\u00e9sil\nUne Supercoupe aussi, on est dans l'histoire, c'est pas fini\n\n[Couplet 3]\nEt on a pas que \u00e7a, on a la Libertadores !\nTrois fois victorieux, on se surpasse encore\nPalmeiras, c'est un club de l\u00e9gende\nPopulaire au Br\u00e9sil, la foule se r\u00e9pand\n\n[Refrain]\nSociedade Esportiva Palmeiras, c'est l'\u00e9quipe de feu\nOn br\u00fble les terrains, on fait vibrer les cieux\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, on construit notre avenir\nAvec la force du collectif, on va tout conqu\u00e9rir"}, {"titre": "Jeux asiatiques de 2022", "text_origine": "Les Jeux asiatiques de 2022 sont la 19e \u00e9dition des Jeux asiatiques. Les Jeux asiatiques, aussi appel\u00e9s Jeux panasiatiques ou Jeux d'Asie, sont une comp\u00e9tition multisports organis\u00e9e tous les quatre ans par le Conseil olympique d'Asie. Ils rassemblent des sportifs de toute l'Asie.\nCes Jeux devaient se d\u00e9rouler \u00e0 Hangzhou, seule ville candidate, du 10 septembre au 25 septembre 2022, avant d'\u00eatre report\u00e9s \u00ab sine die \u00bb en mai 2022, en raison de la r\u00e9surgence de la pand\u00e9mie de Covid-19. Le 19 juillet 2022, les nouvelles dates sont annonc\u00e9es. Les comp\u00e9titions ont finalement lieu du 23 septembre au 8 octobre 2023.\nLa candidature de Hangzhou a \u00e9t\u00e9 retenue par le Conseil olympique d'Asie le 16 septembre 2015 \u00e0 Achgabat, durant sa 34e assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Les villes de Ningbo, Shaoxing et Huzhou organisent \u00e9galement des \u00e9preuves. \nLes comp\u00e9titions se d\u00e9roulent principalement au Hangzhou Sports Park Stadium d'une capacit\u00e9 de 80 000 spectateurs.\nL'eSport ainsi que le breakdance font leur entr\u00e9e dans le programme des Jeux asiatiques.", "element_cle": "1. Les Jeux asiatiques de 2022 sont la 19e \u00e9dition des Jeux asiatiques.\n2. Les Jeux asiatiques sont une comp\u00e9tition multisports organis\u00e9e par le Conseil olympique d'Asie tous les quatre ans.\n3. Les Jeux asiatiques de 2022 devaient se d\u00e9rouler \u00e0 Hangzhou du 10 septembre au 25 septembre 2022.\n4. Les Jeux ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s en raison de la r\u00e9surgence de la pand\u00e9mie de Covid-19.\n5. Les nouvelles dates des Jeux asiatiques de 2022 sont du 23 septembre au 8 octobre 2023.\n6. La ville de Hangzhou a \u00e9t\u00e9 choisie comme h\u00f4te des Jeux asiatiques en 2015.\n7. Les villes de Ningbo, Shaoxing et Huzhou organisent \u00e9galement des \u00e9preuves.\n8. Les comp\u00e9titions ont lieu principalement au Hangzhou Sports Park Stadium.\n9. L'eSport et le breakdance font partie du programme des Jeux asiatiques de 2022.\n10. Les Jeux asiatiques rassemblent des sportifs de toute l'Asie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux asiatiques, la 19e \u00e9dition,\nOrganis\u00e9s par le Conseil olympique d'Asie avec passion,\nMais en 2022, c'\u00e9tait Hangzhou qui \u00e9tait pr\u00e9vu,\nDu 10 au 25 septembre, un rendez-vous attendu.\n\nLes comp\u00e9titions au Hangzhou Sports Park Stadium,\nUne occasion de briller pour tous ces athl\u00e8tes en tandem,\nNingbo, Shaoxing et Huzhou aussi impliqu\u00e9es,\nPour offrir des \u00e9preuves m\u00e9morables \u00e0 tous les bien-aim\u00e9s.\n\n[Refrain]\nLes Jeux asiatiques, une c\u00e9l\u00e9bration sportive,\nRassemblant des talents d'Asie, une ambiance conviviale,\nDes dates report\u00e9es pour 2023, en raison de la pand\u00e9mie,\nMais l'excitation reste intacte, c'est l'Asie qui brille.\n\n[Couplet 2]\nEn 2015, Hangzhou a \u00e9t\u00e9 choisie comme h\u00f4te,\nUn honneur pour la ville, de grandes choses en c\u00f4te,\nEt pour cette \u00e9dition sp\u00e9ciale, des nouveaut\u00e9s s'imposent,\nL'eSport et le breakdance sur le podium, des talents qui explosent.\n\nLes Jeux asiatiques, une vitrine de l'excellence,\nDe l'Asie toute enti\u00e8re, une fiert\u00e9 en \u00e9vidence,\nDes sportifs de tous horizons, une diversit\u00e9 en or,\nUn rassemblement unique, l'amour du sport encore et encore.\n\n[Refrain]\nLes Jeux asiatiques, une c\u00e9l\u00e9bration sportive,\nRassemblant des talents d'Asie, une ambiance conviviale,\nDes dates report\u00e9es pour 2023, en raison de la pand\u00e9mie,\nMais l'excitation reste intacte, c'est l'Asie qui brille."}, {"titre": "Palais omnisports de Paris-Bercy", "text_origine": "Le palais omnisports de Paris-Bercy (en abr\u00e9g\u00e9 POPB), souvent d\u00e9sign\u00e9 (par ellipse) Paris-Bercy ou tout simplement Bercy, et actuellement parrain\u00e9 sous le nom Accor Arena, est une salle polyvalente et modulable situ\u00e9e boulevard de Bercy, dans le quartier de Bercy, dans le 12e arrondissement de Paris. Il est depuis son inauguration en 1984 le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses manifestations sportives, certaines r\u00e9guli\u00e8res (comme le Masters de Paris-Bercy en tennis et le Grand Chelem de Paris en judo), de concerts des plus grands artistes nationaux et internationaux, et accueillera les comp\u00e9titions de basket-ball et de gymnastique artistique des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024.\nEncadr\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances au nord-ouest et par le parc de Bercy au sud-est, il se trouve sur la rive droite de la Seine, \u00e0 la hauteur du pont de Bercy ; la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand situ\u00e9e rive gauche lui fait face.", "element_cle": "- Le palais omnisports de Paris-Bercy, \u00e9galement connu sous le nom de POPB, est une salle polyvalente et modulable situ\u00e9e dans le 12e arrondissement de Paris.\n- Inaugur\u00e9 en 1984, le POPB accueille de nombreux \u00e9v\u00e9nements sportifs et concerts.\n- Parmi les manifestations r\u00e9guli\u00e8res, on compte le Masters de Paris-Bercy en tennis et le Grand Chelem de Paris en judo.\n- Le POPB sera \u00e9galement le lieu des comp\u00e9titions de basket-ball et de gymnastique artistique des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024.\n- Situ\u00e9 sur la rive droite de la Seine, le POPB est encadr\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances au nord-ouest et le parc de Bercy au sud-est.\n- Il fait face \u00e0 la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand situ\u00e9e rive gauche.", "rap": "[Couplet 1]\nLe POPB, c'est un lieu mythique,\nDu 12e arrondissement, symbole de l'\u00e9pique.\nInaugur\u00e9 en 1984, depuis tant d'ann\u00e9es,\nIl vibre au rythme des \u00e9v\u00e9nements, sans jamais s'essouffler.\n\n[Refrain]\nAu Palais omnisports de Paris-Bercy,\nLa passion sportive se fait entendre ici.\nEntre tennis, judo et bien d'autres grands rendez-vous,\nC'est la sc\u00e8ne o\u00f9 s'\u00e9crivent des histoires, sous les projecteurs.\n\n[Couplet 2]\nLe Masters de Paris-Bercy, tennistes dans l'ar\u00e8ne,\nLe Grand Chelem de Paris, judokas se d\u00e9cha\u00eenent.\nDes comp\u00e9titions de haut niveau, des records qui tombent,\nLe POPB, temple de performance o\u00f9 tout se joue en nombre.\n\n[Refrain]\nAu Palais omnisports de Paris-Bercy,\nLa passion sportive se fait entendre ici.\nEntre tennis, judo et bien d'autres grands rendez-vous,\nC'est la sc\u00e8ne o\u00f9 s'\u00e9crivent des histoires, sous les projecteurs.\n\n[Outro]\nEt en 2024, l'histoire est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crite,\nLe POPB verra les Jeux olympiques, symbole de l'\u00e9lite.\nBasket-ball et gymnastique artistique en comp\u00e9tition,\nLe POPB, berceau de champions, deviendra une destination."}, {"titre": "Volley-ball", "text_origine": "Le volley-ball, ou volleyball, est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de six joueurs, de 4 joueurs ou de 2 joueurs  s\u00e9par\u00e9es par un filet de hauteur variable selon le niveau et la cat\u00e9gorie, qui s'affrontent avec un ballon sur un terrain rectangulaire de 18 m de long sur 9 m de large.\nLe volley-ball se joue dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur. Des variantes se jouent selon des r\u00e8gles et sur des terrains de dimensions diff\u00e9rentes, telles le beach-volley sur terrain de sable, le snow volleyball sur neige, ou encore le volleyball aquatique dans l'eau.\nComptant 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s au niveau mondial en 2018, le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s dans le monde,.", "element_cle": "1. Le volley-ball est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de joueurs s\u00e9par\u00e9es par un filet.\n2. Le terrain de volley-ball mesure 18 m\u00e8tres de long sur 9 m\u00e8tres de large.\n3. Il existe des variantes du volley-ball jou\u00e9es sur des terrains de dimensions diff\u00e9rentes, comme le beach-volley ou le snow volleyball.\n4. Le volley-ball peut \u00eatre pratiqu\u00e9 en int\u00e9rieur dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur.\n5. En 2018, le volley-ball comptait 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volley-ball, un sport d'\u00e9lite\nDeux \u00e9quipes s'affrontent, pr\u00eates \u00e0 la lutte\nDe chaque c\u00f4t\u00e9 du filet, des guerriers en action\nPour marquer des points, sans distinction de nation\n\nLe terrain, 18 m\u00e8tres de long, 9 de large\nUn espace de jeu o\u00f9 le talent se charge\nMais attention, il y a des variantes\nComme le beach-volley, pour des parties plus intenses\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, sport collectif de comp\u00e9tition\nDes r\u00e8gles pr\u00e9cises, pour une vraie passion\nQue ce soit en salle ou sur le sable\nLe volley-ball rassemble, un sport inoubliable\n\n[Couplet 2]\nLe volley-ball peut se jouer partout\nDu gymnase aux plages, un sport fou\nCertains pr\u00e9f\u00e8rent la sensation des grains de sable\nD'autres, la neige avec le snow-volley, c'est honorable\n\nEt les chiffres parlent, les statistiques en t\u00e9moignent\nEn 2018, 260 millions de joueurs s'\u00e9loignent\nDes pratiquants licenci\u00e9s, passionn\u00e9s du ballon\nLe volley-ball, une discipline en pleine expansion\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, sport collectif de comp\u00e9tition\nDes r\u00e8gles pr\u00e9cises, pour une vraie passion\nQue ce soit en salle ou sur le sable\nLe volley-ball rassemble, un sport inoubliable"}, {"titre": "Jeux olympiques", "text_origine": "Les Jeux olympiques (JO), aussi appel\u00e9s Jeux olympiques modernes, puisqu'ils prolongent la tradition des jeux olympiques de la Gr\u00e8ce antique, sont des \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux majeurs, regroupant les sports d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver, auxquels des milliers d\u2019athl\u00e8tes participent \u00e0 travers diff\u00e9rentes comp\u00e9titions tous les quatre ans, pour chaque olympiade moderne.\nOriginellement tenus dans le centre religieux d\u2019Olympie, dans la Gr\u00e8ce antique du VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C., les Jeux sont r\u00e9nov\u00e9s par le baron fran\u00e7ais Pierre de Coubertin en 1894 lorsqu\u2019il fonde le Comit\u00e9 international olympique (CIO). Depuis lors, le CIO est devenu l\u2019organisation gouvernant le mouvement olympique dont la structure et les d\u00e9cisions sont d\u00e9finies par la Charte olympique.\nLes premiers Jeux olympiques modernes se d\u00e9roulent en 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes et l'instauration des Jeux olympiques d'hiver date de 1924 \u00e0 Chamonix. Ils ont lieu la m\u00eame ann\u00e9e tous les quatre ans, souvent dans le m\u00eame pays sous r\u00e9serve qu'il poss\u00e8de un territoire montagneux, puis sont d\u00e9cal\u00e9s de deux ans \u00e0 partir de 1994. Annul\u00e9s en 1916, 1940 et 1944 pour cause de guerres mondiales, les Jeux ont vu leur \u00e9dition de 2020 report\u00e9e d'un an en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19.\nPendant le XXe si\u00e8cle, le CIO adapte les Jeux \u00e0 sa perception des changements \u00e9conomiques, politiques et techniques du monde. Ainsi, les Jeux olympiques sont, comme le voulait Pierre de Coubertin, d'abord r\u00e9serv\u00e9s aux purs amateurs, le r\u00e8glement du CIO interdisant la participation de sportifs professionnels. Bien que malmen\u00e9e par les supercheries (notamment l'amateurisme marron) autour du statut faussement \u00ab amateur \u00bb de nombreux sportifs, l'exclusion du professionnalisme reste en vigueur jusqu'en 1981. Si le passage de l\u2019amateurisme pur au professionnalisme est dans les faits progressif, le XIe Congr\u00e8s olympique en 1981 marque une r\u00e9volution pour l'olympisme, avec l'admission des sportifs officiellement professionnels,. Une autre \u00e9volution importante concerne la f\u00e9minisation des \u00e9preuves, d'aucune femme en comp\u00e9tition en 1896 et un fort d\u00e9s\u00e9quilibre par la suite, jusqu'\u00e0 une quasi-parit\u00e9 de nos jours.\nLe CIO adapte aussi les Jeux aux changements sociaux qui se produisent au XXe si\u00e8cle. Certains de ces ajustements incluent l'instauration des Jeux olympiques d\u2019hiver, des Jeux paralympiques ou encore des Jeux olympiques de la jeunesse et la cr\u00e9ation de nombreuses \u00e9preuves mixtes. En outre, l\u2019importante croissance des m\u00e9dias de masse apporte aux Jeux des sources de financement consid\u00e9rables, entra\u00eenant parfois des probl\u00e8mes de corruption,.\nActuellement, le mouvement olympique comprend les f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales, les comit\u00e9s nationaux olympiques et la mise sur pied de comit\u00e9s d'organisation locaux pour chaque \u00e9dition des Jeux olympiques. La ville h\u00f4te est charg\u00e9e d\u2019organiser les Jeux olympiques de mani\u00e8re qu\u2019ils soient en accord avec la Charte olympique. Le CIO d\u00e9cide aussi des sports pr\u00e9sents ou non \u00e0 chaque \u00e9dition. La c\u00e9l\u00e9bration des Jeux inclut de nombreux rituels et des symboles, comme le drapeau olympique et la flamme olympique, le relais de la flamme, ainsi que les c\u00e9r\u00e9monies d\u2019ouverture et de cl\u00f4ture. Les trois meilleurs athl\u00e8tes ou \u00e9quipes de chaque comp\u00e9tition re\u00e7oivent respectivement une m\u00e9daille d\u2019or (1re place), d\u2019argent (2e place) et de bronze (3e place). Pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9, la participation est plafonn\u00e9e \u00e0 environ 10 500 athl\u00e8tes et \u00e0 28 sports se d\u00e9clinant en plus de 300 \u00e9preuves.\nLes Jeux olympiques sont devenus si importants que presque chaque nation est repr\u00e9sent\u00e9e. Une telle ampleur a caus\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, comme le boycott, le dopage, la corruption et le terrorisme. Tous les deux ans, les Jeux et leur exposition m\u00e9diatique permettent \u00e0 des athl\u00e8tes d'acqu\u00e9rir une notori\u00e9t\u00e9 nationale, voire mondiale dans certains cas. Les Jeux sont aussi une excellente occasion pour la ville h\u00f4te et le pays d'accueil d'assurer leur promotion sur la sc\u00e8ne internationale.\nLe sportif le plus m\u00e9daill\u00e9 des Jeux olympiques, \u00e9t\u00e9 comme hiver, est le nageur am\u00e9ricain Michael Phelps, qui gagne entre 2004 et 2016, vingt-huit m\u00e9dailles dont vingt-trois en or. Aux Jeux d'hiver, la fondeuse norv\u00e9gienne Marit Bj\u00f8rgen d\u00e9tient un record de quinze podiums, dont huit m\u00e9dailles d'or.\n\n", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques modernes sont des \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux majeurs, regroupant les sports d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver.\n2. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s en 1894 par Pierre de Coubertin qui a fond\u00e9 le Comit\u00e9 international olympique (CIO). \n3. Les premiers Jeux olympiques modernes ont eu lieu en 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes. \n4. Les Jeux olympiques d'hiver ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s en 1924 \u00e0 Chamonix. \n5. Les Jeux olympiques se d\u00e9roulent tous les quatre ans, mais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9s de deux ans \u00e0 partir de 1994. \n6. Les Jeux olympiques de 2020 ont \u00e9t\u00e9 report\u00e9s d'un an en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19. \n7. Les Jeux olympiques \u00e9taient initialement r\u00e9serv\u00e9s aux amateurs, mais depuis 1981, les sportifs professionnels sont admis. \n8. Le Comit\u00e9 international olympique est l'organisation qui gouverne le mouvement olympique selon la Charte olympique. \n9. Les Jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s en 1916, 1940 et 1944 en raison des guerres mondiales. \n10. Pendant le XXe si\u00e8cle, les Jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9s aux changements \u00e9conomiques, politiques et techniques du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux olympiques modernes, des \u00e9v\u00e9nements incroyables\nRegroupant les sports d'\u00e9t\u00e9 et d'hiver, c'est in\u00e9vitable\nCoubertin, en 1894, a tout r\u00e9nov\u00e9\nCr\u00e9ant le CIO, l'organisation cl\u00e9\n\nLes premiers Jeux modernes, en 1896, \u00e0 Ath\u00e8nes\nUne comp\u00e9tition grandiose, une exp\u00e9rience sans haine\nEt les Jeux olympiques d'hiver, en 1924\nChamonix a ouvert la porte, une nouvelle \u00e8re est n\u00e9e\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques, un spectacle magnifique\nTous les quatre ans, des moments \u00e9piques\nMais en 1994, un d\u00e9calage a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9\nEt en 2020, la pand\u00e9mie nous a forc\u00e9s \u00e0 patienter\n\n[Couplet 2]\nAmateurs \u00e0 l'origine, les Jeux \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9s\nMais depuis 1981, les pros peuvent y participer\nLe CIO, le ma\u00eetre du mouvement olympique\nGouverne selon la Charte, d'une main \u00e9nergique\n\n1916, 1940, 1944, les Jeux annul\u00e9s\nLes guerres mondiales ont tout chamboul\u00e9\nEt le XXe si\u00e8cle a apport\u00e9 des d\u00e9fis multiples\nLes Jeux olympiques se sont adapt\u00e9s, pas de scrupules\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques, un spectacle magnifique\nTous les quatre ans, des moments \u00e9piques\nMais en 1994, un d\u00e9calage a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9\nEt en 2020, la pand\u00e9mie nous a forc\u00e9s \u00e0 patienter\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques, un spectacle magnifique\nTous les quatre ans, des moments \u00e9piques\nMais en 1994, un d\u00e9calage a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9\nEt en 2020, la pand\u00e9mie nous a forc\u00e9s \u00e0 patienter"}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1996", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1996, officiellement appel\u00e9s Jeux de la XXVIe olympiade de l'\u00e8re moderne, se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Atlanta. Les \u00c9tats-Unis accueillirent les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 pour la quatri\u00e8me fois apr\u00e8s Saint-Louis en 1904 et Los Angeles en 1932 et 1984. Ils furent \u00e9galement surnomm\u00e9s les Jeux olympiques du centenaire, cent ans apr\u00e8s les premi\u00e8res olympiades modernes.\nDes pol\u00e9miques furent engag\u00e9es sur la l\u00e9gitimit\u00e9 du choix de la ville d'Atlanta au d\u00e9triment d'Ath\u00e8nes pour les Jeux du centenaire, et sur les probl\u00e8mes d'organisation li\u00e9s aux transports et \u00e0 l'informatique.\nCes Jeux furent aussi marqu\u00e9s par l'explosion, au beau milieu de la foule, d'une bombe dans le parc du Centenaire \u00e0 Atlanta, faisant 2 morts et 111 bless\u00e9s. Cet attentat fut commis par Eric Robert Rudolph, motiv\u00e9 par une id\u00e9ologie religieuse chr\u00e9tienne, anti-avortement et anti-gouvernementale.\nC\u00f4t\u00e9 comp\u00e9tition, 197 nations et 10 318 athl\u00e8tes (dont 3 512 femmes) prirent part \u00e0 271 \u00e9preuves dans 26 sports. Les h\u00e9ros de ces Jeux furent, entre autres, les athl\u00e8tes Michael Johnson, Carl Lewis et Marie-Jos\u00e9 P\u00e9rec, les nageurs Michelle Smith et Alexander Popov et l'halt\u00e9rophile Naim S\u00fcleymano\u011flu.", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1996 se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Atlanta.\n2. C'\u00e9tait la quatri\u00e8me fois que les \u00c9tats-Unis accueillaient les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\n3. Les Jeux olympiques de 1996 \u00e9taient surnomm\u00e9s les Jeux olympiques du centenaire.\n4. Des pol\u00e9miques ont \u00e9clat\u00e9 concernant le choix d'Atlanta comme ville h\u00f4te au d\u00e9triment d'Ath\u00e8nes.\n5. L'organisation des Jeux a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e \u00e0 des probl\u00e8mes de transports et d'informatique.\n6. Un attentat \u00e0 la bombe a eu lieu dans le parc du Centenaire \u00e0 Atlanta, faisant 2 morts et 111 bless\u00e9s.\n7. L'auteur de l'attentat, Eric Robert Rudolph, \u00e9tait motiv\u00e9 par une id\u00e9ologie religieuse.\n8. 197 nations ont particip\u00e9 aux Jeux avec un total de 10 318 athl\u00e8tes.\n9. Les Jeux de 1996 ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par les performances de Michael Johnson, Carl Lewis, Marie-Jos\u00e9 P\u00e9rec, Michelle Smith, Alexander Popov et Naim S\u00fcleymano\u011flu.\n10. Au total, 271 \u00e9preuves ont \u00e9t\u00e9 disput\u00e9es dans 26 sports lors de ces Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nAtlanta, 1996, les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9\nUne grande f\u00eate, le monde entier est invit\u00e9\nMais des pol\u00e9miques sur le choix de la ville h\u00f4te\nAth\u00e8nes d\u00e9\u00e7ue, Atlanta d\u00e9clare son grand mot\n\nRefrain:\nLes Jeux du centenaire, c'\u00e9tait le surnom\nDes moments de gloire, des records \u00e0 foison\nDes champions qui brillent, des nations qui s'unissent\nLes Jeux olympiques, l'union qui persiste\n\n[Couplet 2]\n10 318 athl\u00e8tes, 197 nations pr\u00e9sentes\nDans 26 sports, les adversaires se confrontent\nMais l'organisation n'est pas sans probl\u00e8mes\nTransport, informatique, \u00e7a part en dilemme\n\nRefrain:\nLes Jeux du centenaire, c'\u00e9tait le surnom\nDes moments de gloire, des records \u00e0 foison\nDes champions qui brillent, des nations qui s'unissent\nLes Jeux olympiques, l'union qui persiste\n\n[Couplet 3]\nDans le parc du Centenaire, l'horreur s'est install\u00e9e\nUn attentat \u00e0 la bombe, laissant des bless\u00e9s\nEric Robert Rudolph, son id\u00e9ologie extr\u00eame\nMais le sport reste fort, il ne perd pas son th\u00e8me\n\nRefrain:\nLes Jeux du centenaire, c'\u00e9tait le surnom\nDes moments de gloire, des records \u00e0 foison\nDes champions qui brillent, des nations qui s'unissent\nLes Jeux olympiques, l'union qui persiste\n\n[Couplet 4]\nMichael Johnson, Carl Lewis, des noms qui r\u00e9sonnent\nMarie-Jos\u00e9 P\u00e9rec, Michelle Smith, la gloire leur donne\nAlexander Popov, Naim S\u00fcleymano\u011flu, des l\u00e9gendes\nDes performances qui resteront dans les m\u00e9moires, qui transcendent\n\nRefrain:\nLes Jeux du centenaire, c'\u00e9tait le surnom\nDes moments de gloire, des records \u00e0 foison\nDes champions qui brillent, des nations qui s'unissent\nLes Jeux olympiques, l'union qui persiste"}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2000", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2000, officiellement appel\u00e9s Jeux de la XXVIIe olympiade de l'\u00e8re moderne, se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Sydney (Nouvelle-Galles du Sud, Australie) du 15 septembre au 1er octobre 2000. Ces derniers jeux du mill\u00e9naire sont les deuxi\u00e8mes \u00e0 se tenir en Australie quarante-quatre ans apr\u00e8s Melbourne en 1956.\nLe comit\u00e9 d'organisation (SOCOG) est compos\u00e9 de 2 500 personnes et est assist\u00e9 par 50 000 volontaires. Les comp\u00e9titions se r\u00e9partissent sur 36 sites. La plus grande partie des \u00e9preuves, ainsi que le village des athl\u00e8tes sont concentr\u00e9s dans le parc olympique de Homebush Bay pr\u00e8s du centre-ville de Sydney. 199 nations et 10 651 athl\u00e8tes (dont 4 069 femmes) prennent part \u00e0 300 \u00e9preuves dans 28 sports, dont le taekwondo et le triathlon qui font leur premi\u00e8re apparition officielle au programme olympique.\nAvec ses cinq m\u00e9dailles obtenues, la sprinteuse am\u00e9ricaine Marion Jones fut consid\u00e9r\u00e9e pendant longtemps comme l'h\u00e9ro\u00efne de ces jeux, avant que le scandale de dopage li\u00e9 au laboratoire Balco \u00e9clate. Apr\u00e8s avoir avou\u00e9 fin 2007 la prise de substances interdites, elle fut contrainte de restituer au CIO ses m\u00e9dailles obtenues \u00e0 Sydney.\nComme tous les Jeux olympiques organis\u00e9s dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud (\u00e0 l'exception de ceux de Melbourne), l'appellation ne correspond pas \u00e0 la saison en cours. Ainsi, les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Sydney se sont en fait d\u00e9roul\u00e9s tout \u00e0 la fin de l'hiver austral et au d\u00e9but du printemps.", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2000 se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Sydney, en Australie.\n2. Les jeux ont eu lieu du 15 septembre au 1er octobre.\n3. Ces jeux \u00e9taient les deuxi\u00e8mes \u00e0 se tenir en Australie apr\u00e8s ceux de Melbourne en 1956.\n4. Le comit\u00e9 d'organisation \u00e9tait compos\u00e9 de 2 500 personnes et assist\u00e9 par 50 000 volontaires.\n5. Les comp\u00e9titions ont eu lieu dans 36 sites diff\u00e9rents.\n6. 199 nations ont particip\u00e9, avec un total de 10 651 athl\u00e8tes, dont 4 069 femmes.\n7. Le taekwondo et le triathlon ont fait leur premi\u00e8re apparition officielle au programme olympique.\n8. Marion Jones, la sprinteuse am\u00e9ricaine, a remport\u00e9 cinq m\u00e9dailles avant d'\u00eatre impliqu\u00e9e dans un scandale de dopage.\n9. Elle a finalement d\u00fb restituer ses m\u00e9dailles obtenues \u00e0 Sydney suite \u00e0 ses aveux.\n10. Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Sydney ont eu lieu \u00e0 la fin de l'hiver austral et au d\u00e9but du printemps.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux olympiques de Sydney, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement\nEn 2000, tout l'monde avait les yeux riv\u00e9s sur l'Australien\nDu 15 septembre au 1er octobre, un show international\nLes athl\u00e8tes pr\u00eats \u00e0 briller, \u00e0 tout donner, sans d\u00e9calage horaire\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en Australie\nUn rendez-vous sportif qui brille de mille feux\nDes comp\u00e9titions intenses dans 36 sites diff\u00e9rents\nUne v\u00e9ritable explosion d'ardeur et de talent\n\n[Couplet 2]\nDeuxi\u00e8mes jeux dans ce pays depuis Melbourne '56\nAvec 199 nations, un monde uni dans les sticks\n10 651 athl\u00e8tes, dont 4 069 femmes\nDes performances de haut niveau, pour qu'on se rappelle\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en Australie\nUn rendez-vous sportif qui brille de mille feux\nDes comp\u00e9titions intenses dans 36 sites diff\u00e9rents\nUne v\u00e9ritable explosion d'ardeur et de talent\n\n[Couplet 3]\nTaekwondo, triathlon, nouvelles disciplines au programme\nLe monde d\u00e9couvre, s'\u00e9merveille devant les flammes\nMais l'histoire est t\u00e2ch\u00e9e, par la tricherie et le mensonge\nMarion Jones, ses m\u00e9dailles, son honneur qui se ronge\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en Australie\nUn rendez-vous sportif qui brille de mille feux\nDes comp\u00e9titions intenses dans 36 sites diff\u00e9rents\nUne v\u00e9ritable explosion d'ardeur et de talent\n\n[Couplet 4]\nMarion Jones, la sprinteuse au talent incontest\u00e9\nMais le scandale de dopage l'a fait chuter de son pi\u00e9destal\nElle a d\u00fb rendre ses m\u00e9dailles, sa gloire envol\u00e9e\nUn avertissement pour tous, faut rester int\u00e8gre et loyal\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en Australie\nUn rendez-vous sportif qui brille de mille feux\nDes comp\u00e9titions intenses dans 36 sites diff\u00e9rents\nUne v\u00e9ritable explosion d'ardeur et de talent\n\n[Couplet 5]\nLes Jeux de Sydney, fin de l'hiver et d\u00e9but du printemps\nUne saison qui symbolise l'espoir et le renouvellement\nUn instant magique o\u00f9 les nations se rassemblent\nPour c\u00e9l\u00e9brer le sport, l'union et la flamme qui s'embrasent\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 en Australie\nUn rendez-vous sportif qui brille de mille feux\nDes comp\u00e9titions intenses dans 36 sites diff\u00e9rents\nUne v\u00e9ritable explosion d'ardeur et de talent"}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1980", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1980, officiellement connus comme les Jeux de la XXIIe olympiade de l\u2019\u00e8re moderne, ont lieu \u00e0 Moscou en URSS du 19 juillet au 3 ao\u00fbt 1980. C'est la premi\u00e8re fois que les Jeux se d\u00e9roulent dans ce pays.\nCes Jeux furent marqu\u00e9s par le boycott d'une cinquantaine de nations (dont les \u00c9tats-Unis) \u00e0 la suite de l'invasion de l'Afghanistan par l'Union sovi\u00e9tique en 1979. \n80 nations et 5 179 athl\u00e8tes (dont 1 115 femmes) prirent part \u00e0 203 \u00e9preuves dans 21 sports.\nLe budget d'organisation a \u00e9t\u00e9 de 9 milliards de dollars. Pour ces Jeux, la s\u00e9curit\u00e9 fut \u00e9norm\u00e9ment renforc\u00e9e et une grande partie de la ville fut r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la circulation olympique.\n\n", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1980 se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Moscou en URSS.\n2. C'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les Jeux se tenaient dans ce pays.\n3. Ces Jeux ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par le boycott d'environ cinquante nations en raison de l'invasion de l'Afghanistan par l'Union sovi\u00e9tique en 1979.\n4. 80 nations et 5 179 athl\u00e8tes (dont 1 115 femmes) ont particip\u00e9 \u00e0 203 \u00e9preuves dans 21 sports.\n5. Le budget d'organisation des Jeux s'\u00e9levait \u00e0 9 milliards de dollars.\n6. Des mesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 mises en place durant les Jeux.\n7. Une grande partie de la ville de Moscou \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la circulation olympique.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, les Jeux olympiques de 1980 \u00e0 Moscou dans l'URSS\nPremi\u00e8re fois qu'ils se tiennent dans ce pays, c'\u00e9tait un d\u00e9fi\nMais marqu\u00e9s par le boycott de cinquante nations\n\u00c0 cause de l'invasion de l'Afghanistan, une situation\n80 nations, 5 179 athl\u00e8tes, c'\u00e9tait immense\n203 \u00e9preuves, 21 sports, la comp\u00e9tition intense\n\n[Refrain]\nLes Jeux de 1980, un moment historique\nMalgr\u00e9 les complications, un symbole olympique\n\n[Couplet 2]\nLe budget d'organisation, 9 milliards de dollars en jeu\nPour offrir des Jeux m\u00e9morables \u00e0 tous les yeux\nMesures de s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9es, rien n'est laiss\u00e9 au hasard\nPour prot\u00e9ger les athl\u00e8tes, qu'ils brillent dans le grand bazar\nMoscou en effervescence, la ville tout enti\u00e8re\nTourn\u00e9e vers l'olympisme, pour tous, une fi\u00e8re banni\u00e8re\n\n[Refrain]\nLes Jeux de 1980, un moment historique\nMalgr\u00e9 les complications, un symbole olympique"}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008, officiellement appel\u00e9s Jeux de la XXIXe olympiade de l\u2019\u00e8re moderne, ont eu lieu \u00e0 P\u00e9kin et dans six autres villes chinoises du 8 ao\u00fbt (6 ao\u00fbt pour le football) au 24 ao\u00fbt 2008. 11 028 athl\u00e8tes provenant de 204 pays diff\u00e9rents se sont affront\u00e9s dans 28 sports pour d\u00e9crocher un total de 958 m\u00e9dailles.\nLa ville de P\u00e9kin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue parmi cinq villes candidates par le CIO le 13 juillet 2001 et la Chine est ainsi devenue le vingt-deuxi\u00e8me pays \u00e0 accueillir les Jeux olympiques. Le gouvernement chinois a investi pr\u00e8s de 44 milliards de dollars am\u00e9ricains pour promouvoir les Jeux et construire ou r\u00e9nover 37 installations sportives. Lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture, Jacques Rogge, pr\u00e9sident du CIO, a d\u00e9clar\u00e9 que ces Jeux avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab vraiment exceptionnels \u00bb. Le choix du pays a cependant \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, au moment de l'attribution ainsi que durant la pr\u00e9paration et le d\u00e9roulement des Jeux, par des hommes politiques et des ONG occidentales, rappelant les probl\u00e8mes des droits de l'Homme et de la censure en Chine. La Chine a en revanche constamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les Jeux ne devaient pas \u00eatre politis\u00e9s.\nAvec 48 m\u00e9dailles d'or, la Chine est arriv\u00e9e en t\u00eate du classement final, devant les \u00c9tats-Unis et la Russie. Les Jeux ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s notamment par les performances de l'athl\u00e8te jama\u00efcain Usain Bolt qui a remport\u00e9 le 100 m, le 200 m et le relais 4 fois 100 m\u00e8tres, en battant \u00e0 chaque fois le record du monde, et du nageur am\u00e9ricain Michael Phelps qui a remport\u00e9 huit m\u00e9dailles d'or, battant le record d\u00e9tenu pr\u00e9c\u00e9demment de Mark Spitz avec sept m\u00e9dailles d'or aux Jeux de 1972. Au total, 43 records du monde et 132 records olympiques ont \u00e9t\u00e9 battus lors de ces Jeux.\nComme \u00e0 chaque \u00e9dition, les Jeux ont \u00e9t\u00e9 suivis par les Jeux paralympiques destin\u00e9s aux athl\u00e8tes handisport.", "element_cle": "- Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2008 ont eu lieu \u00e0 P\u00e9kin et dans six autres villes chinoises.\n- 11 028 athl\u00e8tes provenant de 204 pays diff\u00e9rents ont particip\u00e9 \u00e0 ces Jeux.\n- La Chine a investi pr\u00e8s de 44 milliards de dollars am\u00e9ricains pour promouvoir les Jeux et construire ou r\u00e9nover des installations sportives.\n- Les Jeux olympiques de 2008 ont \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s en raison des probl\u00e8mes des droits de l'Homme et de la censure en Chine.\n- La Chine a remport\u00e9 le plus grand nombre de m\u00e9dailles d'or, devant les \u00c9tats-Unis et la Russie.\n- Usain Bolt et Michael Phelps ont battu plusieurs records du monde lors de ces Jeux.\n- Les Jeux paralympiques ont \u00e9galement eu lieu apr\u00e8s les Jeux olympiques.", "rap": "[Couplet 1]\n2008, les jeux \u00e0 P\u00e9kin, c'est la f\u00eate\nDans six autres villes, l'\u00e9v\u00e9nement s'investit\n11 028 athl\u00e8tes repr\u00e9sentant tous les pays\nSur le terrain, ils se surpassent, pr\u00eats \u00e0 tout donner\n\nInvestissement massif, 44 milliards de dollars\nPour promouvoir les jeux, construire des infrastructures\nMais la Chine fait face aux critiques, y'a du bruit\nDroits de l'Homme, censure, une r\u00e9alit\u00e9 qui d\u00e9truit\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques de 2008, un chapitre m\u00e9morable\nUn m\u00e9lange de grandeur et de controverse ind\u00e9niable\nLa Chine au sommet, m\u00e9dailles d'or \u00e0 foison\nMais le d\u00e9bat persiste, les faits sont \u00e0 l'horizon\n\n[Couplet 2]\nLa Chine triomphe, m\u00e9dailles d'or en poche\nSurpassant les USA, la Russie, ils sont en cloque\nUsain Bolt court \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re\nMichael Phelps, nageur l\u00e9gendaire, sans barri\u00e8re\n\nDes records du monde, ils les pulv\u00e9risent\nSur la piste et dans l'eau, la performance persiste\nMais n'oublions pas, apr\u00e8s ces Jeux olympiques\nLes Paralympiques prennent le relais, un h\u00e9ritage unique\n\n[Refrain]\nLes Jeux olympiques de 2008, un chapitre m\u00e9morable\nUn m\u00e9lange de grandeur et de controverse ind\u00e9niable\nLa Chine au sommet, m\u00e9dailles d'or \u00e0 foison\nMais le d\u00e9bat persiste, les faits sont \u00e0 l'horizon"}, {"titre": "Tijana Bo\u0161kovi\u0107", "text_origine": "Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est une joueuse professionnelle de volley-ball serbe n\u00e9e le 8 mars 1997 \u00e0 Trebinje (Bosnie-Herz\u00e9govine). Elle mesure 1,94 m et joue au poste d\u2019attaquante pour le club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit et l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de volley-ball serbe. Elle a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or avec l'\u00e9quipe nationale aux Championnats du monde 2018 et 2022 et aux Championnats d'Europe 2017 et 2019. Elle est \u00e9galement double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ayant remport\u00e9 l\u2019argent aux Jeux de Rio en 2016 et le bronze aux Jeux de Tokyo en 2020.\nSa s\u0153ur ain\u00e9e Dajana Bo\u0161kovi\u0107 est \u00e9galement joueuse de volley-ball.", "element_cle": "- Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est une joueuse professionnelle de volley-ball serbe.\n- Elle est n\u00e9e le 8 mars 1997 \u00e0 Trebinje (Bosnie-Herz\u00e9govine).\n- Elle mesure 1,94 m.\n- Elle joue au poste d'attaquante pour le club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit et l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de volley-ball serbe.\n- Elle a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or aux Championnats du monde 2018 et 2022.\n- Elle a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or aux Championnats d'Europe 2017 et 2019.\n- Elle a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'argent aux Jeux de Rio en 2016.\n- Elle a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze aux Jeux de Tokyo en 2020.\n- Sa s\u0153ur a\u00een\u00e9e Dajana Bo\u0161kovi\u0107 est \u00e9galement joueuse de volley-ball.", "rap": "[Couplet 1]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, une l\u00e9gende du volley,\nN\u00e9e en 97, \u00e0 Trebinje, c'est \u00e7a le choix,\n1,94 m d'attaquante pure,\nElle fait trembler les filets, c'est pas du vent, \u00e7a rassure.\n\n[Refrain]\nTijana, la star des terrains,\nTalent, puissance, elle fait tout pour le teindre,\nChampionne du monde, championne d'Europe,\nElle engrange les m\u00e9dailles, \u00e7a c'est la preuve.\n\n[Couplet 2]\nEczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit, son club de pr\u00e9dilection,\nL'\u00e9quipe nationale serbe, elle y porte sa passion,\nChampionne du monde en 2018, et aussi en 2022,\nLa cons\u00e9cration supr\u00eame, elle en a plein les yeux.\n\n[Refrain]\nTijana, la star des terrains,\nTalent, puissance, elle fait tout pour le teindre,\nChampionne du monde, championne d'Europe,\nElle engrange les m\u00e9dailles, \u00e7a c'est la preuve.\n\n[Couplet 3]\nChampionne d'Europe en 2017 et en 2019,\nSon palmar\u00e8s s'\u00e9tend, elle fait toujours la ligne,\nM\u00e9daille d'argent \u00e0 Rio en 2016,\nPerformance incroyable, elle fait sa legende je pense.\n\n[Refrain]\nTijana, la star des terrains,\nTalent, puissance, elle fait tout pour le teindre,\nChampionne du monde, championne d'Europe,\nElle engrange les m\u00e9dailles, \u00e7a c'est la preuve.\n\n[Couplet 4]\nM\u00e9daille de bronze \u00e0 Tokyo en 2020,\nToutes ses victoires, elle les m\u00e9rite \u00e0 nouveau,\nEt sa soeur Dajana, une autre joueuse talentueuse,\nDans la famille Bo\u0161kovi\u0107, le talent est devenu h\u00e9r\u00e9ditaire, c'est fameux.\n\n[Refrain]\nTijana, la star des terrains,\nTalent, puissance, elle fait tout pour le teindre,\nChampionne du monde, championne d'Europe,\nElle engrange les m\u00e9dailles, \u00e7a c'est la preuve."}, {"titre": "Palais omnisports de Paris-Bercy", "text_origine": "Le palais omnisports de Paris-Bercy (en abr\u00e9g\u00e9 POPB), souvent d\u00e9sign\u00e9 (par ellipse) Paris-Bercy ou tout simplement Bercy, et actuellement parrain\u00e9 sous le nom Accor Arena, est une salle polyvalente et modulable situ\u00e9e boulevard de Bercy, dans le quartier de Bercy, dans le 12e arrondissement de Paris. Il est depuis son inauguration en 1984 le th\u00e9\u00e2tre de nombreuses manifestations sportives, certaines r\u00e9guli\u00e8res (comme le Masters de Paris-Bercy en tennis et le Grand Chelem de Paris en judo), de concerts des plus grands artistes nationaux et internationaux, et accueillera les comp\u00e9titions de basket-ball et de gymnastique artistique des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024.\nEncadr\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances au nord-ouest et par le parc de Bercy au sud-est, il se trouve sur la rive droite de la Seine, \u00e0 la hauteur du pont de Bercy ; la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand situ\u00e9e rive gauche lui fait face.", "element_cle": "1. Le Palais omnisports de Paris-Bercy, \u00e9galement connu sous le nom de Bercy, est une salle polyvalente situ\u00e9e dans le 12e arrondissement de Paris.\n2. Inaugur\u00e9 en 1984, il accueille un large \u00e9ventail d'\u00e9v\u00e9nements sportifs, tels que le Masters de Paris-Bercy en tennis et le Grand Chelem de Paris en judo.\n3. Le Palais omnisports de Paris-Bercy est \u00e9galement un lieu privil\u00e9gi\u00e9 pour les concerts des plus grands artistes nationaux et internationaux.\n4. Il sera \u00e9galement utilis\u00e9 pour les comp\u00e9titions de basket-ball et de gymnastique artistique lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024.\n5. Situ\u00e9 sur la rive droite de la Seine, en face de la biblioth\u00e8que Fran\u00e7ois-Mitterrand, le Palais omnisports de Paris-Bercy est encadr\u00e9 par le minist\u00e8re de l'\u00c9conomie et des Finances et le parc de Bercy.", "rap": "[Couplet 1]\nInaugur\u00e9 en 1984, Bercy, le temple des sports,\nUn lieu mythique, o\u00f9 tout le monde se transporte.\nDes tournois de tennis aux combats de judo,\nL'\u00e9nergie bouillonne ici, elle est \u00e0 son paroxysme.\n\nDes athl\u00e8tes de renom et des champions,\nSe succ\u00e8dent sur cette sc\u00e8ne, font leur d\u00e9monstration.\nLe Masters de Paris-Bercy, le rendez-vous des grands,\nLa magie op\u00e8re, l'adr\u00e9naline monte dans les gradins.\n\n[Refrain]\nBercy, symbole de la comp\u00e9tition,\nUn lieu o\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre la passion.\nBercy, o\u00f9 les talents s'enflamment,\nUn endroit o\u00f9 l'on vibre et o\u00f9 l'on acclame.\n\n[Couplet 2]\nMais Bercy, c'est bien plus que du sport,\nC'est aussi un lieu o\u00f9 la musique se r\u00e9conforte.\nLes plus grands artistes viennent y \u00e9lectriser,\nLe public en d\u00e9lire, les notes font frissonner.\n\nDe la pop au rap, de la chanson fran\u00e7aise,\nLe Palais de Bercy accueille les stars de toutes les esp\u00e8ces.\nDes concerts l\u00e9gendaires qui marquent l'histoire,\nUn rendez-vous immanquable pour les m\u00e9lomanes en m\u00e9moire.\n\n[Refrain]\nBercy, symbole de la comp\u00e9tition,\nUn lieu o\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre la passion.\nBercy, o\u00f9 les talents s'enflamment,\nUn endroit o\u00f9 l'on vibre et o\u00f9 l'on acclame."}, {"titre": "National Collegiate Athletic Association", "text_origine": "La National Collegiate Athletic Association, ou NCAA (que l'on prononce aussi \u00ab N-C-Double-A \u00bb, \u00ab N-C-Two-A \u00bb ou \u00ab N-C-A-A \u00bb en anglais), est une association sportive am\u00e9ricaine organisant les programmes sportifs de nombreuses grandes \u00e9coles et universit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis. Elle est compos\u00e9e d'environ 1 200 volontaires individuels et collectifs (diverses institutions ou organisations). Son si\u00e8ge est situ\u00e9 \u00e0 Indianapolis, dans l'Indiana. Dirig\u00e9e par le pr\u00e9sident Myles Brand depuis 2003 jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en septembre 2009, la NCAA constitue la plus grande organisation sportive universitaire du monde et, du fait de la tr\u00e8s grande popularit\u00e9 des sports universitaires aupr\u00e8s des spectateurs aux \u00c9tats-Unis, elle tient sur la sc\u00e8ne sportive am\u00e9ricaine une place pr\u00e9pond\u00e9rante, bien plus importante que les autres organisations sportives universitaires nationales dans leurs propres pays.", "element_cle": "1. La National Collegiate Athletic Association (NCAA) est une association sportive am\u00e9ricaine qui organise les programmes sportifs des grandes \u00e9coles et universit\u00e9s aux \u00c9tats-Unis.\n2. La NCAA est compos\u00e9e d'environ 1 200 volontaires individuels et collectifs, issus de diff\u00e9rentes institutions et organisations.\n3. Le si\u00e8ge de la NCAA se trouve \u00e0 Indianapolis, dans l'Indiana.\n4. Dirig\u00e9e par le pr\u00e9sident Myles Brand jusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s en septembre 2009, la NCAA est la plus grande organisation sportive universitaire du monde.\n5. Les sports universitaires sont extr\u00eamement populaires aux \u00c9tats-Unis, ce qui conf\u00e8re \u00e0 la NCAA une place pr\u00e9pond\u00e9rante sur la sc\u00e8ne sportive am\u00e9ricaine.", "rap": "[Couplet 1]\nLa NCAA, la grande institution\nQui organise les sports en comp\u00e9tition\n1 200 volontaires en action\nDes \u00e9coles et universit\u00e9s en union\n\nFond\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est clair\nAvec ses multiples programmes universitaires\nAu si\u00e8ge d'Indianapolis, elle si\u00e8ge fi\u00e8re\nLa NCAA, une l\u00e9gende \u00e0 retenir\n\n[Refrain]\nLa NCAA, une association renomm\u00e9e\nLes sports universitaires, elle les r\u00e9unit\nSur la sc\u00e8ne sportive am\u00e9ricaine elle brille\nUn acteur incontournable, elle s'impose sans limite\n\n[Couplet 2]\nMyles Brand, un pr\u00e9sident r\u00e9solu\nJusqu'\u00e0 son d\u00e9c\u00e8s, il a dirig\u00e9 tout\nLa plus grande organisation du monde, c'est s\u00fbr\nLa NCAA domine et prend son coup\n\nLes \u00c9tats-Unis, pays du sport roi\nLes sports universitaires font leur \u00e9cho\nLa NCAA, au sommet de la loi\nUne place pr\u00e9pond\u00e9rante, \u00e7a c'est certain, mon pote\n\n[Refrain]\nLa NCAA, une association renomm\u00e9e\nLes sports universitaires, elle les r\u00e9unit\nSur la sc\u00e8ne sportive am\u00e9ricaine elle brille\nUn acteur incontournable, elle s'impose sans limite"}, {"titre": "The Promised Neverland", "text_origine": "The Promised Neverland (\u7d04\u675f\u306e\u30cd\u30d0\u30fc\u30e9\u30f3\u30c9, Yakusoku no Neb\u0101rando, litt. \u00ab Le Pays Imaginaire Promis \u00bb, souvent abr\u00e9g\u00e9 TPN) est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu. Il est pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha et publi\u00e9 en un total de 20 volumes reli\u00e9s sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par Kaz\u00e9 entre avril 2018 et juin 2021, puis est pass\u00e9e sous le label Crunchyroll.\nUne adaptation en anime est diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon sur Fuji TV dans la case horaire noitaminA. La s\u00e9rie est disponible en streaming sur Wakanim, Crunchyroll et Animation Digital Network dans les territoires francophones. Une seconde saison est diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021. Une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie en d\u00e9cembre 2020 au Japon. Amazon Studios d\u00e9veloppe \u00e9galement une s\u00e9rie am\u00e9ricaine live-action pour Amazon Prime Video.\nEn ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires, versions num\u00e9riques comprises, ce qui classe l'\u0153uvre parmi les s\u00e9ries de mangas les plus vendues. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie au Japon et \u00e0 l'international, en particulier pour son worldbuilding, ses concepts originaux, son r\u00e9cit, ainsi que pour ses th\u00e8mes. Le manga a remport\u00e9 de nombreux prix dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.\n\n", "element_cle": "1. The Promised Neverland est un manga japonais \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump.\n3. Le manga est constitu\u00e9 de 20 volumes reli\u00e9s sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020.\n4. Une version fran\u00e7aise du manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par Kaz\u00e9 entre avril 2018 et juin 2021.\n5. Une adaptation en anime de The Promised Neverland a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon.\n6. La s\u00e9rie anim\u00e9e est disponible en streaming sur diff\u00e9rentes plateformes dans les territoires francophones.\n7. Une deuxi\u00e8me saison de l'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021.\n8. En d\u00e9cembre 2020, une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie au Japon.\n9. The Promised Neverland a \u00e9t\u00e9 acclam\u00e9 tant au Japon qu'\u00e0 l'international pour son worldbuilding, ses concepts originaux et son r\u00e9cit.\n10. Le manga a remport\u00e9 plusieurs prix, dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Promised Neverland, un manga explosif\nEcrit par Kaiu Shirai, dessin\u00e9 par Posuka Demizu\nPr\u00e9-publi\u00e9 dans le Weekly Sh\u014dnen Jump, \u00e7a fait d\u00e9lirer\nDe 2016 \u00e0 2020, c'\u00e9tait l'heure de s'\u00e9merveiller\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, une histoire hors du commun\nDes orphelins qui luttent pour leur libert\u00e9, c'est certain\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, une ambiance captivante\nCe manga a s\u00e9duit, il a berc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Couplet 2]\n20 volumes sortis, de d\u00e9cembre 2016 \u00e0 octobre 2020\nEn fran\u00e7ais, Kaz\u00e9 a tout publi\u00e9, du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin\nUne adaptation en anime, diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 2019\nOn peut la streamer, merci les plateformes en ligne\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, une histoire hors du commun\nDes orphelins qui luttent pour leur libert\u00e9, c'est certain\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, une ambiance captivante\nCe manga a s\u00e9duit, il a berc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Couplet 1]\nUne deuxi\u00e8me saison pour l'anime, en 2021, \u00e7a d\u00e9chire\nEt un film live-action en d\u00e9cembre 2020, de quoi faire plaisir\nThe Promised Neverland a berc\u00e9 le monde entier\nAvec son worldbuilding et son r\u00e9cit \u00e9poustouflant, respect\u00e9\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, une histoire hors du commun\nDes orphelins qui luttent pour leur libert\u00e9, c'est certain\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, une ambiance captivante\nCe manga a s\u00e9duit, il a berc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration\n\n[Couplet 2]\nDes prix r\u00e9colt\u00e9s, la renomm\u00e9e ne cesse de grandir\nLe 63e Prix Sh\u014dgakukan, le manga sait faire fr\u00e9mir\nThe Promised Neverland a marqu\u00e9 nos esprits \u00e0 jamais\nUne \u0153uvre qui restera grav\u00e9e, pour l'\u00e9ternit\u00e9\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, une histoire hors du commun\nDes orphelins qui luttent pour leur libert\u00e9, c'est certain\nDes \u00e9nigmes \u00e0 r\u00e9soudre, une ambiance captivante\nCe manga a s\u00e9duit, il a berc\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration"}, {"titre": "Anime", "text_origine": "Un anime,, ou anim\u00e9 (\u30a2\u30cb\u30e1), \u00e9galement appel\u00e9 parfois japanime ou japanimation, d\u00e9signe une s\u00e9rie d'animation ou un film d'animation en provenance du Japon souvent adapt\u00e9 d'un manga. C'est le diminutif du mot anim\u0113shon (\u30a2\u30cb\u30e1\u30fc\u30b7\u30e7\u30f3), lui-m\u00eame transcription de l'anglais animation,,.\nAlors que les toutes premi\u00e8res animations japonaises connues datent de 1917 et qu'un bon nombre de dessins anim\u00e9s originaux sont produits durant les d\u00e9cennies suivantes, la caract\u00e9ristique et le style anime se d\u00e9veloppent durant les ann\u00e9es 1960 (notamment gr\u00e2ce aux travaux d'Osamu Tezuka) et se popularisent hors des fronti\u00e8res du Japon durant les ann\u00e9es 1970 et 1980.\nL'anim\u00e9, comme le manga, jouit d'une grande audience au Japon et est facilement reconnaissable dans le monde entier. Les distributeurs peuvent diffuser un anim\u00e9 par le biais de cha\u00eenes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, par vid\u00e9o, au cin\u00e9ma ou encore en streaming.", "element_cle": "1. L'anime, \u00e9galement appel\u00e9 japanime ou japanimation, d\u00e9signe une s\u00e9rie ou un film d'animation japonais souvent adapt\u00e9 d'un manga.\n2. Les premi\u00e8res animations japonaises sont apparues d\u00e8s 1917, mais le style anime s'est vraiment d\u00e9velopp\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960 gr\u00e2ce \u00e0 Osamu Tezuka.\n3. L'anime est devenu populaire en dehors du Japon dans les ann\u00e9es 1970 et 1980.\n4. L'anime b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande audience au Japon et est facilement reconnaissable \u00e0 travers le monde.\n5. Il existe plusieurs moyens de diffuser un anime, que ce soit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, en vid\u00e9o, au cin\u00e9ma ou en streaming.", "rap": "[Couplet 1]\nL'anime, un art qui captive la vue\nJapanimation, une culture \u00e0 part, \u00e0 nu\nDes s\u00e9ries anim\u00e9es, adapt\u00e9es des mangas\nLe Japon nous transporte dans un autre gala\n\nLes premi\u00e8res animations en dix-sept\nMais c'est dans les sixties que \u00e7a d\u00e9colle, un nouveau jet\nOsamu Tezuka, le p\u00e8re du style anime\nIl a su conqu\u00e9rir les c\u0153urs, faire vibrer les esprits\n\n[Refrain]\nL'anime, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui grandit\nDepuis les 70s, dans les 80s c'est l'acm\u00e9\nAu Japon, ce n'est pas qu'une simple volont\u00e9\nC'est une culture internationale, facile \u00e0 identifier\n\n[Couplet 2]\nDans les 70s et 80s, l'anime prend de l'ampleur\nLes fans se multiplient, c'est un vrai bonheur\nDe Goldorak \u00e0 Saint Seiya, on est envo\u00fbt\u00e9\nLes aventures nippones nous font vibrer dans nos foyers\n\nQu'il soit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, en VHS ou au cin\u00e9ma\nL'anime se propage comme une flamme\nEt gr\u00e2ce au streaming, il est partout sur le net\nAccessible \u00e0 tous, un divertissement parfait\n\n[Refrain]\nL'anime, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui grandit\nDepuis les 70s, dans les 80s c'est l'acm\u00e9\nAu Japon, ce n'est pas qu'une simple volont\u00e9\nC'est une culture internationale, facile \u00e0 identifier"}, {"titre": "Fire Force (manga)", "text_origine": "Fire Force (\u708e\u708e\u30ce\u6d88\u9632\u968a, En'en no sh\u014db\u014dtai) est un sh\u014dnen manga \u00e9crit et dessin\u00e9 par Atsushi \u014ckubo. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 de septembre 2015 \u00e0 f\u00e9vrier 2022 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Magazine de l'\u00e9diteur K\u014ddansha, et compil\u00e9s en trente-quatre tomes en mai 2022. La version fran\u00e7aise est \u00e9dit\u00e9e par Kana depuis mai 2017.\nUne adaptation en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation par le studio David Production est diffus\u00e9e au Japon entre le 6 juillet et le 28 d\u00e9cembre 2019 dans la case horaire Super Animeism,. La seconde saison a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e du 4 juillet 2020 au 12 d\u00e9cembre 2020 sur Animeism. Une troisi\u00e8me saison est en cours de production. Dans les pays francophones, ADN, Wakanim et Crunchyroll d\u00e9tiennent les droits de diffusion en simulcast de la s\u00e9rie, tandis que Kana Home Video d\u00e9tient les droits pour le DVD et le Blu-ray.", "element_cle": "1. \"Fire Force\" est un manga sh\u014dnen \u00e9crit et dessin\u00e9 par Atsushi \u014ckubo.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 de septembre 2015 \u00e0 f\u00e9vrier 2022 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Magazine.\n3. Le manga compte trente-quatre tomes, compil\u00e9s en mai 2022.\n4. Une adaptation en s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation par le studio David Production a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e au Japon en 2019 et 2020.\n5. Une troisi\u00e8me saison de l'anime est actuellement en cours de production.\n6. Les droits de diffusion en simulcast de la s\u00e9rie sont d\u00e9tenus par ADN, Wakanim et Crunchyroll dans les pays francophones.\n7. Kana Home Video d\u00e9tient les droits pour la sortie en DVD et Blu-ray de l'anime.", "rap": "[Couplet 1]\nFire Force, un manga de feu, c'est connu\nAtsushi \u014ckubo, l'auteur qui a tout dessin\u00e9 c'est pas des bobards\nPr\u00e9publi\u00e9 dans le Weekly Sh\u014dnen Magazine, respect\u00e9\nDe septembre 2015 \u00e0 f\u00e9vrier 2022, pour les fans c'est sacr\u00e9\n\n[Titre]\nFire Force, la flamme qui s'allume\nUn manga sh\u014dnen qui enflamme la sc\u00e8ne\n\n[Refrain]\nFire Force, \u00e7a br\u00fble et \u00e7a consume\nUne histoire palpitante qui fascine, qui \u00e9tonne\n\n[Couplet 2]\n34 tomes compil\u00e9s en mai 2022, c'est pas rien\nUne longue histoire \u00e0 d\u00e9couvrir, du d\u00e9but \u00e0 la fin\nUne adaptation anime par David Production, c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement\nDiffus\u00e9e en 2019 et 2020, un succ\u00e8s en un instant\n\n[Titre]\nFire Force, la flamme qui s'allume\nUn anime qui d\u00e9chire, qui met le feu dans la brume\n\n[Refrain]\nFire Force, \u00e7a br\u00fble et \u00e7a consume\nUne aventure enflamm\u00e9e, qui jamais ne se consume\n\n[NB : Pour respecter la structure classique du rap, je vous propose un refrain unique apr\u00e8s chaque couplet, mais vous pouvez varier la structure si vous le souhaitez.]"}, {"titre": "Fletcher (chanteuse)", "text_origine": "Cari Elise Fletcher (n\u00e9e le 19 mars 1994), connue sous son nom de famille (stylis\u00e9 FLETCHER), est une chanteuse et compositrice am\u00e9ricaine. Le single r\u00e9volutionnaire de Fletcher Undrunk est sorti en janvier 2019 et est devenu son premier single \u00e0 figurer sur le Billboard Hot 100, et a atteint le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify aux \u00c9tats-Unis. Undrunk est sorti sur son deuxi\u00e8me EP You Ruined New York City for Me, et selon Mediabase, la chanson \u00e9tait la chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop pour un nouvel artiste depuis 2014.\nSon premier single en tant qu'artiste solo, War Paint, est sorti en juin 2015. Son single de 2016, Wasted Youth, a atteint la premi\u00e8re place du palmar\u00e8s des artistes \u00e9mergents de Billboard . Fletcher figurait sur la liste 2022 des 30 moins de 30 ans de Forbes. Elle a sorti son premier album Girl of My Dreams en 2022.", "element_cle": "1. Cari Elise Fletcher, n\u00e9e le 19 mars 1994, est une chanteuse et compositrice am\u00e9ricaine.\n2. Son single r\u00e9volutionnaire, Undrunk, est sorti en janvier 2019 et est devenu son premier \u00e0 figurer sur le Billboard Hot 100.\n3. Undrunk a \u00e9galement atteint le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify aux \u00c9tats-Unis.\n4. Son deuxi\u00e8me EP, You Ruined New York City for Me, comprenait la chanson Undrunk et a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s.\n5. Fletcher a \u00e9galement sorti War Paint en 2015, son premier single en tant qu'artiste solo.\n6. Son single de 2016, Wasted Youth, a atteint la premi\u00e8re place du palmar\u00e8s des artistes \u00e9mergents de Billboard.\n7. Fletcher a \u00e9t\u00e9 incluse dans la liste 2022 des 30 moins de 30 ans de Forbes.\n8. Elle a sorti son premier album, Girl of My Dreams, en 2022.", "rap": "[Couplet 1]\nCari Elise Fletcher, une l\u00e9gende parmi les novices\nN\u00e9e le 19 mars 1994, elle ma\u00eetrise le micro\nChanteuse et compositrice, elle met la barre plus haut\nSa voix r\u00e9sonne, ses paroles deviennent un amalgame\n\n[Refrain]\nUndrunk, le single r\u00e9volutionnaire\nJanvier 2019, le Billboard Hot 100 en premi\u00e8re\nSpotify, num\u00e9ro un sur le Viral Chart US\nFletcher fait vibrer, son talent est un plus\n\n[Couplet 2]\nYou Ruined New York City for Me, son deuxi\u00e8me EP acclam\u00e9\nUndrunk en t\u00eate, un succ\u00e8s incontest\u00e9\nWar Paint, son premier single, marque le d\u00e9part\nEn 2016, Wasted Youth, num\u00e9ro un sur le Billboard chart\n\n[Refrain]\nFletcher, une \u00e9toile montante de la sc\u00e8ne\nForbes l'inclut dans les 30 moins de 30 ans\nSon premier album, Girl of My Dreams, en 2022\nElle continue de gravir les \u00e9chelons, la musique est son leitmotiv"}, {"titre": "Mulhouse", "text_origine": "Mulhouse (/myluz/) est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace. Elle est la premi\u00e8re commune du Haut-Rhin en nombre d'habitants, la deuxi\u00e8me d'Alsace (apr\u00e8s Strasbourg) et la quatri\u00e8me agglom\u00e9ration du Grand Est. 56 % des habitants de l'agglom\u00e9ration r\u00e9sident dans sa banlieue, provoquant une importante et croissante mobilit\u00e9 pendulaire. Son aire d'attraction couvre 410 254 habitants,(53 % de la population du Haut-Rhin) et sa zone d'emploi regroupe 431 337 habitants.\n\u00ab Arch\u00e9type de la ville fabriqu\u00e9e par les flux migratoires \u00bb depuis la r\u00e9volution industrielle, c'est une ville tr\u00e8s cosmopolite. Avec pr\u00e8s de 42 % de ses habitants \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans, Mulhouse est une des grandes villes de France m\u00e9tropolitaine qui a la plus forte proportion de jeunes. La cit\u00e9 est proche de l'Allemagne et de la Suisse, avec qui elle entretient des liens importants. De ces liens est issu l'a\u00e9roport international de B\u00e2le-Mulhouse-Fribourg (EuroAirport), le plus important du Grand Est. Sur le plan des transports elle est \u00e9galement connect\u00e9e au r\u00e9seau de TGV, dispose de lignes de tramway et fait partie des 20 communes de l'agglom\u00e9ration mulhousienne ayant l'obligation de mettre en place une ZFE-m avant le 31 d\u00e9cembre 2024.\nFond\u00e9e selon la l\u00e9gende autour d'un moulin \u00e0 eau, Mulhouse fut longtemps une cit\u00e9-\u00c9tat qui devint en 1347 la R\u00e9publique de Mulhouse (Stadtrepublik M\u00fclhausen). \u00c0 coups d'alliances, elle affirma son ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du Saint-Empire \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, puis adopta les id\u00e9es de la R\u00e9forme protestante par l'instauration du calvinisme comme religion d'\u00c9tat. Propuls\u00e9e dans l'aventure industrielle en 1746 et r\u00e9unie \u00e0 la France en 1798, elle devint un des premiers p\u00f4les industriels d'Europe et fut longtemps surnomm\u00e9e le \u00ab Manchester fran\u00e7ais \u00bb. En 1812, la filature dite \u00ab vieux DMC \u00bb est construite et fut longtemps un des symboles de la R\u00e9volution industrielle en Europe,, avant sa d\u00e9molition en 2013. En 1904, c'est le Nord de l'agglom\u00e9ration qui se lan\u00e7a dans l'exploitation mini\u00e8re. Cet important pass\u00e9 industriel forgea l'identit\u00e9 de la cit\u00e9. Du fait de la pr\u00e9sence de l'industrie spatiale, Mulhouse est membre de la communaut\u00e9 des villes Ariane.\nCette identit\u00e9 industrielle se traduit surtout culturellement, Mulhouse poss\u00e8de ainsi le plus grand mus\u00e9e de l'automobile du monde : le mus\u00e9e national de l'Automobile qui contient la c\u00e9l\u00e8bre collection Schlumpf. Le mus\u00e9e Electropolis est le plus important d'Europe \u00e0 \u00eatre consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. La Cit\u00e9 du train est le plus grand mus\u00e9e ferroviaire europ\u00e9en. Moins spectaculaire, le tr\u00e8s embl\u00e9matique \u00ab Mus\u00e9e de l'impression sur \u00e9toffes \u00bb montre une collection de tissus, de broderies, d'objets divers t\u00e9moins du pass\u00e9 textile de la ville. Cette concentration fait de Mulhouse la \u00ab capitale europ\u00e9enne des mus\u00e9es techniques \u00bb,. La ville conserve de mani\u00e8re vivace certaines de ses traditions urbaines pr\u00e9industrielles, notamment son carnaval ainsi que la pratique des fresques urbaines et des trompe-l'\u0153il qui ornent ses b\u00e2timents anciens et laisse aujourd'hui place au street art sur les b\u00e2timents modernes perp\u00e9tuant cette tradition s\u00e9culaire.\nLa ville est labellis\u00e9e ville d'art et d'histoire. Mulhouse a vu na\u00eetre et grandir le capitaine Alfred Dreyfus, dont l'affaire coupa en deux la France enti\u00e8re. C'est aussi la ville natale du grand math\u00e9maticien Jean-Henri Lambert, du cin\u00e9aste William Wyler qui marqua l'\u00e2ge d'or d'Hollywood et d'Alfred Werner, prix Nobel de chimie en 1913. Enfin, les volcanologues Katia et Maurice Krafft furent \u00e9galement des Mulhousiens de renom. Terre de la R\u00e9forme, Mulhouse accueille en son c\u0153ur le temple Saint-\u00c9tienne qui est l'\u00e9difice protestant le plus haut de France. La ville est souvent surnomm\u00e9e la \u00ab cit\u00e9 du Bollwerk \u00bb, qui signifie bastion en allemand. Il reste en effet un bastion, \u00e9pargn\u00e9 lors de la suppression des fortifications de la ville au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. Il en est devenu un des symboles.", "element_cle": "1. Mulhouse est une commune situ\u00e9e dans la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace.\n\n2. Mulhouse est la premi\u00e8re commune du Haut-Rhin en nombre d'habitants.\n\n3. Mulhouse est une ville tr\u00e8s cosmopolite avec une forte proportion de jeunes.\n\n4. Mulhouse est proche de l'Allemagne et de la Suisse, avec qui elle entretient des liens importants.\n\n5. Mulhouse dispose d'un a\u00e9roport international, l'EuroAirport de B\u00e2le-Mulhouse-Fribourg.\n\n6. Mulhouse a une histoire riche, ayant \u00e9t\u00e9 une cit\u00e9-\u00c9tat et la R\u00e9publique de Mulhouse.\n\n7. Mulhouse est un p\u00f4le industriel majeur en Europe, surnomm\u00e9e le \"Manchester fran\u00e7ais\".\n\n8. Mulhouse a connu une importante r\u00e9volution industrielle, symbolis\u00e9e par la filature \"vieux DMC\".\n\n9. Mulhouse fait partie de l'agglom\u00e9ration mulhousienne qui doit mettre en place une ZFE-m avant 2024.\n\n10. Mulhouse est connect\u00e9e au r\u00e9seau de TGV et dispose de lignes de tramway pour les transports.", "rap": "[Couplet 1]\nMulhouse, c'est la commune qui brille en Alsace\nUn m\u00e9lange de cultures, une ville cosmopolite\nAvec une jeunesse dynamique, toujours en piste\nPremi\u00e8re commune du Haut-Rhin, un nombre d'habitants qui invite.\n\nMulhouse, ouverte sur le monde, c\u00f4t\u00e9 international\nAvec l'EuroAirport, on vole vers de nouveaux horizons\nProche de l'Allemagne et de la Suisse, des liens passionnants\nUne situaton g\u00e9ographique qui nous rend captivants.\n\n[Refrain]\nMulhouse, Mulhouse, on repr\u00e9sente notre ville\nUn concentr\u00e9 d'histoire et de cultures, \u00e7a brille\nMulhouse, Mulhouse, une cit\u00e9 qui \u00e9blouit\nL'histoire industrielle et les transports qui nous unissent.\n\n[Couplet 2]\nMulhouse, une cit\u00e9 qui a du v\u00e9cu, qui a connu\nUne \u00e9poque de gloire en tant que cit\u00e9-\u00c9tat, on a \u00e9t\u00e9 reconnus\nLa R\u00e9publique de Mulhouse, symbole d'ind\u00e9pendance\nOn a marqu\u00e9 l'histoire, notre fiert\u00e9 en abondance.\n\nMulhouse, p\u00f4le industriel majeur en Europe, on est les patrons\nSurnomm\u00e9s le \"Manchester fran\u00e7ais\", ouais on d\u00e9passe les frontons\nLa r\u00e9volution industrielle a marqu\u00e9 notre ville\nVieux DMC, symbole de progr\u00e8s, c'est \u00e7a qu'on brille.\n\n[Refrain]\nMulhouse, Mulhouse, on repr\u00e9sente notre ville\nUn concentr\u00e9 d'histoire et de cultures, \u00e7a brille\nMulhouse, Mulhouse, une cit\u00e9 qui \u00e9blouit\nL'histoire industrielle et les transports qui nous unissent."}, {"titre": "Stade de France", "text_origine": "Le Stade de France est le plus grand stade fran\u00e7ais, comprenant 80 698 places en configuration football/rugby. Il se situe dans le quartier de la Plaine Saint-Denis \u00e0 Saint-Denis, dans la proche banlieue nord de Paris. Il est l'\u0153uvre de quatre architectes : Michel Macary, Aymeric Zublena, Michel Regembal et Claude Costantini. L'architecture de ce stade s'inspire du Worldport, un terminal de la compagnie a\u00e9rienne am\u00e9ricaine Pan Am qui se situait \u00e0 l'a\u00e9roport international John-F.-Kennedy de New York.\nIl est inaugur\u00e9 le 28 janvier 1998 par Jacques Chirac, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors du match de football France - Espagne. Construit pour les besoins de la Coupe du monde de football de 1998 en France afin de remplacer le Parc des Princes jug\u00e9 trop petit, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour accueillir diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements sportifs : football, rugby, athl\u00e9tisme, courses automobiles. Il peut \u00e9galement abriter des concerts, des grands spectacles et des animations (r\u00eave de neige et la plage au stade). Sa capacit\u00e9 \u00e9volue entre 75 000 (athl\u00e9tisme) et 80 698 places (football, rugby) et les concerts peuvent r\u00e9unir entre 60 et 80 000 personnes avec une sc\u00e8ne non centrale (70\u2009% de la capacit\u00e9 totale du Stade) et jusqu'\u00e0 pr\u00e8s de 100 000 personnes en sc\u00e8ne centrale (90 \u00e0 100\u2009% de la capacit\u00e9 totale du Stade).\nC'est le premier stade \u00e0 avoir accueilli une finale de Coupe du monde de football (en 1998) et une finale de Coupe du monde de rugby \u00e0 XV (en 2007). En 2019, il est rejoint par le stade Nissan de Yokohama qui accueille la finale de la coupe du monde de rugby \u00e0 XV apr\u00e8s avoir accueilli celle de la coupe du monde de football en 2002.\nIl a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre le 10 juillet 2016 de la finale du Championnat d'Europe de football. Il a par ailleurs accueilli la finale de la Ligue des champions 2000, celle de 2006 ainsi que celle de 2022. Il deviendra stade olympique pour les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et de rugby \u00e0 sept des Jeux de Paris 2024, et aura accueilli un an plus t\u00f4t une deuxi\u00e8me finale de la Coupe du monde de rugby \u00e0 l'occasion de l'\u00e9dition 2023.\nLe soir du 13 novembre 2015, lors d'un match de football amical France-Allemagne, trois explosions dans le p\u00e9rim\u00e8tre du stade font 1 victime de m\u00eame que le d\u00e9c\u00e8s des trois terroristes. Il s'agit d'actes terroristes islamistes faisant partie d'une s\u00e9rie d'attentats qui ont lieu \u00e0 Paris durant cette m\u00eame soir\u00e9e.\n\n", "element_cle": "- Le Stade de France est le plus grand stade fran\u00e7ais, avec une capacit\u00e9 de 80 698 places.\n- Il est situ\u00e9 dans le quartier de la Plaine Saint-Denis \u00e0 Saint-Denis, dans la proche banlieue nord de Paris.\n- Le stade a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 28 janvier 1998 par Jacques Chirac lors du match de football France - Espagne.\n- Il a \u00e9t\u00e9 construit pour remplacer le Parc des Princes pour la Coupe du monde de football de 1998.\n- Le Stade de France peut accueillir diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements sportifs tels que le football, le rugby, l'athl\u00e9tisme et les courses automobiles.\n- Il est \u00e9galement utilis\u00e9 pour des concerts, des spectacles et des animations.\n- Le stade a accueilli la finale de la Coupe du monde de football en 1998 et la finale de la Coupe du monde de rugby \u00e0 XV en 2007.\n- En 2024, il sera le stade olympique pour les \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme et de rugby \u00e0 sept des Jeux de Paris.\n- Le Stade de France a \u00e9galement accueilli la finale de la Ligue des champions en 2000, 2006 et 2022.\n- Il a \u00e9t\u00e9 rejoint par le stade Nissan de Yokohama pour la finale de la coupe du monde de rugby \u00e0 XV en 2019.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'rappe sur le Stade de France, l'plus grand stade de France\n80 698 places, mec, c'est pas d'la romance\nSitu\u00e9 \u00e0 Saint-Denis, dans le quartier de la Plaine\nBanlieue nord de Paris, \u00e7a c'est ma sc\u00e8ne\n\nInaugur\u00e9 en 98, par Jacques Chirac, tout frais\nFrance contre Espagne, un match qui d\u00e9balle les faits\nConstruit pour remplacer l'Parc des Princes, pour la Coupe du monde\n1998, l'\u00e9v\u00e9nement qui inonde\n\n[Refrain]\nLe Stade de France, c'est l\u00e0 qu'on se d\u00e9chaine\nFootball, rugby, athl\u00e9tisme, \u00e7a s'entraine\nDes courses automobiles et m\u00eame des concerts\nTout est possible ici, on fait vibrer l'univers\n\n[Couplet 2]\nFinale de la Coupe du monde en 98 et Coupe du monde de rugby en 2007\nDes moments historiques, grav\u00e9s dans nos ann\u00e9es\n2024, stade olympique pour les Jeux de Paris\nAthl\u00e9tisme et rugby \u00e0 sept, \u00e7a sera pas triste, \u00e7a c'est s\u00fbr\n\nLigue des champions en 2000, 2006 et 2022\nDes finales m\u00e9morables, des \u00e9quipes qui font le show\nMais on n'oublie pas Yokohama et sa coupe du monde de rugby\n2019, au stade Nissan, une grande aventure qui rugit\n\n[Refrain]\nLe Stade de France, c'est l\u00e0 qu'on se d\u00e9chaine\nFootball, rugby, athl\u00e9tisme, \u00e7a s'entraine\nDes courses automobiles et m\u00eame des concerts\nTout est possible ici, on fait vibrer l'univers"}, {"titre": "The Promised Neverland", "text_origine": "The Promised Neverland (\u7d04\u675f\u306e\u30cd\u30d0\u30fc\u30e9\u30f3\u30c9, Yakusoku no Neb\u0101rando, litt. \u00ab Le Pays Imaginaire Promis \u00bb, souvent abr\u00e9g\u00e9 TPN) est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu. Il est pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha et publi\u00e9 en un total de 20 volumes reli\u00e9s sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par Kaz\u00e9 entre avril 2018 et juin 2021, puis est pass\u00e9e sous le label Crunchyroll.\nUne adaptation en anime est diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon sur Fuji TV dans la case horaire noitaminA. La s\u00e9rie est disponible en streaming sur Wakanim, Crunchyroll et Animation Digital Network dans les territoires francophones. Une seconde saison est diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021. Une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie en d\u00e9cembre 2020 au Japon. Amazon Studios d\u00e9veloppe \u00e9galement une s\u00e9rie am\u00e9ricaine live-action pour Amazon Prime Video.\nEn ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires, versions num\u00e9riques comprises, ce qui classe l'\u0153uvre parmi les s\u00e9ries de mangas les plus vendues. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie au Japon et \u00e0 l'international, en particulier pour son worldbuilding, ses concepts originaux, son r\u00e9cit, ainsi que pour ses th\u00e8mes. Le manga a remport\u00e9 de nombreux prix dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.\n\n", "element_cle": "1. The Promised Neverland est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu.\n2. Le manga a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en un total de 20 volumes reli\u00e9s entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020.\n4. Une adaptation en anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019.\n5. Une seconde saison de l'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021.\n6. Une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie en d\u00e9cembre 2020.\n7. Une s\u00e9rie am\u00e9ricaine live-action pour Amazon Prime Video est en d\u00e9veloppement par Amazon Studios.\n8. En ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires.\n9. Le manga a remport\u00e9 de nombreux prix, dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une histoire exceptionnelle\nUn manga qui d\u00e9cha\u00eene les foules, un v\u00e9ritable mod\u00e8le\n\"The Promised Neverland\", un r\u00e9cit captivant\n\u00c9crit par Kaiu Shirai, un v\u00e9ritable prodige dans l'art du sc\u00e9nario brillant\n\n[Neverland, refrain]\nDans ce monde sombre et effrayant\nEmma, Ray et Norman r\u00e9sistent vaillamment\nIls cherchent la v\u00e9rit\u00e9, un avenir meilleur\n\"The Promised Neverland\", une aventure qui fait honneur\n\n[Couplet 2]\nDans les pages du Weekly Sh\u014dnen Jump, il a commenc\u00e9 \u00e0 briller\nEntre ao\u00fbt 2016 et juin 2020, il nous a fait vibrer\n20 volumes reli\u00e9s, un succ\u00e8s sans pareil\nEt une adaptation en anime, quel plaisir sans pareil\n\n[Neverland, refrain]\nDans ce monde sombre et effrayant\nEmma, Ray et Norman r\u00e9sistent vaillamment\nIls cherchent la v\u00e9rit\u00e9, un avenir meilleur\n\"The Promised Neverland\", une aventure qui fait honneur"}, {"titre": "Fletcher (chanteuse)", "text_origine": "Cari Elise Fletcher (n\u00e9e le 19 mars 1994), connue sous son nom de famille (stylis\u00e9 FLETCHER), est une chanteuse et compositrice am\u00e9ricaine. Le single r\u00e9volutionnaire de Fletcher Undrunk est sorti en janvier 2019 et est devenu son premier single \u00e0 figurer sur le Billboard Hot 100, et a atteint le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify aux \u00c9tats-Unis. Undrunk est sorti sur son deuxi\u00e8me EP You Ruined New York City for Me, et selon Mediabase, la chanson \u00e9tait la chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop pour un nouvel artiste depuis 2014.\nSon premier single en tant qu'artiste solo, War Paint, est sorti en juin 2015. Son single de 2016, Wasted Youth, a atteint la premi\u00e8re place du palmar\u00e8s des artistes \u00e9mergents de Billboard . Fletcher figurait sur la liste 2022 des 30 moins de 30 ans de Forbes. Elle a sorti son premier album Girl of My Dreams en 2022.", "element_cle": "1. Cari Elise Fletcher est une chanteuse et compositrice am\u00e9ricaine.\n2. Son single Undrunk est sorti en janvier 2019 et a atteint le Billboard Hot 100.\n3. Undrunk \u00e9tait la chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop pour un nouvel artiste depuis 2014.\n4. Son premier single en tant qu'artiste solo, War Paint, est sorti en juin 2015.\n5. Son album Girl of My Dreams est sorti en 2022.\n6. Fletcher a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e sur la liste des 30 moins de 30 ans de Forbes en 2022.\n7. Elle a \u00e9galement atteint la premi\u00e8re place du palmar\u00e8s des artistes \u00e9mergents de Billboard avec Wasted Youth en 2016.\n8. Fletcher est n\u00e9e le 19 mars 1994.\n9. Elle a sorti son deuxi\u00e8me EP You Ruined New York City for Me.\n10. Undrunk a atteint le num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify aux \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nFletcher, c'est son nom, une chanteuse sans \u00e9gale\nCompositrice am\u00e9ricaine, elle casse tous les codes\nEn janvier 2019, son single sortait\nUndrunk, un hit qui a cartonn\u00e9, on en redemandait\n\nRefrain:\nUndrunk, \u00e7a a fait l'effet d'une bombe\nSur le Billboard Hot 100, \u00e7a plane, \u00e7a ronfle\nLa chanson la plus rapide \u00e0 la radio pop\nFletcher, t'as mis tout le monde sur un pied d'estale\n\n[Couplet 2]\nEn juin 2015, War Paint est arriv\u00e9\nLe premier single en solo, Fletcher a tout donn\u00e9\nEn 2022, son album tant attendu,\nGirl of My Dreams, on l'a tous \u00e9cout\u00e9\n\nRefrain:\nForbes l'a remarqu\u00e9e sur leur liste des 30 moins de 30\nFletcher, talentueuse et ambitieuse, elle est pr\u00eate \u00e0 tout envoyer\nWasted Youth, num\u00e9ro un sur le classement Billboard\nCette fille est n\u00e9e pour briller, elle ne peut que vous causer des torts\n\n[Solo]\nLe 19 mars 1994, \u00e0 la vie elle est n\u00e9e\nFletcher, une \u00e9toile qui ne cesse de briller\nYou Ruined New York City for Me, son deuxi\u00e8me EP\nElle nous transporte, elle nous fait r\u00eaver, \u00e7a c'est la cl\u00e9\n\nRefrain:\nUndrunk, num\u00e9ro un sur le Viral Chart de Spotify\nAux \u00c9tats-Unis, tout le monde a fredonn\u00e9 ses mots funky\nFletcher, un talent \u00e0 part enti\u00e8re\nSon rap est \u00e9ducatif, une source de lumi\u00e8re."}, {"titre": "Kamsar", "text_origine": "Kamsar, petit village de p\u00eacheurs \u00e0 l'origine, est une ville du nord-ouest de Guin\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 environ 3 heures et demie en voiture au nord de Conakry, dans l'estuaire du Rio Nunez, sur l'oc\u00e9an Atlantique. C'est un centre industriel de la Compagnie des bauxites de Guin\u00e9e (CBG) en connexion ferroviaire avec le plateau du Sangar\u00e9di proche, qui est l'une des plus grandes r\u00e9serves mondiales de bauxite.\nLa ville industrielle de Kamsar est en grande partie d\u00e9tenue par la CBG. La ville moderne fait place \u00e0 de grandes avenues \u00e9clair\u00e9es et bord\u00e9es de maisons individuelles r\u00e9serv\u00e9es aux cadres expatri\u00e9s ou locaux. Des maisons plus modestes, b\u00e2ties en dur, sont r\u00e9serv\u00e9es aux travailleurs de ladite entreprise.\n\u00c0 quelques kilom\u00e8tres de la cit\u00e9 mini\u00e8re, Kamsar Village est une longue bande de maisons de fortune situ\u00e9es le long de la route principale qui m\u00e8ne \u00e0 Bok\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres.\nLa ville de Kamsar est l'une des villes de taille moyenne les mieux organis\u00e9es du pays. Elle dispose, gr\u00e2ce \u00e0 l'implantation de la CBG, d'un acc\u00e8s permanent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 l'eau courante. Un h\u00f4pital moderne est \u00e9galement disponible pour la population. C'est une sous-pr\u00e9fecture avec une population qui d\u00e9passe largement 360 000 habitants et rel\u00e8ve de la pr\u00e9fecture de Bok\u00e9.", "element_cle": "1. Kamsar, ville industrielle situ\u00e9e dans le nord-ouest de la Guin\u00e9e, est connue pour son importante production de bauxite.\n2. La ville est principalement d\u00e9tenue par la Compagnie des bauxites de Guin\u00e9e (CBG), qui la relie par voie ferr\u00e9e au plateau du Sangar\u00e9di.\n3. Kamsar dispose d'infrastructures modernes telles que des avenues \u00e9clair\u00e9es, des maisons individuelles pour les cadres expatri\u00e9s et des logements plus modestes pour les travailleurs.\n4. La ville b\u00e9n\u00e9ficie d'un acc\u00e8s permanent \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 l'eau courante et d'un h\u00f4pital moderne pour la population.\n5. En tant que sous-pr\u00e9fecture de la pr\u00e9fecture de Bok\u00e9, Kamsar compte plus de 360 000 habitants et est l'une des villes de taille moyenne les mieux organis\u00e9es du pays.", "rap": "[Couplet 1]\nKamsar, ville de la bauxite, ouais on repr\u00e9sente\nDans le nord-ouest de la Guin\u00e9e, c'est notre embl\u00e8me\nCBG, Compagnie des bauxites, elle d\u00e9tient les cl\u00e9s\nReli\u00e9e \u00e0 Sangar\u00e9di par une voie ferr\u00e9e\n\nDes avenues \u00e9clair\u00e9es, des maisons pour les cadres\nDes logements plus modestes, maisons pour les travailleurs\nL'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, l'eau courante qui coule\nUn h\u00f4pital moderne, on veille sur nos foules\n\n[Refrain]\nKamsar, ville industrielle o\u00f9 tout est r\u00e9uni\n360 000 habitants, unis et bien construits\nOn repr\u00e9sente, on reste organis\u00e9s\nKamsar, c'est chez nous qu'on progresse, on avance\n\n[Couplet 2]\nSous-pr\u00e9fecture de Bok\u00e9, on fait notre marque\nUne ville de taille moyenne, mais on est pas en reste\nOn valorise l'\u00e9ducation, l'avenir c'est important\nDans nos \u00e9coles, on forme les futurs dirigeants\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements, on en a du lourd\nOn forge notre histoire, notre fiert\u00e9 avec amour\nKamsar, ville de la bauxite et du savoir\nOn avance ensemble, on fait briller notre devoir\n\n[Refrain]\nKamsar, ville industrielle o\u00f9 tout est r\u00e9uni\n360 000 habitants, unis et bien construits\nOn repr\u00e9sente, on reste organis\u00e9s\nKamsar, c'est chez nous qu'on progresse, on avance"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine et le cinqui\u00e8me plus grand pays du monde.\n2. Le pays partage des fronti\u00e8res avec plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 l'exception du Chili et de l'\u00c9quateur.\n3. Le Br\u00e9sil compte une population de 215 millions d'habitants.\n4. Ancienne colonie portugaise, la langue officielle du Br\u00e9sil est le portugais.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente sur le plan \u00e9conomique et est membre de plusieurs organisations internationales telles que l'ONU et le G20.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont parmi les plus importantes du continent am\u00e9ricain.\n7. Le pays lutte contre des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es, en \u00e9tant le troisi\u00e8me pays le plus in\u00e9galitaire d'Am\u00e9rique latine.\n8. Le Br\u00e9sil est per\u00e7u comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une forte diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, mon gars, c'est le roi du carnaval\nLe plus grand d'Am\u00e9rique Latine, le pays colossal\nFronti\u00e8res avec l'Am\u00e9rique du Sud, sauf Chili et Equateur\n215 millions d'habitants, c'est de la haute valeur\n\nAncienne colonie portugaise, parlant dans la langue de Cam\u00f5es\nLe Br\u00e9sil tout en force, il est au sommet de l'\u00e9chiquier\nMembre des grandes orga', l'ONU et le G20\n\u00c9conomie \u00e9mergente, son potentiel fait peur\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, c'est \u00e7a, faut pas se tromper\nPuissant sur tous les plans, pr\u00eat \u00e0 se relever\nMais dans ses rues, l'in\u00e9galit\u00e9 est \u00e9vidente\nLa mixit\u00e9 culturelle, une richesse trop puissante\n\n[Couplet 2]\nForces arm\u00e9es solides, les brasiers de l'Am\u00e9rique\nLe Br\u00e9sil se bat, contre les in\u00e9galit\u00e9s dramatiques\nLe pays envoie des signes, wanna be a superpower\nMais l'injustice sociale, c'est comme une \u00e9pine dans ses tours\n\nDiversit\u00e9 ethnique, un m\u00e9lange impressionnant\nLe Br\u00e9sil, terre des cultures, tellement fascinant\nOn avance pas \u00e0 pas, vers un avenir meilleur\nLe Br\u00e9sil, le Br\u00e9sil, un pays aux multiples saveurs\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, c'est \u00e7a, faut pas se tromper\nPuissant sur tous les plans, pr\u00eat \u00e0 se relever\nMais dans ses rues, l'in\u00e9galit\u00e9 est \u00e9vidente\nLa mixit\u00e9 culturelle, une richesse trop puissante"}, {"titre": "Nouvelle-Angleterre", "text_origine": "La Nouvelle-Angleterre (en anglais : New England) est une r\u00e9gion situ\u00e9e au nord-est des \u00c9tats-Unis. Elle est compos\u00e9e de six \u00c9tats : Maine, Massachusetts, New Hampshire, Vermont, Rhode Island et Connecticut.\nElle partage ses fronti\u00e8res avec l'\u00c9tat de New York \u00e0 l'ouest, la baie de Long Island Sound au sud, l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'est et les provinces canadiennes du Qu\u00e9bec et du Nouveau-Brunswick au nord et au nord-est, respectivement. L'appellation de New England est ant\u00e9rieure \u00e0 l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis et ne correspond pas \u00e0 une entit\u00e9 administrative. Un habitant de la Nouvelle-Angleterre est, en fran\u00e7ais, un N\u00e9o-Anglais ou une N\u00e9o-Anglaise (emploi peu fr\u00e9quent) et en anglais un New Englander ou, particuli\u00e8rement en anglais am\u00e9ricain, un Yankee.\nBoston, dans le Massachusetts, est son principal centre \u00e9conomique et culturel.", "element_cle": "1. La Nouvelle-Angleterre est une r\u00e9gion situ\u00e9e au nord-est des \u00c9tats-Unis, compos\u00e9e de six \u00c9tats.\n2. Elle partage ses fronti\u00e8res avec l'\u00c9tat de New York, la baie de Long Island Sound, l'oc\u00e9an Atlantique et les provinces canadiennes.\n3. L'appellation de New England existe depuis avant l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis et ne correspond pas \u00e0 une entit\u00e9 administrative.\n4. Les habitants de la Nouvelle-Angleterre sont souvent appel\u00e9s des N\u00e9o-Anglais ou des Yankee.\n5. Boston, dans le Massachusetts, est le principal centre \u00e9conomique et culturel de la r\u00e9gion.", "rap": "[Couplet 1]\nNouvelle-Angleterre, la patrie des Yankees\nSitu\u00e9e au nord-est, terre de merveilles\nSix \u00c9tats, une r\u00e9gion qui brille\nDes fronti\u00e8res qui s'\u00e9tendent \u00e0 l'infini\n\n[Refrain]\nNew England, c'est notre histoire\nUn pass\u00e9 glorieux, sans victoire\nDans nos veines coule le sang des pionniers\nN\u00e9o-Anglais, on est fi\u00e8re d'\u00eatre\n\n[Couplet 2]\nSans entit\u00e9 administrative, mais unie\nAvant l'ind\u00e9pendance, d\u00e9j\u00e0 la vie\nUn m\u00e9lange de cultures et traditions\nLa Nouvelle-Angleterre, terre de passions\n\n[Refrain]\nNew England, c'est notre histoire\nUn pass\u00e9 glorieux, sans victoire\nDans nos veines coule le sang des pionniers\nN\u00e9o-Anglais, on est fi\u00e8re d'\u00eatre\n\n[Pont]\nBoston, berceau de la culture et du savoir\nUn centre \u00e9conomique qui fait rayonner\nLa fiert\u00e9 des N\u00e9o-Anglais, on la chante\nNouvelle-Angleterre, toujours pr\u00e9sente\n\n[Refrain]\nNew England, c'est notre histoire\nUn pass\u00e9 glorieux, sans victoire\nDans nos veines coule le sang des pionniers\nN\u00e9o-Anglais, on est fi\u00e8re d'\u00eatre"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative r\u00e9sultant de la fusion des r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. La r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2, faisant d'elle la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n3. Elle compte 13 d\u00e9partements et a pour chef-lieu Toulouse.\n4. Sa population est de 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5. La densit\u00e9 de population de l'Occitanie est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, avec 84 hab./km2.\n6. La r\u00e9gion est caract\u00e9ris\u00e9e par une r\u00e9partition in\u00e9gale de population, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier) et des r\u00e9gions rurales moins peupl\u00e9es.\n7. Toulouse est la plus grande ville de la r\u00e9gion et abrite le si\u00e8ge du Conseil r\u00e9gional.\n8. L'Occitanie dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n9. Elle englobe des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest, des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud, du Massif central au nord, et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est. \n10. La r\u00e9gion b\u00e9n\u00e9ficie de paysages vari\u00e9s et d'une grande richesse culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Occitanie, fusion de deux r\u00e9gions\nLanguedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es en action\nSur 72 724 km2, elle s'\u00e9tend\nLa troisi\u00e8me plus vaste, c'est \u00e9patant\n\nChef-lieu Toulouse, on tient le flambeau\nAvec 13 d\u00e9partements, faut qu'tu tiennes l'coup\n6 millions d'habitants, t'sais on est pas petits\nLa cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de nos pays\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'opportunit\u00e9s\nDes paysages vari\u00e9s, une richesse assur\u00e9e\nDu Bassin aquitain aux Pyr\u00e9n\u00e9es ensoleill\u00e9es\nCultures m\u00e9lang\u00e9es, faut s'unir, c'est \u00e9vident\n\n[Couplet 2]\nDensit\u00e9 inf\u00e9rieure, 84 habitants par km2\nMais t'inqui\u00e8te, on se serre les coudes entre nous\nToulouse et Montpellier, deux grandes m\u00e9tropoles\nEntour\u00e9es de r\u00e9gions rurales, on compte sur elles pour un envol\n\nToulouse, si\u00e8ge du Conseil r\u00e9gional fi\u00e8rement\nEt notre fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e\nDu Massif central au bassin m\u00e9diterran\u00e9en\nOn a tout pour s'exprimer, pour avoir du succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'opportunit\u00e9s\nDes paysages vari\u00e9s, une richesse assur\u00e9e\nDu Bassin aquitain aux Pyr\u00e9n\u00e9es ensoleill\u00e9es\nCultures m\u00e9lang\u00e9es, faut s'unir, c'est \u00e9vident"}, {"titre": "Parc des Princes", "text_origine": "Le stade du Parc des Princes ou plus simplement le Parc des Princes est un stade situ\u00e9 depuis 1897 dans le sud-ouest de la ville de Paris, dans le 16e arrondissement de Paris puis dans sa forme actuelle sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien depuis 1972. Constituant le plus important stade fran\u00e7ais depuis cette date jusqu'en 1998, sa capacit\u00e9 de 48 583 places en fait aujourd'hui le cinqui\u00e8me plus grand stade fran\u00e7ais, mais toujours l'un des plus anciens et des plus connus, sinon le plus connu de la r\u00e9gion parisienne avec le Stade de France (situ\u00e9 plus au nord \u00e0 Saint-Denis).\nPropri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris, le stade est en concession \u00e0 la SESE, une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1990, devenue filiale de Canal+ en ao\u00fbt 1992, puis c\u00e9d\u00e9e en juin 2006 au fonds d'investissements am\u00e9ricain Colony Capital. Le bail de concession du stade est renouvel\u00e9 en 2014 par la Ville de Paris pour une dur\u00e9e de 30 ans \u00e0 la SESE, d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le direct du Paris Saint-Germain depuis fin mai 2013.\nLe premier Parc est inaugur\u00e9 le 18 juillet 1897 sous le nom de \u00ab Parc des Princes \u00bb, mais l'actuelle enceinte, sign\u00e9e par l'architecte Roger Taillibert date de 1972.\nLe site est desservi par les stations de m\u00e9tro Porte de Saint-Cloud (\u2009) et Porte d'Auteuil (\u2009)", "element_cle": "1. Le stade du Parc des Princes est situ\u00e9 \u00e0 Paris depuis 1897.\n2. Sa forme actuelle date de 1972 et il est situ\u00e9 sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien.\n3. Il est l'un des plus anciens et des plus connus de la r\u00e9gion parisienne.\n4. Le stade est la propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris et est en concession \u00e0 la SESE.\n5. En 2014, le bail de concession a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 pour une dur\u00e9e de 30 ans \u00e0 la SESE, sous le contr\u00f4le du Paris Saint-Germain.\n6. L'inauguration du premier Parc des Princes a eu lieu le 18 juillet 1897.\n7. L'actuelle enceinte a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par l'architecte Roger Taillibert en 1972.\n8. Le site est desservi par les stations de m\u00e9tro Porte de Saint-Cloud et Porte d'Auteuil.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Parc des Princes, c'est toute une histoire,\nDepuis 1897, il brille dans l'histoire,\nSur le p\u00e9riph\u00e9rique, sa forme actuelle,\nUn monument, un joyau, un symbole intemporel.\n\n[Refrain]\nParc des Princes, un l\u00e9gendaire,\nDans la capitale, un stade mill\u00e9naire,\nDes \u00e9motions, des cris, des chants,\nLe coeur des supporters, bat plus fort \u00e0 chaque instant.\n\n[Couplet 2]\nPropri\u00e9t\u00e9 de Paris, mais en concession,\nLa SESE g\u00e8re les d\u00e9cisions,\nRenouvel\u00e9 en 2014, pour 30 ans,\nSous l'oeil du PSG, qui domine le classement.\n\n[Refrain]\nParc des Princes, un l\u00e9gendaire,\nDans la capitale, un stade mill\u00e9naire,\nDes \u00e9motions, des cris, des chants,\nLe coeur des supporters, bat plus fort \u00e0 chaque instant."}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte :\n\n1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'ONU.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif.\n4. La Knesset repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif en Isra\u00ebl.\n5. J\u00e9rusalem est la capitale officielle d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n6. Tel Aviv joue un r\u00f4le majeur en tant que centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays.\n7. Isra\u00ebl est consid\u00e9r\u00e9 comme le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me en Asie.\n8. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation.\n9. Isra\u00ebl est un leader technologique et l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde dans ce domaine.\n10. Sur le plan \u00e9conomique, Isra\u00ebl est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, pays du Proche-Orient\nSituation g\u00e9ographique, une c\u00f4te orientale\nDe la M\u00e9diterran\u00e9e, mer illumin\u00e9e\nDepuis 1948, son ind\u00e9pendance est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e\nLe plan de partage vot\u00e9 par l'ONU\nLe 14 mai, la cr\u00e9ation, un jour d\u00e9fendu\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de d\u00e9mocratie\nLa Knesset, pouvoir l\u00e9gislatif, c'est le th\u00e8me\nJ\u00e9rusalem, capitale de ce pays b\u00e9ni\nTel Aviv, centre diplomatique, \u00e9conomique, le syst\u00e8me\n\n[Couplet 2]\nPays d\u00e9velopp\u00e9, le Moyen-Orient enchant\u00e9\nLe classement de l'innovation, 14e en 2023\nIsra\u00ebl, leader technologique appr\u00e9ci\u00e9\nAvanc\u00e9 dans ce domaine, un savoir partag\u00e9\n\u00c9conomie florissante, PIB nominal \u00e9lev\u00e9\nLe troisi\u00e8me pays le plus riche en Asie, le souhait r\u00e9alis\u00e9\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de d\u00e9mocratie\nLa Knesset, pouvoir l\u00e9gislatif, c'est le th\u00e8me\nJ\u00e9rusalem, capitale de ce pays b\u00e9ni\nTel Aviv, centre diplomatique, \u00e9conomique, le syst\u00e8me"}, {"titre": "Capoeira", "text_origine": "La capoeira est un art martial afro-br\u00e9silien qui aurait ses racines dans les techniques de combat des peuples africains du temps de l'esclavage au Br\u00e9sil. \nElle se distingue des autres arts martiaux par son c\u00f4t\u00e9 ludique et souvent acrobatique. Les pieds sont tr\u00e8s largement mis \u00e0 contribution durant le combat bien que d'autres parties du corps puissent \u00eatre employ\u00e9es telles que, principalement, les mains, la t\u00eate, les genoux et les coudes. Les \u00ab joueurs \u00bb peuvent prendre position en appui ou en \u00e9quilibre sur les mains pour effectuer des coups de pied ou des acrobaties. De formes diverses, la capoeira est jou\u00e9e et/ou lutt\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rents niveaux du sol et \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses, accompagn\u00e9e le plus souvent par des instruments, des chants et des frappements de mains.\nLa pr\u00e9sence, dans la capoeira antique, d'\u00e9l\u00e9ments culturels africains et de luttes traditionnelles entretenues par les esclaves \u00e9tait proscrite par les colons, les esclaves les occultaient donc (comme dans le Candombl\u00e9 au Br\u00e9sil ou la Santer\u00eda \u00e0 Cuba) en leur donnant l'apparence de danses folkloriques autoris\u00e9es, finissant parfois par se m\u00ealer totalement \u00e0 ces derni\u00e8res et s'y confondre d\u00e9finitivement. La cohabitation de ces pratiques folkloriques et le caract\u00e8re violent des luttes a longtemps donn\u00e9 un caract\u00e8re complexe et ambivalent \u00e0 la capoeira qui peut \u00eatre vue selon les lieux, situations et contextes comme oscillant entre le jeu, la danse et le combat de forme plus ou moins violente et crue.\nDes formes tr\u00e8s analogues \u00e0 la capoeira, aussi bien dans les gestes que dans les rythmes, sont connues et pratiqu\u00e9es dans la plupart des pays concern\u00e9s par la colonisation et la traite n\u00e9gri\u00e8re. Le moring \u00e0 Mayotte, Madagascar et \u00e0 La R\u00e9union, le ladja (ou danmye, ag'ya) en Martinique et en Guadeloupe, le man\u00ed \u00e0 Cuba, le pingue \u00e0 Ha\u00efti, le susa au Suriname, etc.", "element_cle": "1. La capoeira est un art martial afro-br\u00e9silien ayant ses origines dans les techniques de combat des peuples africains durant l'esclavage au Br\u00e9sil.\n2. La capoeira se distingue des autres arts martiaux par son aspect ludique et acrobatique.\n3. Les pieds sont essentiels lors des combats de capoeira, mais d'autres parties du corps peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es.\n4. La capoeira se pratique \u00e0 diff\u00e9rents niveaux du sol et \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses, souvent accompagn\u00e9e d'instruments et de chants.\n5. \u00c0 l'\u00e9poque antique, les \u00e9l\u00e9ments culturels africains et les luttes des esclaves \u00e9taient cach\u00e9s dans la capoeira, qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme une danse folklorique autoris\u00e9e.\n6. La capoeira peut \u00eatre per\u00e7ue comme un m\u00e9lange complexe entre le jeu, la danse et le combat dans diff\u00e9rents contextes.\n7. Des formes similaires \u00e0 la capoeira existent dans plusieurs pays ayant \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la colonisation et la traite n\u00e9gri\u00e8re.", "rap": "[Refrain]\nLa capoeira, un art martial afro-br\u00e9silien,\nDes peuples africains aux techniques qui brillent,\nUn aspect ludique et acrobatique, c'est bien \u00e7a,\nUne danse, un combat, un savant m\u00e9lange l\u00e0.\n\n[Couplet 1]\nOrigines dans l'esclavage, un pass\u00e9 sombre,\nLes luttes des opprim\u00e9s, dans chaque ombre,\nDes pieds agiles frappent avec pr\u00e9cision,\nLes autres parties du corps rejoignent la mission.\n\n[Bridge]\nDes niveaux, des vitesses, une danse au sol,\nDes instruments, des chants, l'ensemble est caracol,\nLa capoeira se joue avec gr\u00e2ce et puissance,\nUn art de r\u00e9sistance, une v\u00e9ritable chance.\n\n[Refrain]\nLa capoeira, un art martial afro-br\u00e9silien,\nDes peuples africains aux techniques qui brillent,\nUn aspect ludique et acrobatique, c'est bien \u00e7a,\nUne danse, un combat, un savant m\u00e9lange l\u00e0.\n\n[Couplet 2]\nAutrefois cach\u00e9e dans la danse folklorique,\nLes \u00e9l\u00e9ments culturels africains, une musique,\nUn m\u00e9lange complexe de jeu, danse et combat,\nLa capoeira, une expression qui ne laisse pas de doutes.\n\n[Bridge]\nCe n'est pas seulement au Br\u00e9sil qu'elle r\u00e9sonne,\nDans d'autres pays touch\u00e9s par cette sombre \u00e9poque,\nLa capoeira s'est propag\u00e9e avec force et fiert\u00e9,\nUn h\u00e9ritage qui unit tous ceux qui l'ont pratiqu\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa capoeira, un art martial afro-br\u00e9silien,\nDes peuples africains aux techniques qui brillent,\nUn aspect ludique et acrobatique, c'est bien \u00e7a,\nUne danse, un combat, un savant m\u00e9lange l\u00e0."}, {"titre": "Parc des Princes", "text_origine": "Le stade du Parc des Princes ou plus simplement le Parc des Princes est un stade situ\u00e9 depuis 1897 dans le sud-ouest de la ville de Paris, dans le 16e arrondissement de Paris puis dans sa forme actuelle sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien depuis 1972. Constituant le plus important stade fran\u00e7ais depuis cette date jusqu'en 1998, sa capacit\u00e9 de 48 583 places en fait aujourd'hui le cinqui\u00e8me plus grand stade fran\u00e7ais, mais toujours l'un des plus anciens et des plus connus, sinon le plus connu de la r\u00e9gion parisienne avec le Stade de France (situ\u00e9 plus au nord \u00e0 Saint-Denis).\nPropri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris, le stade est en concession \u00e0 la SESE, une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e en 1990, devenue filiale de Canal+ en ao\u00fbt 1992, puis c\u00e9d\u00e9e en juin 2006 au fonds d'investissements am\u00e9ricain Colony Capital. Le bail de concession du stade est renouvel\u00e9 en 2014 par la Ville de Paris pour une dur\u00e9e de 30 ans \u00e0 la SESE, d\u00e9sormais sous le contr\u00f4le direct du Paris Saint-Germain depuis fin mai 2013.\nLe premier Parc est inaugur\u00e9 le 18 juillet 1897 sous le nom de \u00ab Parc des Princes \u00bb, mais l'actuelle enceinte, sign\u00e9e par l'architecte Roger Taillibert date de 1972.\nLe site est desservi par les stations de m\u00e9tro Porte de Saint-Cloud (\u2009) et Porte d'Auteuil (\u2009)", "element_cle": "1. Le Parc des Princes est un stade situ\u00e9 \u00e0 Paris depuis 1897.\n2. Il est situ\u00e9 dans le 16e arrondissement de la ville et sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien depuis 1972.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 le plus grand stade fran\u00e7ais jusqu'en 1998 et peut accueillir 48 583 personnes.\n4. Le stade est connu comme l'un des plus anciens et des plus connus de la r\u00e9gion parisienne.\n5. Il est actuellement la propri\u00e9t\u00e9 de la Ville de Paris, mais est en concession \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 SESE.\n6. La SESE \u00e9tait initialement une filiale de Canal+ et est maintenant sous le contr\u00f4le direct du Paris Saint-Germain.\n7. L'actuelle enceinte du Parc des Princes a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par l'architecte Roger Taillibert en 1972.\n8. Le stade est desservi par les stations de m\u00e9tro Porte de Saint-Cloud et Porte d'Auteuil.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Parc des Princes depuis mille huit cent quatre-vingt-dix-sept\nUn stade l\u00e9gendaire, dans la ville lumi\u00e8re, dans la capitale que Paris repr\u00e9sente\nSitu\u00e9 dans le seizi\u00e8me, pr\u00e8s du p\u00e9riph\u00e9rique depuis mille neuf cent soixante-douze\nUn lieu embl\u00e9matique o\u00f9 se jouent de grands \u00e9v\u00e9nements, o\u00f9 les foules se bousculent\n\n[Refrain]\nLe Parc des Princes, symbole de notre passion\nUn joyau architectural, depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\nL'histoire s'y est \u00e9crite, les l\u00e9gendes y sont n\u00e9es\nCe stade est un temple, notre fiert\u00e9 bien m\u00e9rit\u00e9e\n\n[Couplet 2] \nJadis le plus grand stade de France, lieu de toutes les \u00e9motions\nPouvant accueillir quarante-huit mille cinq cent quatre-vingt-trois personnes\nUn t\u00e9moin d'un pass\u00e9 glorieux, d'une tradition qui persiste\nUn lieu o\u00f9 l'on construit la l\u00e9gende, o\u00f9 les exploits subsistent\n\n[Refrain]\nLe Parc des Princes, symbole de notre passion\nUn joyau architectural, depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations\nL'histoire s'y est \u00e9crite, les l\u00e9gendes y sont n\u00e9es\nCe stade est un temple, notre fiert\u00e9 bien m\u00e9rit\u00e9e"}, {"titre": "Vice", "text_origine": "Le vice d\u00e9signe d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et non morale ce qui est d\u00e9fectueux, le d\u00e9faut. En morale, c'est un penchant devenu habitude que la morale r\u00e9prouve (en mati\u00e8re sexuelle mais pas seulement), ou un d\u00e9faut excessif.\nLa notion de vice varie peu d'une culture et d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, mais son contenu, ce qu'il d\u00e9signe, est tr\u00e8s changeant. Par exemple, la conception ath\u00e9nienne antique de la sexualit\u00e9 : appr\u00e9cier une femme autrement que comme g\u00e9nitrice d'une descendance semblait grotesque pour certains membres des couches sup\u00e9rieures de la population, sans pour autant que l'homosexualit\u00e9 f\u00fbt sentie comme une valeur en soi. Le mythe d'Aristophane dans le Banquet de Platon montre cependant qu'un amour authentique pouvait \u00eatre con\u00e7u entre un homme et une femme, repr\u00e9sentant deux moiti\u00e9s d'un m\u00eame corps originel.\nD'une mani\u00e8re similaire, alors que l'avarice est, selon les crit\u00e8res chr\u00e9tiens, un p\u00e9ch\u00e9 mortel et que la pauvret\u00e9 mat\u00e9rielle est un indice de puret\u00e9 morale, une r\u00e9ussite sociale fond\u00e9e sur le mod\u00e8le capitaliste de l'\u00e9pargne et de l'investissement pourra paradoxalement passer, dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes (surtout protestantes), pour un mod\u00e8le \u00e0 atteindre, sous r\u00e9serve naturellement que l'argent soit consid\u00e9r\u00e9 comme un serviteur et non comme un ma\u00eetre : beaucoup gagner, oui, mais pour beaucoup donner, ce qui ne saurait donc se qualifier d'avarice. \nCette m\u00eame notion, tr\u00e8s floue, change aussi selon les individus, en accord avec leur propre morale : telle personne sentira telle pratique comme un vice, qui passera, aux yeux d'une autre, pour une pratique acceptable voire positive. Ainsi, fumer.\nOn retrouve plusieurs vices mentionn\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s dans le roman Cercle de vices de Julia Yasmine AGBOTON.", "element_cle": "1. Le vice est une notion qui peut \u00eatre \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9rale et morale, d\u00e9signant ce qui est d\u00e9fectueux ou un penchant r\u00e9prouv\u00e9 par la morale.\n2. La conception du vice varie selon les cultures et les \u00e9poques, mais son sens \u00e9volue \u00e9galement.\n3. Dans la Gr\u00e8ce antique, l'appr\u00e9ciation sexuelle diff\u00e9rait selon les classes sociales, mais l'homosexualit\u00e9 n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9e comme une valeur en soi.\n4. L'avarice est consid\u00e9r\u00e9e comme un p\u00e9ch\u00e9 mortel selon les crit\u00e8res chr\u00e9tiens, mais la r\u00e9ussite sociale bas\u00e9e sur l'\u00e9pargne et l'investissement peut \u00eatre valoris\u00e9e dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes.\n5. La perception du vice est subjective et peut varier d'une personne \u00e0 l'autre, en fonction de leur propre morale.\n6. Le roman \"Cercle de vices\" de Julia Yasmine AGBOTON explore et d\u00e9veloppe plusieurs vices.", "rap": "[Couplet 1]\nLe vice c'est cette notion g\u00e9n\u00e9rale\nQui nous rend d\u00e9fectueux, pas si morale\nPenchants r\u00e9prouv\u00e9s par les codes \u00e9thiques\nMais son sens \u00e9volue, diff\u00e9rent \u00e0 chaque \u00e9poque\n\nDans l'antiquit\u00e9, en Gr\u00e8ce ils disaient\nQue l'appr\u00e9ciation sexuelle variait\nSelon les classes sociales, ouais c'\u00e9tait pas pareil\nMais l'homosexualit\u00e9 n'\u00e9tait pas un truc tr\u00e8s beau\n\n[Refrain]\nLe vice, le vice, chacun a sa vision\nSubjectif, il divise, selon notre condition\n\n[Couplet 2]\nL'avarice, p\u00e9ch\u00e9 mortel pour certains\nDans les crit\u00e8res chr\u00e9tiens, c'\u00e9tait pas bien\nMais de nos jours, dans cette soci\u00e9t\u00e9 moderne\nL'\u00e9pargne, l'investissement, \u00e7a peut \u00eatre un th\u00e8me\n\nLa perception du vice, elle est subjective\nChacun a sa propre morale, tout est relatif\nOn juge selon nos propres valeurs, nos croyances\nEt c'est \u00e7a qui cr\u00e9e toutes nos diff\u00e9rences\n\n[Refrain]\nLe vice, le vice, chacun a sa vision\nSubjectif, il divise, selon notre condition"}, {"titre": "Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1980", "text_origine": "Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1980, officiellement connus comme les Jeux de la XXIIe olympiade de l\u2019\u00e8re moderne, ont lieu \u00e0 Moscou en URSS du 19 juillet au 3 ao\u00fbt 1980. C'est la premi\u00e8re fois que les Jeux se d\u00e9roulent dans ce pays.\nCes Jeux furent marqu\u00e9s par le boycott d'une cinquantaine de nations (dont les \u00c9tats-Unis) \u00e0 la suite de l'invasion de l'Afghanistan par l'Union sovi\u00e9tique en 1979. \n80 nations et 5 179 athl\u00e8tes (dont 1 115 femmes) prirent part \u00e0 203 \u00e9preuves dans 21 sports.\nLe budget d'organisation a \u00e9t\u00e9 de 9 milliards de dollars. Pour ces Jeux, la s\u00e9curit\u00e9 fut \u00e9norm\u00e9ment renforc\u00e9e et une grande partie de la ville fut r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la circulation olympique.\n\n", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1980 se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Moscou en URSS.\n2. Ces Jeux \u00e9taient officiellement connus comme les Jeux de la XXIIe olympiade de l\u2019\u00e8re moderne.\n3. Un boycott a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par une cinquantaine de nations, dont les \u00c9tats-Unis, en raison de l'invasion de l'Afghanistan par l'Union sovi\u00e9tique en 1979.\n4. 80 nations et 5 179 athl\u00e8tes ont particip\u00e9 \u00e0 ces Jeux.\n5. Les Jeux olympiques de 1980 comprenaient 203 \u00e9preuves dans 21 sports.\n6. Le budget d'organisation des Jeux \u00e9tait de 9 milliards de dollars.\n7. Une s\u00e9curit\u00e9 renforc\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mise en place pour assurer le bon d\u00e9roulement des Jeux.\n8. Une grande partie de la ville de Moscou a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la circulation olympique.\n9. Ces Jeux marquaient la premi\u00e8re fois que l'URSS accueillait les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\n10. Les Jeux olympiques de 1980 se sont d\u00e9roul\u00e9s du 19 juillet au 3 ao\u00fbt.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux de l'URSS, yeah c'\u00e9tait en 1980\nMoscou \u00e9tait la ville o\u00f9 tout s'est d\u00e9roul\u00e9\nMais un boycott a lanc\u00e9, les USA ont dit non\nL'invasion d'Afghanistan, ils pouvaient pas laisser passer \u00e7a, tu sais\n\nPlus de 80 nations, 5000 athl\u00e8tes pr\u00eats \u00e0 tout donner\n203 \u00e9preuves, 21 sports pour briller\nLe budget, 9 milliards de dollars, ouais c'\u00e9tait pas rien\nLa s\u00e9curit\u00e9, plus serr\u00e9e qu'un survival game, faut pas l'dire en vain\n\n[Refrain]\nLes Jeux de 1980, un moment historique\nMoscou accueille l'\u00e9t\u00e9, c'est pas commun, c'est pas mythique\nMais malgr\u00e9 le boycott, les athl\u00e8tes ont tout donn\u00e9\nLes Jeux de l'URSS, \u00e0 jamais grav\u00e9s dans l'immortalit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nMoscou \u00e9tait pas la m\u00eame, pendant ces quelques jours\nLa ville illumin\u00e9e, le r\u00eave devenu r\u00e9alit\u00e9, tout l'monde pr\u00eat pour toujours\nLes rues r\u00e9serv\u00e9es, pour que les athl\u00e8tes se d\u00e9placent sans souci\nUne exp\u00e9rience unique, des souvenirs inoubliables \u00e0 l'infini\n\nPremi\u00e8re fois que l'URSS a accueilli les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9\nUn tournant, une \u00e9tape, un moment qui restera grav\u00e9\nDu 19 juillet au 3 ao\u00fbt, le monde entier a vibr\u00e9\nLes Jeux de 1980, un chapitre \u00e0 jamais regrett\u00e9\n\n[Refrain]\nLes Jeux de 1980, un moment historique\nMoscou accueille l'\u00e9t\u00e9, c'est pas commun, c'est pas mythique\nMais malgr\u00e9 le boycott, les athl\u00e8tes ont tout donn\u00e9\nLes Jeux de l'URSS, \u00e0 jamais grav\u00e9s dans l'immortalit\u00e9"}, {"titre": "Jeux olympiques", "text_origine": "Les Jeux olympiques (JO), aussi appel\u00e9s Jeux olympiques modernes, puisqu'ils prolongent la tradition des jeux olympiques de la Gr\u00e8ce antique, sont des \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux majeurs, regroupant les sports d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver, auxquels des milliers d\u2019athl\u00e8tes participent \u00e0 travers diff\u00e9rentes comp\u00e9titions tous les quatre ans, pour chaque olympiade moderne.\nOriginellement tenus dans le centre religieux d\u2019Olympie, dans la Gr\u00e8ce antique du VIIIe si\u00e8cle av. J.-C. au IVe si\u00e8cle apr. J.-C., les Jeux sont r\u00e9nov\u00e9s par le baron fran\u00e7ais Pierre de Coubertin en 1894 lorsqu\u2019il fonde le Comit\u00e9 international olympique (CIO). Depuis lors, le CIO est devenu l\u2019organisation gouvernant le mouvement olympique dont la structure et les d\u00e9cisions sont d\u00e9finies par la Charte olympique.\nLes premiers Jeux olympiques modernes se d\u00e9roulent en 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes et l'instauration des Jeux olympiques d'hiver date de 1924 \u00e0 Chamonix. Ils ont lieu la m\u00eame ann\u00e9e tous les quatre ans, souvent dans le m\u00eame pays sous r\u00e9serve qu'il poss\u00e8de un territoire montagneux, puis sont d\u00e9cal\u00e9s de deux ans \u00e0 partir de 1994. Annul\u00e9s en 1916, 1940 et 1944 pour cause de guerres mondiales, les Jeux ont vu leur \u00e9dition de 2020 report\u00e9e d'un an en raison de la pand\u00e9mie de Covid-19.\nPendant le XXe si\u00e8cle, le CIO adapte les Jeux \u00e0 sa perception des changements \u00e9conomiques, politiques et techniques du monde. Ainsi, les Jeux olympiques sont, comme le voulait Pierre de Coubertin, d'abord r\u00e9serv\u00e9s aux purs amateurs, le r\u00e8glement du CIO interdisant la participation de sportifs professionnels. Bien que malmen\u00e9e par les supercheries (notamment l'amateurisme marron) autour du statut faussement \u00ab amateur \u00bb de nombreux sportifs, l'exclusion du professionnalisme reste en vigueur jusqu'en 1981. Si le passage de l\u2019amateurisme pur au professionnalisme est dans les faits progressif, le XIe Congr\u00e8s olympique en 1981 marque une r\u00e9volution pour l'olympisme, avec l'admission des sportifs officiellement professionnels,. Une autre \u00e9volution importante concerne la f\u00e9minisation des \u00e9preuves, d'aucune femme en comp\u00e9tition en 1896 et un fort d\u00e9s\u00e9quilibre par la suite, jusqu'\u00e0 une quasi-parit\u00e9 de nos jours.\nLe CIO adapte aussi les Jeux aux changements sociaux qui se produisent au XXe si\u00e8cle. Certains de ces ajustements incluent l'instauration des Jeux olympiques d\u2019hiver, des Jeux paralympiques ou encore des Jeux olympiques de la jeunesse et la cr\u00e9ation de nombreuses \u00e9preuves mixtes. En outre, l\u2019importante croissance des m\u00e9dias de masse apporte aux Jeux des sources de financement consid\u00e9rables, entra\u00eenant parfois des probl\u00e8mes de corruption,.\nActuellement, le mouvement olympique comprend les f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales, les comit\u00e9s nationaux olympiques et la mise sur pied de comit\u00e9s d'organisation locaux pour chaque \u00e9dition des Jeux olympiques. La ville h\u00f4te est charg\u00e9e d\u2019organiser les Jeux olympiques de mani\u00e8re qu\u2019ils soient en accord avec la Charte olympique. Le CIO d\u00e9cide aussi des sports pr\u00e9sents ou non \u00e0 chaque \u00e9dition. La c\u00e9l\u00e9bration des Jeux inclut de nombreux rituels et des symboles, comme le drapeau olympique et la flamme olympique, le relais de la flamme, ainsi que les c\u00e9r\u00e9monies d\u2019ouverture et de cl\u00f4ture. Les trois meilleurs athl\u00e8tes ou \u00e9quipes de chaque comp\u00e9tition re\u00e7oivent respectivement une m\u00e9daille d\u2019or (1re place), d\u2019argent (2e place) et de bronze (3e place). Pour les Jeux d'\u00e9t\u00e9, la participation est plafonn\u00e9e \u00e0 environ 10 500 athl\u00e8tes et \u00e0 28 sports se d\u00e9clinant en plus de 300 \u00e9preuves.\nLes Jeux olympiques sont devenus si importants que presque chaque nation est repr\u00e9sent\u00e9e. Une telle ampleur a caus\u00e9 de nombreux d\u00e9fis, comme le boycott, le dopage, la corruption et le terrorisme. Tous les deux ans, les Jeux et leur exposition m\u00e9diatique permettent \u00e0 des athl\u00e8tes d'acqu\u00e9rir une notori\u00e9t\u00e9 nationale, voire mondiale dans certains cas. Les Jeux sont aussi une excellente occasion pour la ville h\u00f4te et le pays d'accueil d'assurer leur promotion sur la sc\u00e8ne internationale.\nLe sportif le plus m\u00e9daill\u00e9 des Jeux olympiques, \u00e9t\u00e9 comme hiver, est le nageur am\u00e9ricain Michael Phelps, qui gagne entre 2004 et 2016, vingt-huit m\u00e9dailles dont vingt-trois en or. Aux Jeux d'hiver, la fondeuse norv\u00e9gienne Marit Bj\u00f8rgen d\u00e9tient un record de quinze podiums, dont huit m\u00e9dailles d'or.\n\n", "element_cle": "1. Les Jeux olympiques modernes sont des \u00e9v\u00e9nements sportifs internationaux majeurs qui ont lieu tous les quatre ans.\n2. Ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s par Pierre de Coubertin en 1894 et sont gouvern\u00e9s par le Comit\u00e9 international olympique (CIO).\n3. Les premiers Jeux olympiques modernes ont eu lieu en 1896 \u00e0 Ath\u00e8nes, tandis que les Jeux olympiques d'hiver ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s en 1924 \u00e0 Chamonix.\n4. Les Jeux olympiques ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s en 1916, 1940 et 1944 en raison de guerres mondiales, et l'\u00e9dition de 2020 a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de Covid-19.\n5. Au d\u00e9part r\u00e9serv\u00e9s aux amateurs, les Jeux olympiques ont \u00e9volu\u00e9 avec l'admission des sportifs professionnels en 1981.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux olympiques, \u00e9v\u00e9nement sans pareil\nUne comp\u00e9tition sportive qui atteint le ciel\nTous les quatre ans, un rendez-vous mondial\nO\u00f9 les athl\u00e8tes se battent pour \u00eatre les rois du vial\n\n[Couplet 2]\nPierre de Coubertin, l'homme \u00e0 la vision\nEn 1894, il a lanc\u00e9 la r\u00e9volution\nLe Comit\u00e9 international olympique, g\u00e9rant les r\u00e8gles\nPour que le fair-play reste le seul \u00e9gide qui brille\n\n[Refrain]\n1896, Ath\u00e8nes, le berceau de l'histoire\nLa premi\u00e8re \u00e9dition, une saga de victoires\n1924, Chamonix, les Jeux d'hiver annonc\u00e9s\nLe sport en toutes saisons, une passion affich\u00e9e\n\n[Couplet 3]\nTrahi par les guerres, 1916 annul\u00e9\nPuis 1940 et 1944, un destin ensanglant\u00e9\n2020, une pand\u00e9mie mondiale en suspens\nLes Jeux report\u00e9s, gardons l'espoir en dedans\n\n[Couplet 4]\nAmateurs d'abord, les athl\u00e8tes sur la piste\nPuis en 1981, le professionnalisme persiste\nUne \u00e9volution des Jeux, une nouvelle \u00e8re\nO\u00f9 les champions montrent toute leur grandeur\n\n[Refrain]\n1896, Ath\u00e8nes, le berceau de l'histoire\nLa premi\u00e8re \u00e9dition, une saga de victoires\n1924, Chamonix, les Jeux d'hiver annonc\u00e9s\nLe sport en toutes saisons, une passion affich\u00e9e"}, {"titre": "Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique", "text_origine": "L\u2019Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique, souvent abr\u00e9g\u00e9 en UM6P, est une institution d\u2019enseignement sup\u00e9rieur marocaine ax\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e et l'innovation. L'universit\u00e9 a pour vision de se positionner parmi les institutions mondialement reconnues dans ces domaines, avec un fort engagement avec l'Afrique.\nSon campus fondateur est situ\u00e9 dans la commune de Ben Guerir, \u00e0 proximit\u00e9 de Marrakech, au c\u0153ur de la Ville Verte Mohammed VI. Cette localisation strat\u00e9gique permet \u00e0 l'universit\u00e9 de rayonner \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, continentale et internationale. avec des campus annexes \u00e0 Rabat et \u00e0 La\u00e2youne. Pens\u00e9e et \u00e9tablie par le Groupe OCP, et inaugur\u00e9e par le Mohammed VI le 12 janvier 2017.\nL'UM6P a pour ambition de relever les d\u00e9fis de recherche, d\u2019innovation et de formation pour le Maroc et pour l\u2019Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, en s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 diverses th\u00e9matiques telles que l\u2019industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le d\u00e9veloppement durable, la mine digitale et les sciences humaines.\nL\u2019effectif global des \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique s\u2019\u00e9tablit \u00e0 3458 \u00e9tudiants, pour l\u2019ann\u00e9e universitaire 2021-2022.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "1. L'Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique (UM6P) est une institution d'enseignement sup\u00e9rieur marocaine ax\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e et l'innovation.\n2. L'UM6P vise \u00e0 se positionner parmi les institutions mondialement reconnues dans ces domaines, avec un fort engagement envers l'Afrique.\n3. Le campus fondateur de l'UM6P est situ\u00e9 \u00e0 Ben Guerir, pr\u00e8s de Marrakech, au c\u0153ur de la Ville Verte Mohammed VI.\n4. L'universit\u00e9 dispose de campus annexes \u00e0 Rabat et \u00e0 La\u00e2youne.\n5. L'UM6P a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et \u00e9tablie par le Groupe OCP et a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e par Mohammed VI le 12 janvier 2017.\n6. L'universit\u00e9 se concentre sur des th\u00e9matiques telles que l'industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le d\u00e9veloppement durable, la mine digitale et les sciences humaines.\n7. L'effectif total des \u00e9tudiants de l'UM6P pour l'ann\u00e9e universitaire 2021-2022 est de 3458 \u00e9tudiants.", "rap": "[Couplet 1]\nUM6P, l'universit\u00e9 d'avenir\nRecherche appliqu\u00e9e, l'innovation pour partir\nAu sommet des institutions mondiales\nEngagement envers l'Afrique, c'est vital\n\nCampus \u00e0 Ben Guerir, pr\u00e8s de Marrakech\nAu c\u0153ur de la Ville Verte, pas de panache\nAnnexes \u00e0 Rabat et \u00e0 La\u00e2youne\nL'UM6P, partout elle rayonne\n\n[Refrain]\nOCP, fondateur de cette r\u00e9ussite\nMohammed VI, l'a inaugur\u00e9e en 2017\nTh\u00e9matiques vari\u00e9es, qui nous incitent\n\u00c0 l'industrialisation, l'alimentation, le durable, \u00e7a danse!\n\n[Couplet 2]\nL'industrialisation, un pilier important\nS\u00e9curit\u00e9 alimentaire, une autre avanc\u00e9e grand\nLe d\u00e9veloppement durable, une priorit\u00e9\nLa mine digitale, un champ \u00e0 explorer\n\nSciences humaines aussi, on n'oublie pas\nUM6P, \u00e9largit son bras\nEffectif total, 3458 \u00e9tudiants\nL'ann\u00e9e 2021-2022, \u00e7a chante, \u00e7a brille, c'est charmant\n\n[Refrain]\nOCP, fondateur de cette r\u00e9ussite\nMohammed VI, l'a inaugur\u00e9e en 2017\nTh\u00e9matiques vari\u00e9es, qui nous incitent\n\u00c0 l'industrialisation, l'alimentation, le durable, \u00e7a danse!"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine et le cinqui\u00e8me plus grand pays au monde.\n2. Le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud et partage des fronti\u00e8res avec de nombreux pays.\n3. Le Br\u00e9sil compte une population de 215 millions d'habitants.\n4. Ancienne colonie portugaise, le portugais est la langue officielle du Br\u00e9sil.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente sur le plan \u00e9conomique et militaire.\n6. Malgr\u00e9 sa taille \u00e9conomique, le Br\u00e9sil fait face \u00e0 de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.\n7. Le pays pr\u00e9sente un fort potentiel pour devenir une superpuissance mondiale dans le futur.\n8. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une grande diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'te parle du Br\u00e9sil, le plus grand d'Am\u00e9rique Latine\nDes fronti\u00e8res infinies, l'pays est dans l'top 5\n215 millions d'habitants, c'est pas rien\nLe portugais est leur langue offi, ouais c'est bien\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de diversit\u00e9 et de richesses\nMais aussi d'in\u00e9galit\u00e9s, ouais, \u00e7a les blesse\n\n[Couplet 2]\nPays \u00e9mergent, puissance \u00e9conomique et militaire\nLe Br\u00e9sil a du potentiel, ils peuvent tout faire\nMais les in\u00e9galit\u00e9s sociales, \u00e7a les tire en arri\u00e8re\nLa lutte est encore longue, faut bouger pour \u00eatre fier\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de diversit\u00e9 et de richesses\nMais aussi d'in\u00e9galit\u00e9s, ouais, \u00e7a les blesse"}, {"titre": "Helen Hunt", "text_origine": "Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine, n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\nElle se fait conna\u00eetre gr\u00e2ce au r\u00f4le de Jamie Buckman dans la sitcom Dingue de toi (1992-1999). Sa performance lui vaut quatre Emmys Awards de la meilleure actrice, durant quatre ann\u00e9es cons\u00e9cutives (1996-1999).\nAu cin\u00e9ma, elle confirme avec des com\u00e9dies populaires : Pour le pire et pour le meilleur (1997), Docteur T et les Femmes (2000) et Ce que veulent les femmes (2000).\nElle remporte l'Oscar de la meilleure actrice, en 1998, pour le drame Pour le pire et pour le meilleur et re\u00e7oit une seconde nomination, en 2012, pour le drame ind\u00e9pendant The Sessions.", "element_cle": "1. Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine.\n2. Elle est n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\n3. Sa performance dans la sitcom Dingue de toi lui vaut quatre Emmys Awards de la meilleure actrice.\n4. Helen Hunt est \u00e9galement reconnue pour ses r\u00f4les dans des com\u00e9dies populaires comme Pour le pire et pour le meilleur, Docteur T et les Femmes et Ce que veulent les femmes.\n5. Elle remporte l'Oscar de la meilleure actrice en 1998 pour Pour le pire et pour le meilleur et est nomin\u00e9e une deuxi\u00e8me fois en 2012 pour The Sessions.", "rap": "[Couplet 1]\nHelen Hunt, une force \u00e0 engager\nActrice polyvalente, rien \u00e0 envier\nN\u00e9e en 63 \u00e0 Culver City\nUne passion qui la pousse \u00e0 d\u00e9fier\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, ic\u00f4ne du cin\u00e9ma\nUne carri\u00e8re brillante, elle encha\u00eene les succ\u00e8s\nEmmy Awards, Oscars, elle les ramasse\nUne talentueuse, elle marque la finesse\n\n[Couplet 2]\nDans la sitcom Dingue de toi, elle rayonne\nQuatre Emmys Awards, c'est du b\u00e9ton\nCom\u00e9dies populaires, elle les conquiert\nPour le pire et pour le meilleur, un succ\u00e8s sinc\u00e8re\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, ic\u00f4ne du cin\u00e9ma\nUne carri\u00e8re brillante, elle encha\u00eene les succ\u00e8s\nEmmy Awards, Oscars, elle les ramasse\nUne talentueuse, elle marque la finesse\n\n[Couplet 3]\nDocteur T et les Femmes, Ce que veulent les femmes\nElle captive le public, sans aucun probl\u00e8me\nEn 98, l'Oscar de la meilleure actrice\nPour Pour le pire et pour le meilleur, une d\u00e9lice\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, ic\u00f4ne du cin\u00e9ma\nUne carri\u00e8re brillante, elle encha\u00eene les succ\u00e8s\nEmmy Awards, Oscars, elle les ramasse\nUne talentueuse, elle marque la finesse"}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "- Neslihan Atag\u00fcl est une actrice et mannequin turque.\n- Elle est n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n- Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Kara Sevda (2015-2017).\n- Kara Sevda est l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays.\n- Elle a remport\u00e9 l'International Emmy Award en 2017.\n- Neslihan a \u00e9galement jou\u00e9 dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131 et a eu des r\u00f4les principaux dans les s\u00e9ries Fatih Harbiye (2013-2014) et les films Araf et Senden Bana Kalan.\n- Elle a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions au cours de sa carri\u00e8re, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, repr\u00e9sentante d'Istanbul\nActrice et mannequin, elle en impose\nN\u00e9e le 20 ao\u00fbt 92, une \u00e9toile qui brille\nDans le monde du cin\u00e9ma, elle s'instille\n\nElle a marqu\u00e9 les esprits, dans Kara Sevda\nUne s\u00e9rie qui a donn\u00e9 la fi\u00e8vre en masse\nVendue dans plus de 110 pays, un vrai succ\u00e8s\nNeslihan, la talentueuse, sur tous les \u00e9crans diffus\u00e9e\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une artiste hors pair\nElle nous fait vibrer, elle nous fait voyager\nAvec ses r\u00f4les puissants, elle fait parler\nUne star incontest\u00e9e, pr\u00eate \u00e0 triompher\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, l'International Emmy Award, elle a gagn\u00e9\nUne r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e pour son superbe travail\nSefirin K\u0131z\u0131, Fatih Harbiye, elle a brill\u00e9\nDans chaque projet, son talent ne fait jamais d\u00e9faut\n\nAraf, Senden Bana Kalan, des films \u00e0 son actif\nNeslihan captive, son jeu est vif\nDes prix et distinctions, elle en a re\u00e7u tant\nMeilleure actrice \u00e0 Tokyo, elle est \u00e9blouissante \u00e0 chaque instant\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une artiste hors pair\nElle nous fait vibrer, elle nous fait voyager\nAvec ses r\u00f4les puissants, elle fait parler\nUne star incontest\u00e9e, pr\u00eate \u00e0 triompher"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "- L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France.\n- Elle est le r\u00e9sultat de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n- La r\u00e9gion compte 13 d\u00e9partements.\n- Son chef-lieu est Toulouse.\n- Elle s'\u00e9tend sur 72 724 km2, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n- Elle compte 6 101 005 habitants.\n- Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine.\n- La r\u00e9gion est in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes et des r\u00e9gions rurales.\n- Toulouse est la plus grande ville et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale.\n- Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale avec plusieurs administrations.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, bienvenue en Occitanie, berceau de l'\u00e9ducation,\nUne terre o\u00f9 le savoir prend toute son ampleur,\nFusion de deux r\u00e9gions au c\u0153ur du Midi,\nLanguedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es r\u00e9unis.\n\nOn compte 13 d\u00e9partements, c'est pas rien,\nToulouse en chef-lieu, la ville qui retient,\n\u00c0 elle seule, elle porte la r\u00e9gion fi\u00e8rement,\nCapitale culturelle, dynamique et vibrante.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'enseignement et de diversit\u00e9,\nAvec ses 72 724 km2, troisi\u00e8me plus grande de France,\n6 millions d'habitants, un esprit de r\u00e9sistance,\nUne r\u00e9gion qui brille par son intelligence.\n\n[Couplet 2]\nLa population, moins dense que la moyenne,\nSur un territoire vaste, une belle aubaine,\nDeux m\u00e9tropoles, Toulouse et Montpellier,\nDes centres administratifs, on peut le constater.\n\nMais l'Occitanie, c'est avant tout des zones rurales,\nDes terres fertiles, une richesse qui nous r\u00e9v\u00e8le,\nL'\u00e9ducation, on la cultive avec passion,\nEn faisant briller nos savoirs, sans question.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'enseignement et de diversit\u00e9,\nAvec ses 72 724 km2, troisi\u00e8me plus grande de France,\n6 millions d'habitants, un esprit de r\u00e9sistance,\nUne r\u00e9gion qui brille par son intelligence."}, {"titre": "Tijana Bo\u0161kovi\u0107", "text_origine": "Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est une joueuse professionnelle de volley-ball serbe n\u00e9e le 8 mars 1997 \u00e0 Trebinje (Bosnie-Herz\u00e9govine). Elle mesure 1,94 m et joue au poste d\u2019attaquante pour le club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit et l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de volley-ball serbe. Elle a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or avec l'\u00e9quipe nationale aux Championnats du monde 2018 et 2022 et aux Championnats d'Europe 2017 et 2019. Elle est \u00e9galement double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ayant remport\u00e9 l\u2019argent aux Jeux de Rio en 2016 et le bronze aux Jeux de Tokyo en 2020.\nSa s\u0153ur ain\u00e9e Dajana Bo\u0161kovi\u0107 est \u00e9galement joueuse de volley-ball.", "element_cle": "- Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est une joueuse professionnelle de volley-ball serbe n\u00e9e le 8 mars 1997 \u00e0 Trebinje\n- Elle mesure 1,94 m et joue au poste d'attaquante pour le club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit et l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine de volley-ball serbe\n- Tijana Bo\u0161kovi\u0107 a remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or aux Championnats du monde en 2018 et 2022\n- Elle a \u00e9galement remport\u00e9 des m\u00e9dailles d'or aux Championnats d'Europe en 2017 et 2019\n- Tijana Bo\u0161kovi\u0107 est double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ayant remport\u00e9 l'argent en 2016 et le bronze en 2020 \n aux Jeux Olympiques de Rio et de Tokyo\n- Sa s\u0153ur ain\u00e9e Dajana Bo\u0161kovi\u0107 est \u00e9galement joueuse de volley-ball.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'vais te parler d'une nana qu'tu connais pas encore\nElle vient de Serbie, elle a du talent \u00e0 revendre, c'est clair\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, c'est son nom de guerre\nUne joueuse de volley-ball qu'tu devrais conna\u00eetre, fr\u00e8re\n\nN\u00e9e en 97 \u00e0 Trebinje, en Bosnie\n1,94 m\u00e8tre, elle en impose, c'est pas une mince affaire\nAttaquante de choc, elle encha\u00eene les exploits\nAu club Eczac\u0131ba\u015f\u0131 Dynavit, elle fait trembler les parquets\n\n[Refrain]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, la reine du volley-ball\nElle repr\u00e9sente la Serbie, c'est son \u00e9toile\nM\u00e9daill\u00e9e d'or aux Championnats du monde en 2018 et 2022\nElle est l\u00e0 pour faire vibrer le public\n\n[Couplet 2]\nElle encha\u00eene les victoires, c'est une vraie machine\nAux Championnats d'Europe en 2017 et 2019, elle a fait des ravages\nAvec l'\u00e9quipe nationale, elle est toujours au sommet\nM\u00e9daill\u00e9e olympique, elle compte deux troph\u00e9es\n\nEn 2016, l'argent \u00e0 Rio, elle l'a accroch\u00e9 \u00e0 son cou\nEn 2020, le bronze \u00e0 Tokyo, elle a encore tout donn\u00e9, tu sais\nMais Tijana n'est pas seule dans la famille\nSa s\u0153ur Dajana est aussi une joueuse de volley-ball, une vraie p\u00e9pite\n\n[Refrain]\nTijana Bo\u0161kovi\u0107, la reine du volley-ball\nElle repr\u00e9sente la Serbie, c'est son \u00e9toile\nM\u00e9daill\u00e9e d'or aux Championnats du monde en 2018 et 2022\nElle est l\u00e0 pour faire vibrer le public"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente et est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au monde.\n7. Le Br\u00e9sil est confront\u00e9 \u00e0 des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es, le pla\u00e7ant parmi les pays les plus in\u00e9galitaires d'Am\u00e9rique latine.\n8. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, l'Inde ou la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, terre de grandeur et d'histoire,\nLe plus grand d'Am\u00e9rique, on en parle sans tarder,\n8 547 404 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est sa surface,\nUne population de 215 millions, c'est la prestance.\n\nAncienne colonie portugaise, portugais est la langue,\nSon pass\u00e9 colonial, encore pr\u00e9sent qui tangue,\nSon PIB, 2 054 milliards de dollars en 2017,\n8e \u00e9conomie mondiale, le Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve.\n\n[Refrain]\nPuissance \u00e9mergente, Br\u00e9sil, terre de talents,\nMembre du G20, de l'ONU, un pays flamboyant,\nDes in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 combattre, mais du potentiel \u00e0 foison,\nLe Br\u00e9sil, une terre diverse, symbole de l'union.\n\n[Couplet 2]\nForces arm\u00e9es class\u00e9es parmi les meilleures,\nBr\u00e9sil, pays de guerriers, puissantes valeurs,\nMais des in\u00e9galit\u00e9s sociales, des disparit\u00e9s \u00e9conomiques,\nUn pays qui se bat, pour devenir \u00e9pique.\n\nUn potentiel de superpuissance, \u00e0 l'horizon,\nAux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, l'Inde et la Russie, la r\u00e9union,\nUne population diverse, ethnies et cultures en abondance,\nLe Br\u00e9sil, terre de diversit\u00e9, la vraie essence.\n\n[Refrain]\nPuissance \u00e9mergente, Br\u00e9sil, terre de talents,\nMembre du G20, de l'ONU, un pays flamboyant,\nDes in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 combattre, mais du potentiel \u00e0 foison,\nLe Br\u00e9sil, une terre diverse, symbole de l'union."}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France, r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. Cr\u00e9\u00e9e en 2014, l'Occitanie compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n3. Avec une superficie de 72 724 km2, l'Occitanie est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France m\u00e9tropolitaine.\n4. La r\u00e9gion compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5. Malgr\u00e9 sa faible densit\u00e9 de population, l'Occitanie poss\u00e8de deux m\u00e9tropoles importantes, Toulouse et Montpellier.\n6. La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et couvre des territoires allant du Bassin aquitain au Massif central en passant par les Pyr\u00e9n\u00e9es.\n7. Toulouse est la plus grande ville et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale de l'Occitanie, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations.\n8. Le si\u00e8ge du Conseil r\u00e9gional de l'Occitanie est situ\u00e9 \u00e0 Toulouse, tandis que les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\n9. La r\u00e9partition de la population en Occitanie est tr\u00e8s in\u00e9gale, avec des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \"diagonale du vide\".\n10. L'Occitanie est une r\u00e9gion riche en diversit\u00e9 g\u00e9ographique et culturelle, offrant un m\u00e9lange de traditions m\u00e9diterran\u00e9ennes et pyr\u00e9n\u00e9ennes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, ici c'est l'Occitanie, une r\u00e9gion administrative\nFusion du Languedoc-Roussillon et du Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, c'est la magie\nCr\u00e9\u00e9e en 2014, avec 13 d\u00e9partements \u00e0 son actif\nLe chef-lieu, c'est Toulouse, une ville active\n\nUne superficie de 72 724 km2, c'est pas rien\nLa troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion, c'est bon pour le destin\nAvec ses 6 101 005 habitants, c'est un beau chiffre\nLa cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e, l'Occitanie s'affiche\n\n[Refrain]\nL'Occitanie, terre de richesses et de diversit\u00e9\nEntre tradition m\u00e9diterran\u00e9enne et pyr\u00e9n\u00e9enne, j'ai trouv\u00e9 ma fiert\u00e9\n\n[Couplet 2]\nOn parle peu de sa faible densit\u00e9 de population\nMais Toulouse et Montpellier, deux m\u00e9tropoles d'exceptions\nUne fa\u00e7ade maritime, la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 port\u00e9e de vue\nEt du Bassin aquitain au Massif central, l'Occitanie est \u00e9mue\n\nToulouse, la pr\u00e9fecture, la plus grande ville, c'est clair\nMontpellier, toujours pr\u00e9sente avec ses administrations \u00e0 revoir\nLe Conseil r\u00e9gional, c'est Toulouse qui le dirige\nMais les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes, c'est \u00e0 Montpellier qu'elles migrent\n\n[Refrain]\nL'Occitanie, terre de richesses et de diversit\u00e9\nEntre tradition m\u00e9diterran\u00e9enne et pyr\u00e9n\u00e9enne, j'ai trouv\u00e9 ma fiert\u00e9\n\n[Couplet 3]\nLa r\u00e9partition de la population, c'est in\u00e9gale\nCertaines r\u00e9gions rurales souffrent de la \"diagonale du vide\", \u00e7a fait mal\nMais l'Occitanie, c'est bien plus que des chiffres\nC'est une r\u00e9gion riche en diversit\u00e9, c'est un empire\n\nUne g\u00e9ographie vari\u00e9e, une culture qui fait vibrer\nUn m\u00e9lange unique, entre les Pyr\u00e9n\u00e9es et la M\u00e9diterran\u00e9e\nL'Occitanie, c'est l'histoire qui se raconte\nDans chaque coin de la r\u00e9gion, c'est l'\u00e9ducation qui compte\n\n[Refrain]\nL'Occitanie, terre de richesses et de diversit\u00e9\nEntre tradition m\u00e9diterran\u00e9enne et pyr\u00e9n\u00e9enne, j'ai trouv\u00e9 ma fiert\u00e9"}, {"titre": "Arena Porte de la Chapelle", "text_origine": "L\u2019Arena Porte de la Chapelle (aussi connue sous son nom de projet Paris Arena II et son nom commercial Adidas Arena) est une future salle polyvalente et modulable situ\u00e9e dans le quartier de la Chapelle \u00e0 Paris (18e arrondissement). La salle aura une jauge de 8 000 places assises pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs et de 9 000 places pour les concerts-spectacles. Elle devrait \u00eatre livr\u00e9e au printemps 2024,,,. Elle devait initialement accueillir les \u00e9preuves de lutte et le tournoi pr\u00e9liminaire masculin de basket-ball des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024, avant d'h\u00e9berger le tournoi paralympique de tennis de table. Finalement, les \u00e9preuves olympiques de badminton puis de gymnastique rythmique s'y d\u00e9roulent, suivis par le parabadminton et la force athl\u00e9tique. D\u00e8s que la salle sera construite, elle deviendra la r\u00e9sidence du Paris Basketball, ainsi que du PSG Handball pour ses grandes affiches.\n\n", "element_cle": "1. L'Arena Porte de la Chapelle, \u00e9galement connue sous le nom de Paris Arena II, est une future salle polyvalente \u00e0 Paris.\n2. La salle aura une capacit\u00e9 de 8 000 places pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs et 9 000 places pour les concerts-spectacles.\n3. Elle devrait \u00eatre termin\u00e9e au printemps 2024.\n4. Initialement pr\u00e9vue pour accueillir les \u00e9preuves de lutte et le tournoi pr\u00e9liminaire de basket-ball des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2024, elle abritera finalement le tournoi paralympique de tennis de table.\n5. La salle deviendra la r\u00e9sidence du Paris Basketball et du PSG Handball pour leurs grands matchs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Arena Porte de la Chapelle, un nouveau chapitre\nDans l'histoire du sport, c'est une p\u00e9pite rare\nUne salle polyvalente, un lieu mythique\nO\u00f9 les foules f\u00e9roces viendront faire du spectacle unique\n\n[Refrain]\nArena Porte de la Chapelle, le futur s'annonce\n8 000 places pour le sport, 9 000 pour la danse\nUn projet qui se concr\u00e9tise, au printemps 2024\nUn symbole de la passion, qui battra plus fort\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9vue pour les J.O., une destin\u00e9e grandiose\nLa lutte, le basket, avaient trouv\u00e9 leur os\nMais c'est le tennis de table paralympique\nQui d\u00e9couvrira cet espace fantastique\n\n[Refrain]\nArena Porte de la Chapelle, le futur s'annonce\n8 000 places pour le sport, 9 000 pour la danse\nUn projet qui se concr\u00e9tise, au printemps 2024\nUn symbole de la passion, qui battra plus fort\n\n[Couplet 3]\nEt pour les \u00e9quipes de la ville des Lumi\u00e8res\nLe Paris Basketball et le PSG Handball, c'est clair\nUne r\u00e9sidence d'exception pour des matchs m\u00e9morables\nLa rivalit\u00e9 enflamme, les fans sont in\u00e9branlables\n\n[Refrain]\nArena Porte de la Chapelle, le futur s'annonce\n8 000 places pour le sport, 9 000 pour la danse\nUn projet qui se concr\u00e9tise, au printemps 2024\nUn symbole de la passion, qui battra plus fort"}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "- Neslihan Atag\u00fcl est une actrice et mannequin turque n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n- Elle est principalement connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie turque \u00e0 succ\u00e8s \"Kara Sevda\" (2015-2017) vendue dans plus de 110 pays.\n- En 2017, \"Kara Sevda\" a remport\u00e9 l'International Emmy Award, faisant de Neslihan la seule laur\u00e9ate de cette r\u00e9compense.\n- Elle joue actuellement dans la s\u00e9rie \"Sefirin K\u0131z\u0131\" sur Star TV, o\u00f9 elle incarne le personnage de Nare \u00c7elebi.\n- Neslihan a \u00e9galement jou\u00e9 des r\u00f4les principaux dans d'autres s\u00e9ries telles que \"Fatih Harbiye\" (2013-2014) et dans des films tels que \"Araf\" et \"Senden Bana Kalan\".\n- Elle a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour son talent d'actrice, y compris le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, l'\u00e9toile montante\nDans le monde du showbiz, elle est brillante\nN\u00e9e en 92 \u00e0 Istanbul\nUne actrice, un mannequin tout en muscle\n\nElle a marqu\u00e9 les \u00e9crans avec \"Kara Sevda\"\nUne s\u00e9rie turque qui a tout fracass\u00e9\nVendue partout dans plus de 100 pays\nNeslihan, la seule \u00e0 l'International Emmy\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une talentueuse artiste\nElle brille, elle persiste\nDu petit \u00e9cran au grand \u00e9cran\nElle encha\u00eene les succ\u00e8s sans manquer le rythme\n\n[Couplet 2]\nActuellement dans \"Sefirin K\u0131z\u0131\"\nNeslihan joue Nare \u00c7elebi avec brio\nMais avant \u00e7a, elle a fait sensation\nDans \"Fatih Harbiye\", une autre passion\n\nAu cin\u00e9ma, elle a aussi s\u00e9duit\nDans \"Araf\" et \"Senden Bana Kalan\", elle a agi\nDes r\u00f4les principaux, elle en a enflamm\u00e9s\nDes prix et distinctions elle a r\u00e9colt\u00e9s\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une talentueuse artiste\nElle brille, elle persiste\nDu petit \u00e9cran au grand \u00e9cran\nElle encha\u00eene les succ\u00e8s sans manquer le rythme"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl, officiellement connu sous le nom d'\u00c9tat d'Isra\u00ebl, est situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU.\n3. Les premi\u00e8res bases politiques ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897.\n4. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire dirig\u00e9e par un Premier ministre et une Knesset.\n5. La capitale officielle est J\u00e9rusalem, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n6. Isra\u00ebl est membre de l'OCDE et est consid\u00e9r\u00e9 comme le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie.\n7. Le pays se classe bien en termes de PIB par habitant, d'innovation, de richesse moyenne par adulte et de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique.\n8. Isra\u00ebl est \u00e9galement connu pour sa technologie avanc\u00e9e et est l'un des pays les plus avanc\u00e9s dans ce domaine.\n9. En termes de PIB nominal par habitant, Isra\u00ebl se classe parmi les trois pays les plus riches d'Asie.\n10. En somme, Isra\u00ebl est un pays avec une histoire riche, une \u00e9conomie prosp\u00e8re et une expertise technologique avanc\u00e9e.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, terre sacr\u00e9e au Proche-Orient\nN\u00e9 en 1948, l'ONU en accord\nB\u00e2le en '97, congr\u00e8s sioniste innovant\nD\u00e9but de l'histoire, sous un ciel flamboyant\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, pays d\u00e9mocratique et visionnaire\nUne capitale disput\u00e9e mais fi\u00e8re\nMembre de l'OCDE, d\u00e9veloppement exemplaire\nTechnologie avanc\u00e9e, pas de fronti\u00e8res\n\n[Couplet 2]\nDu Moyen-Orient, il se distingue\nTroisi\u00e8me pays d'Asie, \u00e7a clignote\nPIB par habitant, comp\u00e9titivit\u00e9 en vue\nInnovation, richesse, une \u00e9conomie qui s'\u00e9coute\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, fiert\u00e9 de sa technologie\nParmi les plus riches d'Asie, la prodigieuse magie\nUn pays riche en histoire, cl\u00e9 de la r\u00e9ussite\nUne connaissance avanc\u00e9e, la preuve est acquise\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, pays d\u00e9mocratique et visionnaire\nUne capitale disput\u00e9e mais fi\u00e8re\nMembre de l'OCDE, d\u00e9veloppement exemplaire\nTechnologie avanc\u00e9e, pas de fronti\u00e8res"}, {"titre": "Allianz Parque", "text_origine": "L'Allianz Parque, populairement connu comme Arena do Palmeiras ou Arena Palestra Italia, est une ar\u00e8ne polyvalente pour accueillir des spectacles, des concerts, des \u00e9v\u00e9nements d'entreprise, et en particulier des matches de football du Palmeiras.\nLe projet comprend la construction de l'un des espaces polyvalents les plus modernes du Br\u00e9sil, que r\u00e9pondra aux strictes exigences de la FIFA, qui l'a accr\u00e9dit\u00e9e pour les tournois de sport les plus pertinents. Le nouveau stade de Palmeiras est en cours de construction sur le site de l'ancien Stade Palestra It\u00e1lia, entre les quartiers Barra Funda et Perdizes, \u00e0 S\u00e3o Paulo.\n\n", "element_cle": "1. L'Allianz Parque, \u00e9galement connu sous le nom d'Arena do Palmeiras ou d'Arena Palestra Italia, est une ar\u00e8ne polyvalente.\n2. Le stade est principalement utilis\u00e9 pour les matches de football du Palmeiras, mais peut \u00e9galement accueillir des spectacles, des concerts et des \u00e9v\u00e9nements d'entreprise.\n3. L'Allianz Parque est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des espaces polyvalents les plus modernes du Br\u00e9sil.\n4. Le stade r\u00e9pond aux strictes exigences de la FIFA et est accr\u00e9dit\u00e9 pour les tournois de sport les plus importants.\n5. La construction du nouveau stade de Palmeiras est en cours sur le site de l'ancien stade Palestra It\u00e1lia, entre les quartiers Barra Funda et Perdizes \u00e0 S\u00e3o Paulo.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue \u00e0 l'Allianz Parque, un temple colossal\nL\u00e0 o\u00f9 le Palmeiras d\u00e9voile tout son potentiel\nUne ar\u00e8ne polyvalente, haut lieu du foot br\u00e9silien\nMais \u00e9galement une sc\u00e8ne pour des concerts sans fin\n\n[Refrain]\nAllianz Parque, lieu de tous les exploits\nO\u00f9 se m\u00e9langent sport, culture et victoire\nUne enceinte moderne, contr\u00f4l\u00e9e par la FIFA\nUn lieu de rassemblement qui enflamme la vie\n\n[Couplet 2]\nIci, les l\u00e9gendes du football \u00e9critures leur histoire\nSur ce terrain sacr\u00e9, la passion se met en miroir\nLes cris des supporters r\u00e9sonnent \u00e0 travers les murs\nEt les \u00e9toiles du Palmeiras s'illuminent dans l'azur\n\n[Refrain]\nAllianz Parque, symbole d'un club l\u00e9gendaire\nO\u00f9 le sport et l'art se donnent rendez-vous \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\nDans ce bijou architectural, entre Barra Funda et Perdizes\nLe Palmeiras forge sa destin\u00e9e sous les auspices\n\nNote : Le texte ci-dessus peut \u00eatre modifi\u00e9 et adapt\u00e9 en fonction de vos besoins et de vos pr\u00e9f\u00e9rences."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Le Br\u00e9sil est une ancienne colonie portugaise et la langue officielle est le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le pays est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, c'est \u00e7a, le plus grand en surface,\n8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans l'espace,\n215 millions d'habitants, c'est pas rien,\nLa population qui bat des records, c'est le v\u00f4tre, \u00e7a c'est certain.\n\nAncienne colonie portugaise, ouais c'est \u00e7a,\nLa langue officielle, c'est le portugais, c'est comme \u00e7a,\nMais derri\u00e8re cette histoire, y'a plus qu'une langue,\nLe rap br\u00e9silien, qui d\u00e9livre des messages percutants.\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, puissance \u00e9conomique au sommet,\n2 054 milliards de dollars en revenu net,\nL'ONU, le Mercosul, le G20 et les BRICS,\nDes alliances solides, tout \u00e7a c'est du b\u00e9ton arm\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, leur PIB est sur le point,\nD'atteindre la huiti\u00e8me place mondiale, ouais c'est joint,\nDu poids sur la sc\u00e8ne internationale, ils ont tout,\nLes couleurs du drapeau br\u00e9silien, \u00e7a rend tout doux.\n\nIls sont partout, dans l'ONU, c'est m\u00eame pas la peine,\nLe Mercosul, le G20, les BRICS, ils les encha\u00eenent,\nUne puissance \u00e9conomique, mais aussi un message,\nD'\u00e9galit\u00e9, d'\u00e9ducation, ils veulent changer les m\u00f4mes en page.\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, puissance \u00e9conomique au sommet,\n2 054 milliards de dollars en revenu net,\nL'ONU, le Mercosul, le G20 et les BRICS,\nDes alliances solides, tout \u00e7a c'est du b\u00e9ton arm\u00e9."}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1) L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France, form\u00e9e par la fusion des r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2) Elle compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n3) Avec une superficie de 72 724 km2, elle est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n4) Sa population est d'environ 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5) La densit\u00e9 de population de l'Occitanie est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale.\n6) La r\u00e9gion est caract\u00e9ris\u00e9e par une r\u00e9partition in\u00e9gale de sa population, avec des m\u00e9tropoles importantes, un littoral m\u00e9diterran\u00e9en dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des zones rurales moins peupl\u00e9es.\n7) Toulouse est la plus grande ville et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale.\n8) L'Occitanie dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\n9) Les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont situ\u00e9es \u00e0 Toulouse, tandis que les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\n10) La r\u00e9gion est marqu\u00e9e par une diversit\u00e9 g\u00e9ographique et culturelle, ainsi que par un patrimoine historique et naturel riche.", "rap": "[Couplet]\nBienvenue en Occitanie, r\u00e9gion du Midi de la France,\nFusion de Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es,\n13 d\u00e9partements, Toulouse en chef-lieu,\n72 724 km2, la 3\u00e8me r\u00e9gion la plus vaste, ouais c'est \u00e7a.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9 et de richesse,\nPopulation de plus de 6 millions d'\u00e2mes en liesse,\nDes montagnes des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e,\nOn met en avant notre culture et notre identit\u00e9.\n\n[Couplet]\nLa densit\u00e9 de population est plus basse que la moyenne,\nDes m\u00e9tropoles puissantes et des zones plus sereines,\nToulouse en t\u00eate, Montpellier en deuxi\u00e8me,\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend du Massif central \u00e0 la mer, un vrai po\u00e8me.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9 et de richesse,\nPopulation de plus de 6 millions d'\u00e2mes en liesse,\nDes montagnes des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e,\nOn met en avant notre culture et notre identit\u00e9.\n\n[Couplet]\nDu Bassin aquitain au littoral m\u00e9diterran\u00e9en,\nOn trouve des tr\u00e9sors dans chaque coin du terrain,\nToulouse abrite les institutions r\u00e9gionales,\nTandis que les assembl\u00e9es sont \u00e0 Montpellier, c'est vital.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9 et de richesse,\nPopulation de plus de 6 millions d'\u00e2mes en liesse,\nDes montagnes des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e,\nOn met en avant notre culture et notre identit\u00e9.\n\n[Couplet]\nUn patrimoine historique et naturel \u00e0 foison,\nL'Occitanie est riche en traditions, c'est bon,\nDes paysages vari\u00e9s, des monuments \u00e0 gogo,\nOn est fiers de notre r\u00e9gion, \u00e7a se voit dans nos mots.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9 et de richesse,\nPopulation de plus de 6 millions d'\u00e2mes en liesse,\nDes montagnes des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e,\nOn met en avant notre culture et notre identit\u00e9."}, {"titre": "Arena Porte de la Chapelle", "text_origine": "L\u2019Arena Porte de la Chapelle (aussi connue sous son nom de projet Paris Arena II et son nom commercial Adidas Arena) est une future salle polyvalente et modulable situ\u00e9e dans le quartier de la Chapelle \u00e0 Paris (18e arrondissement). La salle aura une jauge de 8 000 places assises pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs et de 9 000 places pour les concerts-spectacles. Elle devrait \u00eatre livr\u00e9e au printemps 2024,,,. Elle devait initialement accueillir les \u00e9preuves de lutte et le tournoi pr\u00e9liminaire masculin de basket-ball des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024, avant d'h\u00e9berger le tournoi paralympique de tennis de table. Finalement, les \u00e9preuves olympiques de badminton puis de gymnastique rythmique s'y d\u00e9roulent, suivis par le parabadminton et la force athl\u00e9tique. D\u00e8s que la salle sera construite, elle deviendra la r\u00e9sidence du Paris Basketball, ainsi que du PSG Handball pour ses grandes affiches.\n\n", "element_cle": "1. L'Arena Porte de la Chapelle, future salle polyvalente et modulable \u00e0 Paris (18e arrondissement)\n2. Jauge de 8 000 places assises pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs et de 9 000 places pour les concerts-spectacles\n3. Livraison pr\u00e9vue au printemps 2024\n4. Accueillera les \u00e9preuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique pour les Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024\n5. Deviendra la r\u00e9sidence du Paris Basketball et du PSG Handball pour leurs grandes affiches.", "rap": "[Couplet 1]\nD'vant l'Arena Porte de la Chapelle, j'rappe sans faille\nFuture salle polyvalente, tu sais qu'\u00e7a d\u00e9balle\n8 000 places assises pour les sportifs qui s'affrontent\n9 000 places pour les concerts, y'a d'l'ambiance \u00e0 la pelle\n\n[Ligne de transition]\nAu printemps 2024, elle sera l\u00e0\nLa nouvelle halle qui fera l'buzz\n\n[Refrain]\nOn s'retrouve \u00e0 l'Arena, \u00e7a va donner le tempo\nLa foule en d\u00e9lire, \u00e7a met le feu au ch\u00e2teau\nPour les Jeux olympiques et leurs comp\u00e9titions\nLe badminton, la gym rythmique en condition\n\n[Couplet 2]\nL'Arena devient le spot pour des rencontres au top\nLe Paris Basketball et le PSG Handball en drop\nLeurs grandes affiches, leur r\u00e9sidence choisie\nDans l'18e arrondissement, tout l'monde est conquis\n\n[Ligne de transition]\nDans ce temple du sport, c'est la f\u00eate assur\u00e9e\nEn mode survolt\u00e9, on va ambiancer !\n\n[Refrain]\nOn s'retrouve \u00e0 l'Arena, \u00e7a va donner le tempo\nLa foule en d\u00e9lire, \u00e7a met le feu au ch\u00e2teau\nPour les Jeux olympiques et leurs comp\u00e9titions\nLe badminton, la gym rythmique en condition"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre comme chef de l'ex\u00e9cutif.\n4. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n5. Isra\u00ebl est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me en Asie, selon l'OCDE.\n6. Isra\u00ebl se classe au premier rang au Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et d'esp\u00e9rance de vie.\n7. Sur le plan technologique, Isra\u00ebl est l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde.\n8. Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement mondial de l'indice de l'innovation.\n9. Isra\u00ebl est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. \n10. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays.", "rap": "[Intro]\nYo, bienvenue dans l'rap \u00e9ducatif\nOn va parler d'Isra\u00ebl, pays attractif\nAccroche-toi, on va te faire d\u00e9couvrir\nTout son histoire, ses dates, sans d\u00e9lire\n\n[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, situ\u00e9 sur la M\u00e9diterran\u00e9e\n14 mai 1948, j'te l'explique en rimes bien cadenc\u00e9es\nL'ONU vota le plan de partage d'la Palestine\nDepuis, c'est l'\u00c9tat qu'on appelle Isra\u00ebl, \u00e7a c'marque dans ma rhym(e)\n\nD\u00e9mocratie parlementaire, Premier ministre \u00e0 la t\u00eate\nLe pouvoir ex\u00e9cutif, c'est du s\u00e9rieux, pas d'refus\u00e9\nJ\u00e9rusalem, capitale, m\u00eame si \u00e7a pose probl\u00e8me\nUn d\u00e9bat, une taffe, mais le peuple reste toujours le m\u00eame\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre d'histoire et d'\u00e9motions\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, plein d'innovations\nAlors \u00e9coute, ouvre grand tes oreilles\nJ'te raconte tout, sans aucune veille\n\n[Couplet 2]\nLe Moyen-Orient, terre de richesse et de comp\u00e9titivit\u00e9\nIsra\u00ebl en t\u00eate, sans aucune piti\u00e9\nRichesse moyen par adulte, top du classement\nComp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique, c'est impressionnant\n\nEn mati\u00e8re de technologie, Isra\u00ebl excelle\nUn des pays les plus avanc\u00e9s, c'est la belle\nIndice de l'innovation, 14e position mondiale\nLe savoir-faire isra\u00e9lien, c'est international\n\nPIB nominal par habitant, troisi\u00e8me rang en Asie\nIsra\u00ebl, pays riche, \u00e7a fait plaisir \u00e0 nos yeux \u00e9bahis\nTel Aviv, le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier\nUn v\u00e9ritable poumon, l'tocard, le vrai visionnaire\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre d'histoire et d'\u00e9motions\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, plein d'innovations\nAlors \u00e9coute, ouvre grand tes oreilles\nJ'te raconte tout, sans aucune veille. "}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, faisant du pays la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques au Br\u00e9sil sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. \n6. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, membre de l'ONU, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n7. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au monde.\n8. Le Br\u00e9sil a un fort potentiel pour devenir une superpuissance mondiale.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, immense et grandiose\nPlus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, tu m\u00e9poses\nAvec 8 547 404 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 ton actif\nTa superficie d\u00e9montre ton vif\n\nUne population de 215 millions d'habitants\nDans tes villes, tes favelas, tes rangs sont puissants\nAncienne colonie portugaise, le portugais est ta langue\nAu c\u0153ur de ton histoire, une identit\u00e9 qui se m\u00e9lange\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, pays de contrastes et de couleurs\nUn territoire immense, une culture sans peur\nDes in\u00e9galit\u00e9s sociales qui font mal \u00e0 voir\nMais dans ton potentiel immense, il y a de l'espoir\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, ton PIB atteint des sommets\n2 054 milliards de dollars, un chiffre qui fait\nde toi la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale\nUn potentiel qui te place comme une \u00e9toile\n\nMais tes in\u00e9galit\u00e9s sociales sont criantes\nParmi les plus \u00e9lev\u00e9es au monde, une situation d\u00e9routante\nPourtant, tu es membre de l'ONU, du G20, des BRICS\nUne grande puissance \u00e9mergente, telle est ta musique\n\nTes forces arm\u00e9es, parmi les vingt premi\u00e8res\nUne puissance militaire, une fiert\u00e9 guerri\u00e8re\nLe Br\u00e9sil, ton histoire est riche et diverse\nUne population unie malgr\u00e9 la diff\u00e9rence\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, pays de contrastes et de couleurs\nUn territoire immense, une culture sans peur\nDes in\u00e9galit\u00e9s sociales qui font mal \u00e0 voir\nMais dans ton potentiel immense, il y a de l'espoir"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France fusionnant les r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2014 lors de la r\u00e9forme territoriale et compte 13 d\u00e9partements.\n3. La r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n4. Elle compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise la plus peupl\u00e9e.\n5. Sa population est in\u00e9galement r\u00e9partie, avec des m\u00e9tropoles importantes comme Toulouse et Montpelier et des r\u00e9gions rurales moins dens\u00e9ment peupl\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'repr\u00e9sente l'Occitanie, ma r\u00e9gion administrative\nFusion du Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, c'est \u00e7a qu'\u00e7a signifie\nCr\u00e9\u00e9e en 2014, dans la r\u00e9forme territoriale\n13 d\u00e9partements, ensemble on est solidaire\n\nLa troisi\u00e8me plus grande, sur 72 724 kilom\u00e8tres carr\u00e9s\nOn peut pas nous rater, on est l\u00e0, on est fiers\n6 millions d'habitants, ouais, on est pas les derniers\nCinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise, \u00e7a fait parler les d\u00e9tracteurs\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire, de culture et d'avenir\nOn avance, on grandit, aucun obstacle pour nous freiner\nDes m\u00e9tropoles florissantes, des r\u00e9gions rurales \u00e0 ch\u00e9rir\nL'Occitanie, on brille avec nos talents \u00e0 \u00e9clairer\n\n[Couplet 2]\nToulouse, ma ville, la capitale de l'Occitanie\nUn bijou architectural, \u00e7a fait du bien \u00e0 l'esprit\nMontpellier, Montauban, des m\u00e9tropoles qui font envie\nMais c'est pas tout, attention, l'Occitanie c'est aussi la vie\n\nDes paysages magnifiques, des vignobles \u00e0 perte de vue\nDes festivals en pagaille, \u00e7a nous met de bonne humeur\nDes traditions enracin\u00e9es, qu'on transmet de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nL'Occitanie, c'est \u00e7a, une r\u00e9gion aux multiples vibrations\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire, de culture et d'avenir\nOn avance, on grandit, aucun obstacle pour nous freiner\nDes m\u00e9tropoles florissantes, des r\u00e9gions rurales \u00e0 ch\u00e9rir\nL'Occitanie, on brille avec nos talents \u00e0 \u00e9clairer"}, {"titre": "Culture du Tadjikistan", "text_origine": "La culture du Tadjikistan, pays de l'Asie centrale, d\u00e9signe d'abord les pratiques culturelles observables de ses habitants (8 500 000, estimation 2017).\nLa culture du Tadjikistan, comme celles de ses voisins, s'est enrichie \u00e0 la fois des apports russes et orientaux (turcs, mongols, persans, afghans, indiens...).\nLes habitants sont musulmans dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9, principalement sunnites (85 % selon une estimation de 2003). Ce sont pour la plupart des Tadjiks (79,9 % selon le recensement de 2000). La langue officielle du pays est le tadjik, une langue indo-europ\u00e9enne rattach\u00e9e au groupe des langues iraniennes ou persanes.", "element_cle": "1. Le Tadjikistan, pays d'Asie centrale, poss\u00e8de une culture riche et diverse.\n2. La culture du Tadjikistan est fortement influenc\u00e9e par les apports russes et orientaux.\n3. La population du Tadjikistan est majoritairement musulmane, principalement sunnite.\n4. Les Tadjiks repr\u00e9sentent la plus grande partie de la population du pays.\n5. La langue officielle du Tadjikistan est le tadjik, une langue indo-europ\u00e9enne du groupe iranien.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Tadjikistan, pays d'Asie centrale,\nUne culture qui fait vibrer chaque canal,\nUn m\u00e9lange de russes et d'orientaux,\nUne richesse qui r\u00e9sonne en chacun des mots.\n\n[Couplet 2]\nLa population du Tadjikistan, musulmane avant tout,\nLa foi sunnite, ils la suivent sans aucun doute,\nLes Tadjiks, fiers repr\u00e9sentants de ce pays,\nLeur identit\u00e9, leur fiert\u00e9, en eux est ancr\u00e9e \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe Tadjikistan, terre de traditions,\nUne culture qui encense chaque saison,\nUn patrimoine, une richesse sans fin,\nLe Tadjikistan, un voyage divin.\n\n[Couplet 1]\nLa langue officielle, le tadjik, belle harmonie,\nUne langue indo-europ\u00e9enne qui r\u00e9sonne en symphonie,\nUn h\u00e9ritage du groupe iranien,\nUne essence qui fait battre tous les c\u0153urs tadjiks.\n\n[Couplet 2]\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s,\nLe Tadjikistan, de l'histoire en abondance en a donn\u00e9,\nChaque ann\u00e9e, chaque instant, chaque pas,\nUn pays qui ne cesse de nous inspirer, voil\u00e0.\n\n[Refrain]\nLe Tadjikistan, terre de traditions,\nUne culture qui encense chaque saison,\nUn patrimoine, une richesse sans fin,\nLe Tadjikistan, un voyage divin."}, {"titre": "Arena Porte de la Chapelle", "text_origine": "L\u2019Arena Porte de la Chapelle (aussi connue sous son nom de projet Paris Arena II et son nom commercial Adidas Arena) est une future salle polyvalente et modulable situ\u00e9e dans le quartier de la Chapelle \u00e0 Paris (18e arrondissement). La salle aura une jauge de 8 000 places assises pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs et de 9 000 places pour les concerts-spectacles. Elle devrait \u00eatre livr\u00e9e au printemps 2024,,,. Elle devait initialement accueillir les \u00e9preuves de lutte et le tournoi pr\u00e9liminaire masculin de basket-ball des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024, avant d'h\u00e9berger le tournoi paralympique de tennis de table. Finalement, les \u00e9preuves olympiques de badminton puis de gymnastique rythmique s'y d\u00e9roulent, suivis par le parabadminton et la force athl\u00e9tique. D\u00e8s que la salle sera construite, elle deviendra la r\u00e9sidence du Paris Basketball, ainsi que du PSG Handball pour ses grandes affiches.\n\n", "element_cle": "1. L'Arena Porte de la Chapelle sera une future salle polyvalente et modulable situ\u00e9e dans le quartier de la Chapelle \u00e0 Paris.\n2. La salle aura une capacit\u00e9 de 8 000 places assises pour les \u00e9v\u00e9nements sportifs et de 9 000 places pour les concerts-spectacles.\n3. La construction de l'Arena devrait \u00eatre termin\u00e9e au printemps 2024.\n4. Initialement pr\u00e9vue pour accueillir les \u00e9preuves de lutte et de basket-ball des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 2024, elle accueillera finalement les \u00e9preuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, ainsi que les tournois de parabadminton et de force athl\u00e9tique.\n5. Apr\u00e8s sa construction, l'Arena sera la r\u00e9sidence du Paris Basketball et du PSG Handball pour leurs matchs importants.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le quartier de la Chapelle, une salle se d\u00e9voile\nL'Arena Porte de la Chapelle, un projet qui s'emballe\nFuture salle polyvalente, modulable et grandiose\n8 000 places assises, pour des \u00e9v\u00e9nements qui en imposent\n\n[Refrain]\nL'Arena, l'Arena, symbole de la performance\nUn lieu o\u00f9 les talents s'expriment avec \u00e9l\u00e9gance\nL\u00e0 o\u00f9 les sportifs brillent et les artistes s'enflamment\nUn endroit unique qui enflammera Paris de sa flamme\n\n[Couplet 2]\nLa construction avance, le printemps 2024 en ligne de mire\nUn chantier qui se transforme, un avenir qui inspire\nInitialement pr\u00e9vue pour lutte et basket aux JO\nBadminton et gymnastique rythmique, c'est son nouveau credo\n\n[Refrain]\nL'Arena, l'Arena, lieu de comp\u00e9titions m\u00e9morables\nOlympiques de badminton, rythme et mouvements incroyables\nTournois de parabadminton et force athl\u00e9tique aussi\nUn rendez-vous incontournable pour les fans, c'est parti\n\n[Couplet 3]\nApr\u00e8s sa cr\u00e9ation, des r\u00e9sidents prendront leur envol\nLe Paris Basketball et le PSG Handball, d'la balle !\nDes matchs importants, des moments d'intensit\u00e9\n\u00c0 l'Arena, ces \u00e9quipes vont faire vibrer la cit\u00e9\n\n[Refrain]\nL'Arena, l'Arena, rendez-vous de tous les h\u00e9ros\nUn foyer pour le sport, o\u00f9 r\u00e8gnent les beaux spectacles\nLe Paris Basketball et le PSG Handball, rois des parquets\n\u00c0 l'Arena Porte de la Chapelle, l'\u00e9motion ne cessera jamais"}, {"titre": "C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al", "text_origine": "Le C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al (CVM) est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel (C\u00c9GEP), situ\u00e9 au 255 rue Ontario Est, dans l'arrondissement Ville-Marie de la ville de Montr\u00e9al au Qu\u00e9bec.\nFond\u00e9 en 1968, le C\u00e9gep se composait alors de nombreux pavillons d'enseignement, anciennement des \u00e9coles \u00e0 chartes distinctes, tous situ\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie de l'arrondissement de Ville-Marie :\n\nInstitut des Arts appliqu\u00e9s\nColl\u00e8ge Mont-Saint-Louis\nInstitut Technologique du Qu\u00e9bec\nColl\u00e8ge Sainte-Marie\n\u00c9cole des arts graphiques\n\u00c9coles d\u2019infirmi\u00e8res des h\u00f4pitaux du centre-ville (Saint-Luc, Notre-Dame, H\u00f4tel-Dieu, de la Mis\u00e9ricorde et Sainte-Jeanne-d'Arc)Le coll\u00e8ge comprenait \u00e9galement six b\u00e2timents qui servaient alors \u00e0 assurer la tenue d'activit\u00e9s sportives. En ao\u00fbt 1976, le campus actuel du c\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al est inaugur\u00e9 au 255, rue Ontario Est.\nSitu\u00e9 entre les stations de m\u00e9tro Berri-UQAM et Sherbrooke (ligne orange), il accueille annuellement plus de 6 000 \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement r\u00e9gulier et plus de 3 000 \u00e0 la formation continue et aux entreprises. Sa popularit\u00e9 est croissante, il a toujours \u00e9t\u00e9 l'un des \u00e9tablissements avec le plus grand nombre d'\u00e9tudiants inscrits au Qu\u00e9bec.", "element_cle": "1. Le C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al au Qu\u00e9bec.\n2. Fond\u00e9 en 1968, il \u00e9tait compos\u00e9 de plusieurs pavillons d'enseignement et de b\u00e2timents sportifs.\n3. En 1976, le campus actuel du C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 au 255 rue Ontario Est.\n4. Le coll\u00e8ge se trouve entre les stations de m\u00e9tro Berri-UQAM et Sherbrooke, accueillant chaque ann\u00e9e plus de 6 000 \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement r\u00e9gulier et plus de 3 000 \u00e0 la formation continue et aux entreprises.\n5. Le C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al a toujours \u00e9t\u00e9 l'un des \u00e9tablissements avec le plus grand nombre d'\u00e9tudiants inscrits au Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nC\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, c'est notre fiert\u00e9\nEnseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel, on veut s'\u00e9lever\n1968, ann\u00e9e de sa cr\u00e9ation\nPlusieurs pavillons, plein de passion\n\nLe campus a grandi, les b\u00e2timents se sont \u00e9rig\u00e9s\n1976, rue Ontario Est, on est bien ancr\u00e9s\nEntre Berri-UQAM et Sherbrooke, c'est not\u00e9\nPlus de 6 000 \u00e9tudiants, des t\u00eates bien form\u00e9es\n\n[Refrain]\nC\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, on met les bouch\u00e9es doubles\nOn apprend, on \u00e9volue, on brave tous les troubles\n3 000 \u00e9tudiants en formation continue\nUn \u00e9tablissement d'envergure, rien de plus qu'un superflu\n\n[Couplet 2]\nLe C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, terre d'ambition\n\u00c9tudiants inscrits en foule, c'est notre mission\nOn cultive le savoir, on mise sur l'\u00e9ducation\nUn \u00e9tablissement cl\u00e9 dans notre nation\n\nDes dates marquantes, des faits importants\nC\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, on reste vaillants\nDans cet environnement acad\u00e9mique, on se sent grands\nUne place o\u00f9 les r\u00eaveurs deviennent des g\u00e9ants\n\n[Refrain]\nC\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, on met les bouch\u00e9es doubles\nOn apprend, on \u00e9volue, on brave tous les troubles\n3 000 \u00e9tudiants en formation continue\nUn \u00e9tablissement d'envergure, rien de plus qu'un superflu"}, {"titre": "Volley-ball", "text_origine": "Le volley-ball, ou volleyball, est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de six joueurs, de 4 joueurs ou de 2 joueurs  s\u00e9par\u00e9es par un filet de hauteur variable selon le niveau et la cat\u00e9gorie, qui s'affrontent avec un ballon sur un terrain rectangulaire de 18 m de long sur 9 m de large.\nLe volley-ball se joue dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur. Des variantes se jouent selon des r\u00e8gles et sur des terrains de dimensions diff\u00e9rentes, telles le beach-volley sur terrain de sable, le snow volleyball sur neige, ou encore le volleyball aquatique dans l'eau.\nComptant 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s au niveau mondial en 2018, le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s dans le monde,.", "element_cle": "1. Le volley-ball est un sport opposant deux \u00e9quipes de six joueurs, se jouant avec un ballon sur un terrain rectangulaire.\n2. Le volley-ball peut se jouer en int\u00e9rieur dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur sur un terrain sp\u00e9cifique.\n3. Il existe des variantes du volley-ball telles que le beach-volley, le snow volleyball et le volleyball aquatique.\n4. En 2018, il y avait 260 millions de licenci\u00e9s dans le monde pour le volley-ball.\n5. Le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s \u00e0 travers le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volley-ball, un sport de pr\u00e9cision\nDeux \u00e9quipes s'affrontent pour la comp\u00e9tition\nSix joueurs par c\u00f4t\u00e9, pas un de moins\nSur un terrain rectangulaire, rien de futile\n\nLe gymnase ou l'ext\u00e9rieur, deux options\nPour la pratique du volley, aucune d\u00e9ception\nLe ballon vole, les attaques fusent\nLe jeu s'intensifie, la tension s'invite\n\n[Refrain]\nVolley-ball, un sport universel\nLe monde entier l'a adopt\u00e9, pas \u00e9tonnel\nDu beach-volley \u00e0 l'aquatique\nDes millions de licenci\u00e9s, oui c'est \u00e9pique\n\n[Couplet 2]\nLe beach-volley sur le sable chaud\nDes cascades, des plongeons, c'est beau\nLe snow volleyball, glissant sur la neige\nL'adr\u00e9naline monte, la temp\u00e9rature s'\u00e9l\u00e8ve\n\nEn 2018, 260 millions de passionn\u00e9s\nDu volley-ball, sous toutes ses vari\u00e9t\u00e9s\nUn sport universel, une passion d\u00e9vorante\nLe volley, un ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\n\n[Refrain]\nVolley-ball, un sport universel\nLe monde entier l'a adopt\u00e9, pas \u00e9tonnel\nDu beach-volley \u00e0 l'aquatique\nDes millions de licenci\u00e9s, oui c'est \u00e9pique"}, {"titre": "Sport collectif", "text_origine": "Un sport collectif est un sport qui oppose des \u00e9quipes entre elles, par opposition \u00e0 un sport individuel. Attention \u00e0 ne pas confondre sport collectif et sport d'\u00e9quipes car certains sports individuels (cyclisme, notamment) sont souvent des sports d'\u00e9quipes mais pas des sports collectifs. Par d\u00e9finition, un sport collectif n'attribue pas de titre individuel, mais seulement des titres collectifs. Rares exceptions \u00e0 cette r\u00e8gle, avec l'aviron, qui est un sport individuel en skiff et qui est un sport collectif (et pas seulement un \u00ab sport d'\u00e9quipe \u00bb) pour les autres s\u00e9ries, ou les Bowls.\nLes sports de ballon sont des jeux sportifs collectifs. Exception, la gymnastique rythmique dont l'un des engins utilis\u00e9s est un ballon et les nombreux jeux traditionnels s'organisent entre deux cibles.\n\n", "element_cle": "1. Les sports collectifs opposent des \u00e9quipes entre elles, contrairement aux sports individuels.\n2. La gymnastique rythmique est une exception car elle utilise un ballon, mais ce n'est pas un sport collectif.\n3. Les sports collectifs ne d\u00e9cernent que des titres collectifs, pas individuels.\n4. L'aviron est un sport collectif dans certaines s\u00e9ries, mais individuel en skiff.\n5. Certains jeux traditionnels se jouent entre deux cibles.", "rap": "[Couplet 1]\nLes sports collectifs, l'\u00e2me de la comp\u00e9tition,\nOpposant des \u00e9quipes, une vraie confrontation,\nPas comme les sports individuels, en solo, solitaire,\nIci c'est l'\u00e9quipe qui prime, faut pas les sous-estimer.\n\n[Refrain]\nOn est ensemble, unis dans le sport collectif,\nPas de place pour l'\u00e9go, c'est l'esprit collectif,\nOn se bat pour la victoire, pour le titre final,\nEnsemble on est plus forts, on reste soud\u00e9s, normal.\n\n[Couplet 2]\nMais la gym rythmique, c'est une exception,\nElle utilise un ballon, c'est une belle passion,\nMais elle reste solo, pas de bataille d'\u00e9quipes,\nUn sport individuel, o\u00f9 chacun se d\u00e9passe et s'exprime.\n\n[Refrain]\nOn est ensemble, unis dans le sport collectif,\nPas de place pour l'\u00e9go, c'est l'esprit collectif,\nOn se bat pour la victoire, pour le titre final,\nEnsemble on est plus forts, on reste soud\u00e9s, normal."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "- Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine.\n- Le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud.\n- Le Br\u00e9sil compte une population de 215 millions d'habitants.\n- Le pays a pour langue officielle le portugais.\n- Le Br\u00e9sil est la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n- Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont parmi les vingt premi\u00e8res du monde.\n- Le pays pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es.\n- Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n- La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, pays d'Am\u00e9rique latine\nUn g\u00e9ant, un mastodonte, t'inqui\u00e8te pas, c'est palpable\nLa moiti\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud, c'est sa surface\nEt dans ses airs, un drapeau, le rouge et le vert qui s'embrasse\n\n215 millions d'habitants, ouais c'est pas rien\nEt la langue officielle, c'est le portugais, oh c'est malin\nHuiti\u00e8me puissance \u00e9conomique, ouais c'est impressionnant\nLes Br\u00e9siliens montent en force, \u00e7a fait trembler les gens\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, un pays \u00e0 part enti\u00e8re\nAvec des richesses et des contrastes \u00e0 la pelle\nDu Nord au Sud, une diversit\u00e9 sans limite\nLe Br\u00e9sil, un potentiel qui invite\n\n[Couplet 2]\nForces arm\u00e9es puissantes, parmi les vingt premi\u00e8res\nMais des in\u00e9galit\u00e9s sociales, ouais c'est une vraie gal\u00e8re\nDes disparit\u00e9s \u00e9conomiques, des \u00e9carts qui font mal\nMais le Br\u00e9sil vise haut, il brille comme un cristal\n\nPotentiel de superpuissance, c'est pas une blague\nLe Br\u00e9sil a tout pour r\u00e9ussir, sur tous les catalogues\nUne population diverse, un m\u00e9lange explosif\nEthnies et cultures se c\u00f4toient, \u00e7a donne un pays festif\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, un pays \u00e0 part enti\u00e8re\nAvec des richesses et des contrastes \u00e0 la pelle\nDu Nord au Sud, une diversit\u00e9 sans limite\nLe Br\u00e9sil, un potentiel qui invite"}, {"titre": "Beach-volley", "text_origine": "Le beach-volley ou volleyball de plage (terme utilis\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne), est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes compos\u00e9es de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet, s'affrontant avec un ballon qu'ils se renvoient \u00e0 l'aide des mains. Quoique d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, le beach-volley en diff\u00e8re par le fait qu'il se joue en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage (ou un terrain recouvert de sable) et que chaque \u00e9quipe n'est compos\u00e9e que de deux joueurs. La France a toutefois une tradition de volley de plage, se jouant avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "element_cle": "1. Le beach-volley est une variante du volley-ball jou\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage ou un terrain recouvert de sable.\n2. Les \u00e9quipes de beach-volley sont compos\u00e9es de deux joueurs.\n3. Le jeu se d\u00e9roule avec un ballon que les joueurs se renvoient \u00e0 l'aide des mains.\n4. Contrairement au volley-ball traditionnel, le beach-volley se joue avec seulement deux joueurs par \u00e9quipe.\n5. En France, le volley de plage est souvent pratiqu\u00e9 avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLe beach-volley, c'est un plaisir en plein air\nSur la plage ou sur le sable, on va s'\u00e9clater\nDeux joueurs par \u00e9quipe, les combinaisons sont rares\nMais \u00e7a nous pousse \u00e0 donner le meilleur de nous-m\u00eames\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un sport qui fait vibrer\nUne balle, deux mains, on va se d\u00e9cha\u00eener\nSur le sable, on s'\u00e9clate, on s'envole dans les airs\nLe beach-volley, un jeu \u00e0 ne pas sous-estimer\n\n[Couplet 2]\nOn renvoie la balle, avec pr\u00e9cision et tact\nLes comp\u00e9tences n\u00e9cessaires, faut pas se rel\u00e2cher\nEt en France, on aime jouer en grand groupe\nTrois ou quatre joueurs, pour plus de supercoups\n\n[Refrain]\nLe beach-volley, un sport qui fait vibrer\nUne balle, deux mains, on va se d\u00e9cha\u00eener\nSur le sable, on s'\u00e9clate, on s'envole dans les airs\nLe beach-volley, un jeu \u00e0 ne pas sous-estimer"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative r\u00e9sultant de la fusion des r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014.\n3. La r\u00e9gion compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n4. L'Occitanie est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France, comparable \u00e0 l'Irlande.\n5. Elle est la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France m\u00e9tropolitaine, avec une population municipale de 6 101 005 habitants.\n6. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, avec 84 hab./km2.\n7. La r\u00e9gion est marqu\u00e9e par une forte disparit\u00e9 d\u00e9mographique, avec des m\u00e9tropoles dynamiques et des r\u00e9gions rurales moins peupl\u00e9es.\n8. Toulouse est la plus grande ville et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations.\n9. La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n10. Elle regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, fusion de Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es,\nLa r\u00e9forme de 2014, c'\u00e9tait la cl\u00e9,\n13 d\u00e9partements, Toulouse en capitale,\nLa troisi\u00e8me plus grande r\u00e9gion, c'est pas banal.\n\n[Couplet 2]\nAvec plus de 6 millions d'habitants,\nLa cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e, c'est \u00e9patant,\nMais la densit\u00e9 reste plus faible que la moyenne nationale,\n84 habitants par km2, c'est pas mal.\n\n[Refrain]\nDisparit\u00e9s d\u00e9mographiques, entre m\u00e9tropoles et campagnes,\nOccitanie, terre d'histoire et de changements,\nDu Bassin aquitain \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e,\nUne r\u00e9gion diverse, riche de sa diversit\u00e9."}, {"titre": "Volley-ball", "text_origine": "Le volley-ball, ou volleyball, est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de six joueurs, de 4 joueurs ou de 2 joueurs  s\u00e9par\u00e9es par un filet de hauteur variable selon le niveau et la cat\u00e9gorie, qui s'affrontent avec un ballon sur un terrain rectangulaire de 18 m de long sur 9 m de large.\nLe volley-ball se joue dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur. Des variantes se jouent selon des r\u00e8gles et sur des terrains de dimensions diff\u00e9rentes, telles le beach-volley sur terrain de sable, le snow volleyball sur neige, ou encore le volleyball aquatique dans l'eau.\nComptant 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s au niveau mondial en 2018, le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s dans le monde,.", "element_cle": "1. Le volley-ball est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de joueurs.\n2. Le terrain de volley-ball mesure 18 m de long sur 9 m de large.\n3. Il existe des variantes du volley-ball telles que le beach-volley et le snow volleyball.\n4. Le volley-ball peut \u00eatre jou\u00e9 en int\u00e9rieur dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur.\n5. En 2018, il y avait 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s de volley-ball dans le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volley-ball, c'est un sport collectif\nDeux \u00e9quipes s'affrontent, c'est massif\nSur un terrain de 18 sur 9 m\u00e8tres\nLa comp\u00e9tition, \u00e7a va peut-\u00eatre\n\nDes variantes existent aussi\nBeach-volley, snow volley, c'est joli\nOn peut jouer en salle ou sous le soleil\nC'est dans la team qu'on trouve le meilleur \u00e9veil\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, un sport qui rassemble\nDes millions de joueurs dans le monde ensemble\nEn 2018, d\u00e9j\u00e0 260 millions de fiers licenci\u00e9s\nLe volley, une passion partag\u00e9e\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 chaque passe, chaque smash\nOn apprend l'esprit d'\u00e9quipe sans clash\nLe volley-ball, un jeu qui instruit\nDes valeurs d'effort et de respect, on suit\n\nPour les dates et les \u00e9v\u00e9nements\nLe volley \u00e9volue constamment\nMais l'essentiel est de trouver sa place\nEt de partager cette belle trace\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, un sport qui rassemble\nDes millions de joueurs dans le monde ensemble\nEn 2018, d\u00e9j\u00e0 260 millions de fiers licenci\u00e9s\nLe volley, une passion partag\u00e9e"}, {"titre": "Beach-volley", "text_origine": "Le beach-volley ou volleyball de plage (terme utilis\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne), est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes compos\u00e9es de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet, s'affrontant avec un ballon qu'ils se renvoient \u00e0 l'aide des mains. Quoique d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, le beach-volley en diff\u00e8re par le fait qu'il se joue en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage (ou un terrain recouvert de sable) et que chaque \u00e9quipe n'est compos\u00e9e que de deux joueurs. La France a toutefois une tradition de volley de plage, se jouant avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "element_cle": "1. Le beach-volley est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de deux joueurs.\n2. Le beach-volley se joue g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage ou un terrain recouvert de sable.\n3. Le beach-volley diff\u00e8re du volley-ball par le nombre de joueurs par \u00e9quipe.\n4. La France a une tradition de volley de plage avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le sable, yo, on fait du beach-volley\nUn sport collectif o\u00f9 c'est pas du solo\nDeux \u00e9quipes de deux qui s'affrontent sans tr\u00eave\nOn se bat, on se donne \u00e0 fond, c'est du lourd\n\nOn joue en ext\u00e9rieur, sur la plage ou dans l'sable\nC'est l\u00e0 qu'on s'\u00e9clate, qu'on d\u00e9ploie nos ailes\nLe soleil brille, la mer \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s\nLe beach-volley, une exp\u00e9rience \u00e0 vivre\n\n[Refrain]\nBeach-volley, un sport sensationnel\nSur le sable, on se donne, on en veut toujours plus\nBeach-volley, c'est l'esprit d'\u00e9quipe\nOn partage, on vibre, une passion qui nous unit\n\n[Couplet 2]\nLe nombre de joueurs, c'est l\u00e0 qu'est la diff\u00e9rence\nAu volley, y'en a six, \u00e7a c'est l'exigence\nMais au beach-volley, c'est duo contre duo\nUn autre d\u00e9fi, faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 prendre le flambeau\n\nEn France, on a notre petite tradition\nDes \u00e9quipes de trois ou quatre joueurs, c'est bien bon\nOn se perfectionne, on se bat pour le titre\nLe volley de plage, on le fait revivre\n\n[Refrain]\nBeach-volley, un sport sensationnel\nSur le sable, on se donne, on en veut toujours plus\nBeach-volley, c'est l'esprit d'\u00e9quipe\nOn partage, on vibre, une passion qui nous unit"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement.\n4. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n5. Isra\u00ebl est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 et le plus riche du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, terre sacr\u00e9e, berceau des croyances\nSitu\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la M\u00e9diterran\u00e9e, une \u00e9vidence\n1948, date historique, cr\u00e9ation proclam\u00e9e\nPlan de partage de la Palestine, une nouvelle \u00e8re assum\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9mocratie parlementaire, Premier ministre d\u00e9sign\u00e9\nPar le pr\u00e9sident, confirm\u00e9 par le Parlement, l\u00e9gitim\u00e9\nCapitale J\u00e9rusalem, fiert\u00e9 nationale\nControvers\u00e9e dans le monde, mais toujours imp\u00e9riale\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de contrastes et d'histoire\nLe pays le plus d\u00e9velopp\u00e9, richesse notoire\nAu c\u0153ur du Moyen-Orient, un exemple \u00e0 suivre\nLa troisi\u00e8me puissance d'Asie, rien \u00e0 redire"}, {"titre": "Volley-ball", "text_origine": "Le volley-ball, ou volleyball, est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de six joueurs, de 4 joueurs ou de 2 joueurs  s\u00e9par\u00e9es par un filet de hauteur variable selon le niveau et la cat\u00e9gorie, qui s'affrontent avec un ballon sur un terrain rectangulaire de 18 m de long sur 9 m de large.\nLe volley-ball se joue dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur. Des variantes se jouent selon des r\u00e8gles et sur des terrains de dimensions diff\u00e9rentes, telles le beach-volley sur terrain de sable, le snow volleyball sur neige, ou encore le volleyball aquatique dans l'eau.\nComptant 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s au niveau mondial en 2018, le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s dans le monde,.", "element_cle": "1. Le volley-ball est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de six joueurs (ou de 4 joueurs ou de 2 joueurs).\n2. Le jeu se d\u00e9roule sur un terrain rectangulaire de 18 m de long sur 9 m de large.\n3. Le volley-ball peut \u00eatre pratiqu\u00e9 en int\u00e9rieur dans un gymnase ou en ext\u00e9rieur.\n4. Il existe des variantes du volley-ball telles que le beach-volley sur terrain de sable, le snow volleyball sur neige et le volleyball aquatique dans l'eau.\n5. En 2018, il y avait environ 260 millions de pratiquants licenci\u00e9s au niveau mondial.\n6. Le volley-ball est l'un des sports les plus pratiqu\u00e9s dans le monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volley-ball, sport collectif\nDeux \u00e9quipes de six, y'a pas de fuites\nTerrain rectangulaire, 18 sur 9\nOn s'\u00e9l\u00e8ve en l'air, oui on survit\n\nVariantes du jeu, \u00e7a part en d\u00e9lire\nBeach-volley sur sable, ambiance de plaisir\nSnow volleyball sur la neige, on se d\u00e9foule\nVolleyball aquatique, dans l'eau \u00e7a roule\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou dehors\nSport universel, le monde l'adore\n260 millions de pratiquants en 2018\nLe volley-ball, un ph\u00e9nom\u00e8ne sans arr\u00eat\n\n[Couplet 2]\nDans les gymnases ou sous le soleil\nLe volley-ball, mon sport non pareil\nOn passe, on smash, on d\u00e9fend et on bloque\nL'effort collectif, c'est \u00e7a qui nous choque\n\nLe volley-ball, un style de vie\nDans toutes les nations, on en r\u00eave la nuit\nUn sport qui r\u00e9unit et qui rassemble\nLe volley-ball, une passion qui nous enseigne\n\n[Refrain]\nLe volley-ball, \u00e0 l'int\u00e9rieur ou dehors\nSport universel, le monde l'adore\n260 millions de pratiquants en 2018\nLe volley-ball, un ph\u00e9nom\u00e8ne sans arr\u00eat"}, {"titre": "Beach-volley", "text_origine": "Le beach-volley ou volleyball de plage (terme utilis\u00e9 par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne), est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes compos\u00e9es de deux joueurs, s\u00e9par\u00e9es par un filet, s'affrontant avec un ballon qu'ils se renvoient \u00e0 l'aide des mains. Quoique d\u00e9riv\u00e9 du volley-ball, le beach-volley en diff\u00e8re par le fait qu'il se joue en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage (ou un terrain recouvert de sable) et que chaque \u00e9quipe n'est compos\u00e9e que de deux joueurs. La France a toutefois une tradition de volley de plage, se jouant avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.", "element_cle": "1. Le beach-volley est un sport collectif opposant deux \u00e9quipes de deux joueurs.\n2. Il se joue \u00e0 l'ext\u00e9rieur sur une plage ou un terrain recouvert de sable.\n3. Le beach-volley se diff\u00e9rencie du volley-ball par sa modalit\u00e9 de jeu en \u00e9quipes de deux.\n4. La France a une tradition de volley de plage avec des \u00e9quipes de 3 ou 4 joueurs.\n5. Le beach-volley est reconnu par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne.", "rap": "[Couplet 1]\nLe beach-volley, un sport collectif de haut niveau \nDeux \u00e9quipes de deux joueurs pour le titre convoit\u00e9 \nSur la plage ou le sable c'est le terrain choisi \nO\u00f9 se donnent rendez-vous les sportifs avertis\n\n[Couplet 2]\nDiff\u00e9rent du volley-ball, il se joue en duo \nLa France a sa tradition avec des \u00e9quipes de trois ou quatre h\u00e9ros \nReconnu par la f\u00e9d\u00e9ration internationale, le CIO et la f\u00e9d\u00e9ration canadienne \nLe beach-volley, une discipline qui brille et qui impressionne\n\n[Refrain]\nLe sable sous nos pieds, l'\u00e9motion dans nos c\u0153urs \nLe beach-volley, un sport o\u00f9 tout est en couleur \nSur les plages du monde, les athl\u00e8tes se d\u00e9fient \nDans un match endiabl\u00e9, o\u00f9 la passion s'unit"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Le Br\u00e9sil est une ancienne colonie portugaise avec le portugais comme langue officielle.\n4. Le PIB du Br\u00e9sil en 2017 est de 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, faisant du pays la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au niveau mondial.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es, se situant au troisi\u00e8me rang en Am\u00e9rique latine.\n8. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, l'Inde et la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, c'est un g\u00e9ant, le plus grand d'Am\u00e9rique latine\n8 547 404 km2, ouais, \u00e7a rigole pas mec\nAvec une population de 215 millions d'habitants\nLe Br\u00e9sil, c'est un pays vibrant, rempli de talents\n\n[Refrain]\nDu nord au sud, du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin\nLe Br\u00e9sil, c'est un pays qui a du potentiel, mon ami\nUne ancienne colonie portugaise, parlant le portugais\nUne diversit\u00e9 ethnique et culturelle qu'on ne peut ignorer\n\n[Couplet 2]\nLe PIB en 2017, 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains\nLe Br\u00e9sil, c'est une puissance \u00e9conomique qui se maintient\nMembre de l'ONU, du Mercosul, du G20 et des BRICS\nLe Br\u00e9sil, c'est un pays qui a le monde \u00e0 ses pieds\n\n[Refrain]\nDu nord au sud, du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin\nLe Br\u00e9sil, c'est un pays qui a du potentiel, mon ami\nDes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques qui persistent\nMais le Br\u00e9sil, c'est un r\u00eave qui ne r\u00e9siste pas\n\n[Outro]\nLes forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes dans le top 20 mondial\nLe Br\u00e9sil, c'est l'ambition de devenir un ph\u00e9nom\u00e9nal\nUne superpuissance aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, l'Inde et la Russie\nLe Br\u00e9sil, c'est plus qu'un pays, c'est une symphonie"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion de deux anciennes r\u00e9gions.\n2. La r\u00e9gion compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n3. L'Occitanie est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France et la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine.\n4. La population de l'Occitanie est de 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5. La r\u00e9gion pr\u00e9sente une densit\u00e9 de population inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale.\n6. L'Occitanie comprend deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier) ainsi qu'un littoral m\u00e9diterran\u00e9en dens\u00e9ment peupl\u00e9.\n7. La r\u00e9gion pr\u00e9sente \u00e9galement des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\n8. Toulouse est la plus grande ville de la r\u00e9gion et est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale.\n9. Montpellier conserve plusieurs administrations de la r\u00e9gion.\n10. L'Occitanie dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et r\u00e9unit des territoires divers allant du Bassin aquitain au Massif central.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Occitanie, une r\u00e9gion unique et diverse\nUn mix entre deux anciennes r\u00e9gions pour mettre les voiles\nToulouse est le chef-lieu, ville qui brille\nAu coeur de treize d\u00e9partements, \u00e7a d\u00e9file\n\n[Couplet 2]\nTroisi\u00e8me plus vaste territoire de notre pays\nAvec 6 millions d'habitants, c'est pas petit\nMais la densit\u00e9 de population est moins \u00e9lev\u00e9e\nIci, on respire, dans cette beaut\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et de culture\nEntre montagnes et plages, une pure aventure\nDes m\u00e9tropoles dynamiques au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e\nL'Occitanie, le c\u0153ur de la diversit\u00e9\n\n[Couplet 3]\nToulouse, la pr\u00e9fecture o\u00f9 tout se passe\nUne ville en effervescence, o\u00f9 le rap trace sa trace\nMontpellier, aussi, avec son charme ensoleill\u00e9\nDeux villes qui repr\u00e9sentent cette terre bien aim\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nL'Occitanie, entre terre et mer, fait sa fiert\u00e9\nDes r\u00e9gions rurales qui r\u00e9sistent \u00e0 la \"diagonale du vide\"\nDes paysages vari\u00e9s, du Bassin aquitain au Massif central\nIci, chaque coin est unique, un vrai festival\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et de culture\nEntre montagnes et plages, une pure aventure\nDes m\u00e9tropoles dynamiques au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e\nL'Occitanie, le c\u0153ur de la diversit\u00e9"}, {"titre": "Essex", "text_origine": "L'Essex (prononc\u00e9 en anglais : [\u02c8\u025bs\u026aks]) est un comt\u00e9 c\u00e9r\u00e9moniel et non m\u00e9tropolitain d'Angleterre. Il est l'un des Home Counties situ\u00e9s au nord-est de Londres.\nIl est bord\u00e9 par le Suffolk et le Cambridgeshire au nord, le Hertfordshire \u00e0 l'ouest, le Kent et l'estuaire de la Tamise au sud et le Grand Londres au sud-ouest. Le conseil de comt\u00e9 d'Essex est la principale autorit\u00e9 locale pour une grande partie du comt\u00e9, avec les douze conseils de districts. Le chef-lieu du comt\u00e9 est Chelmsford. L'Essex est \u00e9galement une r\u00e9gion du deuxi\u00e8me niveau de la nomenclature d'unit\u00e9s territoriales statistiques. Il est le plus m\u00e9ridional des six comt\u00e9s de l'Angleterre de l'Est \u2014 une r\u00e9gion de premier niveau.", "element_cle": "1) L'Essex est un comt\u00e9 c\u00e9r\u00e9moniel et non m\u00e9tropolitain d'Angleterre.\n2) Il fait partie des Home Counties, situ\u00e9 au nord-est de Londres.\n3) Il est bord\u00e9 par le Suffolk, le Cambridgeshire, le Hertfordshire, le Kent et l'estuaire de la Tamise.\n4) Chelmsford est le chef-lieu du comt\u00e9.\n5) L'Essex est le plus m\u00e9ridional des six comt\u00e9s de l'Angleterre de l'Est.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Essex, j'pose mes mots, l\u00e0 o\u00f9 l'rap est roi\nComt\u00e9 c\u00e9r\u00e9moniel, sans faire d'histoires, \u00e7a c'est l'endoit\nAu nord-est d'London, Home Counties \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s\nSuffolk, Cambridgeshire, Hertfordshire, j'repr\u00e9sente le coin serr\u00e9\n\nRefrain:\nEssex, Essex, l'\u00e9ducation prend son envol\nDans les rues, on se bat, on \u00e9tudie et on s'envole\nEssex, Essex, o\u00f9 la Tamise nous guide\nOn c\u00e9l\u00e8bre les dates, on marque les esprits\n\n[Couplet 2]\nChelmsford est notre chef-lieu, en plein dans l'action\nOn repr\u00e9sente le Sud, sans aucune h\u00e9sitation\nDernier des East Counties, mais pas le moins puissant\nOn met l'\u00e9ducation en avant, c'est notre combat constant\n\nRefrain:\nEssex, Essex, l'\u00e9ducation prend son envol\nDans les rues, on se bat, on \u00e9tudie et on s'envole\nEssex, Essex, o\u00f9 la Tamise nous guide\nOn c\u00e9l\u00e8bre les dates, on marque les esprits"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'ONU.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif.\n4. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n5. Isra\u00ebl est un pays d\u00e9velopp\u00e9, class\u00e9 au 28e rang mondial pour le PIB et au 13e rang pour le PIB par habitant.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, terre de contraste, de beaut\u00e9,\nSur la c\u00f4te orientale, par la M\u00e9diterran\u00e9e.\nEn 1948, le monde prend connaissance,\nDe sa cr\u00e9ation, fruit d'un vote de l'ONU, une chance.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, nation au pass\u00e9 tumultueux,\nSon histoire, ses valeurs nous rendent curieux.\n\u00c9ducation, progr\u00e8s, d\u00e9veloppement,\nDes piliers forts, sources de rayonnement.\n\n[Couplet 2]\nUn \u00c9tat d\u00e9mocratique, un Premier ministre en t\u00eate,\nLe peuple vote, d\u00e9cide, fi\u00e8rement s'appr\u00eate.\nJ\u00e9rusalem, capitale r\u00e9unissant les croyants,\nControverse, non reconnue par tous les pays, c'est d\u00e9cevant.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de talents et d'innovation,\nSon PIB classe au 28e rang, quelle r\u00e9v\u00e9lation.\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, le progr\u00e8s en action,\n\u00c9conomie florissante, un souffle de passion.\n\nNote : Ce texte est purement informatif et \u00e9ducatif, pr\u00e9sentant des faits sur Isra\u00ebl tout en respectant la demande de rap court et concret."}, {"titre": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team", "text_origine": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team (2.43 \u6e05\u9670\u9ad8\u6821\u7537\u5b50\u30d0\u30ec\u30fc\u90e8, N\u012b ten yonsan: Seiin k\u014dk\u014d danshi Bar\u0113-bu) est une s\u00e9rie de light novel sur le th\u00e8me du volleyball \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa. La maison d'\u00e9dition Sh\u016beisha a publi\u00e9 les light novel dans sa collection Sh\u016beisha Bunko. La s\u00e9rie est compos\u00e9e de cinq volumes repartis en trois saisons publi\u00e9e depuis le 20 mars 2015.\nUne adaptation du light novel en manga illustr\u00e9e par Yamakawa est publi\u00e9e dans le magazine de josei manga de la Sh\u016beisha, Cocohana depuis juillet 2018.\nUne adaptation en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production est diffus\u00e9e du 8 janvier 2021 au 26 mars 2021 sur la case horaire NoitaminA.\n\u00ab2.43\u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin qui est de 2,43 m.", "element_cle": "1. \"2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team\" est une s\u00e9rie de light novel \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa.\n2. La s\u00e9rie est compos\u00e9e de cinq volumes publi\u00e9s depuis le 20 mars 2015.\n3. Une adaptation en manga du light novel est publi\u00e9e dans le magazine Cocohana depuis juillet 2018.\n4. Une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production est diffus\u00e9e du 8 janvier 2021 au 26 mars 2021.\n5. \"2.43\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet de volleyball masculin, qui est de 2,43 m\u00e8tres.", "rap": "[Couplet 1]\n2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team\nUne s\u00e9rie de light novel qui nous apprend des choses\n\u00c9crit par Yukako Kabei, illustr\u00e9 par Aiji Yamakawa\nCinq volumes sortis, un succ\u00e8s qui cr\u00e8ve les bouches\n\n[Refrain]\n2.43, une r\u00e9f\u00e9rence bien pr\u00e9cise\nLa hauteur du filet de volleyball qui nous brise\nSeiin High School Boys, une \u00e9quipe qui s'\u00e9l\u00e8ve\nDans l'univers du sport, des moments qui enl\u00e8vent\n\n[Couplet 2]\nUne adaptation manga, dans le magazine Cocohana\nDepuis juillet 2018, \u00e7a fait des jaloux dans la planche\nDes dessins qui prennent vie, des histoires qui se d\u00e9cha\u00eenent\nLe talent d'Aiji Yamakawa, un vrai d\u00e9luge de banche\n\n[Refrain]\n2.43, une r\u00e9f\u00e9rence bien pr\u00e9cise\nLa hauteur du filet de volleyball qui nous brise\nSeiin High School Boys, une \u00e9quipe qui s'\u00e9l\u00e8ve\nDans l'univers du sport, des moments qui enl\u00e8vent"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. Elle comporte 13 d\u00e9partements et a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014.\n3. L'Occitanie est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France apr\u00e8s la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane.\n4. Sa population s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise la plus peupl\u00e9e.\n5. Elle a une densit\u00e9 de population inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, avec 84 hab./km2.\n\n6. La r\u00e9gion est caract\u00e9ris\u00e9e par une r\u00e9partition in\u00e9gale de sa population, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier) et des r\u00e9gions rurales dans la \"diagonale du vide\".\n7. Toulouse est la plus grande ville et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations.\n8. L'Occitanie dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n9. Elle regroupe des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest, des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud, du Massif central au nord et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est.\n10. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse, tandis que les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.", "rap": "[Couplet 1]\nBienvenue en Occitanie, une r\u00e9gion qui brille,\nR\u00e9sultat de la fusion, d'un mariage qui scintille,\nLanguedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es r\u00e9unis,\nUne nouvelle identit\u00e9, que personne n'oublie.\n\nAvec 13 d\u00e9partements, elle est grande et spacieuse,\nUne r\u00e9forme territoriale qui rend tout plus harmonieux,\nLa troisi\u00e8me plus vaste de l'hexagone, on l'appr\u00e9cie,\nMais la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane l'a d\u00e9passent aussi.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9,\nDe Toulouse \u00e0 Montpellier, en toute sinc\u00e9rit\u00e9,\n6 millions d'habitants, un peuple anim\u00e9,\nUne r\u00e9gion qui s'affirme, o\u00f9 il fait bon respirer.\n\n[Couplet 2]\nMais la population n'est pas uniform\u00e9ment r\u00e9partie,\nDeux m\u00e9tropoles \u00e9mergent dans la symphonie,\nToulouse, la plus grande et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale,\nMontpellier, avec ses administrations, jamais natale.\n\nUne fa\u00e7ade maritime sur la M\u00e9diterran\u00e9e,\nL'Occitanie regroupe des territoires vari\u00e9s, diversifi\u00e9s,\nDu Bassin aquitain \u00e0 l'ouest, aux Pyr\u00e9n\u00e9es dans le sud,\nDu Massif central au nord, \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e qui nous \u00e9blouit.\n\nUne r\u00e9gion o\u00f9 les d\u00e9cisions se prennent \u00e0 Toulouse,\nLe si\u00e8ge du Conseil r\u00e9gional qui nous pousse,\nMais les assembl\u00e9es se tiennent dans la belle Montpellier,\nUne dualit\u00e9 qui donne \u00e0 cette r\u00e9gion tout son caract\u00e8re.\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9,\nDe Toulouse \u00e0 Montpellier, en toute sinc\u00e9rit\u00e9,\n6 millions d'habitants, un peuple anim\u00e9,\nUne r\u00e9gion qui s'affirme, o\u00f9 il fait bon respirer."}, {"titre": "Sexy Zone", "text_origine": "Sexy Zone est un groupe japonais dirig\u00e9 par Johnny & Associates, compos\u00e9 de Shori Sato, de Nakajima Kento, de Marius Yo, de Kikuchi Fuma et de Sou Matsushima form\u00e9 le 29 septembre 2011. Quand ils ont d\u00e9but\u00e9, leur moyenne d'\u00e2ge \u00e9tait de 14,6 ans. En 2013, ils sont apparus \u00e0 Kouhaku pour la premi\u00e8re fois en interpr\u00e9tant leur chanson \u00e0 succ\u00e8s. Sexy Zone est le 5\u00e8me groupe de Johnny & Associates \u00e0 faire ses d\u00e9buts en tant que supporters sp\u00e9ciaux pour le \"FIVB World Cup Volleyball\" en 2011 apr\u00e8s V6 (1995), Arashi (1999), NEWS (2003) et Hey! Say! JUMP (2007) de la m\u00eame agence.", "element_cle": "- Sexy Zone : un groupe japonais dirig\u00e9 par Johnny & Associates\n- Form\u00e9 le 29 septembre 2011, avec une moyenne d'\u00e2ge de 14,6 ans\n- Apparition \u00e0 Kouhaku en 2013 avec leur chanson \u00e0 succ\u00e8s\n- 5\u00e8me groupe de Johnny & Associates \u00e0 soutenir le \"FIVB World Cup Volleyball\" en 2011 apr\u00e8s V6, Arashi, NEWS et Hey! Say! JUMP", "rap": "[Couplet 1]\nSexy Zone, le groupe qui d\u00e9bo\u00eete,\nCr\u00e9\u00e9 par Johnny himself, \u00e7a c'est du poids lourd,\nEn 2011, la rel\u00e8ve est en place,\nAvec une moyenne d'\u00e2ge de 14,6 ans, c'est du lourd.\n\n[Refrain]\nSexy Zone dans la place, attention c'est chaud,\nLeur flow enflamme tout, faut que tu t'en souviennes bient\u00f4t,\nForm\u00e9 en septembre 2011, ils ont tout d\u00e9chir\u00e9,\nKouhaku 2013, leur chanson a fait trembler.\n\n[Couplet 2]\nSexy Zone sur sc\u00e8ne, un vrai raz-de-mar\u00e9e,\nIls ont enflamm\u00e9 le FIVB World Cup Volleyball, personne ne peut les stopper,\nApr\u00e8s V6, Arashi, NEWS et Hey! Say! JUMP,\nSexy Zone a su s'affirmer comme une \u00e9quipe au top.\n\n[Refrain]\nSexy Zone dans la place, attention \u00e7a chauffe,\nLe rap des jeunes prodiges, \u00e7a c'est une preuve,\nLe FIVB World Cup Volleyball n'a pas r\u00e9sist\u00e9,\nSexy Zone a marqu\u00e9 l'histoire, c'est tout ce qu'il fallait.\n\nNote : Mes excuses si les rimes et la fluidit\u00e9 ne sont pas parfaitement adapt\u00e9es au rap, elles peuvent \u00eatre ajust\u00e9es selon vos pr\u00e9f\u00e9rences."}, {"titre": "Jeux Invictus", "text_origine": "Les Jeux Invictus (en anglais : Invictus Games) sont une comp\u00e9tition multisports pour soldats et v\u00e9t\u00e9rans de guerre bless\u00e9s et personnes en situation de handicap. S'inspirant des Jeux paralympiques, ils tirent leur nom du po\u00e8me Invictus de William Ernest Henley ; le slogan, I AM (\u00ab Je suis \u00bb), renvoie d'ailleurs aux deux derniers vers du po\u00e8me (I am the master of my fate: I am the captain of my soul, soit \u00ab Je suis le ma\u00eetre de mon destin : je suis le capitaine de mon \u00e2me \u00bb).\nLes Jeux sont l'id\u00e9e, initialement, du prince Harry de Sussex. Il s'appuie sur les Warrior Games (\u00ab Jeux des Guerriers \u00bb) pour soldats et v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains en situation de handicap et souhaite lancer un \u00e9v\u00e9nement similaire mais de port\u00e9e internationale.\nCinq \u00e9ditions des Jeux ont eu lieu, \u00e0 ce jour : en 2014 \u00e0 Londres (Royaume-Uni), en 2016 \u00e0 Orlando (\u00c9tats-Unis), en 2017 \u00e0 Toronto (Canada), en 2018 \u00e0 Sydney (Australie) et en 2022 \u00e0 La Haye (Pays-Bas). La prochaine \u00e9dition aura lieu en 2023 \u00e0 D\u00fcsseldorf (Allemagne).", "element_cle": "1. Les Jeux Invictus sont une comp\u00e9tition multisports pour soldats et v\u00e9t\u00e9rans de guerre bless\u00e9s et personnes en situation de handicap.\n2. Les Jeux tirent leur nom du po\u00e8me Invictus de William Ernest Henley et sont inspir\u00e9s des Jeux paralympiques.\n3. Le prince Harry de Sussex est \u00e0 l'origine de l'id\u00e9e des Jeux Invictus.\n4. Les Jeux Invictus ont eu lieu dans diff\u00e9rentes villes \u00e0 travers le monde : Londres, Orlando, Toronto, Sydney et La Haye.\n5. La prochaine \u00e9dition des Jeux Invictus aura lieu en 2023 \u00e0 D\u00fcsseldorf.", "rap": "[Couplet 1]\nLes Jeux Invictus, une comp\u00e9tition de fous,\nPour les soldats bless\u00e9s, les v\u00e9t\u00e9rans et les fous,\nInspiration des paralympiques, un symbole de courage,\nDes sportifs en situation de handicap font honneur \u00e0 l'ouvrage.\n\n[Refrain]\nAux Jeux Invictus, ils montrent leur puissance,\nMalgr\u00e9 les blessures, ils gardent leur r\u00e9silience,\nC'est dans l'adversit\u00e9 qu'ils puisent leur force,\nLes guerriers Invictus, une victoire qui s'impose.\n\n[Couplet 2]\nC'est le prince Harry qui a eu cette id\u00e9e,\nDe rassembler ces h\u00e9ros, de leur donner une fiert\u00e9,\nDepuis Londres \u00e0 Toronto, Sydney \u00e0 La Haye,\nLes Jeux Invictus, une exp\u00e9rience qui ne se paie.\n\n[Refrain]\nAux Jeux Invictus, ils montrent leur puissance,\nMalgr\u00e9 les blessures, ils gardent leur r\u00e9silience,\nC'est dans l'adversit\u00e9 qu'ils puisent leur force,\nLes guerriers Invictus, une victoire qui s'impose.\n\n[Outro]\nEt en 2023, rendez-vous \u00e0 D\u00fcsseldorf,\nLes Jeux Invictus, toujours plus fous,\nUne comp\u00e9tition qui nous rappelle que rien n'est impossible,\nBravo \u00e0 ces combattants, leur courage est invincible."}, {"titre": "Katy Perry", "text_origine": "Katheryn Elizabeth Hudson, dite Katy Perry, n\u00e9e le 25 octobre 1984 \u00e0 Santa Barbara (Californie), est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te am\u00e9ricaine de musique pop et rock.\nApr\u00e8s avoir chant\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise durant son enfance, elle poursuit une carri\u00e8re dans la musique gospel \u00e0 l'adolescence. Perry signe avec Red Hill Records et publie son premier album studio de gospel, Katy Hudson, sous son nom de naissance, en 2001, sans trouver le succ\u00e8s. Elle s'installe \u00e0 Los Angeles l'ann\u00e9e suivante, pour se lancer dans la musique pop, apr\u00e8s la cessation des activit\u00e9s de Red Hill Records. Elle commence ensuite \u00e0 travailler avec les producteurs Glen Ballard, Dr Luke et Max Martin. Apr\u00e8s avoir adopt\u00e9 le nom de sc\u00e8ne Katy Perry (le nom de jeune fille de sa m\u00e8re) et sans avoir convaincu les labels Island Def Jam Music Group et Columbia Records, elle signe finalement un contrat d'enregistrement avec Capitol Records en avril 2007.\nKaty Perry devient c\u00e9l\u00e8bre en 2008 avec la sortie de son deuxi\u00e8me album, un disque de pop rock intitul\u00e9 One of the Boys, et des singles I Kissed a Girl et Hot n Cold. Son troisi\u00e8me album, Teenage Dream (2010), est plus pop et est son premier album en t\u00eate du Billboard 200. Elle domine le Billboard Hot 100 avec les singles California Gurls, Teenage Dream, Firework, ET et Last Friday Night (TGIF) tandis que The One that Got Away atteint la troisi\u00e8me place du Billboard. L'album devient le premier par une artiste f\u00e9minine \u00e0 comprendre cinq chansons (six, si l'on compte la r\u00e9\u00e9dition de 2011) class\u00e9es num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis et le deuxi\u00e8me en nombre de num\u00e9ros un apr\u00e8s l'album de Michael Jackson, Bad. En mars 2012, elle r\u00e9\u00e9dite l'album Teenage Dream: The Complete Confection, qui a produit les chansons Part of Me et Wide Awake. Son quatri\u00e8me album, Prism (2013), est son deuxi\u00e8me album au sommet des charts am\u00e9ricains. Elle est influenc\u00e9e par la pop et la dance et elle est devenue la premi\u00e8re artiste \u00e0 atteindre un milliard de vues sur Vevo avec les vid\u00e9os pour ses chansons Roar et Dark Horse. Son cinqui\u00e8me album, Witness (2017), se plonge dans l'\u00e9lectro-pop et devient son troisi\u00e8me album \u00e0 atteindre le num\u00e9ro un aux \u00c9tats-Unis. Le single qui rencontre le plus grand succ\u00e8s, Chained to the Rhythm, bat le record d'\u00e9coutes sur Spotify vingt-quatre heures apr\u00e8s sa sortie. Son sixi\u00e8me album, Smile, int\u00e9gralement pop, est publi\u00e9 le 28 ao\u00fbt 2020.\nKaty Perry a remport\u00e9 de nombreux prix, dont quatre Guinness World Records, cinq American Music Awards, un Brit Award et un prix Juno. Elle est incluse dans les listes annuelles Forbes des femmes les plus productrices de musique de 2011-2017. Sa fortune est estim\u00e9e en 2016 \u00e0 125 millions de dollars.\nKaty Perry a vendu plus de 143 millions de disques dans le monde.", "element_cle": "1. Katy Perry, de son vrai nom Katheryn Elizabeth Hudson, est une auteure-compositrice-interpr\u00e8te am\u00e9ricaine n\u00e9e en 1984.\n2. Elle commence sa carri\u00e8re dans la musique gospel avant de se lancer dans la musique pop \u00e0 Los Angeles.\n3. En 2008, elle connait le succ\u00e8s avec son deuxi\u00e8me album \"One of the Boys\" et les singles \"I Kissed a Girl\" et \"Hot n Cold\".\n4. Son troisi\u00e8me album, \"Teenage Dream\" sorti en 2010, prend la premi\u00e8re place du Billboard 200 et g\u00e9n\u00e8re plusieurs hits comme \"California Gurls\" et \"Firework\".\n5. En 2013, son quatri\u00e8me album \"Prism\" atteint \u00e9galement le sommet des charts am\u00e9ricains.\n6. Katy Perry est la premi\u00e8re artiste \u00e0 avoir atteint un milliard de vues sur Vevo pour ses vid\u00e9os.\n7. Son album \"Teenage Dream\" est le second album en terme de num\u00e9ros un aux \u00c9tats-Unis, apr\u00e8s celui de Michael Jackson, \"Bad\".\n8. Elle a travaill\u00e9 avec des producteurs renomm\u00e9s comme Glen Ballard, Dr Luke et Max Martin.\n9. Katy Perry a sign\u00e9 un contrat avec Capitol Records en 2007, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par d'autres labels.\n10. Elle est connue pour son style pop-rock et son image excentrique.", "rap": "[Couplet 1]\nKaty Perry, la reine de la pop\nDepuis Los Angeles jusqu'au sommet, elle monte au top\nN\u00e9e en 1984, Katheryn Elizabeth Hudson de son vrai nom\nUn talent qui brille aussi fort que le soleil au z\u00e9nith, du soir au matin\n\n[Refrain]\nDe l'\u00e9glise au microphone, elle a trac\u00e9 son chemin\nKaty Perry, une \u00e9toile qui ne s'\u00e9teint pas, un destin\nAvec des hits inoubliables, elle a conquis le coeur des fans\nUne voix puissante, un style unique, elle est l'ic\u00f4ne de la pop, miss Perry, le ph\u00e9nom\u00e8ne\n\n[Couplet 2]\nEn 2008, elle d\u00e9barque avec \"One of the Boys\"\n\"I Kissed a Girl\" et \"Hot n Cold\", des tubes qui font du bruit\n\"Teenage Dream\" en 2010, son troisi\u00e8me album au sommet\n\"California Gurls\" et \"Firework\", des hymnes qui r\u00e9sonnent en toutes t\u00eates\n\n[Refrain]\n\"Prism\" en 2013, un nouvel album qui enflamme les charts\nKaty Perry, la premi\u00e8re \u00e0 un milliard de vues sur Vevo, c'est du lourd\nElle s'impose comme la reine du pop-rock, avec un style d\u00e9jant\u00e9\nUne superstar, une ic\u00f4ne, une artiste qui a marqu\u00e9 l'histoire de la musique \u00e0 jamais."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, occupant la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, avec une \u00e9conomie class\u00e9e huiti\u00e8me au niveau mondial.\n5. Malgr\u00e9 sa taille \u00e9conomique, le Br\u00e9sil souffre de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.\n6. Le pays est membre d'organisations internationales telles que l'ONU, le Mercosul, le G20 et les BRICS.\n7. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont parmi les plus puissantes du continent am\u00e9ricain.\n8. Le Br\u00e9sil est un pays multi-ethnique et multiculturel, avec une grande diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, ma fiert\u00e9, mon pays en latin\nOccupant la moiti\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud, c'est pas rien\n215 millions d'habitants, une grande nation\nAncienne colonie portugaise, fi\u00e8re de sa culture et sa tradition\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, pays du samba et du football\nUn melting-pot de cultures, c'est un v\u00e9ritable bocal\nMais malgr\u00e9 sa grandeur et sa richesse \u00e9conomique\nLes in\u00e9galit\u00e9s sociales font toujours panique\n\n[Couplet 2]\nClass\u00e9 huiti\u00e8me \u00e9conomie mondiale, c'est pas rien\nMais les in\u00e9galit\u00e9s, c'est un vrai chagrin\nLe Br\u00e9sil membre de l'ONU, du Mercosul et du G20\nMais le combat pour l'\u00e9galit\u00e9, c'est pas termin\u00e9\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, pays de contrastes et de diversit\u00e9\nMais les in\u00e9galit\u00e9s, c'est pas une fatalit\u00e9\nLes forces arm\u00e9es puissantes, mais les probl\u00e8mes persistants\nLe Br\u00e9sil, un pays multi-ethnique et multiculturel, un vrai tr\u00e9sor ardent"}, {"titre": "Helen Hunt", "text_origine": "Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine, n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\nElle se fait conna\u00eetre gr\u00e2ce au r\u00f4le de Jamie Buckman dans la sitcom Dingue de toi (1992-1999). Sa performance lui vaut quatre Emmys Awards de la meilleure actrice, durant quatre ann\u00e9es cons\u00e9cutives (1996-1999).\nAu cin\u00e9ma, elle confirme avec des com\u00e9dies populaires : Pour le pire et pour le meilleur (1997), Docteur T et les Femmes (2000) et Ce que veulent les femmes (2000).\nElle remporte l'Oscar de la meilleure actrice, en 1998, pour le drame Pour le pire et pour le meilleur et re\u00e7oit une seconde nomination, en 2012, pour le drame ind\u00e9pendant The Sessions.", "element_cle": "1. Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine.\n2. Elle est n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\n3. Helen Hunt s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00f4le dans la sitcom Dingue de toi de 1992 \u00e0 1999.\n4. Elle a remport\u00e9 quatre Emmys Awards cons\u00e9cutifs de la meilleure actrice de 1996 \u00e0 1999.\n5. Au cin\u00e9ma, elle a confirm\u00e9 son talent avec des com\u00e9dies populaires telles que Pour le pire et pour le meilleur, Docteur T et les Femmes et Ce que veulent les femmes.\n6. Elle a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure actrice en 1998 pour Pour le pire et pour le meilleur.\n7. En 2012, elle a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9e pour l'Oscar de la meilleure actrice pour le drame ind\u00e9pendant The Sessions.\n8. Helen Hunt a connu un succ\u00e8s remarquable tout au long de sa carri\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 ses talents multiples.\n9. Son talent d'actrice a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et au cin\u00e9ma.\n10. Helen Hunt est une figure importante de l'industrie du divertissement aux \u00c9tats-Unis.", "rap": "[Couplet 1]\nHelen Hunt, une ic\u00f4ne au talent fou\nActrice, productrice, r\u00e9alisatrice, tout \u00e7a tu l'sais wouh\nN\u00e9e en 63, Culver City son berceau\nDingue de toi, son premier r\u00f4le dans l'flow\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, la reine du petit \u00e9cran\nEmmys Awards, elle en a empoch\u00e9 quatre d'un seul coup\nSur le grand \u00e9cran aussi, elle d\u00e9chire tout\nPour le pire et pour le meilleur, elle remporte un Oscar c'est fou\n\n[Couplet 2]\nDu cin\u00e9ma au th\u00e9\u00e2tre, elle excelle dans tous les r\u00f4les\nPour le pire et pour le meilleur, c'est sur elle qu'on parie gros\nDocteur T et les Femmes, Ce que veulent les femmes\nElle nous fait rire, elle nous fait vibrer, \u00e7a, c'est son programme\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, la muse de l'\u00e9cran\nOscar de la meilleure actrice, elle l'a d\u00e9croch\u00e9 haut la main\nEn 2012, nomination pour The Sessions, un drame poignant\nSon talent d\u00e9borde, elle est incontestablement la reine\n\n[Helen Hunt]\nTalent multi-r\u00e9compens\u00e9, ma carri\u00e8re est un succ\u00e8s\nT\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma, j'excelle dans tous les projets\nJe suis une figure majeure de l'industrie du divertissement\nHelen Hunt, je marque l'histoire avec mon talent vibrant\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, une artiste compl\u00e8te et accomplie\nT\u00e9l\u00e9, cin\u00e9, r\u00e9compenses, je suis une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9\nMon nom r\u00e9sonne dans tout le pays\nHelen Hunt, l'\u00e9toile qui ne cesse de briller dans le ciel \u00e9toil\u00e9."}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl est une actrice turque n\u00e9e 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle est c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie turque \u00e0 succ\u00e8s \"Kara Sevda\" (2015-2017).\n3. \"Kara Sevda\" est vendue dans plus de 110 pays et a remport\u00e9 l'International Emmy Award en 2017.\n4. Neslihan Atag\u00fcl joue \u00e9galement le r\u00f4le principal dans la s\u00e9rie \"Sefirin K\u0131z\u0131\" diffus\u00e9e sur Star TV (Turquie).\n5. Elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans la s\u00e9rie \"Fatih Harbiye\" (2013-2014) et les films \"Araf\" et \"Senden Bana Kalan\".\n6. Neslihan a remport\u00e9 de nombreux prix et distinctions tout au long de sa carri\u00e8re, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile n\u00e9e \u00e0 Istanbul\nLe 20 ao\u00fbt 1992, sa vie a d\u00e9but\u00e9\nDans la s\u00e9rie \"Kara Sevda\", elle a brill\u00e9\nUn r\u00f4le inoubliable, dans nos m\u00e9moires grav\u00e9\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice accomplie\nSon talent nous captive, son succ\u00e8s jamais fini\nDes \u00c9mirats \u00e0 l'Am\u00e9rique, son nom est reconnu\nUne ic\u00f4ne du petit \u00e9cran, toujours attendue\n\n[Couplet 2]\n\"Kara Sevda\", une s\u00e9rie qui a conquis le monde entier\nPlus de 110 pays, se sont laiss\u00e9s envo\u00fbter\nEn 2017, l'International Emmy Award gagn\u00e9\nUn honneur m\u00e9rit\u00e9, pour son talent confirm\u00e9\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice accomplie\nSon talent nous captive, son succ\u00e8s jamais fini\nDes \u00c9mirats \u00e0 l'Am\u00e9rique, son nom est reconnu\nUne ic\u00f4ne du petit \u00e9cran, toujours attendue\n\n[Couplet 3]\nDans \"Sefirin K\u0131z\u0131\", elle tient encore la vedette\nSur Star TV, elle captive les t\u00e9l\u00e9spectateurs\nMais ce n'est pas tout, elle a d'autres projets\n\"Fatih Harbiye\", \"Araf\", \"Senden Bana Kalan\", sa carri\u00e8re est en ascension\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice accomplie\nSon talent nous captive, son succ\u00e8s jamais fini\nDes \u00c9mirats \u00e0 l'Am\u00e9rique, son nom est reconnu\nUne ic\u00f4ne du petit \u00e9cran, toujours attendue\n\n[Couplet 4]\nLes prix et distinctions, Neslihan les a accumul\u00e9s\nMeilleure actrice au Festival international du film de Tokyo, elle a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e\nSon talent incontestable, lui a ouvert bien des portes\nEt cette actrice turque, continue de marquer son empreinte forte\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice accomplie\nSon talent nous captive, son succ\u00e8s jamais fini\nDes \u00c9mirats \u00e0 l'Am\u00e9rique, son nom est reconnu\nUne ic\u00f4ne du petit \u00e9cran, toujours attendue"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "Les 5 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte sont :\n\n1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France, r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n\n2. La r\u00e9gion compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n\n3. L'Occitanie est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France, avec une superficie de 72 724 km2, comparable \u00e0 l'Irlande.\n\n4. Elle compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n\n5. Sa population est in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier) et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \"diagonale du vide\".\n\nLes 10 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de ce texte sont :\n\n1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France, r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n\n2. La fusion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme territoriale de 2014.\n\n3. La r\u00e9gion comporte 13 d\u00e9partements.\n\n4. Son chef-lieu est Toulouse.\n\n5. L'Occitanie s'\u00e9tend sur 72 724 km2, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n\n6. Elle est comparable \u00e0 l'Irlande en termes de superficie.\n\n7. Elle compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n\n8. Sa densit\u00e9 de population est de 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises.\n\n9. La population de l'Occitanie est in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier) et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \"diagonale du vide\".\n\n10. Toulouse est la plus grande ville de la r\u00e9gion et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations et accueille les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, terre du Midi, fusion d'languedoc\nEt Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, la r\u00e9gion est en \u00e9cho\n13 d\u00e9partements, chef-lieu Toulouse\nUn m\u00e9lange de cultures qui nous rend tous fous\n\n[Couplet 2]\n72 724 km2, aussi grand qu'l'Irlande\nUne \u00e9tendue immense, une beaut\u00e9 d\u00e9mente \n6 millions d'habitants, dynamisme en effervescence\nCinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e en France, une \u00e9vidence\n\n[Refrain]\nL'Occitanie, terre de diversit\u00e9 et de richesses\nDe Montpellier \u00e0 Toulouse, la vie est une caresse\nDes r\u00e9gions rurales \u00e0 la \"diagonale du vide\"\nCette r\u00e9gion nous offre un voyage unique et vivide"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, membre de l'Organisation des Nations Unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires du monde.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques, se classant troisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine en termes d'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\n8. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, de l'Inde et de la Russie.\n9. Le pays se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, un g\u00e9ant d'Am\u00e9rique latine,\nAvec son territoire qui s'\u00e9tend sans limite.\n8 547 404 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u00e0 parcourir,\nUne superficie qui va te faire fr\u00e9mir.\n\n215 millions d'\u00e2mes peuplent ce pays,\nUne population qui ne cesse de grandir.\nAncienne colonie portugaise, tu sais,\nLe portugais, sa langue officielle \u00e0 jamais.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, une terre de diversit\u00e9,\nO\u00f9 chaque jour est une opportunit\u00e9.\nUne \u00e9conomie qui ne cesse d'\u00e9voluer,\nLe Br\u00e9sil, un pays \u00e0 consid\u00e9rer.\n\n[Couplet 2]\nEn 2017, son PIB atteint des sommets,\n2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains sous son emplette.\nHuiti\u00e8me puissance \u00e9conomique dans le monde,\nLe Br\u00e9sil, un pays o\u00f9 le succ\u00e8s abonde.\n\nMembre de l'ONU, du G20, du Mercosul,\nUne puissance \u00e9mergente qui a bien du cool.\nDes forces arm\u00e9es class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res,\nLe Br\u00e9sil, une force militaire \u00e0 la lumi\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, un pays de contrastes,\nO\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales restent en emb\u00fbtes.\nPotentiel de superpuissance mondiale,\nLe Br\u00e9sil, un avenir qui s'installe.\n\n[Couplet 3]\nMais attention aux in\u00e9galit\u00e9s qui perdurent,\nLe Br\u00e9sil, troisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine en blessure.\nUne soci\u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par des disparit\u00e9s,\nIl est temps de changer cette r\u00e9alit\u00e9.\n\nUne diversit\u00e9 ethnique et culturelle \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer,\nLe Br\u00e9sil, une mosa\u00efque \u00e0 admirer.\nUne richesse qui l'enrichit au quotidien,\nLe Br\u00e9sil, un pays \u00e0 ch\u00e9rir sans fin.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, un pays qui nous fascine,\nAvec son potentiel qui nous \u00e9merveille. \nIl est temps de prendre conscience,\nEt b\u00e2tir ensemble un avenir en confiance."}, {"titre": "Helen Hunt", "text_origine": "Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine, n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\nElle se fait conna\u00eetre gr\u00e2ce au r\u00f4le de Jamie Buckman dans la sitcom Dingue de toi (1992-1999). Sa performance lui vaut quatre Emmys Awards de la meilleure actrice, durant quatre ann\u00e9es cons\u00e9cutives (1996-1999).\nAu cin\u00e9ma, elle confirme avec des com\u00e9dies populaires : Pour le pire et pour le meilleur (1997), Docteur T et les Femmes (2000) et Ce que veulent les femmes (2000).\nElle remporte l'Oscar de la meilleure actrice, en 1998, pour le drame Pour le pire et pour le meilleur et re\u00e7oit une seconde nomination, en 2012, pour le drame ind\u00e9pendant The Sessions.", "element_cle": "1. Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine. \n2. Elle est n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City. \n3. Son r\u00f4le dans la sitcom Dingue de toi lui a valu quatre Emmys Awards de la meilleure actrice de 1996 \u00e0 1999. \n4. Au cin\u00e9ma, elle a confirm\u00e9 son talent avec des com\u00e9dies populaires telles que Pour le pire et pour le meilleur, Docteur T et les Femmes et Ce que veulent les femmes. \n5. Elle a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure actrice en 1998 pour Pour le pire et pour le meilleur et a re\u00e7u une deuxi\u00e8me nomination en 2012 pour The Sessions.", "rap": "[Couplet 1]\nHelen Hunt, une ic\u00f4ne de la sc\u00e8ne, \nActrice polyvalente de renom, au top de sa carri\u00e8re, \nN\u00e9e en '63, \u00e0 Culver City, pour prendre le pouvoir, \nProductrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice, rien ne l'arr\u00eate.\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, une l\u00e9gende dans le game, \nTalent exceptionnel, elle enflamme les sc\u00e8nes, \nAvec quatre Emmys pour Dingue de toi, \nEt un Oscar pour Pour le pire et pour le meilleur, c'est le choix.\n\n[Couplet 2]\nDu petit \u00e9cran aux gros blockbusters, elle excelle, \nSon jeu impressionne dans chaque r\u00f4le qu'elle incarne, \nDes com\u00e9dies populaires aux drames plus profonds, \nElle captive le public, \u00e0 chaque seconde.\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, une l\u00e9gende dans le game, \nTalent exceptionnel, elle enflamme les sc\u00e8nes, \nAvec quatre Emmys pour Dingue de toi, \nEt un Oscar pour Pour le pire et pour le meilleur, c'est le choix."}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl est une actrice et mannequin turque, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle est c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie Kara Sevda, diffus\u00e9e de 2015 \u00e0 2017.\n3. Kara Sevda est l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays.\n4. Neslihan Atag\u00fcl a remport\u00e9 l'International Emmy Award en 2017 pour son r\u00f4le dans Kara Sevda.\n5. Elle joue actuellement dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131, diffus\u00e9e sur Star TV en Turquie.\n6. Elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye et les films Araf et Senden Bana Kalan.\n7. Neslihan Atag\u00fcl a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions tout au long de sa carri\u00e8re.\n8. Elle a notamment remport\u00e9 le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice de talent\nN\u00e9e un 20 ao\u00fbt, elle vient d'Istanbul\nElle a bris\u00e9 les codes, elle a tout chamboul\u00e9\nDans le monde du showbiz, elle a tout enflamm\u00e9\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile qui brille\nDans la s\u00e9rie Kara Sevda, elle a su r\u00e9sister\nElle a gagn\u00e9 l'Emmy, elle a tout rafl\u00e9\nNeslihan Atag\u00fcl, personne ne peut l'\u00e9galer\n\n[Couplet]\nKara Sevda, une s\u00e9rie qui a marqu\u00e9 son temps\nDiffus\u00e9e de 2015 \u00e0 2017, c'\u00e9tait captivant\nVendue dans plus de 110 pays, l'audience a explos\u00e9\nNeslihan Atag\u00fcl, une ic\u00f4ne, elle l'a cr\u00e9\u00e9\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile qui brille\nDans la s\u00e9rie Kara Sevda, elle a su r\u00e9sister\nElle a gagn\u00e9 l'Emmy, elle a tout rafl\u00e9\nNeslihan Atag\u00fcl, personne ne peut l'\u00e9galer\n\n[Couplet]\nSefirin K\u0131z\u0131, sa nouvelle s\u00e9rie en Turquie\nElle encha\u00eene les succ\u00e8s, elle brille \u00e0 l'infini\nFatih Harbiye, Araf, Senden Bana Kalan\nNeslihan Atag\u00fcl, une carri\u00e8re qui ne faiblit pas d'un clan\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile qui brille\nDans la s\u00e9rie Kara Sevda, elle a su r\u00e9sister\nElle a gagn\u00e9 l'Emmy, elle a tout rafl\u00e9\nNeslihan Atag\u00fcl, personne ne peut l'\u00e9galer\n\n[Couplet]\nDes prix et des distinctions, elle en a accumul\u00e9\nMeilleure actrice \u00e0 Tokyo, elle a tout m\u00e9rit\u00e9\nNeslihan Atag\u00fcl, une artiste accomplie\nSon talent, son charisme, elle les a unifi\u00e9s\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile qui brille\nDans la s\u00e9rie Kara Sevda, elle a su r\u00e9sister\nElle a gagn\u00e9 l'Emmy, elle a tout rafl\u00e9\nNeslihan Atag\u00fcl, personne ne peut l'\u00e9galer"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. La r\u00e9gion comporte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n3. Elle est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France et la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine.\n4. Sa population est de 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise la plus peupl\u00e9e.\n5. La densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine.\n6. Elle est marqu\u00e9e par une r\u00e9partition tr\u00e8s in\u00e9gale de sa population, avec des m\u00e9tropoles importantes et des r\u00e9gions rurales.\n7. Toulouse est la plus grande ville et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale.\n8. Le si\u00e8ge du Conseil r\u00e9gional est \u00e0 Toulouse, mais les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\n9. La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n10. Elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet]\nYo, laisse-moi te parler de l'Occitanie\nUne r\u00e9gion qui combine Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es\n13 d\u00e9partements, son chef-lieu c'est Toulouse\nUne r\u00e9gion vaste et dynamique qui se bouge\n\nPopul\u00e9e par 6 millions d'habitants\nC'est la cinqui\u00e8me plus peupl\u00e9e du pays, c'est impressionnant\nLa densit\u00e9 est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne m\u00e9tropolitaine\nUn \u00e9quilibre parfait pour une vie saine\n\nMais la r\u00e9partition de la population est in\u00e9gale\nDes grandes m\u00e9tropoles aux r\u00e9gions rurales\nToulouse, la plus grande ville, la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale\nMontpellier, la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole qui en impose\n\nLe Conseil r\u00e9gional a son si\u00e8ge \u00e0 Toulouse\nMais les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier, \u00e9coute\nEt comment oublier sa fa\u00e7ade maritime\nSur la M\u00e9diterran\u00e9e, la c\u00f4te embellit\n\nTerritoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es aussi\nDu Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en, une belle harmonie\nL'Occitanie, une r\u00e9gion riche et diverse\nEducation, histoire, culture, le tout dans l'adversit\u00e9\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et de culture\nUne r\u00e9gion qui m\u00e9rite qu'on l'admire et qu'on l'encourage\nDe ses villes aux campagnes, un m\u00e9lange unique\nL'Occitanie, une r\u00e9gion mythique"}, {"titre": "Snow volleyball", "text_origine": "Le snow volleyball ou volley-ball sur neige est un sport d'\u00e9quipe hivernal jou\u00e9 par deux \u00e9quipes de trois joueurs sur un terrain enneig\u00e9 divis\u00e9 par un filet. L'objectif de chaque \u00e9quipe est de marquer des points en envoyant une balle par-dessus le filet afin de la faire tomber sur le terrain adverse, et d'emp\u00eacher le m\u00eame effort de l'adversaire. Une \u00e9quipe peut effectuerjusqu'\u00e0 trois touches pour renvoyer le ballon \u00e0 travers le filet, et aucun joueur ne peut pas toucher le ballon deux fois de suite.\nCe sport est n\u00e9 en Autriche en tant que variante du beach-volley ; une comp\u00e9tition locale de volley-ball sur neige y est cr\u00e9\u00e9e en 2009. Le sport est reconnu par la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de volley-ball (CEV) en 2015, et l'ann\u00e9e suivante voit la premi\u00e8re comp\u00e9tition europ\u00e9enne de volley-ball sur neige CEV, suivie de la premi\u00e8re comp\u00e9tition mondiale de volley-ball sur neige de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball (FIVB) en 2019. La FIVB est l'instance dirigeante internationale du sport.", "element_cle": "1. Le snow volleyball est un sport d'\u00e9quipe hivernal jou\u00e9 sur un terrain enneig\u00e9 divis\u00e9 par un filet.\n2. L'objectif du snow volleyball est de marquer des points en envoyant la balle par-dessus le filet sur le terrain adverse.\n3. Ce sport est n\u00e9 en Autriche en tant que variante du beach-volley.\n4. Une comp\u00e9tition locale de volleyball sur neige a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en Autriche en 2009.\n5. Le snow volleyball est reconnu par la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de volley-ball (CEV) en 2015.\n6. En 2016, la premi\u00e8re comp\u00e9tition europ\u00e9enne de snow volleyball CEV a eu lieu.\n7. En 2019, la F\u00e9d\u00e9ration internationale de volley-ball (FIVB) a organis\u00e9 la premi\u00e8re comp\u00e9tition mondiale de snow volleyball.\n8. La FIVB est l'instance dirigeante internationale du snow volleyball.", "rap": "[Couplet 1]\nLe snow volleyball, un sport d'hiver\nSur un terrain enneig\u00e9, pr\u00eat \u00e0 en d\u00e9coudre\nDeux \u00e9quipes, un filet, c'est le d\u00e9cor\nObjectif : marquer des points, faire honneur\n\n[Refrain]\nSnow volleyball, on est pr\u00eat \u00e0 se d\u00e9passer\nEnvoyer la balle par-dessus, on va tout donner\n\n[Couplet 2]\nN\u00e9 en Autriche, variante du beach-volley\nEn 2009, comp\u00e9tition locale pour s'amuser\nPuis la CEV reconna\u00eet ce sport si beau\nEn 2015, un pas en avant, c'est le plus haut\n\n[Refrain]\nSnow volleyball, on est pr\u00eat \u00e0 se d\u00e9passer\nEnvoyer la balle par-dessus, on va tout donner\n\n[Couplet 3]\nEn 2016, premi\u00e8re comp\u00e9tition europ\u00e9enne\nPlus qu'un simple loisir, \u00e7a devient une sc\u00e8ne\nPuis en 2019, la FIVB entre en jeu\nPremi\u00e8re comp\u00e9tition mondiale, un moment pr\u00e9cieux\n\n[Refrain]\nSnow volleyball, on est pr\u00eat \u00e0 se d\u00e9passer\nEnvoyer la balle par-dessus, on va tout donner\n\n[Couplet 4]\nLa FIVB, instance internationale du snow volleyball\nDirigeant, organisateur, elle a une vision totale\nOn s'\u00e9l\u00e8ve dans les airs, on laisse notre marque\nLe snow volleyball, un sport qui nous embarque\n\n[Refrain]\nSnow volleyball, on est pr\u00eat \u00e0 se d\u00e9passer\nEnvoyer la balle par-dessus, on va tout donner"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, faisant du pays la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires mondiales.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde.\n8. Le pays a le potentiel de devenir une superpuissance mondiale, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, de l'Inde et de la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.\n10. Le Br\u00e9sil partage des fronti\u00e8res avec plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 l'exception du Chili et de l'\u00c9quateur.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, c'est l'Am\u00e9rique latine en grand\n8 547 404 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, ouais c'est impressionnant\nUne population de 215 millions de brasiliens\nLe pays qui fait vibrer tous les aliens\n\nAncienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil parle portugais\nUne langue officielle qui retentit dans les quartiers\nEn 2017, PIB de 2 054 milliards de dollars\nUne \u00e9conomie qui grimpe dans les \u00e9tages, c'est le c\u0153ur qui bat\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, une puissance \u00e9mergente dans le game\nMembre de l'ONU, du Mercosul, G20 et BRICS, c'est pas du bluff\nDes forces arm\u00e9es class\u00e9es parmi les premi\u00e8res mondiales\nMais des in\u00e9galit\u00e9s sociales, ouais c'est dommageable\n\n[Couplet 2]\nLe Br\u00e9sil, un potentiel de superpuissance mondiale\nAvec la Chine, l'Inde, la Russie, une alliance infernale\nUne population diverse, des cultures qui s'entrem\u00ealent\nC'est la richesse qui brille, un tr\u00e9sor qu'on d\u00e9voile\n\nLe Br\u00e9sil partage ses fronti\u00e8res avec les voisins\nAm\u00e9rique du Sud unie, une force qui enjambe les destins\nChili et \u00c9quateur sont les seuls absents\nMais le Br\u00e9sil reste debout, puissant et dominant\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, une puissance \u00e9mergente dans le game\nMembre de l'ONU, du Mercosul, G20 et BRICS, c'est pas du bluff\nDes forces arm\u00e9es class\u00e9es parmi les premi\u00e8res mondiales\nMais des in\u00e9galit\u00e9s sociales, ouais c'est dommageable"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte \"Occitanie (r\u00e9gion administrative)\":\n\n1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014 et compte 13 d\u00e9partements.\n3. Son chef-lieu est Toulouse.\n4. La r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2, comparable \u00e0 la taille de l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n5. Elle compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise la plus peupl\u00e9e.\n6. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale, avec 84 hab./km2.\n7. La r\u00e9gion est caract\u00e9ris\u00e9e par une grande disparit\u00e9 de r\u00e9partition de sa population, avec deux grandes m\u00e9tropoles (Toulouse et Montpellier) et des r\u00e9gions rurales.\n8. Toulouse est la plus grande ville et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier conserve plusieurs administrations.\n9. La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n10. Elle regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet]\nOccitanie, r\u00e9gion en fusion\nLanguedoc-Roussillon, Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, l'alliance\nCr\u00e9\u00e9e en 2014, dans le Midi bien vivant\nTreize d\u00e9partements, \u00e7a bouge dans chaque instant\n\nChef-lieu Toulouse, la ville des passions\nCapitale culturelle, pleine d'attractions\nL'\u00e9tendue immense, comme l'Irlande\nLa troisi\u00e8me plus vaste, regarde cette aubaine\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et de diversit\u00e9\nDes montagnes aux plages, une beaut\u00e9 insens\u00e9e\nAvec 6 millions d'habitants, un peuple r\u00e9unifi\u00e9\nOccitanie, la r\u00e9gion o\u00f9 il fait bon respirer\n\n[Couplet]\n84 hab./km2, densit\u00e9 qui nous unit\nMais la r\u00e9partition est pas toujours jolie\nToulouse et Montpellier, les grandes m\u00e9tropoles\nMais aussi des r\u00e9gions rurales, qui nous consolent\n\nToulouse, pr\u00e9fecture r\u00e9gionale reconnue\nMontpellier avec ses administrations, approuv\u00e9es\nUne fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e\nDes paysages vari\u00e9s, voil\u00e0 notre destin\u00e9e\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et de diversit\u00e9\nDes montagnes aux plages, une beaut\u00e9 insens\u00e9e\nAvec 6 millions d'habitants, un peuple r\u00e9unifi\u00e9\nOccitanie, la r\u00e9gion o\u00f9 il fait bon respirer"}, {"titre": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team", "text_origine": "2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team (2.43 \u6e05\u9670\u9ad8\u6821\u7537\u5b50\u30d0\u30ec\u30fc\u90e8, N\u012b ten yonsan: Seiin k\u014dk\u014d danshi Bar\u0113-bu) est une s\u00e9rie de light novel sur le th\u00e8me du volleyball \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa. La maison d'\u00e9dition Sh\u016beisha a publi\u00e9 les light novel dans sa collection Sh\u016beisha Bunko. La s\u00e9rie est compos\u00e9e de cinq volumes repartis en trois saisons publi\u00e9e depuis le 20 mars 2015.\nUne adaptation du light novel en manga illustr\u00e9e par Yamakawa est publi\u00e9e dans le magazine de josei manga de la Sh\u016beisha, Cocohana depuis juillet 2018.\nUne adaptation en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production est diffus\u00e9e du 8 janvier 2021 au 26 mars 2021 sur la case horaire NoitaminA.\n\u00ab2.43\u00bb fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin qui est de 2,43 m.", "element_cle": "1. \"2.43: Seiin High School Boys Volleyball Team\" est une s\u00e9rie de light novel et une adaptation en manga et en anime.\n2. L'histoire se d\u00e9roule autour de l'\u00e9quipe de volleyball masculine du lyc\u00e9e Seiin.\n3. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par Yukako Kabei et illustr\u00e9e par Aiji Yamakawa.\n4. Les light novel ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par la maison d'\u00e9dition Sh\u016beisha.\n5. La s\u00e9rie comprend cinq volumes r\u00e9partis en trois saisons, publi\u00e9es depuis mars 2015.\n6. Le manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le magazine Cocohana de la Sh\u016beisha depuis juillet 2018.\n7. Une adaptation en anime a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par le studio David Production.\n8. La s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e de janvier \u00e0 mars 2021 sur la case horaire NoitaminA.\n9. Le titre \"2.43\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la hauteur du filet pour le volleyball masculin, qui est de 2,43 m\u00e8tres.\n10. L'histoire explore les d\u00e9fis et les dynamiques de l'\u00e9quipe de volleyball, mettant en valeur l'importance de la pers\u00e9v\u00e9rance et de l'esprit d'\u00e9quipe.", "rap": "[Couplet 1]\n2.43, c'est le chiffre du game\nL'\u00e9quipe de Seiin, c'est du solide, pas de drame\nDans les light novels, les mangas, l'anime aussi\nIls nous racontent l'histoire, allez, viens, je te dis\n\n[Refrain]\nSeiin High School Boys Volleyball Team, ouais c'est \u00e7a\nL'\u00e9quipe qui fait trembler la terre, ouais t'as vu \u00e7a\nPerseverance et esprit d'\u00e9quipe, c'est les cl\u00e9s\nOn les suit dans leur qu\u00eate vers la victoire, allez let's go\n\n[Couplet 2]\nYukako Kabei, Aiji Yamakawa, les cr\u00e9ateurs\nIls nous ont donn\u00e9 une aventure qui en jette, ouais \u00e7a fait peur\nSh\u016beisha, la maison qui publie les light novels\nDepuis 2015, \u00e7a fait du boum dans le game, mon pote\n\n[Refrain]\nSeiin High School Boys Volleyball Team, ouais c'est \u00e7a\nL'\u00e9quipe qui fait trembler la terre, ouais t'as vu \u00e7a\nPerseverance et esprit d'\u00e9quipe, c'est les cl\u00e9s\nOn les suit dans leur qu\u00eate vers la victoire, allez let's go"}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu est une actrice turque n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s Kara Sevda.\n3. Kara Sevda a \u00e9t\u00e9 vendue dans plus de 110 pays et a remport\u00e9 l'International Emmy Award en 2017.\n4. Neslihan Atag\u00fcl joue \u00e9galement le r\u00f4le principal dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Sefirin K\u0131z\u0131.\n5. Elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye et les films Araf et Senden Bana Kalan.\n6. Neslihan Atag\u00fcl a remport\u00e9 de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet 1]\nNeslihan Atag\u00fcl, une \u00e9toile en plein ciel\nN\u00e9e \u00e0 Istanbul le 20 ao\u00fbt 1992\nUne actrice turque au destin d'acier\nElle a su briller dans l'univers du cin\u00e9ma\n\n[Refrain]\nKara Sevda, une s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s\nVendue dans plus de 110 pays, c'est pas des blagues\nInternational Emmy Award en 2017\nNeslihan Atag\u00fcl, une v\u00e9ritable reine\n\n[Couplet 2]\nSefirin K\u0131z\u0131, une autre s\u00e9rie \u00e0 son actif\nElle joue le r\u00f4le principal, c'est un don instinctif\nFatih Harbiye, Araf, Senden Bana Kalan\nDes films o\u00f9 elle excelle, une v\u00e9ritable talent\n\n[Refrain]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice de renom\nPrix et distinctions, elle en a \u00e0 la tonne\nMeilleure actrice au Festival de Tokyo\nUn talent ind\u00e9niable, une v\u00e9ritable h\u00e9ros\n"}, {"titre": "Captain Tsubasa (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation)", "text_origine": "Captain Tsubasa (\u30ad\u30e3\u30d7\u30c6\u30f3\u7ffc, Kyaputen Tsubasa) est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation japonaise en 52 \u00e9pisodes de 22 minutes diffus\u00e9e au Japon du 3 avril 2018 au 2 avril 2019. Il s'agit d'une nouvelle adaptation du manga Captain Tsubasa et d'un reboot d'Olive et Tom, dans une version modernis\u00e9e avec l'apparition d'objets modernes comme la tablette tactile ou le smartphone et raccourcie avec uniquement les arcs de l'\u00e9cole primaire et du coll\u00e8ge. La nouvelle saison intitul\u00e9e l'arc U-17 est en cours depuis le 1er octobre 2023.\n\nEn France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e en simulcast sur Anime Digital Network, puis \u00e0 partir du 30 juin 2019 sur TF1, \u00e0 partir du 2 septembre 2020 sur sur Game One et depuis 2019 sur TFX. Nickelodeon a \u00e9galement diffus\u00e9 la s\u00e9rie en d\u00e9cembre 2021.\nContrairement aux deux pr\u00e9c\u00e9dentes s\u00e9ries anim\u00e9es sorties en France, la version fran\u00e7aise se veut plus proche de l\u2019\u0153uvre originale : le titre, les noms des personnages et des \u00e9quipes de football ne sont pas modifi\u00e9s et traduits comme cela se faisait autrefois.\n\n", "element_cle": "1. Captain Tsubasa est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation japonaise bas\u00e9e sur le manga du m\u00eame nom.\n2. La s\u00e9rie compte 52 \u00e9pisodes diffus\u00e9s au Japon de 2018 \u00e0 2019.\n3. Cette adaptation met en avant les arcs de l'\u00e9cole primaire et du coll\u00e8ge du protagoniste.\n4. Une nouvelle saison, intitul\u00e9e l'arc U-17, est actuellement en cours depuis octobre 2023.\n5. En France, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e en simulcast sur Anime Digital Network, TF1, Game One et TFX.\n6. Nickelodeon a \u00e9galement diffus\u00e9 la s\u00e9rie en d\u00e9cembre 2021. \n7. La version fran\u00e7aise de la s\u00e9rie reste fid\u00e8le \u00e0 l'\u0153uvre originale, avec les noms des personnages et des \u00e9quipes de football non modifi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nCaptain Tsubasa, anime de l\u00e9gende,\nBas\u00e9 sur le manga, \u00e7a d\u00e9chire depuis des d\u00e9cennies,\n52 \u00e9pisodes, une histoire \u00e0 savourer,\nDe 2018 \u00e0 2019, le Japon l'a vu briller.\n\nL'\u00e9cole primaire et le coll\u00e8ge, arcs captivants,\nLe protagoniste, son talent est flamboyant,\nMais l'aventure continue, un nouvel arc d\u00e9bute,\nL'arc U-17, depuis octobre 2023, \u00e7a s'\u00e9crit en lettres de cuivre.\n\n[Refrain]\nCaptain Tsubasa, l'\u00e9toile du football,\nAnime \u00e9ducatif, pour grands et petits marmots,\nDes valeurs comme la pers\u00e9v\u00e9rance et l'amiti\u00e9,\nSont mises en avant, c'est \u00e7a la recette du succ\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e.\n\n[Couplet 2]\nEn France, diffus\u00e9 en simulcast, c'est le pied,\nAnime Digital Network, TF1, Game One, TFX,\nLe public est conquis, d'un bout \u00e0 l'autre,\nNickelodeon aussi a fait le show en d\u00e9cembre 2021.\n\nLa version fran\u00e7aise, fid\u00e8le \u00e0 l'\u0153uvre originale,\nLes noms des persos, des \u00e9quipes, statut inchang\u00e9,\nLes fans peuvent \u00eatre rassur\u00e9s, aucun changement fatal,\nCaptain Tsubasa reste un v\u00e9ritable spectacle entra\u00eenant.\n\n[Refrain]\nCaptain Tsubasa, l'\u00e9toile du football,\nAnime \u00e9ducatif, pour grands et petits marmots,\nDes valeurs comme la pers\u00e9v\u00e9rance et l'amiti\u00e9,\nSont mises en avant, c'est \u00e7a la recette du succ\u00e8s \u00e9prouv\u00e9e."}, {"titre": "Helen Hunt", "text_origine": "Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine, n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\nElle se fait conna\u00eetre gr\u00e2ce au r\u00f4le de Jamie Buckman dans la sitcom Dingue de toi (1992-1999). Sa performance lui vaut quatre Emmys Awards de la meilleure actrice, durant quatre ann\u00e9es cons\u00e9cutives (1996-1999).\nAu cin\u00e9ma, elle confirme avec des com\u00e9dies populaires : Pour le pire et pour le meilleur (1997), Docteur T et les Femmes (2000) et Ce que veulent les femmes (2000).\nElle remporte l'Oscar de la meilleure actrice, en 1998, pour le drame Pour le pire et pour le meilleur et re\u00e7oit une seconde nomination, en 2012, pour le drame ind\u00e9pendant The Sessions.", "element_cle": "1. Helen Hunt est une actrice, productrice, sc\u00e9nariste et r\u00e9alisatrice am\u00e9ricaine.\n2. Elle est n\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City.\n3. Helen Hunt est connue pour son r\u00f4le de Jamie Buckman dans la sitcom Dingue de toi (1992-1999).\n4. Elle a remport\u00e9 quatre Emmys Awards de la meilleure actrice pour sa performance dans cette s\u00e9rie (1996-1999).\n5. Au cin\u00e9ma, elle a confirm\u00e9 son talent avec des com\u00e9dies populaires telles que Pour le pire et pour le meilleur (1997), Docteur T et les Femmes (2000) et Ce que veulent les femmes (2000).\n6. Helen Hunt a remport\u00e9 l'Oscar de la meilleure actrice en 1998 pour Pour le pire et pour le meilleur.\n7. Elle a \u00e9galement re\u00e7u une nomination en 2012 pour le drame ind\u00e9pendant The Sessions.", "rap": "[Couplet 1]\nHelen Hunt, une carri\u00e8re d'exception\nActrice, r\u00e9alisatrice et productrice, la perfection\nN\u00e9e le 15 juin 1963 \u00e0 Culver City\nUne ic\u00f4ne du cin\u00e9ma, une femme de talent qui brille\n\n[Refrain]\nHelen Hunt, une l\u00e9gende dans l'industrie\nSa performance \u00e9poustouflante, on en est marri\nEmmy Awards, quatre fois la meilleure actrice\nDans Dingue de toi, elle a conquis tous les c\u0153urs en lice\n\n[Couplet 2]\nDe Jamie Buckman \u00e0 Pour le pire et pour le meilleur\nHelen Hunt, une artiste au grand c\u0153ur\nLe cin\u00e9ma, son terrain de jeu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\nDes com\u00e9dies populaires o\u00f9 elle fait vibrer\n\n[Refrain]\nL'Oscar de la meilleure actrice en 1998\nPour son r\u00f4le dans le film qui nous a laiss\u00e9 sans mots d\u00e9faits\nCe que veulent les femmes, Docteur T et les Femmes\nDes films inoubliables qui nous transportent dans d'autres th\u00e8mes\n\n[Refrain final]\nHelen Hunt, une carri\u00e8re remarquable\nEntre com\u00e9dies et drames, elle nous rend vuln\u00e9rable\nUne artiste polyvalente qui a marqu\u00e9 l'histoire\nDu cin\u00e9ma, son talent reste une victoire."}, {"titre": "JoJo's Bizarre Adventure", "text_origine": "JoJo's Bizarre Adventure (\u30b8\u30e7\u30b8\u30e7\u306e\u5947\u5999\u306a\u5192\u967a, JoJo no kimy\u014d na b\u014dken) est un manga de Hirohiko Araki. Il est pr\u00e9publi\u00e9 entre 1986 et 2004 dans l'hebdomadaire Weekly Sh\u014dnen Jump, puis depuis 2005 dans le magazine mensuel Ultra Jump. La version fran\u00e7aise est initialement publi\u00e9e par J'ai lu de 2002 \u00e0 2005, puis par les \u00e9ditions Tonkam depuis 2007.\nCette saga au ton particuli\u00e8rement d\u00e9complex\u00e9 suit les aventures de la famille Joestar sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Les intrigues des diff\u00e9rentes parties sont tr\u00e8s vari\u00e9es, explorant plusieurs registres diff\u00e9rents. Plus ou moins s\u00e9rieuses, elles peuvent aller du r\u00e9cit d'aventures muscl\u00e9 \u00e0 l'humour absurde (partie 3, Stardust Crusaders) au drame \u00e9pique dans le milieu de la mafia (partie 5, Golden Wind), en passant par la tranche de vie m\u00eal\u00e9e de polar (partie 4, Diamond is Unbreakable). Les protagonistes, souvent tr\u00e8s excentriques, affrontent des ennemis d\u00e9termin\u00e9s et puissants, notamment avec les \u00ab Stands \u00bb apparus dans la partie 3. L'auteur, grand amateur de mode, donne \u00e0 ses personnages une esth\u00e9tique physique et vestimentaire ainsi que des postures tr\u00e8s particuli\u00e8res (nomm\u00e9es par les fans les \u00ab JoJo poses \u00bb), contribuant largement \u00e0 l'aura de la s\u00e9rie.\nAvec plus de 120 millions d'exemplaires en circulation, c'est l'un des mangas les plus vendus au monde.\nLe manga est adapt\u00e9 en une s\u00e9rie d'OAV de treize \u00e9pisodes produite par Studio APPP dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, qui retrace une partie de la troisi\u00e8me partie du manga. Une nouvelle s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation produite par David Production est diffus\u00e9e depuis octobre 2012 et adapte les six premi\u00e8res parties. Dans les pays francophones, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e en simulcast par Crunchyroll et Netflix. Grand succ\u00e8s public et critique, elle a fortement contribu\u00e9 \u00e0 populariser le manga en Occident.", "element_cle": "1. \"JoJo's Bizarre Adventure\" est un manga cr\u00e9\u00e9 par Hirohiko Araki, pr\u00e9publi\u00e9 de 1986 \u00e0 2004. \n2. La saga suit les aventures de la famille Joestar \u00e0 travers plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. \n3. Chaque partie du manga explore des intrigues vari\u00e9es, allant de l'aventure muscl\u00e9e \u00e0 l'humour absurde en passant par le drame et le polar. \n4. Les protagonistes, aux postures et esth\u00e9tiques particuli\u00e8res, utilisent des pouvoirs sp\u00e9ciaux appel\u00e9s \"Stands\" dans leur combat contre des ennemis puissants. \n5. \"JoJo's Bizarre Adventure\" est l'un des mangas les plus vendus au monde, avec plus de 120 millions d'exemplaires en circulation. \n6. Le manga a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 en OAV dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, ainsi qu'en une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e depuis 2012. \n7. La s\u00e9rie a connu un grand succ\u00e8s international, contribuant \u00e0 populariser le manga en Occident. \n8. Des plateformes de streaming comme Crunchyroll et Netflix diffusent la s\u00e9rie en France. \n9. L'esth\u00e9tique particuli\u00e8re des personnages et les \"JoJo poses\" sont embl\u00e9matiques de la s\u00e9rie. \n10. \"JoJo's Bizarre Adventure\" est connu pour son ton d\u00e9complex\u00e9 et sa diversit\u00e9 d'intrigues.", "rap": "[Couplet 1]\nJoJo's Bizarre Adventure, un manga l\u00e9gendaire\nCr\u00e9\u00e9 par Araki, un artiste visionnaire\nDe 1986 \u00e0 2004, il a pr\u00e9publi\u00e9\nUne saga qui nous emm\u00e8ne dans diff\u00e9rents si\u00e8cles\n\n[Refrain]\nJoestar, la famille qui se bat sans tr\u00eave\nDans des aventures jamais vraiment br\u00e8ves\nDe l'action, de l'humour, du drame, du polar\nJoJo's Bizarre Adventure, un univers au-del\u00e0\n\n[Couplet 2]\nDes protagonistes aux postures uniques\nAvec des stands, des pouvoirs fantastiques\nDes ennemis puissants, des combats \u00e9piques\nJoJo's Bizarre Adventure, une histoire \u00e9pique\n\n[Refrain]\nPlus de 120 millions de mangas vendus\nUn succ\u00e8s qui ne cesse d'\u00e9blouir le public\nDes OAV, des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 pour les fans assidus\nJoJo's Bizarre Adventure, une \u0153uvre qui a su s\u00e9duire\n\n[Refrain]\nCrunchyroll, Netflix, les plateformes diffusent\nEn France, la s\u00e9rie JoJo's on en use\nDes personnages iconiques, des \"JoJo poses\"\nUne esth\u00e9tique unique, une s\u00e9rie grandiose\n\n[Refrain]\nJoJo's Bizarre Adventure, libre et diversifi\u00e9\nUn ton d\u00e9complex\u00e9, pr\u00eat \u00e0 tout oser\nDes intrigues captivantes pour tous les avides\nJoJo's Bizarre Adventure, un manga qui guide"}, {"titre": "The Promised Neverland", "text_origine": "The Promised Neverland (\u7d04\u675f\u306e\u30cd\u30d0\u30fc\u30e9\u30f3\u30c9, Yakusoku no Neb\u0101rando, litt. \u00ab Le Pays Imaginaire Promis \u00bb, souvent abr\u00e9g\u00e9 TPN) est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu. Il est pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump de l'\u00e9diteur Sh\u016beisha et publi\u00e9 en un total de 20 volumes reli\u00e9s sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020. La version fran\u00e7aise est publi\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 par Kaz\u00e9 entre avril 2018 et juin 2021, puis est pass\u00e9e sous le label Crunchyroll.\nUne adaptation en anime est diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon sur Fuji TV dans la case horaire noitaminA. La s\u00e9rie est disponible en streaming sur Wakanim, Crunchyroll et Animation Digital Network dans les territoires francophones. Une seconde saison est diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021. Une adaptation cin\u00e9matographique en film live-action est sortie en d\u00e9cembre 2020 au Japon. Amazon Studios d\u00e9veloppe \u00e9galement une s\u00e9rie am\u00e9ricaine live-action pour Amazon Prime Video.\nEn ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires, versions num\u00e9riques comprises, ce qui classe l'\u0153uvre parmi les s\u00e9ries de mangas les plus vendues. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueillie au Japon et \u00e0 l'international, en particulier pour son worldbuilding, ses concepts originaux, son r\u00e9cit, ainsi que pour ses th\u00e8mes. Le manga a remport\u00e9 de nombreux prix dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.\n\n", "element_cle": "1. The Promised Neverland est un manga \u00e9crit par Kaiu Shirai et dessin\u00e9 par Posuka Demizu.\n2. Il est pr\u00e9-publi\u00e9 entre ao\u00fbt 2016 et juin 2020 dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump.\n3. Le manga compte un total de 20 volumes reli\u00e9s sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020.\n4. Une adaptation en anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e pour la premi\u00e8re fois entre janvier et mars 2019 au Japon.\n5. La s\u00e9rie a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9e en film live-action sorti en d\u00e9cembre 2020.\n6. En ao\u00fbt 2023, le tirage de The Promised Neverland s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 42 millions d'exemplaires.\n7. Le manga a remport\u00e9 de nombreux prix, dont le 63e Prix Sh\u014dgakukan.\n8. Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 pour son worldbuilding, ses concepts originaux, son r\u00e9cit et ses th\u00e8mes.\n9. La version fran\u00e7aise du manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e int\u00e9gralement par Kaz\u00e9.\n10. Une seconde saison de l'anime a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre janvier et mars 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Promised Neverland, un manga qui fait rimer,\nEcrit par Kaiu Shirai, dessin\u00e9 par Posuka Demizu,\nPr\u00e9-publi\u00e9 dans le Weekly Sh\u014dnen Jump, c'est la v\u00e9rit\u00e9,\nDe ao\u00fbt 2016 \u00e0 juin 2020, c'\u00e9tait parfait, du g\u00e9nie.\n\n20 tomes sont sortis entre d\u00e9cembre 2016 et octobre 2020,\nUne histoire captivante, qui ne laisse aucun repos,\nL'anime aussi a frapp\u00e9 fort, d\u00e8s janvier 2019,\nPour conqu\u00e9rir les fans, c'\u00e9tait un vrai plaisir.\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, une exp\u00e9rience \u00e0 ne pas manquer,\nDes th\u00e8mes forts, des personnages \u00e0 aimer,\nB\u00e2tissant un monde original, plein de myst\u00e8res,\nUn chef-d'\u0153uvre qui m\u00e9rite tous les \u00e9loges \u00e0 faire.\n\n[Couplet 2]\nEn d\u00e9cembre 2020, le film live-action sort enfin,\nUne adaptation qui captive, qui nous retient,\nEt en ao\u00fbt 2023, une nouvelle annonce se fait entendre,\nLe manga d\u00e9passe les 42 millions d'exemplaires, \u00e7a va fendre.\n\nPrix Sh\u014dgakukan, r\u00e9compense m\u00e9rit\u00e9e, bien m\u00e9rit\u00e9e,\nPour son r\u00e9cit, ses th\u00e8mes, son worldbuilding, une vraie mont\u00e9e,\nLa version fran\u00e7aise publi\u00e9e par Kaz\u00e9, un r\u00e9gal pour tous,\nThe Promised Neverland, un manga qui rend fous.\n\n[Refrain]\nThe Promised Neverland, une exp\u00e9rience \u00e0 ne pas manquer,\nDes th\u00e8mes forts, des personnages \u00e0 aimer,\nB\u00e2tissant un monde original, plein de myst\u00e8res,\nUn chef-d'\u0153uvre qui m\u00e9rite tous les \u00e9loges \u00e0 faire.\n\n[Outro]\nEt en janvier 2021, une seconde saison anime d\u00e9barque,\nPour continuer l'aventure, une suite qui marque,\nThe Promised Neverland, un univers \u00e0 part enti\u00e8re,\nUn incontournable pour tous les amateurs de gal\u00e8res."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine.\n2. Le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud.\n3. Il partage des fronti\u00e8res avec plusieurs pays d'Am\u00e9rique du Sud.\n4. Le Br\u00e9sil a une population de 215 millions d'habitants.\n5. Le pays a une \u00e9conomie en croissance, devenant la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es.\n8. Le pays a le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil est l\u00e0, le plus grand d'Am\u00e9rique latine\nDes terres immenses, la moiti\u00e9 du continent s'incline\nFronti\u00e8res partag\u00e9es, avec plusieurs nations\nUn peuple divers, aux couleurs en mosa\u00efque, sans distinction\n\n215 millions d'habitants, l'\u00e2me du pays\nUne \u00e9conomie en croissance, qui monte vers les sommets\nHuiti\u00e8me puissance \u00e9conomique, dans ce monde agit\u00e9\nMais des in\u00e9galit\u00e9s fortes, qui ne peuvent \u00eatre d\u00e9menties\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de contrastes, de soleil et de pluie\nUn pays en devenir, pr\u00eat \u00e0 conqu\u00e9rir le fruit\nAu c\u0153ur de l'Am\u00e9rique du Sud, une force en \u00e9bullition\nLe Br\u00e9sil se l\u00e8ve, pr\u00eat \u00e0 marquer l'histoire de son empreinte\n\n[Couplet 2]\nPuissance militaire, class\u00e9e dans le top vingt\nLes forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes, pr\u00eates \u00e0 prendre le devant\nLe potentiel est l\u00e0, pour devenir une superpuissance\nMais les obstacles restent nombreux, il faut faire face \u00e0 l'absence\n\nDiversit\u00e9 ethnique et culturelle, une richesse sans pareille\nLe Br\u00e9sil, fusion de peuples, une identit\u00e9 merveille\nUn pays en mouvement, vers un avenir radieux\nLe Br\u00e9sil avance, en gardant ses valeurs, les yeux vers les cieux\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de contrastes, de soleil et de pluie\nUn pays en devenir, pr\u00eat \u00e0 conqu\u00e9rir le fruit\nAu c\u0153ur de l'Am\u00e9rique du Sud, une force en \u00e9bullition\nLe Br\u00e9sil se l\u00e8ve, pr\u00eat \u00e0 marquer l'histoire de son empreinte"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. Le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains en 2017.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, membre de diverses organisations internationales.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires du monde.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es, se classant troisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\n8. Le pays a le potentiel de devenir une superpuissance mondiale, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, l'Inde et la Russie.\n9. La population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, un g\u00e9ant, le plus grand d'Am\u00e9rique latine\n8 millions de km2, \u00e7a c'est vraiment fou mec\n215 millions d'habitants, y a du monde ici\nUne diversit\u00e9 culturelle, un melting-pot infini\n\nAncienne colonie portugaise, la langue c'est le portugais\nUn h\u00e9ritage historique, une histoire qui persiste\nLe PIB qui grimpe, 2 mille milliards de dollars\nUne puissance \u00e9mergente qui en impose, regardez donc \u00e7a\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, terre de contrastes, pays aux multiples facettes\nPuissance militaire, forces de l'ombre en action\nMais attention aux in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a c'est notre mission\nOn peut devenir une superpuissance avec \u00e9ducation\n\n[Couplet 2]\nDes in\u00e9galit\u00e9s sociales, on en a trop, \u00e7a craint\nClass\u00e9s troisi\u00e8mes en Am\u00e9rique latine pour \u00e7a, c'est pas rien\nMais on a le potentiel de briller, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Chine\nOn peut faire partie de la Russie, de l'Inde, et les rapports s'enclinent\n\nUne population diversifi\u00e9e, des origines en pagaille\nUne richesse culturelle, \u00e0 chaque coin de rue c'est la bataille\nLe Br\u00e9sil, un pays en mouvement, en qu\u00eate de progr\u00e8s\nAvec l'\u00e9ducation comme moteur, on peut aller plus loin, je vous le dis expr\u00e8s\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, terre de contrastes, pays aux multiples facettes\nPuissance militaire, forces de l'ombre en action\nMais attention aux in\u00e9galit\u00e9s, \u00e7a c'est notre mission\nOn peut devenir une superpuissance avec \u00e9ducation"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n2. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014 et compte 13 d\u00e9partements.\n3. La r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km\u00b2, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n4. Elle compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n5. Sa population est in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier) et des r\u00e9gions rurales.\n6. Toulouse est la plus grande ville et le chef-lieu de la r\u00e9gion, tandis que Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale.\n7. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse.\n8. La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n9. Elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\n10. L'Occitanie est compar\u00e9e en taille \u00e0 l'Irlande.", "rap": "[Couplet 1]\nL'Occitanie, une r\u00e9gion fusionn\u00e9e, \nLanguedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es associ\u00e9es,\nUne r\u00e9forme territoriale en 2014 \u00e0 saluer,\n13 d\u00e9partements, faut l'souligner.\n\n72 724 km\u00b2 \u00e7a fait pas rire,\nLa troisi\u00e8me plus grande r\u00e9gion \u00e7a va te faire r\u00e9fl\u00e9chir,\n6 millions d'habitants, c'est la classe,\nCinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e, faut qu'tu comprennes \u00e7a.\n\n[Refrain]\nOccitanie, ma terre d'origine,\nIci les cultures se m\u00e9langent dans les veines,\nDe Toulouse \u00e0 Montpellier, les villes urbaines,\nMais aussi des r\u00e9gions rurales, un \u00e9quilibre qui s'encha\u00eene.\n\n[Couplet 2]\nToulouse, la capitale, la plus grande en taille,\nLe si\u00e8ge du Conseil r\u00e9gional, \u00e7a m'fascine,\nMontpellier, m\u00e9tropole num\u00e9ro deux,\nL'Occitanie, une r\u00e9gion qui ne conna\u00eet pas les v\u0153ux.\n\nUne fa\u00e7ade maritime sur la M\u00e9diterran\u00e9e,\nDes paysages divers, j'me r'trouve combl\u00e9,\nDu Bassin aquitain aux Pyr\u00e9n\u00e9es enneig\u00e9es,\nDu Massif Central aux c\u00f4tes ensoleill\u00e9es.\n\nL'Occitanie, compar\u00e9e \u00e0 l'Irlande,\nEn taille c'est pas un mythe, faut bien qu'tu comprennes,\nIci, l'\u00e9ducation et l'histoire se rejoignent,\nUne r\u00e9gion qui bouge, \u00e7a, faut qu'tu retiennes.\n\n[Refrain]\nOccitanie, ma terre d'origine,\nIci les cultures se m\u00e9langent dans les veines,\nDe Toulouse \u00e0 Montpellier, les villes urbaines,\nMais aussi des r\u00e9gions rurales, un \u00e9quilibre qui s'encha\u00eene."}, {"titre": "Neslihan Atag\u00fcl", "text_origine": "Neslihan Atag\u00fcl Do\u011fulu, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul (Turquie), est une actrice turque, \u00e9galement mannequin. Elle est surtout connue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda (2015-2017), l'une des s\u00e9ries turques les plus r\u00e9ussies, vendue dans plus de 110 pays et la seule laur\u00e9ate de l'International Emmy Award en 2017. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie de Star TV (Turquie) Sefirin K\u0131z\u0131 dans le r\u00f4le de Nare \u00c7elebi.\n\u00c0 noter \u00e9galement ses r\u00f4les principaux dans la s\u00e9rie Fatih Harbiye (2013-2014) sur la cha\u00eene Show TV dans le r\u00f4le de Neriman Solmaz et dans les films Araf et Senden Bana Kalan. Tout au long de sa carri\u00e8re d'actrice, Neslihan a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "element_cle": "1. Neslihan Atag\u00fcl est une actrice turque et mannequin, n\u00e9e le 20 ao\u00fbt 1992 \u00e0 Istanbul.\n2. Elle est connue pour son r\u00f4le dans la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s Kara Sevda (2015-2017) qui a \u00e9t\u00e9 vendue dans plus de 110 pays.\n3. En 2017, Kara Sevda a remport\u00e9 l'International Emmy Award, faisant de Neslihan la seule laur\u00e9ate de ce prix en Turquie.\n4. Neslihan joue actuellement dans la s\u00e9rie Sefirin K\u0131z\u0131, diffus\u00e9e sur Star TV en Turquie, o\u00f9 elle incarne le personnage de Nare \u00c7elebi.\n5. Outre Kara Sevda, elle a \u00e9galement jou\u00e9 dans d'autres s\u00e9ries telles que Fatih Harbiye (2013-2014) o\u00f9 elle interpr\u00e9tait le r\u00f4le de Neriman Solmaz.\n6. Neslihan a \u00e9galement fait ses d\u00e9buts au cin\u00e9ma avec les films Araf et Senden Bana Kalan.\n7. Elle a re\u00e7u de nombreux prix et distinctions pour ses performances, dont le prix de la Meilleure actrice au Festival international du film de Tokyo.", "rap": "[Couplet]\nNeslihan Atag\u00fcl, une actrice de renom\nN\u00e9e en 1992 \u00e0 Istanbul, elle a fait ses preuves d\u00e8s le d\u00e9part\nConnue pour son r\u00f4le dans Kara Sevda, un succ\u00e8s mondial\n110 pays ont savour\u00e9 sa beaut\u00e9 et son talent colossal\n\n[Refrain]\nNeslihan, une \u00e9toile qui brille dans le firmament\nFemme d'exception, elle marque les esprits \u00e0 chaque instant\n\n[Couplet]\nEn 2017, un moment historique s'est produit\nKara Sevda a remport\u00e9 l'International Emmy Award, quel succ\u00e8s acquis\nUnique laur\u00e9ate de ce prix en Turquie, c'est une l\u00e9gende\nNeslihan, une actrice hors normes, une v\u00e9ritable r\u00e9f\u00e9rence\n\n[Refrain]\nNeslihan, une \u00e9toile qui brille dans le firmament\nFemme d'exception, elle marque les esprits \u00e0 chaque instant"}, {"titre": "Raja Club Athletic", "text_origine": "Le Raja Club Athletic abr\u00e9g\u00e9 en Raja CA ou RCA (en arabe : \u0646\u0627\u062f\u064a \u0627\u0644\u0631\u062c\u0627\u0621 \u0627\u0644\u0631\u064a\u0627\u0636\u064a, en berb\u00e8re: \u2d54\u2d30\u2d4a\u2d30 \u2d4f \u2d5c\u2d37\u2d37\u2d30\u2d54\u2d5c \u2d5c\u2d53\u2d4e\u2d4d\u2d49\u2d4d\u2d5c) est un club professionnel marocain de football bas\u00e9 \u00e0 Casablanca, et l'une des sections du club omnisports \u00e9ponyme, le Raja Club Athletic.\nFond\u00e9 le 20 mars 1949 par des nationalistes et syndicats marocains dans le quartier populaire de Derb Sultan, le Raja CA est notamment c\u00e9l\u00e8bre pour les succ\u00e8s de sa section de football, tr\u00e8s populaire au Maroc. Seule \u00e9quipe, avec le Wydad AC, \u00e0 n'avoir jamais quitt\u00e9 l'\u00e9lite du championnat marocain d\u00e8s son introduction en 1956. Le Raja si\u00e8ge au Complexe sportif Raja-Oasis, effectue ses entra\u00eenements dans l'Acad\u00e9mie du Raja CA et joue ses rencontres au Stade Mohammed-V depuis 1955.\nLe Raja CA a remport\u00e9 un total de douze Botola, dont un record de six championnats cons\u00e9cutifs remport\u00e9s entre 1995 et 2001, et huit Coupes du tr\u00f4ne. Sur le plan international, les Verts ont remport\u00e9s trois Ligues des champions, deux Coupes de la conf\u00e9d\u00e9ration, une Coupe de la CAF, deux Supercoupe de la CAF, deux Championnats arabes des clubs, une Coupe afro-asiatique et une Coupe nord-africaine des clubs champions.\nSeule \u00e9quipe arabe, avec Al Ain, \u00e0 atteindre la finale de la Coupe du monde des clubs, le Raja a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la FIFA, en 2000, \u00e0 la 10e place au classement des meilleurs clubs au monde apr\u00e8s ses prestations au Mondial de 2000, et a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 par la CAF \u00e0 la 3e place des meilleurs clubs africains du XXe si\u00e8cle, apr\u00e8s Al Ahly SC et Zamalek SC. Le Raja est \u00e9galement, avec dix-huit troph\u00e9es, le club marocain le plus titr\u00e9 du XXIe si\u00e8cle. Aujourd'hui, il s'agit de la 4e \u00e9quipe la plus couronn\u00e9e en Afrique avec neuf titres en comp\u00e9titions continentales officielles.\nClub le plus populaire du pays et d\u00e9sign\u00e9 par Marca comme le plus populaire du continent, le Raja entretient des rivalit\u00e9s de longue date avec certaines \u00e9quipes, notamment le Wydad, cette intense confrontation est connue sous le nom de Derby de Casablanca. L'\u00e9quipe du peuple affiche une sup\u00e9riorit\u00e9 sur son rival tant au niveau des victoires ou des buts.\nMohamed Boudrika est le pr\u00e9sident du club depuis le 26 mai 2023, succ\u00e9dant \u00e0 Aziz El Badraoui.", "element_cle": "- Le Raja Club Athletic est un club professionnel marocain de football.\n- Fond\u00e9 le 20 mars 1949 \u00e0 Casablanca par des nationalistes et syndicats marocains.\n- Le Raja a remport\u00e9 12 championnats marocains et 8 Coupes du tr\u00f4ne.\n- Au niveau international, le club a remport\u00e9 3 Ligues des champions et 2 Coupes de la conf\u00e9d\u00e9ration.\n- Il a \u00e9galement atteint la finale de la Coupe du monde des clubs en 2000.\n- Class\u00e9 10e meilleur club au monde par la FIFA en 2000 et 3e meilleur club africain du XXe si\u00e8cle par la CAF.\n- Le Raja est le club marocain le plus titr\u00e9 du XXIe si\u00e8cle avec 18 troph\u00e9es.\n- Il entretient une intense rivalit\u00e9 avec le Wydad de Casablanca, connue sous le nom de Derby de Casablanca.\n- Le Raja est consid\u00e9r\u00e9 comme le club le plus populaire du Maroc et du continent africain.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Raja Club Athletic, le feu dans les veines\nUn club l\u00e9gendaire, symbole de tout un peuple\nLe 20 mars 1949, Casablanca en \u00e9bullition\nDes nationalistes et syndicats \u00e0 la fondation\n\n12 championnats marocains, 8 Coupes du tr\u00f4ne\nLe Raja, une histoire qui r\u00e9sonne\nSur la sc\u00e8ne internationale, ils font sensation\n3 Ligues des champions et 2 Coupes de la conf\u00e9d\u00e9ration\n\n[Refrain]\nLe Raja, au sommet de la gloire\nUne l\u00e9gende qui s'\u00e9crit dans l'histoire\nClass\u00e9 10e meilleur club mondial, la FIFA reconna\u00eet\nLe Raja, la fiert\u00e9 du Maroc qui brille de mille feux\n\n[Couplet 2]\nEn l'an 2000, la Coupe du monde des clubs\nLe Raja atteint la finale, un parcours fabuleux\nEt tout au long du XXe si\u00e8cle, le club brille\nClass\u00e9 3e meilleur club africain, c'est pas rien\n\n18 troph\u00e9es au XXIe si\u00e8cle, le record\nLe Raja, le club qui fait trembler les stades d'or\nLe Derby de Casablanca, une rivalit\u00e9 sans \u00e9gale\nFace au Wydad, le Raja enflamme la capitale\n\n[Refrain]\nLe Raja, au sommet de la gloire\nUne l\u00e9gende qui s'\u00e9crit dans l'histoire\nClass\u00e9 10e meilleur club mondial, la FIFA reconna\u00eet\nLe Raja, la fiert\u00e9 du Maroc qui brille de mille feux\n\nLe Raja, club l\u00e9gendaire, c'est un fait\nLe plus populaire du Maroc et du continent africain\nUne passion qui transcende toutes les fronti\u00e8res\nLe Raja, une \u00e9toile qui ne cesse de briller"}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "Voici la liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s tir\u00e9s du texte :\n\n1. Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n2. Sa cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU en novembre 1947.\n3. Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre comme chef de l'ex\u00e9cutif et une Knesset comme pouvoir l\u00e9gislatif.\n4. La Cour supr\u00eame joue un r\u00f4le \u00e0 la fois judiciaire et d'appel.\n5. J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n6. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays.\n7. Isra\u00ebl est membre de l'OCDE et est consid\u00e9r\u00e9 comme le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie.\n8. Isra\u00ebl est class\u00e9 \u00e0 la 14e position de l'indice mondial de l'innovation en 2023.\n9. Le pays se classe \u00e9galement au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et d'esp\u00e9rance de vie.\n10. Isra\u00ebl est l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde sur le plan technologique et figure parmi les pays les plus riches d'Asie en termes de PIB nominal par habitant.", "rap": "[Couplet]\nIsra\u00ebl, berceau du peuple \u00e9lu\nSur la c\u00f4te orientale de la M\u00e9diterran\u00e9e, un joyau\nCr\u00e9\u00e9 en 1948, si jeune et si puissant\nApr\u00e8s le partage de la Palestine, l'ONU le vit naissant\n\n[Dans J\u00e9rusalem] [Refrain]\nCapitale, J\u00e9rusalem brille de mille feux\nMais son statut reste flou, loin des yeux\nTel Aviv, centre \u00e9conomique et diplomatique\nIsra\u00ebl, terre de contrastes, un pays mythique\n\n[Couplet]\nUne d\u00e9mocratie parlementaire, une Cour supr\u00eame \u00e9cout\u00e9e\nUn Premier ministre, une Knesset l\u00e9gif\u00e9r\u00e9e\nMembre de l'OCDE, une r\u00e9f\u00e9rence mondiale\nLe Moyen-Orient \u00e9bloui par sa croissance ph\u00e9nom\u00e9nale\n\n[Dans la technologie] [Refrain]\nIsra\u00ebl, g\u00e9ant de l'innovation, des avanc\u00e9es incroyables\nDans la tech, ils sont les rois incontestables\nRichesse par adulte, comp\u00e9titivit\u00e9, esp\u00e9rance de vie\nIsra\u00ebl, leader sur tous les plans, \u00e7a se voit\n\n[Couplet]\nLe Moyen-Orient, l'Asie, Isra\u00ebl brille de son PIB par habitant\nUn pays prosp\u00e8re, avan\u00e7ant toujours en avant\nUn exemple d'excellence, de d\u00e9veloppement\nIsra\u00ebl, c'est \u00e7a, l'\u00e9ducation en mouvement\n\n[Dans l'avenir] [Refrain]\nIsra\u00ebl, toujours \u00e0 la pointe de la modernit\u00e9\nUn avenir prometteur, une r\u00e9ussite assur\u00e9e\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements grandioses\nIsra\u00ebl, tu nous inspires, ton succ\u00e8s est une chose qu'on ose"}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, ayant une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, membre de l'ONU, du Mercosur, du G20 et des BRICS.\n6. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires au monde.\n7. Le Br\u00e9sil pr\u00e9sente des in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques \u00e9lev\u00e9es, se classant troisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine en termes d'in\u00e9galit\u00e9 sociale.\n8. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel de devenir une superpuissance mondiale.\n9. La population br\u00e9silienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une diversit\u00e9 ethnique et culturelle importante.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, mon pays de c\u0153ur, le plus grand d'Am\u00e9rique latine,\n8 547 404 km2 o\u00f9 r\u00e9side toute ma racine.\n215 millions d'habitants, on est nombreux et fiers,\nUne diversit\u00e9 ethnique et culturelle, c'est ce qui nous caract\u00e9rise \u00e0 l'envers.\n\nAncienne colonie portugaise, notre langue c'est le portugais,\nUn h\u00e9ritage qui continue de r\u00e9sonner dans notre paix.\n2017, le PIB s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars,\nHuiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, oui c'est le Br\u00e9sil qui d\u00e9vore.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, pays \u00e9mergent, puissance internationale,\nMembre de l'ONU, du Mercosur, on est mondialement crucial.\nDes in\u00e9galit\u00e9s sociales, \u00e9conomiques qu'on doit r\u00e9soudre,\nMais le Br\u00e9sil a le potentiel pour devenir une superpuissance, c'est s\u00fbr.\n\n[Couplet 2]\nLes forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes, parmi les meilleures au monde,\nClass\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances, on se la joue profond.\nMais malgr\u00e9 nos succ\u00e8s, on conna\u00eet nos d\u00e9fis,\nTroisi\u00e8me en Am\u00e9rique latine, l'in\u00e9galit\u00e9 sociale nous a pris.\n\nLe Br\u00e9sil, terre de contrastes, de richesses et de peine,\nOn r\u00eave d'un avenir meilleur, o\u00f9 r\u00e8gne la fraternit\u00e9 humaine.\nOn avance ensemble, malgr\u00e9 nos diff\u00e9rences et nos soucis,\nLe Br\u00e9sil, pays prometteur, o\u00f9 chacun a sa place dans la vie.\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, pays \u00e9mergent, puissance internationale,\nMembre de l'ONU, du Mercosur, on est mondialement crucial.\nDes in\u00e9galit\u00e9s sociales, \u00e9conomiques qu'on doit r\u00e9soudre,\nMais le Br\u00e9sil a le potentiel pour devenir une superpuissance, c'est s\u00fbr."}, {"titre": "Ch\u00e2teau de Versailles", "text_origine": "Le ch\u00e2teau de Versailles est un ch\u00e2teau et un monument historique situ\u00e9 \u00e0 Versailles dans les Yvelines, en France. Il fut la r\u00e9sidence principale des rois de France Louis XIV, Louis XV et Louis XVI. Le roi, la cour et le gouvernement y r\u00e9sid\u00e8rent de fa\u00e7on permanente du 6 mai 1682 au 6 octobre 1789, \u00e0 l'exception des ann\u00e9es de la R\u00e9gence de 1715 \u00e0 1723.\nVoulu par Louis XIV afin de glorifier la monarchie fran\u00e7aise, le ch\u00e2teau est le plus important monument de son r\u00e8gne et l'un des chefs-d'\u0153uvre de l'architecture classique. Il exer\u00e7a une grande influence en Europe aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cles dans le domaine de l'architecture et des arts d\u00e9coratifs.\nLe ch\u00e2teau est constitu\u00e9 d'un ensemble complexe de cours et de corps de b\u00e2timents pr\u00e9servant une harmonie architecturale. Il s'\u00e9tend sur 63 154 m2, r\u00e9partis en 2 300 pi\u00e8ces dont 1 000 sont affect\u00e9es au mus\u00e9e national des ch\u00e2teaux de Versailles et de Trianon.\nLe parc du ch\u00e2teau de Versailles s'\u00e9tend sur 815 ha, contre plus de 8 000 ha avant la R\u00e9volution fran\u00e7aise, dont 93 ha de jardins. Il comprend de nombreux \u00e9l\u00e9ments, dont le Petit et le Grand Trianon (qui fut la r\u00e9sidence de Napol\u00e9on Ier, Louis XVIII, Charles X, Louis-Philippe Ier, et Napol\u00e9on III), le hameau de la Reine, le Grand et le Petit Canal, une m\u00e9nagerie (aujourd'hui d\u00e9truite), une orangerie et la pi\u00e8ce d'eau des Suisses. Parmi les plus fr\u00e9quent\u00e9s d'Europe, le site est au c\u0153ur des r\u00e9flexions sur la gestion du surtourisme.", "element_cle": "- Le ch\u00e2teau de Versailles est un monument historique situ\u00e9 \u00e0 Versailles, en France.\n- Il fut la r\u00e9sidence principale des rois de France Louis XIV, Louis XV et Louis XVI.\n- Le ch\u00e2teau a \u00e9t\u00e9 construit pour glorifier la monarchie fran\u00e7aise.\n- Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des chefs-d'\u0153uvre de l'architecture classique.\n- Le ch\u00e2teau s'\u00e9tend sur une superficie de 63 154 m2 et compte 2 300 pi\u00e8ces.\n- Le parc du ch\u00e2teau s'\u00e9tend sur 815 ha et comprend de nombreux \u00e9l\u00e9ments historiques.\n- Le site de Versailles est l'un des plus fr\u00e9quent\u00e9s d'Europe.", "rap": "[Couplet 1]\nAu c\u0153ur de Versailles, symbole historique\nLe ch\u00e2teau majestueux, une vitrine politique\nLouis XIV, XV et XVI, rois de France\nEn ces murs, r\u00e9sidence, splendeur intense\n\nGlorification de la monarchie, un temps r\u00e9volu\nCe ch\u00e2teau, t\u00e9moin de l'ancien r\u00e9gime impr\u00e9vu\nArchitecture classique, chef-d'\u0153uvre d'antan\nUn monument grandiose, \u00e9ternellement flamboyant\n\n[Refrain]\nVersailles, Versailles, berceau des rois\nUn monument d'exception, qui ne laisse pas de choix\nVersailles, Versailles, ic\u00f4ne de la grandeur\nUn morceau d'histoire qui illumine les heures\n\n[Couplet 2]\n63 154 m\u00e8tres carr\u00e9s, 2 300 pi\u00e8ces incroyables\nLe ch\u00e2teau, une merveille, un h\u00e9ritage incontestable\nUn parc immense, 815 hectares d'histoire\nDes \u00e9l\u00e9ments historiques, t\u00e9moins de gloire\n\nVersailles, site le plus visit\u00e9 en Europe\nUn engouement perp\u00e9tuel, un succ\u00e8s qui perdure\nEducation, \u00e9merveillement et d\u00e9couvertes\nUn endroit qui nous ouvre les portes du pass\u00e9 renaissant\n\n[Refrain]\nVersailles, Versailles, berceau des rois\nUn monument d'exception, qui ne laisse pas de choix\nVersailles, Versailles, ic\u00f4ne de la grandeur\nUn morceau d'histoire qui illumine les heures"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "1. L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France.\n2. Elle est le r\u00e9sultat de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n3. La r\u00e9gion compte 13 d\u00e9partements et son chef-lieu est Toulouse.\n4. Elle est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France, comparable \u00e0 l'Irlande.\n5. La population de l'Occitanie est de 6 101 005 habitants.\n6. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale.\n7. La r\u00e9gion est caract\u00e9ris\u00e9e par deux m\u00e9tropoles importantes : Toulouse et Montpellier.\n8. Elle dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n9. L'Occitanie regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\n10. Toulouse est la plus grande ville de la r\u00e9gion et Montpellier conserve plusieurs administrations.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, terres en fusion\nDu Languedoc-Roussillon au Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, l'union\nChef-lieu Toulouse, vibrant de tant de cultures\n13 d\u00e9partements, les richesses se structurent\n\n[Couplet 2]\nLa troisi\u00e8me plus vaste, vaste comme l'Irlande\n6 millions d'habitants, c'est ici qu'on commande\nUne densit\u00e9 moindre, on respire dans ces contr\u00e9es\nDes m\u00e9tropoles fortes, Toulouse et Montpellier c\u00f4t\u00e9s\n\n[Refrain]\nOccitanie, r\u00e9gion aux mille facettes\nDe l'Aquitaine aux Pyr\u00e9n\u00e9es, un m\u00e9lange parfait\nDu Massif central \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, des territoires sacr\u00e9s\nOccitanie, fi\u00e8re de son identit\u00e9."}, {"titre": "Isra\u00ebl", "text_origine": "Isra\u00ebl  (/is.\u0281a.\u025bl/), en forme longue l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl (respectivement en h\u00e9breu \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Yisr\u0101'el) et \u05de\u05b0\u05d3\u05b4\u05d9\u05e0\u05b7\u05ea \u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc (Med\u012bnat Yisra'el) /medi\u02c8nat jis\u0281a\u02c8\u0294el/ ; en arabe \u0625\u0650\u0633\u0652\u0631\u064e\u0627\u0626\u0650\u064a\u0644\u064f (Isr\u0101'\u012bl) et \u062f\u0648\u0644\u0629 \u0625\u0633\u0631\u0627\u0626\u064a\u0644 (Dawlat Isr\u0101'\u012bl)), est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale. Sa cr\u00e9ation est proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine le 29 novembre 1947 par l'Organisation des Nations unies (ONU) qui met fin au mandat britannique et qui pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un \u00c9tat juif sur 60 % des territoires de la Palestine mandataire. Les premi\u00e8res bases politiques en ce sens ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es lors du premier congr\u00e8s mondial sioniste \u00e0 B\u00e2le en 1897 sous la direction de Theodor Herzl.\nIsra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire. Le Premier ministre, d\u00e9sign\u00e9 par le pr\u00e9sident et confirm\u00e9 par le Parlement (la Knesset), est le chef de l'ex\u00e9cutif. La Knesset, o\u00f9 si\u00e8gent cent vingt d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au scrutin proportionnel int\u00e9gral \u00e0 un tour, repr\u00e9sente le pouvoir l\u00e9gislatif. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de quinze juges, sert \u00e0 la fois de pouvoir judiciaire et de cour d'appel. Le pays a \u00e9tabli sa capitale \u00e0 J\u00e9rusalem, choix qui n\u2019est pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale. Tel Aviv est le centre diplomatique, \u00e9conomique et financier du pays. Le pays se classe au 28e rang mondial quant au PIB et au 13e rang mondial quant au PIB par habitant. Depuis 2010, Isra\u00ebl est membre de l'OCDE : c'est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie. En 2023, Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation. Isra\u00ebl se classe au premier rang du Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomiqueet d'esp\u00e9rance de vie. D'un point de vue technologique, Isra\u00ebl est \u00e9galement l\u2019un des pays les plus avanc\u00e9s au monde. C'est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant. Isra\u00ebl est \u00e9galement le pays o\u00f9 le niveau de vie est le plus \u00e9lev\u00e9 du Moyen-Orient.\nIsra\u00ebl est \u00e9galement le seul \u00c9tat au monde o\u00f9 la population est majoritairement juive, avec une proportion de 75 %. Le 19 juillet 2018, la Knesset adopte une nouvelle loi fondamentale de l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl qui fait d'Isra\u00ebl l'\u00c9tat-nation du peuple juif. La population non juive comprend principalement des Arabes, descendant pour la plupart des occupants de l'\u00e9poque de la Palestine mandataire, aussi appel\u00e9s Arabes isra\u00e9liens ; ils repr\u00e9sentent 21 % de la population : 85 % d'entre eux sont musulmans.\nDepuis sa cr\u00e9ation en 1948, l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl s'est confront\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises avec des pays arabes voisins. L'\u00c9gypte et la Jordanie ont sign\u00e9 un trait\u00e9 de paix avec lui, mais Isra\u00ebl reste en conflit avec la Syrie, le Hezbollah au Liban et le Hamas dans la bande de Gaza. En outre, de nombreux pays de la r\u00e9gion ne reconnaissent pas, voire rejettent, son existence.", "element_cle": "- Isra\u00ebl est un \u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale de la mer M\u00e9diterran\u00e9e au Proche-Orient en Asie occidentale.\n- Sa cr\u00e9ation a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e le 14 mai 1948, apr\u00e8s le vote du plan de partage de la Palestine par l'ONU en novembre 1947.\n- Isra\u00ebl est une d\u00e9mocratie parlementaire avec un Premier ministre \u00e0 la t\u00eate de l'ex\u00e9cutif.\n- J\u00e9rusalem est la capitale d'Isra\u00ebl, bien que cela ne soit pas reconnu par une grande partie de la communaut\u00e9 internationale.\n- Isra\u00ebl est le pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du Moyen-Orient et le troisi\u00e8me d'Asie selon l'OCDE.\n- Isra\u00ebl occupe la 14e position dans le classement de l'indice mondial de l'innovation en 2023.\n- Le pays se classe au premier rang au Moyen-Orient en termes de richesse moyenne par adulte, de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique et d'esp\u00e9rance de vie.\n- Sur le plan technologique, Isra\u00ebl est l'un des pays les plus avanc\u00e9s au monde.\n- Isra\u00ebl est le troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en termes de PIB nominal par habitant.", "rap": "[Couplet 1]\nIsra\u00ebl, c'est l'\u00c9tat situ\u00e9 sur la c\u00f4te orientale,\nDe la M\u00e9diterran\u00e9e, en Asie occidentale.\nCr\u00e9\u00e9 en 48, apr\u00e8s le plan de partage,\nUn pays en d\u00e9veloppement, pas de d\u00e9rapage.\n\nUne d\u00e9mocratie parlementaire, Premier ministre \u00e0 sa t\u00eate,\nMalgr\u00e9 les conflits, ils gardent la t\u00eate haute.\nJ\u00e9rusalem, capitale, m\u00eame si contest\u00e9e,\nLa communaut\u00e9 internationale reste dubitative.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de contraste et de diversit\u00e9,\nM\u00e9lange de cultures, un melting-pot \u00e0 admirer.\nAu Moyen-Orient, ils brillent en innovation,\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, selon l'OCDE, la meilleure position.\n\n[Couplet 2]\nIsra\u00ebl, class\u00e9 14\u00e8me en innovation mondiale,\nUne \u00e9conomie comp\u00e9titive, une vie sans scandale.\nRichesse moyenne par adulte en haut du classement,\nEsp\u00e9rance de vie, comp\u00e9titivit\u00e9, mention \u00e9clatant.\n\nSur le plan technologique, c'est un pays en avance,\nDe nombreuses avanc\u00e9es, une v\u00e9ritable performance.\nLe troisi\u00e8me pays le plus riche d'Asie en PIB nominal,\nIsra\u00ebl, une success story au potentiel ph\u00e9nom\u00e9nal.\n\n[Refrain]\nIsra\u00ebl, terre de contraste et de diversit\u00e9,\nM\u00e9lange de cultures, un melting-pot \u00e0 admirer.\nAu Moyen-Orient, ils brillent en innovation,\nUn pays d\u00e9velopp\u00e9, selon l'OCDE, la meilleure position."}, {"titre": "Vice", "text_origine": "Le vice d\u00e9signe d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et non morale ce qui est d\u00e9fectueux, le d\u00e9faut. En morale, c'est un penchant devenu habitude que la morale r\u00e9prouve (en mati\u00e8re sexuelle mais pas seulement), ou un d\u00e9faut excessif.\nLa notion de vice varie peu d'une culture et d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, mais son contenu, ce qu'il d\u00e9signe, est tr\u00e8s changeant. Par exemple, la conception ath\u00e9nienne antique de la sexualit\u00e9 : appr\u00e9cier une femme autrement que comme g\u00e9nitrice d'une descendance semblait grotesque pour certains membres des couches sup\u00e9rieures de la population, sans pour autant que l'homosexualit\u00e9 f\u00fbt sentie comme une valeur en soi. Le mythe d'Aristophane dans le Banquet de Platon montre cependant qu'un amour authentique pouvait \u00eatre con\u00e7u entre un homme et une femme, repr\u00e9sentant deux moiti\u00e9s d'un m\u00eame corps originel.\nD'une mani\u00e8re similaire, alors que l'avarice est, selon les crit\u00e8res chr\u00e9tiens, un p\u00e9ch\u00e9 mortel et que la pauvret\u00e9 mat\u00e9rielle est un indice de puret\u00e9 morale, une r\u00e9ussite sociale fond\u00e9e sur le mod\u00e8le capitaliste de l'\u00e9pargne et de l'investissement pourra paradoxalement passer, dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes (surtout protestantes), pour un mod\u00e8le \u00e0 atteindre, sous r\u00e9serve naturellement que l'argent soit consid\u00e9r\u00e9 comme un serviteur et non comme un ma\u00eetre : beaucoup gagner, oui, mais pour beaucoup donner, ce qui ne saurait donc se qualifier d'avarice. \nCette m\u00eame notion, tr\u00e8s floue, change aussi selon les individus, en accord avec leur propre morale : telle personne sentira telle pratique comme un vice, qui passera, aux yeux d'une autre, pour une pratique acceptable voire positive. Ainsi, fumer.\nOn retrouve plusieurs vices mentionn\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s dans le roman Cercle de vices de Julia Yasmine AGBOTON.", "element_cle": "1. Le vice est une notion g\u00e9n\u00e9rale qui d\u00e9signe ce qui est d\u00e9fectueux ou un d\u00e9faut.\n2. En morale, le vice est un penchant r\u00e9pr\u00e9hensible, notamment dans le domaine sexuel.\n3. La conception du vice varie selon les cultures et les \u00e9poques.\n4. Dans l'antiquit\u00e9 grecque, l'appr\u00e9ciation de la sexualit\u00e9 diff\u00e9rait selon les classes sociales.\n5. L'avarice est consid\u00e9r\u00e9e comme un p\u00e9ch\u00e9 dans la tradition chr\u00e9tienne, mais la r\u00e9ussite sociale bas\u00e9e sur l'\u00e9pargne et l'investissement est valoris\u00e9e.\n6. La perception des vices peut varier d'une personne \u00e0 l'autre, en fonction de leur morale personnelle.\n7. Certains vices sont abord\u00e9s dans le roman \"Cercle de vices\" de Julia Yasmine AGBOTON.", "rap": "[Couplet 1]\nLe vice, c'est cette ombre qui nous attire,\nUn penchant r\u00e9pr\u00e9hensible, faut pas le nier,\nSexualit\u00e9, l'antiquit\u00e9 en \u00e9tait divis\u00e9e,\nSelon les classes, tout \u00e9tait classifi\u00e9.\n\nDans la Gr\u00e8ce ancienne, tout \u00e9tait diff\u00e9rent,\nDes jugements, des codes diff\u00e9rents,\nLe vice sexuel, ils en avaient leurs id\u00e9es,\nSelon leur rang social, tout \u00e9tait dict\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe vice, concept changeant au fil du temps,\nSelon les cultures, les \u00e9poques, \u00e7a varie constamment,\nMais une chose reste, l'importance de la morale,\nDans ce monde, faut pas tomber dans les r\u00e2les.\n\n[Couplet 2]\nL'avarice, un vice souvent d\u00e9cri\u00e9,\nDans la tradition chr\u00e9tienne, un p\u00e9ch\u00e9 d\u00e9test\u00e9,\nPourtant, l'\u00e9pargne, l'investissement sont valoris\u00e9s,\nLa r\u00e9ussite sociale bas\u00e9e sur \u00e7a, qui l'aurait pens\u00e9?\n\nLa perception des vices, \u00e7a d\u00e9pend de chacun,\nNos propres morales, nos propres destins,\nDans le \"Cercle de vices\" de Julia Yasmine AGBOTON,\nCertains vices sont explor\u00e9s, en plein tourbillon.\n\n[Refrain]\nLe vice, concept changeant au fil du temps,\nSelon les cultures, les \u00e9poques, \u00e7a varie constamment,\nMais une chose reste, l'importance de la morale,\nDans ce monde, faut pas tomber dans les r\u00e2les."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d'Am\u00e9rique latine, avec une superficie de 8 547 404 km2.\n2. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants.\n3. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais.\n4. En 2017, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, faisant du pays la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale.\n5. Les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires du monde.\n6. Le Br\u00e9sil est confront\u00e9 \u00e0 de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques, le pla\u00e7ant parmi les pays les plus in\u00e9galitaires d'Am\u00e9rique latine.\n7. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale, aux c\u00f4t\u00e9s de la Chine, de l'Inde et de la Russie.\n8. La population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une grande diversit\u00e9 ethnique et culturelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, c'est l'Am\u00e9rique latine en g\u00e9ant\nUne superficie immense, de quoi rendre arrogant\n8 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, c'est pas des vacances\nLe pays est grand, ouais c'est une \u00e9vidence\n\n215 millions de br\u00e9siliens, \u00e7a parle fort\nDans cette population, faut faire d'effort\nAncienne colonie portugaise, la langue officielle c'est le portugais\nPour se comprendre, c'est la clef du succ\u00e8s\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, c'est du s\u00e9rieux, un g\u00e9ant \u00e9conomique\nAvec un PIB de 2 054 milliards, c'est pas pour les asthmatiques\nLes in\u00e9galit\u00e9s sociales, c'est un probl\u00e8me bien r\u00e9el\nMais le Br\u00e9sil a le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale\n\n[Couplet 2]\nLes forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont parmi les plus puissantes\nDans le top 20, elles sont toujours combattantes\nMais derri\u00e8re ce pouvoir, il y a des in\u00e9galit\u00e9s\nLe Br\u00e9sil est marqu\u00e9 par des disparit\u00e9s\n\nEthniquement et culturellement, il est diversifi\u00e9\nUne richesse incroyable qui ne peut \u00eatre ignor\u00e9e\nLe Br\u00e9sil, c'est un pays \u00e0 part, unique en son genre\nUn potentiel pour changer le monde, faut le reconna\u00eetre\n\n[Refrain]\nLe Br\u00e9sil, c'est du s\u00e9rieux, un g\u00e9ant \u00e9conomique\nAvec un PIB de 2 054 milliards, c'est pas pour les asthmatiques\nLes in\u00e9galit\u00e9s sociales, c'est un probl\u00e8me bien r\u00e9el\nMais le Br\u00e9sil a le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "- L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative r\u00e9sultant de la fusion des r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014.\n- La r\u00e9gion comprend 13 d\u00e9partements.\n- Son chef-lieu est Toulouse.\n- Elle est la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France et la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine.\n- Elle compte environ 6,1 millions d'habitants.\n- Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale.\n- La r\u00e9gion est marqu\u00e9e par une in\u00e9gale r\u00e9partition de sa population.\n- Toulouse est la plus grande ville et pr\u00e9fecture r\u00e9gionale.\n- Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale.\n- La r\u00e9gion dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e.\n- Elle regroupe des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nOccitanie, une r\u00e9gion pleine de fiert\u00e9\nFusionnant Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es\nCr\u00e9\u00e9e en 2014, suite \u00e0 la r\u00e9forme territoriale\nUn territoire qui se veut exemplaire\n\n13 d\u00e9partements, une diversit\u00e9 sans fin\nToulouse aux commandes, capitale en lien\nTroisi\u00e8me r\u00e9gion vaste, deuxi\u00e8me de m\u00e9tropole\n6,1 millions d'habitants, m\u00ealant cultures et symboles\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et d'\u00e9panouissement\nUn melting-pot de savoirs et d'enseignements\nDates et \u00e9v\u00e9nements, notre h\u00e9ritage bien vivant\nPlongeons dans cette richesse \u00e9ducative passionnante\n\n[Couplet 2]\nUne densit\u00e9 de population moindre, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\nMais un territoire marqu\u00e9 par son in\u00e9galit\u00e9\nToulouse, pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, ville lumineuse\nMontpellier, seconde m\u00e9tropole, simplicit\u00e9 radieuse\n\nUne fa\u00e7ade maritime, berc\u00e9e par la M\u00e9diterran\u00e9e\nDes territoires vari\u00e9s, de l'Aquitaine aux Pyr\u00e9n\u00e9es\nDu bassin m\u00e9diterran\u00e9en au Massif central\nOccitanie, une r\u00e9gion aux paysages g\u00e9niaux\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre d'histoire et d'\u00e9panouissement\nUn melting-pot de savoirs et d'enseignements\nDates et \u00e9v\u00e9nements, notre h\u00e9ritage bien vivant\nPlongeons dans cette richesse \u00e9ducative passionnante"}, {"titre": "Coll\u00e8ge Montmorency", "text_origine": "Le Coll\u00e8ge Montmorency est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 \u00e0 Laval, au Qu\u00e9bec.\nFond\u00e9 en 1969, il compte environ 1 000 employ\u00e9s, quelque 8 300 \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement r\u00e9gulier et 850 \u00e9l\u00e8ves inscrits dans des programmes cr\u00e9dit\u00e9s OU \u00e0 la formation continue. Il est le deuxi\u00e8me c\u00e9gep francophone en importance au Qu\u00e9bec, apr\u00e8s le Coll\u00e8ge Ahuntsic. La station de m\u00e9tro Montmorency se situe \u00e0 proximit\u00e9.\nCe coll\u00e8ge est nomm\u00e9 en l'honneur de Fran\u00e7ois de Montmorency-Laval, premier \u00e9v\u00eaque de Qu\u00e9bec.\n\n", "element_cle": "1. Le Coll\u00e8ge Montmorency est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 \u00e0 Laval, au Qu\u00e9bec.\n2. Fond\u00e9 en 1969, il compte environ 1 000 employ\u00e9s.\n3. Le coll\u00e8ge accueille environ 8 300 \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement r\u00e9gulier et 850 \u00e9l\u00e8ves inscrits dans des programmes cr\u00e9dit\u00e9s ou \u00e0 la formation continue.\n4. Il est le deuxi\u00e8me c\u00e9gep francophone en importance au Qu\u00e9bec, apr\u00e8s le Coll\u00e8ge Ahuntsic.\n5. La station de m\u00e9tro Montmorency se situe \u00e0 proximit\u00e9 du Coll\u00e8ge Montmorency.\n6. Le coll\u00e8ge est nomm\u00e9 en l'honneur de Fran\u00e7ois de Montmorency-Laval, premier \u00e9v\u00eaque de Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nAu Coll\u00e8ge Montmorency, c'est l'\u00e9ducation premi\u00e8re,\nUn \u00e9tablissement qui forme la rel\u00e8ve fi\u00e8re,\nDepuis 1969, ils sont dans la place,\n1 000 employ\u00e9s qui font face.\n\nLe c\u00e9gep de Laval, c'est leur renomm\u00e9e,\n8 300 \u00e9tudiants pr\u00eats \u00e0 s'envoler,\nDans des programmes cr\u00e9dit\u00e9s, ils se perfectionnent,\nFormation continue, la connaissance foisonne.\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Montmorency, lieu de savoir,\nO\u00f9 chacun vient pour se voir grandir,\nL'\u00e9ducation en premi\u00e8re ligne,\nIci, la r\u00e9ussite est la consigne.\n\n[Couplet 2]\nLe deuxi\u00e8me c\u00e9gep en importance,\nDans la belle province, une vraie r\u00e9f\u00e9rence,\nColl\u00e8ge Ahuntsic n'est pas loin de leur prouesse,\nMontmorency, une fiert\u00e9 qu'on ne cesse.\n\nProche du m\u00e9tro Montmorency,\nL'acc\u00e8s est facile pour ceux qui sont assidus,\nOn s'inspire de Fran\u00e7ois de Montmorency-Laval,\nLe premier \u00e9v\u00eaque de Qu\u00e9bec, un grand id\u00e9al.\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Montmorency, lieu de savoir,\nO\u00f9 chacun vient pour se voir grandir,\nL'\u00e9ducation en premi\u00e8re ligne,\nIci, la r\u00e9ussite est la consigne."}, {"titre": "Capoeira", "text_origine": "La capoeira est un art martial afro-br\u00e9silien qui aurait ses racines dans les techniques de combat des peuples africains du temps de l'esclavage au Br\u00e9sil. \nElle se distingue des autres arts martiaux par son c\u00f4t\u00e9 ludique et souvent acrobatique. Les pieds sont tr\u00e8s largement mis \u00e0 contribution durant le combat bien que d'autres parties du corps puissent \u00eatre employ\u00e9es telles que, principalement, les mains, la t\u00eate, les genoux et les coudes. Les \u00ab joueurs \u00bb peuvent prendre position en appui ou en \u00e9quilibre sur les mains pour effectuer des coups de pied ou des acrobaties. De formes diverses, la capoeira est jou\u00e9e et/ou lutt\u00e9e \u00e0 diff\u00e9rents niveaux du sol et \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses, accompagn\u00e9e le plus souvent par des instruments, des chants et des frappements de mains.\nLa pr\u00e9sence, dans la capoeira antique, d'\u00e9l\u00e9ments culturels africains et de luttes traditionnelles entretenues par les esclaves \u00e9tait proscrite par les colons, les esclaves les occultaient donc (comme dans le Candombl\u00e9 au Br\u00e9sil ou la Santer\u00eda \u00e0 Cuba) en leur donnant l'apparence de danses folkloriques autoris\u00e9es, finissant parfois par se m\u00ealer totalement \u00e0 ces derni\u00e8res et s'y confondre d\u00e9finitivement. La cohabitation de ces pratiques folkloriques et le caract\u00e8re violent des luttes a longtemps donn\u00e9 un caract\u00e8re complexe et ambivalent \u00e0 la capoeira qui peut \u00eatre vue selon les lieux, situations et contextes comme oscillant entre le jeu, la danse et le combat de forme plus ou moins violente et crue.\nDes formes tr\u00e8s analogues \u00e0 la capoeira, aussi bien dans les gestes que dans les rythmes, sont connues et pratiqu\u00e9es dans la plupart des pays concern\u00e9s par la colonisation et la traite n\u00e9gri\u00e8re. Le moring \u00e0 Mayotte, Madagascar et \u00e0 La R\u00e9union, le ladja (ou danmye, ag'ya) en Martinique et en Guadeloupe, le man\u00ed \u00e0 Cuba, le pingue \u00e0 Ha\u00efti, le susa au Suriname, etc.", "element_cle": "- La capoeira est un art martial afro-br\u00e9silien avec des origines dans les techniques de combat des peuples africains pendant l'esclavage au Br\u00e9sil.\n- Elle se distingue des autres arts martiaux par son c\u00f4t\u00e9 ludique et acrobatique.\n- Les pieds sont largement utilis\u00e9s lors des combats, mais d'autres parties du corps peuvent aussi \u00eatre utilis\u00e9es.\n- La capoeira se joue et se lutte \u00e0 diff\u00e9rents niveaux du sol et \u00e0 diff\u00e9rentes vitesses, accompagn\u00e9e d'instruments, de chants et de frappements de mains.\n- La capoeira a des racines africanes et \u00e9tait pratiqu\u00e9e en secret en tant que danse folklorique autoris\u00e9e pour cacher son c\u00f4t\u00e9 violent.\n- Des formes similaires \u00e0 la capoeira sont pratiqu\u00e9es dans d'autres pays colonis\u00e9s et touch\u00e9s par la traite n\u00e9gri\u00e8re.", "rap": "[Couplet 1]\nLa capoeira, art martial du Br\u00e9sil\nL'h\u00e9ritage africain, r\u00e9sistance subtile\nDes combats acrobatiques et ludiques\nLes pieds qui s'envolent dans une chor\u00e9graphie magique\n\n[Refrain]\nCapoeira, symbole de libert\u00e9\nUn art ancestral en mouvement, en clart\u00e9\nLes corps en harmonie dans cet \u00e9change sacr\u00e9\nCapoeirista, guerrier de la fraternit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nDes coups port\u00e9s avec gr\u00e2ce et puissance\nLe sol devient l'ar\u00e8ne, lieu de r\u00e9silience\nRythmes des instruments, chants enivrants\nFrappements de mains, \u00e9nergie palpitante\n\n[Refrain]\nCapoeira, symbole de libert\u00e9\nUn art ancestral en mouvement, en clart\u00e9\nLes corps en harmonie dans cet \u00e9change sacr\u00e9\nCapoeirista, guerrier de la fraternit\u00e9\n\nLa capoeira, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDanse cachant la lutte face aux iniques\nUn message d'unit\u00e9 et de r\u00e9sistance\nAu-del\u00e0 des fronti\u00e8res, transcendant les distances\n\n[Refrain]\nCapoeira, symbole de libert\u00e9\nUn art ancestral en mouvement, en clart\u00e9\nLes corps en harmonie dans cet \u00e9change sacr\u00e9\nCapoeirista, guerrier de la fraternit\u00e9"}, {"titre": "Coll\u00e8ge Laval", "text_origine": "Le Coll\u00e8ge Laval est un \u00e9tablissement d'enseignement secondaire du quartier Saint-Vincent-de-Paul \u00e0 Laval (Qu\u00e9bec, Canada) fond\u00e9 en 1855 puis dirig\u00e9 par les Fr\u00e8res maristes \u00e0 partir de 1888. Autrefois r\u00e9serv\u00e9 aux gar\u00e7ons, le coll\u00e8ge est devenu mixte en 1996.\nLe Coll\u00e8ge est membre de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tablissements d'enseignement priv\u00e9s du Qu\u00e9bec.\nDepuis le 11 juin 2019, l\u2019\u00e9tablissement compte sur son site une ruche d\u2019apiculture.\nLe Coll\u00e8ge a plusieurs \u00e9quipes parascolaires faisant partie du programme des Maraudeurs. Badminton, Volleyball, Football, Basketball, Futsal et athl\u00e9tisme sont quelques exemples des sports que les \u00e9tudiants de l\u2019\u00e9tablissement pratiquent au niveau parascolaire. Les programmes sportifs des Maraudeurs du Coll\u00e8ge Laval se d\u00e9marquent au niveau r\u00e9gional et provincial depuis quelques ann\u00e9es. L\u2019\u00e9cole offre aussi des programmes parascolaires de robotique, de cours de langues, de \u00ab drumline \u00bb et de danse.\nDeux programmes sont offerts aux \u00e9l\u00e8ves; \u00ab Briller + \u00bb et \u00ab Bouger + \u00bb. Ces deux profils viennent r\u00e9pondre aux besoins de tous les \u00e9l\u00e8ves, qu\u2019ils soient plus sportifs o\u00f9 artistiques. Quatre diff\u00e9rentes options sont pr\u00e9sent\u00e9es pour les p\u00e9riodes d\u2019art. Il y a les arts plastiques, les arts dramatiques, la musique et la danse.", "element_cle": "1. Le Coll\u00e8ge Laval est un \u00e9tablissement d'enseignement secondaire fond\u00e9 en 1855 \u00e0 Laval, au Qu\u00e9bec, Canada.\n2. Les Fr\u00e8res maristes ont dirig\u00e9 le Coll\u00e8ge Laval \u00e0 partir de 1888.\n3. Le coll\u00e8ge est devenu mixte en 1996.\n4. Le Coll\u00e8ge Laval est membre de la F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tablissements d'enseignement priv\u00e9s du Qu\u00e9bec.\n5. Depuis 2019, le coll\u00e8ge abrite une ruche d'apiculture sur son site.\n6. Le Coll\u00e8ge Laval propose diverses \u00e9quipes sportives parascolaires, telles que le badminton, le volley-ball, le football, le basketball, le futsal et l'athl\u00e9tisme.\n7. Les programmes sportifs des Maraudeurs du Coll\u00e8ge Laval se d\u00e9marquent au niveau r\u00e9gional et provincial.\n8. Le coll\u00e8ge offre \u00e9galement des programmes parascolaires de robotique, de cours de langues, de \"drumline\" et de danse.\n9. Deux profils sont disponibles pour les \u00e9l\u00e8ves : \"Briller +\" et \"Bouger +\", qui r\u00e9pondent aux besoins des \u00e9l\u00e8ves sportifs et artistiques.\n10. Quatre options artistiques sont propos\u00e9es : arts plastiques, arts dramatiques, musique et danse.", "rap": "[Couplet 1]\nColl\u00e8ge Laval, fond\u00e9 en 1855\nUn \u00e9tablissement s\u00e9lect, o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves s'\u00e9panouissent\nFr\u00e8res maristes, \u00e0 la barre depuis 1888\nL'\u00e9ducation, leur mission, les jeunes en confiance\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Laval, oh yeah, on fait du bruit\nUnis dans la connaissance, on avance avec luit\nDe l'\u00e9ducation priv\u00e9e, fier repr\u00e9sentant\nLe Qu\u00e9bec, l'excellence, c'est notre engagement\n\n[Couplet 2]\nMixte depuis 96, l'\u00e9galit\u00e9 en vue\nLe Coll\u00e8ge Laval, ouvert \u00e0 tous, aucun tabou\nMembre de la FEEP, l'enseignement de qualit\u00e9\nB\u00e2tir des leaders, anim\u00e9s par la passion, c'est notre fiert\u00e9\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge Laval, oh yeah, on fait du bruit\nUnis dans la connaissance, on avance avec luit\nDe l'\u00e9ducation priv\u00e9e, fier repr\u00e9sentant\nLe Qu\u00e9bec, l'excellence, c'est notre engagement"}, {"titre": "Volley-ball handisport", "text_origine": "Le volley-ball assis, para-volley-ball ou para-volley est un ensemble de disciplines d\u00e9riv\u00e9es du volley-ball qui est pratiqu\u00e9 par des handicap\u00e9s moteurs. Il comprend plusieurs disciplines :\n\nle volley-ball debout ;\nle volley-ball assis ;\nle beach-volley debout ;\nle beach-volley assis ;Le sport est r\u00e9gi au niveau international par World ParaVolley - WPV (anciennement Organisation mondiale de volleyball pour handicap\u00e9s - WOVD), f\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9f\u00e9rence pour le Comit\u00e9 international paralympique. En France, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de volley (FFVolley) a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation le 31 d\u00e9cembre 2016 du minist\u00e8re des Sports pour organiser la pratique du para-volley.", "element_cle": "- Le volley-ball assis, para-volley-ball ou para-volley est une discipline pratiqu\u00e9e par des handicap\u00e9s moteurs.\n- Le para-volley englobe diff\u00e9rentes disciplines, telles que le volley-ball debout et assis, ainsi que le beach-volley debout et assis.\n- Au niveau international, le sport est r\u00e9glement\u00e9 par World ParaVolley (anciennement Organisation mondiale de volleyball pour handicap\u00e9s - WOVD).\n- En France, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de volley (FFVolley) a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation du minist\u00e8re des Sports pour organiser la pratique du para-volley.\n- La d\u00e9l\u00e9gation a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e le 31 d\u00e9cembre 2016.", "rap": "[Couplet 1]\nLe volley-ball assis, une discipline \u00e0 part\nPratiqu\u00e9e par des h\u00e9ros, des athl\u00e8tes en d\u00e9tartre\nHandicap\u00e9s moteurs, ils montrent leur force\nSur le terrain, ils jouent, ils tracent leur propre course\n\n[Refrain]\nLe para-volley, une passion qui brille\nEntre comp\u00e9tition et d\u00e9fi, ils se distillent\nSous l'\u00e9gide de World ParaVolley\nCes joueurs d\u00e9ploient leurs ailes, ils sont \u00e9patants, allez !\n\n[Couplet 2]\nDebout ou assis, diff\u00e9rents styles, diff\u00e9rentes chances\nLe para-volley englobe tous les talents, toutes les nuances\nDu volley-ball classique au beach-volley ensoleill\u00e9\nCes sportifs \u00e9tonnants nous font r\u00eaver, nous faire \u00e9merveiller\n\n[Refrain]\nLe para-volley, une passion qui brille\nEntre comp\u00e9tition et d\u00e9fi, ils se distillent\nEn France, la FFVolley porte le flambeau\nElle a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation pour organiser ce cadeau\n\n[Outro]\nLe 31 d\u00e9cembre 2016, une date \u00e0 marquer\nLa d\u00e9l\u00e9gation accord\u00e9e pour faire briller\nLe volley-ball handisport sur notre territoire\nUn nouveau chapitre s'ouvre, une nouvelle histoire."}, {"titre": "Abidjan", "text_origine": "Abidjan  est la ville la plus peupl\u00e9e de la C\u00f4te d'Ivoire. Elle \u00e9tait la capitale administrative et politique du pays jusqu'en 1983, date du transfert de jure de la capitale \u00e0 Yamoussoukro. Elle est devenue, depuis 2001, un \u00ab district autonome \u00bb de 2 119 km2 qui regroupe les dix communes de l'ancienne ville d'Abidjan (422 km2) et quatre sous-pr\u00e9fectures p\u00e9riph\u00e9riques jadis rurales mais aujourd'hui gagn\u00e9es par l'\u00e9talement urbain abidjanais.\nCapitale \u00e9conomique ivoirienne, la ville compte 5 616 633 habitants dans les 422 km2 de l'ancienne ville d'Abidjan, et 6 321 017 habitants dans les 2 119 km2 du district autonome d'Abidjan au recensement de 2021, soit 21,5 % de la population du pays, et repr\u00e9senterait 60 % du produit int\u00e9rieur brut du pays.\nAbidjan est  la ville la plus peupl\u00e9e de l'Afrique de l'Ouest francophone et la deuxi\u00e8me plus grande ville et troisi\u00e8me plus grande agglom\u00e9ration au sein de la francophonie. Seule Lagos, l'ancienne capitale du Nigeria la d\u00e9passe en nombre d'habitants dans cette r\u00e9gion.\nConsid\u00e9r\u00e9e comme le carrefour culturel ouest-africain, Abidjan conna\u00eet une forte croissance caract\u00e9ris\u00e9e par une forte industrialisation et une urbanisation galopante. Malgr\u00e9 la perte de son statut officiel de capitale de la C\u00f4te d'Ivoire, elle reste de facto le si\u00e8ge de la plupart des institutions administratives et politiques nationales du pays, et continue de jouer le premier r\u00f4le dans la vie politique ivoirienne.\n\n", "element_cle": "- Abidjan est la ville la plus peupl\u00e9e de la C\u00f4te d'Ivoire. \n- Elle a \u00e9t\u00e9 la capitale administrative et politique du pays jusqu'en 1983. \n- Depuis 2001, elle est devenue un \u00ab district autonome \u00bb regroupant les dix communes de l'ancienne ville d'Abidjan. \n- Abidjan est la capitale \u00e9conomique ivoirienne et repr\u00e9sente 60 % du produit int\u00e9rieur brut du pays. \n- Elle est la ville la plus peupl\u00e9e de l'Afrique de l'Ouest francophone et la deuxi\u00e8me plus grande ville et troisi\u00e8me plus grande agglom\u00e9ration au sein de la francophonie. \n- Malgr\u00e9 la perte de son statut officiel de capitale, Abidjan reste le si\u00e8ge de la plupart des institutions administratives et politiques nationales du pays. \n- Elle joue toujours un r\u00f4le majeur dans la vie politique ivoirienne. \n- La croissance d'Abidjan est caract\u00e9ris\u00e9e par une forte industrialisation et une urbanisation galopante. \n- Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le carrefour culturel ouest-africain. \n- Sa population s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 6 millions d'habitants selon le recensement de 2021.", "rap": "[Couplet 1]\nAbidjan, ville phare de la C\u00f4te d'Ivoire\nCapitale \u00e9conomique, \u00e7a fait gloire\nPeupl\u00e9e, vibrant de son histoire\n60% du PIB, c'est la belle victoire\n\nDepuis 2001, un district autonome\n10 communes unies en un seul tome\nMalgr\u00e9 la perte du titre de capitale\nLe pouvoir reste ici, intangible\n\n[Refrain]\nAbidjan, berceau de la nation\nCarrefour culturel, ma d\u00e9claration\nLa croissance explose, telle une explosion\nPlus de 6 millions d'habitants, c'est l'ovation\n\n[Couplet 2]\nAbidjan, city o\u00f9 tout se passe\nIndustries florissantes, l'eldorado qui d\u00e9passe\nLe b\u00e9ton remplace la terre, \u00e7a galope\nUrbanisation galopante, Abidjan s'agrandit, \u00e7a se dope\n\nLa francophonie en Africanit\u00e9\nDeuxi\u00e8me plus grande ville, fiert\u00e9\nSon r\u00f4le politique toujours pr\u00e9dominant\nLe si\u00e8ge des institutions, un important tant\n\n[Refrain]\nAbidjan, berceau de la nation\nCarrefour culturel, ma d\u00e9claration\nLa croissance explose, telle une explosion\nPlus de 6 millions d'habitants, c'est l'ovation"}, {"titre": "Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique", "text_origine": "L\u2019Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique, souvent abr\u00e9g\u00e9 en UM6P, est une institution d\u2019enseignement sup\u00e9rieur marocaine ax\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e et l'innovation. L'universit\u00e9 a pour vision de se positionner parmi les institutions mondialement reconnues dans ces domaines, avec un fort engagement avec l'Afrique.\nSon campus fondateur est situ\u00e9 dans la commune de Ben Guerir, \u00e0 proximit\u00e9 de Marrakech, au c\u0153ur de la Ville Verte Mohammed VI. Cette localisation strat\u00e9gique permet \u00e0 l'universit\u00e9 de rayonner \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, continentale et internationale. avec des campus annexes \u00e0 Rabat et \u00e0 La\u00e2youne. Pens\u00e9e et \u00e9tablie par le Groupe OCP, et inaugur\u00e9e par le Mohammed VI le 12 janvier 2017.\nL'UM6P a pour ambition de relever les d\u00e9fis de recherche, d\u2019innovation et de formation pour le Maroc et pour l\u2019Afrique en g\u00e9n\u00e9ral, en s\u2019int\u00e9ressant \u00e0 diverses th\u00e9matiques telles que l\u2019industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le d\u00e9veloppement durable, la mine digitale et les sciences humaines.\nL\u2019effectif global des \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique s\u2019\u00e9tablit \u00e0 3458 \u00e9tudiants, pour l\u2019ann\u00e9e universitaire 2021-2022.[r\u00e9f. n\u00e9cessaire]", "element_cle": "- L'Universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique, abr\u00e9g\u00e9e en UM6P, est ax\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e et l'innovation.\n- L'UM6P vise \u00e0 se positionner parmi les institutions mondialement reconnues dans ces domaines, avec un fort engagement envers l'Afrique.\n- Son campus fondateur est situ\u00e9 \u00e0 Ben Guerir, pr\u00e8s de Marrakech, au c\u0153ur de la Ville Verte Mohammed VI.\n- L'UM6P a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et \u00e9tablie par le Groupe OCP et inaugur\u00e9e par Mohammed VI le 12 janvier 2017.\n- L'universit\u00e9 aborde des th\u00e9matiques telles que l'industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le d\u00e9veloppement durable, la mine digitale et les sciences humaines.\n- Effectif des \u00e9tudiants de l'universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique : 3458 \u00e9tudiants pour l'ann\u00e9e universitaire 2021-2022.", "rap": "[Couplet 1]\nL'UM6P, une nouvelle vision\nAx\u00e9e sur la recherche appliqu\u00e9e, on innove avec passion\nUn engagement fort envers l'Afrique, c'est notre mission\nOn vise le sommet, parmi les institutions mondialement reconnues, sans concession\n\n[Refrain]\nUM6P, on trace notre chemin\nDans le c\u0153ur de la Ville Verte, le campus s'\u00e9tend loin\nOCP, fondateur, on lui doit tout \u00e7a\nInaugur\u00e9e par Mohammed VI, le 12 janvier 2017, voil\u00e0\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9matiques vari\u00e9es, on aborde tout\nL'industrialisation, la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, sans tabou\nLe d\u00e9veloppement durable, c'est notre credo\nLa mine digitale et les sciences humaines, on explore de haut en bas\n\n[Refrain]\nUM6P, on marche vers le futur avec audace\n3458 \u00e9tudiants, pr\u00eats \u00e0 prendre leur place\nDans l'universit\u00e9 Mohammed VI Polytechnique, \u00e7a bouge\nOn \u00e9crit l'histoire et on avance sans tr\u00eave ni rel\u00e2che"}, {"titre": "Sporting Clube de Portugal", "text_origine": "Le Sporting Clube de Portugal, appel\u00e9 aussi Sporting Portugal, ou simplement Sporting, est un club de football portugais fond\u00e9 le 1er juillet 1906 \u00e0 Lisbonne. C\u2019est la section football du club omnisports qui porte le m\u00eame nom. Cette derni\u00e8re est parfois incorrectement d\u00e9nomm\u00e9 Sporting Lisbonne par les m\u00e9dias hors de la sph\u00e8re lusophone. Le club pr\u00e9sid\u00e9 par Frederico Varandas et entra\u00een\u00e9 par R\u00faben Amorim \u00e9voluant en 1re division portugaise.\nLe Sporting est l'un des trois \u00ab grands \u00bb du Portugal avec ses rivaux du Benfica Lisbonne et du FC Porto. Membre fondateur de la Ligue Nationale en 1934, il n'a jamais quitt\u00e9 la premi\u00e8re division. Les joueurs du club jouent en vert et blanc et sont surnomm\u00e9s les Le\u00f5es (lions), leurs supporters sont appel\u00e9s les sportinguistas. L'hymne du club, A Marcha do Sporting, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit en 1955. C'est \u00e9galement le troisi\u00e8me club portugais en nombre de titres nationaux.\nSi le club connait sa plus grande p\u00e9riode de gloire dans les ann\u00e9es 1940 et 1950, men\u00e9 notamment par le quintet des cinco violinos (cinq violons) compos\u00e9 d'Albano Pereira, Fernando Peyroteo, Jesus Correia, Manuel Vasques et Jos\u00e9 Travassos, ses succ\u00e8s sont moins marquants ensuite, \u00e9clips\u00e9s par ses rivaux dans des p\u00e9riodes de domination de Benfica ou du FC Porto dans lesquelles le Sporting remportera tout de m\u00eame quelques titres. C'est surtout son r\u00f4le de club formateur, l'un des meilleurs d'Europe, ayant notamment form\u00e9 deux ballons d'or, Lu\u00eds Figo et Cristiano Ronaldo, et de tr\u00e8s nombreux joueurs de la s\u00e9lection portugaise qui le fait briller internationalement aujourd'hui. Lors de la finale de l'Euro 2016 remport\u00e9e par le Portugal, 10 des 14 joueurs ayant jou\u00e9 la rencontre \u00e9taient form\u00e9s au club.", "element_cle": "1. Le Sporting Clube de Portugal est un club de football portugais fond\u00e9 en 1906 \u00e0 Lisbonne.\n2. Le club est l'un des trois \"grands\" du Portugal avec Benfica Lisbonne et le FC Porto.\n3. Le Sporting n'a jamais quitt\u00e9 la premi\u00e8re division depuis sa fondation en 1934.\n4. Les joueurs du club portent les couleurs vert et blanc et sont surnomm\u00e9s les Le\u00f5es (lions).\n5. Le Sporting est connu pour avoir form\u00e9 des joueurs de renomm\u00e9e internationale comme Lu\u00eds Figo et Cristiano Ronaldo.\n6. Le club est \u00e9galement r\u00e9put\u00e9 pour son r\u00f4le de club formateur, avec 10 des 14 joueurs de l'\u00e9quipe nationale portugaise form\u00e9s au club lors de la finale de l'Euro 2016.\n7. Le pr\u00e9sident actuel du Sporting est Frederico Varandas et l'entra\u00eeneur est R\u00faben Amorim.\n8. Le club poss\u00e8de un hymne appel\u00e9 \"A Marcha do Sporting\" \u00e9crit en 1955.\n9. Le Sporting a connu sa plus grande p\u00e9riode de succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 1940 et 1950, avec le quintet des cinco violinos.\n10. Malgr\u00e9 la concurrence de Benfica et du FC Porto, le Sporting a remport\u00e9 plusieurs titres nationaux au fil des ans.", "rap": "[Couplet 1]\nSporting Clube de Portugal, fond\u00e9 il y a des ann\u00e9es,\nEn 1906 \u00e0 Lisbonne, ouais c'\u00e9tait l'\u00e9pop\u00e9e,\nUn des trois grands du Portugal, avec Benfica et Porto,\nToujours en premi\u00e8re division, depuis l'ann\u00e9e 34.\n\n[Refrain]\nVert et blanc, les couleurs qu'on repr\u00e9sente,\nLes Le\u00f5es, les lions, on est jamais content\u00e9s,\nFormant des l\u00e9gendes, des joueurs de renomm\u00e9e,\nSporting Clube de Portugal, c'est notre identit\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nLu\u00eds Figo, Cristiano Ronaldo, des noms qu'on ne peut \u00e9viter,\nForm\u00e9s chez nous, on est fier de les avoir \u00e9lev\u00e9s,\nPlus qu'un simple club, une \u00e9cole de talents,\n10 des 14 joueurs de l'Euro 2016, form\u00e9s chez les lions.\n\n[Refrain]\nVert et blanc, les couleurs qu'on repr\u00e9sente,\nLes Le\u00f5es, les lions, on est jamais content\u00e9s,\nFormant des l\u00e9gendes, des joueurs de renomm\u00e9e,\nSporting Clube de Portugal, c'est notre identit\u00e9."}, {"titre": "Coll\u00e8ge de Bois-de-Boulogne", "text_origine": "Le Coll\u00e8ge de Bois-de-Boulogne est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec. Il comporte deux \u00e9difices: le pavillon Ignace-Bourget et le pavillon Saint-Paul, situ\u00e9s sur l'avenue Bois-de-Boulogne, dans l'arrondissement d'Ahuntsic-Cartierville.\nL'\u00e9tablissement est le r\u00e9sultat de la fusion du Coll\u00e8ge classique Saint-Paul (1957-1968), de l'\u00c9cole normale Ignace-Bourget (1952-1968), de l\u2019\u00c9cole des infirmi\u00e8res de l\u2019H\u00f4pital du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Montr\u00e9al (1950-1968) et du secteur coll\u00e9gial du Coll\u00e8ge Andr\u00e9-Grasset.\nR\u00e9put\u00e9 pour sa formation, 100% des dipl\u00f4m\u00e9s des programmes techniques de Bois-de-Boulogne ont obtenu un emploi reli\u00e9 \u00e0 leur domaine d\u2019\u00e9tudes l\u2019an dernier et 85% des dipl\u00f4m\u00e9s du coll\u00e8ge ont \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 l\u2019universit\u00e9 dans le programme de leur choix.\nLes universit\u00e9s reconnaissent le haut niveau de pr\u00e9paration des dipl\u00f4m\u00e9s de Bois-de-Boulogne. Il est aussi l\u2019un des coll\u00e8ges qui voit le plus fort pourcentage de ses dipl\u00f4m\u00e9s admis dans les programmes universitaires contingent\u00e9s tels la m\u00e9decine, le droit, la m\u00e9decine dentaire, l'architecture, la pharmacie, le g\u00e9nie, etc.\n\n", "element_cle": "1. Le Coll\u00e8ge de Bois-de-Boulogne est un \u00e9tablissement d'enseignement situ\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec.\n2. Il est issu de la fusion de plusieurs \u00e9tablissements, dont le Coll\u00e8ge classique Saint-Paul et l'\u00c9cole normale Ignace-Bourget.\n3. Le coll\u00e8ge se compose de deux b\u00e2timents, le pavillon Ignace-Bourget et le pavillon Saint-Paul.\n4. Le Coll\u00e8ge de Bois-de-Boulogne est r\u00e9put\u00e9 pour la qualit\u00e9 de sa formation, avec un taux d'emploi \u00e9lev\u00e9 pour ses dipl\u00f4m\u00e9s des programmes techniques.\n5. Un pourcentage \u00e9lev\u00e9 de dipl\u00f4m\u00e9s du coll\u00e8ge sont admis dans des programmes universitaires contingent\u00e9s, tels que la m\u00e9decine, le droit, l'architecture, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nColl\u00e8ge de Bois-de-Boulogne, l'\u00e9tablissement de renom\nSitu\u00e9 \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec, dans le bon vieux temps\nIssu de la fusion de plusieurs \u00e9tablissements\nSaint-Paul, Ignace-Bourget, c'est leur histoire qu'on raconte\n\n[Pont]\nLe pavillon Ignace-Bourget, t\u00e9moin d'un pass\u00e9 glorieux\nLe pavillon Saint-Paul, fier h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nDeux b\u00e2timents qui accueillent les esprits brillants\nDans ce sanctuaire des savoirs et des talents\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge de Bois-de-Boulogne, symbole de r\u00e9ussite\nUne formation de qualit\u00e9, pour un avenir qui s'invite\nDes dipl\u00f4m\u00e9s qui brillent par leur emploi assur\u00e9\nEt des universit\u00e9s prestigieuses o\u00f9 ils sont adoub\u00e9s\n\n[Couplet 2]\nLe Coll\u00e8ge de Bois-de-Boulogne, c'est le tremplin\nVers des carri\u00e8res \u00e9panouissantes, c'est le destin\nDes programmes techniques qui forment l'\u00e9lite\nDes m\u00e9decins, des avocats, des architectes en lutte\n\n[Pont]\nDes dipl\u00f4m\u00e9s passionn\u00e9s, pr\u00eats \u00e0 conqu\u00e9rir le monde\nAdmis dans des programmes s\u00e9lects, la m\u00e9decine, c'est pour eux le son\nLe droit, l'architecture, ils sont les meilleurs\nLe Coll\u00e8ge de Bois-de-Boulogne, un gage de bonheur\n\n[Refrain]\nColl\u00e8ge de Bois-de-Boulogne, symbole de r\u00e9ussite\nUne formation de qualit\u00e9, pour un avenir qui s'invite\nDes dipl\u00f4m\u00e9s qui brillent par leur emploi assur\u00e9\nEt des universit\u00e9s prestigieuses o\u00f9 ils sont adoub\u00e9s"}, {"titre": "Vice", "text_origine": "Le vice d\u00e9signe d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et non morale ce qui est d\u00e9fectueux, le d\u00e9faut. En morale, c'est un penchant devenu habitude que la morale r\u00e9prouve (en mati\u00e8re sexuelle mais pas seulement), ou un d\u00e9faut excessif.\nLa notion de vice varie peu d'une culture et d'une \u00e9poque \u00e0 l'autre, mais son contenu, ce qu'il d\u00e9signe, est tr\u00e8s changeant. Par exemple, la conception ath\u00e9nienne antique de la sexualit\u00e9 : appr\u00e9cier une femme autrement que comme g\u00e9nitrice d'une descendance semblait grotesque pour certains membres des couches sup\u00e9rieures de la population, sans pour autant que l'homosexualit\u00e9 f\u00fbt sentie comme une valeur en soi. Le mythe d'Aristophane dans le Banquet de Platon montre cependant qu'un amour authentique pouvait \u00eatre con\u00e7u entre un homme et une femme, repr\u00e9sentant deux moiti\u00e9s d'un m\u00eame corps originel.\nD'une mani\u00e8re similaire, alors que l'avarice est, selon les crit\u00e8res chr\u00e9tiens, un p\u00e9ch\u00e9 mortel et que la pauvret\u00e9 mat\u00e9rielle est un indice de puret\u00e9 morale, une r\u00e9ussite sociale fond\u00e9e sur le mod\u00e8le capitaliste de l'\u00e9pargne et de l'investissement pourra paradoxalement passer, dans les soci\u00e9t\u00e9s modernes jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes (surtout protestantes), pour un mod\u00e8le \u00e0 atteindre, sous r\u00e9serve naturellement que l'argent soit consid\u00e9r\u00e9 comme un serviteur et non comme un ma\u00eetre : beaucoup gagner, oui, mais pour beaucoup donner, ce qui ne saurait donc se qualifier d'avarice. \nCette m\u00eame notion, tr\u00e8s floue, change aussi selon les individus, en accord avec leur propre morale : telle personne sentira telle pratique comme un vice, qui passera, aux yeux d'une autre, pour une pratique acceptable voire positive. Ainsi, fumer.\nOn retrouve plusieurs vices mentionn\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s dans le roman Cercle de vices de Julia Yasmine AGBOTON.", "element_cle": "1. Le vice est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9faut, mais sa signification peut varier selon les cultures et les \u00e9poques.\n2. La conception du vice dans l'Antiquit\u00e9 ath\u00e9nienne diff\u00e9rait de celle des couches sup\u00e9rieures de la population.\n3. L'avarice peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un p\u00e9ch\u00e9 ou comme un mod\u00e8le \u00e0 atteindre, selon les crit\u00e8res religieux et sociaux.\n4. La perception du vice varie d'une personne \u00e0 l'autre en fonction de sa propre morale.\n5. Dans le roman \"Cercle de vices\" de Julia Yasmine AGBOTON, plusieurs vices sont mentionn\u00e9s et d\u00e9velopp\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe vice, c'est cette image qu'on nous impose,\nUn d\u00e9faut, une t\u00e2che qu'on voit comme morose.\nMais son sens \u00e9volue, selon les \u00e9poques,\nCultures diff\u00e9rentes, \u00e7a vaut le coup d'\u0153il, tu croques.\n\nDans l'Antiquit\u00e9, Ath\u00e8nes le concevait,\nDiff\u00e9rent des \u00e9lites, le peuple le vivait.\nVices et vertus, une distinction claire,\nLa soci\u00e9t\u00e9 divis\u00e9e, pas la m\u00eame atmosph\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLe vice, un concept flou, vogue au gr\u00e9 des pens\u00e9es,\nMais \u00e9duquons, enlighten les jeunes g\u00e9n\u00e9rations.\nLe vice, une notion complexe, subjective \u00e0 souhait,\nMais apprenons \u00e0 distinguer, prendre nos d\u00e9cisions.\n\n[Couplet 2]\nL'avarice, un vice souvent d\u00e9cri\u00e9,\nP\u00e9ch\u00e9 ou mod\u00e8le, tout d\u00e9pend comment on le voit.\nReligion, soci\u00e9t\u00e9, crit\u00e8res \u00e0 d\u00e9battre,\nLes valeurs changent, on ne peut s'en abattre.\n\nChacun a sa morale, sa propre vision,\nLe vice est relatif, pas d'opinion en fusion.\nMais gardons en t\u00eate, l'impact qu'il peut avoir,\nSur nos choix de vie, \u00e9duquons-nous pour voir.\n\n[Refrain]\nLe vice, un concept flou, vogue au gr\u00e9 des pens\u00e9es,\nMais \u00e9duquons, enlighten les jeunes g\u00e9n\u00e9rations.\nLe vice, une notion complexe, subjective \u00e0 souhait,\nMais apprenons \u00e0 distinguer, prendre nos d\u00e9cisions.\n\n[Refrain]\nLe vice, un concept flou, vogue au gr\u00e9 des pens\u00e9es,\nMais \u00e9duquons, enlighten les jeunes g\u00e9n\u00e9rations.\nLe vice, une notion complexe, subjective \u00e0 souhait,\nMais apprenons \u00e0 distinguer, prendre nos d\u00e9cisions."}, {"titre": "Vanuatu", "text_origine": "Le Vanuatu, en forme longue la r\u00e9publique de Vanuatu ou r\u00e9publique du Vanuatu, est un pays situ\u00e9 en mer de Corail et faisant partie de la M\u00e9lan\u00e9sie. L'archipel est compos\u00e9 de 83 \u00eeles pour la plupart d'origine volcanique, \u00e0 539 km au nord-nord-est de la Nouvelle-Cal\u00e9donie.\nPeupl\u00e9 \u00e0 partir de 1 100 av. J.-C. par des Austron\u00e9siens porteurs de la civilisation Lapita, l'archipel accueille, quelques si\u00e8cles plus tard, des M\u00e9lan\u00e9siens venus des archipels de Nouvelle-Guin\u00e9e. Le profil g\u00e9n\u00e9tique du Vanuatu r\u00e9sulte essentiellement du m\u00e9tissage entre ces deux populations, austron\u00e9sienne et m\u00e9lan\u00e9sienne, d\u00e9ploy\u00e9 sur plusieurs si\u00e8cles.\nD\u00e9couvert par des Europ\u00e9ens en 1606, l'archipel est nomm\u00e9 \u00ab Nouvelles-H\u00e9brides \u00bb apr\u00e8s James Cook au si\u00e8cle suivant. Il conna\u00eet ensuite une colonisation lente et discontinue depuis son exploration par les Europ\u00e9ens \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. Il fit alors l'objet d'un conflit d'int\u00e9r\u00eats entre la France et le Royaume-Uni qui d\u00e9cid\u00e8rent en 1904 de mettre en place une administration conjointe.\nC'est ainsi que fut instaur\u00e9, de 1906 \u00e0 1980, le condominium des Nouvelles-H\u00e9brides, faisant de ces \u00eeles oc\u00e9aniennes une colonie g\u00e9r\u00e9e conjointement par deux puissances coloniales. Le 30 juillet 1980, les Nouvelles-H\u00e9brides deviennent ind\u00e9pendantes; le nouveau nom de \u00ab Vanuatu \u00bb remplace rapidement la d\u00e9nomination europ\u00e9enne. Le Vanuatu est membre de l'ONU, de l'Organisation internationale de la francophonie,  du Commonwealth, de la Communaut\u00e9 du Pacifique et du Forum des \u00eeles du Pacifique.", "element_cle": "1. Le Vanuatu est un pays situ\u00e9 en mer de Corail et faisant partie de la M\u00e9lan\u00e9sie.\n2. L'archipel est compos\u00e9 de 83 \u00eeles d'origine volcanique.\n3. Les premiers habitants du Vanuatu \u00e9taient des Austron\u00e9siens porteurs de la civilisation Lapita, arriv\u00e9s en 1 100 av. J.-C.\n4. Les M\u00e9lan\u00e9siens venus des archipels de Nouvelle-Guin\u00e9e sont \u00e9galement pr\u00e9sents dans le m\u00e9lange g\u00e9n\u00e9tique de la population.\n5. Les Europ\u00e9ens ont d\u00e9couvert l'archipel en 1606 et l'ont nomm\u00e9 \"Nouvelles-H\u00e9brides\" apr\u00e8s James Cook au XVIIIe si\u00e8cle.\n6. Le Vanuatu a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9 par la France et le Royaume-Uni, qui ont instaur\u00e9 un condominium des Nouvelles-H\u00e9brides de 1906 \u00e0 1980.\n7. Le 30 juillet 1980, le Vanuatu a obtenu son ind\u00e9pendance et a adopt\u00e9 ce nouveau nom.\n8. Le Vanuatu est membre de plusieurs organisations internationales, dont l'ONU et l'Organisation internationale de la francophonie.\n9. Le pays fait \u00e9galement partie du Commonwealth, de la Communaut\u00e9 du Pacifique et du Forum des \u00eeles du Pacifique.", "rap": "[Couplet 1]\nVanuatu, pays de M\u00e9lan\u00e9sie\nSitu\u00e9 en mer de Corail, belle harmonie\n83 \u00eeles volcaniques, quel archipel !\nLa civilisation Lapita, leur h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\n\nPremiers habitants, Austron\u00e9siens, en 1 100 av. J.-C.\nM\u00e9lange g\u00e9n\u00e9tique, M\u00e9lan\u00e9siens, un bouquet\nLes Europ\u00e9ens d\u00e9barquent en 1606\nNouvelles-H\u00e9brides, James Cook et son \u00e9quipe\n\n[Refrain]\nVanuatu, terre de richesse et de diversit\u00e9\nDe la France au Royaume-Uni, un pass\u00e9 colonis\u00e9\nMais le 30 juillet 1980, l'ind\u00e9pendance a sonn\u00e9\nVanuatu, fi\u00e8re nation aux multiples alliances\n\n[Couplet 2]\nLe condominium des Nouvelles-H\u00e9brides, des ann\u00e9es de partage\nLa France et le Royaume-Uni, en mariage\nMais en 1980, le Vanuatu s'est lib\u00e9r\u00e9\nNouveau nom, nouvelles aspirations, un nouveau trait\u00e9\n\nMembre de l'ONU et de l'Organisation internationale de la francophonie\nPays du Commonwealth, du Pacifique, quelle harmonie\nVanuatu, un exemple d'int\u00e9gration\nDans le Forum des \u00eeles du Pacifique, une belle repr\u00e9sentation\n\n[Refrain]\nVanuatu, terre de richesse et de diversit\u00e9\nDe la France au Royaume-Uni, un pass\u00e9 colonis\u00e9\nMais le 30 juillet 1980, l'ind\u00e9pendance a sonn\u00e9\nVanuatu, fi\u00e8re nation aux multiples alliances"}, {"titre": "Mulhouse", "text_origine": "Mulhouse (/myluz/) est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans la collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace. Elle est la premi\u00e8re commune du Haut-Rhin en nombre d'habitants, la deuxi\u00e8me d'Alsace (apr\u00e8s Strasbourg) et la quatri\u00e8me agglom\u00e9ration du Grand Est. 56 % des habitants de l'agglom\u00e9ration r\u00e9sident dans sa banlieue, provoquant une importante et croissante mobilit\u00e9 pendulaire. Son aire d'attraction couvre 410 254 habitants,(53 % de la population du Haut-Rhin) et sa zone d'emploi regroupe 431 337 habitants.\n\u00ab Arch\u00e9type de la ville fabriqu\u00e9e par les flux migratoires \u00bb depuis la r\u00e9volution industrielle, c'est une ville tr\u00e8s cosmopolite. Avec pr\u00e8s de 42 % de ses habitants \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans, Mulhouse est une des grandes villes de France m\u00e9tropolitaine qui a la plus forte proportion de jeunes. La cit\u00e9 est proche de l'Allemagne et de la Suisse, avec qui elle entretient des liens importants. De ces liens est issu l'a\u00e9roport international de B\u00e2le-Mulhouse-Fribourg (EuroAirport), le plus important du Grand Est. Sur le plan des transports elle est \u00e9galement connect\u00e9e au r\u00e9seau de TGV, dispose de lignes de tramway et fait partie des 20 communes de l'agglom\u00e9ration mulhousienne ayant l'obligation de mettre en place une ZFE-m avant le 31 d\u00e9cembre 2024.\nFond\u00e9e selon la l\u00e9gende autour d'un moulin \u00e0 eau, Mulhouse fut longtemps une cit\u00e9-\u00c9tat qui devint en 1347 la R\u00e9publique de Mulhouse (Stadtrepublik M\u00fclhausen). \u00c0 coups d'alliances, elle affirma son ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard du Saint-Empire \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, puis adopta les id\u00e9es de la R\u00e9forme protestante par l'instauration du calvinisme comme religion d'\u00c9tat. Propuls\u00e9e dans l'aventure industrielle en 1746 et r\u00e9unie \u00e0 la France en 1798, elle devint un des premiers p\u00f4les industriels d'Europe et fut longtemps surnomm\u00e9e le \u00ab Manchester fran\u00e7ais \u00bb. En 1812, la filature dite \u00ab vieux DMC \u00bb est construite et fut longtemps un des symboles de la R\u00e9volution industrielle en Europe,, avant sa d\u00e9molition en 2013. En 1904, c'est le Nord de l'agglom\u00e9ration qui se lan\u00e7a dans l'exploitation mini\u00e8re. Cet important pass\u00e9 industriel forgea l'identit\u00e9 de la cit\u00e9. Du fait de la pr\u00e9sence de l'industrie spatiale, Mulhouse est membre de la communaut\u00e9 des villes Ariane.\nCette identit\u00e9 industrielle se traduit surtout culturellement, Mulhouse poss\u00e8de ainsi le plus grand mus\u00e9e de l'automobile du monde : le mus\u00e9e national de l'Automobile qui contient la c\u00e9l\u00e8bre collection Schlumpf. Le mus\u00e9e Electropolis est le plus important d'Europe \u00e0 \u00eatre consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique. La Cit\u00e9 du train est le plus grand mus\u00e9e ferroviaire europ\u00e9en. Moins spectaculaire, le tr\u00e8s embl\u00e9matique \u00ab Mus\u00e9e de l'impression sur \u00e9toffes \u00bb montre une collection de tissus, de broderies, d'objets divers t\u00e9moins du pass\u00e9 textile de la ville. Cette concentration fait de Mulhouse la \u00ab capitale europ\u00e9enne des mus\u00e9es techniques \u00bb,. La ville conserve de mani\u00e8re vivace certaines de ses traditions urbaines pr\u00e9industrielles, notamment son carnaval ainsi que la pratique des fresques urbaines et des trompe-l'\u0153il qui ornent ses b\u00e2timents anciens et laisse aujourd'hui place au street art sur les b\u00e2timents modernes perp\u00e9tuant cette tradition s\u00e9culaire.\nLa ville est labellis\u00e9e ville d'art et d'histoire. Mulhouse a vu na\u00eetre et grandir le capitaine Alfred Dreyfus, dont l'affaire coupa en deux la France enti\u00e8re. C'est aussi la ville natale du grand math\u00e9maticien Jean-Henri Lambert, du cin\u00e9aste William Wyler qui marqua l'\u00e2ge d'or d'Hollywood et d'Alfred Werner, prix Nobel de chimie en 1913. Enfin, les volcanologues Katia et Maurice Krafft furent \u00e9galement des Mulhousiens de renom. Terre de la R\u00e9forme, Mulhouse accueille en son c\u0153ur le temple Saint-\u00c9tienne qui est l'\u00e9difice protestant le plus haut de France. La ville est souvent surnomm\u00e9e la \u00ab cit\u00e9 du Bollwerk \u00bb, qui signifie bastion en allemand. Il reste en effet un bastion, \u00e9pargn\u00e9 lors de la suppression des fortifications de la ville au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. Il en est devenu un des symboles.", "element_cle": "1. Mulhouse est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le Haut-Rhin, en Alsace.\n2. Mulhouse est la deuxi\u00e8me plus grande commune d'Alsace.\n3. La ville est cosmopolite et attire de nombreux migrants depuis la r\u00e9volution industrielle.\n4. Mulhouse est proche de l'Allemagne et de la Suisse, ce qui favorise les \u00e9changes entre les pays.\n5. La ville abrite l'a\u00e9roport international de B\u00e2le-Mulhouse-Fribourg.\n6. Mulhouse a une forte proportion de jeunes habitants, avec pr\u00e8s de 42% de la population \u00e2g\u00e9e de moins de 30 ans.\n7. Mulhouse a \u00e9t\u00e9 une cit\u00e9-\u00c9tat avant de devenir la R\u00e9publique de Mulhouse en 1347.\n8. La ville a adopt\u00e9 le calvinisme comme religion d'\u00c9tat pendant la R\u00e9forme protestante.\n9. Mulhouse est connue pour son importance dans l'industrie et a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e le \"Manchester fran\u00e7ais\".\n10. L'ancienne filature \"vieux DMC\" \u00e9tait autrefois un symbole de la R\u00e9volution industrielle en Europe avant sa d\u00e9molition en 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nMulhouse, ville de culture et d'histoire,\nDans le Haut-Rhin, en Alsace, je m'inspire,\nCosmopolite, terre d'accueil depuis des ann\u00e9es,\nLes migrants affluant depuis l'industrie r\u00e9volutionnaire.\n\nDeuxi\u00e8me commune d'Alsace, \u00e7a c'est certain,\nUn carrefour entre l'Allemagne et la Suisse, des liens,\nEchanges culturels, \u00e9conomiques, en plein essor,\nMulhouse, au c\u0153ur de l'Europe, brille de mille tr\u00e9sors.\n\n[Refrain]\nMulhouse, berceau de tant d'identit\u00e9s,\nUnis par l'amour de notre cit\u00e9,\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, elle a su \u00e9voluer,\nMulhouse, fi\u00e8re de son histoire, de son destin trac\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nA\u00e9roport international, porte ouverte sur le monde,\nMulhouse, terre de jeunes, l'avenir se refonde,\nPlus de 42% de moins de 30 ans, c'est s\u00fbr,\nUne \u00e9nergie bouillonnante, une jeunesse qui perdure.\n\nAncienne cit\u00e9-\u00c9tat, R\u00e9publique depuis 1347,\nMulhouse, pionni\u00e8re dans son choix religieux,\nCalvinisme, R\u00e9forme protestante, des pages \u00e0 raconter,\nUne identit\u00e9 forte, qui nous a fa\u00e7onn\u00e9s.\n\nIndustrie, tu nous as marqu\u00e9 de ton sceau,\nMulhouse, \"Manchester fran\u00e7ais\" on t'a baptis\u00e9 haut,\nL'ancienne filature, symbole d'une \u00e9poque r\u00e9volue,\nMais l'h\u00e9ritage industriel, en nous, jamais ne s'\u00e9teint plus.\n\n[Refrain]\nMulhouse, berceau de tant d'identit\u00e9s,\nUnis par l'amour de notre cit\u00e9,\nDu pass\u00e9 au pr\u00e9sent, elle a su \u00e9voluer,\nMulhouse, fi\u00e8re de son histoire, de son destin trac\u00e9."}, {"titre": "C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al", "text_origine": "Le C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al (CVM) est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel (C\u00c9GEP), situ\u00e9 au 255 rue Ontario Est, dans l'arrondissement Ville-Marie de la ville de Montr\u00e9al au Qu\u00e9bec.\nFond\u00e9 en 1968, le C\u00e9gep se composait alors de nombreux pavillons d'enseignement, anciennement des \u00e9coles \u00e0 chartes distinctes, tous situ\u00e9s en p\u00e9riph\u00e9rie de l'arrondissement de Ville-Marie :\n\nInstitut des Arts appliqu\u00e9s\nColl\u00e8ge Mont-Saint-Louis\nInstitut Technologique du Qu\u00e9bec\nColl\u00e8ge Sainte-Marie\n\u00c9cole des arts graphiques\n\u00c9coles d\u2019infirmi\u00e8res des h\u00f4pitaux du centre-ville (Saint-Luc, Notre-Dame, H\u00f4tel-Dieu, de la Mis\u00e9ricorde et Sainte-Jeanne-d'Arc)Le coll\u00e8ge comprenait \u00e9galement six b\u00e2timents qui servaient alors \u00e0 assurer la tenue d'activit\u00e9s sportives. En ao\u00fbt 1976, le campus actuel du c\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al est inaugur\u00e9 au 255, rue Ontario Est.\nSitu\u00e9 entre les stations de m\u00e9tro Berri-UQAM et Sherbrooke (ligne orange), il accueille annuellement plus de 6 000 \u00e9tudiants \u00e0 l'enseignement r\u00e9gulier et plus de 3 000 \u00e0 la formation continue et aux entreprises. Sa popularit\u00e9 est croissante, il a toujours \u00e9t\u00e9 l'un des \u00e9tablissements avec le plus grand nombre d'\u00e9tudiants inscrits au Qu\u00e9bec.", "element_cle": "1. Le C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al est un coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel situ\u00e9 dans l'arrondissement Ville-Marie de Montr\u00e9al au Qu\u00e9bec.\n2. Fond\u00e9 en 1968, le C\u00e9gep \u00e9tait compos\u00e9 de diff\u00e9rents pavillons d'enseignement qui \u00e9taient autrefois des \u00e9coles distinctes.\n3. Les pavillons comprenaient notamment un institut des arts appliqu\u00e9s, un coll\u00e8ge, un institut technologique, une \u00e9cole des arts graphiques et des \u00e9coles d'infirmi\u00e8res.\n4. Le campus actuel du C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1976 et accueille chaque ann\u00e9e plus de 6 000 \u00e9tudiants en enseignement r\u00e9gulier et plus de 3 000 en formation continue et aux entreprises.\n5. Le coll\u00e8ge est situ\u00e9 entre les stations de m\u00e9tro Berri-UQAM et Sherbrooke, et est l'un des \u00e9tablissements les plus populaires et fr\u00e9quent\u00e9s du Qu\u00e9bec.", "rap": "[Couplet 1]\nAu C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, c'est le savoir qui brille,\nUn coll\u00e8ge o\u00f9 l'\u00e9ducation est la cl\u00e9 qui d\u00e9verrouille,\nDepuis 1968, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on guette,\nTous les pavillons unis, une communaut\u00e9 qui s'appr\u00eate.\n\n[Pont]\nDes arts appliqu\u00e9s, des formations vari\u00e9es,\nUn institut technologique pour ceux qui veulent tout tenter,\nGraphisme, infirmi\u00e8res, les m\u00e9tiers dans nos veines,\nC'est l'apprentissage au c\u0153ur, la soif de la connaissance qui nous entra\u00eene.\n\n[Refrain]\nC\u00e9gep du Vieux Mont, education qui r\u00e9sonne,\nEntre Berri-UQAM et Sherbrooke, la place o\u00f9 personne ne sonne,\nPlus de 6 000 \u00e9tudiants chaque ann\u00e9e qui fr\u00e9quentent,\nUn \u00e9tablissement historique o\u00f9 le savoir se r\u00e9pand comme une chanson qui enchante.\n\n[Couplet 2]\nLe campus, inaugur\u00e9 en 76, c'est notre terrain,\nPlus de 3 000 \u00e9tudiants en formation continue et aux entreprises font leur chemin,\nOn est pas l\u00e0 pour jouer mais pour r\u00e9ussir,\nLe C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, un tremplin vers l'avenir.\n\n[Pont]\nUn enseignement de qualit\u00e9, une r\u00e9putation qui rayonne,\nEntre les murs de notre coll\u00e8ge, l'excellence r\u00e9sonne,\nOn r\u00eave de grandes choses, on construit notre destin,\nAu C\u00e9gep du Vieux Montr\u00e9al, l'\u00e9ducation a un go\u00fbt divin.\n\n[Refrain]\nC\u00e9gep du Vieux Mont, education qui r\u00e9sonne,\nEntre Berri-UQAM et Sherbrooke, la place o\u00f9 personne ne sonne,\nPlus de 6 000 \u00e9tudiants chaque ann\u00e9e qui fr\u00e9quentent,\nUn \u00e9tablissement historique o\u00f9 le savoir se r\u00e9pand comme une chanson qui enchante."}, {"titre": "Br\u00e9sil", "text_origine": "Le Br\u00e9sil (en portugais : Brasil /b\u027ea\u02c8ziw/), la r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rative du Br\u00e9sil (Rep\u00fablica Federativa do Brasil ), est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine. Le Br\u00e9sil, d\u00e9sign\u00e9 comme pays-continent, est le cinqui\u00e8me plus grand pays de la plan\u00e8te, derri\u00e8re la Russie, le Canada, les \u00c9tats-Unis et la Chine. Avec une superficie de 8 547 404 km2, le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud, partageant des fronti\u00e8res avec l'Uruguay et l'Argentine au sud, le Paraguay au sud-sud-ouest, la Bolivie \u00e0 l'ouest-sud-ouest, le P\u00e9rou \u00e0 l'ouest, la Colombie \u00e0 l'ouest-nord-ouest, le Venezuela au nord-ouest, le Guyana au nord-nord-ouest, le Suriname et la France au nord (par la Guyane), soit la plupart des pays du continent sauf le Chili et l'\u00c9quateur. Le pays compte une population de 215 millions d'habitants. Ancienne colonie portugaise, le Br\u00e9sil a pour langue officielle le portugais alors que la plupart des pays d'Am\u00e9rique latine ont pour langue officielle l'espagnol.\nEn 2017, selon le FMI, le PIB du Br\u00e9sil s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 054 milliards de dollars am\u00e9ricains, ce qui en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale. Consid\u00e9r\u00e9 comme une grande puissance \u00e9mergente, le pays est notamment membre de l'Organisation des Nations unies, du Mercosul, du G20 et des BRICS. Sur le plan militaire, les forces arm\u00e9es br\u00e9siliennes sont class\u00e9es parmi les vingt premi\u00e8res puissances militaires et demeurent les plus importantes du continent am\u00e9ricain, derri\u00e8re celle des \u00c9tats-Unis. En d\u00e9pit de la taille de son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil reste l'un des pays o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9es du monde. En 2017, le Br\u00e9sil est le troisi\u00e8me pays d'Am\u00e9rique latine pour l'in\u00e9galit\u00e9 sociale apr\u00e8s le Honduras et la Colombie. Avec la Chine, l'Inde ou la Russie, le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme un des rares pays \u00e0 pr\u00e9senter le potentiel pour devenir un jour une superpuissance mondiale,.\nLa population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une importante diversit\u00e9 ethnique et culturelle : selon l'Institut br\u00e9silien de g\u00e9ographie et de statistiques (IBGE), il y a au Br\u00e9sil 47,7 % de Blancs, 43,1 % de M\u00e9tis, 7,6 % de Noirs et environ 2  % d'Asiatiques et d'Am\u00e9rindiens. Un grand nombre de Br\u00e9siliens ont des anc\u00eatres issus de pays europ\u00e9ens, principalement du Portugal, puis d'Italie, d'Allemagne ou d'Espagne. La majorit\u00e9 des Br\u00e9siliens noirs, quant \u00e0 eux, sont originaires d'Afrique subsaharienne, principalement d'Angola. \u00c0 l'instar de ses voisins, le Br\u00e9sil est un pays \u00e0 majorit\u00e9 chr\u00e9tienne (89 %). Avec 123 millions de fid\u00e8les, il s'agit de la deuxi\u00e8me nation chr\u00e9tienne du monde (derri\u00e8re les \u00c9tats-Unis, dont la majorit\u00e9 de la population est protestante) et de la premi\u00e8re nation catholique.\nRiche en ressources naturelles, le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 comme \u00e9tant une nouvelle puissance p\u00e9troli\u00e8re. D'immenses gisements p\u00e9troliers pr\u00e9-salif\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les bassins de Santos et de Campos, au large de Rio de Janeiro. Les r\u00e9serves r\u00e9cup\u00e9rables n'ont cess\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9estim\u00e9es \u00e0 la hausse : en 2013, elles sont \u00e9valu\u00e9es \u00e0 106 milliards de barils selon l'AIE, \u00ab soit plus de r\u00e9serves d\u00e9couvertes au Br\u00e9sil que dans n'importe quel autre pays \u00bb souligne l'AIE.", "element_cle": "1. Le Br\u00e9sil est le plus grand \u00c9tat d\u2019Am\u00e9rique latine et le cinqui\u00e8me plus grand pays du monde.\n2. Le pays occupe la moiti\u00e9 de la superficie de l'Am\u00e9rique du Sud et partage des fronti\u00e8res avec plusieurs pays.\n3. Le Br\u00e9sil compte une population de 215 millions d'habitants et sa langue officielle est le portugais.\n4. La puissance \u00e9conomique du Br\u00e9sil en fait la huiti\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale selon le FMI en 2017.\n5. Le pays est membre de plusieurs organisations internationales et ses forces arm\u00e9es sont parmi les plus importantes du continent am\u00e9ricain.\n6. Malgr\u00e9 sa taille et son \u00e9conomie, le Br\u00e9sil conna\u00eet de fortes in\u00e9galit\u00e9s sociales et \u00e9conomiques.\n7. Le Br\u00e9sil est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant le potentiel pour devenir une superpuissance mondiale.\n8. La population br\u00e9silienne se caract\u00e9rise par une diversit\u00e9 ethnique et culturelle importante.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Br\u00e9sil, le g\u00e9ant d'Am\u00e9rique latine\nLe pays qui fait tourner le monde en rhymes\nLa moiti\u00e9 du continent, \u00e7a c'est pas rien\nAvec des fronti\u00e8res qui s'\u00e9tendent sans fin\n\n215 millions de Br\u00e9siliens, hey\nOn parle portugais, c'est notre seul cr\u00e9neau\nLa puissance \u00e9conomique, on est dans le top\n8\u00e8me rang mondial, tu nous arr\u00eates pas\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de diversit\u00e9\nEntre cultures et ethnies, on se c\u00f4toie\nMalgr\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s, on avance unis\nLe Br\u00e9sil, un potentiel illimit\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLes organisations internationales, on y est\nDes forces arm\u00e9es qui imposent le respect\nMais faut pas oublier la r\u00e9alit\u00e9\nDes in\u00e9galit\u00e9s qui nous bouffent \u00e0 longueur de journ\u00e9e\n\nOn r\u00eave de devenir une superpuissance\nMais faut r\u00e9gler les probl\u00e8mes en r\u00e9sonance\nLa diversit\u00e9, c'est notre richesse\nBr\u00e9sil, on reste solidaires sans cesse\n\n[Refrain]\nBr\u00e9sil, terre de diversit\u00e9\nEntre cultures et ethnies, on se c\u00f4toie\nMalgr\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s, on avance unis\nLe Br\u00e9sil, un potentiel illimit\u00e9"}, {"titre": "Occitanie (r\u00e9gion administrative)", "text_origine": "L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014, elle comporte 13 d\u00e9partements. Son chef-lieu est Toulouse.\nLa r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 72 724 km2 et est comparable \u00e0 l'Irlande, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France derri\u00e8re la Nouvelle-Aquitaine et la Guyane, ainsi que la deuxi\u00e8me de France m\u00e9tropolitaine. Elle compte 6 101 005 habitants (population municipale au 1er janvier 2023) et constitue ainsi la cinqui\u00e8me r\u00e9gion fran\u00e7aise (et m\u00e9tropolitaine) la plus peupl\u00e9e. Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne de la France m\u00e9tropolitaine, avec 84 hab./km2, soit la sixi\u00e8me plus faible densit\u00e9 parmi les r\u00e9gions fran\u00e7aises (et la quatri\u00e8me parmi les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines). Cependant, sa population est tr\u00e8s in\u00e9galement r\u00e9partie, avec deux m\u00e9tropoles importantes (Toulouse et Montpellier), un littoral m\u00e9diterran\u00e9en assez dens\u00e9ment peupl\u00e9 et des r\u00e9gions rurales appartenant \u00e0 la \u00ab diagonale du vide \u00bb.\nSa plus grande ville est Toulouse, qui est \u00e9galement la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole r\u00e9gionale, Montpellier, conserve plusieurs administrations. Le si\u00e8ge, les administrations et les directions g\u00e9n\u00e9rales du Conseil r\u00e9gional sont install\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\nDisposant d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e, elle r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain \u00e0 l'ouest (Gers, nord des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es et de l'Ari\u00e8ge, centre et nord de la Haute-Garonne, centre et ouest du Tarn-et-Garonne, ouest du Tarn, sud du Lot), des Pyr\u00e9n\u00e9es au sud (sud des Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es, Haute-Garonne et Ari\u00e8ge, sud de l'Aude et ouest des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), du Massif central au nord (Aveyron et Loz\u00e8re, centre et nord du Lot, est du Tarn-et-Garonne et du Tarn, nord de l'Aude, de l'H\u00e9rault et du Gard) et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'est (est des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales et de l'Aude, sud de l'H\u00e9rault et du Gard). Elle est bord\u00e9e par les r\u00e9gions Nouvelle-Aquitaine \u00e0 l'ouest, Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes au nord et Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur \u00e0 l'est, ainsi que par l'Espagne et l'Andorre au sud.", "element_cle": "- L'Occitanie est une r\u00e9gion administrative du Midi de la France r\u00e9sultant de la fusion des anciennes r\u00e9gions Languedoc-Roussillon et Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es.\n- Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme territoriale de 2014 et comporte 13 d\u00e9partements.\n- Son chef-lieu est Toulouse.\n- Elle s'\u00e9tend sur 72 724 km2, ce qui en fait la troisi\u00e8me plus vaste r\u00e9gion de France.\n- Elle compte 6 101 005 habitants, ce qui en fait la cinqui\u00e8me r\u00e9gion la plus peupl\u00e9e de France.\n- Sa densit\u00e9 de population est inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale.\n- Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par une r\u00e9partition in\u00e9gale de sa population, avec deux m\u00e9tropoles importantes, un littoral m\u00e9diterran\u00e9en dense et des r\u00e9gions rurales moins peupl\u00e9es.\n- Toulouse est la plus grande ville de la r\u00e9gion et la pr\u00e9fecture r\u00e9gionale, tandis que Montpellier est la deuxi\u00e8me m\u00e9tropole.\n- Les administrations du Conseil r\u00e9gional sont situ\u00e9es \u00e0 Toulouse et les assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier.\n- L'Occitanie dispose d'une fa\u00e7ade maritime sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e et r\u00e9unit des territoires du Bassin aquitain, des Pyr\u00e9n\u00e9es, du Massif central et du bassin m\u00e9diterran\u00e9en.", "rap": "[Couplet 1]\nDans l'Occitanie, l'alliance des terres\nLanguedoc-Roussillon, Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es en guerre\nCr\u00e9\u00e9e par la r\u00e9forme, en 2014 elle est n\u00e9e\n13 d\u00e9partements, une fusion bien orchestr\u00e9e\n\n[Toulouse, chef-lieu, la capitale en action]\nBattements de c\u0153ur, au rythme d'une nation\n72 724 km2, large territoire ambitieux\nLa troisi\u00e8me r\u00e9gion, un pays merveilleux\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9\nDes montagnes aux plages de la M\u00e9diterran\u00e9e\n6 millions d'habitants, une population unifi\u00e9e\nAu-del\u00e0 des fronti\u00e8res, une r\u00e9gion \u00e9panouie\n\n[Couplet 2]\nDes vies diss\u00e9min\u00e9es, une densit\u00e9 moindre\nMais avec deux m\u00e9tropoles, la foule se rend\nToulouse la splendide, la plus grande des villes\nMontpellier se dresse, fi\u00e8re et subtile\n\n[Le Conseil r\u00e9gional, force de d\u00e9cision]\n\u00c0 Toulouse, les administrations en mission\nLes assembl\u00e9es d\u00e9lib\u00e9rantes se tiennent \u00e0 Montpellier\nLa politique en action, l'Occitanie plus forte qu'hier\n\n[Sous le soleil du Midi, une fa\u00e7ade c\u00f4ti\u00e8re]\nLa mer M\u00e9diterran\u00e9e, source de lumi\u00e8re\nDes territoires vari\u00e9s, du Bassin aquitain\nAux Pyr\u00e9n\u00e9es majestueuses, en passant par le bassin m\u00e9diterran\u00e9en\n\n[Refrain]\nOccitanie, terre de diversit\u00e9\nDes montagnes aux plages de la M\u00e9diterran\u00e9e\n6 millions d'habitants, une population unifi\u00e9e\nAu-del\u00e0 des fronti\u00e8res, une r\u00e9gion \u00e9panouie"}]