[{"titre": "Trouble de la personnalit\u00e9 borderline", "text_origine": "Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline (TPB), ou trouble de la personnalit\u00e9 limite (TPL), est un trouble de la personnalit\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9 par une impulsivit\u00e9 majeure et une instabilit\u00e9 marqu\u00e9e des \u00e9motions, des relations interpersonnelles et de l'image de soi.\nLe terme anglais borderline (\u00ab cas-limite \u00bb ou \u00ab \u00e9tat-limite \u00bb) est issu de l'expression utilis\u00e9e par le psychiatre am\u00e9ricain Charles Hamilton Hughes, en 1884, \u00ab the borderland of insanity \u00bb.\nCe concept fait l'objet de diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses psychanalytiques dans lesquelles le terme d\u00e9signe un type fronti\u00e8re entre \u00ab l'organisation n\u00e9vrotique \u00bb et \u00ab l'organisation psychotique \u00bb. D'apr\u00e8s ces hypoth\u00e8ses, l'\u00e9tat-limite reposerait sur l'angoisse de perte d'objet et se traduirait par une ins\u00e9curit\u00e9 interne constante et des attitudes de mise \u00e0 l'\u00e9preuve de l'entourage incessantes.\nParmi les sympt\u00f4mes observ\u00e9s, les personnes atteintes souffriraient fr\u00e9quemment de dysphorie et de sensations de vide. Les relations interpersonnelles sont particuli\u00e8rement instables et intenses, pouvant facilement passer de l'id\u00e9alisation \u00e0 la d\u00e9valorisation de l'autre. Leur vision d'eux-m\u00eames est tr\u00e8s n\u00e9gative. Les modalit\u00e9s d\u00e9fensives permettant de d\u00e9charger l'angoisse ressentie comprennent des r\u00e9actions impulsives voire agressives, des troubles des conduites alimentaires, des comportements sexuels \u00e0 risque, des conduites addictives, voire dans les cas les plus extr\u00eames, de l'automutilation ou des tentatives de suicide. Ces comportements peuvent provoquer par la suite une phase de culpabilit\u00e9 et de honte qui peut engendrer \u00e0 son tour une nouvelle phase de comportements impulsifs.\nLes personnes atteintes de trouble de la personnalit\u00e9 borderline se r\u00e9tablissent apr\u00e8s traitement dans la majorit\u00e9 des cas, avec un r\u00e9tablissement qui, en g\u00e9n\u00e9ral, perdure.", "element_cle": "1. Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline est caract\u00e9ris\u00e9 par une impulsivit\u00e9 majeure et une instabilit\u00e9 des \u00e9motions et des relations interpersonnelles.\n2. Le terme borderline vient de l'expression \"the borderland of insanity\" utilis\u00e9e en 1884 par Charles Hamilton Hughes, un psychiatre am\u00e9ricain.\n3. Le trouble se situe \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'organisation n\u00e9vrotique et l'organisation psychotique selon diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses psychanalytiques.\n4. Les personnes atteintes souffrent fr\u00e9quemment de dysphorie et de sensations de vide.\n5. Leurs relations interpersonnelles sont instables et intenses, passant facilement de l'id\u00e9alisation \u00e0 la d\u00e9valorisation de l'autre.\n6. Les personnes atteintes ont une vision tr\u00e8s n\u00e9gative d'elles-m\u00eames.\n7. Les r\u00e9actions impulsives, les troubles alimentaires, les comportements sexuels \u00e0 risque et les conduites addictives font partie des modalit\u00e9s d\u00e9fensives utilis\u00e9es pour d\u00e9charger l'angoisse ressentie.\n8. Ces comportements peuvent entra\u00eener une phase de culpabilit\u00e9 et de honte, engendrant \u00e0 son tour de nouveaux comportements impulsifs.\n9. La majorit\u00e9 des personnes atteintes peuvent se r\u00e9tablir apr\u00e8s un traitement, avec un r\u00e9tablissement durable.\n10. Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline n\u00e9cessite une prise en charge sp\u00e9cifique pour r\u00e9duire les sympt\u00f4mes et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des individus concern\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe trouble borderline, c'est pas une plaisanterie\nImpulsivit\u00e9 majeure, \u00e9motions en pagaille\nDes relations instables qui virent au drame\nEntre id\u00e9alisation et d\u00e9valorisation, c'est la flamme\n\nLe terme \"borderline\" vient des ann\u00e9es 1880\nQuand Hughes l'utilisait pour parler des esprits fig\u00e9\nFronti\u00e8re entre n\u00e9vrose et psychose, c'est complexe\nDans l'inconscient, les hypoth\u00e8ses se tissent\n\n[Refrain]\nTrouble de la personnalit\u00e9 borderline, c'est s\u00e9rieux\nDysphorie et vide, sentiments douloureux\nDes comportements impulsifs pour att\u00e9nuer la peine\nMais le r\u00e9tablissement est possible, faut y croire avec hargne\n\n[Couplet 2]\nLes personnes atteintes se voient en noir et blanc\nUne faible estime d'elles-m\u00eames, c'est affligeant\nImpulsions, troubles alimentaires, conduites addictives\nPour \u00e9chapper \u00e0 l'angoisse, une vie trop d\u00e9vastatrice\n\nMais ces comportements entra\u00eenent culpabilit\u00e9 et honte\nLe cycle continue, la souffrance se monte\nPourtant, avec un traitement adapt\u00e9 et du soutien\nLa r\u00e9mission est possible, une vie meilleure enfin\n\n[Refrain]\nTrouble de la personnalit\u00e9 borderline, c'est s\u00e9rieux\nDysphorie et vide, sentiments douloureux\nDes comportements impulsifs pour att\u00e9nuer la peine\nMais le r\u00e9tablissement est possible, faut y croire avec hargne\n\n[Outro]\nLe trouble borderline demande une prise en charge sp\u00e9cifique\nPour r\u00e9duire les sympt\u00f4mes, rendre la vie moins tragique\nLe r\u00e9tablissement est durable, il faut garder espoir\nPour vivre une vie \u00e9panouie, malgr\u00e9 le d\u00e9sespoir"}, {"titre": "Mutilation", "text_origine": "La mutilation est une perte partielle/totale d'un membre, d'un organe ou la destruction/d\u00e9gradation partielle d'une ou plusieurs parties du corps sans cause intentionnelle de donner la mort. Le terme mutilation d\u00e9signe \u00e9galement l'action de mutiler, c'est-\u00e0-dire, amputer avec violence ou d\u00e9truire/d\u00e9grader partiellement une partie du corps. Les mutilations physiques peuvent \u00eatre volontaires ou involontaires ; les mutilations font notamment partie des nombreuses s\u00e9quelles laiss\u00e9es par les guerres.\nEn France, il existait un statut particulier de mutil\u00e9 de guerre (ou d'invalide de guerre) et la loi du 2 janvier 1918 a institu\u00e9 un Office National des Mutil\u00e9s et R\u00e9form\u00e9s de guerre, notamment destin\u00e9 \u00e0 subventionner des \u00e9coles de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s l'armistice de 1918. La loi du 26 avril 1924 a oblig\u00e9 les employeurs \u00e0 embaucher tout ancien militaire percevant une pension d\u2019invalidit\u00e9 ; c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois en France qu'une loi de discrimination positive obligeait des entreprises priv\u00e9es \u00e0 employer une certaine cat\u00e9gorie de travailleurs. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, la loi du 2 ao\u00fbt 1949 a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l\u2019aide \u00e0 la r\u00e9insertion \u00e0 tous les grands infirmes en cr\u00e9ant une Allocation de Compensation aux Grands Infirmes Travailleurs et en ouvrant la formation professionnelle \u00e0 tous les grands infirmes.", "element_cle": "1. La mutilation est la perte partielle ou totale d'un membre ou d'un organe du corps, ou la destruction partielle d'une partie du corps sans intention de donner la mort.\n2. Les mutilations physiques peuvent \u00eatre volontaires ou involontaires et font souvent partie des s\u00e9quelles laiss\u00e9es par les guerres.\n3. En France, il existait un statut particulier de mutil\u00e9 de guerre et une loi a institu\u00e9 un Office National des Mutil\u00e9s et R\u00e9form\u00e9s de guerre pour subventionner des \u00e9coles de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s l'armistice de 1918.\n4. En 1924, une loi a oblig\u00e9 les employeurs \u00e0 embaucher tout ancien militaire percevant une pension d'invalidit\u00e9, instaurant ainsi la premi\u00e8re loi de discrimination positive en France.\n5. Apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, une loi a g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 l'aide \u00e0 la r\u00e9insertion pour tous les grands infirmes en cr\u00e9ant une Allocation de Compensation aux Grands Infirmes Travailleurs et en ouvrant la formation professionnelle \u00e0 cette cat\u00e9gorie de personnes.", "rap": "[Couplet 1]\nMutilation, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nPerte d'un membre, ou un corps d\u00e9charn\u00e9\nVolontaire ou non, les guerres laissent des traces\nDans nos soci\u00e9t\u00e9s, on se l\u00e8ve et on tr\u00e9passe\n\nLa France, en 1918, cr\u00e9a l'Office\nPour soutenir les mutil\u00e9s, une belle initiative\nLes \u00e9coles de r\u00e9\u00e9ducation, on les subventionne\nPour leur offrir une seconde chance, une nouvelle donne\n\n[Refrain]\nLa mutilation, \u00e7a marque les esprits\nOn lutte pour une r\u00e9insertion r\u00e9ussie\nOn se rel\u00e8ve, malgr\u00e9 les s\u00e9quelles\nOn avance, on casse les barri\u00e8res, on se rebelle\n\n[Couplet 2]\nEn 1924, discrimination positive\nLes employeurs oblig\u00e9s, \u00e7a motive\nEmbaucher les anciens militaires invalides\nUne loi novatrice, qui d\u00e9livre et guide\n\nApr\u00e8s la guerre, une aide \u00e0 la r\u00e9insertion\nAllocation de Compensation, une belle option\nLes grands infirmes, on ouvre les portes\nLa formation professionnelle, une chance qui importe\n\n[Refrain]\nLa mutilation, \u00e7a marque les esprits\nOn lutte pour une r\u00e9insertion r\u00e9ussie\nOn se rel\u00e8ve, malgr\u00e9 les s\u00e9quelles\nOn avance, on casse les barri\u00e8res, on se rebelle"}, {"titre": "Syndrome d'Asperger", "text_origine": "La notion de syndrome d'Asperger ([asp\u025b\u0281\u0261\u0153\u0281], de l'allemand [\u02c8asp\u025b\u0281\u0261\u0250]) est utilis\u00e9e jusqu'en 2018 pour d\u00e9signer une forme d'autisme d\u00e9finie cliniquement en 1981 par Lorna Wing, \u00e0 partir de la \u00ab psychopathie autistique \u00bb d\u00e9crite en 1944 par Hans Asperger. Ainsi distingu\u00e9 d'autres formes d'autisme, le syndrome d'Asperger int\u00e8gre les classifications nosographiques officielles en 1993 dans le cadre des troubles envahissants du d\u00e9veloppement (CIM-10), et en 1994 dans celui du DSM. Il est remplac\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2010 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme (TSA), le diagnostic de syndrome d'Asperger n'\u00e9tant de fait plus utilis\u00e9 par les m\u00e9decins.\nComme tous les TSA, le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s significatives dans les interactions sociales, associ\u00e9es \u00e0 des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques ou des comportements r\u00e9p\u00e9titifs. Il s'en diff\u00e9rencie par l'absence de d\u00e9ficit intellectuel et de retard dans l\u2019apparition du langage. Il s'associe souvent \u00e0 une maladresse physique et une utilisation atypique de la parole, bien qu'elles ne soient pas toujours retenues pour le diagnostic.\nLes causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques. Les recherches neurologiques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des particularit\u00e9s dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, \u00e0 l'origine de troubles s\u00e9lectifs de l'empathie. Lorsque le diagnostic est \u00e9tabli, un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9. L'efficacit\u00e9 de certaines interventions est difficile \u00e0 estimer, car les donn\u00e9es sont limit\u00e9es. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales se concentrent sur les capacit\u00e9s de communication, les routines obsessionnelles et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La plupart des enfants s'adaptent \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 quand ils deviennent adultes ; en revanche, leurs difficult\u00e9s sociales et de communication persistent. Les personnes Asperger sont vuln\u00e9rables \u00e0 de nombreux troubles de l'humeur, particuli\u00e8rement \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9pression. D'apr\u00e8s une estimation r\u00e9alis\u00e9e en 2013, environ 31 millions de personnes dans le monde auraient cette forme d'autisme.\nCertains chercheurs comme Simon Baron-Cohen, et des personnes Asperger comme Daniel Tammet, s'interrogent sur le fait que cette forme d\u2019autisme puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une diff\u00e9rence plut\u00f4t que comme un handicap n\u00e9cessitant un traitement. Il est question de singularit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 les limitations handicapantes, socialement en particulier, sont souvent associ\u00e9es \u00e0 des comp\u00e9tences, parfois exceptionnelles, dans le domaine des centres d\u2019int\u00e9r\u00eat surinvestis. On y note donc un fort int\u00e9r\u00eat pour certains domaines (comme par exemple la chimie, l'informatique, les trains, ou bien d'autres encore), et un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour d'autres. Cette dimension ext\u00e9rieure \u00e0 l'approche m\u00e9dicale a cr\u00e9\u00e9 une fascination pour le syndrome d'Asperger qui s'est traduite par de nombreuses repr\u00e9sentations dans la culture populaire, en particulier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains.", "element_cle": "1. Le syndrome d'Asperger est une forme d'autisme d\u00e9crite cliniquement en 1981 par Lorna Wing \u00e0 partir des travaux de Hans Asperger.\n2. Il \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9 aux classifications officielles des troubles envahissants du d\u00e9veloppement dans les ann\u00e9es 1990.\n3. Au cours des ann\u00e9es 2010, le diagnostic de syndrome d'Asperger a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme.\n4. Les personnes atteintes du syndrome d'Asperger ont des difficult\u00e9s dans les interactions sociales, mais ne pr\u00e9sentent pas de d\u00e9ficit intellectuel ou de retard de langage.\n5. Les causes du syndrome d'Asperger sont principalement g\u00e9n\u00e9tiques.\n6. Un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9 pour les personnes diagnostiqu\u00e9es avec le syndrome d'Asperger.\n7. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales sont souvent utilis\u00e9es pour travailler sur les capacit\u00e9s de communication et les comportements r\u00e9p\u00e9titifs.\n8. Les personnes atteintes du syndrome d'Asperger peuvent pr\u00e9senter des difficult\u00e9s sociales et de communication persistantes \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\n9. Elles sont \u00e9galement vuln\u00e9rables \u00e0 certains troubles de l'humeur tels que l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression.\n10. Environ 31 millions de personnes dans le monde sont estim\u00e9es \u00eatre atteintes du syndrome d'Asperger en 2013.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syndrome d'Asperger, une forme d'autisme \u00e0 part\nD\u00e9crit par Wing en 81, Asperger au d\u00e9part\nInt\u00e9gr\u00e9 dans les troubles d\u00e9veloppementaux, 90's en plein essor\nMais en 2010, nouveau diagnostic pour une vision plus large encore\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, diff\u00e9rence qui se d\u00e9voile\nDifficult\u00e9s sociales, mais pas de retard intellectuel\nG\u00e9n\u00e9tique en cause, une r\u00e9alit\u00e9 qui s'installe\nUn accompagnement pluridisciplinaire essentiel\n\n[Couplet 2]\nTh\u00e9rapies cognitivo-comportementales pour avancer\nTravailler la communication, les comportements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\nDifficult\u00e9s persistantes \u00e0 l'\u00e2ge adulte, c'est un fait\nAnxi\u00e9t\u00e9, d\u00e9pression, troubles de l'humeur souvent associ\u00e9s\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, diff\u00e9rence qui se d\u00e9voile\nDifficult\u00e9s sociales, mais pas de retard intellectuel\nG\u00e9n\u00e9tique en cause, une r\u00e9alit\u00e9 qui s'installe\nUn accompagnement pluridisciplinaire essentiel\n\n[Outro]\n31 millions de personnes touch\u00e9es dans le monde entier\nEn 2013, une estimation qui remue\nLe syndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 ne pas ignorer\nEducate, informe et partage, c'est le succ\u00e8s qu'on vise \u00e0 construire."}, {"titre": "Trouble obsessionnel compulsif", "text_origine": "Le trouble obsessionnel compulsif (abr\u00e9g\u00e9 en l'acronyme TOC) est un trouble psychique caract\u00e9ris\u00e9 par l'apparition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de pens\u00e9es intrusives \u2014 les obsessions \u2014 produisant de l'inconfort, de l'inqui\u00e9tude, de la peur ; et/ou de comportements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et ritualis\u00e9s \u2014 les compulsions \u2014 pouvant avoir l'effet de diminuer l'anxi\u00e9t\u00e9 ou de soulager une tension. Les obsessions et les compulsions sont souvent associ\u00e9es (mais pas toujours) et sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnues comme irrationnelles par les personnes sujettes au TOC mais sont n\u00e9anmoins irr\u00e9pressibles et envahissantes, diminuant le temps disponible pour d'autres activit\u00e9s et menant parfois jusqu'\u00e0 la mise en danger. Elles ne se fondent g\u00e9n\u00e9ralement pas sur des interpr\u00e9tations d\u00e9lirantes.\nLes sympt\u00f4mes peuvent s'exprimer de fa\u00e7on tr\u00e8s variable d'un patient \u00e0 l'autre (incluant phobie de la salet\u00e9, lavage des mains, v\u00e9rifications r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, obsessions sexuelles).\nApproximativement entre un tiers et la moiti\u00e9 des adultes pr\u00e9sentant un TOC rapportent que les premiers sympt\u00f4mes sont apparus dans l'enfance.\n\n", "element_cle": "1. Le trouble obsessionnel compulsif (TOC) se caract\u00e9rise par des pens\u00e9es intrusives (obsessions) et des actions r\u00e9p\u00e9titives (compulsions).\n2. Les obsessions produisent de l'inconfort, de l'inqui\u00e9tude et de la peur, tandis que les compulsions visent \u00e0 soulager l'anxi\u00e9t\u00e9.\n3. Les personnes atteintes de TOC reconnaissent g\u00e9n\u00e9ralement que leurs pens\u00e9es et comportements sont irrationnels, mais elles sont incapables de les contr\u00f4ler.\n4. Le TOC peut entra\u00eener une diminution du temps disponible pour d'autres activit\u00e9s et parfois mettre la personne en danger.\n5. Les sympt\u00f4mes du TOC peuvent varier consid\u00e9rablement d'une personne \u00e0 l'autre, incluant des phobies de la salet\u00e9, des lavages de mains excessifs, des v\u00e9rifications r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et des obsessions sexuelles.\n6. Environ un tiers \u00e0 la moiti\u00e9 des adultes atteints de TOC ont des premiers sympt\u00f4mes qui apparaissent pendant l'enfance.", "rap": "[Couplet 1]\nObsessions dans ma t\u00eate, \u00e7a ne fait que me hanter\nCompulsions, mes actions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es pour me soulager\nTrouble obsessionnel compulsif, j'essaye de le contr\u00f4ler\nMais ces pens\u00e9es irrationnelles ne font que me tourmenter\n\nLe temps s'envole, captif dans cet enfer permanent\nTOC, je suis prisonnier de mes propres tourments\nDiminution des activit\u00e9s, je perds mon temps pr\u00e9cieux\nEt parfois, je mets ma vie en danger, \u00e0 chaque pas hasardeux\n\n[Refrain]\nTOC, TOC, \u00e7a gronde dans ma t\u00eate\nObsessions et compulsions, je suis pris dans cette temp\u00eate\nTOC, TOC, mon esprit est en \u00e9bullition\nJe lutte chaque jour, contre cette obsession\n\n[Couplet 2]\nLa salet\u00e9 me hante, j'ai peur d'\u00eatre contamin\u00e9\nDes lavages de mains excessifs, pour me purifier\nJe v\u00e9rifie sans cesse, pour \u00e9viter toute catastrophe\nCes obsessions sexuelles, me plongent dans une impasse\n\nEnfance tourment\u00e9e, les premiers sympt\u00f4mes sont apparus\nUn tiers, \u00e0 la moiti\u00e9 des adultes touch\u00e9s depuis leur plus t\u00f4t v\u00e9cu\nTOC, une r\u00e9alit\u00e9 qui ne se voit pas dans chaque regard\nMais ceux qui en souffrent, vivent un combat plus que hagarde \n\n[Refrain]\nTOC, TOC, \u00e7a gronde dans ma t\u00eate\nObsessions et compulsions, je suis pris dans cette temp\u00eate\nTOC, TOC, mon esprit est en \u00e9bullition\nJe lutte chaque jour, contre cette obsession"}, {"titre": "Troubles associ\u00e9s \u00e0 l'autisme", "text_origine": "Les troubles associ\u00e9s \u00e0 l'autisme sont des troubles survenant fr\u00e9quemment avec le trouble du d\u00e9veloppement qu'est l'autisme. Touchant trois domaines cruciaux du d\u00e9veloppement, la communication, l'interaction sociale et les modes de comportement, l'autisme persiste tout au long de la vie.\nEn m\u00e9decine et en psychiatrie, la comorbidit\u00e9 est la pr\u00e9sence d'une ou de plusieurs conditions m\u00e9dicales suppl\u00e9mentaires avec la principale, ou l'effet de tels troubles. Environ 10 % \u00e0 15 % des cas d'autisme ont une identification mend\u00e9lienne (un seul g\u00e8ne), une anomalie chromosomique, ou d'autres syndromes g\u00e9n\u00e9tiques. Les troubles du spectre autistique (TSA) sont associ\u00e9s \u00e0 plusieurs troubles g\u00e9n\u00e9tiques, peut-\u00eatre en raison d'un chevauchement des causes g\u00e9n\u00e9tiques. Parmi les troubles les plus fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 l'autisme figurent le syndrome de l'X fragile et l'\u00e9pilepsie.\nLa distinction entre les TSA et d'autres diagnostics peut \u00eatre difficile, car les traits des TSA se chevauchent souvent avec des sympt\u00f4mes d'autres troubles, compliquant les proc\u00e9dures de diagnostic,.", "element_cle": "1. Les troubles associ\u00e9s \u00e0 l'autisme sont des troubles qui surviennent fr\u00e9quemment avec le trouble du d\u00e9veloppement de l'autisme.\n2. Ces troubles touchent trois domaines cruciaux du d\u00e9veloppement : la communication, l'interaction sociale et les modes de comportement.\n3. L'autisme persiste tout au long de la vie.\n4. Environ 10% \u00e0 15% des cas d'autisme sont li\u00e9s \u00e0 une identification mend\u00e9lienne, une anomalie chromosomique ou d'autres syndromes g\u00e9n\u00e9tiques.\n5. Les troubles du spectre autistique sont souvent associ\u00e9s \u00e0 plusieurs troubles g\u00e9n\u00e9tiques, ce qui sugg\u00e8re une possible chevauchement des causes g\u00e9n\u00e9tiques.\n6. Parmi les troubles fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 l'autisme se trouvent le syndrome de l'X fragile et l'\u00e9pilepsie.\n7. La distinction entre les TSA et d'autres diagnostics peut \u00eatre difficile en raison du chevauchement des traits et sympt\u00f4mes.\n8. La comorbidit\u00e9 est la pr\u00e9sence de conditions m\u00e9dicales suppl\u00e9mentaires avec le trouble principal.\n9. Les proc\u00e9dures de diagnostic des troubles associ\u00e9s \u00e0 l'autisme peuvent donc \u00eatre compliqu\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLes troubles associ\u00e9s \u00e0 l'autisme, faut qu'on en parle\nDes sympt\u00f4mes qui s'embo\u00eetent, \u00e7a peut \u00eatre un vrai bordel\nLa communication, l'interaction sociale, le comportement\nDes domaines cruciaux o\u00f9 l'autisme s'exprime vraiment\n\n[Ligne de transition ou refrain]\nAutisme persiste, tout au long de la vie, \u00e7a persiste\n\n[Couplet 2]\nParfois, l'autisme s'associe \u00e0 des maladies g\u00e9n\u00e9tiques\n10 \u00e0 15%, tu sais, c'est pas si path\u00e9tique\nTroubles du spectre autistique, plusieurs causes en perspective\nDes troubles g\u00e9n\u00e9tiques qui s'entrem\u00ealent, tout est s\u00e9lectif\n\n[Ligne de transition ou refrain]\nL'X fragile, l'\u00e9pilepsie, les plus fr\u00e9quents t'entendent\nLes traits et sympt\u00f4mes se chevauchent, c'est \u00e9vident\n\n[Couplet 3]\nLe diagnostic peut \u00eatre difficile, faut pas se mentir\nChevauchement des crit\u00e8res, \u00e7a peut faire des tournis\nComorbidit\u00e9, quand d'autres probl\u00e8mes viennent s'ajouter\nDes proc\u00e9dures compliqu\u00e9es, faut bien les d\u00e9m\u00ealer\n\n[Ligne de transition ou refrain]\nTroubles associ\u00e9s \u00e0 l'autisme, faut les comprendre, les soigner\nEn \u00e9ducation, en accompagnement, faut avancer, progresser"}, {"titre": "Boulimie", "text_origine": "La boulimie nerveuse, \u00e9galement connue sous le nom de boulimie, est un trouble des conduites alimentaires caract\u00e9ris\u00e9 par des crises de fr\u00e9n\u00e9sie alimentaire suivie d'une purge. La fr\u00e9n\u00e9sie alimentaire consiste \u00e0 manger une grande quantit\u00e9 de nourriture en un court laps de temps. La purge consiste \u00e0 essayer de se d\u00e9barrasser de la nourriture consomm\u00e9e. Cela peut se faire en vomissant ou en prenant des laxatifs. Parmi les autres m\u00e9thodes de perte du poids peuvent \u00eatre inclus l'utilisation de diur\u00e9tiques, de stimulants, le je\u00fbne hydrique ou un exercice physique excessif,. La majorit\u00e9 des personnes atteintes de boulimie ont un poids normal. Les vomissements forc\u00e9s peuvent entra\u00eener un \u00e9paississement de la peau sur les jointures et une carie dentaire. La boulimie est fr\u00e9quemment associ\u00e9e \u00e0 d'autres troubles mentaux tels que la d\u00e9pression, l'anxi\u00e9t\u00e9 et des probl\u00e8mes de drogue ou d'alcool. Le risque de suicide et d'automutilation est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9.\nLa boulimie est plus fr\u00e9quente chez ceux ayant un proche atteint de la maladie. Le taux de risque estim\u00e9 d\u00fb \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique se situe entre 30 % et 80 %. Le stress psychologique, la pression sociale pour atteindre un certain type de corps, une faible estime de soi et l'ob\u00e9sit\u00e9,, sont d'autres facteurs de risque de la maladie. La vie dans une soci\u00e9t\u00e9 qui encourage les r\u00e9gimes amaigrissants et le fait d'avoir des parents qui s'inqui\u00e8tent du poids sont \u00e9galement des risques. Le diagnostic est bas\u00e9 sur les ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux du patient ; Cependant, cela est difficile, car les gens sont g\u00e9n\u00e9ralement r\u00e9serv\u00e9s au sujet de leurs habitudes de leurs fr\u00e9n\u00e9sies alimentaires et de purge. En outre, le diagnostic d' anorexie mentale prend le pas sur celui de boulimie. D'autres troubles similaires sont l' hyperphagie boulimique, le syndrome de Kleine-Levin et le trouble de la personnalit\u00e9 limite.\nLa th\u00e9rapie cognitivo-comportementale est le principal traitement de la boulimie,. Les antid\u00e9presseurs de la classe des inhibiteurs s\u00e9lectifs de la recapture de la s\u00e9rotonine (ISRS) ou d' antid\u00e9presseurs tricycliques peuvent avoir un effet limit\u00e9,. Bien que les r\u00e9sultats obtenus avec la boulimie soient g\u00e9n\u00e9ralement meilleurs que chez ceux souffrant d'anorexie, le risque de d\u00e9c\u00e8s chez les personnes touch\u00e9es est plus \u00e9lev\u00e9 que celui de la population en g\u00e9n\u00e9ral. Dix ans apr\u00e8s avoir re\u00e7u un traitement, environ 50 % des personnes sont compl\u00e8tement r\u00e9tablies.\n\u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, on estimait que la boulimie touchait 3,6 millions de personnes en 2015. Environ 1 % des jeunes femmes souffrent de boulimie \u00e0 un certain moment donn\u00e9 et environ 2 % \u00e0 3 % des femmes en souffrent \u00e0 un moment donn\u00e9 de leur vie. La condition est moins courante dans les pays en voies de d\u00e9veloppement. La boulimie est environ neuf fois plus susceptible de survenir chez les femmes que chez les hommes. Chez les femmes, les taux sont les plus \u00e9lev\u00e9s chez les jeunes adultes. La boulimie a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e et d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois par le psychiatre britannique Gerald Russell en 1979,.", "element_cle": "Quelques \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s :\n1. La boulimie nerveuse est un trouble des conduites alimentaires caract\u00e9ris\u00e9 par des crises de fr\u00e9n\u00e9sie alimentaire suivie d'une purge.\n2. Les personnes atteintes de boulimie pr\u00e9sentent souvent un poids normal.\n3. La boulimie est fr\u00e9quemment associ\u00e9e \u00e0 d'autres troubles mentaux tels que la d\u00e9pression et l'anxi\u00e9t\u00e9.\n4. Les vomissements forc\u00e9s peuvent entra\u00eener des probl\u00e8mes de peau et des caries dentaires.\n5. Le risque de suicide et d'automutilation est \u00e9lev\u00e9 chez les personnes souffrant de boulimie.\n6. La g\u00e9n\u00e9tique joue un r\u00f4le dans le d\u00e9veloppement de la boulimie, avec un taux de risque estim\u00e9 entre 30% et 80%.\n7. Le stress psychologique, la pression sociale et une faible estime de soi sont des facteurs de risque de la boulimie.\n8. La th\u00e9rapie cognitivo-comportementale est le principal traitement de la boulimie.\n9. Les antid\u00e9presseurs peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9s pour traiter la boulimie.\n10. D'autres troubles similaires \u00e0 la boulimie incluent l'hyperphagie boulimique, le syndrome de Kleine-Levin et le trouble de la personnalit\u00e9 limite.", "rap": "[Couplet 1]\nLaisse-moi t'dire c'qu'est la boulimie\nUn trouble alimentaire qui te chamboule la vie\nDes crises d'fr\u00e9n\u00e9sie, t'manges sans r\u00e9fl\u00e9chir\nMais apr\u00e8s, tu te purges, tu veux t'en d\u00e9faire\n\n[Mention 1]\nPas d'soucis d'poids, souvent t'as l'air normal\nMais dans ta t\u00eate, c'est l'trouble mental qui fait mal\nD\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9, l'ensemble des maux\nQui s'associent \u00e0 la boulimie, c'est l'niveau haut\n\n[Couplet 2]\nDes vomissements forc\u00e9s, c'est pas sans cons\u00e9quences\nPeau ab\u00eem\u00e9e, dents cass\u00e9es, c'est la sentence\nLe risque de suicide, d'automutilation\nChez les gens boulimiques, c'est une r\u00e9alit\u00e9, c'est pas fiction\n\n[Mention 2]\nLa g\u00e9n\u00e9tique joue un r\u00f4le, c'en est une preuve\nEntre 30 et 80%, le taux de risque qui se meut\nStress, pression sociale, estime d'soi bless\u00e9e\nCe sont des facteurs risques, faut en \u00eatre conscient\n\n[Refrain]\nFais attention, la boulimie, elle t'emprisonne\nC'est une lutte quotidienne, faut pas qu'tu r\u00e9sonnes\nTh\u00e9rapie cognitivo-comportementale, l'moyen d'en sortir\nAntid\u00e9presseurs aussi, c'est l'combat pour grandir\n\n[Mention 3]\nHyperphagie boulimique, syndrome de Kleine-Levin\nTrouble de personnalit\u00e9 limite, d'autres chemins\nMais la cl\u00e9 c'est l'\u00e9ducation, la pr\u00e9vention\nPour lutter contre ces troubles, faut agir en action"}, {"titre": "Hold-up (film, 2020)", "text_origine": "Hold-Up : Retour sur un chaos est un film documentaire fran\u00e7ais de propagande pseudoscientifique. Produit par le conspirationniste Pierre Barn\u00e9rias ainsi que par Nicolas R\u00e9outsky et Christophe Coss\u00e9, il sort le 11 novembre 2020 sur Vimeo. Il met d'abord en avant des controverses autour de la pand\u00e9mie de Covid-19 telles que l'utilit\u00e9 des masques, du confinement, des traitements comme l'hydroxychloroquine, pour d\u00e9velopper dans une seconde partie la th\u00e9orie d'un complot mondial qui aurait cr\u00e9\u00e9 la maladie \u00e0 coronavirus 2019 pour \u00e9liminer la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9 et asservir les survivants.\nMalgr\u00e9 l'arr\u00eat de la diffusion sur Vimeo, le film est partag\u00e9 de mani\u00e8re virale sur les r\u00e9seaux sociaux. Les m\u00e9dias et les universitaires critiquent quasi-unanimement son conspirationnisme, du fait des nombreuses fausses informations qu'il contient et de ses conclusions complotistes. Il participe \u00e0 ce titre \u00e0 la d\u00e9sinformation sur la pand\u00e9mie de Covid-19.\n\n", "element_cle": "1. \"Hold-up: Retour sur un chaos\" est un film documentaire fran\u00e7ais sorti en novembre 2020.\n2. Le film aborde les controverses entourant la pand\u00e9mie de Covid-19, y compris l'utilit\u00e9 des masques, du confinement et des traitements.\n3. Une partie du documentaire d\u00e9veloppe la th\u00e9orie d'un complot mondial li\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du virus pour r\u00e9duire la population mondiale.\n4. Malgr\u00e9 l'arr\u00eat de la diffusion sur Vimeo, le film est devenu viral sur les r\u00e9seaux sociaux.\n5. Les m\u00e9dias et les universitaires critiquent unanimement le film pour la propagation de fausses informations et de th\u00e9ories du complot.", "rap": "[Couplet 1]\nHold-up, retour sur un chaos\nUn film qui d\u00e9cha\u00eene les esprits et suscite le chaos\nSorti en 2020, il ne laisse personne indiff\u00e9rent\nAbordant la pand\u00e9mie de Covid-19, comme un d\u00e9fi g\u00e9ant\n\n[Refrain]\nControverses, pol\u00e9miques, tout est mis sur la table\nLe masque, le confinement, les traitements instables\nHold-up, un documentaire qui divise l'opinion\nDes th\u00e9ories conspirationnistes qui font frissonner\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9v\u00e9lations chocs dans ce film engag\u00e9\nInterrogeant l'utilit\u00e9 des gestes barri\u00e8res impos\u00e9s\nTh\u00e9orie d'un complot global, une cr\u00e9ation volontaire\nPour r\u00e9duire la population mondiale, un projet mortif\u00e8re\n\n[Refrain]\nViralit\u00e9 sur les r\u00e9seaux, malgr\u00e9 la censure\nLe film continue \u00e0 semer le trouble et l'aventure\nLes m\u00e9dias, les acad\u00e9miques crient \u00e0 la d\u00e9sinformation\nDes fausses informations, des th\u00e9ories sans fondation\n\n[Refrain]\nHold-up, la controverse est bien pr\u00e9sente\nMais gardons la t\u00eate froide, restons vigilants,\nFaisons preuve de discernement, cherchons la v\u00e9rit\u00e9\nCar l'\u00e9ducation et la connaissance sont nos meilleurs atouts pour avancer."}, {"titre": "Trouble psychique", "text_origine": "Un trouble psychique, qui peut \u00eatre \u00e9galement d\u00e9sign\u00e9 sous les termes de trouble psychiatrique ou encore de trouble mental, d\u00e9signe un ensemble d'affections et troubles d'origines tr\u00e8s diff\u00e9rentes entra\u00eenant des difficult\u00e9s dans la vie d'un individu et/ou de son entourage, des souffrances et des troubles \u00e9motionnels et du comportement. Les troubles psychiques touchent toutes les populations, sans distinction de sexe ou d'\u00e2ge. Ces troubles peuvent \u00eatre chroniques ou permanents. Le diagnostic et le traitement des troubles psychiques est commun\u00e9ment assur\u00e9 par un m\u00e9decin traitant, un psychiatre, un psychologue, ou un neuropsychiatre.\nLes exemples les plus courants de troubles psychiques, sont les troubles bipolaires, les troubles schizophr\u00e9niques, le d\u00e9lire parano\u00efaque, les troubles de comportement alimentaire, les troubles de la d\u00e9pression, les addictions li\u00e9es \u00e0 la consommation d'alcool ou autres substances psychoactives, l'anxi\u00e9t\u00e9, les phobies, etc.\nCes troubles peuvent entra\u00eener une hospitalisation volontaire ou contrainte \u2014 sous condition de protection de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et de respect de la l\u00e9gislation \u2014, int\u00e9grant le cadre d\u2019h\u00f4pitaux psychiatriques ou de cliniques sp\u00e9cialis\u00e9es. Les diagnostics y sont faits par les psychologues cliniciens et psychiatres utilisant de nombreuses m\u00e9thodes, souvent fond\u00e9es sur des questionnaires sp\u00e9cifiques, des entretiens ou des observations. Des traitements m\u00e9dicaux et psychoth\u00e9rapeutiques peuvent ensuite \u00eatre propos\u00e9s.\nLa compr\u00e9hension de la sant\u00e9 mentale diff\u00e8re selon les cultures et les \u00e9poques, de m\u00eame que ses crit\u00e8res, ses classifications et sa d\u00e9finition.\nDes discriminations et des stigmatisations li\u00e9es \u00e0 certains troubles ont men\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de mouvements sociaux, d'associations de patients ou de campagnes de sensibilisation.", "element_cle": "1. Un trouble psychique d\u00e9signe une affection entra\u00eenant des difficult\u00e9s dans la vie d'un individu et/ou de son entourage.\n2. Les troubles psychiques touchent toutes les populations, sans distinction de sexe ou d'\u00e2ge.\n3. Les exemples courants de troubles psychiques incluent la bipolarit\u00e9, la schizophr\u00e9nie et les troubles alimentaires.\n4. Le diagnostic et le traitement des troubles psychiques sont assur\u00e9s par des professionnels de la sant\u00e9 mentale.\n5. Ces troubles peuvent entra\u00eener une hospitalisation volontaire ou contrainte dans des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s.\n6. Diff\u00e9rentes m\u00e9thodes sont utilis\u00e9es pour diagnostiquer les troubles psychiques, comme des questionnaires et des entretiens.\n7. Des traitements m\u00e9dicaux et psychoth\u00e9rapeutiques sont propos\u00e9s pour lutter contre les troubles psychiques.\n8. La compr\u00e9hension de la sant\u00e9 mentale varie selon les cultures et les \u00e9poques.\n9. Les personnes atteintes de troubles psychiques peuvent faire face \u00e0 des discriminations et des stigmatisations.\n10. Des mouvements sociaux et des associations de patients se mobilisent pour sensibiliser \u00e0 ces troubles.", "rap": "[Couplet 1]\nTrouble psychique, une affliction qui trouble la vie\nDifficult\u00e9s, souffrances, l'\u00e9quilibre s'enfuit\nPas de distinction, tout le monde peut \u00eatre touch\u00e9\nHommes, femmes, enfants, personne n'est \u00e9pargn\u00e9\n\nDes exemples connus, la bipolarit\u00e9 et la schizophr\u00e9nie\nDes troubles alimentaires, un cauchemar au quotidien\nDiagnostic, traitement, professionnels de la sant\u00e9\nAux c\u00f4t\u00e9s des patients pour les aider \u00e0 avancer\n\n[Refrain]\nTrouble psychique, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 prendre en compte\nHospitalisation, m\u00e9thodes pour en faire le compte\nTraitements propos\u00e9s, pour retrouver l'\u00e9quilibre\nSant\u00e9 mentale, compr\u00e9hension qui varie, j'en t\u00e9moigne\n\n[Couplet 2]\nDes questionnaires, des entretiens, pour poser le diagnostic\nUn parcours difficile, mais des ressources en \u00e9thique\nM\u00e9dicaments, th\u00e9rapies, pour apaiser les tourments\nLutter contre les troubles, un d\u00e9fi permanent\n\nSensibilisation, mobilisation, des associations engag\u00e9es\nPour briser les stigmates, changer les mentalit\u00e9s\nDiscriminations, stigmatisations, \u00e0 combattre sans rel\u00e2che\nLes troubles psychiques ne doivent plus \u00eatre une tache\n\n[Refrain]\nTrouble psychique, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 prendre en compte\nHospitalisation, m\u00e9thodes pour en faire le compte\nTraitements propos\u00e9s, pour retrouver l'\u00e9quilibre\nSant\u00e9 mentale, compr\u00e9hension qui varie, j'en t\u00e9moigne"}, {"titre": "D\u00e9pression (psychiatrie)", "text_origine": "La d\u00e9pression, \u00e9galement appel\u00e9e d\u00e9pression caract\u00e9ris\u00e9e, d\u00e9pression clinique ou d\u00e9pression majeure, est une maladie psychiatrique caract\u00e9ris\u00e9 par des \u00e9pisodes de baisse d'humeur accompagn\u00e9e de plusieurs autres sympt\u00f4mes tels qu'une faible estime de soi, des difficult\u00e9s \u00e0 se concentrer ou \u00e0 m\u00e9moriser, d\u2019une perte ou prise de poids plus ou moins importante, de troubles du sommeil, ainsi que d'une perte de plaisir ou d'int\u00e9r\u00eat (anh\u00e9donie) dans des activit\u00e9s habituellement ressenties comme agr\u00e9ables par la personne. Cet ensemble de sympt\u00f4mes (syndrome individualis\u00e9 et anciennement classifi\u00e9 dans le groupe des troubles de l'humeur par le manuel diagnostique de l'association am\u00e9ricaine de psychiatrie) figure depuis la sortie du DSM-5 en mai 2013 dans la cat\u00e9gorie appel\u00e9e \u00ab troubles d\u00e9pressifs \u00bb. Le terme de \u00ab d\u00e9pression \u00bb peut cependant \u00eatre ambigu ; il est en effet parfois utilis\u00e9 dans le langage courant comme abus de langage pour d\u00e9crire d'autres troubles de l'humeur ou d'autres types de baisse d'humeur moins significatifs qui ne sont pas des d\u00e9pressions proprement dites.\nLa d\u00e9pression est une maladie handicapante qui peut retentir sur le sommeil, l'alimentation et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec notamment un risque de suicide dans les cas les plus graves (notamment dans la d\u00e9pression m\u00e9lancolique), ainsi que sur la famille, la scolarit\u00e9 ou le travail. Aux \u00c9tats-Unis, approximativement 3,4 % des individus souffrant de d\u00e9pression meurent par suicide et plus de 60 % des individus qui se sont suicid\u00e9s souffraient de d\u00e9pression ou d'un autre trouble de l'humeur. Les individus souffrant de d\u00e9pression ont une esp\u00e9rance de vie raccourcie par rapport aux autres individus, en partie \u00e0 cause d'une plus grande susceptibilit\u00e9 \u00e0 d'autres maladies et au risque de suicide. Les patients actuellement ou anciennement d\u00e9pressifs sont parfois stigmatis\u00e9s.\nLe diagnostic de la d\u00e9pression s'appuie sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le ressenti personnel rapport\u00e9 par le patient, le comportement per\u00e7u par son entourage et le r\u00e9sultat d'un examen psychologique ou psychiatrique. Les m\u00e9decins peuvent prescrire des examens compl\u00e9mentaires pour rechercher d'autres maladies qui peuvent causer des sympt\u00f4mes similaires. La maladie est plus fr\u00e9quente entre 20  et   30 ans, avec un pic entre 30  et   40 ans.\nEn fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du trouble, les patients peuvent \u00eatre trait\u00e9s avec un m\u00e9dicament antid\u00e9presseur (recommand\u00e9 en cas de d\u00e9pression mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re), une psychoth\u00e9rapie (parfois seule en cas de d\u00e9pression l\u00e9g\u00e8re ou mod\u00e9r\u00e9e, et associ\u00e9e au m\u00e9dicament en cas de d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re), et/ou des techniques de neurostimulation (tDCS, rTMS, etc.). L'hospitalisation peut se r\u00e9v\u00e9ler n\u00e9cessaire dans le cas d'auto-n\u00e9gligence, s'il existe un risque significatif de suicide ou pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'entourage. Les d\u00e9pressions r\u00e9sistantes aux traitements m\u00e9dicamenteux et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie peuvent \u00eatre trait\u00e9es par \u00e9lectroconvulsivoth\u00e9rapie ou par stimulation magn\u00e9tique transcr\u00e2nienne (rTMS). La dur\u00e9e de la d\u00e9pression est grandement variable, pouvant aller d'un \u00e9pisode unique de quelques semaines \u00e0 une longue p\u00e9riode d'\u00e9pisodes d\u00e9pressifs prolong\u00e9s et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s (dans ce cas, il s'agit de \u00ab d\u00e9pression r\u00e9currente \u00bb ou \u00ab trouble unipolaire \u00bb, parfois improprement appel\u00e9e \u00ab d\u00e9pression unipolaire \u00bb). Lorsqu'il s'agit d'un \u00e9pisode unique, on parle d'Episode D\u00e9pressif Caract\u00e9ris\u00e9 (EDC).\nAu travers des si\u00e8cles, la connaissance de la nature et des causes de la d\u00e9pression a \u00e9volu\u00e9, bien que sa compr\u00e9hension soit \u00e0 ce jour incompl\u00e8te et encore sujette \u00e0 discussion. Les causes qui ont pu \u00eatre propos\u00e9es incluent des facteurs biologiques, psychologiques et psychosociaux ou environnementaux. Les psychoth\u00e9rapies peuvent se fonder sur les th\u00e9ories de la personnalit\u00e9, de la communication interpersonnelle, et de l'apprentissage. La plupart des th\u00e9ories biologiques se concentrent sur des neurotransmetteurs, des mol\u00e9cules naturellement pr\u00e9sentes dans le cerveau qui permettent la communication chimique entre neurones. Les neurotransmetteurs de type monoaminergique comme la s\u00e9rotonine, la noradr\u00e9naline et la dopamine sont plus particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s.\nL'utilisation \u00e0 long terme et l'abus de certains m\u00e9dicaments et substances peuvent favoriser ou aggraver les sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs.\n\n", "element_cle": "vironnement, les observations cliniques et les crit\u00e8res diagnostiques d\u00e9finis dans les manuels de psychiatrie. Le traitement de la d\u00e9pression comprend souvent une combinaison de m\u00e9dicaments antid\u00e9presseurs et de psychoth\u00e9rapie, ainsi que des changements de mode de vie sains tels que l'exercice physique r\u00e9gulier et une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e. La dur\u00e9e des \u00e9pisodes d\u00e9pressifs peut varier, allant de quelques semaines \u00e0 plusieurs mois, voire plus longtemps. La d\u00e9pression peut toucher des personnes de tous \u00e2ges, mais elle est plus fr\u00e9quente chez les adultes et les femmes sont deux fois plus susceptibles d'\u00eatre diagnostiqu\u00e9es avec une d\u00e9pression que les hommes. Il est important de rechercher une aide m\u00e9dicale en cas de sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs persistants afin de recevoir un diagnostic pr\u00e9cis et un traitement appropri\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, concentrons-nous sur la d\u00e9pression\nUn trouble qui peut frapper sans concession\nDans les manuels de psychiatrie, les crit\u00e8res sont pos\u00e9s\nPour d\u00e9finir les sympt\u00f4mes et savoir comment la traiter\n\nLes m\u00e9dicaments antid\u00e9presseurs, la psychoth\u00e9rapie\nUn combo qui peut nous redonner la vie\nSans oublier les changements de mode de vie\nSport, bonne bouffe, c'est \u00e7a la cl\u00e9\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9pression, c'est pas juste une phase\n\u00c7a peut durer des semaines, voire des mois, parfois bien plus\nPas une question d'\u00e2ge, tout le monde est touch\u00e9\nMais les femmes sont deux fois plus expos\u00e9es\n\n[Couplet 2]\nMessieurs, mesdames, si vous vous sentez pas bien\nSi vos sympt\u00f4mes perdurent, c'est pas un rien\nUne aide m\u00e9dicale, il faut la chercher\nPour un diagnostic pr\u00e9cis et un traitement adapter\n\nLa d\u00e9pression, c'est pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nTrop de souffrances cach\u00e9es derri\u00e8re nos airs\nAlors on brise les st\u00e9r\u00e9otypes et on parle\nDe cette maladie qui peut nous faire sombrer dans la d\u00e9b\u00e2cle\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9pression, c'est pas juste une phase\n\u00c7a peut durer des semaines, voire des mois, parfois bien plus\nPas une question d'\u00e2ge, tout le monde est touch\u00e9\nMais les femmes sont deux fois plus expos\u00e9es"}, {"titre": "D\u00e9fense des plantes contre les herbivores", "text_origine": "La d\u00e9fense des plantes contre les herbivores ou r\u00e9sistance des plantes-h\u00f4tes (HPR, pour l'anglais host-plant resistance) comprend une s\u00e9rie d'adaptations qui ont \u00e9volu\u00e9 chez les plantes pour am\u00e9liorer leur survie et leur reproduction en r\u00e9duisant l'impact des herbivores.\nLes plantes peuvent ressentir qu'elles sont touch\u00e9es et peuvent recourir \u00e0 diverses strat\u00e9gies pour se d\u00e9fendre contre les dommages caus\u00e9s par les herbivores. Ces d\u00e9fenses peuvent \u00eatre structurales ou m\u00e9caniques, bas\u00e9es sur des structures particuli\u00e8res (comme les \u00e9pines ou les trichomes) ; soit chimiques par la production de m\u00e9tabolites secondaires, ou substances all\u00e9lochimiques, qui influencent le comportement, la croissance ou la survie des herbivores. Ces d\u00e9fenses chimiques peuvent agir comme r\u00e9pulsifs ou comme toxines pour les herbivores, ou diminuer la digestibilit\u00e9 des plantes.\nCette capacit\u00e9 qui se base sur les grands principes des interactions plante-agent pathog\u00e8ne (avec parfois une spirale d'adaptations et de contre-adaptations, r\u00e9sultante de la co\u00e9volution antagoniste) a pu \u00eatre favoris\u00e9e par la s\u00e9lection naturelle optimisant la valeur s\u00e9lective des plantes en pr\u00e9sence d'\u00e9v\u00e8nements d'herbivorie. Elle est, avec la tol\u00e9rance des v\u00e9g\u00e9taux et l'\u00e9vitement dans le temps ou dans l'espace (comportement qui r\u00e9duit la probabilit\u00e9 pour la plante d'\u00eatre d\u00e9couverte, par diss\u00e9mination des graines, plut\u00f4t que leur concentration, une taille r\u00e9duite, une croissance dans des lieux peu accessibles aux herbivores et une ph\u00e9nologie diff\u00e9rente), la principale strat\u00e9gie de d\u00e9fense des plantes contre les herbivores.\nChaque type de d\u00e9fense peut \u00eatre soit constitutive (toujours pr\u00e9sente chez la plante), soit induite (en) (produite en r\u00e9action au dommage ou au stress caus\u00e9 par les herbivores).\nHistoriquement les insectes sont les herbivores les plus significatifs (les deux tiers des esp\u00e8ces \u00e9tant herbivores) et l'\u00e9volution des plantes terrestres est \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 celle des insectes. Tandis que la plupart des d\u00e9fenses des plantes sont dirig\u00e9es contre les insectes, d'autres d\u00e9fenses ont \u00e9volu\u00e9 pour viser les herbivores vert\u00e9br\u00e9s, comme les oiseaux et les mammif\u00e8res.\nL'\u00e9tude des d\u00e9fenses des plantes contre les herbivores est importante, non seulement du point de vue de l'\u00e9volution, mais aussi pour l'effet direct que ces d\u00e9fenses ont sur l'agriculture, y compris sur les ressources alimentaires pour l'homme et le b\u00e9tail ; comme agents b\u00e9n\u00e9fiques dans les programmes de lutte biologique ; ainsi que dans la recherche sur les plantes d'importance m\u00e9dicale.", "element_cle": "- La d\u00e9fense des plantes contre les herbivores est importante pour leur survie et reproduction\n- Les plantes peuvent utiliser des strat\u00e9gies structurales et chimiques pour se d\u00e9fendre contre les herbivores\n- Les d\u00e9fenses chimiques peuvent agir comme r\u00e9pulsifs ou toxines pour les herbivores\n- Les plantes ont \u00e9volu\u00e9 avec les herbivores gr\u00e2ce \u00e0 la co\u00e9volution antagoniste\n- Les plantes peuvent avoir des d\u00e9fenses constitutives ou induites en r\u00e9ponse aux dommages caus\u00e9s par les herbivores\n- Les insectes sont les herbivores les plus significatifs et sont \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des plantes terrestres.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9fense des plantes, c'est leur survie\nContre les herbivores, elles se prot\u00e8gent dans la vie\nDes strat\u00e9gies structurales, des armes chimiques\nPour que les pr\u00e9dateurs restent impuissants, critiques\n\nR\u00e9pulsifs et toxines, les plantes s'organisent\nContre ceux qui veulent les d\u00e9vorer, tout d\u00e9molir\n\u00c9volution c'est \u00e7a, la co\u00e9volution antagoniste\nPlantes et herbivores, une relation artiste\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9fense des plantes, c'est vital jusqu'au bout\nFace aux herbivores, elles se d\u00e9fendent sans d\u00e9tour\nProtection chimique, structures solides\nLes plantes sont des guerri\u00e8res, jamais vides\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9fenses constitutives, toujours sur le qui-vive\nLes plantes anticipent, ne laissent rien \u00e0 l'arriv\u00e9\nMais aussi des d\u00e9fenses induites, apr\u00e8s les dommages\nLes herbivores, ils le savent, pas de m\u00e9nage\n\nInsectes, herbivores les plus significatifs\nLi\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution des plantes, faut pas l'oublier\nUne relation symbiotique, complexe et pr\u00e9cise\nEntre la flore et la faune, une histoire qui se tisse\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9fense des plantes, c'est vital jusqu'au bout\nFace aux herbivores, elles se d\u00e9fendent sans d\u00e9tour\nProtection chimique, structures solides\nLes plantes sont des guerri\u00e8res, jamais vides"}, {"titre": "Acclimatation v\u00e9g\u00e9tale au froid", "text_origine": "L'acclimatation v\u00e9g\u00e9tale au froid est un ensemble de m\u00e9canismes physiologiques permettant aux plantes de r\u00e9sister au froid et au gel.\nDans la nature, les \u00eatres vivants sont  parfois confront\u00e9s \u00e0 des conditions d\u00e9favorables telles que la s\u00e9cheresse, la salinit\u00e9, le froid ou encore les inondations qui sont des stress abiotiques. Les cons\u00e9quences vont du simple ralentissement de la croissance \u00e0 la mort. Ces individus ont d\u00e9velopp\u00e9 diverses strat\u00e9gies pour faire face \u00e0 ce type de stress.\nLa temp\u00e9rature est un facteur environnemental qui change de saison en saison et subit aussi des fluctuations quotidiennes. Les v\u00e9g\u00e9taux, immobiles, ne peuvent \u00e9chapper aux conditions climatiques d\u00e9favorables. Le froid est la limitation majeure de la distribution des esp\u00e8ces sauvages et la baisse de la productivit\u00e9 des cultures en raison des gel\u00e9es soudaines d\u2019automne ou de temp\u00e9ratures inhabituellement basses en hiver est consid\u00e9rable. Les plantes doivent \u00eatre capables d\u2019appr\u00e9hender les fluctuations transitoires aussi bien que les changements saisonniers de temp\u00e9rature et de r\u00e9pondre \u00e0 ces changements en ajustant activement leur m\u00e9tabolisme pour faire face.", "element_cle": "1. L'acclimatation v\u00e9g\u00e9tale au froid est un processus physiologique permettant aux plantes de r\u00e9sister au froid et au gel.\n2. Les plantes utilisent diverses strat\u00e9gies pour faire face au stress du froid et du gel.\n3. Le froid limite la distribution des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales sauvages et diminue la productivit\u00e9 des cultures.\n4. Les plantes doivent \u00eatre capables de s'adapter aux fluctuations transitoires et aux changements saisonniers de temp\u00e9rature.\n5. Les plantes ajustent activement leur m\u00e9tabolisme pour faire face aux variations de temp\u00e9rature.", "rap": "[Couplet 1]\nL'acclimatation v\u00e9g\u00e9tale au froid, une v\u00e9ritable bataille\nLes plantes se pr\u00e9parent, elles font face au gel\nPhysiologie en action, strat\u00e9gies bien choisies\nPour braver le froid, garder la vie \u00e9panouie\n\n[Refrain]\nAcclimatation v\u00e9g\u00e9tale, r\u00e9sistance sans faille\nAu froid et au gel, les plantes se mettent \u00e0 l'\u00e9preuve\nStrat\u00e9gies multiples, pour survivre, elles se meublent\nLa nature s'adapte, dans sa beaut\u00e9 qui se d\u00e9voile\n\n[Couplet 2]\nLe froid restreint, limite la biodiversit\u00e9\nLes esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, \u00e0 la distribution entrav\u00e9e\nCultures en baisse, avec la productivit\u00e9 qui diminue\nL'effet du froid, une situation bien chancelante\n\n[Refrain]\nAcclimatation v\u00e9g\u00e9tale, r\u00e9sistance sans faille\nAu froid et au gel, les plantes se mettent \u00e0 l'\u00e9preuve\nStrat\u00e9gies multiples, pour survivre, elles se meublent\nLa nature s'adapte, dans sa beaut\u00e9 qui se d\u00e9voile"}, {"titre": "Chine", "text_origine": "La Chine (en chinois : \u4e2d\u56fd, zh\u014dnggu\u00f3), en forme longue la r\u00e9publique populaire de Chine (RPC), \u00e9galement appel\u00e9e Chine populaire et Chine communiste, est un pays d'Asie de l'Est. Avec plus de 1,4 milliard d'habitants, soit environ un sixi\u00e8me de la population mondiale, elle est, en 2023, le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde, apr\u00e8s l'Inde. Elle compte six agglom\u00e9rations de plus de dix millions d'habitants : la capitale P\u00e9kin, Shanghai, Chongqing, Tianjin, Canton et Shenzhen, ainsi que plus de trente villes d'au moins deux millions d'habitants. Avec une superficie de 9 600 000 km2 selon l'ONU ou de 9 596 960 km2 selon The World Factbook, la Chine est \u00e9galement le plus grand pays d'Asie orientale et le troisi\u00e8me ou quatri\u00e8me plus grand pays du monde par la superficie. La Chine s'\u00e9tend des c\u00f4tes de l'oc\u00e9an Pacifique au Pamir et aux Tian Shan, et du d\u00e9sert de Gobi \u00e0 l'Himalaya et au nord de la p\u00e9ninsule indochinoise.\nLa Chine est l'un des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (r\u00e9publique de Chine jusqu'en 1971, puis r\u00e9publique populaire de Chine depuis cette date). Elle est le premier exportateur mondial et dispose de l'arme nucl\u00e9aire, de la plus grande arm\u00e9e du monde (pour l'effectif) et du deuxi\u00e8me plus grand budget militaire. Gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois depuis 1949, la Chine a adopt\u00e9 une \u00ab \u00e9conomie socialiste de march\u00e9 \u00bb o\u00f9 capitalisme et contr\u00f4le politique totalitaire se c\u00f4toient en une formule sp\u00e9cifique. La Constitution de la r\u00e9publique populaire de Chine la d\u00e9finit comme \u00ab un \u00c9tat socialiste de dictature d\u00e9mocratique populaire, dirig\u00e9 par la classe ouvri\u00e8re et bas\u00e9 sur l'alliance des ouvriers et des paysans \u00bb. Le pr\u00e9ambule de la Constitution sp\u00e9cifie le r\u00f4le dirigeant du Parti communiste chinois et continue de citer officiellement le marxisme-l\u00e9ninisme comme id\u00e9ologie de r\u00e9f\u00e9rence de l'\u00c9tat.\nLa Chine est l'une des plus anciennes civilisations au monde, et est parfois cit\u00e9e comme la plus ancienne civilisation continue. Elle trouve son origine dans la vall\u00e9e du fleuve Jaune puis s'est \u00e9tendue vers le sud (conqu\u00eate des territoires au sud du Yangts\u00e9 d\u00e8s la dynastie Han), vers l'ouest (premi\u00e8res incursions en Asie centrale sous les Han, extension temporaire jusqu'\u00e0 la mer Caspienne sous les Tang, conqu\u00eate du Xinjiang et du Tibet sous les Qing) et vers le nord (la dynastie Qing, d'origine mandchoue, apporta \u00e0 la Chine la Mandchourie et la Mongolie). Au cours de son histoire la Chine a \u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises divis\u00e9e puis r\u00e9unifi\u00e9e ; elle a \u00e9t\u00e9 par deux fois enti\u00e8rement conquise par des \u00e9trangers (par les Mongols au XIIIe si\u00e8cle et par les Mandchous au XVIIe si\u00e8cle), bien que ceux-ci aient fini par adopter les coutumes et le syst\u00e8me administratif chinois pour gouverner l'empire. La derni\u00e8re dynastie imp\u00e9riale, les Qing (la dynastie d'origine mandchoue qui r\u00e9gnait sur le pays depuis 1644), a connu une p\u00e9riode de d\u00e9clin durant la phase d'expansion coloniale des pays occidentaux, menant le pays de d\u00e9faite en d\u00e9faite \u00e0 partir des guerres de l'opium. Le r\u00e9gime imp\u00e9rial chinois est renvers\u00e9 par la r\u00e9volution chinoise de 1911 et la r\u00e9publique de Chine est proclam\u00e9e par Sun Yat-sen d\u00e9but 1912. En 1927, une guerre civile \u00e9clate avec le Parti communiste chinois, interrompue pendant la guerre avec le Japon jusqu'\u00e0 la capitulation japonaise en 1945. \u00c0 la suite de la victoire militaire du Parti communiste chinois sur le Kuomintang qui s'est exil\u00e9 \u00e0 Ta\u00efwan avec le gouvernement de la r\u00e9publique de Chine, la r\u00e9publique populaire de Chine est proclam\u00e9e le 1er octobre 1949 en Chine continentale. Elle se pr\u00e9sente comme une \u00ab r\u00e9publique socialiste \u00bb, et exerce depuis 1997 un contr\u00f4le sur vingt-deux provinces, cinq r\u00e9gions autonomes, quatre municipalit\u00e9s (dont P\u00e9kin) et deux r\u00e9gions administratives sp\u00e9ciales (Hong Kong et Macao).\nLa Chine a connu une p\u00e9riode n\u00e9olithique et des \u00e2ges des m\u00e9taux plut\u00f4t tardive par rapport \u00e0 l'Anatolie et \u00e0 la M\u00e9sopotamie, mais elle a \u00e9t\u00e9 et reste le foyer de nombreuses innovations dans les domaines des sciences et des arts. Elle est \u00e0 l'origine de nombreuses inventions majeures telles que la boussole, le papier, le billet de banque ou la poudre noire. La civilisation chinoise a fortement impr\u00e9gn\u00e9 toute l'Asie de l'Est, notamment aux niveaux religieux (confucianisme, tao\u00efsme et d\u00e9veloppement du bouddhisme chan), linguistique (les caract\u00e8res chinois ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans toute la r\u00e9gion et de nombreux mots chinois sont pr\u00e9sents dans les langues qui y sont parl\u00e9es), ainsi qu'artistique (calligraphie, peinture, imprimerie, instruments de musique, arts martiaux).", "element_cle": "1. La Chine est le deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde apr\u00e8s l'Inde, avec plus d'1,4 milliard d'habitants en 2023.\n2. La Chine compte six agglom\u00e9rations de plus de dix millions d'habitants : P\u00e9kin, Shanghai, Chongqing, Tianjin, Canton et Shenzhen.\n3. La Chine est le plus grand pays d'Asie orientale et l'un des plus grands au monde avec une superficie de 9,6 millions de km2.\n4. La Chine est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies depuis 1971 et poss\u00e8de l'arme nucl\u00e9aire ainsi que la plus grande arm\u00e9e du monde.\n5. La Chine est gouvern\u00e9e par le Parti communiste chinois depuis 1949 et a adopt\u00e9 une \"\u00e9conomie socialiste de march\u00e9\" avec un contr\u00f4le politique totalitaire.", "rap": "[Couplet]\nLa Chine, grand pays, terre de l'Asie,\nUne population qui ne cesse de grandir,\nAvec plus d'1,4 milliard d'habitants, c'est pas fini,\nLe deuxi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9, ouais, faut le dire.\n\n[Refrain]\nChine, Chine, pays de fou,\nAvec des villes \u00e9normes, des agglom\u00e9rations partout,\nP\u00e9kin, Shanghai, Chongqing, tous des fous,\nDes millions d'habitants, \u00e7a rend tout flou.\n\n[Couplet]\n9,6 millions de km2, une superficie immense,\nLa Chine, c'est grand, le pays de la d\u00e9mesure,\nMais \u00e7a fait partie de son essence,\nUn pays gigantesque qui s'assume sans mesure.\n\n[Refrain]\nChine, Chine, le plus grand pays d'Orient,\nAvec l'arme nucl\u00e9aire, elle voit grand,\nMembre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, c'est prenant,\nLa plus grande arm\u00e9e du monde, impressionnant.\n\n[Couplet]\nDepuis 1949, gouvern\u00e9e par le Parti communiste,\nUn r\u00e9gime totalitaire avec un contr\u00f4le absolu,\nAdoptant une \"\u00e9conomie socialiste de march\u00e9\", c'est le twist,\nLa Chine, un \u00c9tat qui impose sa vue.\n\n[Refrain]\nChine, Chine, une histoire mouvement\u00e9e,\nAvec ses dates marquantes et ses r\u00e9alit\u00e9s,\nMais ne l'oublie pas, l'\u00e9ducation est cl\u00e9,\nComprendre le monde, c'est avancer avec sagesse."}, {"titre": "Cytoplasme", "text_origine": "Le cytoplasme d\u00e9signe le contenu d'une cellule vivante et la r\u00e9gion comprise entre la membrane plasmique et le noyau d'une cellule eucaryote ou le nucl\u00e9o\u00efde d'une cellule procaryote. En d'autres termes, le protoplasme d\u00e9limit\u00e9 par la membrane plasmique, est constitu\u00e9 du cytoplasme et du noyau chez les cellules eucaryotes, du cytoplasme et du nucl\u00e9o\u00efde pour les cellules procaryotes. Il est constitu\u00e9 d'environ 80 % d'eau et se d\u00e9finit comme une \u00e9mulsion collo\u00efdale \u00e0 l'aspect granuleux constitu\u00e9e de cytosol, solution aqueuse de sels min\u00e9raux et de divers compos\u00e9s organiques qui, avec le cytosquelette, forme le hyaloplasme. Chez les eucaryotes, le cytoplasme comprend plusieurs organites comme les r\u00e9ticulum endoplasmiques, des vacuoles, des mitochondries ou des chloroplastes formant le morphoplasme, mais ne comprend pas le noyau (dont le contenu est appel\u00e9 nucl\u00e9oplasme). Il comprend \u00e9galement des ribosomes, qui ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s comme des organites. Chez les procaryotes, le cytoplasme englobe la totalit\u00e9 du mat\u00e9riel cellulaire contenu dans la membrane interne (ou cytoplasmique). Il ne contient pas d'organites mais des ribosomes, des substances de r\u00e9serves, des plasmides et un chromosome circulaire.\nLe cytoplasme peut se diviser et former \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la cellule une masse g\u00e9latineuse, appel\u00e9e ectoplasme, et qui contribue au mouvement cellulaire. Il peut alors pr\u00e9senter \u00e0 l'int\u00e9rieur une zone plus fluide, appel\u00e9e endoplasme, o\u00f9 l'on trouve la majorit\u00e9 des organites. Le cytoplasme est un milieu riche en nutriments qui traversent la membrane plasmique et migrent vers les organites.\nChez les eucaryotes, le cytoplasme est constitu\u00e9 d'un milieu plus ou moins homog\u00e8ne, le cytosol, dans lequel baignent les organites. Le cytoplasme se compose d'un r\u00e9seau de membranes, connues sous le nom de r\u00e9ticulum endoplasmique (lisse et rugueux) qui servent de surface de travail pour toutes les activit\u00e9s biochimiques. Il contient une petite partie du g\u00e9nome d'un organisme. M\u00eame si la plus grande partie de ce g\u00e9nome est contenue dans le noyau cellulaire, certains organites du cytoplasme, les mitochondries ou les chloroplastes (chez les v\u00e9g\u00e9taux), poss\u00e8dent leur propre ADN,. Ce g\u00e9nome cytoplasmique se transmet la plupart du temps par voie maternelle (c'est-\u00e0-dire par le gam\u00e8te femelle).", "element_cle": "1. Le cytoplasme est le contenu d'une cellule vivante, situ\u00e9 entre la membrane plasmique et le noyau.\n2. Il est constitu\u00e9 d'environ 80 % d'eau et se pr\u00e9sente comme une \u00e9mulsion granuleuse.\n3. Chez les cellules eucaryotes, le cytoplasme comprend des organites tels que les r\u00e9ticulum endoplasmiques, les mitochondries et les chloroplastes.\n4. Chez les cellules procaryotes, le cytoplasme englobe l'ensemble du mat\u00e9riel cellulaire contenu dans la membrane interne.\n5. Le cytoplasme peut se diviser en une zone g\u00e9latineuse \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la cellule (ectoplasme) et une zone plus fluide \u00e0 l'int\u00e9rieur (endoplasme).\n\n6. Le cytoplasme est un milieu riche en nutriments, qui permet le passage des mol\u00e9cules \u00e0 travers la membrane plasmique vers les organites.\n7. Chez les eucaryotes, le cytoplasme est compos\u00e9 d'un milieu homog\u00e8ne appel\u00e9 cytosol, dans lequel baignent les organites.\n8. Le cytoplasme contient un r\u00e9seau de membranes appel\u00e9 r\u00e9ticulum endoplasmique, qui est impliqu\u00e9 dans les activit\u00e9s biochimiques de la cellule.\n9. Le cytoplasme renferme une petite partie du g\u00e9nome de l'organisme.\n10. Le cytoplasme contribue \u00e9galement au mouvement cellulaire gr\u00e2ce \u00e0 une masse g\u00e9latineuse appel\u00e9e ectoplasme.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler du cytoplasme\nLe c\u0153ur d'une cellule, une emulsion granuleuse\n80% d'eau, un milieu vif\nEntre la membrane et le noyau, t'as le motif\n\nChez les eucaryotes, il abrite les organites\nReticulum endoplasmique, mitochondries en visite\nChloroplastes aussi, pour la photosynth\u00e8se\nDans le cytoplasme, ils font leur business\n\n[Refrain]\nLe cytoplasme, c'est l'essence de la vie\nDu mouvement cellulaire aux activit\u00e9s biochimiques\nEntre endoplasme fluide et ectoplasme g\u00e9latineux\nDans ce milieu riche, les mol\u00e9cules font leur jeu\n\n[Couplet 2]\nDans le cytoplasme, des nutriments vont et viennent\nLa membrane plasmique, un passage qui maintient\nLes mol\u00e9cules en mouvement vers les organites\nLe cytosol, un milieu homog\u00e8ne o\u00f9 l'on habite\n\nLe r\u00e9ticulum endoplasmique, un r\u00e9seau crucial\nImpliqu\u00e9 dans chaque activit\u00e9, c'est pas banal\nEt n'oublie pas, le cytoplasme renferme un peu d'ADN\nUne petite partie du g\u00e9nome, c'est important, fais-en ton plan\n\n[Refrain]\nLe cytoplasme, c'est l'essence de la vie\nDu mouvement cellulaire aux activit\u00e9s biochimiques\nEntre endoplasme fluide et ectoplasme g\u00e9latineux\nDans ce milieu riche, les mol\u00e9cules font leur jeu"}, {"titre": "Ammoniac", "text_origine": "L'ammoniac est un compos\u00e9 chimique de formule NH3 (du groupe g\u00e9n\u00e9rique des nitrures d'hydrog\u00e8ne). Dans les conditions normales de temp\u00e9rature et de pression, c'est un gaz not\u00e9 NH3 gaz. Il est incolore et irritant, d'odeur piquante \u00e0 faible dose ; il br\u00fble les yeux et les poumons en concentration plus \u00e9lev\u00e9e.\nIl est industriellement produit par le proc\u00e9d\u00e9 Haber-Bosch \u00e0 partir de diazote et de dihydrog\u00e8ne. C'est l'un des compos\u00e9s les plus synth\u00e9tis\u00e9s au monde, utilis\u00e9 comme r\u00e9frig\u00e9rant, et pour la synth\u00e8se de nombreux autres compos\u00e9s (dont un grand tonnage d'engrais). C'est aussi un solvant liquide en usage pur, \u00e0 20 \u00b0C et 8 bar, soit NH3 liquide.\nL'auto-ionisation de l'ammoniac liquide est tr\u00e8s faible, caract\u00e9ris\u00e9e par une constante de dissociation ionique Ki = [NH4+] [NH2\u2212] qui vaut environ 10\u221233 mol2 l\u22122 \u00e0 \u221250 \u00b0C.\nDans le solvant protique NH3 liquide, le cation ammonium NH4+ est l'acide le plus fort alors que l'anion amide NH2\u2212 est la base la plus forte.\nSon doublet \u00e9lectronique en fait \u00e0 la fois une base, un nucl\u00e9ophile, un ligand et un r\u00e9ducteur. Sa propri\u00e9t\u00e9 basique le rend utile pour divers sels d'ammonium. Ses propri\u00e9t\u00e9s de nucl\u00e9ophile en font un r\u00e9actif de base en chimie organique pour la pr\u00e9paration des amides, des imides, etc. Ses propri\u00e9t\u00e9s de ligand sont connues depuis le d\u00e9but de la chimie de coordination et le fameux d\u00e9bat scientifique entre Sophus Mads J\u00f8rgensen et Alfred Werner, qui attira l'attention du jury du prix Nobel, d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 ce dernier en 1913. Enfin, sa propri\u00e9t\u00e9 de r\u00e9ducteur lui permet d'\u00eatre industriellement oxyd\u00e9 en acide nitrique et en hydrazine notamment, deux produits industriels de fort tonnage.\nEn g\u00e9nie chimique, le syst\u00e8me (air - NH3 - eau) constitue un mod\u00e8le tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9 de phases liquide-gaz, puisque l'ammoniac est un gaz tr\u00e8s soluble dans l'eau, avec une solubilit\u00e9 de 89,9 g pour 100 g d'eau \u00e0 0 \u00b0C et seulement 7,4 g \u00e0 96 \u00b0C. Le gaz est soluble dans l'eau, sous forme de NH3 aqueux faiblement dissoci\u00e9 en cations ammonium et anions hydroxyle, cette solution aqueuse est nomm\u00e9e ammoniaque.\nPhysiologiquement, il joue un r\u00f4le majeur en agriculture ; c'est via l'ammoniac que l'azote est artificiellement incorpor\u00e9 par les plantes. Chez l'animal, il est impliqu\u00e9 dans l'\u00e9limination de l'azote du corps et la r\u00e9gulation du pH sanguin.\nSur terre il est essentiellement pi\u00e9g\u00e9 dans l'\u00e9corce terrestre (sels ammoniacaux min\u00e9raux tels que bicarbonates, nitrates, nitrites, chlorures, phosphates, etc.) ou dans la mati\u00e8re organique (charbon, tourbe, p\u00e9trole)\u2026 En exc\u00e8s dans l'air, c'est un polluant acidifiant et eutrophisant de l'environnement. Apr\u00e8s une am\u00e9lioration de 1990 \u00e0 2011, ses teneurs dans l'air, maintenant suivies par satellite, sont reparties \u00e0 la hausse en Europe et en France, en raison essentiellement des pratiques agricoles plus industrielles (donn\u00e9e 2016). En ville et sur les axes de transport il est issu du trafic routier pour 40 \u00e0 60 %, mais \u00e0 \u00e9chelle du pays, en 2011, il provient \u00e0 94 % des \u00e9missions de NH3 d'origine agricole. L'\u00e9levage via les fumiers et lisiers en est la 1re source,. Sa teneur dans l'air devrait \u00eatre infime (hormis en pr\u00e9sence d'excr\u00e9ments ou urines en d\u00e9composition, d'une fermentation par des micro-organismes en milieu confin\u00e9 ou d'une putr\u00e9faction en milieu ana\u00e9robie).", "element_cle": "Ammoniac : un compos\u00e9 chimique incolore et irritant.\nSynth\u00e9tis\u00e9 industriellement par le proc\u00e9d\u00e9 Haber-Bosch.\nUtilis\u00e9 comme r\u00e9frig\u00e9rant et pour la production d'engrais.\nAuto-ionisation de l'ammoniac liquide \u00e0 tr\u00e8s faible constante de dissociation ionique.\nPropri\u00e9t\u00e9s basiques, nucl\u00e9ophiles, ligands et r\u00e9ductrices de l'ammoniac.\nGaz tr\u00e8s soluble dans l'eau, avec une solubilit\u00e9 variable en fonction de la temp\u00e9rature.", "rap": "[Couplet 1]\nAmmoniac, compos\u00e9 chimique irritant\nSynth\u00e9tis\u00e9 par Haber-Bosch, c'est captivant\nUtilis\u00e9 pour les engrais, r\u00e9frig\u00e9rant aussi\nSon histoire, je vais te la raconter ici\n\nEn 1909, Fritz Haber d\u00e9marre la prod'\nDe l'ammoniac en quantit\u00e9s jamais vues\nUn proc\u00e9d\u00e9 r\u00e9volutionnaire, t'imagines pas\nQuinze millions de tonnes par an, c'est dingue, ouais\n\n[Refrain]\nL'ammoniac, une mol\u00e9cule puissante\nEntre nucl\u00e9ophiles et propri\u00e9t\u00e9s basiques\nSon histoire, je te la d\u00e9voile\nDans ce rap \u00e9ducatif, aucun voile\n\n[Couplet 2]\nL'ammoniac, gaz soluble dans l'eau\nSa solubilit\u00e9 varie selon la temp\u00e9rature, tiens bon\nSon auto-ionisation, une constante tr\u00e8s faible\nDissociation ionique, faut rester en \u00e9veil\n\nLigands, r\u00e9ductrices, il en a des qualit\u00e9s\nUn compos\u00e9 chimique aux mille facettes\nAmmoniac, un \u00e9l\u00e9ment essentiel\nDans notre quotidien, \u00e9duquons-nous en ciel\n\n[Refrain]\nL'ammoniac, une mol\u00e9cule puissante\nEntre nucl\u00e9ophiles et propri\u00e9t\u00e9s basiques\nSon histoire, je te la d\u00e9voile\nDans ce rap \u00e9ducatif, aucun voile"}, {"titre": "Phytoalexine", "text_origine": "Les phytoalexines  (du gres phytos, plante, et alekein, repousser) sont des compos\u00e9s phytochimiques de faible masse mol\u00e9culaire synth\u00e9tis\u00e9s de novo en r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un stress biotique (typiquement une attaque par des micro-organismes), parfois \u00e0 un abiotique) (m\u00e9taux toxiques, d\u00e9tergents, cong\u00e9lation/d\u00e9cong\u00e9lation) et accumul\u00e9s par certains tissus v\u00e9g\u00e9taux (y compris fongiques) au niveau du site m\u00eame de l'infection fongique ou bact\u00e9rienne, ou du site de l'imposition du stress. \nM\u00e9tabolites secondaires des plantes, ils peuvent \u00eatre des compos\u00e9s ph\u00e9noliques (stilb\u00e8nes, flavono\u00efdes), des terp\u00e9no\u00efdes ou des polyac\u00e9tyl\u00e8nes. On les trouve notamment dans la peau du grain de raisin rouge sous la forme du resv\u00e9ratrol. Il en existe de nombreuses formes, diff\u00e9rentes selon les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, des propri\u00e9t\u00e9s antimicrobiennes fortes. Elles sont \u00e9tudi\u00e9es depuis plusieurs d\u00e9cennies,,,.", "element_cle": "1. Les phytoalexines sont des compos\u00e9s phytochimiques synth\u00e9tis\u00e9s en r\u00e9ponse \u00e0 un stress biotique ou abiotique.\n2. Elles sont accumul\u00e9es par certains tissus v\u00e9g\u00e9taux lors d'une attaque de micro-organismes ou lors d'un stress.\n3. Les phytoalexines peuvent \u00eatre des compos\u00e9s ph\u00e9noliques, des terp\u00e9no\u00efdes ou des polyac\u00e9tyl\u00e8nes.\n4. Les phytoalexines ont des propri\u00e9t\u00e9s antimicrobiennes fortes.\n5. Le resv\u00e9ratrol, pr\u00e9sent dans la peau du raisin rouge, est l'une des formes de phytoalexine les plus connues.", "rap": "[Couplet 1]\nLes phytoalexines, des compos\u00e9s fascinants\nQui se manifestent quand le v\u00e9g\u00e9tal est sous stress\nFace aux attaques de micro-organismes en furie\nOu face \u00e0 un environnement pas tr\u00e8s joli\n\n[Couplet 2]\nDans les tissus v\u00e9g\u00e9taux, elles s'accumulent\nQuand une menace pointe le bout de son nez\nDes compos\u00e9s ph\u00e9noliques, des terp\u00e9no\u00efdes ou des polyac\u00e9tyl\u00e8nes\nLes phytoalexines, des armes aux propri\u00e9t\u00e9s saines\n\n[Refrain]\nOn parle d'antimicrobiennes, \u00e7a vaut le d\u00e9tour\nLes phytoalexines, un pouvoir tout en finesse\nComme le resv\u00e9ratrol, dans le raisin il s'attache\nLa phytoalexine connue pour sa grande classe"}, {"titre": "Plant", "text_origine": "En agriculture et jardinage, un plant est une jeune plante, au d\u00e9but de sa croissance, destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif. Ce plant peut \u00eatre issu de graine, de bouture ou d'une autre partie d'un v\u00e9g\u00e9tal (tubercule, bulbe, corme, stolon etc.).\nOn distingue notamment : les plants de nombreux l\u00e9gumes (ou plants mara\u00eechers) tels que les laitues , les tomates, les choux, les melons..., les plants de pomme de terre, les plants de fraisiers, les griffes d'asperges, les \u0153illetons d'artichauts, les plants de fleurs vivaces, les plants de vigne, les plants d'esp\u00e8ces aromatiques, les plants de petits fruits rouges, les plants d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux, d'arbres d'alignement ainsi que les plants d'arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces...", "element_cle": "1. Un plant est une jeune plante destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif.\n2. Les plants peuvent \u00eatre issus de graines, de boutures ou d'autres parties de v\u00e9g\u00e9taux.\n3. On trouve des plants de nombreux l\u00e9gumes tels que les laitues, les tomates, les choux, les melons, etc.\n4. Il existe aussi des plants de pomme de terre, de fraisiers, d'asperges, d'artichauts, de fleurs vivaces, de vigne, d'esp\u00e8ces aromatiques, de petits fruits rouges, d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux, d'arbres d'alignement, et d'arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.\n5. Le choix du type de plant d\u00e9pendra du v\u00e9g\u00e9tal que l'on souhaite cultiver.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'suis comme un plant, pr\u00eat \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9\nDe la graine jusqu'\u00e0 la r\u00e9colte, j'vais prosp\u00e9rer\nJ'viens de l'\u00e9cole, \u00e9duqu\u00e9 pour r\u00e9ussir\nDans la vie y'a des \u00e9tapes, faut les saisir\n\nDes plants de l\u00e9gumes, j'connais les vari\u00e9t\u00e9s\nLaitue, tomate, chou, j'suis sp\u00e9cialis\u00e9\nD'la pomme de terre au fraisier sucr\u00e9\nMes paroles font pousser, c'est la v\u00e9rit\u00e9\n\n[Refrain]\nPlant\u00e9 dans l'instruction, enracin\u00e9 dans l'\u00e9ducation\nJ'refuse la corruption, j'pr\u00f4ne la transformation\nJ'me nourris des connaissances, pour atteindre mes ambitions\nCultivant mon potentiel, j'fais pousser ma passion\n\n[Couplet 2]\nJ'fais germer les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nLa connaissance du pass\u00e9, j'en suis friand\nDe l'Histoire j'me r\u00e9gale, j'en fais mon op\u00e9ra\nDe la R\u00e9volution Fran\u00e7aise \u00e0 Mandela, mes th\u00e8mes s'entrelacent\n\nDe la graine au rap, j'ai choisi ma destin\u00e9e\nComposer des couplets, ouvrir les esprits, \u00e7a me pla\u00eet\nSuis-je un simple plant ou le fruit d'une strat\u00e9gie ?\nLa r\u00e9ponse est dans mes rimes, \u00e9coute mon symphonie\n\n[Refrain]\nPlant\u00e9 dans l'instruction, enracin\u00e9 dans l'\u00e9ducation\nJ'refuse la corruption, j'pr\u00f4ne la transformation\nJ'me nourris des connaissances, pour atteindre mes ambitions\nCultivant mon potentiel, j'fais pousser ma passion"}, {"titre": "Histoire \u00e9volutive des mammif\u00e8res", "text_origine": "Selon la th\u00e9orie synth\u00e9tique de l'\u00e9volution, l\u2019histoire \u00e9volutive des mammif\u00e8res est pass\u00e9e par plusieurs stades depuis leurs anc\u00eatres dits \u00ab reptiles mammaliens \u00bb, selon un processus graduel d\u2019innovations anatomiques et physiologiques qui a dur\u00e9 approximativement 100 Ma, du milieu du Permien, puis au cours du Trias, et jusqu'au milieu du Jurassique.\nD\u2019un point de vue purement cladistique, les mammif\u00e8res sont alors vus comme les survivants actuels du groupe des synapsides.\nAu sein de la pal\u00e9ontologie des vert\u00e9br\u00e9s, une branche particuli\u00e8re est la pal\u00e9omammalogie : l'\u00e9tude des mammif\u00e8res et de leurs anc\u00eatres.", "element_cle": "1. Les mammif\u00e8res ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 partir de leurs anc\u00eatres \"reptiles mammaliens\" au cours d'un processus graduel d'innovations anatomiques et physiologiques sur une p\u00e9riode d'environ 100 millions d'ann\u00e9es.\n\n2. Cette \u00e9volution s'est produite du milieu du Permien au milieu du Jurassique, couvrant ainsi les p\u00e9riodes du Trias.\n\n3. Selon la th\u00e9orie synth\u00e9tique de l'\u00e9volution, les mammif\u00e8res sont consid\u00e9r\u00e9s comme les survivants actuels du groupe des synapsides.\n\n4. La pal\u00e9omammalogie est une branche sp\u00e9cifique de la pal\u00e9ontologie des vert\u00e9br\u00e9s qui \u00e9tudie les mammif\u00e8res et leurs anc\u00eatres.\n\n5. L'\u00e9tude de l'histoire \u00e9volutive des mammif\u00e8res permet de comprendre comment ces animaux ont d\u00e9velopp\u00e9 leurs caract\u00e9ristiques uniques au fil du temps.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te raconter,\nL'histoire des mammif\u00e8res, faut pas oublier,\nIls sont \u00e9volu\u00e9s \u00e0 partir des reptiles mammaliens,\nSur des millions d'ann\u00e9es, ouais, c'\u00e9tait pas soudain.\n\nDu Permien jusqu'au Jurassique, un processus graduel,\nDes innovations anatomiques et physiologiques, c'\u00e9tait pas du pareil,\nLes mammif\u00e8res, descendants des synapsides,\nLes survivants de cette \u00e9volution, putain, c'est solide.\n\n[Refrain]\nHistoire \u00e9volutive des mammif\u00e8res, ouais c'est fou,\nSur des millions d'ann\u00e9es, \u00e7a s'est jou\u00e9, tu sais c'est nous,\nLa pal\u00e9omammalogie, on t'\u00e9tudie avec pr\u00e9cision,\nPour comprendre nos caract\u00e9ristiques, une belle mission.\n\n[Couplet 2]\nLa pal\u00e9ontologie des vert\u00e9br\u00e9s, on la d\u00e9cortique,\nL'\u00e9tude de nos anc\u00eatres, les mammif\u00e8res authentiques,\nOn observe comment on s'est transform\u00e9s,\nToutes ces \u00e9tapes, \u00e7a nous a fa\u00e7onn\u00e9s, tu peux pas nier.\n\nNotre histoire \u00e9volutive, elle est cruciale,\nPour comprendre notre nature, c'est pas banal,\nCes caract\u00e9ristiques uniques, on les a d\u00e9velopp\u00e9es,\nC'est \u00e7a qui nous rend sp\u00e9ciaux, faut pas les n\u00e9gliger.\n\n[Refrain]\nHistoire \u00e9volutive des mammif\u00e8res, ouais c'est fou,\nSur des millions d'ann\u00e9es, \u00e7a s'est jou\u00e9, tu sais c'est nous,\nLa pal\u00e9omammalogie, on t'\u00e9tudie avec pr\u00e9cision,\nPour comprendre nos caract\u00e9ristiques, une belle mission."}, {"titre": "Cuticule (botanique)", "text_origine": "La cuticule (du latin cuticula \u00ab petite peau \u00bb) est la couche externe continue cireuse produite par l\u2019\u00e9piderme des organes a\u00e9riens des plantes terrestres, essentiellement les feuilles et les tiges des plantes vasculaires et de quelques bryophytes. Ce rev\u00eatement de la paroi externe des cellules \u00e9pidermiques n'est pas une couche cellulaire mais une matrice extracellulaire continue constituant un film hydrophobe translucide, form\u00e9 d'une couche ext\u00e9rieure constitu\u00e9e de cires recouvrant une couche de cutine hydrophobe qui forme la base de la cuticule. Pellicule plus ou moins \u00e9paisse (de 0,02 \u00e0 20 \u03bcm), la cuticule v\u00e9g\u00e9tale est principalement consid\u00e9r\u00e9e comme une barri\u00e8re solide qui a comme fonction principale de prot\u00e9ger les organes a\u00e9riens de la dessiccation et des rayons ultraviolets (adaptation anatomique \u00e0 la colonisation de la terre ferme), et a d\u00e9velopp\u00e9 de nombreuses fonctions secondaires r\u00e9sistance face \u00e0 divers stress biotiques et abiotiques).", "element_cle": "Voici les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. La cuticule est la couche externe cireuse produite par l'\u00e9piderme des plantes terrestres.\n2. Elle se trouve principalement sur les feuilles et les tiges des plantes vasculaires.\n3. La cuticule est constitu\u00e9e d'une matrice extracellulaire continue hydrophobe.\n4. Elle est compos\u00e9e d'une couche de cires recouvrant une couche de cutine hydrophobe.\n5. La cuticule agit comme une barri\u00e8re solide pour prot\u00e9ger les organes a\u00e9riens de la dessiccation et des rayons ultraviolets.\n6. Elle est adapt\u00e9e pour la colonisation de la terre ferme.\n7. La cuticule a \u00e9galement des fonctions secondaires de r\u00e9sistance face \u00e0 divers stress biotiques et abiotiques.\n8. Elle forme un film translucide et varie en \u00e9paisseur de 0,02 \u00e0 20 \u03bcm.\n9. La cuticule est essentielle pour la survie des plantes terrestres.\n10. Son nom provient du latin \"cuticula\" qui signifie \"petite peau\".", "rap": "[Couplet 1]\nLa cuticule, cette fine couche sur les feuilles\nProt\u00e8ge les plantes de la dessiccation, ouais, elle les r\u00e9veille\nHydrophobe, elle repousse l'eau\nCompos\u00e9e de cires et de cutine, c'est un manteau\n\nElle forme cette barri\u00e8re solide, une armure\nContre les UV, elle pr\u00e9serve, elle assure\nAdapt\u00e9e pour conqu\u00e9rir la terre ferme\nLa cuticule, indispensable pour les grandes fermes\n\n[Refrain]\nLa cuticule, elle joue son r\u00f4le clairement\nProt\u00e8ge les plantes, les maintient debout en toutes circonstances\nUne armure hydrophobe contre tous les stress\nEssentielle pour leur survie, c'est une \u00e9vidence, yeah\n\n[Couplet 2]\nLa cuticule r\u00e9siste face aux stress biotiques et abiotiques\nElle est pas l\u00e0 pour faire de l'esth\u00e9tique\nUn film translucide, d'\u00e9paisseur variable\nEntre 0,02 et 20 microm\u00e8tres, c'est pas niable\n\nSon nom vient du latin \"cuticula\"\nPetite peau, elle tient les plantes comme une r\u00e9gula\nEssentielle pour leur adaptation \u00e0 la vie terrestre\nLa cuticule, sans elle, c'est un d\u00e9sastre\n\n[Refrain]\nLa cuticule, elle joue son r\u00f4le clairement\nProt\u00e8ge les plantes, les maintient debout en toutes circonstances\nUne armure hydrophobe contre tous les stress\nEssentielle pour leur survie, c'est une \u00e9vidence, yeah"}, {"titre": "Arabe", "text_origine": "L\u2019arabe (en arabe : \u0671\u0644\u0652\u0639\u064e\u0631\u064e\u0628\u0650\u064a\u064e\u0651\u0629, al-\u02bfarabiyya /al\u0295ara\u02c8bi\u02d0a/) est une langue afro-asiatique de la famille des langues s\u00e9mitiques. Avec un nombre de locuteurs estim\u00e9 entre 448 825 973 et 480 000 000 de personnes, au sein du monde arabe et de la diaspora arabe, l'arabe est de loin la langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e, bien avant l'amharique (seconde langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e).\nLa langue arabe est originaire de la p\u00e9ninsule Arabique, o\u00f9 elle devint au VIIe si\u00e8cle la langue du Coran et la langue liturgique de l'islam. L'expansion territoriale de l'Empire arabe au Moyen \u00c2ge a conduit \u00e0 l'arabisation au moins partielle sur des p\u00e9riodes plus ou moins longues du Moyen-Orient, de l'Afrique du Nord et de certaines r\u00e9gions en Europe (p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, Sicile, Cr\u00e8te, Chypre, territoires d'o\u00f9 elle a disparu, et Malte, o\u00f9 le maltais en constitue un prolongement particulier). Parl\u00e9e d'abord par les Arabes, cette langue qui se d\u00e9ploie g\u00e9ographiquement sur plusieurs continents s'\u00e9tend sociologiquement \u00e0 des peuples non arabes, et est devenue aujourd'hui l'une des langues les plus parl\u00e9es dans le monde. C'est la langue officielle de plus de vingt pays et de plusieurs organismes internationaux, dont l'une des six langues officielles de l\u2019Organisation des Nations unies.\nLa langue arabe est marqu\u00e9e par une diglossie entre l'arabe litt\u00e9ral, langue v\u00e9hiculaire surtout \u00e9crite, et l'arabe dialectal, langue vernaculaire surtout orale. L'arabe litt\u00e9ral comprend l'arabe classique (pr\u00e9-coranique, coranique, et post-coranique) et l'arabe standard moderne. L'arabe dialectal comprend de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales, pas toutes intelligibles entre elles.\nLes vecteurs du rayonnement culturel de la langue arabe sont l'islam, la litt\u00e9rature de langue arabe et les m\u00e9dias audiovisuels contemporains dont la t\u00e9l\u00e9vision et Internet. Un vecteur historique important de rayonnement fut l'emprunt lexical de termes arabes dans des langues \u00e9trang\u00e8res, entre autres les langues romanes dont le fran\u00e7ais.\nLa prononciation de l'arabe comporte un nombre assez \u00e9lev\u00e9 de consonnes (28 en arabe litt\u00e9ral) et peu de voyelles (trois timbres et deux longueurs en litt\u00e9ral, souvent un peu plus en dialectal). L'arabe s'\u00e9crit au moyen de l'alphabet arabe.\nPar sa grammaire, l'arabe est une langue accusative et flexionnelle qui fait un usage important de la flexion interne. La syntaxe suit dans la proposition l'ordre fondamental verbe-sujet-objet, et le d\u00e9terminant suit le d\u00e9termin\u00e9 dans le groupe nominal.\nDes sciences linguistiques compl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00e9tude de la grammaire sont la s\u00e9mantique et la stylistique de l'arabe, ainsi que sa lexicographie qui \u00e9tudie le vocabulaire et permet l'\u00e9laboration de dictionnaires.", "element_cle": "La langue arabe est une langue afro-asiatique de la famille des langues s\u00e9mitiques.\nL'arabe est la langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e au sein du monde arabe et de la diaspora arabe.\nElle est originaire de la p\u00e9ninsule Arabique et est devenue la langue du Coran et de l'islam au VIIe si\u00e8cle.\nL'arabe s'est r\u00e9pandue gr\u00e2ce \u00e0 l'expansion de l'Empire arabe au Moyen \u00c2ge.\nAujourd'hui, elle est l'une des langues les plus parl\u00e9es dans le monde.\nElle est marqu\u00e9e par une diglossie entre l'arabe litt\u00e9ral et l'arabe dialectal.\nL'arabe litt\u00e9ral comprend l'arabe classique et l'arabe standard moderne.\nL'arabe dialectal comprend de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales.\nLa langue arabe a une grande influence culturelle gr\u00e2ce \u00e0 l'islam, la litt\u00e9rature et les m\u00e9dias.\nElle a \u00e9galement contribu\u00e9 \u00e0 l'enrichissement lexical de nombreuses langues \u00e9trang\u00e8res.", "rap": "[Couplet 1]\nArabe, langue s\u00e9mitique, envo\u00fbtante\nUne histoire riche, une culture flamboyante\nOriginaire de la p\u00e9ninsule Arabique\nDevenue langue sacr\u00e9e, Coran magnifique\n\nL'arabe r\u00e9pandue gr\u00e2ce \u00e0 l'Empire arabe\nUne expansion qui fait r\u00eaver, un pass\u00e9 vibrant\nAujourd'hui, elle r\u00e9sonne dans le monde entier\nParmi les langues les plus parl\u00e9es, c'est clair\n\n[Refrain]\nArabe, une langue qui transcende les fronti\u00e8res\nEntre litt\u00e9ral et dialectal, elle sait se taire\nUne influence culturelle, une force mill\u00e9naire\nL'arabe a marqu\u00e9 l'histoire, une langue singuli\u00e8re\n\n[Couplet 2]\nL'arabe litt\u00e9ral, classique et moderne\nUn h\u00e9ritage grammatical, un savoir qui rayonne\nL'arabe dialectal, r\u00e9gional et expressif\nDiversit\u00e9 linguistique, un tr\u00e9sor actif\n\nL'arabe a su s'imposer dans le monde des mots\nGr\u00e2ce \u00e0 l'islam, la litt\u00e9rature, les h\u00e9ros\nSa musique, sa po\u00e9sie, sa beaut\u00e9 sans pareille\nL'arabe a enrichi tant de langues, merveille\n\n[Refrain]\nArabe, une langue qui transcende les fronti\u00e8res\nEntre litt\u00e9ral et dialectal, elle sait se taire\nUne influence culturelle, une force mill\u00e9naire\nL'arabe a marqu\u00e9 l'histoire, une langue singuli\u00e8re"}, {"titre": "Monogamie", "text_origine": "En anthropologie, en droit et en sociologie, la monogamie, d\u00e9signe un r\u00e9gime juridique qui autorise un unique contrat de mariage concomitant, ce qui se distingue notamment des r\u00e9gimes qui autorisent la polygamie. L\u2019\u00e9tymologie du terme se raccorde pleinement \u00e0 cet perspective puisqu\u2019il vient du grec monos, un seul, et gamos, mariage.\nEn \u00e9thologie, la monogamie est le fait de n'avoir qu'un seul partenaire. Les orques, les pigeons, les manchots, les hippocampes et les gerbilles, par exemple, sont r\u00e9put\u00e9s monogames. Les travaux en \u00e9cologie comportementale et l'av\u00e8nement des techniques d'empreinte g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1980, ont montr\u00e9 l'ambigu\u00eft\u00e9 de la monogamie (notamment chez les oiseaux o\u00f9 la coop\u00e9ration d'un m\u00e2le et d'une femelle dans l'\u00e9levage des jeunes ne permet en rien de pr\u00e9juger d'une fid\u00e9lit\u00e9 sexuelle). Ces \u00e9tudes ont amen\u00e9 les chercheurs \u00e0 distinguer la monogamie sociale (couple \u00e9levant seul une famille sans inf\u00e9rer d'une activit\u00e9 reproductrice et pouvant donc admettre plusieurs partenaires sexuels), la monogamie sexuelle (ou monogamie g\u00e9n\u00e9tique qui pr\u00e9sente un mode d'accouplement exclusif), cette derni\u00e8re pouvant \u00eatre subdivis\u00e9e en monogamie s\u00e9rielle (partenaires fid\u00e8les successifs) et monogamie vraie (partenaires fid\u00e8les \u00e0 vie). Les chercheurs distinguent \u00e9galement la monogamie temporaire limit\u00e9e \u00e0 une saison de reproduction, la monogamie prolong\u00e9e et la monogamie permanente. Enfin, ils appellent monogamie stricte le fait pour une esp\u00e8ce d'associer \u00e0 la fois la monogamie sociale et la monogamie g\u00e9n\u00e9tique.\nChez les plantes, c'est le caract\u00e8re d\u2019une classe du syst\u00e8me de Linn\u00e9 qui renferme les plantes dont les fleurs sont isol\u00e9es les unes des autres et n\u2019ont pas d\u2019enveloppe commune, mais un seul calice.", "element_cle": "1. La monogamie d\u00e9signe un r\u00e9gime juridique qui permet un unique contrat de mariage, contrairement \u00e0 la polygamie.\n2. En \u00e9thologie, la monogamie signifie n'avoir qu'un seul partenaire.\n3. Les recherches en \u00e9cologie comportementale ont montr\u00e9 l'ambigu\u00eft\u00e9 de la monogamie chez les oiseaux.\n4. La monogamie peut \u00eatre sociale (sans inf\u00e9rence sur l'activit\u00e9 reproductrice) ou g\u00e9n\u00e9tique (exclusivit\u00e9 de l'accouplement).\n5. La monogamie peut \u00eatre temporaire, prolong\u00e9e ou permanente selon les esp\u00e8ces.\n6. Les plantes monogames se caract\u00e9risent par des fleurs isol\u00e9es, sans enveloppe commune.", "rap": "[Couplet 1]\nLa monogamie, c'est un contrat, c'est l\u00e9gal\nUn seul partenaire pour un amour sans \u00e9gal\nDans le mariage, y'a qu'un seul contrat, c'est clair\nLa polygamie, l\u00e0-dedans, n'a pas sa place, laisse tomber\n\n[Refrain]\nLa monogamie, un engagement sinc\u00e8re\nUn seul partenaire, pour toujours, sans fronti\u00e8re\nDans l'amour, la fid\u00e9lit\u00e9 s'impose\nLa monogamie, c'est l'\u00e9thique qu'on propose\n\n[Couplet 2]\nEn \u00e9thologie, c'est un seul partenaire qu'on choisit\nPas d'amourette, pas de plan B, on est conquis\nChez les oiseaux, on a vu cette ambigu\u00eft\u00e9\nLa monogamie ne signifie pas toujours fid\u00e9lit\u00e9\n\n[Refrain]\nLa monogamie, un engagement sinc\u00e8re\nUn seul partenaire, pour toujours, sans fronti\u00e8re\nDans l'amour, la fid\u00e9lit\u00e9 s'impose\nLa monogamie, c'est l'\u00e9thique qu'on propose"}, {"titre": "Pesticide", "text_origine": "Un pesticide est une substance utilis\u00e9e pour lutter contre des organismes consid\u00e9r\u00e9s comme nuisibles. C'est un terme g\u00e9n\u00e9rique qui rassemble les insecticides, les fongicides, les herbicides et les parasiticides con\u00e7us pour avoir une action biocide. Les pesticides s'attaquent respectivement aux insectes ravageurs, aux champignons, aux \u00ab adventices \u00bb et aux vers parasites.\nLe terme pesticide comprend non seulement les \u00ab produits phytosanitaires \u00bb ou \u00ab phytopharmaceutiques \u00bb utilis\u00e9s en agriculture, sylviculture et horticulture mais aussi les produits zoosanitaires, les produits de traitements conservateurs des bois, et de nombreux pesticides \u00e0 usage domestique : shampoing antipoux, boules antimites, poudres anti-fourmis, bombes insecticides contre les mouches, mites ou moustiques, colliers antipuces, diffuseurs int\u00e9rieurs, etc.\nDans une acception plus large, comme celle de la r\u00e8glementation europ\u00e9enne ; ce sont des produits chimiques \u00ab fabriqu\u00e9s ou naturels ne contenant pas d'organisme vivant \u00bb :\n\n\u00ab produits phytopharmaceutiques (directives europ\u00e9ennes 91/414/CEE)] : les substances actives et les pr\u00e9parations contenant une ou plusieurs substances actives qui sont pr\u00e9sent\u00e9es sous la forme dans laquelle elles sont livr\u00e9es \u00e0 l'utilisateur et qui sont destin\u00e9es \u00e0 :\nprot\u00e9ger les v\u00e9g\u00e9taux ou les produits v\u00e9g\u00e9taux contre tous les organismes nuisibles ou \u00e0 pr\u00e9venir leur action, pour autant que ces substances ou pr\u00e9parations ne soient pas autrement d\u00e9finies ci-apr\u00e8s,\nexercer une action sur les processus vitaux des v\u00e9g\u00e9taux, pour autant qu'il ne s'agisse pas de substances nutritives (par exemple, les r\u00e9gulateurs de croissance),\nassurer la conservation des produits v\u00e9g\u00e9taux, pour autant que ces substances ou produits ne fassent pas l'objet de dispositions particuli\u00e8res du Conseil ou de la Commission concernant les agents conservateurs,\nd\u00e9truire les v\u00e9g\u00e9taux ind\u00e9sirables ou d\u00e9truire les parties de v\u00e9g\u00e9taux, freiner ou pr\u00e9venir une croissance ind\u00e9sirable des v\u00e9g\u00e9taux \u00bb ;\n\u00ab produits biocides (directives europ\u00e9ennes 98/8/CE) : les substances actives et les pr\u00e9parations contenant une ou plusieurs substances actives qui sont pr\u00e9sent\u00e9es sous la forme dans laquelle elles sont livr\u00e9es \u00e0 l'utilisateur, qui sont destin\u00e9es \u00e0 d\u00e9truire, repousser ou rendre inoffensifs les organismes nuisibles, \u00e0 en pr\u00e9venir l'action ou \u00e0 les combattre de toute autre mani\u00e8re, par une action chimique ou biologique \u00bb ;\nles m\u00e9dicaments v\u00e9t\u00e9rinaires et \u00e0 destination humaine,, ce peut \u00eatre des r\u00e9gulateurs de croissance, ou des substances qui r\u00e9pondent \u00e0 des probl\u00e8mes d'hygi\u00e8ne publique (par exemple les cafards dans les habitations), de sant\u00e9 publique (les insectes parasites poux, puces ou vecteurs de maladies telles que le paludisme et les bact\u00e9ries pathog\u00e8nes de l'eau d\u00e9truites par la chloration), de sant\u00e9 v\u00e9t\u00e9rinaire, ou concernant les surfaces non agricoles (routes, a\u00e9roports, voies ferr\u00e9es, r\u00e9seaux \u00e9lectriques, etc.).En France, selon l'Institut de veille sanitaire (InVS), d'apr\u00e8s les analyses faites en 2006-2007 chez 3 100 personnes dans le cadre du programme national nutrition sant\u00e9 (PNNS), le sang d'un Fran\u00e7ais moyen contient presque toujours des pesticides organophosphor\u00e9s et trois fois plus de certains pesticides (pyr\u00e9thrino\u00efdes, paradichlorobenz\u00e8ne) que celui des Am\u00e9ricains ou des Allemands, alors que leur taux sanguin de m\u00e9taux lourds et de pesticides organochlor\u00e9s est comparable aux concentrations observ\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\nCertains pesticides sont susceptibles de contenir des perturbateurs endocriniens et sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00eatre responsables d'une recrudescence des cas d'infertilit\u00e9, et de provoquer une baisse du quotient intellectuel ou des maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives comme la maladie de Parkinson.\nEn juillet 2018, des chercheurs de l'INRA de Rennes montrent que l'agriculture biologique est plus efficace que la pratique conventionnelle dans la lutte contre les parasites. Pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, l\u2019INRA se base sur une analyse de plus de 177 \u00e9tudes. Les chercheurs concluent : \u00ab En utilisant deux m\u00e9ta-analyses distinctes, nous d\u00e9montrons que par rapport aux syst\u00e8mes de cultures conventionnels, l\u2019agriculture biologique favorise la lutte antiparasitaire. \u00bb [\u2026] \u00ab Les syst\u00e8mes de culture conduits en agriculture biologique subissent des niveaux d\u2019infestation par des agents pathog\u00e8nes plus faibles que ceux conduits en agriculture conventionnelle. \u00bb, Les fongicides de type SDHI induisent un stress oxydatif dans les cellules humaines et animales, menant \u00e0 leur mort ; ce qui n'est pas le cas de l'agriculture biologique,,,,,,,,. De plus, en juin 2019, des chercheurs du CNRS, de l\u2019Inra et de l\u2019universit\u00e9 de La Rochelle montrent que l\u2019agriculture biologique am\u00e9liore les performances des colonies d'abeilles mellif\u00e8res. Pour ce faire, l'\u00e9quipe de recherche a analys\u00e9 six ann\u00e9es de donn\u00e9es collect\u00e9es dans le cadre d\u2019un dispositif, unique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, de suivi des abeilles domestiques.\nL\u2019expertise men\u00e9e par l'Inserm en 2021 conduit \u00e0 une \u00ab pr\u00e9somption forte d\u2019un lien entre l\u2019exposition professionnelle aux pesticides et (\u2026) les lymphomes non hodgkiniens (LNH), le my\u00e9lome multiple, le cancer de la prostate et la maladie de Parkinson (\u2026) les troubles cognitifs et la bronchopneumopathie chronique obstructive \u00bb, une maladie respiratoire \u00e9volutive. Elle met aussi en \u00e9vidence une \u00ab pr\u00e9somption forte d\u2019un lien entre les tumeurs du syst\u00e8me nerveux central et l\u2019exposition domestique aux pesticides (sans distinction) pendant la grossesse ou pendant l\u2019enfance \u00bb.", "element_cle": "- Les pesticides sont des substances utilis\u00e9es pour lutter contre des organismes nuisibles.\n- Les pesticides regroupent les insecticides, les fongicides, les herbicides et les parasiticides.\n- Ils sont utilis\u00e9s en agriculture, sylviculture, horticulture et \u00e9galement \u00e0 usage domestique.\n- Les pesticides prot\u00e8gent les v\u00e9g\u00e9taux contre les organismes nuisibles et pr\u00e9viennent leur action.\n- Certains pesticides ont une action sur les processus vitaux des v\u00e9g\u00e9taux et assurent la conservation des produits v\u00e9g\u00e9taux.", "rap": "[Couplet 1]\nLes pesticides, une arme utilis\u00e9e\nPour lutter contre les nuisibles, ouais \u00e7a vous a plu\nMais sous cette apparence, une r\u00e9alit\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9e\nDes cons\u00e9quences n\u00e9fastes, faut ouvrir les yeux, \u00e9coutez\n\n[Refrain]\nLes pesticides, toxiques pour notre \u00e9cosyst\u00e8me\nAgriculture, horticulture, sylviculture, m\u00eame \u00e0 la maison le probl\u00e8me\nInsecticides, fongicides, herbicides, parasiticides\nPrudence requise, faut trouver des alternatives moins homicides\n\n[Couplet 2]\nProt\u00e9ger les v\u00e9g\u00e9taux, c'est leur objectif premier\nMais au prix de la pollution, on peut pas s'en r\u00e9jouir\nLes processus vitaux alt\u00e9r\u00e9s, une menace r\u00e9elle\nConservation des produits v\u00e9g\u00e9taux, mais \u00e0 quel prix pour la belle ?\n\n[Refrain]\nLes pesticides, toxiques pour notre \u00e9cosyst\u00e8me\nAgriculture, horticulture, sylviculture, m\u00eame \u00e0 la maison le probl\u00e8me\nInsecticides, fongicides, herbicides, parasiticides\nPrudence requise, faut trouver des alternatives moins homicides"}, {"titre": "D\u00e9fense contre les pr\u00e9dateurs", "text_origine": "En \u00e9cologie \u00e9volutive, les moyens de d\u00e9fense contre les pr\u00e9dateurs, appel\u00e9s aussi strat\u00e9gies anti-pr\u00e9datrices, sont un ensemble de comportements et d'organe dont les animaux sont pourvus au fur et \u00e0 mesure de leur \u00e9volution, leur permettant de lutter contre leurs pr\u00e9dateurs. Ces moyens de d\u00e9fense peuvent notamment consister en la possibilit\u00e9 d'affronter physiquement le pr\u00e9dateur (griffes, d\u00e9fenses...), en son intimidation ou en la possibilit\u00e9 de se rendre imperceptible pour le pr\u00e9dateur (camouflage).", "element_cle": "1. Les moyens de d\u00e9fense contre les pr\u00e9dateurs sont des comportements et des organes d\u00e9velopp\u00e9s au fil de l'\u00e9volution des animaux.\n2. Il existe diff\u00e9rentes strat\u00e9gies anti-pr\u00e9datrices telles que l'affrontement physique, l'intimidation et le camouflage.\n3. Les animaux peuvent \u00eatre pourvus de griffes, de d\u00e9fenses ou d'autres caract\u00e9ristiques physiques pour se d\u00e9fendre contre les pr\u00e9dateurs.\n4. Certains animaux utilisent des signaux d'intimidation pour dissuader les pr\u00e9dateurs potentiels.\n5. Le camouflage est une strat\u00e9gie commune utilis\u00e9e par les proies pour se rendre invisibles aux yeux des pr\u00e9dateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLes moyens de d\u00e9fense, c'est pas de la chance\nC'est des comportements, des organes qui d\u00e9bloquent des plans\nL'\u00e9volution, au fil du temps, a tout mis en place\nPour aider les animaux \u00e0 se sortir de l'impasse\n\n[Couplet 2]\nOn a diff\u00e9rentes strat\u00e9gies, anti-pr\u00e9datrices\nL'affrontement physique, c'est pas la rixe\nMais quand y'a pas le choix, faut montrer les crocs\nEt montrer qui est le boss, qui impose son choc\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense contre les pr\u00e9dateurs, on joue le jeu\nAvec des griffes, des d\u00e9fenses, on reste de l'adieu\nIntimidation, on g\u00e8re le show\nLe camouflage, on rend les pr\u00e9dateurs maudits, v'l\u00e0 le gros flow"}, {"titre": "Agriculture", "text_origine": "L\u2019agriculture (du latin agricultura, compos\u00e9 \u00e0 partir de ager, \u00ab champ \u00bb, et de cultura, \u00ab culture \u00bb) est un processus par lequel les \u00eatres humains am\u00e9nagent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contr\u00f4lent le cycle biologique d'esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es, dans le but de produire des aliments et d'autres ressources utiles \u00e0 leurs soci\u00e9t\u00e9s,. Elle d\u00e9signe l\u2019ensemble des savoir-faire et activit\u00e9s ayant pour objet la culture des sols, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019ensemble des travaux sur le milieu naturel (pas seulement terrestre) permettant de cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants (v\u00e9g\u00e9taux, animaux, champignons, micro-organismes) utiles \u00e0 l\u2019\u00eatre humain.\nLa d\u00e9limitation pr\u00e9cise de ce qui entre ou non dans le champ de l\u2019agriculture conduit \u00e0 de nombreuses conventions qui ne font pas toutes l\u2019objet d\u2019un consensus. Certaines productions peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme ne faisant pas partie de l'agriculture : la mise en valeur de la for\u00eat (sylviculture), l\u2019\u00e9levage d\u2019animal aquatique (aquaculture), l\u2019\u00e9levage hors-sol de certains animaux (volaille et porc principalement), la culture sur substrat artificiel (cultures hydroponiques)\u2026 Mis \u00e0 part ces cas particuliers, on distingue principalement la culture pour l'activit\u00e9 concernant le v\u00e9g\u00e9tal et l'\u00e9levage pour l'activit\u00e9 concernant l'animal.\nL'agronomie regroupe, depuis le XIXe si\u00e8cle, l\u2019ensemble de la connaissance biologique, technique, culturelle, \u00e9conomique et sociale relative \u00e0 l'agriculture.\nEn \u00e9conomie, l\u2019\u00e9conomie agricole est d\u00e9finie comme le secteur d'activit\u00e9 dont la fonction est de produire un revenu financier \u00e0 partir de l\u2019exploitation de la terre (culture), de la for\u00eat (sylviculture), de la mer, des lacs et des rivi\u00e8res (aquaculture, p\u00eache), de l'animal de ferme (\u00e9levage) et de l'animal sauvage (chasse). Dans la pratique, cet exercice est pond\u00e9r\u00e9 par la disponibilit\u00e9 des ressources et les composantes de l'environnement biophysique et humain. La production et la distribution dans ce domaine sont intimement li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9conomie politique dans un environnement global.", "element_cle": "1. L'agriculture est un processus par lequel les \u00eatres humains cultivent leurs \u00e9cosyst\u00e8mes et contr\u00f4lent le cycle biologique d'esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es.\n2. Elle vise \u00e0 produire des aliments et autres ressources utiles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\n3. L'agriculture englobe la culture des sols et les travaux sur le milieu naturel pour cultiver et pr\u00e9lever des \u00eatres vivants (v\u00e9g\u00e9taux, animaux, champignons, micro-organismes) n\u00e9cessaires \u00e0 l'homme.\n4. Il n'y a pas de consensus sur les activit\u00e9s qui font partie de l'agriculture, certaines productions sont exclues (sylviculture, aquaculture, volaille et porc hors-sol, cultures hydroponiques).\n5. L'agronomie est l'ensemble des connaissances relatives \u00e0 l'agriculture depuis le XIXe si\u00e8cle.\n6. L'\u00e9conomie agricole est le secteur d'activit\u00e9 qui produit un revenu financier \u00e0 partir de l'exploitation des terres, des for\u00eats, des lacs, des rivi\u00e8res, des animaux domestiques et sauvages. \n7. La disponibilit\u00e9 des ressources et les composantes de l'environnement influencent la production et la distribution dans le domaine agricole.\n8. L'agriculture est intimement li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie politique.", "rap": "[Couplet]\nL'agriculture, un processus essentiel\nCultiver nos terres, contr\u00f4ler le cycle vital\nDes \u00e9cosyst\u00e8mes, des esp\u00e8ces domestiqu\u00e9es\nPour produire des aliments, des ressources appr\u00e9ci\u00e9es\n\n[Couplet]\nCultiver les sols, travailler dans la nature\nFaire pousser les plantes, pr\u00e9lever les cr\u00e9atures\nAgronomie depuis le XIXe si\u00e8cle, un savoir pr\u00e9cieux\nPour une agriculture moderne, un avenir radieux\n\n[Refrain]\nL'\u00e9conomie agricole, g\u00e9n\u00e9rateur de revenu\nDes terres, des animaux, des for\u00eats, des rivi\u00e8res, tout est inclus\nLa production, la distribution influenc\u00e9es par l'environnement\nL'agriculture et l'\u00e9conomie, un lien ind\u00e9fectible, \u00e9vident"}, {"titre": "Automutilation", "text_origine": "L\u2019automutilation se caract\u00e9rise par des blessures et dommages physiques directs, avec ou sans intention suicidaire. Ce terme est utilis\u00e9 dans le manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux (DSM-IV-TR). Son usage est discutable pour ce qui concerne les l\u00e9sions cutan\u00e9es auto-inflig\u00e9es, car le latin : mutilare renvoie \u00e0 la section irr\u00e9versible d'un membre ou d'un organe (exemple : se crever un \u0153il ou se couper un doigt). La forme la plus r\u00e9pandue d'automutilation est la d\u00e9gradation cutan\u00e9e, mais l'automutilation couvre un vaste \u00e9ventail comportemental, ce qui inclut (mais ne se limite pas \u00e0) br\u00fblures, abrasions, griffures, cognement de certaines parties du corps, r\u00e9ouverture d'anciennes plaies cutan\u00e9es, arrachage de cheveux (trichotillomanie) et ingestion de substances ou objets toxiques,. Les comportements associ\u00e9s \u00e0 un abus substantiel et aux troubles des conduites alimentaires ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas consid\u00e9r\u00e9s comme automutilation car les dommages inflig\u00e9s \u00e0 l'organisme ne sont pas intentionnels. Bien que le suicide ne soit pas directement li\u00e9 \u00e0 l'automutilation, la relation entre automutilation et suicide est complexe car les blessures intentionnelles peuvent constituer une menace pour l'individu. Il existe \u00e9galement un risque \u00e9lev\u00e9 de suicide chez les individus qui se mutilent,, dont environ 40\u201360 % en meurent. Cependant, les individus qui s'automutilent sont per\u00e7us comme \u00e9tant suicidaires, ce qui est, pour la majeure partie des cas, inexact.\nL'automutilation chez l'enfant est rare mais le nombre augmente depuis les ann\u00e9es 1980. L'automutilation est list\u00e9e dans le DSM-IV-TR en tant que sympt\u00f4me du trouble de la personnalit\u00e9 borderline. Cependant, d'autres patients diagnostiqu\u00e9s peuvent \u00e9galement s'automutiler, en particulier ceux atteints de d\u00e9pression, de troubles anxieux, d'addiction substantielle, de troubles des conduites alimentaires, de trouble de stress post-traumatique, de schizophr\u00e9nie et autres troubles de la personnalit\u00e9. Les motivations varient et l'automutilation est faite pour combler un nombre de diff\u00e9rentes fonctions. Ces fonctions incluent l'automutilation comme aide \u00e0 de diff\u00e9rents troubles tels que l'anxi\u00e9t\u00e9, la d\u00e9pression, le stress intense, le manque affectif et une grande remise en question de soi. L'automutilation est souvent associ\u00e9e \u00e0 des traumatismes et abus, soit violence psychologique, agression sexuelle, toxicomanie, trouble des conduites alimentaires ou autres traits mentaux tels que l'estime de soi ou le perfectionnisme. Elle est tr\u00e8s r\u00e9pandue chez les adolescents et jeunes adultes, et appara\u00eet habituellement entre 12 et 24 ans,. Cependant, elle peut survenir \u00e0 tout \u00e2ge m\u00eame durant la vieillesse. Le risque de suicide et de profondes blessures est \u00e9lev\u00e9 chez les personnes \u00e2g\u00e9es qui se mutilent. L'automutilation ne se limite pas aux humains. Les primates et les oiseaux, par exemple, sont \u00e9galement connus pour la pratiquer lorsqu'ils sont en captivit\u00e9,,.\nLes m\u00e9thodes utilis\u00e9es pour traiter l'automutilation se concentrent principalement sur les causes plut\u00f4t que sur le comportement en lui-m\u00eame. Lorsque l'automutilation est associ\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pression, les antid\u00e9presseurs et autres traitements m\u00e9dicamenteux peuvent \u00eatre efficaces. D'autres approches consistent \u00e0 occuper le patient gr\u00e2ce \u00e0 d'autres activit\u00e9s, ou \u00e0 remplacer l'automutilation par des comportements plus s\u00e9curis\u00e9s qui ne provoquent pas des blessures permanentes.", "element_cle": "Voici les 5 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'automutilation se caract\u00e9rise par des blessures physiques directes, avec ou sans intention suicidaire.\n2. La forme la plus r\u00e9pandue d'automutilation est la d\u00e9gradation cutan\u00e9e, mais cela peut inclure d'autres comportements tels que les br\u00fblures, les griffures, etc.\n3. Bien que le suicide ne soit pas directement li\u00e9 \u00e0 l'automutilation, il existe un risque \u00e9lev\u00e9 de suicide chez les individus qui se mutilent.\n4. L'automutilation est souvent associ\u00e9e \u00e0 des troubles mentaux tels que la d\u00e9pression, les troubles anxieux, etc.\n5. L'automutilation chez les enfants est rare, mais le nombre de cas a augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980.\n\nVoici les 10 \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte :\n\n1. L'automutilation se caract\u00e9rise par des blessures physiques directes, avec ou sans intention suicidaire.\n2. Le terme \"automutilation\" est utilis\u00e9 dans le DSM-IV-TR pour d\u00e9crire ces comportements.\n3. La d\u00e9gradation cutan\u00e9e est la forme d'automutilation la plus fr\u00e9quente, mais il existe d'autres comportements tels que les br\u00fblures, les griffures, etc.\n4. Les comportements associ\u00e9s \u00e0 un abus substantiel et aux troubles des conduites alimentaires ne sont g\u00e9n\u00e9ralement pas consid\u00e9r\u00e9s comme de l'automutilation.\n5. Bien que le suicide ne soit pas directement li\u00e9 \u00e0 l'automutilation, il existe un risque \u00e9lev\u00e9 de suicide chez les individus qui se mutilent.\n6. Environ 40-60% des personnes qui s'automutilent meurent par suicide.\n7. Les individus qui s'automutilent ne sont pas n\u00e9cessairement suicidaires, bien que cette association soit souvent faite de mani\u00e8re erron\u00e9e.\n8. L'automutilation chez les enfants est rare, mais on observe une augmentation des cas depuis les ann\u00e9es 1980.\n9. Dans le DSM-IV-TR, l'automutilation est r\u00e9pertori\u00e9e en tant que sympt\u00f4me du trouble de la personnalit\u00e9 borderline.\n10. Les personnes atteintes de divers troubles mentaux peuvent \u00e9galement s'automutiler, notamment la d\u00e9pression, les troubles anxieux, l'addiction, etc.", "rap": "[Couplet 1]\nL'automutilation, c'est un cri de douleur\nDes blessures directes, du malheur qui se taille\nLa peau se d\u00e9grade, des br\u00fblures, des griffures\nMais \u00e7a cache souvent des troubles plus durs\n\nLe suicide n'est pas toujours la finalit\u00e9\nMais attention, le risque est \u00e9lev\u00e9\n40 \u00e0 60% des mutil\u00e9s finissent par s'\u00e9teindre\nDans l'ombre de la souffrance, ils se meuvent et se plaignent\n\n[Refrain]\nL'automutilation, un appel \u00e0 l'aide\nDes cicatrices qui t\u00e9moignent, attention \u00e7a blesse\nDans nos pens\u00e9es, nos r\u00e9flexions s'emm\u00ealent\nMais on doit parler, briser les cha\u00eenes de ce vieux d\u00e8che\n\n[Couplet 2]\nDepuis les ann\u00e9es 80, les enfants aussi sont touch\u00e9s\nL'automutilation chez les petits, \u00e7a a augment\u00e9\nCe malaise si profond, il faut lui donner des mots\nMettez-vous \u00e0 l'\u00e9coute, avant qu'il ne soit trop tard, yo\n\nLe DSM-IV-TR l'inclut chez les borderline\nL'automutilation, un sympt\u00f4me maligne\nD\u00e9pression, troubles anxieux, addiction\nBeaucoup de maux mentaux y trouvent leur r\u00e9solution, p'tit fr\u00e8re, grande s\u0153ur, on freine\n\n[Refrain]\nL'automutilation, un appel \u00e0 l'aide\nDes cicatrices qui t\u00e9moignent, attention \u00e7a blesse\nDans nos pens\u00e9es, nos r\u00e9flexions s'emm\u00ealent\nMais on doit parler, briser les cha\u00eenes de ce vieux d\u00e8che"}, {"titre": "Trouble de la personnalit\u00e9 borderline", "text_origine": "Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline (TPB), ou trouble de la personnalit\u00e9 limite (TPL), est un trouble de la personnalit\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9 par une impulsivit\u00e9 majeure et une instabilit\u00e9 marqu\u00e9e des \u00e9motions, des relations interpersonnelles et de l'image de soi.\nLe terme anglais borderline (\u00ab cas-limite \u00bb ou \u00ab \u00e9tat-limite \u00bb) est issu de l'expression utilis\u00e9e par le psychiatre am\u00e9ricain Charles Hamilton Hughes, en 1884, \u00ab the borderland of insanity \u00bb.\nCe concept fait l'objet de diff\u00e9rentes hypoth\u00e8ses psychanalytiques dans lesquelles le terme d\u00e9signe un type fronti\u00e8re entre \u00ab l'organisation n\u00e9vrotique \u00bb et \u00ab l'organisation psychotique \u00bb. D'apr\u00e8s ces hypoth\u00e8ses, l'\u00e9tat-limite reposerait sur l'angoisse de perte d'objet et se traduirait par une ins\u00e9curit\u00e9 interne constante et des attitudes de mise \u00e0 l'\u00e9preuve de l'entourage incessantes.\nParmi les sympt\u00f4mes observ\u00e9s, les personnes atteintes souffriraient fr\u00e9quemment de dysphorie et de sensations de vide. Les relations interpersonnelles sont particuli\u00e8rement instables et intenses, pouvant facilement passer de l'id\u00e9alisation \u00e0 la d\u00e9valorisation de l'autre. Leur vision d'eux-m\u00eames est tr\u00e8s n\u00e9gative. Les modalit\u00e9s d\u00e9fensives permettant de d\u00e9charger l'angoisse ressentie comprennent des r\u00e9actions impulsives voire agressives, des troubles des conduites alimentaires, des comportements sexuels \u00e0 risque, des conduites addictives, voire dans les cas les plus extr\u00eames, de l'automutilation ou des tentatives de suicide. Ces comportements peuvent provoquer par la suite une phase de culpabilit\u00e9 et de honte qui peut engendrer \u00e0 son tour une nouvelle phase de comportements impulsifs.\nLes personnes atteintes de trouble de la personnalit\u00e9 borderline se r\u00e9tablissent apr\u00e8s traitement dans la majorit\u00e9 des cas, avec un r\u00e9tablissement qui, en g\u00e9n\u00e9ral, perdure.", "element_cle": "1. Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline est caract\u00e9ris\u00e9 par une impulsivit\u00e9 majeure et une instabilit\u00e9 des \u00e9motions, des relations et de l'image de soi.\n2. Le terme \"borderline\" vient de l'expression \"cas-limite\" utilis\u00e9e par le psychiatre Charles Hamilton Hughes en 1884.\n3. Le trouble de la personnalit\u00e9 borderline est consid\u00e9r\u00e9 comme une fronti\u00e8re entre l'organisation n\u00e9vrotique et l'organisation psychotique.\n4. Les personnes atteintes de ce trouble ont souvent des sympt\u00f4mes tels que la dysphorie et le vide \u00e9motionnel.\n5. Les relations interpersonnelles des personnes atteintes sont instables et peuvent passer rapidement de l'id\u00e9alisation \u00e0 la d\u00e9valorisation de l'autre.\n6. Les comportements impulsifs, tels que l'automutilation et les tentatives de suicide, sont fr\u00e9quents chez les personnes atteintes de ce trouble.\n7. Le r\u00e9tablissement apr\u00e8s traitement est g\u00e9n\u00e9ralement possible pour la majorit\u00e9 des personnes atteintes de trouble de la personnalit\u00e9 borderline.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, j'me penche sur une pathologie,\nLe trouble de la personnalit\u00e9 borderline,\nImpulsivit\u00e9 majeure, \u00e9motions instables,\nL'image de soi, \u00e7a part en vrille.\n\nCharles Hamilton Hughes, dites merci,\nEn 1884, il l'a baptis\u00e9 \"cas-limite\",\nFronti\u00e8re entre n\u00e9vrose et psychose,\n\u00c7a te rend fou, \u00e7a te mets \u00e0 la pause.\n\n[Refrain]\nTrouble borderline, \u00e7a joue avec nos vies,\nDysphorie et vide \u00e9motionnel, c'est pas joli,\nRelations instables, des montagnes russes,\nDu positif au n\u00e9gatif, on s'embrouille et \u00e7a fuse.\n\n[Couplet 2]\nOn parle d'id\u00e9alisation, de d\u00e9valorisation,\nLes relations interperso, c'est pas de la fiction,\nOn passe du ciel \u00e0 l'enfer en quelques secondes,\n\u00c7a joue avec nos t\u00eates, c'est pas facile \u00e0 comprendre.\n\nImpulsivit\u00e9, mutilation, suicide,\nC'est triste mais \u00e7a fait partie de notre ride,\nMais t'inqui\u00e8te pas, on peut se relever,\nApr\u00e8s traitement, on peut retrouver nos pieds.\n\n[Refrain]\nTrouble borderline, \u00e7a joue avec nos vies,\nDysphorie et vide \u00e9motionnel, c'est pas joli,\nRelations instables, des montagnes russes,\nDu positif au n\u00e9gatif, on s'embrouille et \u00e7a fuse.\n\nTrouble borderline, on va s'en sortir,\nR\u00e9tablissement possible, faut y croire et s'unir,\nOn est pas d\u00e9finis par notre trouble, on est plus forts,\nOn se bat contre cette fronti\u00e8re, jusqu'\u00e0 la mort."}, {"titre": "Syndrome d'Asperger", "text_origine": "La notion de syndrome d'Asperger ([asp\u025b\u0281\u0261\u0153\u0281], de l'allemand [\u02c8asp\u025b\u0281\u0261\u0250]) est utilis\u00e9e jusqu'en 2018 pour d\u00e9signer une forme d'autisme d\u00e9finie cliniquement en 1981 par Lorna Wing, \u00e0 partir de la \u00ab psychopathie autistique \u00bb d\u00e9crite en 1944 par Hans Asperger. Ainsi distingu\u00e9 d'autres formes d'autisme, le syndrome d'Asperger int\u00e8gre les classifications nosographiques officielles en 1993 dans le cadre des troubles envahissants du d\u00e9veloppement (CIM-10), et en 1994 dans celui du DSM. Il est remplac\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2010 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme (TSA), le diagnostic de syndrome d'Asperger n'\u00e9tant de fait plus utilis\u00e9 par les m\u00e9decins.\nComme tous les TSA, le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s significatives dans les interactions sociales, associ\u00e9es \u00e0 des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques ou des comportements r\u00e9p\u00e9titifs. Il s'en diff\u00e9rencie par l'absence de d\u00e9ficit intellectuel et de retard dans l\u2019apparition du langage. Il s'associe souvent \u00e0 une maladresse physique et une utilisation atypique de la parole, bien qu'elles ne soient pas toujours retenues pour le diagnostic.\nLes causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques. Les recherches neurologiques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des particularit\u00e9s dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, \u00e0 l'origine de troubles s\u00e9lectifs de l'empathie. Lorsque le diagnostic est \u00e9tabli, un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9. L'efficacit\u00e9 de certaines interventions est difficile \u00e0 estimer, car les donn\u00e9es sont limit\u00e9es. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales se concentrent sur les capacit\u00e9s de communication, les routines obsessionnelles et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La plupart des enfants s'adaptent \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 quand ils deviennent adultes ; en revanche, leurs difficult\u00e9s sociales et de communication persistent. Les personnes Asperger sont vuln\u00e9rables \u00e0 de nombreux troubles de l'humeur, particuli\u00e8rement \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9pression. D'apr\u00e8s une estimation r\u00e9alis\u00e9e en 2013, environ 31 millions de personnes dans le monde auraient cette forme d'autisme.\nCertains chercheurs comme Simon Baron-Cohen, et des personnes Asperger comme Daniel Tammet, s'interrogent sur le fait que cette forme d\u2019autisme puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une diff\u00e9rence plut\u00f4t que comme un handicap n\u00e9cessitant un traitement. Il est question de singularit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 les limitations handicapantes, socialement en particulier, sont souvent associ\u00e9es \u00e0 des comp\u00e9tences, parfois exceptionnelles, dans le domaine des centres d\u2019int\u00e9r\u00eat surinvestis. On y note donc un fort int\u00e9r\u00eat pour certains domaines (comme par exemple la chimie, l'informatique, les trains, ou bien d'autres encore), et un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour d'autres. Cette dimension ext\u00e9rieure \u00e0 l'approche m\u00e9dicale a cr\u00e9\u00e9 une fascination pour le syndrome d'Asperger qui s'est traduite par de nombreuses repr\u00e9sentations dans la culture populaire, en particulier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains.", "element_cle": "1. Le syndrome d'Asperger est une forme d'autisme d\u00e9finie cliniquement en 1981 par Lorna Wing.\n2. Il est distinct des autres formes d'autisme par l'absence de d\u00e9ficit intellectuel et de retard dans le langage.\n3. Le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s dans les interactions sociales et des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques.\n4. Les causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques.\n5. Un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9 suite au diagnostic.\n\n6. Le syndrome d'Asperger a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans les classifications nosographiques officielles en 1993.\n7. Le diagnostic de syndrome d'Asperger est de moins en moins utilis\u00e9 avec l'\u00e9volution des troubles du spectre de l'autisme (TSA).\n8. Les personnes atteintes du syndrome d'Asperger s'adaptent souvent \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 lorsqu'ils deviennent adultes.\n9. Les personnes atteintes du syndrome d'Asperger sont vuln\u00e9rables \u00e0 diff\u00e9rents troubles de l'humeur, notamment l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression.\n10. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales sont souvent utilis\u00e9es pour travailler sur les capacit\u00e9s de communication et les comportements r\u00e9p\u00e9titifs chez les personnes atteintes du syndrome d'Asperger.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syndrome d'Asperger, un diagnostic pas si vieux\nCliniquement d\u00e9fini en 81, Lorna Wing dans les yeux\nDiff\u00e9rent de l'autisme, pas de retard dans le langage\nMais des difficult\u00e9s sociales, des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques qui s'engagent\n\nLes causes g\u00e9n\u00e9tiques, c'est ce qui est pr\u00e9dominant\nUn accompagnement pluridisciplinaire pour avancer, c'est important\nInt\u00e9gr\u00e9 dans les classifications en 93, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9\nLe monde du spectre de l'autisme, le syndrome s'est fondu\n\n[Refrain]\nLe syndrome d'Asperger, un regard sur l'autisme\nDes diff\u00e9rences mais une force en chaque individu\nIl s'adapte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, quand il devient adulte\nAvec des th\u00e9rapies, on travaille pour qu'il s'\u00e9panouisse, qu'il exulte\n\n[Couplet 2]\nLe diagnostic est moins utilis\u00e9 avec le temps qui passe\nCar les TSA prennent de l'ampleur, une \u00e9volution qui s'embrasse\nLes personnes Asperger, elles s'adaptent, elles trouvent leur place\nMais certains troubles de l'humeur peuvent \u00eatre une menace\n\nAnxi\u00e9t\u00e9, d\u00e9pression, des \u00e9preuves qu'ils peuvent traverser\nMais les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales les aident \u00e0 progresser\nCommunication, comportements r\u00e9p\u00e9titifs, on travaille dur\nPour que ces personnes brillent, et que leur potentiel soit s\u00fbr\n\n[Refrain]\nLe syndrome d'Asperger, un regard sur l'autisme\nDes diff\u00e9rences mais une force en chaque individu\nIl s'adapte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, quand il devient adulte\nAvec des th\u00e9rapies, on travaille pour qu'il s'\u00e9panouisse, qu'il exulte"}, {"titre": "D\u00e9pression (psychiatrie)", "text_origine": "La d\u00e9pression, \u00e9galement appel\u00e9e d\u00e9pression caract\u00e9ris\u00e9e, d\u00e9pression clinique ou d\u00e9pression majeure, est une maladie psychiatrique caract\u00e9ris\u00e9 par des \u00e9pisodes de baisse d'humeur accompagn\u00e9e de plusieurs autres sympt\u00f4mes tels qu'une faible estime de soi, des difficult\u00e9s \u00e0 se concentrer ou \u00e0 m\u00e9moriser, d\u2019une perte ou prise de poids plus ou moins importante, de troubles du sommeil, ainsi que d'une perte de plaisir ou d'int\u00e9r\u00eat (anh\u00e9donie) dans des activit\u00e9s habituellement ressenties comme agr\u00e9ables par la personne. Cet ensemble de sympt\u00f4mes (syndrome individualis\u00e9 et anciennement classifi\u00e9 dans le groupe des troubles de l'humeur par le manuel diagnostique de l'association am\u00e9ricaine de psychiatrie) figure depuis la sortie du DSM-5 en mai 2013 dans la cat\u00e9gorie appel\u00e9e \u00ab troubles d\u00e9pressifs \u00bb. Le terme de \u00ab d\u00e9pression \u00bb peut cependant \u00eatre ambigu ; il est en effet parfois utilis\u00e9 dans le langage courant comme abus de langage pour d\u00e9crire d'autres troubles de l'humeur ou d'autres types de baisse d'humeur moins significatifs qui ne sont pas des d\u00e9pressions proprement dites.\nLa d\u00e9pression est une maladie handicapante qui peut retentir sur le sommeil, l'alimentation et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec notamment un risque de suicide dans les cas les plus graves (notamment dans la d\u00e9pression m\u00e9lancolique), ainsi que sur la famille, la scolarit\u00e9 ou le travail. Aux \u00c9tats-Unis, approximativement 3,4 % des individus souffrant de d\u00e9pression meurent par suicide et plus de 60 % des individus qui se sont suicid\u00e9s souffraient de d\u00e9pression ou d'un autre trouble de l'humeur. Les individus souffrant de d\u00e9pression ont une esp\u00e9rance de vie raccourcie par rapport aux autres individus, en partie \u00e0 cause d'une plus grande susceptibilit\u00e9 \u00e0 d'autres maladies et au risque de suicide. Les patients actuellement ou anciennement d\u00e9pressifs sont parfois stigmatis\u00e9s.\nLe diagnostic de la d\u00e9pression s'appuie sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le ressenti personnel rapport\u00e9 par le patient, le comportement per\u00e7u par son entourage et le r\u00e9sultat d'un examen psychologique ou psychiatrique. Les m\u00e9decins peuvent prescrire des examens compl\u00e9mentaires pour rechercher d'autres maladies qui peuvent causer des sympt\u00f4mes similaires. La maladie est plus fr\u00e9quente entre 20  et   30 ans, avec un pic entre 30  et   40 ans.\nEn fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du trouble, les patients peuvent \u00eatre trait\u00e9s avec un m\u00e9dicament antid\u00e9presseur (recommand\u00e9 en cas de d\u00e9pression mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re), une psychoth\u00e9rapie (parfois seule en cas de d\u00e9pression l\u00e9g\u00e8re ou mod\u00e9r\u00e9e, et associ\u00e9e au m\u00e9dicament en cas de d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re), et/ou des techniques de neurostimulation (tDCS, rTMS, etc.). L'hospitalisation peut se r\u00e9v\u00e9ler n\u00e9cessaire dans le cas d'auto-n\u00e9gligence, s'il existe un risque significatif de suicide ou pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'entourage. Les d\u00e9pressions r\u00e9sistantes aux traitements m\u00e9dicamenteux et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie peuvent \u00eatre trait\u00e9es par \u00e9lectroconvulsivoth\u00e9rapie ou par stimulation magn\u00e9tique transcr\u00e2nienne (rTMS). La dur\u00e9e de la d\u00e9pression est grandement variable, pouvant aller d'un \u00e9pisode unique de quelques semaines \u00e0 une longue p\u00e9riode d'\u00e9pisodes d\u00e9pressifs prolong\u00e9s et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s (dans ce cas, il s'agit de \u00ab d\u00e9pression r\u00e9currente \u00bb ou \u00ab trouble unipolaire \u00bb, parfois improprement appel\u00e9e \u00ab d\u00e9pression unipolaire \u00bb). Lorsqu'il s'agit d'un \u00e9pisode unique, on parle d'Episode D\u00e9pressif Caract\u00e9ris\u00e9 (EDC).\nAu travers des si\u00e8cles, la connaissance de la nature et des causes de la d\u00e9pression a \u00e9volu\u00e9, bien que sa compr\u00e9hension soit \u00e0 ce jour incompl\u00e8te et encore sujette \u00e0 discussion. Les causes qui ont pu \u00eatre propos\u00e9es incluent des facteurs biologiques, psychologiques et psychosociaux ou environnementaux. Les psychoth\u00e9rapies peuvent se fonder sur les th\u00e9ories de la personnalit\u00e9, de la communication interpersonnelle, et de l'apprentissage. La plupart des th\u00e9ories biologiques se concentrent sur des neurotransmetteurs, des mol\u00e9cules naturellement pr\u00e9sentes dans le cerveau qui permettent la communication chimique entre neurones. Les neurotransmetteurs de type monoaminergique comme la s\u00e9rotonine, la noradr\u00e9naline et la dopamine sont plus particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s.\nL'utilisation \u00e0 long terme et l'abus de certains m\u00e9dicaments et substances peuvent favoriser ou aggraver les sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs.\n\n", "element_cle": "Le mot cl\u00e9 pour d\u00e9crire le texte est \"D\u00e9pression (psychiatrie)\"\n1. La d\u00e9pression, une maladie psychiatrique caract\u00e9ris\u00e9e par des \u00e9pisodes de baisse d'humeur.\n2. Les sympt\u00f4mes associ\u00e9s \u00e0 la d\u00e9pression tels qu'une faible estime de soi, des difficult\u00e9s de concentration, des probl\u00e8mes de sommeil, etc.\n3. La d\u00e9pression est classifi\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des \"troubles d\u00e9pressifs\" selon le DSM-5.\n4. La d\u00e9pression peut avoir un impact significatif sur la vie quotidienne, y compris le sommeil, l'alimentation et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral.\n5. Il existe un risque de suicide \u00e9lev\u00e9 chez les personnes souffrant de d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re.\n\nOptionnel :\n6. Aux \u00c9tats-Unis, le taux de suicide est plus \u00e9lev\u00e9 chez les personnes souffrant de d\u00e9pression.\n7. Les personnes d\u00e9pressives peuvent \u00eatre stigmatis\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9.\n8. Le diagnostic de la d\u00e9pression repose sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments, y compris le ressenti personnel du patient.\n9. La d\u00e9pression peut avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 mentale et physique \u00e0 long terme.\n10. Le traitement de la d\u00e9pression peut inclure des th\u00e9rapies et/ou des m\u00e9dicaments.", "rap": "[Couplet 1]\nD\u00e9pression, maladie psychiatrique qui te coupe le souffle,\nBaisse d'humeur, pas d'retour en arri\u00e8re, c'est pas la seule \u00e9preuve,\nFaible estime de soi, difficult\u00e9s de concentration,\nProbl\u00e8mes de sommeil, casse-t\u00eate sans solution.\n\nRefrain:\nLa d\u00e9pression, elle nous prend en otage,\nMais la parole reste notre meilleur bagage,\nOn l\u00e8ve la t\u00eate, on se bat avec rage,\nPour faire tomber les barri\u00e8res, briser les cages.\n\n[Couplet 2]\nDans les troubles d\u00e9pressifs, elle se classe,\nUn impact sur notre vie, \u00e7a se sent dans chaque phase,\nOn dort mal, on mange peu, la sant\u00e9 en berne,\nEt le risque de suicide, une lueur de d\u00e9tresse interne.\n\nRefrain:\nLa d\u00e9pression, elle nous prend en otage,\nMais la parole reste notre meilleur bagage,\nOn l\u00e8ve la t\u00eate, on se bat avec rage,\nPour faire tomber les barri\u00e8res, briser les cages.\n\nOptionnel :\n[Couplet 3]\nDans l'oncle Sam, suicide \u00e0 la hausse,\nD\u00e9pression qui fait mal, stigmatis\u00e9e dans la rousse,\nDiagnostic complexe, avec le ressenti personnel,\nPas qu'une affaire de c\u0153ur, une guerre mentale.\n\nRefrain:\nLa d\u00e9pression, elle nous prend en otage,\nMais la parole reste notre meilleur bagage,\nOn l\u00e8ve la t\u00eate, on se bat avec rage,\nPour faire tomber les barri\u00e8res, briser les cages.\n\n[Couplet 4]\nLa d\u00e9pression, elle te laisse pas indemne,\nCons\u00e9quences durables, sant\u00e9 en peine,\nTh\u00e9rapies, m\u00e9dicaments, pour tenter d'gu\u00e9rir,\nOn s'accroche \u00e0 l'espoir, pour voir l'avenir s'\u00e9claircir. \n\nRefrain:\nLa d\u00e9pression, elle nous prend en otage,\nMais la parole reste notre meilleur bagage,\nOn l\u00e8ve la t\u00eate, on se bat avec rage,\nPour faire tomber les barri\u00e8res, briser les cages."}, {"titre": "Suicide", "text_origine": "Le suicide (du latin \u00ab suicidium \u00bb, terme compos\u00e9 du pr\u00e9fixe \u00ab sui \u00bb signifiant \u00ab soi \u00bb, et du verbe \u00ab caedere \u00bb signifiant \u00ab tuer \u00bb) est l\u2019acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de mettre fin \u00e0 sa propre vie. \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, plus de 800 000 personnes se suicident chaque ann\u00e9e, dont environ 3 sur 10 par ingestion intentionnelle de pesticides. C'est, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), la treizi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde, tous \u00e2ges compris, et parmi les premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 chez les jeunes,. Les tentatives de suicide sont estim\u00e9es entre dix et vingt millions chaque ann\u00e9e dans le monde.\nLe suicide est \u00e9tudi\u00e9 par les sciences de la psychologie, sociologie et de suicidologie. Il peut \u00eatre compris comme r\u00e9sultant de probl\u00e8mes psychologiques. Les causes en sont le d\u00e9sespoir accompagn\u00e9 de solitude ou d'isolement social, et souvent un trouble psychique tel que la d\u00e9pression, le trouble bipolaire, la schizophr\u00e9nie, l'alcoolisme ou l'abus de substances. Des facteurs de stress tels que les probl\u00e8mes financiers ou des probl\u00e8mes dans les relations humaines jouent souvent et \u00e9galement un r\u00f4le significatif. Le suicide varie en fonction de nombreux facteurs sociologiques comme l'anomie (d\u00e9sint\u00e9gration sociale), la pauvret\u00e9, les taux de ch\u00f4mage, les crises \u00e9conomiques, etc. Les taux de suicide varient en fonction des croyances religieuses. La pr\u00e9valence du suicide diff\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment selon les genres et l'\u00e2ge. Dans les pays occidentaux, elle est souvent de trois \u00e0 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les hommes que chez les femmes, tandis que la tendance est inverse en Chine,.\nDepuis 1953, des r\u00e9seaux d'assistance se sont mis en place pour aider les personnes tent\u00e9es par le suicide, sous forme de num\u00e9ros d'urgence joignables par t\u00e9l\u00e9phone ou par internet. Des programmes de pr\u00e9vention du suicide sont mis en place dans de nombreux pays et leurs co\u00fbts et performances sont \u00e9valu\u00e9s. Dans le domaine m\u00e9dical, le suicide assist\u00e9 pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques et n'est autoris\u00e9 que dans un nombre limit\u00e9 de pays. La question du suicide pose des questions philosophiques, religieuses et politiques. Les religions abrahamiques consid\u00e8rent que le suicide est une offense envers Dieu.\nLe suicide est un sujet repr\u00e9sent\u00e9 dans les arts et la litt\u00e9rature. Il est \u00e9galement assez fr\u00e9quemment interpr\u00e9t\u00e9 dans la chanson fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. Le suicide est l'acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de mettre fin \u00e0 sa propre vie.\n2. Plus de 800 000 personnes se suicident chaque ann\u00e9e dans le monde.\n3. Le suicide est la treizi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde, toutes tranches d'\u00e2ge confondues.\n4. Les tentatives de suicide sont estim\u00e9es entre 10 et 20 millions chaque ann\u00e9e dans le monde.\n5. Le suicide est souvent li\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes psychologiques tels que la d\u00e9pression, le trouble bipolaire ou la schizophr\u00e9nie.\n6. Les facteurs de stress tels que les probl\u00e8mes financiers ou les probl\u00e8mes de relations humaines jouent \u00e9galement un r\u00f4le significatif dans le suicide.\n7. Les taux de suicide varient en fonction des facteurs sociologiques tels que l'anomie sociale, la pauvret\u00e9 ou les taux de ch\u00f4mage.\n8. Les croyances religieuses peuvent \u00e9galement influencer les taux de suicide.\n9. Les hommes ont g\u00e9n\u00e9ralement un taux de suicide plus \u00e9lev\u00e9 que les femmes dans les pays occidentaux, tandis que la tendance est inverse en Chine.\n10. Des r\u00e9seaux d'assistance et des programmes de pr\u00e9vention du suicide sont mis en place dans de nombreux pays pour aider les personnes en d\u00e9tresse.", "rap": "[Couplet 1]\nLe suicide, un acte tragique,\nQui brise des vies et d\u00e9chire des familles,\nPlus de 800 000 personnes chaque ann\u00e9e,\nDans ce monde, sombrent dans les abysses.\n\nTreizi\u00e8me cause de mortalit\u00e9,\nSans distinction d'\u00e2ge, il frappe sans piti\u00e9,\nEntre 10 et 20 millions de tentatives,\nUn cri silencieux qui semble inaudible.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9pression, trouble bipolaire, schizophr\u00e9nie,\nLa souffrance mentale qui m\u00e8ne \u00e0 l'agonie,\nProbl\u00e8mes financiers, relations humaines,\nLes facteurs de stress, un cauchemar sans fin.\n\nAnomie sociale, pauvret\u00e9, ch\u00f4mage,\nL'environnement qui pousse au naufrage,\nCroyances religieuses, poids des traditions,\nInfluencent les taux, contraignant les passions.\n\n[Refrain]\nMais l'espoir brille dans l'ombre,\nDes r\u00e9seaux d'assistance, des mains qui tendent,\nProgrammes de pr\u00e9vention, luttant avec ferveur,\nPour sauver des vies, offrir un meilleur avenir."}, {"titre": "Motivation", "text_origine": "La motivation d\u00e9signe, au sein d'un organisme vivant, la composante ou le processus en jeu pour l'engagement dans une activit\u00e9 pr\u00e9cise.\nElle en d\u00e9termine le d\u00e9clenchement, la direction, l'intensit\u00e9 et en assure la prolongation jusqu'\u00e0 l'aboutissement ou l'interruption.\nCette notion se distingue du potentiel, de l'odorat ou encore de l'optimisme. La motivation prend de nos jours une place de premier plan dans les organisations. Elle est d\u00e9terminante pour l'apprentissage (y compris chez les nourrissons) et g\u00e9n\u00e8re la productivit\u00e9 dans de nombreuses activit\u00e9s personnelles ou professionnelles.\nSe manifestant habituellement par le d\u00e9ploiement d'une puissance (sous divers aspects tels que la sym\u00e9trie, la confiance, la pers\u00e9v\u00e9rance), la motivation est parfois trivialement assimil\u00e9e \u00e0 une \u00ab r\u00e9serve d'\u00e9nergie \u00bb.\nMais plus qu'une forme \u00ab capacit\u00e9 potentielle \u00bb, la motivation de r\u00e9gulation d'une multitude de param\u00e8tres relatifs aux opportunit\u00e9s d'un environnement et aux sollicitations d'une situation. Aussi, le r\u00f4le de la motivation est-il proportionn\u00e9 aux degr\u00e9s d'ambigu\u00eft\u00e9 et d'ambivalence d'une situation : elle doit dissiper la complexit\u00e9 voire la confusion des donn\u00e9es et leur conf\u00e9rer diff\u00e9rentes valeurs avant d'en tirer une conclusion sur le plan du comportement : le choix et l'investissement dans la direction pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\n\n\u00ab Rien n'est plus insondable que le syst\u00e8me de motivations derri\u00e8re nos actions. \u00bb\n\nL'interrogation portant sur la motivation \u00e9merge principalement dans les situations o\u00f9 son r\u00f4le de d\u00e9lib\u00e9ration interne est requis prioritairement ; c'est-\u00e0-dire avant tout quand l'organisme est face \u00e0 une dimension quelconque de concurrence, une priorit\u00e9 ou hi\u00e9rarchie devant \u00e9merger pour permettre l'action. De ce point de vue, bien que les probl\u00e9matiques ne soient pas \u00e9quivalentes, deux types de concurrence sont identifiables :\n\nla \u00ab concurrence psychologique \u00bb des attentes individuelles, par exemple, choisir entre l'action et le repos ;\nles situations collectives o\u00f9 \u2014 face aux m\u00eames exigences \u2014 les motivations individuelles sont le facteur de diff\u00e9renciation des conduites : apprentissage, comp\u00e9titions, activit\u00e9s collectives, etc.", "element_cle": "1. La motivation est un processus qui d\u00e9termine l'engagement dans une activit\u00e9 pr\u00e9cise.\n2. Elle joue un r\u00f4le central dans les organisations et dans l'apprentissage.\n3. La motivation est li\u00e9e \u00e0 la productivit\u00e9 dans les activit\u00e9s personnelles et professionnelles.\n4. Elle implique la r\u00e9gulation de diff\u00e9rents param\u00e8tres et la prise de d\u00e9cisions.\n5. La motivation \u00e9merge lorsque des choix ou des priorit\u00e9s doivent \u00eatre \u00e9tablis.", "rap": "[Couplet 1]\nLa motivation, c'est ce qui fait bouger\nElle nous pousse \u00e0 avancer sans jamais s'arr\u00eater\nDans nos activit\u00e9s, dans notre apprentissage\nElle est l\u00e0 pour nous porter, nous pr\u00eater courage\n\nElle joue un r\u00f4le central, dans notre quotidien\nDans les organisations, elle est notre soutien\nElle nous pousse \u00e0 donner le meilleur de nous-m\u00eame\nEt \u00e0 relever les d\u00e9fis, m\u00eame quand on a du mal\n\n[Refrain]\nMotivation, d\u00e9termination, on avance\nRien ne peut nous arr\u00eater, on a confiance\nDans nos activit\u00e9s, on donne le meilleur\nOn reste motiv\u00e9s, on ne baisse pas les bras, jamais, jamais\n\n[Couplet 2]\nLa motivation, c'est la cl\u00e9 de la productivit\u00e9\nElle nous aide \u00e0 atteindre nos objectifs, sans piti\u00e9\nQu'elle soit personnelle ou professionnelle\nElle nous pousse \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, r\u00e9elle\n\nPour \u00eatre motiv\u00e9, il faut faire des choix\n\u00c9tablir nos priorit\u00e9s, rester en \u00e9quilibre, c'est la loi\nElle \u00e9merge quand on sait ce qu'on veut vraiment\nElle nous pousse \u00e0 l'action, \u00e0 devenir performant\n\n[Refrain]\nMotivation, d\u00e9termination, on avance\nRien ne peut nous arr\u00eater, on a confiance\nDans nos activit\u00e9s, on donne le meilleur\nOn reste motiv\u00e9s, on ne baisse pas les bras, jamais, jamais"}, {"titre": "Syndrome de M\u00fcnchhausen", "text_origine": "Le syndrome de M\u00fcnchhausen, \u00e9galement appel\u00e9 \u00ab pathomimie \u00bb ou \u00ab trouble factice \u00bb, est un terme d\u00e9signant une pathologie psychologique caract\u00e9ris\u00e9e par un besoin de simuler une maladie ou un traumatisme dans le but d'attirer l'attention ou la compassion. Il s'agit de la forme la plus grave des troubles factices, associ\u00e9e \u00e0 un pronostic tr\u00e8s d\u00e9favorable  \u00e0 long terme. Cette pathologie est souvent associ\u00e9 \u00e0 un trouble s\u00e9v\u00e8re de la personnalit\u00e9, notamment \"borderline\" (trouble de la personnalit\u00e9 limite) ou encore psychopathique.\nLa Classification internationale des maladies \u2014 10e r\u00e9vision (CIM-10) \u2014 inventorie ce trouble factice dans son chapitre 05 d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab Troubles mentaux et du comportement \u00bb et le pr\u00e9sente comme appartenant aux \u00ab troubles de la personnalit\u00e9 et du comportement chez l'adulte \u00bb. \n\nCette classification, publi\u00e9e par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9, pr\u00e9sente ce trouble sous la d\u00e9nomination de \u00ab production intentionnelle ou simulation de sympt\u00f4mes ou d\u2019incapacit\u00e9s, soit physiques, soit psychologiques \u00bb (F68.1). Ce syndrome est donc reconnu et r\u00e9pertori\u00e9 en tant que \u00ab trouble factice avec sympt\u00f4mes physiques \u00bb.\nLes patients atteints de ce syndrome peuvent pr\u00e9senter, dans les cas les plus graves, de multiples cicatrices d'op\u00e9rations \u00e0 la suite d'hospitalisations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es pour des affections simul\u00e9es ou li\u00e9es \u00e0 des actes d'automutilation. Ils peuvent \u00eatre volontairement querelleurs, voire agressifs, s'ils n'obtiennent pas l'attention souhait\u00e9e \u00e0 la suite de la d\u00e9claration de leurs sympt\u00f4mes. Les troubles provoqu\u00e9s volontairement les plus fr\u00e9quents incluent convulsions, saignements dus \u00e0 la prise d'anticoagulants, vomissements et diarrh\u00e9es ainsi que fi\u00e8vre et \u00e9ruptions cutan\u00e9es. Ce sont \u00e9galement des patients qui simulent des maladies ou ing\u00e8rent des substances m\u00e9dicamenteuses dans le but de provoquer de faux sympt\u00f4mes et ainsi gagner l'attention du milieu m\u00e9dical.\nLe syndrome de M\u00fcnchhausen dit \u00ab simple \u00bb ou \u00ab classique \u00bb est \u00e9galement li\u00e9 au syndrome de M\u00fcnchhausen par procuration, terme d\u00e9signant l'attitude d'un individu qui blesse ou rend volontairement malade une personne dont il a la charge, la tutelle ou la responsabilit\u00e9 (tr\u00e8s souvent un jeune enfant), dans le but d'obtenir de l'attention et de la compassion pour lui-m\u00eame en tant que responsable ou d\u00e9positaire de l'autorit\u00e9 sur cette autre personne. \nIl existe \u00e9galement l'expression dite du syndrome de M\u00fcnchhausen par Internet pour d\u00e9crire le comportement adopt\u00e9 par un internaute feignant une maladie sur un forum de discussion ou une messagerie instantan\u00e9e.", "element_cle": "1. Le syndrome de M\u00fcnchhausen est une pathologie psychologique caract\u00e9ris\u00e9e par la simulation d'une maladie ou d'un traumatisme pour attirer l'attention.\n2. C'est la forme la plus grave des troubles factices et est associ\u00e9e \u00e0 un pronostic d\u00e9favorable \u00e0 long terme.\n3. Il est souvent associ\u00e9 \u00e0 un trouble s\u00e9v\u00e8re de la personnalit\u00e9, comme le trouble borderline.\n4. Le syndrome de M\u00fcnchhausen est r\u00e9pertori\u00e9 dans la Classification internationale des maladies (CIM-10) en tant que trouble factice avec sympt\u00f4mes physiques.\n5. Les patients atteints de ce syndrome peuvent pr\u00e9senter de multiples cicatrices d'op\u00e9rations suite \u00e0 des hospitalisations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es pour des affections simul\u00e9es ou li\u00e9es \u00e0 des automutilations.\n6. Ils peuvent \u00e9galement \u00eatre volontairement querelleurs ou agressifs s'ils n'obtiennent pas l'attention souhait\u00e9e.\n7. Les sympt\u00f4mes les plus fr\u00e9quents sont les convulsions, les saignements dus aux anticoagulants, les vomissements, les diarrh\u00e9es, la fi\u00e8vre et les \u00e9ruptions cutan\u00e9es.\n8. Les patients simulent des maladies ou ing\u00e8rent des substances m\u00e9dicamenteuses pour provoquer de faux sympt\u00f4mes et attirer l'attention du milieu m\u00e9dical.", "rap": "[Couplet 1]\nIci on parle d'un syndrome bien vicieux\nM\u00fcnchhausen, une pathologie s\u00e9rieuse\nSimulation de maladies, d'traumatismes\nJuste pour attirer l'attention, c'est triste\n\n\u00c7a commence avec une personnalit\u00e9 trouble\nBorderline, ils ont bien du mal \u00e0 se cadrer\nDans la CIM-10, c'est r\u00e9pertori\u00e9 \nTrouble factice avec sympt\u00f4mes physiques\n\n[Refrain]\nSyndrome de M\u00fcnchhausen, l'appel \u00e0 l'attention\nDes cicatrices, des op\u00e9rations fictives\nIls veulent qu'on s'occupe d'eux, c'est leur obsession\nOn parle convulsions, saignements, fi\u00e8vre et vomitives\n\n[Couplet 2]\nDes hospitalisations, encore et encore\nPour des affections simul\u00e9es, ou auto-inflig\u00e9es\nIls cherchent \u00e0 cr\u00e9er du chaos, \u00e0 s'faire noter\nSi \u00e7a marche pas, l'agressivit\u00e9 est de mise\n\nIls simulent des maladies, ing\u00e8rent des substances\nJuste pour provoquer des faux sympt\u00f4mes\nAu milieu m\u00e9dical, c'est une lutte, une question\nD'attention qu'ils cherchent, c'est leur royaume\n\n[Refrain]\nSyndrome de M\u00fcnchhausen, l'appel \u00e0 l'attention\nDes cicatrices, des op\u00e9rations fictives\nIls veulent qu'on s'occupe d'eux, c'est leur obsession\nOn parle convulsions, saignements, fi\u00e8vre et vomitives"}, {"titre": "Captivit\u00e9 (animal)", "text_origine": "Les animaux vivants d\u00e9tenus par des humains et qu'on emp\u00eache de s'\u00e9chapper sont dits en captivit\u00e9. Le terme s'applique habituellement aux animaux sauvages d\u00e9tenus en confinement,, mais peut \u00e9galement s'\u00e9tendre aux animaux domestiques, comme les animaux de compagnie ou ceux issus de l'\u00e9levage. Peuvent \u00eatre inclus, par exemple, les animaux de ferme, vivant chez des particuliers, en zoo, cirque ou laboratoire de recherche m\u00e9dicale. Les animaux captifs peuvent \u00eatre class\u00e9s selon les motifs, objectifs et conditions de d\u00e9tention.", "element_cle": "1. La captivit\u00e9 d\u00e9signe la d\u00e9tention d'animaux par des humains pour les emp\u00eacher de s'\u00e9chapper.\n2. Ce terme est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour les animaux sauvages d\u00e9tenus en confinement, mais peut \u00e9galement s'appliquer aux animaux domestiques.\n3. Les animaux captifs peuvent inclure ceux vivant chez des particuliers, dans des zoos, des cirques ou des laboratoires de recherche m\u00e9dicale.\n4. Diff\u00e9rents motifs, objectifs et conditions de d\u00e9tention peuvent permettre de classer les animaux captifs.\n5. La captivit\u00e9 des animaux est un sujet controvers\u00e9 qui soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques et de bien-\u00eatre animal.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les zoos ou dans les cirques, des animaux captifs\nPriv\u00e9s de leur libert\u00e9, enferm\u00e9s dans ces r\u00e9cifs\nD\u00e9tention par les humains, les gardiens de leur sort\nCaptivit\u00e9 impos\u00e9e, comme une prison, tr\u00e8s fort\n\n[Couplet 2]\nChez les particuliers, ou dans les labos\nLes animaux vivent, loin de leur \u00e9cho\nExp\u00e9rimentations sans fin, pour la recherche m\u00e9dicale\nLeurs droits bafou\u00e9s, leur vie devient banale\n\n[Refrain]\nCaptivit\u00e9, quel triste destin\nLes animaux souffrent, \u00e7a ne peut pas \u00eatre sain\nLe monde doit se r\u00e9veiller, prendre conscience des faits\nLaissons-les vivre libres, c'est notre devoir parfait"}, {"titre": "M\u00e9tabolites secondaires des plantes", "text_origine": "Les m\u00e9tabolites secondaires des plantes sont des compos\u00e9s chimiques synth\u00e9tis\u00e9s par les plantes, c'est-\u00e0-dire des compos\u00e9s phytochimiques, qui remplissent des fonctions non essentielles, de sorte que leur absence n'est pas mortelle pour l'organisme, contrairement aux m\u00e9tabolites primaires. Les m\u00e9tabolites secondaires sont impliqu\u00e9s dans les interactions \u00e9cologiques entre la plante et son environnement.\nLes diff\u00e9rents m\u00e9tabolites secondaires ont une distribution restreinte dans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, et certains ne se trouvent que chez une seule esp\u00e8ce ou un seul groupe taxonomique, de sorte qu'ils sont souvent utiles en chimiotaxonomie.", "element_cle": "1. Les m\u00e9tabolites secondaires des plantes sont des compos\u00e9s chimiques synth\u00e9tis\u00e9s par les plantes.\n2. Ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme des compos\u00e9s phytochimiques et remplissent des fonctions non essentielles.\n3. Leur absence n'est pas mortelle pour l'organisme contrairement aux m\u00e9tabolites primaires.\n4. Les m\u00e9tabolites secondaires jouent un r\u00f4le dans les interactions \u00e9cologiques entre la plante et son environnement.\n5. Ces compos\u00e9s ont une distribution restreinte dans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, et certains sont sp\u00e9cifiques \u00e0 une seule esp\u00e8ce ou groupe taxonomique.\n6. Les m\u00e9tabolites secondaires sont souvent utilis\u00e9s en chimiotaxonomie pour \u00e9tudier la classification des plantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLes m\u00e9tabolites secondaires, des plantes g\u00e9n\u00e9reuses,\nCes compos\u00e9s chimiques, qui ont une fonction pr\u00e9cieuse.\nSynth\u00e9tis\u00e9s par les v\u00e9g\u00e9taux, de mani\u00e8re in\u00e9dite,\nIls remplissent des r\u00f4les, qui sont non essentiels, c'est clair et net.\n\nIls sont pas mortels, contrairement aux primaires,\nMais ils jouent un r\u00f4le important, dans les interactions n\u00e9cessaires.\nEcologiques, entre la plante et son environnement,\nCes m\u00e9tabolites secondaires, sont tout simplement fascinants.\n\n[Refrain]\nM\u00e9tabolites secondaires, si importants dans la nature,\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, d\u00e9ploie toute sa stature.\nCes compos\u00e9s sp\u00e9cifiques, \u00e0 chaque esp\u00e8ce ou groupe,\nLa chimiotaxonomie, d\u00e9voile l'identit\u00e9 des plantes en groupe.\n\n[Couplet 2]\nCes m\u00e9tabolites restreints, dans leur distribution,\nNous montrent l'unicit\u00e9, de chaque composition.\nCertains sont m\u00eame utilis\u00e9s, pour classer les plantes,\nEn chimiotaxonomie, une discipline qui nous enchante.\n\nLes m\u00e9tabolites secondaires, des plantes qui s'expriment,\nIls nous enseignent l'importance, d'une diversit\u00e9 sublime.\nIls sont l\u00e0 pour nous rappeler, toute la richesse v\u00e9g\u00e9tale,\nEt leur \u00e9tude nous ouvre, les portes d'une connaissance essentielle.\n\n[Refrain]\nM\u00e9tabolites secondaires, si importants dans la nature,\nLe r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal, d\u00e9ploie toute sa stature.\nCes compos\u00e9s sp\u00e9cifiques, \u00e0 chaque esp\u00e8ce ou groupe,\nLa chimiotaxonomie, d\u00e9voile l'identit\u00e9 des plantes en groupe."}, {"titre": "D\u00e9fense des plantes par champignons endophytes", "text_origine": "La d\u00e9fense des plantes par des champignons endophytes se produit lorsque des champignons endophytes, qui vivent en symbiose avec la majorit\u00e9 des plantes en p\u00e9n\u00e9trant dans leurs cellules, sont utilis\u00e9s comme moyen de d\u00e9fense indirecte contre les herbivores,.\nEn \u00e9change de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques glucidiques, le champignon fournit \u00e0 la plante des avantages qui peuvent comprendre une am\u00e9lioration de l'absorption de l'eau ou des nutriments, la tol\u00e9rance \u00e0 diff\u00e9rents stress tels (exc\u00e8s de sel, vie \u00e0 l'ombre, attaques de champignons pathog\u00e8nes, ultraviolets, une protection contre les insectes, oiseaux  et mammif\u00e8res phytophages.\nUne fois associ\u00e9s, les champignons modifient la teneur en nutriments de la plante et am\u00e9liorent ou d\u00e9clenchent la production de m\u00e9tabolites secondaires.\nLe changement de la composition chimique agit pour dissuader l'herbivorie des insectes, le p\u00e2turage par les ongul\u00e9s ou l'oviposition par les insectes adultes.\nLa d\u00e9fense par les endophytes peut aussi \u00eatre efficace contre les agents pathog\u00e8nes et les dommages non li\u00e9s aux herbivores.\nElle se distingue des autres formes de d\u00e9fense indirecte en ce que les champignons vivent \u00e0 l'int\u00e9rieur des cellules de la plante et alt\u00e8rent directement sa physiologie.\nEn revanche, les autres d\u00e9fenses biotiques, tels que les pr\u00e9dateurs ou les parasites des herbivores attaquant la plante, sont g\u00e9n\u00e9ralement attir\u00e9es par des compos\u00e9s organiques volatils (ou compos\u00e9s s\u00e9miochimiques) \u00e9mis en r\u00e9action aux dommages ou par des \u00ab r\u00e9compenses \u00bb (nourriture, abri) fournies par la plante\n.\nCes d\u00e9fenseurs diff\u00e8rent par le temps qu'ils passent avec la plante : depuis un certain temps pour assurer la ponte par oviposition jusqu'\u00e0 une dur\u00e9e de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations, comme dans la relation de mutualisme fourmi-acacia .\nLes champignons endophytes tendent \u00e0 vivre avec la plante pendant toute leur existence.", "element_cle": "1. Les champignons endophytes vivent en symbiose avec la majorit\u00e9 des plantes en p\u00e9n\u00e9trant dans leurs cellules.\n2. Les champignons endophytes offrent des avantages \u00e0 la plante en \u00e9change de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques.\n3. La pr\u00e9sence des champignons endophytes modifie la composition chimique de la plante et am\u00e9liore sa d\u00e9fense contre les herbivores et les agents pathog\u00e8nes.\n4. Les champignons endophytes vivent \u00e0 l'int\u00e9rieur des cellules de la plante et alt\u00e8rent directement sa physiologie.\n5. Contrairement \u00e0 d'autres formes de d\u00e9fense indirecte, les champignons endophytes restent avec la plante pendant toute leur vie.", "rap": "[Couplet 1]\nLes champignons endophytes, un duo avec les plantes\nSymbiose, dans leurs cellules ils s'incrustent\nUne alliance, une relation avantages-multiples\n\u00c9change d'\u00e9nergie, une \u00e9tape cruciale dans le puzzle\n\nIls modifient sans d\u00e9tour la chimie v\u00e9g\u00e9tale\nD\u00e9fense contre les pr\u00e9dateurs, ils en font des gal\u00e8res\nEndophytes, ces champions contre les pathog\u00e8nes\nProt\u00e9geant les plantes, agissant tel des sentinelles\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense des plantes par champignons endophytes,\nUne alliance solide, une symphonie qui s'invite\nChimie alt\u00e9r\u00e9e, protection assur\u00e9e,\nUne vie commune, une d\u00e9fense permanente\n\n[Couplet 2]\n\u00c0 l'int\u00e9rieur des cellules, ces champignons prosp\u00e8rent\nPhysiologie alt\u00e9r\u00e9e, les plantes en b\u00e9n\u00e9ficient\nDes boucliers naturels contre les ravageurs\nEndophytes durables, jamais ils ne se retirent\n\nPas de d\u00e9fense indirecte, ils restent \u00e0 leur c\u00f4t\u00e9\nTout au long de leur vie, ensemble ils cheminent\nChampignons endophytes, gardiens des terres fertiles\nUne symphonie naturelle, o\u00f9 la d\u00e9fense prime\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense des plantes par champignons endophytes,\nUne alliance solide, une symphonie qui s'invite\nChimie alt\u00e9r\u00e9e, protection assur\u00e9e,\nUne vie commune, une d\u00e9fense permanente"}, {"titre": "D\u00e9fense des plantes contre les herbivores", "text_origine": "La d\u00e9fense des plantes contre les herbivores ou r\u00e9sistance des plantes-h\u00f4tes (HPR, pour l'anglais host-plant resistance) comprend une s\u00e9rie d'adaptations qui ont \u00e9volu\u00e9 chez les plantes pour am\u00e9liorer leur survie et leur reproduction en r\u00e9duisant l'impact des herbivores.\nLes plantes peuvent ressentir qu'elles sont touch\u00e9es et peuvent recourir \u00e0 diverses strat\u00e9gies pour se d\u00e9fendre contre les dommages caus\u00e9s par les herbivores. Ces d\u00e9fenses peuvent \u00eatre structurales ou m\u00e9caniques, bas\u00e9es sur des structures particuli\u00e8res (comme les \u00e9pines ou les trichomes) ; soit chimiques par la production de m\u00e9tabolites secondaires, ou substances all\u00e9lochimiques, qui influencent le comportement, la croissance ou la survie des herbivores. Ces d\u00e9fenses chimiques peuvent agir comme r\u00e9pulsifs ou comme toxines pour les herbivores, ou diminuer la digestibilit\u00e9 des plantes.\nCette capacit\u00e9 qui se base sur les grands principes des interactions plante-agent pathog\u00e8ne (avec parfois une spirale d'adaptations et de contre-adaptations, r\u00e9sultante de la co\u00e9volution antagoniste) a pu \u00eatre favoris\u00e9e par la s\u00e9lection naturelle optimisant la valeur s\u00e9lective des plantes en pr\u00e9sence d'\u00e9v\u00e8nements d'herbivorie. Elle est, avec la tol\u00e9rance des v\u00e9g\u00e9taux et l'\u00e9vitement dans le temps ou dans l'espace (comportement qui r\u00e9duit la probabilit\u00e9 pour la plante d'\u00eatre d\u00e9couverte, par diss\u00e9mination des graines, plut\u00f4t que leur concentration, une taille r\u00e9duite, une croissance dans des lieux peu accessibles aux herbivores et une ph\u00e9nologie diff\u00e9rente), la principale strat\u00e9gie de d\u00e9fense des plantes contre les herbivores.\nChaque type de d\u00e9fense peut \u00eatre soit constitutive (toujours pr\u00e9sente chez la plante), soit induite (en) (produite en r\u00e9action au dommage ou au stress caus\u00e9 par les herbivores).\nHistoriquement les insectes sont les herbivores les plus significatifs (les deux tiers des esp\u00e8ces \u00e9tant herbivores) et l'\u00e9volution des plantes terrestres est \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 celle des insectes. Tandis que la plupart des d\u00e9fenses des plantes sont dirig\u00e9es contre les insectes, d'autres d\u00e9fenses ont \u00e9volu\u00e9 pour viser les herbivores vert\u00e9br\u00e9s, comme les oiseaux et les mammif\u00e8res.\nL'\u00e9tude des d\u00e9fenses des plantes contre les herbivores est importante, non seulement du point de vue de l'\u00e9volution, mais aussi pour l'effet direct que ces d\u00e9fenses ont sur l'agriculture, y compris sur les ressources alimentaires pour l'homme et le b\u00e9tail ; comme agents b\u00e9n\u00e9fiques dans les programmes de lutte biologique ; ainsi que dans la recherche sur les plantes d'importance m\u00e9dicale.", "element_cle": "1. La d\u00e9fense des plantes contre les herbivores est une adaptation qui am\u00e9liore leur survie et leur reproduction.\n2. Les plantes peuvent r\u00e9agir aux dommages caus\u00e9s par les herbivores en utilisant des strat\u00e9gies de d\u00e9fense structurales, m\u00e9caniques ou chimiques.\n3. Les d\u00e9fenses chimiques des plantes peuvent agir comme r\u00e9pulsifs ou toxines pour les herbivores, ou diminuer la digestibilit\u00e9 des plantes.\n4. La co\u00e9volution entre les plantes et les herbivores a favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement de ces m\u00e9canismes de d\u00e9fense.\n5. Les plantes peuvent avoir des d\u00e9fenses constitutives, toujours pr\u00e9sentes, ou des d\u00e9fenses induites en r\u00e9ponse aux dommages caus\u00e9s par les herbivores.\n6. Les insectes sont les herbivores les plus significatifs et l'\u00e9volution des plantes terrestres est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 celle des insectes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9fense des plantes contre les herbivores,\nC'est une adaptation pour leur survie et leur reproche.\nStrat\u00e9gies de d\u00e9fense, m\u00e9caniques ou chimiques,\nPour repousser les bestioles, \u00e9viter la panique.\n\n[Refrain]\nLes plantes se prot\u00e8gent, contre les attaques,\nLeur \u00e9volution, co\u00e9volu\u00e9e avec les malfaiteurs.\nD\u00e9fenses constitutives, induites en cas de choc,\nLes insectes, c'est l'ennemi, faut \u00eatre plus malin qu'eux.\n\n[Couplet 2]\nR\u00e9pulsifs, toxines, ou digestibilit\u00e9 en baisse,\nLes plantes ont plusieurs tours dans leur manche, \u00e7a c'est la classe.\nLa co\u00e9volution, un jeu de chat et de souris,\nEntre les plantes et les insectes, \u00e7a a pas de prix.\n\n[Refrain]\nLes plantes se prot\u00e8gent, contre les attaques,\nLeur \u00e9volution, co\u00e9volu\u00e9e avec les malfaiteurs.\nD\u00e9fenses constitutives, induites en cas de choc,\nLes insectes, c'est l'ennemi, faut \u00eatre plus malin qu'eux."}, {"titre": "Capsa\u00efcine", "text_origine": "La capsa\u00efcine (8-M\u00e9thyl-N-vanillyl-6-non\u00e9namide) est un compos\u00e9 chimique de la famille des alcalo\u00efdes, composant actif du piment (Capsicum). C\u2019est un irritant de l\u2019\u00e9pith\u00e9lium des cellules des mammif\u00e8res ; il produit une sensation de br\u00fblure dans la bouche, ce qui peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9l\u00e9ment gustatif int\u00e9ressant. Du point de vue biologique, ce compos\u00e9 permet aux fruits, et donc aux graines de la plante qui les produit, d'\u00eatre moins expos\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9dation ; de plus, contrairement aux mammif\u00e8res, les oiseaux ne sont pas sensibles \u00e0 son effet, ce qui favorise la dispersion des graines par des agents plus mobiles. La mol\u00e9cule est class\u00e9e parmi les m\u00e9tabolites secondaires.", "element_cle": "1. La capsa\u00efcine est un compos\u00e9 chimique pr\u00e9sent dans le piment.\n2. Elle est responsable de la sensation de br\u00fblure dans la bouche.\n3. La capsa\u00efcine permet aux fruits de la plante d'\u00eatre moins expos\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9dation.\n4. Les oiseaux ne sont pas sensibles \u00e0 l'effet de la capsa\u00efcine, favorisant ainsi la dispersion des graines.\n5. La capsa\u00efcine est class\u00e9e parmi les m\u00e9tabolites secondaires.", "rap": "[Couplet]\nLa capsa\u00efcine, compos\u00e9 chimique qui s'd\u00e9finit\nDans l'fruit du piment, elle donne du piquant\nUne sensation d'br\u00fblure, quand tu manges \u00e7a\nMais t'inqui\u00e8te pas, c'est pas dangereux, t'inqui\u00e8te pas\n\n[Refrain]\nCapsa\u00efcine, t'fais sentir chaud, t'fais danser le palais\nMais c'est pas pour tout l'monde, faut pas s'en aller\nLa nature est bien faite, elle a tout pr\u00e9vu\nLa capsa\u00efcine, c'est son truc, elle sait c'qu'elle fait\n\n[Couplet]\nLa capsa\u00efcine, elle est strat\u00e9gique, c'est clair\nElle prot\u00e8ge les piments, pas d'pr\u00e9dateurs dans l'air\nLes oiseaux, eux, sont pas sensibles \u00e0 son effet\nIls bouffent les graines et les dispersent, c'est parfait\n\n[Refrain]\nCapsa\u00efcine, t'fais sentir chaud, t'fais danser le palais\nMais c'est pas pour tout l'monde, faut pas s'en aller\nLa nature est bien faite, elle a tout pr\u00e9vu\nLa capsa\u00efcine, c'est son truc, elle sait c'qu'elle fait"}, {"titre": "Histoire \u00e9volutive des v\u00e9g\u00e9taux", "text_origine": "L\u2019histoire \u00e9volutive des v\u00e9g\u00e9taux est un processus de complexification croissante, depuis les premi\u00e8res algues, en passant par les bryophytes, les lycopodes et les foug\u00e8res, jusqu'aux complexes gymnospermes et angiospermes actuels. Bien que les v\u00e9g\u00e9taux plus primitifs continuent de prosp\u00e9rer, particuli\u00e8rement dans leur milieu d'origine, chaque nouveau degr\u00e9 d'organisation \u00e9volue et d\u00e9veloppe de nouvelles capacit\u00e9s qui lui permettent de mieux s'adapter \u00e0 de nouveaux milieux.\nTout porte \u00e0 penser que les algues (d'abord monocellulaires, puis pluricellulaires) sont apparues en milieu aquatique il y a au moins 1,2 milliard d'ann\u00e9es. La symbiose entre des bact\u00e9ries photosynth\u00e9tiques (cyanobact\u00e9ries) et des eucaryotes (biflagell\u00e9s) semble \u00eatre \u00e0 l'origine des algues vertes, apparues pendant l'Ordovicien, il y a pr\u00e8s de 500 millions d'ann\u00e9es, et produisant de la chlorophylle a et b. C'est \u00e0 l'Ordovicien sup\u00e9rieur que les v\u00e9g\u00e9taux partent \u00e0 la conqu\u00eate des terres, donnant naissance aux premi\u00e8res plantes terrestres. Celles-ci ont commenc\u00e9 \u00e0 se diversifier \u00e0 la fin du Silurien, il y a environ 420 millions d'ann\u00e9es, et les r\u00e9sultats de cette diversification sont visibles en d\u00e9tail dans un fossile du d\u00e9but du D\u00e9vonien connu sous le nom de flore de Rhynie.\nVers le milieu du D\u00e9vonien, la plupart des caract\u00e9ristiques connues des plantes actuelles sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes, y compris les racines, les feuilles et certains tissus secondaires tels que le bois. Les premi\u00e8res graines apparaissent \u00e0 la fin du D\u00e9vonien. \u00c0 cette \u00e9poque, les plantes avaient d\u00e9j\u00e0 atteint un degr\u00e9 de complexit\u00e9 qui leur permettait de former des for\u00eats de grands arbres.\nL'innovation par \u00e9volution continue apr\u00e8s le D\u00e9vonien. La plupart des groupes de v\u00e9g\u00e9taux ont \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9s par les extinctions Permo-Triassique, bien que les structures des communaut\u00e9s aient chang\u00e9. Ceci a peut-\u00eatre contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9volution des plantes \u00e0 fleurs au Trias (il y a environ 200 millions d'ann\u00e9es), ce groupe s'\u00e9tant fortement diversifi\u00e9 au Cr\u00e9tac\u00e9 et au Tertiaire.\nL'\u00e9volution la plus r\u00e9cente est celle des gramin\u00e9es, groupe qui est devenu important au milieu du Tertiaire, il y a environ 40 millions d'ann\u00e9es. Les gramin\u00e9es, comme de nombreux autres groupes, ont cr\u00e9\u00e9 de nouveaux m\u00e9canismes m\u00e9taboliques pour survivre au taux relativement faible de CO2 ainsi qu'aux conditions s\u00e8ches et chaudes des r\u00e9gions tropicales au cours des 10 derniers millions d'ann\u00e9es.", "element_cle": "1. L'histoire \u00e9volutive des v\u00e9g\u00e9taux se complexifie depuis les premi\u00e8res algues jusqu'aux gymnospermes et angiospermes actuelles.\n2. Les algues, monocellulaires puis pluricellulaires, sont apparues il y a au moins 1,2 milliard d'ann\u00e9es en milieu aquatique.\n3. Les plantes terrestres sont apparues pendant l'Ordovicien sup\u00e9rieur il y a environ 500 millions d'ann\u00e9es.\n4. Les plantes ont commenc\u00e9 \u00e0 se diversifier \u00e0 la fin du Silurien il y a environ 420 millions d'ann\u00e9es.\n5. Les premi\u00e8res caract\u00e9ristiques des plantes actuelles, telles que les racines, les feuilles et le bois, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes \u00e0 la fin du D\u00e9vonien.\n6. Les premi\u00e8res graines apparaissent \u00e0 la fin du D\u00e9vonien.\n7. Les plantes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 suffisamment complexes pour former des for\u00eats de grands arbres au D\u00e9vonien.\n8. Les extinctions Permo-Triassique ont provoqu\u00e9 des changements dans les communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, mais la plupart des groupes de v\u00e9g\u00e9taux ont surv\u00e9cu.\n9. Au Trias, il y a environ 200 millions d'ann\u00e9es, les plantes \u00e0 fleurs ont \u00e9volu\u00e9 de mani\u00e8re significative.", "rap": "[Couplet 1]\nL'\u00e9volution des v\u00e9g\u00e9taux, une histoire complexe\nDes algues aux angiospermes, leur \u00e9volution se tresse\nMonocellulaires au d\u00e9part, puis pluricellulaires\nDans les eaux, les algues sont n\u00e9es y'a des milliards d'ann\u00e9es\n\n[Refrain]\nL'histoire des v\u00e9g\u00e9taux, un voyage dans le temps\nDes racines aux feuilles, ils se sont d\u00e9velopp\u00e9s lentement\nDe l'Ordovicien \u00e0 nos jours, leur diversit\u00e9 grandit\nL'\u00e9volution, la nature, une danse infinie\n\n[Couplet 2]\nIl y a 500 millions d'ann\u00e9es, les plantes terrestres naissent\nPendant l'Ordovicien, leur r\u00e8gne commence et ne cesse\nFin du Silurien, 420 millions d'ann\u00e9es d\u00e9filent\nLes plantes se diversifient, leur r\u00e8gne brille\n\n[Refrain]\nL'histoire des v\u00e9g\u00e9taux, un voyage dans le temps\nDes racines aux feuilles, ils se sont d\u00e9velopp\u00e9s lentement\nDe l'Ordovicien \u00e0 nos jours, leur diversit\u00e9 grandit\nL'\u00e9volution, la nature, une danse infinie\n\n[Outro]\nDu D\u00e9vonien, les premi\u00e8res graines apparaissent\nLes plantes, grandes et majestueuses, for\u00eats en liesse\nLes extinctions surviennent, d\u00e9fis \u00e0 surmonter\nMais les v\u00e9g\u00e9taux r\u00e9sistent, continuent de prosp\u00e9rer\n\n[Refrain]\nL'histoire des v\u00e9g\u00e9taux, un voyage dans le temps\nDes racines aux feuilles, ils se sont d\u00e9velopp\u00e9s lentement\nDe l'Ordovicien \u00e0 nos jours, leur diversit\u00e9 grandit\nL'\u00e9volution, la nature, une danse infinie"}, {"titre": "Produit naturel", "text_origine": "Un produit naturel est un compos\u00e9 chimique ou une substance produite par un organisme vivant, c'est-\u00e0-dire qui se trouve dans la nature,. Au sens le plus large, un produit naturel est toute substance produite par la vie,. Les produits naturels peuvent \u00e9galement \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s par synth\u00e8se chimique (semi-synth\u00e8se et synth\u00e8se totale) et ont jou\u00e9 un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement du domaine de la chimie organique en fournissant des cibles synth\u00e9tiques difficiles. Le terme \u00ab produit naturel \u00bb a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 des fins commerciales pour d\u00e9signer les cosm\u00e9tiques, les compl\u00e9ments alimentaires et les aliments produits \u00e0 partir de sources naturelles sans ingr\u00e9dients artificiels ajout\u00e9s[source insuffisante].\nGr\u00e2ce aux am\u00e9liorations techniques (programmes de criblage \u00e0 haut d\u00e9bit, techniques de s\u00e9paration et isolement), le nombre de produits naturels d\u00e9couverts au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle d\u00e9passe le million (nombre sur-\u00e9valu\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui est accessible). 50 \u00e0 60 % de ces compos\u00e9s sont produits par les plantes et 5 % environ ont une origine microbienne. 20 \u00e0 25 % de ces produits sont des compos\u00e9s bioactifs naturels et pr\u00e8s de 10 % sont isol\u00e9s de micro-organismes (22 500 dont 9 000 sont issus des champignons),.\nDans le domaine de la chimie organique, la d\u00e9finition des produits naturels se limite d'habitude aux compos\u00e9s organiques purifi\u00e9s isol\u00e9s de sources naturelles qui sont produits par les voies du m\u00e9tabolisme primaire ou secondaire. Dans le domaine de la chimie m\u00e9dicale, la d\u00e9finition se limite souvent aux m\u00e9tabolites secondaires,.  Les m\u00e9tabolites secondaires ne sont pas essentiels \u00e0 la survie, mais procurent n\u00e9anmoins aux organismes qui les produisent un avantage \u00e9volutif. De nombreux m\u00e9tabolites secondaires sont cytotoxiques et ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et optimis\u00e9s au cours de l'\u00e9volution pour \u00eatre utilis\u00e9s comme agents de \u00ab guerre chimique \u00bb contre les proies, les pr\u00e9dateurs et les organismes concurrents.\nLes produits naturels ont parfois un effet th\u00e9rapeutique b\u00e9n\u00e9fique en tant que m\u00e9dicaments traditionnels pour le traitement des maladies, ce qui permet d'obtenir des connaissances pour en tirer des composants actifs en tant que compos\u00e9s t\u00eate de s\u00e9rie (en) pour la d\u00e9couverte de m\u00e9dicaments (en). Bien que les produits naturels aient inspir\u00e9 beaucoup des m\u00e9dicaments approuv\u00e9s par l'Agence am\u00e9ricaine des produits alimentaires et m\u00e9dicamenteux, leur mise au point (en) \u00e0 partir de sources naturelles a fait l'objet d'une attention d\u00e9croissante de la part des entreprises pharmaceutiques, en partie en raison d'un acc\u00e8s et d'un approvisionnement peu fiables, de probl\u00e8mes de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, de la variabilit\u00e9 saisonni\u00e8re ou environnementale de la composition et de la perte des sources caus\u00e9es par le rythme croissant d'extinction des esp\u00e8ces.", "element_cle": "1. Un produit naturel est un compos\u00e9 chimique ou une substance produite par un organisme vivant.\n2. Les produits naturels peuvent \u00eatre synth\u00e9tis\u00e9s chimiquement, mais ont jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le d\u00e9veloppement de la chimie organique.\n3. Les produits naturels sont \u00e9galement utilis\u00e9s dans les cosm\u00e9tiques, les compl\u00e9ments alimentaires et les aliments naturels.\n4. Le nombre de produits naturels d\u00e9couverts d\u00e9passe le million, avec une majorit\u00e9 provenant des plantes et des micro-organismes.\n5. Les produits naturels ont des compos\u00e9s bioactifs et certains sont utilis\u00e9s comme agents de d\u00e9fense chimique par les organismes vivants.\n6. Certains produits naturels ont des effets th\u00e9rapeutiques.", "rap": "[Couplet 1]\nUn produit naturel, c'est du vivant qui s'exprime\nUn compos\u00e9 chimique, une substance sublime\nDans le d\u00e9veloppement de la chimie organique\nLes produits naturels sont des acteurs authentiques\n\nIls synth\u00e9tisent, ils captivent notre attention\nCosm\u00e9tiques, compl\u00e9ments, ils sont en action\nDes millions de d\u00e9couvertes, des tr\u00e9sors in\u00e9puisables\nPlantes, micro-organismes, ils sont incontournables\n\n[Refrain]\nProduits naturels, des forces vives de la nature\n\u00c0 la fois agents de d\u00e9fense et source de gu\u00e9rison pure\nNous ouvrent les portes vers un monde magique\nDans la chimie organique, ces joyaux sont prodigieux\n\n[Couplet 2]\nBioactifs, th\u00e9rapeutiques, ils ont tout pour plaire\nAider notre sant\u00e9, c'est leur mission premi\u00e8re\nDes agents de d\u00e9fense chimique, des boucliers naturels\nLes organismes vivants savent se prot\u00e9ger du r\u00e9el\n\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements marquants dans leur parcours\nDes d\u00e9couvertes qui ont pos\u00e9 les jalons de l'amour\nPour les produits naturels, leur pouvoir infini\n\u00c9duquons-nous sur ces tr\u00e9sors, c'est l'essentiel de la vie\n\n[Refrain]\nProduits naturels, des forces vives de la nature\n\u00c0 la fois agents de d\u00e9fense et source de gu\u00e9rison pure\nNous ouvrent les portes vers un monde magique\nDans la chimie organique, ces joyaux sont prodigieux"}, {"titre": "Communication chez les plantes", "text_origine": "En botanique, la communication chez les plantes, appel\u00e9e aussi communication des plantes ou communication v\u00e9g\u00e9tale n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine mais implique chez la plante \u00e9mettrice une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal (compos\u00e9 s\u00e9miochimique, signal \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineux) en fonction de stimuli environnementaux, associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide de l'organisme r\u00e9cepteur (micro-organismes, champignons, animaux, plante de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une autre esp\u00e8ce).\nUne des modalit\u00e9s est la communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes, domaine de recherche prolifique qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La communication chez les plantes n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine.\n2. La communication des plantes implique une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal en fonction de stimuli environnementaux.\n3. Les plantes peuvent \u00e9mettre des signaux s\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques, sonores, hydrauliques ou lumineux.\n4. La communication des plantes est associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide des organismes r\u00e9cepteurs.\n5. La communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes est un domaine de recherche qui a d\u00e9but\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication chez les plantes, c'est fascinant\nPas comme chez nous, c'est un acte insouciant\nLes plantes \u00e9mettent des signaux conditionnels\nEn fonction des stimuli de leur environnement r\u00e9el\n\nDes signaux s\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques ou sonores\nLes plantes utilisent tous les langages, elles sont fortes\nElles envoient des messages hydrauliques ou lumineux\nPour s'adapter rapidement et rester au milieu des preux\n\n[Refrain]\nLa communication des plantes, c'est complexe\nUne r\u00e9ponse rapide pour rester connect\u00e9\nDepuis 1983, les chercheurs ont commenc\u00e9\nA \u00e9tudier ce ph\u00e9nom\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis, engag\u00e9\n\n[Couplet 2]\nLa communication inter-plantes, un lien secret\nDes \u00e9changes de signaux qui peuvent para\u00eetre abstraits\nLes plantes se parlent dans leur langage subtil\nPour se prot\u00e9ger, s'entraider, dans un monde hostile\n\nC'est un domaine de recherche en constante \u00e9volution\nLes myst\u00e8res des plantes, une immense constitution\nAlors ouvrez vos yeux sur leur communication unique\nEt d\u00e9couvrez l'intelligence de ces \u00eatres magnifiques\n\n[Refrain]\nLa communication des plantes, c'est complexe\nUne r\u00e9ponse rapide pour rester connect\u00e9\nDepuis 1983, les chercheurs ont commenc\u00e9\nA \u00e9tudier ce ph\u00e9nom\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis, engag\u00e9"}, {"titre": "Solastalgie", "text_origine": "La solastalgie est une forme de souffrance et de d\u00e9tresse psychique ou existentielle caus\u00e9e par les changements environnementaux pass\u00e9s, en particulier concernant la destruction des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la biodiversit\u00e9, et par extension le r\u00e9chauffement climatique. Elle se rapproche en cela de l'\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9.\nLe concept de solastalgie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2003 par le philosophe australien de l\u2019environnement Glenn Albrecht et s\u2019applique \u00e0 certains liens entre la sant\u00e9 humaine et la sant\u00e9 environnementale, y compris la sant\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes, en particulier \u00e0 travers \u00ab les effets cumulatifs des changements climatiques et environnementaux sur la sant\u00e9 mentale, \u00e9motionnelle et spirituelle \u00bb. On distingue la solastalgie, li\u00e9e au deuil de ce qui est d\u00e9j\u00e0 perdu , de l'\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9, li\u00e9e \u00e0 ce qui peut arriver ou \u00eatre perdu (associ\u00e9e \u00e0 un stress pr\u00e9-traumatique, en r\u00e9f\u00e9rence au stress post-traumatique). Les changements (potentiellement cataclysmiques et d'ampleur plan\u00e9taire si rien n'est fait \u00e0 la mesure du probl\u00e8me) sont d\u00e9j\u00e0 en cours et pour partie d\u00e9finitifs ; pour Vaishnavi Bhamidi (2019), ils sont tels que \u00ab le degr\u00e9 de traumatisme psychologique auquel un ph\u00e9nom\u00e8ne aussi r\u00e9pandu que le changement climatique peut donner lieu est sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb.\nLa m\u00e9decin Alice Desbiolles d\u00e9crit la solastalgie comme \u00ab l'expression du lien qui existe entre la d\u00e9tresse des \u00e9cosyst\u00e8mes et la d\u00e9tresse psychologique, quand la premi\u00e8re engendre la seconde \u00bb,.\nSelon Baptiste Morizot, la solastalgie fait partie des \u00ab signaux faibles \u00bb qui int\u00e9ressent les prospectivistes ; \u00ab nous ne sommes plus \u00ab chez nous \u00bb \u00bb, semble penser un nombre croissant d'\u00eatres humains qui ne reconnaissent plus \u00ab leur \u00bb ou \u00ab la \u00bb plan\u00e8te, notamment parce que \u00ab le climat qui pr\u00e9side \u00e0 toutes les dynamiques \u00e9cologiques est perturb\u00e9. \u00bb.\nSelon une \u00e9tude parue en 2019, \u00ab Compte tenu de la rapidit\u00e9 et de l'ampleur des changements climatiques ainsi que de la perte de biodiversit\u00e9, de la pollution, de la d\u00e9forestation, de l'extraction d\u00e9brid\u00e9e de ressources et d'autres probl\u00e8mes environnementaux, de plus en plus de personnes seront confront\u00e9es \u00e0 la solastalgie \u00bb.", "element_cle": "1. La solastalgie est une forme de souffrance psychique caus\u00e9e par les changements environnementaux.\n2. Le concept de solastalgie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2003 par le philosophe australien Glenn Albrecht.\n3. La solastalgie est li\u00e9e aux effets cumulatifs des changements climatiques sur la sant\u00e9 mentale et \u00e9motionnelle.\n4. Elle se distingue de l'\u00e9co-anxi\u00e9t\u00e9, qui est li\u00e9e \u00e0 ce qui peut arriver dans le futur.\n5. Les changements environnementaux ont un impact traumatique sans pr\u00e9c\u00e9dent sur la sant\u00e9 psychologique des individus.", "rap": "[Couplet 1]\nLa solastalgie, une d\u00e9tresse infernale\nCauchemar environnemental, une souffrance mentale\nGlenn Albrecht, philosophe australien \u00e0 la barre\nEn 2003, il nous pr\u00e9sente son concept bizarre\n\n[Couplet 2]\nLa solastalgie li\u00e9e aux changements climatiques\nUne d\u00e9tresse \u00e9motionnelle, c'est dramatique\nImpact traumatique, des effets cumulatifs\nSur nos esprits, c'est un mal intrusif\n\n[Refrain]\nSolastalgie, solastalgie, c'est notre r\u00e9alit\u00e9\nLes changements environnementaux, notre calamit\u00e9\nLa sant\u00e9 mentale en p\u00e9ril, c'est un fait av\u00e9r\u00e9\nIl est temps d'agir, de pr\u00e9server notre f\u00e9licit\u00e9"}, {"titre": "Ver", "text_origine": "Dans les classifications scientifiques, les vers constituent un groupe tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne d'animaux invert\u00e9br\u00e9s qui partagent une caract\u00e9ristique commune, \u00e0 savoir un corps mou, flexible, de forme allong\u00e9e et ne comportant g\u00e9n\u00e9ralement aucune partie dure ni d'appendices lat\u00e9raux prononc\u00e9s. Il s'agit de la forme la plus primitive d'animaux mobiles, adopt\u00e9e par une large diversit\u00e9 de groupes biologiques non apparent\u00e9s entre eux.\nLeur morphologie, adapt\u00e9e autant \u00e0 la vie parasitaire qu\u2019\u00e0 des modes de vie autonomes et libres, leur permet de coloniser une large gamme d\u2019environnements terrestres et aquatiques.\nDans le langage courant, le terme ver d\u00e9signe aussi tr\u00e8s souvent la forme larvaire de certains insectes (aussi appel\u00e9s \u00ab asticots \u00bb), bien que les insectes ne soient pas des vers.", "element_cle": "1. Les vers sont un groupe d'animaux invert\u00e9br\u00e9s avec un corps mou et allong\u00e9, sans parties dures ni appendices prononc\u00e9s.\n2. Ces animaux constituent la forme la plus primitive d'animaux mobiles et sont pr\u00e9sents dans une grande diversit\u00e9 de groupes biologiques.\n3. Les vers ont une morphologie adapt\u00e9e \u00e0 la vie parasitaire ou \u00e0 des modes de vie autonomes et libres.\n4. Leur capacit\u00e9 d'adaptation leur permet de coloniser diff\u00e9rents environnements terrestres et aquatiques.\n5. Le terme \"ver\" est parfois utilis\u00e9 pour d\u00e9signer la forme larvaire de certains insectes, bien que ces derniers ne soient pas des vers.", "rap": "[Couplet 1]\nLes vers, ces cr\u00e9atures sans appendices\nCorps mou et allong\u00e9, une forme primordiale de vice\nDans la nature, ils sont bien pr\u00e9sents\nDiversit\u00e9 biologique, une force ind\u00e9niablement\n\n[Couplet 2]\nLes vers, entre vie parasitaire et autonomie\nLeur morphologie adapt\u00e9e, une vraie harmonie\nDans nos sols, ils colonisent vaillamment\nEn eau ou sur terre, ils sont omnipr\u00e9sents\n\n[Refrain]\nLes vers, symboles d'adaptation\nPilier de notre \u00e9cosyst\u00e8me, facteur de consolation\nLeur nom, parfois mal utilis\u00e9\nCar larves d'insectes, ils ne sont point li\u00e9s"}, {"titre": "Trouble obsessionnel compulsif", "text_origine": "Le trouble obsessionnel compulsif (abr\u00e9g\u00e9 en l'acronyme TOC) est un trouble psychique caract\u00e9ris\u00e9 par l'apparition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de pens\u00e9es intrusives \u2014 les obsessions \u2014 produisant de l'inconfort, de l'inqui\u00e9tude, de la peur ; et/ou de comportements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et ritualis\u00e9s \u2014 les compulsions \u2014 pouvant avoir l'effet de diminuer l'anxi\u00e9t\u00e9 ou de soulager une tension. Les obsessions et les compulsions sont souvent associ\u00e9es (mais pas toujours) et sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnues comme irrationnelles par les personnes sujettes au TOC mais sont n\u00e9anmoins irr\u00e9pressibles et envahissantes, diminuant le temps disponible pour d'autres activit\u00e9s et menant parfois jusqu'\u00e0 la mise en danger. Elles ne se fondent g\u00e9n\u00e9ralement pas sur des interpr\u00e9tations d\u00e9lirantes.\nLes sympt\u00f4mes peuvent s'exprimer de fa\u00e7on tr\u00e8s variable d'un patient \u00e0 l'autre (incluant phobie de la salet\u00e9, lavage des mains, v\u00e9rifications r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, obsessions sexuelles).\nApproximativement entre un tiers et la moiti\u00e9 des adultes pr\u00e9sentant un TOC rapportent que les premiers sympt\u00f4mes sont apparus dans l'enfance.\n\n", "element_cle": "1. Le trouble obsessionnel compulsif (TOC) est un trouble psychique caract\u00e9ris\u00e9 par des pens\u00e9es intrusives et des comportements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s.\n2. Les obsessions produisent de l'inconfort, de l'inqui\u00e9tude et de la peur, tandis que les compulsions ont pour effet de diminuer l'anxi\u00e9t\u00e9.\n3. Les personnes atteintes de TOC reconnaissent souvent que leurs obsessions et compulsions sont irrationnelles.\n4. Le TOC peut \u00eatre envahissant, affectant le temps disponible pour d'autres activit\u00e9s et parfois mettant en danger la personne.\n5. Les sympt\u00f4mes du TOC peuvent varier d'une personne \u00e0 l'autre, incluant la phobie de la salet\u00e9, le lavage des mains, les v\u00e9rifications r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et les obsessions sexuelles.\n6. Environ un tiers \u00e0 la moiti\u00e9 des adultes atteints de TOC rapportent que les premiers sympt\u00f4mes sont apparus pendant l'enfance.", "rap": "[Couplet 1]\nLe trouble obsessionnel compulsif, un combat psychique\nDes pens\u00e9es intrusives, des comportements r\u00e9p\u00e9titifs\nObsessions qui te hantent, inconfort et inqui\u00e9tude\nCompulsions pour apaiser, diminuer l'anxi\u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue\n\nLe TOC, un trouble envahissant ton quotidien\nLe temps se r\u00e9duit, les activit\u00e9s au loin\nDans l'absurdit\u00e9, parfois m\u00eame en danger\nLe TOC te fait perdre pied, impossible de bouger\n\n[Refrain]\nLe TOC, une bataille de l'int\u00e9rieur\nMais on peut s'en sortir, trouver la cl\u00e9 du bonheur\nReconna\u00eetre les obsessions, les pens\u00e9es d\u00e9raisonn\u00e9es\nEt les compulsions, pour enfin se lib\u00e9rer\n\n[Couplet 2]\nPhobie de la salet\u00e9, lavage des mains devient essentiel\nV\u00e9rifications incessantes, la peur prend le contr\u00f4le\nObsessions sexuelles, des pens\u00e9es qui d\u00e9rangent\nLe TOC ne fait pas de choix, il te ronge et te mange\n\nD\u00e9butant d\u00e8s l'enfance, un tiers \u00e0 moiti\u00e9 le rapporte\nLe TOC ne fait pas de pause, il est toujours en cavale\nMais il ne faut pas baisser les bras, r\u00e9sister \u00e0 cette bataille\nTrouver l'aide, chercher la lumi\u00e8re pour qu'enfin tout d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nLe TOC, une bataille de l'int\u00e9rieur\nMais on peut s'en sortir, trouver la cl\u00e9 du bonheur\nReconna\u00eetre les obsessions, les pens\u00e9es d\u00e9raisonn\u00e9es\nEt les compulsions, pour enfin se lib\u00e9rer"}, {"titre": "Koala", "text_origine": "Le koala (Phascolarctos cinereus), appel\u00e9 aussi Paresseux australien, est une esp\u00e8ce de marsupiaux arboricoles herbivores, end\u00e9mique d'Australie et le seul repr\u00e9sentant encore vivant de la famille des Phascolarctid\u00e9s. On le trouve dans les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res de l'Australie-M\u00e9ridionale et orientale, d'Ad\u00e9la\u00efde \u00e0 la partie sud de la p\u00e9ninsule du cap York. Les populations s'\u00e9tendent aussi sur des distances consid\u00e9rables dans l'arri\u00e8re-pays australien (outback), l\u00e0 o\u00f9 l'humidit\u00e9 est suffisante pour le maintien de for\u00eats. Les koalas d'Australie-M\u00e9ridionale furent extermin\u00e9s au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, mais cet \u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9 a depuis \u00e9t\u00e9 repeupl\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des transferts du Victoria. Cet animal n'\u00e9tait plus pr\u00e9sent ni en Tasmanie, ni en Australie-Occidentale, mais il y a \u00e9t\u00e9 r\u00e9introduit,.\nLe koala est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'eucalyptus ou gommier, dont il ne mange que les feuilles de certaines esp\u00e8ces. Les m\u00e2les peuvent vivre en moyenne 15 ans, et les femelles 20 ans.\nC'est, avec le kangourou, l'un des principaux symboles de l'Australie. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 massivement pour sa fourrure, il est aujourd'hui principalement menac\u00e9 par la fragilit\u00e9 et le recul de son biotope. Il reste moins de 80 000 koalas vivant en libert\u00e9 et ce nombre continue de d\u00e9cliner. Les koalas disparaissent \u00e0 cause des menaces qui p\u00e8sent sur leur habitat et des vagues de chaleur dues au r\u00e9chauffement climatique. Ils ont ainsi perdu 80 % de leur habitat naturel.", "element_cle": "1. Le koala est un marsupial herbivore end\u00e9mique d'Australie.\n2. Il est le seul repr\u00e9sentant vivant de la famille des Phascolarctid\u00e9s.\n3. On le trouve principalement dans les r\u00e9gions c\u00f4ti\u00e8res de l'Australie-M\u00e9ridionale et orientale.\n4. Les populations de koalas s'\u00e9tendent \u00e9galement dans l'arri\u00e8re-pays australien.\n5. Les koalas sont \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 l'eucalyptus, dont ils se nourrissent exclusivement.\n6. Les m\u00e2les vivent en moyenne 15 ans et les femelles 20 ans.\n7. Le koala est un symbole de l'Australie, aux c\u00f4t\u00e9s du kangourou.\n8. Leur population est en d\u00e9clin en raison de la destruction de leur habitat et du r\u00e9chauffement climatique.\n9. Il reste moins de 80 000 koalas vivant en libert\u00e9.\n10. Les koalas ont perdu 80 % de leur habitat naturel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe koala, seul et unique, un animal embl\u00e9matique\nEnd\u00e9mique d'Australie, un marsupial fantastique\nIl trouve refuge sur les terres c\u00f4ti\u00e8res\nMais aussi dans l'arri\u00e8re-pays, \u00e0 la mani\u00e8re guerri\u00e8re\nMais attention, son habitat est menac\u00e9\nDestruction et r\u00e9chauffement le font vaciller\n\n[Refrain]\nKoala, prot\u00e9geons ton foyer\nSauvegardons ta vie, ne te laissons pas noyer\n80% de ton habitat est parti en fum\u00e9e\nMoins de 80 000 koalas restent, faisons attention, regardons, \u00e9coutons, agissons \n\n[Couplet 2]\nLe koala, guetteur des eucalyptus, son festin\nHerbivore passionn\u00e9, c'est son seul destin\nLes m\u00e2les vivent quinze printemps, les femelles vingt\nMais leur existence est menac\u00e9e, c'est pas marrant\nSymbole de l'Australie comme le kangourou\nOn doit prot\u00e9ger leurs vies, devenir leur h\u00e9ros\n\n[Refrain]\nKoala, prot\u00e9geons ton foyer\nSauvegardons ta vie, ne te laissons pas noyer\n80% de ton habitat est parti en fum\u00e9e\nMoins de 80 000 koalas restent, faisons attention, regardons, \u00e9coutons, agissons"}, {"titre": "Champignon \u00e0 psilocybine", "text_origine": "Les champignons \u00e0 psilocybine, commun\u00e9ment appel\u00e9s champignons magiques, sont un groupe polyphyl\u00e9tique informel regroupant les champignons qui contiennent de la psilocybine, un compos\u00e9 qui se transforme en psilocine apr\u00e8s ingestion,. Parmi les genres biologiques avec esp\u00e8ces \u00e0 psilocybine, on trouve notamment Psilocybe, Panaeolus, Inocybe, Pluteus, Gymnopilus et Pholiotina. Des champignons \u00e0 psilocybine ont \u00e9t\u00e9 et continuent d'\u00eatre utilis\u00e9s dans les cultures indig\u00e8nes du Nouveau Monde dans des contextes religieux, divinatoires ou spirituels. Les champignons \u00e0 psilocybine sont \u00e9galement utilis\u00e9s comme drogue r\u00e9cr\u00e9ative. S'ils sont pr\u00e9sents dans l'art rupestre de l'\u00e2ge de pierre en Afrique et en Europe, c'est surtout \u00e0 travers les sculptures et les glyphes pr\u00e9colombiens d'Am\u00e9rique du Nord, centrale et du Sud qu'ils sont le plus connus.\n\nLes \u0153uvres d'art rupestre pr\u00e9historiques pr\u00e8s de Villar del Humo en Espagne sugg\u00e8rent que Psilocybe hispanica \u00e9tait utilis\u00e9 dans les rituels religieux il y a 6 000 ans. Les esp\u00e8ces psychoactives  du genre Psilocybe ont une histoire d'utilisation parmi les peuples autochtones de M\u00e9soam\u00e9rique pour la communion religieuse, la divination et la gu\u00e9rison, de l'\u00e9poque pr\u00e9colombienne jusqu'\u00e0 nos jours. Des pierres et des motifs de champignons ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s au Guatemala. Une statuette datant d'env. 200 EC repr\u00e9sentant un champignon ressemblant fortement \u00e0 Psilocybe mexicana a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 dans l'\u00c9tat de Colima, dans l'ouest du Mexique, dans un puits et une tombe \u00e0 chambre. Une esp\u00e8ce de Psilocybe connue des Azt\u00e8ques sous le nom de te\u014dnan\u0101catl (litt\u00e9ralement \"champignon divin\": forme agglutinante de te\u014dtl (dieu, sacr\u00e9) et nan\u0101catl (champignon) en langue nahuatl) aurait \u00e9t\u00e9 servie lors du couronnement du souverain azt\u00e8que Moctezuma II en 1502. Les Azt\u00e8ques et les Mazat\u00e8ques utilisaient les termes de champignons g\u00e9niaux, champignons divinatoires ou encore champignons merveilleux pour d\u00e9signer les champignons \u00e0 psilocybine. Bernardino de Sahag\u00fan rapporta l'utilisation rituelle du teonan\u00e1catl par les Azt\u00e8ques au retour de son voyage en Am\u00e9rique centrale qui suivit l'exp\u00e9dition d'Hern\u00e1n Cort\u00e9s.\nApr\u00e8s la conqu\u00eate espagnole, les missionnaires catholiques font campagne contre la tradition culturelle des Azt\u00e8ques, les rejetant comme des idol\u00e2tres. L'utilisation de plantes et de champignons hallucinog\u00e8nes ainsi que d'autres traditions pr\u00e9chr\u00e9tiennes sont rapidement supprim\u00e9es. Les Espagnols croyaient que le champignon permettait aux Azt\u00e8ques et \u00e0 d'autres de communiquer avec les d\u00e9mons. Malgr\u00e9 cela, l'utilisation du teonan\u00e1catl persista dans certaines r\u00e9gions \u00e9loign\u00e9es. \n\nLa premi\u00e8re mention de champignons hallucinog\u00e8nes dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale europ\u00e9enne appara\u00eet dans le London Medical and Physical Journal en 1799 : un homme sert \u00e0 sa famille des champignons Psilocybe semilanceata qu'il avait cueillis pour le petit-d\u00e9jeuner dans le Green Park de Londres. L'apothicaire qui les soigna d\u00e9crit plus tard comme le plus jeune enfant \"\u00e9tait pris de crises de fou rire que les menaces de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re ne pouvaient retenir\".\n\nEn 1955, Valentina Pavlovna Wasson et R. Gordon Wasson deviennent les premiers Am\u00e9ricains d'origine europ\u00e9enne connus pour participer activement \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de champignons indig\u00e8ne. Les Wasson font alors beaucoup pour faire conna\u00eetre leur exp\u00e9rience, publiant m\u00eame un article sur ce sujet dans Life le 13 mai 1957. En 1956, Roger Heim identifie le champignon psychoactif que les Wasson avaient ramen\u00e9 du Mexique sous le nom de Psilocybe, et en 1958, Albert Hofmann identifie pour la premi\u00e8re fois la psilocybine et la psilocine comme les compos\u00e9s actifs de ces champignons,.\nInspir\u00e9 par l'article des Wassons dans Life, Timothy Leary se rend alors au Mexique pour d\u00e9couvrir lui-m\u00eame les champignons \u00e0 psilocybine. C'est \u00e0 son retour \u00e0 Harvard en 1960 qu'il lance avec Richard Alpert le Harvard Psilocybin Project, promouvant des \u00e9tudes psychologiques et religieuses sur la psilocybine et d'autres drogues psych\u00e9d\u00e9liques. Alpert et Leary souhaitent alors mener des recherches sur la psilocybine sur des prisonniers dans les ann\u00e9es 1960, testant ses effets sur la r\u00e9cidive. Au terme d'une exp\u00e9rience de six mois, ils constatent un taux de r\u00e9cidive en-dessous de 40 %, d\u00e9passant de leurs attentes. Ceci, ainsi qu'une autre exp\u00e9rience qui consista \u00e0 administrer de la psilocybine \u00e0 des \u00e9tudiants dipl\u00f4m\u00e9s en th\u00e9ologie, suscite la controverse. Peu de temps apr\u00e8s \u00eatre renvoy\u00e9s de la facult\u00e9 de Harvard en 1963, Leary et Alpert tourn\u00e8rent leur attention vers la promotion de l'exp\u00e9rience psych\u00e9d\u00e9lique dans la contre-culture hippie naissante.\nLa vulgarisation des enth\u00e9og\u00e8nes par les Wasson, Leary, Terence McKenna, Robert Anton Wilson et bien d'autres conduit \u00e0 une explosion de l'utilisation des champignons \u00e0 psilocybine dans le monde entier. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, de nombreuses esp\u00e8ces de champignons \u00e0 psilocybine sont d\u00e9crites provenant d'Am\u00e9rique du Nord temp\u00e9r\u00e9e, d'Europe et d'Asie. Des livres d\u00e9crivant les m\u00e9thodes de culture de grandes quantit\u00e9s de Psilocybe cubensis sont alors \u00e9galement publi\u00e9s. La disponibilit\u00e9 de champignons \u00e0 psilocybine de sources sauvages et cultiv\u00e9es en font l'une des drogues psych\u00e9d\u00e9liques les plus largement utilis\u00e9es.\n\u00c0 l'heure actuelle, l'utilisation de champignons \u00e0 psilocybine a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e parmi certains groupes allant du centre du Mexique \u00e0 Oaxaca, y compris des groupes de Nahua, Mixt\u00e8ques, Mixe, Mazatecs, Zapot\u00e8ques et d'autres. Une figure importante de l'utilisation des champignons au Mexique \u00e9tait la gu\u00e9risseuse Mar\u00eda Sabina, qui utilisait des champignons indig\u00e8nes tels que Psilocybe mexicana dans sa pratique.", "element_cle": "1. Les champignons \u00e0 psilocybine sont un groupe de champignons contenant de la psilocybine.\n2. Ils ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans les cultures indig\u00e8nes du Nouveau Monde \u00e0 des fins religieuses et spirituelles.\n3. Ils sont \u00e9galement utilis\u00e9s comme drogue r\u00e9cr\u00e9ative.\n4. Des \u0153uvres d'art rupestre pr\u00e9historiques sugg\u00e8rent leur utilisation il y a 6 000 ans en Espagne.\n5. Les peuples autochtones de M\u00e9soam\u00e9rique les utilisaient pour la communion religieuse et la gu\u00e9rison.\n6. Une statuette datant d'environ 200 EC les repr\u00e9sente dans l'\u00c9tat de Colima, au Mexique.\n7. Les Azt\u00e8ques les ont utilis\u00e9s lors du couronnement du souverain Moctezuma II en 1502.\n8. Les termes \"champignons g\u00e9niaux\" et \"champignons divinatoires\" \u00e9taient utilis\u00e9s pour les d\u00e9signer.\n9. Bernardino de Sahag\u00fan a \u00e9tudi\u00e9 leur utilisation par les Azt\u00e8ques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes champignons \u00e0 psilocybine, un groupe unique,\nPorteurs de psilocybine, une drogue psych\u00e9d\u00e9lique.\nUtilis\u00e9s par les cultures indig\u00e8nes du Nouveau Monde,\n\u00c0 des fins spirituelles et religieuses, un chemin de joie profonde.\n\n[Refrain]\nDes milliers d'ann\u00e9es d'histoire, de puissance et de myst\u00e8re,\nLes champignons \u00e0 psilocybine, une connaissance \u00e0 transmettre.\n\n[Couplet 2]\nDes \u0153uvres d'art rupestre, en Espagne il y a 6 000 ans,\nSugg\u00e8rent leur utilisation, un lien avec l'homme divin.\nLes peuples autochtones de M\u00e9soam\u00e9rique en ont fait usage,\nPour la communion religieuse, une connexion avec le sage.\n\n[Refrain]\nDes milliers d'ann\u00e9es d'histoire, de puissance et de myst\u00e8re,\nLes champignons \u00e0 psilocybine, une connaissance \u00e0 transmettre.\n\n[Couplet 3]\nUne statuette du Mexique, datant d'environ 200 EC,\nLes repr\u00e9sente avec fiert\u00e9, en l'\u00c9tat de Colima, c'est vrai.\nLes Azt\u00e8ques, couronnement de Moctezuma II en 1502,\nUtilisaient ces \"champignons g\u00e9niaux\", d'une essence inou\u00efe.\n\n[Refrain]\nDes milliers d'ann\u00e9es d'histoire, de puissance et de myst\u00e8re,\nLes champignons \u00e0 psilocybine, une connaissance \u00e0 transmettre.\n\n[Couplet 4]\nBernardino de Sahag\u00fan, a \u00e9tudi\u00e9 leur utilisation,\nPar les Azt\u00e8ques \u00e9clair\u00e9s, une v\u00e9ritable fascination.\n\"Champignons divinatoires\", un terme pour les d\u00e9crire,\nLeur impact sur la connaissance, impossible \u00e0 d\u00e9crire.\n\n[Refrain]\nDes milliers d'ann\u00e9es d'histoire, de puissance et de myst\u00e8re,\nLes champignons \u00e0 psilocybine, une connaissance \u00e0 transmettre."}, {"titre": "Vie apr\u00e8s la mort", "text_origine": "La vie apr\u00e8s la mort, aussi appel\u00e9e l'apr\u00e8s-vie, l'existence post-mortem, l'outre-tombe, la vie dans l'au-del\u00e0, la vie \u00e9ternelle est l'hypoth\u00e8se de la survivance de l'esprit, de l'\u00e2me ou de la conscience d'un \u00eatre vivant apr\u00e8s la mort. Les concepts d'esprit et de conscience font l'objet de controverses et la position scientifique majoritaire est qu'il n'existe pas de preuve de l'existence d'une vie apr\u00e8s la mort.\nL'\u00e9tude religieuse du destin de l'\u00e2me apr\u00e8s la mort s'appelle \u00ab eschatologie individuelle \u00bb (du grec ancien : \u1f14\u03c3\u03c7\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2 / Eschatos,  en fran\u00e7ais \u00ab dernier \u00bb et logos \u00ab parole \u00bb). L'eschatologie est donc la doctrine qui concerne les fins derni\u00e8res, les temps ultimes, soit de l'individu apr\u00e8s sa mort soit de l'humanit\u00e9 \u00e0 son extinction (eschatologie humaine), soit du monde \u00e0 sa disparition (eschatologie cosmique).\n\n", "element_cle": "1. La vie apr\u00e8s la mort est une hypoth\u00e8se qui soutient la survie de l'esprit ou de l'\u00e2me apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s.\n2. La position scientifique dominante soutient qu'il n'y a pas de preuve de l'existence d'une vie apr\u00e8s la mort.\n3. L'eschatologie individuelle \u00e9tudie le destin de l'\u00e2me apr\u00e8s la mort dans le cadre religieux.\n4. L'eschatologie concerne \u00e0 la fois la destin\u00e9e de l'individu apr\u00e8s sa mort et celle de l'humanit\u00e9 dans son ensemble.\n5. Elle se penche \u00e9galement sur la fin du monde, que ce soit au niveau individuel ou cosmique.", "rap": "[Couplet 1]\nLa vie apr\u00e8s la mort, c'est une hypoth\u00e8se\nSurvie de l'esprit ou de l'\u00e2me apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s\nMais scientifiquement, c'est pas prouv\u00e9\nPas de preuve concr\u00e8te, tout est remis en question\n\nL'eschatologie, elle \u00e9tudie le destin\nDe l'\u00e2me apr\u00e8s la mort, dans un contexte religieux\nIndividuellement ou collectivement\nLa fin du monde, \u00e7a fait partie de ses enjeux\n\n[Refrain]\nLa vie apr\u00e8s la mort, une question sans r\u00e9ponse\nCroire ou ne pas croire, c'est une question de confiance\nOn peut pas savoir, alors on fait silence\nL'eschatologie, une qu\u00eate de sens intense\n\n[Couplet 2]\nOn s'interroge tous sur notre destin\u00e9e\nApr\u00e8s la mort, o\u00f9 est-ce qu'on va aller ?\nCertaines religions ont leurs croyances\nMais est-ce que c'est vrai, ou juste des r\u00e9v\u00e9rences ?\n\nL'eschatologie, elle pose les questions\nSur la fin du monde, sur notre condition\nElle nous pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 se questionner\nSur ce qui nous attend apr\u00e8s notre dernier souffle\n\n[Refrain]\nLa vie apr\u00e8s la mort, une question sans r\u00e9ponse\nCroire ou ne pas croire, c'est une question de confiance\nOn peut pas savoir, alors on fait silence\nL'eschatologie, une qu\u00eate de sens intense"}, {"titre": "Hyperacousie", "text_origine": "L'hyperacousie est une pathologie qui se caract\u00e9rise par un dysfonctionnement de l'audition qui occasionne une hypersensibilit\u00e9 de l'ou\u00efe. Dans de rares cas, l'hyperacousie peut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re auquel cas elle est g\u00e9n\u00e9ralement incurable.\nUne personne victime d'hyperacousie souffre quand elle est expos\u00e9e au bruit ou \u00e0 certains sons ou certains environnements bruyants. Les souffrances d\u00e9crites les plus fr\u00e9quemment sont des douleurs (otalgies) et une intensification d'acouph\u00e8nes pr\u00e9existants. Ces souffrances sont proportionnelles \u00e0 l'intensit\u00e9 du bruit et \u00e0 la dur\u00e9e d'exposition.\nLes fr\u00e9quences touch\u00e9es et le seuil de tol\u00e9rance \u00e0 l'intensit\u00e9 acoustique varient d'une personne \u00e0 l'autre sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10[r\u00e9f. souhait\u00e9e]  Au niveau 1, un hyperacousique est simplement g\u00ean\u00e9 par certains bruits. Au niveau 10, un patient hyperacousique a des douleurs et une augmentation de ses acouph\u00e8nes avec le bruit de sa propre voix et le bruit de ses pas sur le sol ou le bruit d'un simple ventilateur par exemple.\nSelon les sp\u00e9cialistes des acouph\u00e8nes, des prises en charges existent  :\n\nla th\u00e9rapie sonore : TRT (\u00e9coute de bruit blanc) ; exposition progressive \u00e0 des bruits appel\u00e9e \"enrichissement sonore\",\nla th\u00e9rapie psychologique appel\u00e9e TCC (consultation d'un psychologue),\nla sophrologie (respiration, concentration).Mais leur efficacit\u00e9 est controvers\u00e9e,,. Ainsi, l'\u00e9coute des bruits blancs endommagerait l'int\u00e9grit\u00e9 fonctionnelle et structurelle du syst\u00e8me auditif central et du cerveau en g\u00e9n\u00e9ral ,.\nLe terme d'hyperacousie est issu des travaux de Henry B. Perlman en 1938.", "element_cle": "1. L'hyperacousie est une pathologie qui provoque une hypersensibilit\u00e9 de l'ou\u00efe.\n2. Les personnes atteintes d'hyperacousie souffrent lorsqu'elles sont expos\u00e9es au bruit ou \u00e0 certains sons.\n3. Les sympt\u00f4mes les plus courants de l'hyperacousie sont des douleurs et une augmentation des acouph\u00e8nes.\n4. Le degr\u00e9 de sensibilit\u00e9 varie d'une personne \u00e0 l'autre sur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10.\n5. Les prises en charge de l'hyperacousie incluent la th\u00e9rapie sonore, la th\u00e9rapie psychologique et la sophrologie.\n6. L'efficacit\u00e9 de ces traitements est controvers\u00e9e.\n7. L'\u00e9coute de bruits blancs pourrait endommager le syst\u00e8me auditif central et le cerveau.\n8. Le terme \"hyperacousie\" a \u00e9t\u00e9 introduit par Henry B. Perlman en 1938.", "rap": "[Couplet 1]\nL'hyperacousie, c'est du s\u00e9rieux, faut qu'tu comprennes\nUne pathologie qui rend l'ou\u00efe hypersensible, \u00e7a met \u00e0 l'\u00e9preuve\nLes gens qui en souffrent, le bruit les fait souffrir\nCertains sons les font d\u00e9lirer, faut vraiment pas les b\u00e9nir\n\n[Couplet 2]\nDouleurs et acouph\u00e8nes, \u00e7a les accompagne chaque jour\nUn calvaire qui limite leur vie, m\u00eame l'amour\n\u00c7a varie d'un individu \u00e0 l'autre, l'intensit\u00e9\nSur une \u00e9chelle de 1 \u00e0 10, c'est pas la simplicit\u00e9\n\n[Refrain]\nHyperacousie, c'est pas du tout une fantaisie\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui demande une prise en charge pr\u00e9cise\nTh\u00e9rapie sonore, th\u00e9rapie psy, sophrologie\nDes traitements controvers\u00e9s, pas d'solution en folie\n\n[Couplet 3]\nFaut faire attention \u00e0 l'\u00e9coute de bruits blancs\n\u00c7a peut endommager le syst\u00e8me auditif, \u00e7a craint\nLe cerveau aussi peut \u00eatre touch\u00e9, faut pas n\u00e9gliger\nPrends soin de tes oreilles, c'est primordial pour bien avancer\n\n[Couplet 4]\nEn 1938, c'est Henry B. Perlman qui a pos\u00e9 les bases\nLe terme \"hyperacousie\" a vu le jour, en phase\nDepuis, on essaie de comprendre, de trouver des solutions\nPour aider ceux qui souffrent, leur offrir une meilleure vision\n\n[Refrain]\nHyperacousie, c'est pas du tout une fantaisie\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui demande une prise en charge pr\u00e9cise\nTh\u00e9rapie sonore, th\u00e9rapie psy, sophrologie\nDes traitements controvers\u00e9s, pas d'solution en folie"}, {"titre": "Apoptose", "text_origine": "L'apoptose (ou mort cellulaire programm\u00e9e) est le processus par lequel des cellules d\u00e9clenchent leur autodestruction en r\u00e9ponse \u00e0 un signal. C'est l'une des voies possibles de la mort cellulaire, qui est physiologique, g\u00e9n\u00e9tiquement programm\u00e9e, n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement et \u00e0 la survie des organismes multicellulaires. Son \u00e9quilibre avec la prolif\u00e9ration cellulaire permet l'hom\u00e9ostasie tissulaire. Contrairement \u00e0 la n\u00e9crose, elle ne provoque pas d'inflammation : les membranes plasmiques ne sont pas d\u00e9truites, du moins dans un premier temps, et la cellule \u00e9met des signaux (en particulier, elle expose sur le feuillet externe de sa membrane plasmique de la phosphatidyls\u00e9rine, un phospholipide normalement constitutif de son feuillet interne) qui permettront sa phagocytose par des globules blancs, notamment des macrophages.", "element_cle": "- L'apoptose est le processus de mort cellulaire programm\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 un signal.\n- C'est une voie de la mort cellulaire physiologique dans les organismes multicellulaires.\n- L'apoptose est n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement et \u00e0 la survie des organismes multicellulaires.\n- Contrairement \u00e0 la n\u00e9crose, l'apoptose ne provoque pas d'inflammation et pr\u00e9serve les membranes plasmiques.\n- La cellule en apoptose \u00e9met des signaux pour \u00eatre phagocyt\u00e9e par des globules blancs.", "rap": "[Couplet 1]\nL'apoptose, t'entends parler de \u00e7a?\nC'est un processus, une voie qu'on n'ignore pas\nMort cellulaire programm\u00e9e, \u00e7a peut sembler cold\nMais c'est n\u00e9cessaire, pour notre bien \u00eatre global\n\nEn r\u00e9ponse \u00e0 un signal, les cellules perdent la vie\nC'est un m\u00e9canisme physiologique, ne m'contredis pas\nDans l'organisme multicellulaire, \u00e7a s'impose\nPour le d\u00e9veloppement et la survie, c'est pas en pause\n\n[Refrain]\nL'apoptose, c'est la cl\u00e9\nPour faire le tri, et avancer en paix\nOn l\u00e2che prise, on laisse partir\nLes cellules mortes, pour mieux s'\u00e9panouir\n\n[Couplet 2]\nPas d'inflammation, pas de probl\u00e8me\nContrairement \u00e0 la n\u00e9crose, l'apoptose, elle est sereine\nLes membranes plasmiques, elles sont pr\u00e9serv\u00e9es\nLes cellules s'\u00e9teignent, mais sans fanfare\n\nEt puis, y a ce signal, ces signaux \u00e9mis\nLa cellule en apoptose, elle est promise\nPhagocyt\u00e9e par des globules blancs, c'est \u00e7a le lien\nLa mort cellulaire, c'est pas pour rien\n\n[Refrain]\nL'apoptose, c'est la cl\u00e9\nPour faire le tri, et avancer en paix\nOn l\u00e2che prise, on laisse partir\nLes cellules mortes, pour mieux s'\u00e9panouir"}, {"titre": "Communication chez les plantes", "text_origine": "En botanique, la communication chez les plantes, appel\u00e9e aussi communication des plantes ou communication v\u00e9g\u00e9tale n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine mais implique chez la plante \u00e9mettrice une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal (compos\u00e9 s\u00e9miochimique, signal \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineux) en fonction de stimuli environnementaux, associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide de l'organisme r\u00e9cepteur (micro-organismes, champignons, animaux, plante de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une autre esp\u00e8ce).\nUne des modalit\u00e9s est la communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes, domaine de recherche prolifique qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La communication chez les plantes est diff\u00e9rente de celle chez les humains.\n2. Les plantes utilisent des signaux plastiques et conditionnels pour communiquer.\n3. Diff\u00e9rents types de signaux peuvent \u00eatre \u00e9mis : s\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques, sonores, hydrauliques ou lumineux.\n4. La communication des plantes est une r\u00e9ponse aux stimuli environnementaux.\n5. Les plantes peuvent communiquer avec d'autres plantes de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une esp\u00e8ce diff\u00e9rente.\n6. La communication inter-plantes a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e par la recherche depuis 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication chez les plantes, c'est diff\u00e9rent des humains\nPas de mots, pas de cris, juste des signaux enfin\nElles utilisent des tactiques bien sp\u00e9cifiques\nPour \u00e9changer des infos, c'est scientifique\n\n[Refrain]\nSignaux plastiques, conditionnels, plantes qui parlent entre elles\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, c'est pas banal, hey !\nS\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques, sonores, hydrauliques ou lumineux\nLes plantes ont leur propre langage, c'est fabuleux\n\n[Couplet 2]\nFace aux stimuli environnementaux, elles r\u00e9agissent\nUn signal qui se propage et \u00e7a t\u00e9moigne de leur intelligence\nElles communiquent entre esp\u00e8ces, sans distinction\nLa connexion entre v\u00e9g\u00e9taux, c'est toute une mission\n\n[Refrain]\nSignaux plastiques, conditionnels, plantes qui parlent entre elles\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, c'est pas banal, hey !\nS\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques, sonores, hydrauliques ou lumineux\nLes plantes ont leur propre langage, c'est fabuleux\n\n[Pont]\nDepuis 1983, en Am\u00e9rique du Nord\nLa recherche \u00e9tudie cet \u00e9change qui remod\u00e8le nos d\u00e9cors\nLa communication inter-plantes, un domaine passionnant\nPour comprendre ces \u00eatres vivants, c'est inspirant\n\n[Refrain]\nSignaux plastiques, conditionnels, plantes qui parlent entre elles\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, c'est pas banal, hey !\nS\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques, sonores, hydrauliques ou lumineux\nLes plantes ont leur propre langage, c'est fabuleux"}, {"titre": "Sensibilit\u00e9 des plantes", "text_origine": "La r\u00e9flexion scientifique sur la sensibilit\u00e9 des plantes a longtemps \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e mais les \u00e9tudes pionni\u00e8res au XVIIe si\u00e8cle et surtout les recherches faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 ont montr\u00e9 que les v\u00e9g\u00e9taux d\u00e9veloppent, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, des sensibilit\u00e9s au cours de leur vie.\nCette sensibilit\u00e9 diff\u00e8re de celle des animaux mais leur permet de percevoir leurs proches et certaines modifications de leur environnement, de percevoir les stress et agressions (pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration de r\u00e9ponses appropri\u00e9es).\nLa perception des plants et leurs r\u00e9actions passent par des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques, probablement issues de millions ou milliards d\u2019ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle et transmises d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre par les g\u00e8nes.", "element_cle": "- La sensibilit\u00e9 des plantes a \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e pendant longtemps\n- Des \u00e9tudes pionni\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au XVIIe si\u00e8cle\n- Les recherches depuis les ann\u00e9es 1970 ont d\u00e9montr\u00e9 que les plantes d\u00e9veloppent des sensibilit\u00e9s\n- Les plantes peuvent percevoir leur environnement et les modifications qui s'y produisent\n- Les plantes peuvent \u00e9galement percevoir le stress et les agressions\n- Les r\u00e9actions des plantes passent par des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques\n- Ces m\u00e9diations sont le r\u00e9sultat de millions ou milliards d'ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle\n- Elles sont transmises de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration par les g\u00e8nes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sensibilit\u00e9 des plantes, une v\u00e9rit\u00e9 oubli\u00e9e\nMais au XVIIe si\u00e8cle, on a commenc\u00e9 \u00e0 creuser\nDes \u00e9tudes pionni\u00e8res, pour comprendre leur r\u00e9alit\u00e9\nLe monde v\u00e9g\u00e9tal, loin d'\u00eatre m\u00e9pris\u00e9\n\n[Refrain]\nDepuis les ann\u00e9es 70, on a d\u00e9couvert\nQue les plantes ont des sens, c'est pas du vent\nElles per\u00e7oivent tout, leur environnement\nEt les changements qui s'y produisent \u00e0 chaque instant\n\n[Couplet 2]\nLe stress, les agressions, les plantes le ressentent\nLeur r\u00e9action, une preuve qu'elles consentent\nBiochimie, \u00e9lectricit\u00e9, des m\u00e9diateurs\nR\u00e9sultat de l'\u00e9volution, d'un processus s\u00e9culaire\n\n[Refrain]\nCes m\u00e9diations, transmises de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration\nPar les g\u00e8nes, pour la continuation\nDe la sensibilit\u00e9 des plantes, une connexion\nEntre nature et science, une belle le\u00e7on"}, {"titre": "Jagadish Chandra Bose", "text_origine": "Jagadish Chandra Bose, n\u00e9 le 30 novembre 1858 \u00e0 Bikrampur, Bengale (aujourd'hui au Bangladesh), et mort le 23 novembre 1937 \u00e0 Giridih, Bengale (aujourd'hui dans l'\u00e9tat du Jharkhand en Inde), est un physicien et botaniste, pionnier de la radio. Eclectique, en 1902 il sugg\u00e8re l'existence de parall\u00e8le entre les r\u00e9ponses physiologiques observ\u00e9es dans le Vivant et certaines r\u00e9ponses \u00e9lectrochimiques observ\u00e9es dans le non-vivant.\nApr\u00e8s ses travaux de physicien sur les ondes, il fait des d\u00e9couvertes pionni\u00e8res en physiologie v\u00e9g\u00e9tale, d\u00e9couvrant des r\u00e9ponses de plantes \u00e0 divers stimuli, dans une certaine mesure, parall\u00e8les, \u00e0 celles observ\u00e9es dans les tissus animaux.\nIl invente et construit des enregistreurs automatiques d\u00e9tectant des mouvements infimes, apportant des r\u00e9sultats frappants, tels le fr\u00e9missement des plantes bless\u00e9es, qui ont permis \u00e0 Bose de pr\u00e9ciser la notion de perception par les plantes : dans la lign\u00e9e des travaux de L'abb\u00e9 Bertholon (1741-1800), il \u00e9voque explicitement, en 1926, l'existence d'une sorte de \u00ab m\u00e9canisme nerveux \u00bb chez les plantes ; \nBose n'a brevet\u00e9 qu'une seule de ses inventions (sous la pression de ses pairs) mais son objection \u00e0 toute forme de brevet et un certain m\u00e9pris pour l'argent \u00e9taient connus.\nEn 2004, un sondage de la BBC classe Bose comme septi\u00e8me \u00ab plus grand Bengali de tous les temps \u00bb.", "element_cle": "1. Jagadish Chandra Bose \u00e9tait un physicien et botaniste n\u00e9 le 30 novembre 1858 \u00e0 Bikrampur, Bengale (aujourd'hui au Bangladesh) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 23 novembre 1937 \u00e0 Giridih, Bengale (aujourd'hui dans l'\u00c9tat du Jharkhand en Inde).\n2. Il fut un pionnier de la radio et sugg\u00e9ra en 1902 l'existence de parall\u00e8les entre les r\u00e9ponses physiologiques du Vivant et les r\u00e9ponses \u00e9lectrochimiques du non-vivant.\n3. En plus de ses travaux en physique sur les ondes, Bose fit des d\u00e9couvertes remarquables en physiologie v\u00e9g\u00e9tale, mettant en \u00e9vidence les r\u00e9ponses des plantes \u00e0 divers stimuli similaires \u00e0 celles des tissus animaux.\n4. Il inventa et construisit des enregistreurs automatiques capables de d\u00e9tecter des mouvements infimes, ce qui permit d'observer des ph\u00e9nom\u00e8nes surprenants, tels que le fr\u00e9missement des plantes bless\u00e9es.\n5. Bose \u00e9voqua en 1926 l'existence d'un \u00ab m\u00e9canisme nerveux \u00bb chez les plantes, allant \u00e0 l'encontre des id\u00e9es pr\u00e9dominantes \u00e0 l'\u00e9poque.\n6. Bien qu'il ait brevet\u00e9 une seule de ses inventions, Bose \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 toute forme de brevet et avait un certain m\u00e9pris pour l'argent.\n7. En 2004, un sondage de la BBC le classe comme le septi\u00e8me \u00ab plus grand Bengali de tous les temps \u00bb.", "rap": "[Couplet 1]\nJagadish Chandra Bose, un esprit brillant\nN\u00e9 en 1858 au Bangladesh, un g\u00e9ant\nUn physicien, un botaniste, un g\u00e9nie polyvalent\nSes d\u00e9couvertes, des \u00e9clairages fascinants\n\nIl a pr\u00e9dit en 1902 la fusion de l'organique et de l'\u00e9lectrique\nLes r\u00e9ponses physiologiques, les r\u00e9actions \u00e9lectrochimiques\nPionnier de la radio, il a ouvert de nouveaux horizons\nLes similitudes entre le vivant et le non-vivant, des connexions\n\n[Refrain]\nJagadish Chandra Bose, un visionnaire dans son domaine\nSes recherches ont marqu\u00e9 l'histoire, inscrit dans la l\u00e9gende\n\n[Couplet 2]\nEn physiologie v\u00e9g\u00e9tale, il excelle \u00e9galement\nSes d\u00e9couvertes ont fait sensation, \u00e9tonnant le monde entier\nLes plantes, des \u00eatres sensibles, r\u00e9agissant comme des animaux\nBose a \u00e9clair\u00e9 les esprits, renvers\u00e9 les id\u00e9aux\n\nIl a cr\u00e9\u00e9 des enregistreurs, d\u00e9celant les mouvements l\u00e9gers\nIl a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le fr\u00e9missement des plantes bless\u00e9es\nCe g\u00e9nie a \u00e9voqu\u00e9 un \"m\u00e9canisme nerveux\" chez les v\u00e9g\u00e9taux\nAllant \u00e0 l'encontre des pens\u00e9es, comme un coup de marteau\n\n[Refrain]\nJagadish Chandra Bose, un visionnaire dans son domaine\nSes recherches ont marqu\u00e9 l'histoire, inscrit dans la l\u00e9gende\n\n[Bridge]\nPas besoin de richesse, pas besoin de renom \nBose, un esprit libre, pr\u00f4nant l'\u00e9ducation\nUn m\u00e9pris pour l'argent, pour les brevets aussi\nIl voulait partager ses connaissances, \u00e7a c'est sa vie\n\n[Refrain]\nJagadish Chandra Bose, un visionnaire dans son domaine\nSes recherches ont marqu\u00e9 l'histoire, inscrit dans la l\u00e9gende\n\n[Outro]\nEn 2004, la BBC le classe parmi les plus grands\nUn homme exceptionnel, un Bengali \u00e9blouissant\nJagadish Chandra Bose, une ic\u00f4ne \u00e0 jamais\nSon h\u00e9ritage scientifique continue, il restera grav\u00e9"}, {"titre": "Bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale est l'enregistrement et l'\u00e9tude des \u00e9missions et r\u00e9ceptions (active ou passive) d'ondes sonores par des v\u00e9g\u00e9taux terrestres ou aquatiques. \nDepuis les ann\u00e9es 2000-2010, des \u00e9missions sonores enregistrables, \u00e9mises par des plantes (troncs, racines) sont bien document\u00e9es. \nOn a aussi montr\u00e9 en plein champ, en laboratoire et sous serre, que des variations des taux de germination et de la croissance ainsi que certaines modifications de l'immunit\u00e9 et du comportement de v\u00e9g\u00e9taux se produisent en r\u00e9ponse \u00e0 certains sons, certaines fr\u00e9quences, certains niveaux de pression acoustique et selon les p\u00e9riodes d'exposition et les distances de la source sonore,.  \nLes plantes d\u00e9tectent leurs voisines via des signaux de communication connus (substances volatiles, modification de la luminosit\u00e9 per\u00e7ues par des phytochromes, sensibilit\u00e9 de contact, signalisation par les racines),,. Mais, probablement car les ondes sonores voyagent tr\u00e8s bien dans le sol, et car elles peuvent \u00eatre produites avec une d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique minimale, les plantes peuvent les utiliser le son comme moyen d'explorer et/ou d'interpr\u00e9ter leur environnement. Dans la s\u00e8ve qui monte dans les troncs des bulles de cavitations sont sources de bruit, et des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires montrent que les plantes cr\u00e9ent des sons (une sorte de cr\u00e9pitement lent) \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de leurs racines quand certaines parois cellulaires se brisent. \nLes exp\u00e9rimentations montrent que les racines des plantes ne r\u00e9pondent qu'aux ondes sonores \u00e9mises \u00e0 des fr\u00e9quences correspondant aux ondes qu'elles \u00e9mettent elles-m\u00eames, on suppose qu'elles peuvent recevoir et transduire des vibrations sonores en signaux capables de provoquer des modifications comportementales, ce qui revient \u00e0 leur reconnaitre aux plantes une forme de communication souterraine. L'exposition \u00e0 certains types et/ou intensit\u00e9 de sons est un facteur de stress pour le v\u00e9g\u00e9tal.", "element_cle": "- La bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale \u00e9tudie les \u00e9missions et r\u00e9ceptions d'ondes sonores par les v\u00e9g\u00e9taux\n- Des \u00e9missions sonores enregistrables \u00e9mises par les plantes sont document\u00e9es depuis les ann\u00e9es 2000-2010\n- Les plantes r\u00e9agissent aux sons via des variations de germination, croissance et comportement\n- Les plantes utilisent les ondes sonores pour explorer et interpr\u00e9ter leur environnement\n- Les racines des plantes peuvent recevoir et transduire des vibrations sonores, permettant une communication souterraine\n- L'exposition \u00e0 certains sons peut causer du stress aux plantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa bioacoustique, ouais c'est la science du son\n\u00c9tudie les v\u00e9g\u00e9taux, \u00e9coute bien mon bl\u00e2me\nDepuis les ann\u00e9es 2000-2010, des \u00e9missions sonores enregistrables\nCes plantes parlent, ouais, c'est incroyable\n\nPlantes intelligentes, elles r\u00e9agissent aux sons\nVariations de germination, croissance en r\u00e9action\nElles explorent, interpr\u00e8tent leur environnement\nLes ondes sonores, leur langage fascinant\n\n[Refrain]\nBioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, ouais c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLes plantes communiquent, dans leur propre soci\u00e9t\u00e9\n\u00c9coute bien le silence, le langage des v\u00e9g\u00e9taux\nLa nature nous r\u00e9v\u00e8le son secret, c'est beau\n\n[Couplet 2]\nM\u00eame sous terre, les plantes se connectent\nLeurs racines re\u00e7oivent, transmettent les vibrations\nUne communication souterraine, c'est la connexion\nLes plantes, un r\u00e9seau, ouais, c'est la cr\u00e9ation\n\nAttention, certains sons peuvent les stresser\nLeur bien-\u00eatre, \u00e7a faut pas n\u00e9gliger\nRespectons la nature, let's keep it real\nLa bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, ouais, un savoir qui d\u00e9voile\n\n[Refrain]\nBioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, ouais c'est la r\u00e9alit\u00e9\nLes plantes communiquent, dans leur propre soci\u00e9t\u00e9\n\u00c9coute bien le silence, le langage des v\u00e9g\u00e9taux\nLa nature nous r\u00e9v\u00e8le son secret, c'est beau"}, {"titre": "Cerveau humain", "text_origine": "Le cerveau humain a la m\u00eame structure g\u00e9n\u00e9rale que le cerveau des autres mammif\u00e8res, mais il est celui dont la taille relative par rapport au reste du corps est devenue la plus grande au cours de l'\u00e9volution. Si la baleine bleue a le cerveau le plus lourd avec 6,92 kilogrammes contre environ 1,5 kg pour celui de l'homme, le coefficient d'enc\u00e9phalisation humain est le plus \u00e9lev\u00e9 et est sept fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la moyenne des mammif\u00e8res. L'augmentation du volume c\u00e9r\u00e9bral humain vient en grande partie du d\u00e9veloppement du cortex c\u00e9r\u00e9bral qui est bien distinct de celui des autres Primates, en particulier les lobes frontaux qui repr\u00e9sentent plus de 30 % de la surface c\u00e9r\u00e9brale et interviennent essentiellement dans la planification, le langage et le mouvement volontaire. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du cortex c\u00e9r\u00e9bral est consacr\u00e9 \u00e0 l'analyse sensorielle, principalement la vision.\nBien qu'il soit prot\u00e9g\u00e9 par la barri\u00e8re h\u00e9mato-enc\u00e9phalique et les os \u00e9pais du cr\u00e2ne et qu'il baigne dans le liquide c\u00e9r\u00e9brospinal, le cerveau humain reste soumis \u00e0 des blessures et maladies dont les plus fr\u00e9quentes sont le traumatisme cr\u00e2nien, les maladies neurotoxiques, neurologiques et neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Un certain nombre de troubles psychiques, comme la schizophr\u00e9nie et la d\u00e9pression, sont consid\u00e9r\u00e9s comme associ\u00e9s \u00e0 des dysfonctionnements du cerveau, bien que la cause de ces troubles soit mal comprise.", "element_cle": "1. Le cerveau humain a une structure similaire \u00e0 celle des autres mammif\u00e8res, mais sa taille relative est devenue la plus grande au cours de l'\u00e9volution.\n2. Le cerveau humain a un poids moyen de 1,5 kilogrammes, le plus \u00e9lev\u00e9 parmi les mammif\u00e8res.\n3. Le cortex c\u00e9r\u00e9bral est responsable de l'augmentation du volume c\u00e9r\u00e9bral humain et joue un r\u00f4le essentiel dans la planification, le langage et le mouvement volontaire.\n4. Les lobes frontaux repr\u00e9sentent plus de 30 % de la surface c\u00e9r\u00e9brale humaine et sont impliqu\u00e9s dans les fonctions cognitives sup\u00e9rieures.\n5. Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du cortex c\u00e9r\u00e9bral est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'analyse sensorielle, en particulier la vision.\n6. Le cerveau humain est vuln\u00e9rable aux blessures et maladies, notamment les traumatismes cr\u00e2niens et les troubles neurologiques.\n7. Certaines maladies mentales, telles que la schizophr\u00e9nie et la d\u00e9pression, sont associ\u00e9es \u00e0 des dysfonctionnements c\u00e9r\u00e9braux, bien que leur cause soit mal comprise.", "rap": "[Couplet 1]\nLe cerveau humain, une structure complexe\nComparable aux autres mammif\u00e8res, mais pas comme le reste\nSa taille relative a grandi au fil du temps\nDevenant le plus grand, un cerveau puissant\n\nAvec un poids moyen de 1,5 kilogrammes\nLe cerveau humain \u00e9crase les autres, c'est le drame\nLe cortex c\u00e9r\u00e9bral, un \u00e9l\u00e9ment essentiel\nPlanification, langage, mouvement volontaire, le panel\n\n[Refrain]\nLe cerveau humain, une merveille de la nature\nLe cortex c\u00e9r\u00e9bral, source de tant de clart\u00e9 et d'ouverture\n\n[Couplet 2]\nLes lobes frontaux, les stars du show\nPlus de 30 % du cerveau, ils sont l\u00e0, c'est beau\nFonctions cognitives sup\u00e9rieures, ils commandent\nIntelligence, cr\u00e9ativit\u00e9, leur comprendre est un must\n\nPresque la moiti\u00e9 du cortex, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la vision\nAnalyse sensorielle, oh quelle pr\u00e9cision\nMais le cerveau, il est fragile, vuln\u00e9rable\nAux blessures, aux maladies, un terrain instable\n\nCertaines maladies mentales, leur lien avec le cerveau\nSchizophr\u00e9nie, d\u00e9pression, des troubles bien trop gros\nLeur cause mal connue, les questions s'accumulent\nMais \u00e9ducation et recherche, notre espoir qui brille\n\n[Refrain]\nLe cerveau humain, une merveille de la nature\nLe cortex c\u00e9r\u00e9bral, source de tant de clart\u00e9 et d'ouverture"}, {"titre": "Pierre Goldman", "text_origine": "Pierre Goldman , n\u00e9 le 22 juin 1944 \u00e0 Lyon et mort assassin\u00e9 le 20 septembre 1979 \u00e0 Paris, est un journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais. Il a \u00e9t\u00e9 cadre de l'UEC et militant de l'UNEF et du Front universitaire antifasciste (FUA) au moment des tensions de la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie, cofondateur en 1978 du club de jazz de la Chapelle des Lombards, puis journaliste au Nouvel Observateur peu avant son assassinat en septembre 1979.\nFils de deux r\u00e9sistants juifs polonais, il s'oppose \u00e0 la guerre du Vietnam puis se lie \u00e0 des militants anti-imp\u00e9rialistes v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens lors d'un s\u00e9jour de quatre mois \u00e0 Cuba et les rejoint dans un maquis de leur pays.\nDe retour en France, il purge une peine de six ans en prison apr\u00e8s trois hold-up commis avant et apr\u00e8s No\u00ebl 1969. Il est surtout accus\u00e9 du meurtre en d\u00e9cembre 1969 de deux pharmaciennes. Les assises, en d\u00e9cembre 1974, le condamnent \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Six amis antillais avaient affirm\u00e9 qu'il \u00e9tait avec eux \u00e0 la m\u00eame heure, mais ils sont repartis aux Antilles. Lautric, le seul qui a pu venir t\u00e9moigner, s'est montr\u00e9 h\u00e9sitant.\nSa demi-s\u0153ur Evelyne cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 \"justice\", pr\u00e9sid\u00e9 par son meilleur ami Yves Janin, qu'elle \u00e9pousera, et Goldman suit le conseil donn\u00e9 dans une correspondance par Jean Genet : il \u00e9crit en prison un livre d\u00e9montrant m\u00e9thodiquement les erreurs du premier proc\u00e8s, obtenant sa cassation en novembre 1975. Lors du second proc\u00e8s en mai 1976 \u00e0 Amiens, les six amis antillais font cette fois tous le voyage et son livre contribue aussi \u00e0 son acquittement. Il se r\u00e9ins\u00e8re dans le journalisme, l'\u00e9dition et la musique, mais reste en conflit financier avec le policier bless\u00e9 lors du double meurtre pour lequel il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, son avocat, ayant interc\u00e9d\u00e9 trop tard au civil.\nPeu apr\u00e8s le retour en France de sa m\u00e8re, expuls\u00e9e en Pologne depuis 1948, il est assassin\u00e9 le 20 septembre 1979.\nL'hebdomadaire d'extr\u00eame-droite Minute avait accus\u00e9 \u00e0 mots couverts Goldman de l'assassinat du num\u00e9ro deux du Front National, en mars 1978, puis son journaliste Jacques Tillier \u00e9tait victime de tortures et d'une tentative de meurtre par Mesrine, dix jours avant la mort de Goldman. Plusieurs interviews complaisantes de Mesrine ayant \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par Lib\u00e9ration, o\u00f9 Goldman avait sign\u00e9 des piges, son assassinat appara\u00eet comme une vengeance.\nSes obs\u00e8ques sont suivies par plus de 10 000 personnes et un festival de salsa au b\u00e9n\u00e9fice de sa veuve, qui venait d'accoucher. Quarante ans apr\u00e8s, l'un des assassins a effectu\u00e9 des aveux d\u00e9taill\u00e9s \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, voix et visage flout\u00e9s, r\u00e9it\u00e9r\u00e9s via son autobiographie posthume en 2015, o\u00f9 il raconte aussi dans le d\u00e9tail avoir tu\u00e9 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente Henri Curiel. Il y d\u00e9clare avoir agi sur ordre de Pierre Debizet, chef du Service d'action civique (SAC), qui n'acceptait toujours pas le revirement de la justice au second proc\u00e8s. D\u00e8s 1979, le crime a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 \npar un paravent du SAC, le groupe Honneur de la Police, dans un texte d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab laxisme \u00bb de la justice. Cette mouvance avait revendiqu\u00e9 l'assassinat d'Henri Curiel en 1978 puis le plasticage, en mai 1979, de la voiture du chef du service d'ordre de la CGT. Soup\u00e7onn\u00e9 aussi dans l'Affaire de Broglie et l'affaire Boulin, le SAC sera dissous apr\u00e8s les six morts de la tuerie d'Auriol (1981).", "element_cle": "1) Pierre Goldman, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais, est n\u00e9 le 22 juin 1944 \u00e0 Lyon et mort assassin\u00e9 le 20 septembre 1979 \u00e0 Paris.\n2) Il a \u00e9t\u00e9 militant de l'UEC, de l'UNEF et du FUA pendant les tensions de la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie.\n3) Il a cofond\u00e9 le club de jazz de la Chapelle des Lombards en 1978 et travaill\u00e9 au Nouvel Observateur avant son assassinat.\n4) Fils de r\u00e9sistants juifs polonais, il s'est oppos\u00e9 \u00e0 la guerre du Vietnam et a rejoint des militants anti-imp\u00e9rialistes v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens \u00e0 Cuba.\n5) En France, il a purg\u00e9 une peine de six ans de prison pour des hold-up et a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du meurtre de deux pharmaciennes en 1969.\n6) Sa cassation en novembre 1975 et son acquittement lors du second proc\u00e8s en mai 1976 ont \u00e9t\u00e9 obtenus gr\u00e2ce \u00e0 la mobilisation de sa demi-s\u0153ur et de ses amis antillais.\n7) Apr\u00e8s sa r\u00e9insertion, il \u00e9tait en conflit financier avec le policier bless\u00e9 lors du double meurtre pour lequel il avait \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9.\n8) Il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 quelques mois apr\u00e8s le retour de sa m\u00e8re en France, expuls\u00e9e en Pologne depuis 1948.\n9) L'hebdomadaire Minute avait sous-entendu sa responsabilit\u00e9 dans l'assassinat du num\u00e9ro deux du Front National en mars 1978.", "rap": "[Couplet 1]\nPierre Goldman, un nom qui r\u00e9sonne dans nos m\u00e9moires\nJournaliste et \u00e9crivain, homme de pouvoir\nN\u00e9 le 22 juin 1944 \u00e0 Lyon, une date grav\u00e9e\nAssassin\u00e9 le 20 septembre 1979 \u00e0 Paris, une trag\u00e9die\n\n[Mais avant \u00e7a]\nPendant la guerre d'Alg\u00e9rie, il \u00e9tait engag\u00e9\nMilitant de l'UEC, de l'UNEF, du FUA\nIl luttait pour un monde meilleur, sans violence\nPortant haut ses convictions, sa r\u00e9sistance\n\n[Refrain]\nPierre Goldman, une vie bris\u00e9e en plein vol\nSon combat, son h\u00e9ritage, jamais ne s'envolera\n\n[Couplet 2]\nIl cofonda le club de jazz de la Chapelle des Lombards\nEn 78, un lieu de libert\u00e9, de couleur, de regard\nIl \u00e9crivait pour le Nouvel Observateur, engageant le d\u00e9bat\nMais la mort l'emporta, son talent s'estompa\n\n[Sa jeunesse]\nFils de r\u00e9sistants juifs polonais, il a grandi\nSe dressant contre la guerre du Vietnam, il s'est uni\nAux militants anti-imp\u00e9rialistes, \u00e0 Cuba il est parti\nUne vie d'engagement, courage et d\u00e9fis\n\n[Refrain]\nPierre Goldman, une vie bris\u00e9e en plein vol\nSon combat, son h\u00e9ritage, jamais ne s'envolera\n\n[Outro]\nVictime d'injustice, il purga six ann\u00e9es de prison\nPour des hold-up, des accusations \u00e0 foison\nMais sa cassation, en novembre 75, lui redonna espoir\nSon acquittement en mai 76, la victoire de son devoir\n\n[Pierre Goldman, une flamme \u00e9teinte trop t\u00f4t]\nEngag\u00e9 jusqu'au bout, il ne conna\u00eetra pas le repos\nAssassin\u00e9, une sombre histoire, un futur vol\u00e9\nHomme de courage, la v\u00e9rit\u00e9 jamais ne sera oubli\u00e9e."}, {"titre": "Variole", "text_origine": "La variole ou petite v\u00e9role est une maladie infectieuse d'origine virale, tr\u00e8s contagieuse et \u00e9pid\u00e9mique, due \u00e0 un poxvirus. Le mot variole vient du latin variola, -ae (qui signifie \u00ab petite pustule \u00bb, avec l'influence du mot varius, \u00ab vari\u00e9, bigarr\u00e9, tachet\u00e9, mouchet\u00e9 \u00bb). En effet, la variole se caract\u00e9rise en quelque sorte par un \u00ab mouchetage de pustules \u00bb. La variole a \u00e9t\u00e9 responsable jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle de dizaines de milliers de morts par an rien qu'en Europe.\nLa variole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e \u00e9radiqu\u00e9e en 1980, gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) combinant des campagnes de vaccination massive, d\u00e8s 1958, avec une \u00ab strat\u00e9gie de surveillance et d'endiguement \u00bb, mise en \u0153uvre \u00e0 partir de 1967. Au XXIe si\u00e8cle, seuls des \u00e9chantillons de ce virus sont conserv\u00e9s \u00e0 des fins de recherche par des laboratoires habilit\u00e9s par l'OMS.\nLa variole est surnomm\u00e9e \u00ab petite v\u00e9role \u00bb, et c'est en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette maladie que la syphilis a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e \u00ab grande v\u00e9role \u00bb, mais les deux maladies n'ont rien en commun \u00e9tiologiquement.", "element_cle": "1. La variole, ou petite v\u00e9role, est une maladie infectieuse caus\u00e9e par un virus.\n2. La variole \u00e9tait hautement contagieuse et \u00e9pid\u00e9mique, provoquant la formation de pustules sur la peau.\n3. Jusqu'au XVIIIe si\u00e8cle, la variole a caus\u00e9 de nombreux d\u00e9c\u00e8s en Europe.\n4. La variole a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e \u00e9radiqu\u00e9e en 1980 gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de vaccination massive men\u00e9e par l'OMS.\n5. Au XXIe si\u00e8cle, seuls des \u00e9chantillons du virus de la variole sont conserv\u00e9s \u00e0 des fins de recherche.\n\n(Optionnels)\n\n6. Le nom \"variole\" vient du latin et fait r\u00e9f\u00e9rence aux pustules caract\u00e9ristiques de la maladie.\n7. La variole a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9e \"petite v\u00e9role\" en opposition \u00e0 la syphilis, surnomm\u00e9e \"grande v\u00e9role\".\n8. La variole et la syphilis ont des \u00e9tiologies diff\u00e9rentes malgr\u00e9 leurs noms similaires.\n9. La campagne de vaccination contre la variole a d\u00e9but\u00e9 en 1958, suivie d'une strat\u00e9gie de surveillance et d'endiguement en 1967.\n10. Les \u00e9chantillons de virus de la variole sont conserv\u00e9s par des laboratoires agr\u00e9\u00e9s par l'OMS pour la recherche.", "rap": "[Couplet 1]\nLa variole, maladie dangereuse\nCaustique et contagieuse\nDes pustules sur la peau, \u00e7a pique\nMais on a fait face, pas de panique\n\nJusqu'au XVIIIe si\u00e8cle, elle faisait des ravages\nLa variole, un v\u00e9ritable carnage\nMais l'OMS, avec pers\u00e9v\u00e9rance\nA men\u00e9 une campagne de vaccination, en avance\n\n[Refrain]\nLa variole, \u00e9radiqu\u00e9e en 1980\nGr\u00e2ce \u00e0 la vaccination massive, oh yeah !\nOn a gagn\u00e9 la bataille contre cette maladie\nMaintenant, il ne reste que des \u00e9chantillons pour la science, c'est fini !\n\n[Couplet 2]\nLa variole, son nom vient du latin\nDes pustules partout, \u00e7a fait du chagrin\nSurnomm\u00e9e \"petite v\u00e9role\" pour la diff\u00e9rencier\nDe la syphilis, \"grande v\u00e9role\" pour la nommer\n\nMais attention, leurs causes sont diff\u00e9rentes\nLa variole et la syphilis, pas de correspondance\nLa vaccination, une strat\u00e9gie gagnante\nD\u00e8s 1958, on a pris les devants\n\n[Refrain]\nLa variole, \u00e9radiqu\u00e9e en 1980\nGr\u00e2ce \u00e0 la vaccination massive, oh yeah !\nOn a gagn\u00e9 la bataille contre cette maladie\nMaintenant, il ne reste que des \u00e9chantillons pour la science, c'est fini !"}, {"titre": "Plant", "text_origine": "En agriculture et jardinage, un plant est une jeune plante, au d\u00e9but de sa croissance, destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif. Ce plant peut \u00eatre issu de graine, de bouture ou d'une autre partie d'un v\u00e9g\u00e9tal (tubercule, bulbe, corme, stolon etc.).\nOn distingue notamment : les plants de nombreux l\u00e9gumes (ou plants mara\u00eechers) tels que les laitues , les tomates, les choux, les melons..., les plants de pomme de terre, les plants de fraisiers, les griffes d'asperges, les \u0153illetons d'artichauts, les plants de fleurs vivaces, les plants de vigne, les plants d'esp\u00e8ces aromatiques, les plants de petits fruits rouges, les plants d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux, d'arbres d'alignement ainsi que les plants d'arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces...", "element_cle": "- Un plant est une jeune plante destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif.\n- Le plant peut \u00eatre issu de graines, de boutures ou d'autres parties d'une plante.\n- On distingue diff\u00e9rents types de plants, comme ceux de l\u00e9gumes, de pommes de terre, de fraisiers, de fleurs vivaces, de vigne, d'esp\u00e8ces aromatiques, de petits fruits rouges et d'arbres fruitiers.\n- Les plants sont \u00e9galement utilis\u00e9s pour les arbres ornementaux, les arbres d'alignement et les arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.", "rap": "[Couplet 1]\nJe suis comme un plant, pr\u00eat \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9\nSur le chemin de la connaissance, je suis en train d'avancer\nIssu de graines, boutures, parts d'une plante\nJ'ai mes racines, pr\u00eat \u00e0 m'enraciner sur ce sol qui m'enchante\n\nJe suis le plant de l\u00e9gumes, des pommes de terre\nJe me l\u00e8ve chaque jour, pr\u00eat \u00e0 faire la guerre\nJe suis le plant de fraisiers, de fleurs vivaces\nJe fleuris la beaut\u00e9, \u00e9clats de couleurs qui d\u00e9chirent la glace\n\n[Refrain]\nJe suis le plant de la connaissance, je prends racine chaque jour\nJe grandis dans la sagesse, je me nourris d'amour\nJe suis le plant de l'\u00e9ducation, pr\u00eat \u00e0 \u00e9clore\nJe serai l'avenir, celui qui ouvrir les portes\n\n[Couplet 2]\nJe suis le plant de vigne, j'\u00e9tends mes lianes\nJe produis du raisin, des bulles qui \u00e9tourdissent les \u00e2mes\nJe suis le plant des sp\u00e9cimens aromatiques\nJe pr\u00e9pare l'assaisonnement, saveurs magiques qui picotent\n\nJe suis le plant des petits fruits rouges, des arbres fruitiers\nJe porte des cadeaux, des gourmandises \u00e0 volont\u00e9\nJe suis le plant des arbres ornementaux, d'alignement\nJe sublime les paysages, j'attire tous les regards \u00e0 chaque moment\n\n[Refrain]\nJe suis le plant de la connaissance, je prends racine chaque jour\nJe grandis dans la sagesse, je me nourris d'amour\nJe suis le plant de l'\u00e9ducation, pr\u00eat \u00e0 \u00e9clore\nJe serai l'avenir, celui qui ouvrir les portes"}, {"titre": "R\u00e9ponse au choc froid", "text_origine": "Le stress thermique peut \u00eatre provoqu\u00e9 sur une culture microbienne m\u00e9sophile en croissance par un abaissement de temp\u00e9rature d'au moins 10 \u00b0C. La r\u00e9sistance \u00e0 ce stress est permise par la mise en place d'une r\u00e9ponse cellulaire sp\u00e9cifique, relativement conserv\u00e9e dans les groupes bact\u00e9riens.\nLe choc thermique chaud a \u00e9t\u00e9 abondamment \u00e9tudi\u00e9, au contraire du choc froid qui n'a attir\u00e9 l'attention des chercheurs que bien plus tard. En effet, des applications de ces \u00e9tudes du choc froid sont possibles dans le domaine des biotechnologies, dans la production d'enzymes r\u00e9sistantes fonctionnant aux basses temp\u00e9ratures. De plus, il est important de comprendre les m\u00e9canismes de r\u00e9sistance au stress froid dans le cadre de la lutte contre des pathog\u00e8nes alimentaires psychrophile comme Listeria monocytogenes.", "element_cle": "1. Le stress thermique peut \u00eatre provoqu\u00e9 sur une culture microbienne m\u00e9sophile par un abaissement de temp\u00e9rature d'au moins 10 \u00b0C.\n2. Une r\u00e9ponse cellulaire sp\u00e9cifique permet de r\u00e9sister \u00e0 ce stress thermique.\n3. Le choc thermique chaud a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9tudi\u00e9, contrairement au choc froid.\n4. Les \u00e9tudes sur le choc froid peuvent avoir des applications dans le domaine des biotechnologies.\n5. Les m\u00e9canismes de r\u00e9sistance au stress froid sont importants dans la lutte contre les pathog\u00e8nes alimentaires psychrophiles comme Listeria monocytogenes.", "rap": "[Couplet 1]\nR\u00e9ponse au choc froid, c'est la d\u00e9couverte\nQuand la temp\u00e9rature baisse, \u00e7a met la culture en alerte\nLe stress thermique, c'est pas de la rigolade\n10 degr\u00e9s en moins, \u00e7a peut rendre malade\n\n[Couplet 2]\nLa r\u00e9ponse cellulaire, un m\u00e9canisme cl\u00e9\nPour r\u00e9sister \u00e0 ce choc thermique, \u00e7a sert de bouclier\nLe chaud, d\u00e9j\u00e0 \u00e9tudi\u00e9, mais le froid a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9\nPourtant, dans les biotechnologies, \u00e7a peut \u00eatre utilis\u00e9\n\n[Refrain]\nLe choc froid, on l'a sous-estim\u00e9\nMais ses applications sont \u00e0 former\nDans la lutte contre les pathog\u00e8nes alimentaires\nLes m\u00e9canismes de r\u00e9sistance sont n\u00e9cessaires\n\n[Couplet 3]\nListeria monocytogenes, cette bact\u00e9rie redout\u00e9e\nDans les aliments, elle peut se propager\nComprendre le stress froid, c'est primordial\nPour \u00e9viter les risques et prot\u00e9ger les consommateurs\n\n[Couplet 4]\nAlors ouvrez vos esprits, soyez curieux\nLe choc froid, c'est du s\u00e9rieux\nDans les laboratoires, les chercheurs avancent\nPour trouver des solutions, des avanc\u00e9es qui dansent\n\n[Refrain]\nLe choc froid, on l'a sous-estim\u00e9\nMais ses applications sont \u00e0 former\nDans la lutte contre les pathog\u00e8nes alimentaires\nLes m\u00e9canismes de r\u00e9sistance sont n\u00e9cessaires"}, {"titre": "Prion (prot\u00e9ine)", "text_origine": "Le prion est un type de prot\u00e9ine naturellement pr\u00e9sent dans l'organisme dans sa forme cellulaire (PrPC) susceptible de donner une forme pathog\u00e8ne PrPSc par une mauvaise conformation ou repliement. Cette forme pathog\u00e8ne est capable de transmettre cette forme mal repli\u00e9e \u00e0 des variantes normales de la m\u00eame prot\u00e9ine. Ces prions dits pathog\u00e8nes caract\u00e9risent plusieurs maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives mortelles et transmissibles chez l'homme et de nombreux autres animaux. On ignore encore ce qui cause le mauvais repliement de la prot\u00e9ine normale, mais la structure tridimensionnelle anormale est soup\u00e7onn\u00e9e de conf\u00e9rer des propri\u00e9t\u00e9s infectieuses, en reconfigurant les mol\u00e9cules de prot\u00e9ines voisines dans la m\u00eame forme.\nLe r\u00f4le infectieux d'une prot\u00e9ine contraste avec tous les autres agents infectieux connus tels que les viro\u00efdes, les virus, les bact\u00e9ries, les champignons et les parasites, qui eux contiennent tous des acides nucl\u00e9iques (ADN, ARN ou les deux comme support de l\u2019information infectieuse). \nLe terme \u00ab prion \u00bb dont la paternit\u00e9 revient \u00e0 Stanley Prusiner et remonte \u00e0 1982, serait soit l\u2019acronyme de PROteinaceous INfectious particle (particule prot\u00e9ique infectieuse), \u2014 \u00ab pro-in \u00bb \u00e9tant r\u00e9arrang\u00e9 en \u00ab prion \u00bb pour en simplifier la prononciation \u2014, soit, selon d'autres sources, l'acronyme de PRoteinaceous Infectious ONly.\nOn distingue les prions de mammif\u00e8res qui infectent l'humain et diff\u00e9rentes esp\u00e8ces animales, des prions retrouv\u00e9s chez les champignons comme chez Saccharomyces cerevisiae (levure de boulanger).\nLes prions de mammif\u00e8res sont les agents causaux responsables des enc\u00e9phalopathies spongiformes transmissibles (EST) ou maladies \u00e0 prion. Parmi les EST les plus connues, on peut citer : \n\nchez l\u2019humain :\nles diff\u00e9rentes formes de la maladie de Creutzfeldt-Jakob,\nl\u2019insomnie fatale familiale (IFF),\nle syndrome de Gerstmann-Str\u00e4ussler-Scheinker (SGSS),\nle Kuru ;chez l\u2019animal :\nla tremblante du mouton et de la ch\u00e8vre,\nl\u2019enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine (ESB),\nl\u2019enc\u00e9phalopathie spongiforme f\u00e9line,\nl\u2019enc\u00e9phalopathie spongiforme du vison et,\nle d\u00e9p\u00e9rissement chronique du cervid\u00e9 (CWD pour Chronic Wasting Disease).L\u2019ensemble de ces maladies se caract\u00e9rise par une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence du syst\u00e8me nerveux central (cerveau et moelle \u00e9pini\u00e8re) li\u00e9e \u00e0 la propagation ou multiplication de prions chez l\u2019h\u00f4te infect\u00e9.\nD'un point de vue anatomopathologique, on observe ainsi au niveau de l'enc\u00e9phale la formation de vacuoles (donnant un aspect spongieux au cerveau, d'o\u00f9 le nom de spongiforme dans EST), une mort des neurones, une gliose (multiplication des astrocytes et de la microglie) et l'accumulation d'une prot\u00e9ine de l'h\u00f4te, la PrPC (abr\u00e9viation de prot\u00e9ine prion cellulaire, l'isoforme normale), sous une conformation anormale (ou mal repli\u00e9e) alors d\u00e9nomm\u00e9e PrPSc (abr\u00e9viation de prot\u00e9ine prion de la scrapie).\nDes prions atypiques, apparemment \u00e9galement pathog\u00e8nes mais probablement sporadiques, ont aussi \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s au moment de la perc\u00e9e d'ESB de 2011 en Europe, au Japon, aux \u00c9tats-Unis et au Canada.", "element_cle": "1. Le prion est une prot\u00e9ine pr\u00e9sente naturellement dans l'organisme.\n2. Il peut se replier de mani\u00e8re incorrecte et donner une forme pathog\u00e8ne.\n3. Cette forme pathog\u00e8ne est capable de transmettre sa mauvaise conformation \u00e0 d'autres prot\u00e9ines normales.\n4. Les prions pathog\u00e8nes sont responsables de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives mortelles chez l'homme et les animaux.\n5. On ne sait pas encore ce qui cause le mauvais repliement des prot\u00e9ines normales, mais on soup\u00e7onne que la structure anormale conf\u00e8re des propri\u00e9t\u00e9s infectieuses.\n6. Les prions sont diff\u00e9rents des autres agents infectieux connus car ils ne contiennent pas d'acides nucl\u00e9iques.\n7. Le terme \"prion\" a \u00e9t\u00e9 forg\u00e9 en 1982 par Stanley Prusiner pour d\u00e9signer les infection prot\u00e9iques.\n8. Les prions infectent diff\u00e9rentes esp\u00e8ces animales, y compris l'homme.\n9. Les prions de mammif\u00e8res sont responsables de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives transmissibles.\n10. Parmi les maladies \u00e0 prion les plus connues chez l'homme, on retrouve la maladie de Creutzfeldt-Jakob et l'enc\u00e9phalopathie spongiforme bovine chez les animaux.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler d'cette prot\u00e9ine\nQui se cache dans nos organismes, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne\nLe prion, il peut se replier d'mani\u00e8re incorrecte\nEt causer des maladies, une forme pathog\u00e8ne directe\n\nIl transmet sa conformation mauvaise\nA d'autres prot\u00e9ines normales, c'est une vraie prouesse\nCes prions pathog\u00e8nes sont dangereux, c'est certain\nCauses de maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives, un destin tragique sans fin\n\n[Refrain]\nPrions, prot\u00e9ines du mal\nInfectieuses et mortelles, un vrai cauchemar global\nPrions, diff\u00e9rents des autres agents infectieux\nPas d'acides nucl\u00e9iques, mais des propri\u00e9t\u00e9s curieuses\n\n[Couplet 2]\nOn sait pas encore pourquoi les prot\u00e9ines se d\u00e9forment\nMais la structure anormale conf\u00e8re des propri\u00e9t\u00e9s infectieuses, c'est \u00e9norme\nEn 1982, Stanley Prusiner invente le terme \"prion\"\nPour d\u00e9signer ces infections prot\u00e9iques, un nom qui r\u00e9sonne\n\nLes prions infectent diff\u00e9rentes esp\u00e8ces animales\nM\u00eame nous, les humains, on est pas \u00e0 l'abri des scandales\nMaladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives transmissibles, un danger certain\nCreutzfeldt-Jakob, enc\u00e9phalopathie spongiforme, des souffrances sans fin\n\n[Refrain]\nPrions, prot\u00e9ines du mal\nInfectieuses et mortelles, un vrai cauchemar global\nPrions, diff\u00e9rents des autres agents infectieux\nPas d'acides nucl\u00e9iques, mais des propri\u00e9t\u00e9s curieuses"}, {"titre": "Acide ribonucl\u00e9ique", "text_origine": "L'acide ribonucl\u00e9ique ou ARN (en anglais, RNA, pour ribonucleic acid) est un acide nucl\u00e9ique pr\u00e9sent chez pratiquement tous les \u00eatres vivants, et aussi chez certains virus. L'ARN est tr\u00e8s proche chimiquement de l'ADN et il est d'ailleurs en g\u00e9n\u00e9ral synth\u00e9tis\u00e9 dans les cellules \u00e0 partir d'un segment d'ADN matrice dont il est une copie. Les cellules utilisent en particulier l'ARN comme un support interm\u00e9diaire des g\u00e8nes pour synth\u00e9tiser les prot\u00e9ines dont elles ont besoin. L'ARN peut remplir de nombreuses autres fonctions et en particulier intervenir dans des r\u00e9actions chimiques du m\u00e9tabolisme cellulaire.\nChimiquement, l'ARN est un polym\u00e8re lin\u00e9aire constitu\u00e9 d'un encha\u00eenement de nucl\u00e9otides. Chaque nucl\u00e9otide contient un groupe phosphate, un sucre (le ribose) et une base azot\u00e9e (ou base nucl\u00e9ique). Les nucl\u00e9otides sont li\u00e9s par des liaisons phosphodiester. On trouve quatre bases nucl\u00e9iques dans l'ARN : l'ad\u00e9nine, la guanine, la cytosine et l'uracile.\nL'ARN a de nombreuses similitudes avec l'ADN, avec cependant quelques diff\u00e9rences importantes : d'un point de vue structurel, l'ARN contient des r\u00e9sidus de ribose l\u00e0 o\u00f9 l'ADN contient du d\u00e9soxyribose, ce qui rend l'ARN chimiquement moins stable ; de plus la thymine de l'ADN y est remplac\u00e9e par l'uracile, qui poss\u00e8de les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s d'appariement de base avec l'ad\u00e9nine. Sur le plan fonctionnel, l'ARN se trouve le plus souvent dans les cellules sous forme monocat\u00e9naire, c'est-\u00e0-dire de simple brin, tandis que l'ADN est pr\u00e9sent sous forme de deux brins compl\u00e9mentaires formant une double-h\u00e9lice. Enfin, les mol\u00e9cules d'ARN pr\u00e9sentes dans les cellules sont plus courtes que l'ADN du g\u00e9nome, leur taille variant de quelques dizaines \u00e0 quelques milliers de nucl\u00e9otides, contre quelques millions \u00e0 quelques milliards de nucl\u00e9otides pour l'acide d\u00e9soxyribonucl\u00e9ique (ADN).\nDans la cellule, l'ARN est produit par transcription \u00e0 partir de l'ADN (qui est situ\u00e9 dans le noyau chez les Eucaryotes). L'ARN est donc une copie d'une r\u00e9gion de l'un des brins de l'ADN. Les enzymes qui effectuent la copie ADN \u2192 ARN s'appellent des ARN polym\u00e9rases. Les ARN ainsi produits peuvent avoir trois grands types de fonctions : ils peuvent \u00eatre supports de l'information g\u00e9n\u00e9tique d'un ou plusieurs g\u00e8nes codant des prot\u00e9ines (on parle alors d'ARN messagers), ils peuvent adopter une structure secondaire et tertiaire stable et accomplir des fonctions catalytiques (par exemple l'ARN ribosomique), ils peuvent enfin servir de guide ou de matrice pour des fonctions catalytiques accomplies par des facteurs prot\u00e9iques (ce qui est par exemple le cas des microARN).", "element_cle": "- L'ARN est un acide nucl\u00e9ique similaire \u00e0 l'ADN pr\u00e9sent chez les \u00eatres vivants et les virus.\n- Il est synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 partir d'un segment d'ADN matrice.\n- L'ARN est utilis\u00e9 comme support interm\u00e9diaire des g\u00e8nes pour la synth\u00e8se des prot\u00e9ines.\n- Chimiquement, il est constitu\u00e9 de nucl\u00e9otides li\u00e9s par des liaisons phosphodiester.\n- Les bases nucl\u00e9iques pr\u00e9sentes dans l'ARN sont l'ad\u00e9nine, la guanine, la cytosine et l'uracile.\n- L'ARN est chimiquement moins stable que l'ADN en raison de la pr\u00e9sence de r\u00e9sidus de ribose.\n- Il contient de l'uracile en remplacement de la thymine de l'ADN.\n- L'ARN est g\u00e9n\u00e9ralement monocat\u00e9naire, tandis que l'ADN est en double h\u00e9lice.\n- Les mol\u00e9cules d'ARN sont plus courtes que l'ADN du g\u00e9nome.\n- L'ARN est produit par transcription \u00e0 partir de l'ADN.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de l'ARN\nUn acide nucl\u00e9ique qui prend forme\nPr\u00e9sent chez les \u00eatres vivants et les virus\nIl joue un r\u00f4le crucial, c'est pas une brise\n\nIl est synth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 partir d'ADN matrice\nUn segment qui lui sert de base\nUtilis\u00e9 comme support des g\u00e8nes\nPour la synth\u00e8se des prot\u00e9ines, \u00e7a fait la cha\u00eene\n\n[Refrain]\nL'ARN, une mol\u00e9cule essentielle\nDans la vie, son r\u00f4le est crucial\nLiaison phosphodiester, nucl\u00e9otides\nPour la transmission, il est notre guide\n\n[Couplet 2]\nChimiquement, il est moins stable que l'ADN\nAvec ses r\u00e9sidus de ribose, c'est pas tr\u00e8s sain\nL'uracile remplace la thymine de l'ADN\nUne diff\u00e9rence qui fait la distinction\n\nMonocat\u00e9naire, diff\u00e9rent de l'ADN\nEn double h\u00e9lice, c'est son arrangement\nDes mol\u00e9cules plus courtes, mais tout aussi importantes\nL'ARN est l\u00e0 pour notre avancement\n\n[Refrain]\nL'ARN, une mol\u00e9cule essentielle\nDans la vie, son r\u00f4le est crucial\nLiaison phosphodiester, nucl\u00e9otides\nPour la transmission, il est notre guide\n\nYo, l'ARN est produit par transcription\n\u00c0 partir de l'ADN, c'est notre mission\nComprendre cette science, c'est \u00e9ducatif\nLes bases de la vie, c'est maintenant incitatif."}, {"titre": "Je\u00fbne", "text_origine": "Le je\u00fbne est la privation, volontaire ou non, de nourriture, accompagn\u00e9e ou pas d'une privation de boisson. Le je\u00fbne partiel fait partie int\u00e9grante de la pratique de certaines religions (car\u00eame, ramadan, kippour, etc.).\nD'un point de vue m\u00e9dical et physiologique, on consid\u00e8re que la p\u00e9riode de je\u00fbne commence \u00e0 partir de la sixi\u00e8me heure apr\u00e8s le dernier repas. Le je\u00fbne met en marche des m\u00e9canismes d'adaptation physiologique h\u00e9rit\u00e9s du lent processus de l'\u00e9volution. Diverses exp\u00e9riences ont montr\u00e9 sur le mod\u00e8le animal qu'une restriction alimentaire non excessive prolonge la dur\u00e9e de vie de nombreuses esp\u00e8ces (souris, rat, singe rh\u00e9sus). Une \u00e9tude publi\u00e9e dans Nature en 2016 a aussi montr\u00e9 que ce je\u00fbne s'accompagne d'une diminution des dommages \u00e0 l'ADN. Sur une p\u00e9riode courte, le je\u00fbne intermittent permet une perte de poids et de masse grasse similaire \u00e0 la restriction calorique ainsi qu'une augmentation de la sensibilit\u00e9 \u00e0 l'insuline. Mal contr\u00f4l\u00e9 ou trop prolong\u00e9, il peut conduire \u00e0 la mort.", "element_cle": "1. Le je\u00fbne est une privation volontaire ou non de nourriture et de boisson.\n2. Certaines religions int\u00e8grent le je\u00fbne partiel dans leurs pratiques religieuses.\n3. Le je\u00fbne est consid\u00e9r\u00e9 m\u00e9dicalement \u00e0 partir de la sixi\u00e8me heure apr\u00e8s le dernier repas.\n4. Le je\u00fbne active des m\u00e9canismes physiologiques h\u00e9rit\u00e9s de l'\u00e9volution.\n5. Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que le je\u00fbne prolong\u00e9 peut prolonger la dur\u00e9e de vie d'esp\u00e8ces animales et r\u00e9duire les dommages \u00e0 l'ADN.\n6. Le je\u00fbne intermittent permet une perte de poids et une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'insuline accrue sur une courte p\u00e9riode.\n7. Un je\u00fbne mal contr\u00f4l\u00e9 ou trop prolong\u00e9 peut \u00eatre mortel.", "rap": "[Couplet 1]\nLe je\u00fbne, une discipline, une abstinence,\nPrivation de nourriture, une \u00e9vidence,\nVolontaire ou non, c'est un choix personnel,\nMais certaines religions en font un rituel.\n\n[Couplet 2]\nM\u00e9dicalement, c'est apr\u00e8s la sixi\u00e8me heure,\nQue le je\u00fbne est consid\u00e9r\u00e9 avec rigueur,\nDes m\u00e9canismes physiologiques activ\u00e9s,\nH\u00e9ritage de l'\u00e9volution, du pass\u00e9.\n\n[Refrain]\nLe je\u00fbne, une pratique encadr\u00e9e avec soin,\nDes \u00e9tudes montrent ses bienfaits, c'est certain,\nIl prolonge la vie, r\u00e9pare l'ADN,\nMais attention \u00e0 un je\u00fbne trop extr\u00eame.\n\n[Couplet 3]\nDes esp\u00e8ces animales b\u00e9n\u00e9ficient de son effet,\nLe je\u00fbne prolong\u00e9, un secret bien gard\u00e9,\nIl r\u00e9duit les dommages, prolonge leur existence,\nUne preuve scientifique, une v\u00e9ritable chance.\n\n[Couplet 4]\nLe je\u00fbne intermittent, un autre aspect,\nPerte de poids, meilleure sensibilit\u00e9 \u00e0 l'insuline, c'est concret,\nSur une p\u00e9riode courte, des r\u00e9sultats bluffants,\nUne m\u00e9thode efficace pour se sentir vivant.\n\n[Refrain]\nLe je\u00fbne, une pratique encadr\u00e9e avec soin,\nDes \u00e9tudes montrent ses bienfaits, c'est certain,\nIl prolonge la vie, r\u00e9pare l'ADN,\nMais attention \u00e0 un je\u00fbne trop extr\u00eame.\n\n[Couplet 5]\nMais gare \u00e0 ne pas perdre le contr\u00f4le,\nUn je\u00fbne trop long peut \u00eatre mortel,\nIl faut toujours \u00eatre vigilant, bien encadr\u00e9,\nPour profiter des bienfaits sans trop risquer.\n\n[Refrain]\nLe je\u00fbne, une pratique encadr\u00e9e avec soin,\nDes \u00e9tudes montrent ses bienfaits, c'est certain,\nIl prolonge la vie, r\u00e9pare l'ADN,\nMais attention \u00e0 un je\u00fbne trop extr\u00eame."}, {"titre": "Syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9", "text_origine": "Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 comprend les cellules et les m\u00e9canismes permettant la d\u00e9fense imm\u00e9diate de l'organisme contre les agents infectieux de fa\u00e7on imm\u00e9diate car elle ne n\u00e9cessite pas de division cellulaire. Il s'oppose en cela au syst\u00e8me immunitaire adaptatif, qui conf\u00e8re une protection plus tardive mais plus durable, et qui n\u00e9cessite une division cellulaire (lymphocyte B et T).\nBien que cette d\u00e9fense ne soit pas sp\u00e9cifique d'une esp\u00e8ce particuli\u00e8re d'agent pathog\u00e8ne, elle peut reconna\u00eetre des types de pathog\u00e8nes, comme par exemple les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif qui sont reconnues par les r\u00e9cepteurs appel\u00e9s pattern recognition receptor (PRR) ou en fran\u00e7ais r\u00e9cepteur de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.\nAlors que le syst\u00e8me immunitaire adaptatif existe uniquement chez les gnathostomes, le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 existe dans tous les organismes du r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal et animal.\nLes principales fonctions du syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 des chord\u00e9s sont :\n\nLa constitution d'une barri\u00e8re physique et chimique contre les agents infectieux ;\nL'identification et l'\u00e9limination de corps \u00e9trangers pr\u00e9sents dans l'organisme, les tissus, le sang et la lymphe, par les globules blancs ;\nLa d\u00e9tection des agents infectieux et le recrutement de cellules immunitaires sur le site de l'infection ;\nL'activation de la cascade du compl\u00e9ment permettant l'activation des cellules et l'\u00e9limination de cellules mortes ou de complexes immuns ;\nL'activation de l'immunit\u00e9 adaptative \u00e0 travers la pr\u00e9sentation de motif mol\u00e9culaire associ\u00e9 aux pathog\u00e8nes fix\u00e9s aux r\u00e9cepteur de reconnaissance de motifs mol\u00e9culaires.", "element_cle": "1. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 est la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense contre les agents infectieux.\n2. Contrairement au syst\u00e8me immunitaire adaptatif, il ne n\u00e9cessite pas de division cellulaire.\n3. Il est capable de reconna\u00eetre certains types de pathog\u00e8nes, comme les bact\u00e9ries Gram n\u00e9gatif.\n4. Le syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 existe chez tous les organismes, v\u00e9g\u00e9taux et animaux.\n5. Ses principales fonctions sont la constitution d'une barri\u00e8re physique et chimique, l'\u00e9limination de corps \u00e9trangers, la d\u00e9tection des agents infectieux, l'activation de la cascade du compl\u00e9ment, et l'activation de l'immunit\u00e9 adaptative.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9 pr\u00eat \u00e0 d\u00e9fendre,\nLa premi\u00e8re ligne de r\u00e9sistance, faut pas l'entendre.\nPas besoin de division, il est l\u00e0 avant tout,\nContre les agents infectieux, il est au rendez-vous.\n\nIl reconna\u00eet les bact\u00e9ries, les Gram n\u00e9gatif,\nSon radar est aff\u00fbt\u00e9, il sait o\u00f9 mettre ses pieds.\nChez les plantes, les animaux, il fait sa loi,\nTout organisme vivant en est pourvu, c'est \u00e7a son choix.\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, c'est la base,\nUne barri\u00e8re solide, il faut qu'on s'y attache.\n\u00c9limination des corps \u00e9trangers, il d\u00e9marre en force,\nD\u00e9tection des agents infectieux, il est sur la bonne course.\n\n[Couplet 2]\nSa mission principale, c'est de nous prot\u00e9ger,\nUne barri\u00e8re physique et chimique pour \u00e9liminer,\nLes intrus qui se pointent, il sait les retenir,\nCascade du compl\u00e9ment, activation, il va les punir.\n\nIl active aussi l'immunit\u00e9 adaptative,\nUn syst\u00e8me bien rod\u00e9 pour une d\u00e9fense pers\u00e9v\u00e9rative.\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, un alli\u00e9 pr\u00e9cieux,\nProt\u00e9ger notre corps, c'est \u00e7a son cheval de bataille, rendez-vous.\n\n[Refrain]\nLe syst\u00e8me immunitaire inn\u00e9, c'est la base,\nUne barri\u00e8re solide, il faut qu'on s'y attache.\n\u00c9limination des corps \u00e9trangers, il d\u00e9marre en force,\nD\u00e9tection des agents infectieux, il est sur la bonne course."}, {"titre": "Cellule souche", "text_origine": "En biologie cellulaire, une cellule souche est une cellule indiff\u00e9renci\u00e9e capable, \u00e0 la fois, de g\u00e9n\u00e9rer des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es par diff\u00e9renciation cellulaire et de se maintenir dans l'organisme par division sym\u00e9trique ou division asym\u00e9trique. Les cellules souches sont pr\u00e9sentes chez tous les \u00eatres vivants multicellulaires. Elles jouent un r\u00f4le central dans le d\u00e9veloppement des organismes ainsi que dans le maintien de leur int\u00e9grit\u00e9 au cours de la vie.\nL'\u00e9tude des cellules souches animales est un domaine de recherche tr\u00e8s actif notamment en raison de leurs applications en m\u00e9decine. Ce domaine d'\u00e9tude a r\u00e9cemment connu une rapide expansion avec la mise au point de techniques permettant de g\u00e9n\u00e9rer, en culture, des cellules souches pluripotentes \u00e0 partir de n'importe quelle cellule du corps, ces cellules souches sont dites induites. Cependant, les cellules souches sont \u00e9galement pr\u00e9sentes chez les autres formes de vie pluricellulaire comme dans les m\u00e9rist\u00e8mes des plantes.", "element_cle": "- Une cellule souche est une cellule qui peut se diff\u00e9rencier en diff\u00e9rentes cellules sp\u00e9cialis\u00e9es.\n- Les cellules souches jouent un r\u00f4le essentiel dans le d\u00e9veloppement des organismes et dans leur maintien.\n- Les cellules souches sont pr\u00e9sentes chez tous les \u00eatres vivants multicellulaires.\n- La recherche sur les cellules souches animales est tr\u00e8s active et a des applications en m\u00e9decine.\n- Les cellules souches pluripotentes peuvent \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 partir de n'importe quelle cellule du corps.\n- Les cellules souches sont \u00e9galement pr\u00e9sentes chez les plantes, notamment dans les m\u00e9rist\u00e8mes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi t'parler des cellules souches\nCes cellules qui peuvent tout ! Elles sont oush'\nElles se diff\u00e9rencient en des cellules sp\u00e9cialis\u00e9es\nEt jouent un r\u00f4le crucial dans tout l'univers\nPr\u00e9sentes chez tous les \u00eatres vivants multicellulaires\nElles sont l\u00e0 pour maintenir et d\u00e9velopper\n\n[Refrain]\nCellule souche, t'es essentielle\nDans l'\u00e9volution, t'es l'essence vitale\nCellule souche, t'es unique et sp\u00e9ciale\nTout l'monde devrait savoir ton potentiel magistral\n\n[Couplet 2]\nLa recherche sur les cellules souches est active et tr\u00e9pidante\nAvec des applications m\u00e9dicales \u00e9poustouflantes\nDes avanc\u00e9es prometteuses dans le domaine de la sant\u00e9\nGr\u00e2ce \u00e0 ces cellules, on gu\u00e9rit, c'est pas du bluff\u00e9\nPluripotentes, elles sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es \u00e0 partir de n'importe quelle cellule\nC'est fou cette capacit\u00e9, elles sont vraiment sans pareil\n\n[Refrain]\nCellule souche, t'es essentielle\nDans l'\u00e9volution, t'es l'essence vitale\nCellule souche, t'es unique et sp\u00e9ciale\nTout l'monde devrait savoir ton potentiel magistral\n\nAlors ouais, les cellules souches, \u00e7a g\u00e8re, mec\nPas seulement chez les animaux, mais aussi chez les v\u00e9g\u00e9taux\nDans les m\u00e9rist\u00e8mes des plantes, elles sont pr\u00e9sentes\nUn autre exemple de leur pouvoir, c'est pas une l\u00e9gende\n\n[Refrain]\nCellule souche, t'es essentielle\nDans l'\u00e9volution, t'es l'essence vitale\nCellule souche, t'es unique et sp\u00e9ciale\nTout l'monde devrait savoir ton potentiel magistral"}, {"titre": "Test des micronoyaux", "text_origine": "Le test des micronoyaux (ou test de num\u00e9ration des micronoyaux) est un test \u00e9cotoxicologique ou de biomonitoring tr\u00e8s utilis\u00e9, bas\u00e9 sur la d\u00e9tection et le comptage des micronoyaux dans des cellules expos\u00e9es (g\u00e9n\u00e9ralement in vitro) \u00e0 un agent g\u00e9notoxique ou suppos\u00e9 tel. Pour rappel, un micronoyau est dans une cellule vivante, un \u00ab faux noyau \u00bb, qui s'est anormalement constitu\u00e9 lors de la division cellulaire. S'il n'a pas provoqu\u00e9 la mort cellulaire (par apoptose), il persistera tout le temps de la vie de la cellule et g\u00e9n\u00e9ralement associ\u00e9 \u00e0 un effet mutag\u00e8ne, et parfois canc\u00e9rog\u00e8ne . La pr\u00e9sence de micronoyaux indique que la cellule a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e \u00e0 un ou plusieurs agents g\u00e9notoxiques et clastog\u00e8nes (c'est-\u00e0-dire responsable de cassures du double brin de la mol\u00e9cule d'ADN) ou \u00e0 un agent \u00ab aneug\u00e8ne \u00bb (c'est-\u00e0-dire alt\u00e9rant l'appareil mitotique qui permet la division cellulaire).\nLe test des micronoyaux est l'une des d\u00e9clinaisons des tests d'anomalie chromosomique. Il permet notamment d'\u00e9valuer une exposition r\u00e9cente (heures, jours).", "element_cle": "- Le test des micronoyaux est un test \u00e9cotoxicologique utilis\u00e9 pour d\u00e9tecter et compter les micronoyaux dans des cellules expos\u00e9es \u00e0 des agents g\u00e9notoxiques.\n- Les micronoyaux sont des \"faux noyaux\" anormalement form\u00e9s lors de la division cellulaire.\n- La pr\u00e9sence de micronoyaux indique une exposition aux agents g\u00e9notoxiques et clastog\u00e8nes ou \u00e0 un agent \"aneug\u00e8ne\".\n- Le test des micronoyaux permet d'\u00e9valuer une exposition r\u00e9cente.\n- Il fait partie des tests d'anomalie chromosomique.", "rap": "[Couplet]\nJ'utilise le test des micronoyaux, c'est scientifique\nUn outil \u00e9ducateur, c'est pas anecdotique\nPour d\u00e9tecter et compter ces faux noyaux, ces anomalies\nDans les cellules expos\u00e9es aux agents g\u00e9notoxiques\n\nC'est un signe de clastog\u00e9nicit\u00e9, un vrai message\nUne exposition aux agents n\u00e9fastes, c'est pas sage\nLe test des micronoyaux, une m\u00e9thode pr\u00e9cise\nPour \u00e9valuer une exposition r\u00e9cente, une analyse lisse\n\n[Refrain]\nLes micronoyaux, un indicateur sans \u00e9quivoque\nDes troubles chromosomiques, un rappel qu'on n'\u00e9voque\nOn garde un \u0153il sur la sant\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9\nLe test des micronoyaux, un pas vers une vraie r\u00e9alit\u00e9\n\n[Couplet]\nL'\u00e9ducation sur les dangers g\u00e9notoxiques, c'est primordial\nLes micronoyaux, t\u00e9moins d'un environnement pas normal\nDes agents clastog\u00e8nes, aneug\u00e8nes, c'est pas anodin\nLe test des micronoyaux, une solution pour le destin\n\nOn parle de dates, d'\u00e9v\u00e9nements marquants dans l'histoire\nLes tests d'anomalie chromosomique, c'est la gloire\nDes mesures pr\u00e9ventives pour notre s\u00e9curit\u00e9\nLe test des micronoyaux, une arme pour l'humanit\u00e9\n\n[Refrain]\nLes micronoyaux, un indicateur sans \u00e9quivoque\nDes troubles chromosomiques, un rappel qu'on n'\u00e9voque\nOn garde un \u0153il sur la sant\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9\nLe test des micronoyaux, un pas vers une vraie r\u00e9alit\u00e9"}, {"titre": "\u00c9l\u00e9ment g\u00e9n\u00e9tique \u00e9go\u00efste", "text_origine": "Les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques \u00e9go\u00efstes (SGEs pour Selfish genetic elements) sont des s\u00e9quences d'ADN codantes ou non codantes pouvant tout de m\u00eame s'\u00e9tendre \u00e0 des micro-organismes ou des organites favorisant leur propre transmission au d\u00e9triment du reste du g\u00e9nome de l'organisme. Leurs effets sur l\u2019organisme h\u00f4te (porteur du SGE) sont le plus souvent neutres voire nuisibles.\nIl existe de nombreux \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques dits \u00e9go\u00efstes ayant divers m\u00e9canismes favorisant leur propre transmission : des \u00e9l\u00e9ments transposables (TE), des \u00e9l\u00e9ments induisant une conversion g\u00e9nique biais\u00e9e ou des biais m\u00e9iotiques (meiotic drive), des distorteurs de post-s\u00e9gr\u00e9gation mais aussi des micro-organismes et organites h\u00e9ritables.", "element_cle": "1. Les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques \u00e9go\u00efstes favorisent leur propre transmission au d\u00e9triment du reste du g\u00e9nome de l'organisme.\n2. Ces \u00e9l\u00e9ments peuvent \u00eatre des s\u00e9quences d'ADN codantes ou non codantes.\n3. Leurs effets sur l'organisme h\u00f4te sont souvent neutres voire nuisibles.\n4. Les \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques \u00e9go\u00efstes peuvent inclure des \u00e9l\u00e9ments transposables, des distorteurs de post-s\u00e9gr\u00e9gation et des micro-organismes h\u00e9ritables.\n5. Certains m\u00e9canismes favorisant leur transmission incluent une conversion g\u00e9nique biais\u00e9e et des biais m\u00e9iotiques.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00e9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques \u00e9go\u00efstes, tu connais ?\nCe sont des petits morceaux d'ADN, dangereux comme un brasier\nIls pr\u00e9f\u00e8rent se reproduire, sans se soucier\nDu reste du g\u00e9nome, ils sont \u00e9go\u00efstes \u00e0 souhait\n\nIls peuvent coder ou pas, c'est pas le plus important\nCe qui compte c'est leur survie, leur propre mouvement\nMais ils peuvent causer des dommages, m\u00eame \u00eatre nuisibles\nSur l'h\u00f4te qui les porte, c'est pas si facile\n\n[Refrain]\n\u00c9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques \u00e9go\u00efstes, ils sont partout\nDans notre code g\u00e9n\u00e9tique, ils s\u00e8ment le doute\nLeur transmission, ils la favorisent sans fin\nMais attention, \u00e7a peut causer du chagrin\n\n[Couplet 2]\nTransposons, distorteurs, micro-organismes h\u00e9ritables\nIls font partie de cette famille indomptable\nIls ont des m\u00e9canismes pour se propager\nComme la conversion g\u00e9nique et les biais m\u00e9iotiques\n\nIls se jouent de nos g\u00e8nes, les manipulent \u00e0 leur guise\nIls font leur loi, pas besoin d'un juge, ils sont tenaces\nMais on peut les comprendre, ils cherchent juste \u00e0 survivre\nC'est dans leur nature, faut pas les bl\u00e2mer, faut juste les contr\u00f4ler\n\n[Refrain]\n\u00c9l\u00e9ments g\u00e9n\u00e9tiques \u00e9go\u00efstes, ils sont partout\nDans notre code g\u00e9n\u00e9tique, ils s\u00e8ment le doute\nLeur transmission, ils la favorisent sans fin\nMais attention, \u00e7a peut causer du chagrin"}, {"titre": "Y\u016b Y\u016b Hakusho", "text_origine": "Y\u016b Y\u016b Hakusho (\u5e7d\u2606\u904a\u2606\u767d\u66f8) est un manga \u00e9crit et dessin\u00e9 par Yoshihiro Togashi, pr\u00e9publi\u00e9 au Japon dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump et publi\u00e9 par Sh\u016beisha en 19 volumes entre le 3 d\u00e9cembre 1990 et le 25 juillet 1994. Il est publi\u00e9 en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Kana sous le titre Yu Yu Hakusho \u2010 Le gardien des \u00e2mes entre mars 1997 et d\u00e9cembre 1999.\nUne adaptation en s\u00e9rie anim\u00e9e de 112 \u00e9pisodes produite par le studio Pierrot fut diffus\u00e9e entre le 10 octobre 1992 et le 17 d\u00e9cembre 1994 sur la cha\u00eene Fuji TV. Aussi appel\u00e9e en fran\u00e7ais Yu Yu Hakusho \u2010 Les aventuriers de l\u2019au\u2010del\u00e0, elle fut diffus\u00e9e en France sur Mangas, TF6 et NT1, et en Belgique sur MCM. Deux films d\u2019animation, Yu Yu Hakusho : le Film (\u5e7d\u2606\u904a\u2606\u767d\u66f8, Y\u016b Y\u016b Hakusho) et Yu Yu Hakusho \u2010 Film 2 : La l\u00e9gende du royaume des ombres (\u5e7d\u2606\u904a\u2606\u767d\u66f8 \u51a5\u754c\u6b7b\u95d8\u7bc7 \u708e\u306e\u7d46, Y\u016b Y\u016b Hakusho: Meikai shit\u014d\u2010hen \u2010 Hon\u014d no kizuna), sont respectivement sortis le 10 juillet 1993 et le 9 avril 1994. \u00c0 l'occasion des vingt-cinq ann\u00e9es de la s\u00e9rie anim\u00e9e, une OVA en deux parties de treize minutes chacune, Yu Yu Hakusho : TWO SHOTS / Noru ka soru ka (\u5e7d\u2606\u904a\u2606\u767d\u66f8 \u300cTWO SHOTS\u300d/\u300c\u306e\u308b\u304b\u305d\u308b\u304b\u300d, Y\u016b Y\u016b Hakusho: \u2018TWO SHOTS\u2019 / \u2018Noru ka soru ka\u2019), est \u00e9galement produite et sort le 26 octobre 2018. Les adaptations anim\u00e9es sont \u00e9dit\u00e9es en France par Dybex.\nEn 1993, le manga est r\u00e9compens\u00e9 par le Prix Sh\u014dgakukan dans la cat\u00e9gorie sh\u014dnen. Le tirage de la s\u00e9rie s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 50 millions d'exemplaires en circulation, ce qui fait de l'\u0153uvre l'une des s\u00e9ries de mangas les plus vendus.", "element_cle": "1. \"Yu Yu Hakusho\" est un manga \u00e9crit et dessin\u00e9 par Yoshihiro Togashi.\n2. Il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9publi\u00e9 au Japon dans le magazine Weekly Sh\u014dnen Jump.\n3. Le manga a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 19 volumes entre d\u00e9cembre 1990 et juillet 1994.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Kana sous le titre \"Yu Yu Hakusho - Le gardien des \u00e2mes\" entre mars 1997 et d\u00e9cembre 1999.\n5. Une s\u00e9rie anim\u00e9e de 112 \u00e9pisodes a \u00e9t\u00e9 produite et diffus\u00e9e entre octobre 1992 et d\u00e9cembre 1994.\n6. Deux films d'animation ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sortis en 1993 et 1994.\n7. En 2018, une OVA en deux parties a \u00e9t\u00e9 produite pour c\u00e9l\u00e9brer les vingt-cinq ans de la s\u00e9rie anim\u00e9e.\n8. Le manga a remport\u00e9 le Prix Sh\u014dgakukan dans la cat\u00e9gorie sh\u014dnen en 1993.\n9. Plus de 50 millions d'exemplaires de la s\u00e9rie ont \u00e9t\u00e9 vendus, ce qui en fait l'une des s\u00e9ries de mangas les plus vendues.\n10. Les adaptations anim\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es en France par Dybex.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler de Yu Yu Hakusho\nUn manga de Togashi, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne\nPr\u00e9publi\u00e9 dans Weekly Sh\u014dnen Jump, le magazine num\u00e9ro un\nDe d\u00e9cembre 1990 \u00e0 juillet 1994, un succ\u00e8s \u00e0 foison\n\n\u00c9dit\u00e9 en 19 tomes, le gardien des \u00e2mes\nKana a sorti la version fran\u00e7aise, un hit sans flammes\nDe mars 1997 \u00e0 d\u00e9cembre 1999, une aventure in\u00e9dite\nLe manga qui fait vibrer la sc\u00e8ne, personne ne le contredit\n\n[Refrain]\nYu Yu Hakusho, une histoire incroyable\nDes combats \u00e9piques, des \u00e2mes m\u00e9morables\nDes amiti\u00e9s forg\u00e9es dans les flammes de l'action\nYu Yu Hakusho, une l\u00e9gende qui ne meurt pas en fiction\n\n[Couplet 2]\nUne s\u00e9rie anim\u00e9e avec 112 \u00e9pisodes survolt\u00e9s\nD'octobre 1992 \u00e0 d\u00e9cembre 1994, une r\u00e9ussite assum\u00e9e\nDeux films d'animation pour enflammer les \u00e9crans\nEn 1993 et 1994, des moments forts \u00e0 prendre en plein \u00e9lan\n\nEn 2018, une OVA en deux parties est n\u00e9e\nPour f\u00eater les vingt-cinq ans, une ode \u00e0 la r\u00e9ussite se d\u00e9cha\u00eene\nPrix Sh\u014dgakukan pour ce sh\u014dnen d'exception, la reconnaissance\nPlus de 50 millions d'exemplaires vendus, un record qui \u00e9tonne\n\nLes adaptations anim\u00e9es, publi\u00e9es en France par Dybex\nUn r\u00e9gal pour les fans francophones, un succ\u00e8s qui excite les annexes\n\n[Refrain]\nYu Yu Hakusho, une histoire incroyable\nDes combats \u00e9piques, des \u00e2mes m\u00e9morables\nDes amiti\u00e9s forg\u00e9es dans les flammes de l'action\nYu Yu Hakusho, une l\u00e9gende qui ne meurt pas en fiction"}, {"titre": "Flavono\u00efde", "text_origine": "Les flavono\u00efdes (ou bioflavono\u00efdes) sont des m\u00e9tabolites secondaires des plantes vasculaires, partageant tous une m\u00eame structure de base form\u00e9e par deux cycles aromatiques reli\u00e9s par trois carbones : C6-C3-C6, cha\u00eene souvent ferm\u00e9e en un h\u00e9t\u00e9rocycle oxyg\u00e9n\u00e9 hexa- ou pentagonal. Certains auteurs, comme Bruneton, pr\u00e9f\u00e8rent s\u00e9parer, pour tenir compte de leurs propri\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8res, les d\u00e9riv\u00e9s flavaniques, les anthocyanosides et les isoflavono\u00efdes, et conserver l'appellation de flavono\u00efdes stricto sensu pour les autres.\nIls forment une classe de compos\u00e9s polyph\u00e9noliques omnipr\u00e9sents dans les plantes vasculaires (y compris les l\u00e9gumes et les c\u00e9r\u00e9ales) o\u00f9 ils se rencontrent \u00e0 la fois sous forme libre, ou le plus souvent sous forme de glycosides (h\u00e9t\u00e9rosides) dans tous les organes v\u00e9g\u00e9tatifs et floraux. Ils constituent notamment des pigments impliqu\u00e9s dans la coloration des p\u00e9tales et des p\u00e9ricarpes, donnant une gamme color\u00e9e qui va de ivoire \u00e0 cr\u00e8me (flavones et flavonols), de jaune \u00e0 orange (chalcones et aurones), de rouge \u00e0 bleu (anthocyanes). Ce sont \u00e9galement des mol\u00e9cules de photoprotection interne et externe et qui ont d'autres r\u00f4les. En effet, d\u00e8s leur \u00ab sortie des eaux \u00bb, les v\u00e9g\u00e9taux ont abandonn\u00e9 la voie m\u00e9tabolique des acides amin\u00e9s analogues de la mycosporine et d\u00e9velopp\u00e9 un m\u00e9tabolisme ph\u00e9nolique, plus particuli\u00e8rement celui des flavono\u00efdes, constituant un \u00e9l\u00e9ment important de la strat\u00e9gie v\u00e9g\u00e9tale pour lutter contre les stress biotiques et abiotiques (exposition aux UV ou au froid, blessures, carence nutritionnelle, d\u00e9fense des plantes contre les herbivores et contre les pathog\u00e8nes\u2026).\nCes compos\u00e9s suscitent un grand int\u00e9r\u00eat de par leurs nombreux effets b\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9 : leurs propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes, antivirales, antiagr\u00e9gants plaquettaires, antiallergiques (de), anti-inflammatoires, anti-tumorales et leurs activit\u00e9s antioxydantes font l'objet d'\u00e9tudes in vitro et \u00e9pid\u00e9miologiques dans un but de th\u00e9rapeutique dans le traitement de certains cancers, de maladies inflammatoires, cardiovasculaires et neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Certains d'entre eux sont \u00e9galement utilis\u00e9s comme additifs dans les aliments, les produits pharmaceutiques et cosm\u00e9tiques,,.  \nLes flavono\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en 1936 par Albert Szent-Gy\u00f6rgyi, qui a re\u00e7u le prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine en 1937 (voir la section \u00ab histoire \u00bb en fin d'article). Dans les ann\u00e9es 1950, Jacques Masquelier, de l'universit\u00e9 de Bordeaux, entreprend une \u00e9tude des compos\u00e9s flavaniques de l'\u00e9corce de pin et des p\u00e9pins de raisin, puis d\u00e9pose des brevets sur la purification des procyanidines oligom\u00e8res (ou pycnog\u00e9nol) et leurs utilisations th\u00e9rapeutiques.\nPlus de 6 000 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez les plantes.", "element_cle": "1. Les flavono\u00efdes sont des m\u00e9tabolites secondaires pr\u00e9sents dans les plantes vasculaires.\n2. Ils poss\u00e8dent une structure de base compos\u00e9e de deux cycles aromatiques reli\u00e9s par trois carbones.\n3. Certains d\u00e9riv\u00e9s flavaniques, anthocyanosides et isoflavono\u00efdes sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9s comme des flavono\u00efdes.\n4. Les flavono\u00efdes se trouvent \u00e0 la fois sous forme libre et sous forme de glycosides dans les plantes.\n5. Ils jouent un r\u00f4le important dans la coloration des p\u00e9tales et des p\u00e9ricarpes.\n6. Les flavono\u00efdes ont des propri\u00e9t\u00e9s de photoprotection et sont impliqu\u00e9s dans la d\u00e9fense des plantes contre le stress biotique et abiotique.\n7. Ils ont des effets b\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9, tels que des propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes, antivirales et antioxydantes.\n8. Les flavono\u00efdes sont \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9s pour leur potentiel th\u00e9rapeutique dans le traitement de certaines maladies.\n9. Leur r\u00f4le dans la pr\u00e9vention des maladies et le maintien de la sant\u00e9 est objet de recherches \u00e9pid\u00e9miologiques.\n10. Les flavono\u00efdes sont pr\u00e9sents dans une vari\u00e9t\u00e9 d'aliments, notamment les l\u00e9gumes et les c\u00e9r\u00e9ales.", "rap": "[Couplet 1]\nLes flavono\u00efdes, mol\u00e9cules de base \nDeux cycles aromatiques, reli\u00e9s par trois carbones, un encha\u00eenement de classe \nDans les plantes vasculaires, ils se trouvent \nEn glycosides ou sous forme libre, ils se prom\u00e8nent \n\nIls donnent la couleur aux p\u00e9tales, aux p\u00e9ricarpes \nUn r\u00f4le dans la d\u00e9fense contre le stress, de vrais capes \nPhotoprotection, ils assurent la garde \nContre les agressions, ils sont leur rempart \n\n[Refrain]\nFlavono\u00efdes, m\u00e9lodies de la nature \nDans les plantes, ils s'enlacent et perdurent \nDes propri\u00e9t\u00e9s qui font du bien, c'est pas du bluff \nAntioxydantes, antibact\u00e9riennes, antivirales, et c'est pas du bluff \n\n[Couplet 2]\nAntioxydants, ils luttent contre les radicaux libres \nPropri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques, voil\u00e0 qui est libre \nDans le traitement de certaines maladies \nLes flavono\u00efdes montrent leur utilit\u00e9 \n\nLa pr\u00e9vention des maladies, un sujet de recherche \nLes flavono\u00efdes sont affaire d'\u00e9pid\u00e9miologie, une qu\u00eate \nPour maintenir la sant\u00e9, on les \u00e9tudie de pr\u00e8s \nDans les l\u00e9gumes, les c\u00e9r\u00e9ales, ils sont \u00e0 souhaiter de pr\u00e9f\u00e9rer \n\n[Refrain]\nFlavono\u00efdes, m\u00e9lodies de la nature \nDans les plantes, ils s'enlacent et perdurent \nDes propri\u00e9t\u00e9s qui font du bien, c'est pas du bluff \nAntioxydantes, antibact\u00e9riennes, antivirales, et c'est pas du bluff"}, {"titre": "Pomme", "text_origine": "La pomme est un fruit comestible produit par un pommier. Les pommiers sont cultiv\u00e9s \u00e0 travers le monde et repr\u00e9sentent l'esp\u00e8ce la plus cultiv\u00e9e du genre Malus. L'arbre est originaire d'Asie centrale, o\u00f9 son anc\u00eatre sauvage, le Malus sieversii peut encore \u00eatre trouv\u00e9 de nos jours. Les pommes sont cultiv\u00e9es depuis des milliers d'ann\u00e9es en Asie et en Europe et ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9es en Am\u00e9rique du Nord par les colons europ\u00e9ens. Les pommes ont une signification religieuse et mythologique dans de nombreuses cultures, notamment les mythologies nordique et grecque ou la tradition chr\u00e9tienne d'Europe.\nLe pommier est grand s'il est cultiv\u00e9 \u00e0 partir de graines. G\u00e9n\u00e9ralement les cultivars de pommes se multiplient par greffage sur des porte-greffes, qui contr\u00f4lent la taille de l\u2019arbre r\u00e9sultant. Il existe plus de 7 500 cultivars de pommiers, permettant un large \u00e9ventail de caract\u00e9ristiques. Les diff\u00e9rents cultivars sont \u00e9lev\u00e9s pour des go\u00fbts et utilisations divers, dont la cuisson, la consommation crue et la production de cidre. Les arbres et les fruits sont sujets \u00e0 un certain nombre de probl\u00e8mes fongiques, aux bact\u00e9ries et aux nuisibles, qui peuvent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s par plusieurs moyens biologiques ou synth\u00e9tiques. En 2010, le g\u00e9nome du fruit est s\u00e9quenc\u00e9 dans le cadre de la recherche sur la lutte contre les maladies et la s\u00e9lection s\u00e9lective dans la production de pommes.\nEn 2018, la production mondiale de pommes est de 86 millions de tonnes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 est produite par la Chine.", "element_cle": "1. La pomme est un fruit comestible cultiv\u00e9 \u00e0 travers le monde par les pommiers.\n2. Les pommiers sont originaires d'Asie centrale et ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s en Am\u00e9rique du Nord par les colons europ\u00e9ens.\n3. Les pommes ont une signification religieuse et mythologique dans de nombreuses cultures.\n4. Il existe plus de 7 500 cultivars de pommiers, offrant une grande vari\u00e9t\u00e9 de caract\u00e9ristiques.\n5. Les pommiers et les pommes sont sujets \u00e0 des maladies et \u00e0 des nuisibles, pouvant \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\n6. En 2010, le g\u00e9nome de la pomme a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 dans le cadre de recherches sur les maladies et la s\u00e9lection s\u00e9lective.\n7. En 2018, la Chine est le principal producteur mondial de pommes avec pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la production mondiale.", "rap": "[Couplet 1]\nLa pomme, fruit comestible, cultiv\u00e9 dans tous les pays\nLes pommiers, originaires d'Asie centrale, aujourd'hui partout r\u00e9pandus\nImport\u00e9s en Am\u00e9rique, gr\u00e2ce aux colons explorateurs\nUn fruit aux myst\u00e8res, se d\u00e9voilant sans d\u00e9tour\n\nDans de nombreuses cultures, une signification religieuse\nUn fruit mythologique, symbole de la connaissance pr\u00e9cieuse\nPlus de 7500 cultivars, une vari\u00e9t\u00e9 sans fin\nDes pommes aux caract\u00e9ristiques, offrant de beaux matins\n\n[Refrain]\nLa pomme, fruit embl\u00e9matique, symbole de vie\nUn r\u00e9gal pour nos papilles, une douceur infinie\nCes tr\u00e9sors de la nature, \u00e0 croquer sans mod\u00e9ration\nUne sant\u00e9 de fer, une \u00e9ducation en nutrition\n\n[Couplet 2]\nMaladies et nuisibles, les pommiers doivent faire face\nMais les contr\u00f4ler, on trouve diff\u00e9rentes methods \u00e0 la base\nEn 2010, le s\u00e9quen\u00e7age du g\u00e9nome, une avanc\u00e9e majeure\nPour comprendre les maladies, une recherche enivrante et pure\n\nEn 2018, la Chine en t\u00eate, producteur mondial de pommes\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la production, symbole d'un empire qui somme\nLes pommes, fruit si humble, mais tellement puissant\nUn enseignement sur l'histoire, un savoir percutant\n\n[Refrain]\nLa pomme, fruit embl\u00e9matique, symbole de vie\nUn r\u00e9gal pour nos papilles, une douceur infinie\nCes tr\u00e9sors de la nature, \u00e0 croquer sans mod\u00e9ration\nUne sant\u00e9 de fer, une \u00e9ducation en nutrition"}, {"titre": "Momordica charantia", "text_origine": "La Margose, Melon amer, Concombre amer ou Momordique (Momordica charantia), est une esp\u00e8ce de plante \u00e0 fleurs de la famille des Cucurbitaceae. C'est une plante potag\u00e8re grimpante cultiv\u00e9e dans les climats chauds ou temp\u00e9r\u00e9s en annuelle.\nLe terme \"margose\" d\u00e9signe la plante et le fruit ; la plante est parfois nomm\u00e9e improprement margosier qui d\u00e9signe en cr\u00e9ole de l'Oc\u00e9an indien le M\u00e9lia (Melia azedarach. L).\nLe fruit, la feuille et les graines sont comestibles et amers (le mucilage rouge qui entoure la graine est la seule partie douce de la plante). Cette amertume provient des momordicines, substances proches de la quinine. La Margose est connue pour ses qualit\u00e9s culinaires et pour ses propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques en m\u00e9decine traditionnelle, notamment dans le traitement du diab\u00e8te et de certains cancers.", "element_cle": "1. La Momordica charantia, \u00e9galement connue sous le nom de Margose, Melon amer, Concombre amer ou Momordique, est une plante \u00e0 fleurs de la famille des Cucurbitaceae.\n\n2. Elle est cultiv\u00e9e comme plante potag\u00e8re grimpante dans les climats chauds ou temp\u00e9r\u00e9s en annuelle.\n\n3. Le terme \"margose\" fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la plante et au fruit, et la plante est parfois incorrectement appel\u00e9e \"margosier\".\n\n4. Le fruit, la feuille et les graines de cette plante sont comestibles mais amers, \u00e0 l'exception du mucilage rouge entourant la graine qui est doux.\n\n5. L'amertume de la Margose provient des momordicines, des substances proches de la quinine.\n\n6. En plus de ses qualit\u00e9s culinaires, la Margose est utilis\u00e9e en m\u00e9decine traditionnelle pour ses propri\u00e9t\u00e9s th\u00e9rapeutiques, notamment dans le traitement du diab\u00e8te et de certains cancers.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Momordica charantia, fruit amer\nConnue sous d'autres noms, faut s'y faire\nCultiv\u00e9e partout, dans les climats chauds\nC'est une plante potag\u00e8re, grimpante, c'est trop beau\n\n[Margose, Margosier], elle est appel\u00e9e\nMais faut savoir, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a\nLes momordicines, c'est elles qui donnent son go\u00fbt\nUn peu comme la quinine, dans cette plante c'est fou\n\n[Refrain]\nMomordica charantia, fruit de la connaissance\nDans la cuisine ou la m\u00e9decine, elle a une importance\nAm\u00e8re, mais si b\u00e9n\u00e9fique pour notre sant\u00e9\nDiab\u00e8te, cancers, elle peut nous aider, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger\n\n[Couplet 2]\nLa Margose, c'est pas qu'un fruit amer\nEn m\u00e9decine traditionnelle, elle a une place enti\u00e8re\nTraitement du diab\u00e8te, elle est l\u00e0 pour aider\nEt m\u00eame contre certains cancers, c'est prouv\u00e9\n\nFruit, feuille, graines, tous comestibles\nMais l'amertume en rebute certains, c'est possible\nSeule exception, le mucilage rouge de la graine\nDoux et savoureux, rien que \u00e7a, c'est pas une peine\n\n[Refrain]\nMomordica charantia, fruit de la connaissance\nDans la cuisine ou la m\u00e9decine, elle a une importance\nAm\u00e8re, mais si b\u00e9n\u00e9fique pour notre sant\u00e9\nDiab\u00e8te, cancers, elle peut nous aider, c'est pas \u00e0 n\u00e9gliger"}, {"titre": "Maladie de Parkinson", "text_origine": "La maladie de Parkinson (abr\u00e9g\u00e9e \u00ab Parkinson \u00bb, ou MP) porte le nom de James Parkinson, un m\u00e9decin anglais ayant publi\u00e9 la premi\u00e8re description d\u00e9taill\u00e9e de celle-ci dans An Essay on the Shaking Palsy en 1817. C'est une maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative irr\u00e9versible d'\u00e9volution lente. Caract\u00e9ris\u00e9e par une perte progressive de neurones dopaminergiques, elle est une maladie chronique qui affecte le syst\u00e8me nerveux central (SNC) et provoque des troubles progressifs d'ordre moteurs, cognitifs et comportementaux. La \u00ab Triade parkinsonienne \u00bb regroupe les trois principaux sympt\u00f4mes moteurs de la maladie : akin\u00e9sie, rigidit\u00e9 plastique et tremblements de repos. C'est le second trouble neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif le plus fr\u00e9quent apr\u00e8s la maladie d'Alzheimer,. La d\u00e9mence associ\u00e9e \u00e0 la maladie de Parkinson est plus courante dans les stades avanc\u00e9s de la maladie.\nSes causes sont encore mal connues, mais on estime qu'une combinaison entre facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux joue un r\u00f4le. Le tableau clinique est majoritairement la cons\u00e9quence de la perte de neurones du locus niger (ou \u00ab substance noire \u00bb) et d'une atteinte des faisceaux nigro-stri\u00e9s (en). La maladie d\u00e9bute habituellement entre 45 et 70 ans et 1 % des personnes de plus de 60 ans en sont atteintes,. La maladie de Parkinson se distingue des syndromes parkinsoniens qui sont g\u00e9n\u00e9ralement d'origines diverses, plus s\u00e9v\u00e8res et r\u00e9pondent peu aux traitements.\nAucun rem\u00e8de \u00e0 la maladie de Parkinson n'est connu, son traitement est symptomatologique ,. Les traitements de premi\u00e8re intention sont l'administration de levodopa (L-DOPA), les inhibiteurs de monoamine oxydase B (MAO-B) et les agonistes dopaminergiques. Ces traitements m\u00e9dicamenteux perdent en efficacit\u00e9 avec la progression de la pathologie et produisent des effets secondaires dont des mouvements involontaires et des d\u00e9sordres comportementaux. D'autres formes de prises en charge (kin\u00e9sith\u00e9rapie, orthophonie, etc.) ont montr\u00e9 leur efficacit\u00e9. En France, les agriculteurs ayant manipul\u00e9 des pesticides pendant au moins 10 ans sont susceptibles d'\u00eatre pris en charge \u00e0 100 % et d'\u00eatre indemnis\u00e9s.\n\n", "element_cle": "1. La maladie de Parkinson a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois en 1817 par James Parkinson.\n2. C'est une maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative qui entra\u00eene une perte progressive de neurones dopaminergiques.\n3. Elle affecte le syst\u00e8me nerveux central et provoque des troubles moteurs, cognitifs et comportementaux.\n4. Les principaux sympt\u00f4mes de la maladie sont l'akin\u00e9sie, la rigidit\u00e9 plastique et les tremblements de repos.\n5. La maladie de Parkinson est la deuxi\u00e8me maladie neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative la plus fr\u00e9quente apr\u00e8s la maladie d'Alzheimer.\n6. Les causes de la maladie ne sont pas encore bien connues, mais une combinaison de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux y contribue.\n7. La maladie se manifeste g\u00e9n\u00e9ralement entre 45 et 70 ans, touchant environ 1% des personnes de plus de 60 ans.\n8. Il n'existe pas de rem\u00e8de connu pour la maladie de Parkinson, le traitement est donc principalement symptomatique.\n9. Les traitements de premi\u00e8re intention incluent la levodopa, les inhibiteurs de monoamine oxydase B et les agonistes dopaminergiques.\n10. D'autres formes de prise en charge comme la kin\u00e9sith\u00e9rapie ou l'orthophonie peuvent \u00eatre efficaces en compl\u00e9ment des m\u00e9dicaments.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1817, James Parkinson sur le case\nD\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois l'maladie de Parkinson\nUne d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence neuro, qui frappe tout l'corps\nLes neurones dopa s'envolent, \u00e7a pas d'chance\nLe syst\u00e8me nerveux, central, \u00e7a cogne dans ta t\u00eate\nDes troubles moteurs, cognitifs et comportementaux, dans ta piaule\nAkin\u00e9sie, rigidit\u00e9 plastique et tremblements de repos,\nAutant d'sympt\u00f4mes, qui t'font perdre tous tes repos\n\n[Refrain]\nLa maladie de Parkinson, un combat plus qu'violent\nLa deuxi\u00e8me neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative apr\u00e8s Alzheimer\nG\u00e9n\u00e9tique et environnement, une combinaison qui d\u00e9range\n45 \u00e0 70 ans, les gens touch\u00e9s par la maladie, \u00e7a fait d'la peine\n\n[Couplet 2]\n1% des plus d'soixante ans, touch\u00e9 par c'tte mal\u00e9diction\nAucun rem\u00e8de connu \u00e0 ce jour, c'est l'drame de l'situation\nTraitement symptomatique, pas d'magie, c'est bien triste\nLa levodopa, les inhibiteurs d'oxydase B, c'est l'artiste\nAgonistes dopaminergiques, c'est des alli\u00e9s dans l'combat\nKin\u00e9sith\u00e9rapie, orthophonie, \u00e7a soulage tout l'monde, m\u00eame toi, mon frangin, ma s\u0153ur en vrai\n\n[Refrain]\nLa maladie de Parkinson, un combat plus qu'violent\nLa deuxi\u00e8me neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative apr\u00e8s Alzheimer\nG\u00e9n\u00e9tique et environnement, une combinaison qui d\u00e9range\n45 \u00e0 70 ans, les gens touch\u00e9s par la maladie, \u00e7a fait d'la peine"}, {"titre": "Souci officinal", "text_origine": "Le souci ou souci officinal (Calendula officinalis L., 1753), est une esp\u00e8ce de plante \u00e0 fleurs de la famille des Asteraceae.\nTr\u00e8s commun dans les r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes, le souci officinal cro\u00eet dans la plupart des jardins et des friches sans avoir besoin d'y \u00eatre sem\u00e9, le vent faisant office de jardinier. Ses graines survivent \u00e0 des froids intenses.\nLe souci des champs (Calendula arvensis), ou souci sauvage, ou souci des vignes, est plus petit avec des graines du centre un peu diff\u00e9rentes. Ses parties ont les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s que le souci officinal. Il est parfois appel\u00e9 le souci des jardins.\nLe souci est une plante tinctoriale, d'utilisation domestique. Il fournit une couleur jaune cr\u00e8me, obtenue par une d\u00e9coction de ses fleurs. Le souci fournit aussi une source de colorant alimentaire non toxique, notamment utilis\u00e9 pour foncer les beurres.\nC'est \u00e9galement une plante comestible (jeunes feuilles, capitule frais ou s\u00e9ch\u00e9).", "element_cle": "1. Le souci officinal, \u00e9galement connu sous le nom de Calendula officinalis, est une plante \u00e0 fleurs appartenant \u00e0 la famille des Asteraceae.\n2. Cette plante est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans les r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes et pousse facilement dans les jardins et les friches sans besoin de semis.\n3. Les graines du souci officinal peuvent survivre \u00e0 des conditions climatiques extr\u00eamement froides.\n4. Le souci des champs, \u00e9galement appel\u00e9 Calendula arvensis ou souci sauvage, est une vari\u00e9t\u00e9 plus petite avec des graines l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rentes.\n5. Les diff\u00e9rentes parties du souci officinal et du souci des champs poss\u00e8dent les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s.\n6. Le souci officinal est utilis\u00e9 comme plante tinctoriale, principalement pour produire une couleur jaune cr\u00e8me.\n7. Les fleurs du souci officinal peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es comme colorant alimentaire non toxique pour foncer les beurres.\n8. En plus de ses utilisations pour la teinture et l'alimentation, le souci officinal est \u00e9galement comestible, notamment les jeunes feuilles et les capitules frais ou s\u00e9ch\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLe souci officinal, plante miracle\nSous le nom de Calendula officinalis, elle brille\nDe la famille des Asteraceae, elle est connue\nDans les r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes, elle est venue\n\nPousse facilement dans les jardins, sans besoin de semis\nDans les friches aussi, elle sourit\nLes graines du souci officinal, r\u00e9sistantes\nAux conditions climatiques extr\u00eamement froides, c'est impressionnant\n\n[Refrain]\nLe souci officinal, une plante puissante\nAux multiples propri\u00e9t\u00e9s, elle est vraiment \u00e9patante\nTeinture jaune cr\u00e8me, elle peut produire\nDans les beurres, colorant alimentaire non toxique, elle inspire\n\n[Couplet 2]\nLe souci des champs, une vari\u00e9t\u00e9 plus petite\nCalendula arvensis, souci sauvage, un d\u00e9lice\nLes m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s, un point commun\nTant\u00f4t officinal, tant\u00f4t des champs, m\u00eame destin\n\nPlante tinctoriale, un usage ancestral\nLe souci officinal, son r\u00f4le primordial\nAlimentaire aussi, il s'invite\nJeunes feuilles, capitules frais ou s\u00e9ch\u00e9s, c'est un d\u00e9lice\n\n[Refrain]\nLe souci officinal, une plante puissante\nAux multiples propri\u00e9t\u00e9s, elle est vraiment \u00e9patante\nTeinture jaune cr\u00e8me, elle peut produire\nDans les beurres, colorant alimentaire non toxique, elle inspire"}, {"titre": "Grande ortie", "text_origine": "La Grande ortie (Urtica dioica L.) encore appel\u00e9e Ortie dio\u00efque ou ortie commune, est une plante herbac\u00e9e, vivace, de la famille des Urticaceae et du genre Urtica. C'est une esp\u00e8ce d'origine eurasiatique qui est aujourd'hui pr\u00e9sente dans le monde entier. Urticante, elle est aussi une plante alimentaire et utilis\u00e9e pour diff\u00e9rents usages agricoles, industriels et m\u00e9dicinaux. Ses fleurs sont unisexu\u00e9es, port\u00e9es soit par des pieds diff\u00e9rents (di\u00e9cie), soit par le m\u00eame pied (mono\u00e9cie tr\u00e8s rare), ce qui peut permettre de mieux comprendre les m\u00e9canismes g\u00e9n\u00e9tiques de la s\u00e9paration sexuelle des plantes. Souvent mal aim\u00e9e \u00e0 cause de son caract\u00e8re piquant, consid\u00e9r\u00e9e comme mauvaise herbe durant les trente glorieuses, elle a pourtant \u00e9t\u00e9 une source de nourriture, de fibre et de fourrage, probablement depuis la pr\u00e9histoire ; Victor Hugo dans Les Mis\u00e9rables, livre 1, a \u00e9crit \u00e0 son propos : \u00ab Quand l'ortie est jeune, la feuille est un l\u00e9gume excellent ; quand elle vieillit, elle a des filaments et des fibres comme le chanvre et le lin. La toile d'ortie vaut la toile de chanvre. Hach\u00e9e, l'ortie est bonne pour la volaille ; broy\u00e9e, elle est bonne pour les b\u00eates \u00e0 cornes. La graine de l'ortie m\u00eal\u00e9e au fourrage donne du luisant au poil des animaux [\u2026] il n'y a ni mauvaises herbes ni mauvais hommes, il n'y a que de mauvais cultivateurs. \u00bb", "element_cle": "1. La Grande ortie, \u00e9galement connue sous le nom Urtica dioica, est une plante herbac\u00e9e vivace.\n2. Elle appartient \u00e0 la famille des Urticaceae et au genre Urtica.\n3. Originaire d'Eurasie, elle est d\u00e9sormais pr\u00e9sente dans le monde entier.\n4. Cette plante a des propri\u00e9t\u00e9s urticantes, mais elle est aussi utilis\u00e9e comme aliment et dans divers domaines.\n5. Ses fleurs sont soit unisexu\u00e9es, soit port\u00e9es par des pieds diff\u00e9rents ou par le m\u00eame pied.\n6. Bien qu'elle soit souvent consid\u00e9r\u00e9e comme une mauvaise herbe, elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e comme source de nourriture, de fibre et de fourrage depuis longtemps.\n7. Victor Hugo a fait l'\u00e9loge de l'ortie dans Les Mis\u00e9rables et a soulign\u00e9 ses nombreuses utilisations.\n8. La feuille jeune de l'ortie est un l\u00e9gume d\u00e9licieux, tandis que les fibres de l'ortie vieillie peuvent \u00eatre utilis\u00e9es comme le chanvre et le lin.\n9. L'ortie est \u00e9galement b\u00e9n\u00e9fique pour les animaux, leur donnant un poil brillant.\n10. Finalement, il faut reconna\u00eetre que l'ortie ne devient probl\u00e9matique que si elle est mal g\u00e9r\u00e9e par les cultivateurs.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Grande Ortie, une herbe vivace\nUrtica dioica, connue \u00e0 la surface\nElle appartient aux Urticaceae\nGenre Urtica, la voil\u00e0 qui se trame\n\nOriginaire d'Eurasie, elle est mondiale\nDevenant envahissante, c'est vital\nPropri\u00e9t\u00e9s urticantes, \u00e7a chatouille\nMais aussi utilis\u00e9e dans diverses bricoles\n\n[Refrain]\nLa Grande Ortie, plante polyvalente\nAliment, fibre et fourrage, c'est prenant\nUtilis\u00e9e depuis des si\u00e8cles, crois-moi\nLa voix de Victor Hugo l'a promu avec \u00e9moi\n\n[Couplet 2]\nDes fleurs unisexu\u00e9es ou port\u00e9es diff\u00e9remment\nL'ortie r\u00e9siste, c'est impressionnant\nMauvaise herbe pour certains, mais pas pour moi\nElle nourrit, en fibres, elle vient au combat\n\nJeunes feuilles d\u00e9licieuses, un l\u00e9gume \u00e0 go\u00fbter\nFibres vieillies, utilis\u00e9es \u00e0 gogo, il faut l'adopter\nPour les animaux, un poil brillant elle donne\nMais mal g\u00e9r\u00e9e, elle peut \u00eatre une sangsue qui frissonne\n\n[Refrain]\nLa Grande Ortie, plante polyvalente\nAliment, fibre et fourrage, c'est prenant\nUtilis\u00e9e depuis des si\u00e8cles, crois-moi\nLa voix de Victor Hugo l'a promu avec \u00e9moi\n\n[Couplet Bonus]\nVictor Hugo dans Les Mis\u00e9rables l'a exalt\u00e9e\nSes utilisations multiples mises en avant, \u00e9merveill\u00e9es\nUne plante souvent sous-estim\u00e9e, il faut la respecter\nLa Grande Ortie, une histoire \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer\n\n[Refrain]\nLa Grande Ortie, plante polyvalente\nAliment, fibre et fourrage, c'est prenant\nUtilis\u00e9e depuis des si\u00e8cles, crois-moi\nLa voix de Victor Hugo l'a promu avec \u00e9moi"}, {"titre": "L\u00e9zard des murailles", "text_origine": "Le L\u00e9zard des murailles (Podarcis muralis) est une esp\u00e8ce de Lacertilia (parfois nomm\u00e9s Sauria) de la famille des Lacertidae. Ce petit l\u00e9zard est originaire d'Europe continentale, plus pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9gions italiennes et balkaniques. Il est largement pr\u00e9sent dans tous les pays d'Europe m\u00e9diterran\u00e9enne ou limitrophes, mais pas dans les \u00eeles de M\u00e9diterran\u00e9e. Il a \u00e9t\u00e9 introduit en Am\u00e9rique du Nord et en Angleterre.\nLe nom de genre Podarcis vient du grec \u03c0\u03bf\u03b4\u03ac\u03c1\u03c7\u03b9\u03c2 et signifie \u00ab aux pieds agiles \u00bb, et le nom d'esp\u00e8ce vient du latin m\u016br\u0101lis qui veut dire \u00ab du rempart, des murs \u00bb. Le nom anglais est Common Wall Lizard  (\u00ab L\u00e9zard des murailles commun \u00bb). En espagnol il s\u2019appelle Lagartija roquera, en catalan Sargantana roquera (soit \u00ab petit l\u00e9zard de roche \u00bb), en italien Lucertola muraiola et en allemand Mauereidechsen (\u00ab l\u00e9zard des murailles \u00bb). En Serbie (une de ses terres natales avec l'Italie du nord), on l'appelle Zidni gu\u0161ter, et son nom polonais est Jaszczurka murowa (car on en rencontre aussi parfois dans l\u2019extr\u00eame sud de la Pologne).\nCette esp\u00e8ce de l\u00e9zard est de loin la plus connue de toutes, pour la raison qu'elle est celle qui fr\u00e9quente l'homme de plus pr\u00e8s, qu'elle est sans doute la plus nombreuse, et qu'elle est pr\u00e9sente sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire fran\u00e7ais continental, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres esp\u00e8ces de l\u00e9zards fran\u00e7ais. Ce sont aussi les raisons pour lesquelles ce l\u00e9zard est de tous celui qui re\u00e7oit le plus de surnoms et de sobriquets dans toutes les r\u00e9gions de France, noms \u00ab qui  fleurent  bon  les  patois locaux. Son affection pour la pierre [s\u00e8che] et les anfractuosit\u00e9s [de nos murs] en ont fait avec la Tarente de Maur\u00e9tanie le plus anthropiques de nos l\u00e9zards \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le L\u00e9zard des murailles (Podarcis muralis) est une esp\u00e8ce de l\u00e9zard originaire d'Europe continentale.\n2. Il est pr\u00e9sent dans toute l'Europe m\u00e9diterran\u00e9enne et les r\u00e9gions italiennes et balkaniques.\n3. Il a \u00e9t\u00e9 introduit en Am\u00e9rique du Nord et en Angleterre.\n4. Son nom scientifique, Podarcis muralis, vient du grec et signifie \"aux pieds agiles\".\n5. En fran\u00e7ais, il est commun\u00e9ment appel\u00e9 \"L\u00e9zard des murailles\" ou \"L\u00e9zard des murailles commun\".\n6. Il est \u00e9galement connu sous d'autres noms dans diff\u00e9rentes langues, tels que Lagartija roquera en espagnol, Sargantana roquera en catalan, Lucertola muraiola en italien et Mauereidechsen en allemand.\n7. En France, il est pr\u00e9sent sur l'ensemble du territoire continental et est le l\u00e9zard le plus commun et le plus proche de l'homme.\n8. Il est souvent appel\u00e9 par diff\u00e9rents surnoms r\u00e9gionaux en fonction des dialectes locaux.\n9. Sa pr\u00e9f\u00e9rence pour les pierres et les murs lui a valu d'\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des l\u00e9zards les plus adapt\u00e9s \u00e0 l'environnement humain.\n10. Il partage cette caract\u00e9ristique avec la Tarente de Maur\u00e9tanie, une autre esp\u00e8ce de l\u00e9zard.", "rap": "[Couplet 1]\nL\u00e9zard des murailles, c'est son nom scientifique,\nOriginaire d'Europe, un l\u00e9zard embl\u00e9matique.\nPr\u00e9sent dans toute la M\u00e9diterran\u00e9e,\nMais aussi en Angleterre et en Am\u00e9rique du Nord, tu vois.\n\n[Pont]\nPodarcis muralis, \"aux pieds agiles\",\nC'est son nom grec, celui qui brille.\nEn fran\u00e7ais, on l'appelle \"L\u00e9zard des murailles\",\nUn nom qui r\u00e9sonne dans toutes les batailles.\n\n[Refrain]\nL\u00e9zard des murailles, sur les murs il s'\u00e9veille,\nUn animal rus\u00e9 qui s'adapte \u00e0 merveille.\nDans les pierres et les murs, il trouve son rep\u00e8re,\nUn l\u00e9zard majestueux, protecteur de nos terres.\n\n[Couplet 2]\nDans toute la France, il fait son bonhomme de chemin,\nLe l\u00e9zard le plus commun, celui qu'on aime bien.\nDes dialectes r\u00e9gionaux, il a ses surnoms,\nUn l\u00e9zard plein de charme, faisant des clins d'\u0153il aux hommes.\n\n[Pont]\nIl aime les pierres, les murs, c'est sa pr\u00e9f\u00e9rence,\nUn v\u00e9ritable expert de la r\u00e9sidence.\nUn compagnon de l'homme, il partage cette affinit\u00e9,\nAvec la Tarente de Maur\u00e9tanie, dans son unicit\u00e9.\n\n[Refrain]\nL\u00e9zard des murailles, sur les murs il s'\u00e9veille,\nUn animal rus\u00e9 qui s'adapte \u00e0 merveille.\nDans les pierres et les murs, il trouve son rep\u00e8re,\nUn l\u00e9zard majestueux, protecteur de nos terres."}, {"titre": "Communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales", "text_origine": "Les communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales sont compos\u00e9es d\u2019individus de plusieurs esp\u00e8ces qui sont en interaction avec des individus de m\u00eame esp\u00e8ce ainsi qu\u2019avec des individus d\u2019esp\u00e8ces diff\u00e9rentes. La structuration des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales est contr\u00f4l\u00e9e par les interactions intra-sp\u00e9cifiques ainsi qu'inter-sp\u00e9cifiques. En \u00e9cologie, la structure des communaut\u00e9s est r\u00e9gie par les \u00e9tages inf\u00e9rieurs du r\u00e9seau trophique, et donc par les producteurs primaires. C'est pourquoi les interactions plantes-microorganismes pilotent la structure et les processus bio-chimiques des communaut\u00e9s de plante.", "element_cle": "1. Les communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales sont compos\u00e9es d'individus de plusieurs esp\u00e8ces en interaction les uns avec les autres.\n2. Les interactions intra et inter-sp\u00e9cifiques sont responsables de la structuration des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.\n3. En \u00e9cologie, la structure des communaut\u00e9s est influenc\u00e9e par les niveaux trophiques inf\u00e9rieurs du r\u00e9seau alimentaire.\n4. Les plantes et les microorganismes jouent un r\u00f4le essentiel dans la structure et le fonctionnement des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.\n5. Les interactions entre plantes et microorganismes r\u00e9gulent les processus biochimiques au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales.", "rap": "[Couplet 1]\nLes communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, une symphonie en action\nEsp\u00e8ces qui s'entrem\u00ealent, dans une harmonie de passions\nLes interactions intra et inter-sp\u00e9cifiques, la cl\u00e9 de leur \u00e9quilibre\nUne danse entre partenaires, un r\u00e9seau sans d\u00e9lib\u00e8re\n\n[Refrain]\nLes communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, un \u00e9cosyst\u00e8me vivant\nStructure influenc\u00e9e par le r\u00e9seau alimentaire, c'est fascinant\nPlantant les bases, les niveaux trophiques inf\u00e9rieurs\nLeur r\u00f4le essentiel, un ballet qui dure des heures\n\n[Couplet 2]\nLes plantes et les microorganismes, acteurs majeurs\nDans la structure et le fonctionnement, ils ont du c\u0153ur\nLien symbiotique, r\u00e9gulant les processus biochimiques\nUne coop\u00e9ration magique, pour des r\u00e9sultats idylliques\n\n[Refrain]\nLes communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, un \u00e9cosyst\u00e8me vivant\nStructure influenc\u00e9e par le r\u00e9seau alimentaire, c'est fascinant\nPlantant les bases, les niveaux trophiques inf\u00e9rieurs\nLeur r\u00f4le essentiel, un ballet qui dure des heures"}, {"titre": "Jasmonate", "text_origine": "Les jasmonates font partie du groupe des phytohormones. Leur r\u00f4le est de r\u00e9guler la croissance et le d\u00e9veloppement de la plante. Ils sont impliqu\u00e9s dans la r\u00e9ponse aux stress biotiques and abiotiques et le d\u00e9veloppement du pollen. Les jasmonates comprennent l'acide jasmonique et ses esters, comme le jasmonate de m\u00e9thyle (MeJa). \u00c0 l'image des hormones prostaglandines chez les animaux, les jasmonates sont des d\u00e9riv\u00e9s de cyclopentanones issus de la voie de biosynth\u00e8se des acides gras. Elles sont biosynth\u00e9tis\u00e9es \u00e0 partir de l'acide linol\u00e9nique via la voie des octad\u00e9cano\u00efdes.", "element_cle": "1. Les jasmonates sont des phytohormones qui r\u00e9gulent la croissance et le d\u00e9veloppement des plantes.\n2. Les jasmonates jouent un r\u00f4le dans la r\u00e9ponse aux stress biotiques et abiotiques.\n3. Le jasmonate de m\u00e9thyle est l'un des types de jasmonates.\n4. Les jasmonates sont des d\u00e9riv\u00e9s de cyclopentanones issus de la voie de biosynth\u00e8se des acides gras.\n5. Les jasmonates sont biosynth\u00e9tis\u00e9es \u00e0 partir de l'acide linol\u00e9nique via la voie des octad\u00e9cano\u00efdes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une hormone particuli\u00e8re\nLes jasmonates, phytohormones qui se lib\u00e8rent\nDans les plantes, elles r\u00e9gulent la croissance\nContr\u00f4lent le d\u00e9veloppement, c'est une vraie avance\n\nEn r\u00e9ponse au stress, elles jouent un r\u00f4le majeur\nStress biotiques, abiotiques, elles sont \u00e0 l'heure\nElles aident les plantes \u00e0 se d\u00e9fendre\nContre les agressions, elles savent les d\u00e9tendre\n\n[Refrain]\nJasmonate, c'est la cl\u00e9\nPour un \u00e9quilibre, pour avancer\nLes plantes l'utilisent, le jasmonate de m\u00e9thyle\nUne hormone qui brille, qui atteint des niveaux fertiles\n\n[Couplet 2]\nLe jasmonate de m\u00e9thyle, un type bien pr\u00e9cis\nQui agit dans les plantes comme un anti-stress\nIssu des acides gras, d\u00e9riv\u00e9 de cyclopentanones\nIl r\u00e9gule les r\u00e9actions et les hormones\n\nBiosynth\u00e9tis\u00e9 \u00e0 partir de l'acide linol\u00e9nique\nPar la voie des octad\u00e9cano\u00efdes, \u00e7a te pique\nC'est un processus complexe mais essentiel\nPour la sant\u00e9 des plantes, c'est fondamental\n\n[Refrain]\nJasmonate, c'est la cl\u00e9\nPour un \u00e9quilibre, pour avancer\nLes plantes l'utilisent, le jasmonate de m\u00e9thyle\nUne hormone qui brille, qui atteint des niveaux fertiles"}, {"titre": "Communication chez les plantes", "text_origine": "En botanique, la communication chez les plantes, appel\u00e9e aussi communication des plantes ou communication v\u00e9g\u00e9tale n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine mais implique chez la plante \u00e9mettrice une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal (compos\u00e9 s\u00e9miochimique, signal \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineux) en fonction de stimuli environnementaux, associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide de l'organisme r\u00e9cepteur (micro-organismes, champignons, animaux, plante de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une autre esp\u00e8ce).\nUne des modalit\u00e9s est la communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes, domaine de recherche prolifique qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La communication chez les plantes n'est pas comparable \u00e0 celle des humains.\n2. La communication des plantes fait appel \u00e0 diff\u00e9rents signaux.\n3. Les plantes \u00e9mettent des signaux en fonction de stimuli environnementaux.\n4. Les organismes r\u00e9cepteurs r\u00e9agissent rapidement aux signaux des plantes.\n5. La communication inter-plantes est un domaine de recherche depuis 1983.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication chez les plantes, c'est autre chose,\nPas comparable \u00e0 celle qu'on a chez les humains en prose,\nLes plantes ont leur fa\u00e7on bien \u00e0 elles de se parler,\nUn langage qui les relie, qu'on peut pas deviner.\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9chiffrer,\nDes \u00e9coutes attentives pour comprendre et appr\u00e9cier,\nLa symphonie silencieuse, les signaux en secret envoy\u00e9s,\nDans le monde des plantes, un langage \u00e0 interpr\u00e9ter.\n\n[Couplet 2]\nDes signaux, des messages, multiples et vari\u00e9s,\nLes plantes utilisent tout pour se faire entendre,\nChimiques, \u00e9lectriques, m\u00e9caniques, tout est bon \u00e0 prendre,\nPour partager entre elles, les infos qu'il faut \u00e9changer.\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9chiffrer,\nDes \u00e9coutes attentives pour comprendre et appr\u00e9cier,\nLa symphonie silencieuse, les signaux en secret envoy\u00e9s,\nDans le monde des plantes, un langage \u00e0 interpr\u00e9ter.\n\n[Couplet 3]\nFace aux stimuli de leur environnement,\nLes plantes \u00e9mettent des signaux \u00e0 chaque instant,\nQuand la temp\u00e9rature change, quand il pleut ou quand il vente,\nLes plantes nous prouvent qu'elles sont brillantes.\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9chiffrer,\nDes \u00e9coutes attentives pour comprendre et appr\u00e9cier,\nLa symphonie silencieuse, les signaux en secret envoy\u00e9s,\nDans le monde des plantes, un langage \u00e0 interpr\u00e9ter.\n\n[Couplet 4]\nMais la transmission ne s'arr\u00eate pas l\u00e0,\nLes organismes r\u00e9cepteurs r\u00e9agissent avec \u00e9clat,\nAux signaux des plantes, ils r\u00e9pondent avec joie,\nC'est une danse symbiotique, un vrai tour de passe-passe.\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9chiffrer,\nDes \u00e9coutes attentives pour comprendre et appr\u00e9cier,\nLa symphonie silencieuse, les signaux en secret envoy\u00e9s,\nDans le monde des plantes, un langage \u00e0 interpr\u00e9ter.\n\n[Couplet 5]\nDepuis 1983, les chercheurs sont \u00e0 l'aff\u00fbt,\nLa communication inter-plantes, un domaine \u00e0 \u00e9tudier de plus pr\u00e8s,\nLes secrets des \u00e9changes, on cherche \u00e0 les percer,\nPour mieux comprendre la nature et ses beaut\u00e9s.\n\n[Refrain]\nCommunication v\u00e9g\u00e9tale, un myst\u00e8re \u00e0 d\u00e9chiffrer,\nDes \u00e9coutes attentives pour comprendre et appr\u00e9cier,\nLa symphonie silencieuse, les signaux en secret envoy\u00e9s,\nDans le monde des plantes, un langage \u00e0 interpr\u00e9ter."}, {"titre": "D\u00e9fense des plantes par champignons endophytes", "text_origine": "La d\u00e9fense des plantes par des champignons endophytes se produit lorsque des champignons endophytes, qui vivent en symbiose avec la majorit\u00e9 des plantes en p\u00e9n\u00e9trant dans leurs cellules, sont utilis\u00e9s comme moyen de d\u00e9fense indirecte contre les herbivores,.\nEn \u00e9change de ressources \u00e9nerg\u00e9tiques glucidiques, le champignon fournit \u00e0 la plante des avantages qui peuvent comprendre une am\u00e9lioration de l'absorption de l'eau ou des nutriments, la tol\u00e9rance \u00e0 diff\u00e9rents stress tels (exc\u00e8s de sel, vie \u00e0 l'ombre, attaques de champignons pathog\u00e8nes, ultraviolets, une protection contre les insectes, oiseaux  et mammif\u00e8res phytophages.\nUne fois associ\u00e9s, les champignons modifient la teneur en nutriments de la plante et am\u00e9liorent ou d\u00e9clenchent la production de m\u00e9tabolites secondaires.\nLe changement de la composition chimique agit pour dissuader l'herbivorie des insectes, le p\u00e2turage par les ongul\u00e9s ou l'oviposition par les insectes adultes.\nLa d\u00e9fense par les endophytes peut aussi \u00eatre efficace contre les agents pathog\u00e8nes et les dommages non li\u00e9s aux herbivores.\nElle se distingue des autres formes de d\u00e9fense indirecte en ce que les champignons vivent \u00e0 l'int\u00e9rieur des cellules de la plante et alt\u00e8rent directement sa physiologie.\nEn revanche, les autres d\u00e9fenses biotiques, tels que les pr\u00e9dateurs ou les parasites des herbivores attaquant la plante, sont g\u00e9n\u00e9ralement attir\u00e9es par des compos\u00e9s organiques volatils (ou compos\u00e9s s\u00e9miochimiques) \u00e9mis en r\u00e9action aux dommages ou par des \u00ab r\u00e9compenses \u00bb (nourriture, abri) fournies par la plante\n.\nCes d\u00e9fenseurs diff\u00e8rent par le temps qu'ils passent avec la plante : depuis un certain temps pour assurer la ponte par oviposition jusqu'\u00e0 une dur\u00e9e de nombreuses g\u00e9n\u00e9rations, comme dans la relation de mutualisme fourmi-acacia .\nLes champignons endophytes tendent \u00e0 vivre avec la plante pendant toute leur existence.", "element_cle": "1. Les champignons endophytes vivent en symbiose avec la majorit\u00e9 des plantes en p\u00e9n\u00e9trant dans leurs cellules.\n2. La d\u00e9fense des plantes par les champignons endophytes est un moyen de d\u00e9fense indirecte contre les herbivores.\n3. Les champignons endophytes fournissent \u00e0 la plante des avantages comme une meilleure absorption de l'eau et des nutriments.\n4. Les champignons endophytes modifient la teneur en nutriments de la plante et am\u00e9liorent la production de m\u00e9tabolites secondaires.\n5. La d\u00e9fense par les endophytes peut \u00eatre efficace contre les agents pathog\u00e8nes et les dommages non li\u00e9s aux herbivores.", "rap": "[Couplet 1]\nLes champignons endophytes, un lien subtil\nVivent en symbiose avec les plantes, c'est vital\nS'immiscent dans leurs cellules, deviennent famille\nUne d\u00e9fense indirecte pour la survie\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense des plantes par les champignons endophytes\nUne alliance solide, une arme qui frappe vite\nIls offrent des avantages, une absorption ultime\nEn fournissant eau et nutriments, ils estiment\n\n[Couplet 2]\nLa teneur en nutriments de la plante se transforme\nLes endophytes boostent la production de m\u00e9tabolites \u00e9normes\nUne am\u00e9lioration des substances secondaires\nPour contrer les agents pathog\u00e8nes, l'effet est contraire\n\n[Refrain]\nD\u00e9fense des plantes par les champignons endophytes\nUne alliance solide, une arme qui frappe vite\nIls offrent des avantages, une absorption ultime\nEn fournissant eau et nutriments, ils estiment\n\n[Outro]\nLa d\u00e9fense par les endophytes, un atout majeur\nContre les ravages, les dommages, elle fait des merveilles\nUne symphonie de protection dans le r\u00e8gne v\u00e9g\u00e9tal\nLes champignons endophytes, gardiens essentiels"}, {"titre": "All\u00e9lopathie", "text_origine": "L\u2019all\u00e9lopathie (du grec all\u00eal\u00f4n, r\u00e9ciproque, et pathos, souffrance) est un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique par lequel un organisme produit une ou plusieurs substances biochimiques qui influencent la germination, la croissance, la survie et la reproduction d'autres organismes. Ces substances biochimiques impliqu\u00e9es dans la communication intersp\u00e9cifique sont connues sous le nom d'all\u00e9lochimiques (ou plus g\u00e9n\u00e9ralement ectomones, compos\u00e9s produits \u00e9galement par les animaux) et peuvent avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques (all\u00e9lopathie positive) ou n\u00e9fastes (all\u00e9lopathie n\u00e9gative) sur les organismes et la communaut\u00e9 qu'elles ciblent, ces interactions n\u00e9gatives ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme les interactions les plus importantes pour expliquer la distribution des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales en raison d'un certain contexte scientifique, philosophique et politique. Les substances all\u00e9lochimiques sont un sous-ensemble de m\u00e9tabolites secondaires, qui ne sont pas n\u00e9cessaires au m\u00e9tabolisme (c'est-\u00e0-dire \u00e0 la croissance, au d\u00e9veloppement et \u00e0 la reproduction) de l'organisme all\u00e9lopathique. Les substances all\u00e9lochimiques ayant des effets all\u00e9lopathiques n\u00e9gatifs constituent une partie importante de la d\u00e9fense des plantes contre les herbivores,.\nLa production de substances all\u00e9lochimiques est affect\u00e9e par des facteurs biotiques tels que les nutriments disponibles, et par des facteurs abiotiques tels que la temp\u00e9rature et le pH.\nL'all\u00e9lopathie est caract\u00e9ristique de certaines plantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons. Les interactions all\u00e9lopathiques sont un facteur important dans la d\u00e9termination de la distribution et de l'abondance des esp\u00e8ces au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, et sont \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9es comme importantes dans le succ\u00e8s de nombreuses plantes envahissantes. Pour des exemples sp\u00e9cifiques, voir la camarine noire (Empetrum hermaphroditum), la centaur\u00e9e macul\u00e9e (Centaurea maculosa), la moutarde \u00e0 l'ail (Alliaria petiolata), les esp\u00e8ces des genres Casuarina/Allocasuarina et le souchet.\nLe processus par lequel une plante acquiert une plus grande partie des ressources disponibles (telles que les nutriments, l'eau ou la lumi\u00e8re) de l'environnement sans aucune action chimique sur les plantes environnantes est appel\u00e9 comp\u00e9tition pour les ressources. Ce processus n'est pas une all\u00e9lopathie n\u00e9gative, bien que les deux processus puissent agir ensemble pour am\u00e9liorer le taux de survie de l'esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale.", "element_cle": "- L'all\u00e9lopathie est un ph\u00e9nom\u00e8ne biologique o\u00f9 un organisme produit des substances biochimiques qui influencent d'autres organismes\n- Les substances all\u00e9lochimiques peuvent avoir des effets b\u00e9n\u00e9fiques ou n\u00e9fastes sur les organismes cibl\u00e9s\n- Les interactions all\u00e9lopathiques sont importantes pour expliquer la distribution des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales\n- Les substances all\u00e9lochimiques font partie de la d\u00e9fense des plantes contre les herbivores\n- L'all\u00e9lopathie est pr\u00e9sente chez certaines plantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons\n- Les interactions all\u00e9lopathiques jouent un r\u00f4le dans la r\u00e9partition et l'abondance des esp\u00e8ces au sein des communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales\n- L'all\u00e9lopathie peut \u00e9galement \u00eatre un facteur de succ\u00e8s pour les plantes envahissantes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'all\u00e9lopathie, ph\u00e9nom\u00e8ne biologique,\nO\u00f9 substances biochimiques influencent les logiques,\nPlantes, algues, bact\u00e9ries, coraux et champignons,\nTous se d\u00e9fendent contre insectes et compagnons.\n\nSubstances all\u00e9lochimiques, effet b\u00e9n\u00e9fique ou n\u00e9faste,\nSur les organismes cibl\u00e9s, l'impact se manifeste.\nDistribution des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, elle les guide,\nR\u00e9gule la r\u00e9partition et l'abondance \u00e0 tout moment.\n\n[Refrain]\nAll\u00e9lopathie, une science des plus complexes,\nDans l'\u00e9ducation, on ouvre les annexes.\nDates, \u00e9v\u00e9nements, faits marquants,\nL'apprentissage se fait en rythme percutant.\n\n[Couplet 2]\nD\u00e9fense des plantes contre les herbivores,\nSubstances all\u00e9lochimiques comme armures,\nDans les communaut\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales, interactions majeures,\nR\u00f4le crucial pour la nature, c'est s\u00fbr.\n\nMais attention, l'all\u00e9lopathie peut tromper,\nLes plantes envahissantes peuvent dominer.\nUn facteur de succ\u00e8s pour ces conqu\u00e9rantes,\nEducation sur ces rapports, l'arme puissante.\n\n[Refrain]\nAll\u00e9lopathie, une science des plus complexes,\nDans l'\u00e9ducation, on ouvre les annexes.\nDates, \u00e9v\u00e9nements, faits marquants,\nL'apprentissage se fait en rythme percutant."}, {"titre": "Plant", "text_origine": "En agriculture et jardinage, un plant est une jeune plante, au d\u00e9but de sa croissance, destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif. Ce plant peut \u00eatre issu de graine, de bouture ou d'une autre partie d'un v\u00e9g\u00e9tal (tubercule, bulbe, corme, stolon etc.).\nOn distingue notamment : les plants de nombreux l\u00e9gumes (ou plants mara\u00eechers) tels que les laitues , les tomates, les choux, les melons..., les plants de pomme de terre, les plants de fraisiers, les griffes d'asperges, les \u0153illetons d'artichauts, les plants de fleurs vivaces, les plants de vigne, les plants d'esp\u00e8ces aromatiques, les plants de petits fruits rouges, les plants d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux, d'arbres d'alignement ainsi que les plants d'arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces...", "element_cle": "1. Un plant est une jeune plante destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif.\n2. Les plants peuvent \u00eatre issus de graines, de boutures ou d'autres parties d'un v\u00e9g\u00e9tal.\n3. On trouve des plants de nombreux l\u00e9gumes tels que les laitues, les tomates, les choux, les melons...\n4. Les plants de pomme de terre, de fraisiers et d'asperges sont \u00e9galement courants.\n5. On utilise des plants pour les fleurs vivaces, la vigne, les esp\u00e8ces aromatiques, les petits fruits rouges, les arbres fruitiers et ornementaux, ainsi que les arbustes.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'plante mes mots comme des plants dans l'rap game,\nViser l'\u00e9ducation, c'est l'but ultime,\nComme un plant destin\u00e9 \u00e0 grandir et s'\u00e9panouir,\nJ'fais pousser des connaissances pour faire r\u00e9fl\u00e9chir.\n\nGraines d'id\u00e9es, j'les s\u00e8me avec soin,\nDes concepts \u00e9ducatifs, j'en ai \u00e0 foison,\nComme les plants de l\u00e9gumes, \u00e7a pousse fort,\nApprendre aux plus jeunes, c'est un vrai tr\u00e9sor.\n\n[Refrain]\nJ'suis un compositeur, des mots comme des plants,\nJ'fais pousser l'\u00e9ducation dans le rap en chant,\nChacun de mes couplets est un enseignement,\nPour ouvrir les esprits, lib\u00e9rer les talents.\n\n[Couplet 2]\nFaut pas croire que l'\u00e9cole est la seule voie,\nDes plants de carri\u00e8re, y'en a plein le trousseau,\nComme les plants de pomme de terre et de fraisiers,\nChacun peut trouver sa voie, son champ de prosperit\u00e9.\n\nLes plants de la connaissance, \u00e7a s'applique \u00e0 tous,\nPour les fleurs vivaces, les arbres fruitiers et les vous,\nQue tu sois dans la vigne ou dans les petits fruits,\nL'\u00e9ducation t'ouvre des portes, c'est un vrai paradis.\n\n[Refrain]\nJ'suis un compositeur, des mots comme des plants,\nJ'fais pousser l'\u00e9ducation dans le rap en chant,\nChacun de mes couplets est un enseignement,\nPour ouvrir les esprits, lib\u00e9rer les talents."}, {"titre": "Sensibilit\u00e9 des plantes", "text_origine": "La r\u00e9flexion scientifique sur la sensibilit\u00e9 des plantes a longtemps \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e mais les \u00e9tudes pionni\u00e8res au XVIIe si\u00e8cle et surtout les recherches faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 ont montr\u00e9 que les v\u00e9g\u00e9taux d\u00e9veloppent, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, des sensibilit\u00e9s au cours de leur vie.\nCette sensibilit\u00e9 diff\u00e8re de celle des animaux mais leur permet de percevoir leurs proches et certaines modifications de leur environnement, de percevoir les stress et agressions (pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration de r\u00e9ponses appropri\u00e9es).\nLa perception des plants et leurs r\u00e9actions passent par des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques, probablement issues de millions ou milliards d\u2019ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle et transmises d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre par les g\u00e8nes.", "element_cle": "1. La sensibilit\u00e9 des plantes a \u00e9t\u00e9 longtemps n\u00e9glig\u00e9e mais des \u00e9tudes depuis le XVIIe si\u00e8cle ont montr\u00e9 qu'elles d\u00e9veloppent leur propre sensibilit\u00e9.\n2. Les plantes sont capables de percevoir leur environnement, leurs proches et les modifications qui s'y produisent.\n3. Leur sensibilit\u00e9 diff\u00e8re de celle des animaux mais leur permet de d\u00e9tecter le stress et les agressions.\n4. Les m\u00e9canismes de perception des plantes impliquent des processus biochimiques et \u00e9lectriques transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration par les g\u00e8nes.\n5. Ces d\u00e9couvertes se sont intensifi\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1970.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sensibilit\u00e9 des plantes, longtemps ignor\u00e9e\nDes \u00e9tudes depuis le XVIIe si\u00e8cle ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9\nQu'elles ont leur propre sensibilit\u00e9\nOui, les v\u00e9g\u00e9taux peuvent ressentir, crois-moi\n\nElles per\u00e7oivent leur environnement, leurs voisines\nLes modifications qui s'y produisent, elles les sentent\nLeur sensibilit\u00e9 animale est diff\u00e9rente\nMais elles d\u00e9tectent le stress et les agressions, menteur\n\n[Refrain]\nLes plantes sont vivantes, ouvre tes yeux\nElles ont des m\u00e9canismes de perception, c'est s\u00e9rieux\nProcessus biochimiques et \u00e9lectriques, h\u00e9rit\u00e9s des g\u00e8nes\nDepuis les ann\u00e9es 1970, ces d\u00e9couvertes montent en fl\u00e8che\n\n[Couplet 2]\nBen ouais, les plantes sont bien plus que des d\u00e9cors\nLeurs g\u00e8nes transmettent des signaux, c'est de l'or\nLeur sensibilit\u00e9 \u00e9volue au fil des g\u00e9n\u00e9rations\nOn d\u00e9couvre de nouvelles facettes de cette relation\n\nLa botanique nous r\u00e9v\u00e8le des secrets fascinants\nLes plantes captent l'\u00e9nergie, c'est tout bonnement bluffant\nDepuis les ann\u00e9es 1970, les recherches se multiplient\nSur cette sensibilit\u00e9 qui nous semblait si obsol\u00e8te\n\n[Refrain]\nLes plantes sont vivantes, ouvre tes yeux\nElles ont des m\u00e9canismes de perception, c'est s\u00e9rieux\nProcessus biochimiques et \u00e9lectriques, h\u00e9rit\u00e9s des g\u00e8nes\nDepuis les ann\u00e9es 1970, ces d\u00e9couvertes montent en fl\u00e8che"}, {"titre": "Bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale", "text_origine": "La bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale est l'enregistrement et l'\u00e9tude des \u00e9missions et r\u00e9ceptions (active ou passive) d'ondes sonores par des v\u00e9g\u00e9taux terrestres ou aquatiques. \nDepuis les ann\u00e9es 2000-2010, des \u00e9missions sonores enregistrables, \u00e9mises par des plantes (troncs, racines) sont bien document\u00e9es. \nOn a aussi montr\u00e9 en plein champ, en laboratoire et sous serre, que des variations des taux de germination et de la croissance ainsi que certaines modifications de l'immunit\u00e9 et du comportement de v\u00e9g\u00e9taux se produisent en r\u00e9ponse \u00e0 certains sons, certaines fr\u00e9quences, certains niveaux de pression acoustique et selon les p\u00e9riodes d'exposition et les distances de la source sonore,.  \nLes plantes d\u00e9tectent leurs voisines via des signaux de communication connus (substances volatiles, modification de la luminosit\u00e9 per\u00e7ues par des phytochromes, sensibilit\u00e9 de contact, signalisation par les racines),,. Mais, probablement car les ondes sonores voyagent tr\u00e8s bien dans le sol, et car elles peuvent \u00eatre produites avec une d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique minimale, les plantes peuvent les utiliser le son comme moyen d'explorer et/ou d'interpr\u00e9ter leur environnement. Dans la s\u00e8ve qui monte dans les troncs des bulles de cavitations sont sources de bruit, et des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires montrent que les plantes cr\u00e9ent des sons (une sorte de cr\u00e9pitement lent) \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de leurs racines quand certaines parois cellulaires se brisent. \nLes exp\u00e9rimentations montrent que les racines des plantes ne r\u00e9pondent qu'aux ondes sonores \u00e9mises \u00e0 des fr\u00e9quences correspondant aux ondes qu'elles \u00e9mettent elles-m\u00eames, on suppose qu'elles peuvent recevoir et transduire des vibrations sonores en signaux capables de provoquer des modifications comportementales, ce qui revient \u00e0 leur reconnaitre aux plantes une forme de communication souterraine. L'exposition \u00e0 certains types et/ou intensit\u00e9 de sons est un facteur de stress pour le v\u00e9g\u00e9tal.", "element_cle": "1. La bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale \u00e9tudie les \u00e9missions et r\u00e9ceptions d'ondes sonores par les plantes.\n2. Depuis les ann\u00e9es 2000-2010, des \u00e9missions sonores \u00e9mises par les plantes sont bien document\u00e9es.\n3. Les plantes r\u00e9agissent aux sons en modifiant leur taux de germination, leur croissance, leur immunit\u00e9 et leur comportement.\n4. Les plantes utilisent le son comme moyen d'explorer et d'interpr\u00e9ter leur environnement.\n5. Les plantes peuvent \u00e9mettre des sons \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 de leurs racines lors de la rupture de certaines parois cellulaires.\n6. Les plantes peuvent recevoir et transduire des vibrations sonores en signaux capables de provoquer des modifications comportementales.\n7. Les racines des plantes r\u00e9pondent aux ondes sonores \u00e9mises \u00e0 des fr\u00e9quences correspondant \u00e0 celles qu'elles \u00e9mettent elles-m\u00eames.\n8. L'exposition \u00e0 certains types et/ou intensit\u00e9 de sons est un facteur de stress pour les plantes.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'une science originale\nLa bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, c'est pas banal\nOn \u00e9tudie les ondes sonores des plantes\nLeur \u00e9mission, leur r\u00e9ception, tout \u00e7a c'est fascinant\n\nDepuis les ann\u00e9es 2000, \u00e7a fait du bruit\nLes plantes font des sons, ouais, c'est la r\u00e9alit\u00e9\nElles r\u00e9agissent, elles changent leur comportement\nLe son agit sur leur croissance, leur d\u00e9veloppement\n\n[Refrain]\nLa bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, une science intrigante\nLes plantes, elles \u00e9coutent, elles sont r\u00e9actives\nLe son explore leur environnement\nEt modifie l'immunit\u00e9, la germination\n\n[Couplet 2]\nAttention, les plantes ont des talents cach\u00e9s\nElles \u00e9mettent des sons, m\u00eame \u00e0 l'extr\u00e9mit\u00e9 des racines\nQuand certaines parois cellulaires se brisent\nC'est comme un concert, un cri, une jolie symphonie\n\nMais les plantes, elles savent aussi \u00e9couter\nElles transforment les vibrations, \u00e7a les fait r\u00e9agir\nLe son devient un signal, une sorte de langage\nQui provoque des changements, un v\u00e9ritable voyage\n\n[Refrain]\nLa bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, une science intrigante\nLes plantes, elles \u00e9coutent, elles sont r\u00e9actives\nLe son explore leur environnement\nEt modifie l'immunit\u00e9, la germination\n\nAlors n'oublie pas, les sons peuvent les stresser\nCertaines fr\u00e9quences, trop intenses, les plantes d\u00e9testent\nLa musique \u00e0 fond, \u00e7a peut les perturber\nRespecte leur \u00e9quilibre, faut bien les \u00e9couter\n\n[Refrain]\nLa bioacoustique v\u00e9g\u00e9tale, une science intrigante\nLes plantes, elles \u00e9coutent, elles sont r\u00e9actives\nLe son explore leur environnement\nEt modifie l'immunit\u00e9, la germination"}, {"titre": "Arabe", "text_origine": "L\u2019arabe (en arabe : \u0671\u0644\u0652\u0639\u064e\u0631\u064e\u0628\u0650\u064a\u064e\u0651\u0629, al-\u02bfarabiyya /al\u0295ara\u02c8bi\u02d0a/) est une langue afro-asiatique de la famille des langues s\u00e9mitiques. Avec un nombre de locuteurs estim\u00e9 entre 448 825 973 et 480 000 000 de personnes, au sein du monde arabe et de la diaspora arabe, l'arabe est de loin la langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e, bien avant l'amharique (seconde langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e).\nLa langue arabe est originaire de la p\u00e9ninsule Arabique, o\u00f9 elle devint au VIIe si\u00e8cle la langue du Coran et la langue liturgique de l'islam. L'expansion territoriale de l'Empire arabe au Moyen \u00c2ge a conduit \u00e0 l'arabisation au moins partielle sur des p\u00e9riodes plus ou moins longues du Moyen-Orient, de l'Afrique du Nord et de certaines r\u00e9gions en Europe (p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, Sicile, Cr\u00e8te, Chypre, territoires d'o\u00f9 elle a disparu, et Malte, o\u00f9 le maltais en constitue un prolongement particulier). Parl\u00e9e d'abord par les Arabes, cette langue qui se d\u00e9ploie g\u00e9ographiquement sur plusieurs continents s'\u00e9tend sociologiquement \u00e0 des peuples non arabes, et est devenue aujourd'hui l'une des langues les plus parl\u00e9es dans le monde. C'est la langue officielle de plus de vingt pays et de plusieurs organismes internationaux, dont l'une des six langues officielles de l\u2019Organisation des Nations unies.\nLa langue arabe est marqu\u00e9e par une diglossie entre l'arabe litt\u00e9ral, langue v\u00e9hiculaire surtout \u00e9crite, et l'arabe dialectal, langue vernaculaire surtout orale. L'arabe litt\u00e9ral comprend l'arabe classique (pr\u00e9-coranique, coranique, et post-coranique) et l'arabe standard moderne. L'arabe dialectal comprend de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales, pas toutes intelligibles entre elles.\nLes vecteurs du rayonnement culturel de la langue arabe sont l'islam, la litt\u00e9rature de langue arabe et les m\u00e9dias audiovisuels contemporains dont la t\u00e9l\u00e9vision et Internet. Un vecteur historique important de rayonnement fut l'emprunt lexical de termes arabes dans des langues \u00e9trang\u00e8res, entre autres les langues romanes dont le fran\u00e7ais.\nLa prononciation de l'arabe comporte un nombre assez \u00e9lev\u00e9 de consonnes (28 en arabe litt\u00e9ral) et peu de voyelles (trois timbres et deux longueurs en litt\u00e9ral, souvent un peu plus en dialectal). L'arabe s'\u00e9crit au moyen de l'alphabet arabe.\nPar sa grammaire, l'arabe est une langue accusative et flexionnelle qui fait un usage important de la flexion interne. La syntaxe suit dans la proposition l'ordre fondamental verbe-sujet-objet, et le d\u00e9terminant suit le d\u00e9termin\u00e9 dans le groupe nominal.\nDes sciences linguistiques compl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00e9tude de la grammaire sont la s\u00e9mantique et la stylistique de l'arabe, ainsi que sa lexicographie qui \u00e9tudie le vocabulaire et permet l'\u00e9laboration de dictionnaires.", "element_cle": "Quelques \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sont :\n\n1. L'arabe est une langue afro-asiatique de la famille des langues s\u00e9mitiques.\n2. L'arabe est la langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e, avec entre 448 825 973 et 480 000 000 de locuteurs.\n3. La langue arabe est originaire de la p\u00e9ninsule Arabique et est devenue la langue du Coran et de l'islam au VIIe si\u00e8cle.\n4. L'empire arabe a conduit \u00e0 l'arabisation de certaines r\u00e9gions, notamment au Moyen-Orient et en Afrique du Nord.\n5. L'arabe est aujourd'hui une des langues les plus parl\u00e9es dans le monde, avec plus de vingt pays et plusieurs organismes internationaux qui l'ont comme langue officielle.\n6. Il y a une diglossie entre l'arabe litt\u00e9ral et l'arabe dialectal.\n7. Les vecteurs du rayonnement culturel de la langue arabe sont l'islam, la litt\u00e9rature arabe et les m\u00e9dias audiovisuels contemporains.\n8. La langue arabe a \u00e9galement exerc\u00e9 une influence linguistique sur d'autres langues, notamment les langues romanes comme le fran\u00e7ais.", "rap": "[Couplet 1]\nArabe, langue s\u00e9mitique, y'en a des choses \u00e0 dire\nAfro-asiatique, une fiert\u00e9 qui inspire\nAvec pr\u00e8s de 500 millions de locuteurs\nL'arabe, c'est la langue qui fait vibrer les c\u0153urs\n\n[Ligne de refrain]\nDe la p\u00e9ninsule Arabique jusqu'\u00e0 tes oreilles\nL'arabe r\u00e9sonne, son h\u00e9ritage se r\u00e9veille\n\n[Couplet 2]\nAu VIIe si\u00e8cle, elle devient la langue de l'islam\nLe Coran en arabe, l'\u00e9clair dans le d\u00e9sert, oh flamme\nLes Arabes rayonnent, l'empire se d\u00e9ploie\nArabisation, Moyen-Orient et Afrique du Nord, alors \u00e7a envoie\n\n[Ligne de refrain]\nArabe, langue officielle de plus de vingt pays\nDu Maghreb \u00e0 l'Orient, elle fait vivre de belles folies\n\n[Fin de refrain]\nL'arabe litt\u00e9ral et dialecte, deux mondes parall\u00e8les\nMais ensemble, ils fa\u00e7onnent cette langue si belle\n\n[Derni\u00e8re ligne de refrain]\nDe l'islam \u00e0 la litt\u00e9rature, l'arabe guide nos pas\nSon influence perdure, m\u00eame au-del\u00e0 des tr\u00e9pas"}, {"titre": "Fungi", "text_origine": "Les Fonges (Fungi), \u00e9galement appel\u00e9s Myc\u00e8tes (Mycota), sont un r\u00e8gne d'organismes eucaryotes appel\u00e9s commun\u00e9ment champignons. Ce r\u00e8gne est diversifi\u00e9, regroupant des organismes microscopiques, invisibles \u00e0 l'\u0153il nu, microchampignons unicellulaires (levures) ou pluricellulaires (moisissures), jusqu'aux \u00ab champignons sup\u00e9rieurs \u00bb dot\u00e9s le plus souvent d'un pied et d'un chapeau, que le promeneur r\u00e9colte.\nLeur succ\u00e8s \u00e9volutif est en grande partie d\u00fb \u00e0 leur plasticit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique associ\u00e9e \u00e0 des caract\u00e9ristiques biologiques extr\u00eamement diversifi\u00e9es, depuis leurs modes de vie (symbiose de type lichens ou mycorhizes, parasitisme biotrophe ou n\u00e9crotrophe, saprotrophie) jusqu'\u00e0 leur d\u00e9veloppement qui implique divers processus : la sporulation, la germination des spores, la croissance de l'appareil v\u00e9g\u00e9tatif (myc\u00e9lium compos\u00e9 d'hyphes), et la reproduction par voie asexu\u00e9e ou sexu\u00e9e en diff\u00e9renciant un appareil reproducteur, le sporophore.\nL'existence simultan\u00e9e d\u2019une paroi cellulaire p\u00e9riph\u00e9rique et de vacuoles turgescentes dans le cytoplasme, les rapproche des v\u00e9g\u00e9taux auxquels on les rattachait autrefois, alors que leur corps v\u00e9g\u00e9tatif non diff\u00e9renci\u00e9 et leur paroi peptido-polyosidique les distingue des plantes. L'absence de chloroplastes, de chlorophylle et d'amidon en fait, comme les animaux, des organismes h\u00e9t\u00e9rotrophes au carbone. Sur la base de ces caract\u00e8res particuliers, l'Am\u00e9ricain Robert Harding Whittaker classe en 1959 les champignons dans un r\u00e8gne \u00e0 part, celui des Mycota ou Myc\u00e8tes. D'apr\u00e8s des substances typiques du r\u00e8gne animal retrouv\u00e9es chez les champignons lors d'\u00e9tudes chimiotaxonomiques (chitine, m\u00e9lanine, bufot\u00e9nine, etc.) et l'analyse des s\u00e9quences ADN, la classification phylog\u00e9n\u00e9tique actuelle les rend plus proches des animaux, formant avec eux l'essentiel du super-r\u00e8gne des Opisthochontes.\nLa mycologie est la science qui les \u00e9tudie.\nEnviron 120 000 esp\u00e8ces de Myc\u00e8tes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites \u00e0 ce jour (avec un rythme moyen de 1 300 esp\u00e8ces nouvelles d\u00e9crites annuellement), mais la majorit\u00e9 sont des microorganismes incultiv\u00e9s et les estimations des mycologues de leur nombre total, bas\u00e9es notamment sur des analyses m\u00e9tag\u00e9nomiques d'un grand \u00e9ventail de sols, vont de 0,5 \u00e0 10 millions, l'\u00e9tablissement de l'inventaire fongique qui se voudrait exhaustif prenant plusieurs milliers d'ann\u00e9es au rythme de description actuelle,,.", "element_cle": "1. Les Fonges, aussi connus sous le nom de champignons, font partie d'un r\u00e8gne diversifi\u00e9 d'organismes eucaryotes appel\u00e9s Myc\u00e8tes.\n2. Les champignons sont pr\u00e9sents sous diff\u00e9rentes formes, des microchampignons aux champignons sup\u00e9rieurs avec un pied et un chapeau.\n3. Les champignons sont capables de s'adapter gr\u00e2ce \u00e0 leur plasticit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique et \u00e0 leurs caract\u00e9ristiques biologiques diverses.\n4. Leur d\u00e9veloppement implique des processus tels que la sporulation, la germination des spores et la croissance du myc\u00e9lium.\n5. Les champignons sont class\u00e9s comme un r\u00e8gne \u00e0 part, les Mycota, en raison de leurs caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res.\n6. Les champignons sont h\u00e9t\u00e9rotrophes au carbone, comme les animaux, et se distinguent des plantes par l'absence de chloroplastes et de chlorophylle.\n7. Des \u00e9tudes chimiotaxonomiques et l'analyse des s\u00e9quences ADN ont montr\u00e9 que les champignons sont plus proches des animaux que des plantes.\n8. Environ 120 000 esp\u00e8ces de champignons ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites \u00e0 ce jour, avec un rythme moyen de 1 300 nouvelles esp\u00e8ces d\u00e9couvertes chaque ann\u00e9e.\n9. La mycologie est la discipline scientifique qui \u00e9tudie les champignons.\n10. Les champignons jouent un r\u00f4le important dans les \u00e9cosyst\u00e8mes en tant que d\u00e9composeurs, symbiotes et m\u00eame parasites.", "rap": "[Couplet 1]\nDans le r\u00e8gne des Myc\u00e8tes, les Fonges sont rois,\nChampignons myst\u00e9rieux, on les voit parfois,\nDes petits microchampignons aux grands sup\u00e9rieurs,\nLeur forme est vari\u00e9e, c'est tout un univers.\n\nRefrain:\nMyst\u00e9rieux champignons, dansent dans les bois,\nLeur pouvoir fascinant, on ne les entend pas,\nLes Fonges, les champignons, leur r\u00e8gne \u00e9clatant,\nSymbiotes, parasites, ils sont si \u00e9patants.\n\n[Couplet 2]\nAdaptation, plasticit\u00e9, voici leur secret,\nGr\u00e2ce \u00e0 leur g\u00e9n\u00e9tique, ils font face aux probl\u00e8mes,\nSporulation, germination, leur d\u00e9veloppement,\nLes champignons sont l\u00e0, l'\u00e9cosyst\u00e8me en mouvement.\n\nRefrain:\nMyst\u00e9rieux champignons, dansent dans les bois,\nLeur pouvoir fascinant, on ne les entend pas,\nLes Fonges, les champignons, leur r\u00e8gne \u00e9clatant,\nSymbiotes, parasites, ils sont si \u00e9patants."}, {"titre": "Ma\u00efs", "text_origine": "Le ma\u00efs (Zea mays L., ou Zea mays subsp. mays (autonyme)), appel\u00e9 bl\u00e9 d\u2019Inde au Canada, est une plante herbac\u00e9e tropicale annuelle de la famille des Poac\u00e9es (gramin\u00e9es), largement cultiv\u00e9e comme c\u00e9r\u00e9ale pour ses grains riches en amidon, mais aussi comme plante fourrag\u00e8re. Le terme d\u00e9signe aussi le grain de ma\u00efs lui-m\u00eame.\nCette esp\u00e8ce, originaire du Mexique, constituait l'aliment de base des Am\u00e9rindiens avant l'arriv\u00e9e en Am\u00e9rique de Christophe Colomb. La plante fut divinis\u00e9e dans les anciennes civilisations d\u2019Am\u00e9rique centrale et m\u00e9ridionale, et \u00e9tait cultiv\u00e9e par les Nord-Am\u00e9rindiens avec la courge et le haricot en utilisant la technique dite \u00ab des trois s\u0153urs \u00bb. Introduite en Europe au XVIe si\u00e8cle, elle est aujourd\u2019hui la premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9ale cultiv\u00e9e dans le monde devant le riz et le bl\u00e9.\nAvec l\u2019av\u00e8nement des semences hybrides dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, puis des semences transg\u00e9niques r\u00e9cemment, le ma\u00efs est devenu le symbole de l\u2019agriculture intensive en Europe de l'Ouest, aux \u00c9tats-Unis et en Chine mais il est aussi cultiv\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s extensive dans l'Ouest de l'Afrique du Sud ou semi-extensive en Argentine et en Europe de l'Est.\nDepuis un si\u00e8cle, le ma\u00efs s'est progressivement impos\u00e9 comme une mati\u00e8re premi\u00e8re indispensable, d'abord dans les industries alimentaires et biochimiques et aujourd'hui dans les industries chimiques. L'amidonnerie en op\u00e9rant un v\u00e9ritable cracking du ma\u00efs en a multipli\u00e9 les utilisations et sa production n'a pas cess\u00e9 d'augmenter.\nDu fait des incitations l\u00e9gislatives, on assiste depuis les ann\u00e9es 2000 \u00e0 une augmentation significative de la culture du ma\u00efs en Europe pour la production d'\u00e9nergie \u00e0 partir de la biomasse. Cette augmentation des surfaces cultiv\u00e9es pose des probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques et contribue de mani\u00e8re significative \u00e0 l'\u00e9rosion hydrique et au ruissellement de surface (non sourc\u00e9).", "element_cle": "1. Le ma\u00efs est une plante annuelle de la famille des Poac\u00e9es, cultiv\u00e9e pour ses grains riches en amidon.\n2. Originaire du Mexique, le ma\u00efs \u00e9tait l'aliment de base des Am\u00e9rindiens avant l'arriv\u00e9e de Christophe Colomb en Am\u00e9rique.\n3. Le ma\u00efs est devenu la premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9ale cultiv\u00e9e dans le monde, d\u00e9passant le riz et le bl\u00e9.\n4. L'av\u00e8nement des semences hybrides et transg\u00e9niques a fait du ma\u00efs le symbole de l'agriculture intensive en Europe de l'Ouest, aux \u00c9tats-Unis et en Chine.\n5. Le ma\u00efs est \u00e9galement cultiv\u00e9 en Afrique du Sud, en Argentine et en Europe de l'Est, de fa\u00e7on extensive ou semi-extensive.\n6. Le ma\u00efs est devenu une mati\u00e8re premi\u00e8re indispensable dans les industries alimentaires, biochimiques et chimiques.\n7. Depuis les ann\u00e9es 2000, la culture du ma\u00efs en Europe a augment\u00e9 pour produire de l'\u00e9nergie \u00e0 partir de la biomasse.\n8. Cette augmentation des surfaces cultiv\u00e9es pose des probl\u00e8mes d'\u00e9rosion hydrique et de ruissellement de surface.", "rap": "[Couplet 1]\nLe ma\u00efs, plante sacr\u00e9e, une histoire mill\u00e9naire\nDe la famille des Poac\u00e9es, une culture ordinaire\nOriginaire du Mexique, symbole de tradition\nAliment des Am\u00e9rindiens avant l'Inquisition\n\n[Refrain]\nLe ma\u00efs, nourriture des peuples, riche en amidon\nAu c\u0153ur de la terre, il bat notre rythme \u00e0 l'unisson\n\n[Couplet 2]\nDans le monde entier, il r\u00e8gne en ma\u00eetre\nD\u00e9passant riz et bl\u00e9, il est le champion de la f\u00eate\nSemences hybrides, transg\u00e9niques, la controverse\nAgriculture intensive, lourd fardeau qui nous traverse\n\n[Refrain]\nLe ma\u00efs, convoit\u00e9 par l'industrie, mati\u00e8re premi\u00e8re\nDans nos assiettes, dans nos labos, il est le roi sans barri\u00e8re\n\n[Couplet 3]\nEn Afrique du Sud, Argentine, en Europe de l'Est\nLe ma\u00efs se d\u00e9ploie, cultiv\u00e9 avec fiert\u00e9\nIndustries alimentaires, biochimiques, chimiques\nLe ma\u00efs est l'\u00e9pine dorsale, sans lui, un monde utopique\n\n[Refrain]\nLe ma\u00efs, source de vie, \u00e9nergie renouvelable\nMais les exc\u00e8s de sa culture, un \u00e9cosyst\u00e8me vuln\u00e9rable\n\n[Couplet 4]\nDans les ann\u00e9es 2000, l'\u00e9nergie verte a fleuri\nLe ma\u00efs devient combustible, la biomasse est applaudie\nMais les surfaces cultiv\u00e9es augmentent, fr\u00f4lent l'exc\u00e8s\nErosion hydrique, ruissellement, l'environnement en d\u00e9tresse\n\n[Refrain]\nLe ma\u00efs, double tranchant, entre espoir et inqui\u00e9tude\nProt\u00e9geons notre plan\u00e8te, la nature ne demande que gratitude."}, {"titre": "Ph\u00e9romone", "text_origine": "Une ph\u00e9romone (ou ph\u00e9rormone ou encore ph\u00e9rohormone) est une substance chimique comparable aux hormones, \u00e9mise par la plupart des animaux et certains v\u00e9g\u00e9taux, et qui agit comme un message entre les individus d'une m\u00eame esp\u00e8ce (communication intrasp\u00e9cifique, \u00e0 l'oppos\u00e9 des ectomones impliqu\u00e9es dans la communication intersp\u00e9cifique). Ce compos\u00e9 s\u00e9miochimique transmet aux autres organismes des informations qui influencent la physiologie et les comportements (sexuel, maternel, agression, agr\u00e9gation, pistage\u2026).\nTr\u00e8s actives, certaines ph\u00e9romones agissent m\u00eame en faible quantit\u00e9, et elles peuvent \u00eatre transport\u00e9es et \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres. Chez les mammif\u00e8res et les reptiles, les ph\u00e9romones sont principalement d\u00e9tect\u00e9es par l'organe vom\u00e9ronasal, tandis que les insectes utilisent g\u00e9n\u00e9ralement leurs antennes.\n\u00c0 la diff\u00e9rence des hormones classiques (insuline, adr\u00e9naline, etc.) produites par les glandes endocrines et qui circulent uniquement \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'organisme en participant \u00e0 son m\u00e9tabolisme, les ph\u00e9romones sont g\u00e9n\u00e9ralement produites par des glandes exocrines, ou s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es avec l'urine, et servent de messagers chimiques entre individus. Elles peuvent \u00eatre volatiles (per\u00e7ues par l'odorat), ou agir par contact (compos\u00e9s cuticulaires des insectes par exemple, per\u00e7ues par les r\u00e9cepteurs gustatifs). Elles jouent un r\u00f4le primordial lors des p\u00e9riodes d'accouplement, et chez certains insectes sociaux, telles les fourmis ou les abeilles. Ces ph\u00e9romones sont indispensables au bon fonctionnement du groupe. Les ph\u00e9romones sexuelles des insectes contribuent \u00e0 l'isolement reproducteur entre les esp\u00e8ces gr\u00e2ce \u00e0 leur sp\u00e9cificit\u00e9.\nL'existence des ph\u00e9romones dans l'esp\u00e8ce humaine est un sujet controvers\u00e9. De nombreux biais scientifiques et sociopsychologiques rendent complexe l'\u00e9tude des effets psychologiques des odeurs, parfums ou ph\u00e9romones sur les \u00e9motions et les comportements des humains,. En particulier, il est souvent tr\u00e8s difficile de distinguer les nombreux effets olfactifs appris des v\u00e9ritables effets ph\u00e9romonaux inn\u00e9s. Chez l'humain, les structures olfactives sont vestigiales et les ph\u00e9romones n'ont plus que des effets faibles,.\nGr\u00e2ce aux techniques biochimiques, il est possible de produire des ph\u00e9romones de synth\u00e8se. Elles sont utilis\u00e9es par l'industrie cosm\u00e9tique, souvent dans des parfums, avec des pr\u00e9sentations commerciales qui sugg\u00e8rent des effets sexuels et affectifs, malgr\u00e9 l'absence de donn\u00e9es exp\u00e9rimentales valides,. Des ph\u00e9romones de synth\u00e8se, respectueuses de l'environnement, peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es pour la protection des cultures comme produit de remplacement des insecticides.", "element_cle": "mentaux pr\u00e9sents dans les \u00e9tudes sur les ph\u00e9romones humaines. Cependant, des recherches ont montr\u00e9 que certaines substances chimiques produites par l'\u00eatre humain peuvent influencer les interactions sociales, l'attirance sexuelle et le comportement de reproduction. \n- Les ph\u00e9romones sont des substances chimiques \u00e9mises par les animaux et certains v\u00e9g\u00e9taux.\n- Elles agissent comme des messages entre les individus d'une m\u00eame esp\u00e8ce.\n- Les ph\u00e9romones influencent la physiologie et les comportements, tels que le comportement sexuel, maternel, agression, agr\u00e9gation, pistage, etc.\n- Elles sont d\u00e9tect\u00e9es par des organes sp\u00e9cifiques selon les esp\u00e8ces (organe vom\u00e9ronasal chez les mammif\u00e8res et les reptiles, antennes chez les insectes).\n- Contrairement aux hormones, les ph\u00e9romones sont g\u00e9n\u00e9ralement produites par des glandes exocrines ou s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es avec l'urine et servent de messagers chimiques entre individus.\n- Les ph\u00e9romones jouent un r\u00f4le primordial lors des p\u00e9riodes d'accouplement et chez certains insectes sociaux.\n- Les ph\u00e9romones sexuelles des insectes contribuent \u00e0 l'isolement reproducteur entre les esp\u00e8ces.\n- L'\u00e9tude des ph\u00e9romones humaines est complexe en raison des nombreux biais scientifiques et sociopsychologiques.\n- Cependant, les recherches sugg\u00e8rent que certaines substances chimiques produites par l'\u00eatre humain peuvent avoir un impact sur les interactions sociales, l'attirance sexuelle et le comportement de reproduction.", "rap": "[Couplet 1]\nMental d'\u00e9lite avec des \u00e9tudes scientifiques\nJe d\u00e9barque et j'explicite, faut pas \u00eatre na\u00eff\nJ'parle des ph\u00e9romones, ces messagers biochimiques\nQui r\u00e9gissent nos interactions, c'est magique\n\n[Couplet 2]\n\u00c9mis par les animaux, ces signaux olfactifs\nInfluencent nos conduites, ouais c'est pas fictif\nSexe, maternit\u00e9, agression ou pistage\nLes ph\u00e9romones jouent un r\u00f4le majeur dans nos paysages\n\n[Refrain]\nCes messages chimiques, on les d\u00e9tecte pas toujours\nMais ils influencent nos attitudes, chaque jour\nLes ph\u00e9romones, des secrets qu'on d\u00e9couvre peu \u00e0 peu\nInteractions, attirances, c'est tout \u00e7a qui nous meut"}, {"titre": "D\u00e9fense des plantes contre les herbivores", "text_origine": "La d\u00e9fense des plantes contre les herbivores ou r\u00e9sistance des plantes-h\u00f4tes (HPR, pour l'anglais host-plant resistance) comprend une s\u00e9rie d'adaptations qui ont \u00e9volu\u00e9 chez les plantes pour am\u00e9liorer leur survie et leur reproduction en r\u00e9duisant l'impact des herbivores.\nLes plantes peuvent ressentir qu'elles sont touch\u00e9es et peuvent recourir \u00e0 diverses strat\u00e9gies pour se d\u00e9fendre contre les dommages caus\u00e9s par les herbivores. Ces d\u00e9fenses peuvent \u00eatre structurales ou m\u00e9caniques, bas\u00e9es sur des structures particuli\u00e8res (comme les \u00e9pines ou les trichomes) ; soit chimiques par la production de m\u00e9tabolites secondaires, ou substances all\u00e9lochimiques, qui influencent le comportement, la croissance ou la survie des herbivores. Ces d\u00e9fenses chimiques peuvent agir comme r\u00e9pulsifs ou comme toxines pour les herbivores, ou diminuer la digestibilit\u00e9 des plantes.\nCette capacit\u00e9 qui se base sur les grands principes des interactions plante-agent pathog\u00e8ne (avec parfois une spirale d'adaptations et de contre-adaptations, r\u00e9sultante de la co\u00e9volution antagoniste) a pu \u00eatre favoris\u00e9e par la s\u00e9lection naturelle optimisant la valeur s\u00e9lective des plantes en pr\u00e9sence d'\u00e9v\u00e8nements d'herbivorie. Elle est, avec la tol\u00e9rance des v\u00e9g\u00e9taux et l'\u00e9vitement dans le temps ou dans l'espace (comportement qui r\u00e9duit la probabilit\u00e9 pour la plante d'\u00eatre d\u00e9couverte, par diss\u00e9mination des graines, plut\u00f4t que leur concentration, une taille r\u00e9duite, une croissance dans des lieux peu accessibles aux herbivores et une ph\u00e9nologie diff\u00e9rente), la principale strat\u00e9gie de d\u00e9fense des plantes contre les herbivores.\nChaque type de d\u00e9fense peut \u00eatre soit constitutive (toujours pr\u00e9sente chez la plante), soit induite (en) (produite en r\u00e9action au dommage ou au stress caus\u00e9 par les herbivores).\nHistoriquement les insectes sont les herbivores les plus significatifs (les deux tiers des esp\u00e8ces \u00e9tant herbivores) et l'\u00e9volution des plantes terrestres est \u00e9troitement associ\u00e9e \u00e0 celle des insectes. Tandis que la plupart des d\u00e9fenses des plantes sont dirig\u00e9es contre les insectes, d'autres d\u00e9fenses ont \u00e9volu\u00e9 pour viser les herbivores vert\u00e9br\u00e9s, comme les oiseaux et les mammif\u00e8res.\nL'\u00e9tude des d\u00e9fenses des plantes contre les herbivores est importante, non seulement du point de vue de l'\u00e9volution, mais aussi pour l'effet direct que ces d\u00e9fenses ont sur l'agriculture, y compris sur les ressources alimentaires pour l'homme et le b\u00e9tail ; comme agents b\u00e9n\u00e9fiques dans les programmes de lutte biologique ; ainsi que dans la recherche sur les plantes d'importance m\u00e9dicale.", "element_cle": "1. La d\u00e9fense des plantes contre les herbivores est essentielle pour leur survie et leur reproduction.\n2. Les plantes ont d\u00e9velopp\u00e9 diff\u00e9rentes strat\u00e9gies de d\u00e9fense pour r\u00e9duire l'impact des herbivores.\n3. Ces strat\u00e9gies peuvent \u00eatre structurales, m\u00e9caniques ou chimiques.\n4. Les plantes peuvent d\u00e9tecter les attaques des herbivores et r\u00e9agir en cons\u00e9quence.\n5. Ces d\u00e9fenses peuvent \u00eatre soit constitutives, toujours pr\u00e9sentes, soit induites en r\u00e9ponse aux dommages caus\u00e9s par les herbivores.\n6. Les insectes sont les herbivores les plus significatifs pour les plantes terrestres.\n7. L'\u00e9volution des plantes est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 celle des insectes herbivores.\n8. Les d\u00e9fenses chimiques des plantes peuvent agir comme r\u00e9pulsifs ou toxines pour les herbivores.\n9. Les plantes peuvent \u00e9galement utiliser des m\u00e9tabolites secondaires pour influencer le comportement ou la survie des herbivores.\n10. La s\u00e9lection naturelle a favoris\u00e9 le d\u00e9veloppement de ces strat\u00e9gies de d\u00e9fense chez les plantes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9fense des plantes, c'est primordial,\nPour leur survie, pour leur vie, un acte vital,\nContre les herbivores, faut \u00eatre rus\u00e9,\nDes strat\u00e9gies de d\u00e9fense bien pens\u00e9es.\n\n[Couplet 2]\nStructurales, m\u00e9caniques, chimiques en action,\nLes plantes savent comment dire non,\nAttaque d\u00e9tect\u00e9e, r\u00e9action imm\u00e9diate,\nLes herbivores, tu n'auras pas la paix.\n\n[Refrain]\nLa bataille entre plantes et herbivores,\nUne histoire complexe, qui en d\u00e9coule encore,\nLes insectes, les plus redoutables,\nPour les plantes, un d\u00e9fi insoutenable.\n\n[Couplet 3]\nLes plantes et les insectes, une \u00e9volution li\u00e9e,\nLeur destin\u00e9e commune, elles l'ont bien m\u00e9rit\u00e9e,\nDes d\u00e9fenses chimiques, tel un bouclier,\nPour repousser ces herbivores affam\u00e9s.\n\n[Couplet 4]\nR\u00e9pulsifs, toxines, les armes des plantes,\nPour que les herbivores se mettent \u00e0 la planche,\nM\u00e9tabolites secondaires, pour les influencer,\nComportement, survie, tout est orchestr\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa bataille entre plantes et herbivores,\nUne histoire complexe, qui en d\u00e9coule encore,\nLes insectes, les plus redoutables,\nPour les plantes, un d\u00e9fi insoutenable.\n\n[Outro]\nLa s\u00e9lection naturelle, ma\u00eetre du jeu,\nLe d\u00e9veloppement des d\u00e9fenses, un v\u0153u pieu,\nLes plantes restent fortes, face aux d\u00e9fis,\nLa survie, l'\u00e9volution, elles en ont compris."}, {"titre": "Sensibilit\u00e9 des plantes", "text_origine": "La r\u00e9flexion scientifique sur la sensibilit\u00e9 des plantes a longtemps \u00e9t\u00e9 occult\u00e9e mais les \u00e9tudes pionni\u00e8res au XVIIe si\u00e8cle et surtout les recherches faites \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 ont montr\u00e9 que les v\u00e9g\u00e9taux d\u00e9veloppent, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re, des sensibilit\u00e9s au cours de leur vie.\nCette sensibilit\u00e9 diff\u00e8re de celle des animaux mais leur permet de percevoir leurs proches et certaines modifications de leur environnement, de percevoir les stress et agressions (pr\u00e9alable n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9laboration de r\u00e9ponses appropri\u00e9es).\nLa perception des plants et leurs r\u00e9actions passent par des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques, probablement issues de millions ou milliards d\u2019ann\u00e9es de s\u00e9lection naturelle et transmises d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l\u2019autre par les g\u00e8nes.", "element_cle": "1. La sensibilit\u00e9 des plantes a longtemps \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e par la science, mais des \u00e9tudes pionni\u00e8res au XVIIe si\u00e8cle et des recherches depuis les ann\u00e9es 1970 ont montr\u00e9 qu'elles d\u00e9veloppent des sensibilit\u00e9s uniques. \n2. Les plantes sont capables de percevoir leur environnement, leurs proches, les stress et les agressions gr\u00e2ce \u00e0 des m\u00e9diations biochimiques et \u00e9lectriques.\n3. Leur sensibilit\u00e9 diff\u00e8re de celle des animaux, mais leur permet de r\u00e9agir et de r\u00e9pondre de mani\u00e8re appropri\u00e9e.\n4. Cette sensibilit\u00e9 est le r\u00e9sultat d'une s\u00e9lection naturelle qui s'est d\u00e9roul\u00e9e sur des millions ou des milliards d'ann\u00e9es et qui est transmise g\u00e9n\u00e9tiquement d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre.\n5. La r\u00e9flexion scientifique sur la sensibilit\u00e9 des plantes a \u00e9volu\u00e9 au fil du temps et continuera probablement \u00e0 progresser dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.", "rap": "[Couplet 1]\nLa sensibilit\u00e9 des plantes, science longtemps n\u00e9glig\u00e9e\nAu XVIIe si\u00e8cle, des \u00e9tudes ont r\u00e9volutionn\u00e9 le regard port\u00e9\nDes recherches depuis les 70s, ont montr\u00e9 sans d\u00e9tour\nQu'elles d\u00e9veloppent des sensibilit\u00e9s uniques, un vrai atout\n\nLa perception de leur environnement, elles en sont capables\nLes proches, le stress, les agressions, tout est palpable\nPar des m\u00e9diations biochimiques, \u00e9lectriques,\nElles r\u00e9agissent et r\u00e9pondent, d'une mani\u00e8re si sp\u00e9cifique\n\n[Refrain]\nLa sensibilit\u00e9 des plantes, une r\u00e9alit\u00e9 bien pr\u00e9sente\nUn m\u00e9lange de science et de nature, une v\u00e9ritable descente\nDiff\u00e9rente de celle des animaux, mais non moins appropri\u00e9e\nUn h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9tique, une s\u00e9lection naturelle bien m\u00e9rit\u00e9e\n\n[Couplet 2]\nDes millions, voire des milliards d'ann\u00e9es, c'est le temps\nAuquel remonte cette sensibilit\u00e9, c'est \u00e9patant\nTransmise de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration, dans leurs g\u00e8nes\nLe fruit d'une \u00e9volution, sans cesse en mouvement\n\nLa r\u00e9flexion scientifique, \u00e9volue au fil des jours\nSur la sensibilit\u00e9 des plantes, elle avance toujours\nEt dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, elle ne cessera de progresser\nPour mieux comprendre le monde v\u00e9g\u00e9tal, nous \u00e9merveiller\n\n[Refrain]\nLa sensibilit\u00e9 des plantes, une r\u00e9alit\u00e9 bien pr\u00e9sente\nUn m\u00e9lange de science et de nature, une v\u00e9ritable descente\nDiff\u00e9rente de celle des animaux, mais non moins appropri\u00e9e\nUn h\u00e9ritage g\u00e9n\u00e9tique, une s\u00e9lection naturelle bien m\u00e9rit\u00e9e"}, {"titre": "Accident nucl\u00e9aire de Fukushima", "text_origine": "L'accident nucl\u00e9aire de Fukushima, aussi appel\u00e9 catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima, est un accident industriel majeur survenu au Japon \u00e0 la suite du tsunami du 11 mars 2011. Le s\u00e9isme originel, d'une magnitude 9,1, soul\u00e8ve une vague qui atteint 30 m\u00e8tres de haut sur certaines parties de la c\u00f4te orientale japonaise et qui se r\u00e9pand jusqu'\u00e0 dix kilom\u00e8tres \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres, faisant plus de 18 000 morts par noyade. Au niveau de la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Daiichi, situ\u00e9e sur le littoral, la vague atteint 15 m\u00e8tres de haut et met hors service les syst\u00e8mes assurant le refroidissement des r\u00e9acteurs et des piscines de stockage du combustible irradi\u00e9, ce qui entra\u00eene la fusion des c\u0153urs des r\u00e9acteurs 1, 2 et 3 ainsi que la surchauffe de la piscine de d\u00e9sactivation du r\u00e9acteur 4.\nIl s'agit de la deuxi\u00e8me catastrophe de centrale nucl\u00e9aire de l'histoire class\u00e9e au niveau 7, le plus \u00e9lev\u00e9 sur l'\u00e9chelle internationale des \u00e9v\u00e9nements nucl\u00e9aires (INES), au m\u00eame degr\u00e9 de gravit\u00e9 que la catastrophe de Tchernobyl (1986), en particulier par le volume important des rejets radioactifs dans l'oc\u00e9an Pacifique,. L'accident nucl\u00e9aire de Fukushima est ce qu\u2019on appelle au Japon un Genpatsu-shinsai, un accident combinant les effets d'un accident nucl\u00e9aire et d'un s\u00e9isme. \nParmi le personnel intervenu apr\u00e8s l'accident, seules six personnes ont re\u00e7u des doses radioactives sup\u00e9rieures \u00e0 250 mSv,. \u00c0 titre de comparaison, le personnel a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 en moyenne \u00e0 des doses de 13 mSv. Parmi les travailleurs du nucl\u00e9aire, seulement 0,8 % du personnel a \u00e9t\u00e9 expos\u00e9 \u00e0 des doses sup\u00e9rieures \u00e0 100 mSv. D'autre part, aucune constatation scientifique d'un potentiel d\u00e9veloppement de cancer n'a eu lieu en dix ans.\nParmi la population locale vivant autour d'un rayon de 200 km, aucun d\u00e9c\u00e8s provoqu\u00e9 par les rejets radioactifs issus de l'accident n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9.\nLa catastrophe a eu des r\u00e9percussions sur l'industrie nucl\u00e9aire mondiale, ainsi que des cons\u00e9quences majeures au Japon, pour la centrale, les populations locales, l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique, ainsi que l\u2019industrie nucl\u00e9aire du pays.\nHors service depuis l'accident, la centrale nucl\u00e9aire de Fukushima Daiichi devra \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9e pendant une dur\u00e9e initialement \u00e9valu\u00e9e \u00e0 quarante ans. Les r\u00e9acteurs sont refroidis par 200 m3 d'eau par jour. Le volume de cette eau qui est stock\u00e9e sur place atteint 1,34 million de m\u00e8tres cubes en ao\u00fbt 2023 ; elle est progressivement rejet\u00e9e en mer, une fois filtr\u00e9e et dilu\u00e9e, \u00e0 partir du 24 ao\u00fbt 2023.\nLes op\u00e9rations de d\u00e9mant\u00e8lement de la centrale commencent par le retrait des \u00e9l\u00e9ments combustibles des piscines de d\u00e9sactivation des tranches 4 (en d\u00e9cembre 2014) et 3 (en mars 2021), le retrait du combustible des deux derni\u00e8res piscines (tranches 1 et 2) est pr\u00e9vu vers 2023, ensuite doit intervenir le retrait du combustible fondu, puis le d\u00e9mant\u00e8lement complet des installations dans les ann\u00e9es 2050/2060.", "element_cle": "1. L'accident nucl\u00e9aire de Fukushima est survenu au Japon en mars 2011 apr\u00e8s le tsunami. \n2. La vague provoqu\u00e9e par le tsunami a endommag\u00e9 les syst\u00e8mes de refroidissement de la centrale de Fukushima Daiichi.\n3. Les r\u00e9acteurs 1, 2 et 3 ont subi une fusion de leur c\u0153ur et la piscine de d\u00e9sactivation du r\u00e9acteur 4 a surchauff\u00e9.\n4. Cet accident est class\u00e9 au niveau 7 sur l'\u00e9chelle internationale des \u00e9v\u00e9nements nucl\u00e9aires, au m\u00eame niveau que Tchernobyl.\n5. Les rejets radioactifs dans l'oc\u00e9an Pacifique ont \u00e9t\u00e9 importants.\n6. Seulement six personnes parmi le personnel intervenant ont re\u00e7u des doses radioactives sup\u00e9rieures \u00e0 250 mSv.\n7. Aucun d\u00e9veloppement de cancer n'a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 chez les travailleurs expos\u00e9s aux radiations.\n8. Aucun d\u00e9c\u00e8s caus\u00e9 par les rejets radioactifs n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 parmi la population vivant dans un rayon de 200 km.\n9. Cet accident a eu des r\u00e9percussions importantes sur l'industrie nucl\u00e9aire mondiale et au Japon. \n10. Des mesures de s\u00e9curit\u00e9 plus strictes ont \u00e9t\u00e9 prises dans le secteur nucl\u00e9aire suite \u00e0 cet accident.", "rap": "[Couplet 1]\nEn mars 2011, le Japon a connu l'enfer\nLe tsunami d\u00e9vastateur, l'accident nucl\u00e9aire de Fukushima\nLes syst\u00e8mes de refroidissement endommag\u00e9s,\nLa centrale de Fukushima Daiichi en difficult\u00e9.\n\n[Couplet 2]\nDes c\u0153urs de r\u00e9acteurs fondus, un v\u00e9ritable cauchemar\nLa piscine du r\u00e9acteur 4 aussi surchauff\u00e9e\nClass\u00e9 niveau 7, comme Tchernobyl, c'est pas rien\nUn d\u00e9sastre nucl\u00e9aire, un triste destin.\n\n[Refrain]\nFukushima, Fukushima, un nom qu'on n'oublie pas\nLes cons\u00e9quences lourdes, un prix qu'on paie d\u00e9j\u00e0\nMais malgr\u00e9 tout \u00e7a, on peut souligner\nLes mesures de s\u00e9curit\u00e9 plus strictes, un monde \u00e9veill\u00e9.\n\n[Couplet 3]\nDans l'oc\u00e9an Pacifique, des rejets radioactifs ont vogu\u00e9\nUne contamination qui a beaucoup inqui\u00e9t\u00e9\nMais heureusement, seulement six personnes touch\u00e9es\nAu-del\u00e0 de 250 mSv, des doses effrayantes.\n\n[Couplet 4]\nAucun cancer constat\u00e9 chez les travailleurs expos\u00e9s\nUn miracle ou une chance qu'on ne peut ignorer\nAucun d\u00e9c\u00e8s chez la population \u00e0 200 km \u00e0 la ronde\nMalgr\u00e9 tout, cet accident a laiss\u00e9 des traces profondes.\n\n[Refrain]\nFukushima, Fukushima, un nom qu'on n'oublie pas\nLes cons\u00e9quences lourdes, un prix qu'on paie d\u00e9j\u00e0\nMais malgr\u00e9 tout \u00e7a, on peut souligner\nLes mesures de s\u00e9curit\u00e9 plus strictes, un monde \u00e9veill\u00e9.\n\n[Couplet 5]\nCet accident a \u00e9branl\u00e9 l'industrie nucl\u00e9aire mondiale\nLe Japon a d\u00fb faire face \u00e0 des probl\u00e8mes colossaux\nMais des le\u00e7ons ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, des changements ont eu lieu\nLa s\u00e9curit\u00e9 avant tout, il faut l'avoir comme seul v\u0153u.\n\n[Couplet 6]\nFukushima nous rappelle qu'on doit rester vigilants\nSur l'importance de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, \u00eatre d\u00e9fiants\nMais aussi sur les cons\u00e9quences de nos actions\nLa s\u00e9curit\u00e9, la pr\u00e9vention doivent \u00eatre nos motivations.\n\n[Refrain]\nFukushima, Fukushima, un nom qu'on n'oublie pas\nLes cons\u00e9quences lourdes, un prix qu'on paie d\u00e9j\u00e0\nMais malgr\u00e9 tout \u00e7a, on peut souligner\nLes mesures de s\u00e9curit\u00e9 plus strictes, un monde \u00e9veill\u00e9."}, {"titre": "Civilisation maya", "text_origine": "La civilisation maya est une ancienne civilisation de M\u00e9soam\u00e9rique principalement connue pour ses avanc\u00e9es dans les domaines de l'\u00e9criture, de l'art, de l'architecture, de l'agriculture, des math\u00e9matiques et de l'astronomie. C'est une des civilisations pr\u00e9colombiennes les plus \u00e9tudi\u00e9es avec celles des Azt\u00e8ques et des Incas.\nElle occupait \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9colombienne un territoire centr\u00e9 sur la p\u00e9ninsule du Yucat\u00e1n, correspondant actuellement \u00e0 une partie du sud du Mexique, au Belize, au Guatemala, au Honduras et au Salvador.\nC'est une des plus anciennes civilisations d'Am\u00e9rique : ses origines remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire. La s\u00e9dentarisation de populations est attest\u00e9e, dans l'aire maya, \u00e0 l'\u00e9poque archa\u00efque, entre le VIIe et le IIIe mill\u00e9naire av. J.-C., les villages les plus anciens ayant \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s sur les c\u00f4tes de la mer des Cara\u00efbes et de l'oc\u00e9an Pacifique. Les premiers indices de stratification sociale remontent \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9classique ancienne, au IIe mill\u00e9naire av. J.-C., et se multiplient \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9classique moyenne, entre 1000 et 400 av. J.-C., avant l'\u00e9mergence progressive d'\u00c9tats au pr\u00e9classique r\u00e9cent. D'importantes cit\u00e9s-\u00c9tats mayas des Basses-Terres du sud, telles que Cop\u00e1n, Tikal ou Palenque, connurent leur niveau de d\u00e9veloppement le plus \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode classique, entre le VIe et le IXe si\u00e8cle de notre \u00e8re, avant d\u2019\u00eatre rapidement abandonn\u00e9es entre la fin du VIIIe et du IXe si\u00e8cle.\nD'autres cit\u00e9s subsist\u00e8rent ou se d\u00e9velopp\u00e8rent alors dans les Basses-Terres du nord ainsi que dans les Hautes-Terres du sud, avant d'entrer en d\u00e9clin, puis d'\u00eatre quasiment toutes abandonn\u00e9es, ou refond\u00e9es par les Espagnols, peu apr\u00e8s la conqu\u00eate de l'Am\u00e9rique au XVIe si\u00e8cle. Les sp\u00e9cificit\u00e9s culturelles mayas ont alors \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment modifi\u00e9es par la colonisation espagnole, aboutissant \u00e0 la culture maya moderne, caract\u00e9ris\u00e9e par un fort syncr\u00e9tisme (religieux, notamment).\nLes Mayas sont demeur\u00e9s ignor\u00e9s des chercheurs jusqu'au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. La for\u00eat avait repris ses droits sur la plupart de leurs cit\u00e9s, et, peu apr\u00e8s la conqu\u00eate espagnole, aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles, certains pr\u00eatres espagnols ont commis un crime contre la culture maya et ont br\u00fbl\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 des livres (codex) en \u00e9corce de figuier, laiss\u00e9s par les Mayas.\nSeuls quatre codex ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\nLes premiers explorateurs \u00e0 approcher les vestiges de la civilisation maya au XIXe si\u00e8cle ont contribu\u00e9 \u00e0 lui forger une image romantique, mais h\u00e9las bien diff\u00e9rente de la r\u00e9alit\u00e9 : \u00ab qui n\u2019a pas entendu parler, par exemple, d\u2019un ancien Empire maya, v\u00e9ritable \u00e2ge d\u2019or durant lequel un peuple laborieux et \u00e9minemment pacifique se serait adonn\u00e9, dans le calme de ses cit\u00e9s prot\u00e9g\u00e9es par la for\u00eat dense, \u00e0 la seule contemplation des astres ? \u00bb.\nDans les d\u00e9cennies r\u00e9centes, les travaux des chercheurs modernes ont permis de renverser cette vision simpliste et sans nuance. Car, si les anciens Mayas \u00e9taient des b\u00e2tisseurs, de grands artistes et des savants, ils n\u2019en \u00e9taient pas moins r\u00e9solument guerriers. Du fait de leur organisation politique en cit\u00e9s rivales, la comparaison des Mayas classiques avec les cit\u00e9s grecques de l\u2019\u00e9poque classique ou avec les cit\u00e9s italiennes de la Renaissance peut \u00eatre fond\u00e9e.", "element_cle": "- La civilisation maya \u00e9tait connue pour ses avanc\u00e9es dans de nombreux domaines tels que l'\u00e9criture, l'art, l'architecture, l'agriculture, les math\u00e9matiques et l'astronomie.\n- Elle occupait un territoire centr\u00e9 sur la p\u00e9ninsule du Yucat\u00e1n, correspondant actuellement au sud du Mexique, au Belize, au Guatemala, au Honduras et au Salvador.\n- Les origines de la civilisation maya remontent \u00e0 la pr\u00e9histoire, avec des villages s\u00e9dentaires trouv\u00e9s sur les c\u00f4tes de la mer des Cara\u00efbes et de l'oc\u00e9an Pacifique.\n- Les premiers signes de stratification sociale ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s au IIe mill\u00e9naire av. J.-C., et des \u00c9tats ont \u00e9merg\u00e9 pendant la p\u00e9riode pr\u00e9classique moyenne.\n- Les cit\u00e9s-\u00c9tats mayas, telles que Cop\u00e1n, Tikal et Palenque, ont atteint leur apog\u00e9e pendant la p\u00e9riode classique entre le VIe et le IXe si\u00e8cle, avant de d\u00e9cliner rapidement.\n- Les Mayas ont \u00e9t\u00e9 largement influenc\u00e9s et transform\u00e9s par la colonisation espagnole, donnant lieu \u00e0 la culture maya moderne caract\u00e9ris\u00e9e par un syncr\u00e9tisme religieux.\n- La civilisation maya a \u00e9t\u00e9 largement m\u00e9connue des chercheurs jusqu'au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa civilisation maya, une histoire \u00e0 raconter\nDes avanc\u00e9es dans tous les domaines, faut l'reconna\u00eetre\nDe l'\u00e9criture \u00e0 l'art, de l'agriculture \u00e0 l'astronomie\nSur la p\u00e9ninsule du Yucat\u00e1n, ils ont forg\u00e9 leur vie\n\n[Refrain]\nMaya, un empire qui rayonne dans l'histoire\nDes cit\u00e9s-\u00c9tats, un h\u00e9ritage perdu dans la m\u00e9moire\n\n[Couplet 2]\nPr\u00e9histoire, villages s\u00e9dentaires sur les c\u00f4tes\nCarib\u00e9ennes et Pacifiques, des d\u00e9buts qui surprennent\nStratification sociale d\u00e8s le IIe mill\u00e9naire avant J.-C.\nL'essor des \u00c9tats, une p\u00e9riode pr\u00e9classique bien marqu\u00e9e\n\n[Refrain]\nMaya, une civilisation en plein essor\nCop\u00e1n, Tikal, Palenque, symboles de leur gloire\n\n[Couplet 3]\nViens le classique, le VIe au IXe si\u00e8cle, apog\u00e9e\nLes cit\u00e9s-\u00c9tats mayas brillent de mille feux, pas de d\u00e9faillance\nMais rapidement, le d\u00e9clin s'installe, un tournant brutal\nLes Mayas marqu\u00e9s par la colonisation espagnole\n\n[Refrain]\nLa culture maya s'en trouve chamboul\u00e9e\nSyncr\u00e9tisme religieux, nouvelle \u00e8re inaugur\u00e9e\n\n[Couplet 4]\nM\u00e9connue des chercheurs jusqu'au XIXe si\u00e8cle\nLa civilisation maya r\u00e9v\u00e8le enfin ses myst\u00e8res\nAujourd'hui, on se replonge dans leur destin\u00e9e\nPour comprendre cette culture, \u00e9duquer et se nourrir d'id\u00e9es\n\n[Refrain]\nMaya, une civilisation qui inspire\nDans l'histoire, une place qu'on ne saurait d\u00e9lire"}, {"titre": "L\u00e9zard des murailles", "text_origine": "Le L\u00e9zard des murailles (Podarcis muralis) est une esp\u00e8ce de Lacertilia (parfois nomm\u00e9s Sauria) de la famille des Lacertidae. Ce petit l\u00e9zard est originaire d'Europe continentale, plus pr\u00e9cis\u00e9ment des r\u00e9gions italiennes et balkaniques. Il est largement pr\u00e9sent dans tous les pays d'Europe m\u00e9diterran\u00e9enne ou limitrophes, mais pas dans les \u00eeles de M\u00e9diterran\u00e9e. Il a \u00e9t\u00e9 introduit en Am\u00e9rique du Nord et en Angleterre.\nLe nom de genre Podarcis vient du grec \u03c0\u03bf\u03b4\u03ac\u03c1\u03c7\u03b9\u03c2 et signifie \u00ab aux pieds agiles \u00bb, et le nom d'esp\u00e8ce vient du latin m\u016br\u0101lis qui veut dire \u00ab du rempart, des murs \u00bb. Le nom anglais est Common Wall Lizard  (\u00ab L\u00e9zard des murailles commun \u00bb). En espagnol il s\u2019appelle Lagartija roquera, en catalan Sargantana roquera (soit \u00ab petit l\u00e9zard de roche \u00bb), en italien Lucertola muraiola et en allemand Mauereidechsen (\u00ab l\u00e9zard des murailles \u00bb). En Serbie (une de ses terres natales avec l'Italie du nord), on l'appelle Zidni gu\u0161ter, et son nom polonais est Jaszczurka murowa (car on en rencontre aussi parfois dans l\u2019extr\u00eame sud de la Pologne).\nCette esp\u00e8ce de l\u00e9zard est de loin la plus connue de toutes, pour la raison qu'elle est celle qui fr\u00e9quente l'homme de plus pr\u00e8s, qu'elle est sans doute la plus nombreuse, et qu'elle est pr\u00e9sente sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire fran\u00e7ais continental, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres esp\u00e8ces de l\u00e9zards fran\u00e7ais. Ce sont aussi les raisons pour lesquelles ce l\u00e9zard est de tous celui qui re\u00e7oit le plus de surnoms et de sobriquets dans toutes les r\u00e9gions de France, noms \u00ab qui  fleurent  bon  les  patois locaux. Son affection pour la pierre [s\u00e8che] et les anfractuosit\u00e9s [de nos murs] en ont fait avec la Tarente de Maur\u00e9tanie le plus anthropiques de nos l\u00e9zards \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. Le L\u00e9zard des murailles (Podarcis muralis) est une esp\u00e8ce de Lacertilia.\n2. Il est originaire d'Europe continentale, principalement des r\u00e9gions italiennes et balkaniques.\n3. Le nom scientifique de cette esp\u00e8ce vient du grec \"aux pieds agiles\" et du latin \"du rempart, des murs\".\n4. Il est largement pr\u00e9sent dans les pays d'Europe m\u00e9diterran\u00e9enne, mais pas dans les \u00eeles de M\u00e9diterran\u00e9e.\n5. Il a \u00e9t\u00e9 introduit en Am\u00e9rique du Nord et en Angleterre.\n6. En fran\u00e7ais, il est appel\u00e9 \"L\u00e9zard des murailles commun\".\n7. Il est \u00e9galement connu sous diff\u00e9rents noms dans d'autres langues europ\u00e9ennes.\n8. Cette esp\u00e8ce est la plus connue et la plus r\u00e9pandue en France.\n9. Elle est souvent trouv\u00e9e pr\u00e8s des habitations humaines et des murs en pierre.\n10. Sa pr\u00e9sence \u00e9troite avec l'homme lui a valu de nombreux surnoms dans les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de France.", "rap": "[Couplet 1]\nL\u00e9zard des murailles, pieds agiles dans les ruelles\nOriginaire d'Europe, fid\u00e8le \u00e0 sa terre m\u00e8re\nD'Italie aux Balkans, il se fait une renomm\u00e9e\nUn nom scientifique, rempli d'histoire et de sagesse\n\n[Pont]\nPodarcis muralis, du rempart, des murs\nCe l\u00e9zard a su conqu\u00e9rir les contr\u00e9es d'azur\nPr\u00e9sent en M\u00e9diterran\u00e9e, mais pas sur les \u00eeles\nIl a voyag\u00e9, jusqu'en Am\u00e9rique et en Angleterre\n\n[Refrain]\nL\u00e9zard des murailles, r\u00e9pandu dans l'hexagone\nPr\u00e8s des habitations, toujours il se cramponne\nDans chaque r\u00e9gion, il est connu sous un autre nom\nSe m\u00eale \u00e0 l'histoire, symbole de notre patrimoine\n\n[Couplet 2]\nDans l'hexagone, il se fait un tr\u00f4ne\nPr\u00e8s des hommes, il trouve sa zone\nLes murs en pierre, sont son univers\nL\u00e9zard des murailles, il s'adapte et prosp\u00e8re\n\n[Pont]\nSurnomm\u00e9 de partout, ce l\u00e9zard malin\nDans les r\u00e9gions de France, un surnom diff\u00e9rent\nUn t\u00e9moin de l'histoire, pr\u00e8s des vieilles b\u00e2tisses\nCe l\u00e9zard des murailles, un symbole qui persiste\n\n[Refrain]\nL\u00e9zard des murailles, r\u00e9pandu dans l'hexagone\nPr\u00e8s des habitations, toujours il se cramponne\nDans chaque r\u00e9gion, il est connu sous un autre nom\nSe m\u00eale \u00e0 l'histoire, symbole de notre patrimoine"}, {"titre": "Suicide", "text_origine": "Le suicide (du latin \u00ab suicidium \u00bb, terme compos\u00e9 du pr\u00e9fixe \u00ab sui \u00bb signifiant \u00ab soi \u00bb, et du verbe \u00ab caedere \u00bb signifiant \u00ab tuer \u00bb) est l\u2019acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de mettre fin \u00e0 sa propre vie. \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale, plus de 800 000 personnes se suicident chaque ann\u00e9e, dont environ 3 sur 10 par ingestion intentionnelle de pesticides. C'est, selon l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS), la treizi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde, tous \u00e2ges compris, et parmi les premi\u00e8res causes de mortalit\u00e9 chez les jeunes,. Les tentatives de suicide sont estim\u00e9es entre dix et vingt millions chaque ann\u00e9e dans le monde.\nLe suicide est \u00e9tudi\u00e9 par les sciences de la psychologie, sociologie et de suicidologie. Il peut \u00eatre compris comme r\u00e9sultant de probl\u00e8mes psychologiques. Les causes en sont le d\u00e9sespoir accompagn\u00e9 de solitude ou d'isolement social, et souvent un trouble psychique tel que la d\u00e9pression, le trouble bipolaire, la schizophr\u00e9nie, l'alcoolisme ou l'abus de substances. Des facteurs de stress tels que les probl\u00e8mes financiers ou des probl\u00e8mes dans les relations humaines jouent souvent et \u00e9galement un r\u00f4le significatif. Le suicide varie en fonction de nombreux facteurs sociologiques comme l'anomie (d\u00e9sint\u00e9gration sociale), la pauvret\u00e9, les taux de ch\u00f4mage, les crises \u00e9conomiques, etc. Les taux de suicide varient en fonction des croyances religieuses. La pr\u00e9valence du suicide diff\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment selon les genres et l'\u00e2ge. Dans les pays occidentaux, elle est souvent de trois \u00e0 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les hommes que chez les femmes, tandis que la tendance est inverse en Chine,.\nDepuis 1953, des r\u00e9seaux d'assistance se sont mis en place pour aider les personnes tent\u00e9es par le suicide, sous forme de num\u00e9ros d'urgence joignables par t\u00e9l\u00e9phone ou par internet. Des programmes de pr\u00e9vention du suicide sont mis en place dans de nombreux pays et leurs co\u00fbts et performances sont \u00e9valu\u00e9s. Dans le domaine m\u00e9dical, le suicide assist\u00e9 pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques et n'est autoris\u00e9 que dans un nombre limit\u00e9 de pays. La question du suicide pose des questions philosophiques, religieuses et politiques. Les religions abrahamiques consid\u00e8rent que le suicide est une offense envers Dieu.\nLe suicide est un sujet repr\u00e9sent\u00e9 dans les arts et la litt\u00e9rature. Il est \u00e9galement assez fr\u00e9quemment interpr\u00e9t\u00e9 dans la chanson fran\u00e7aise.", "element_cle": "1. Le suicide est l'acte d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de mettre fin \u00e0 sa propre vie.\n2. Plus de 800 000 personnes se suicident chaque ann\u00e9e \u00e0 travers le monde.\n3. Les pesticides sont utilis\u00e9s dans environ 3 cas sur 10 de suicide.\n4. Le suicide est la treizi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 dans le monde selon l'OMS.\n5. Les tentatives de suicide sont estim\u00e9es entre 10 et 20 millions chaque ann\u00e9e.\n6. Le suicide peut \u00eatre li\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes psychologiques tels que la d\u00e9pression ou la schizophr\u00e9nie.\n7. Des facteurs de stress comme les probl\u00e8mes financiers ou les relations humaines peuvent jouer un r\u00f4le dans le suicide.\n8. Les taux de suicide varient en fonction de facteurs sociologiques tels que la pauvret\u00e9 ou les crises \u00e9conomiques.\n9. Les taux de suicide diff\u00e8rent selon les croyances religieuses et les genres.\n10. Des programmes de pr\u00e9vention du suicide et des r\u00e9seaux d'assistance sont mis en place dans de nombreux pays.", "rap": "[Couplet 1]\nLe suicide, acte tragique qui chamboule les esprits\n800 000 personnes chaque ann\u00e9e, c'est l'horrible bilan\nDes vies \u00e9teintes, des familles en d\u00e9tresse\nOn doit parler de \u00e7a, ouvrir les yeux sur cette tristesse\n\n[Refrain]\nSuicide, on doit ouvrir les yeux\nPr\u00e9vention, on doit \u00eatre bien mieux\nPesticides, li\u00e9s \u00e0 cette noirceur\nRassemblons-nous, trouvons des solutions \u00e0 cette douleur\n\n[Couplet 2]\nL'OMS le dit, treizi\u00e8me cause de mortalit\u00e9\n10 \u00e0 20 millions de tentatives, faut mobiliser la soci\u00e9t\u00e9\nLa d\u00e9pression, la schizophr\u00e9nie, des souffrances invisibles\nIl est temps de briser les tabous, d'\u00eatre plus sensibles\n\n[Refrain]\nSuicide, on doit ouvrir les yeux\nPr\u00e9vention, on doit \u00eatre bien mieux\nStress et probl\u00e8mes, ils peuvent influencer\nPrenons soin des autres, sachons les \u00e9couter\n\n[Outro]\nLes crises \u00e9conomiques, la pauvret\u00e9, des facteurs \u00e0 prendre en compte\nReligions, genres, des diff\u00e9rences qui font varier le compte\nMais des programmes de pr\u00e9vention, des r\u00e9seaux d'assistance existent\nLuttons ensemble, pour que ce fl\u00e9au s'\u00e9teigne, d\u00e9finitivement"}, {"titre": "D\u00e9pression (psychiatrie)", "text_origine": "La d\u00e9pression, \u00e9galement appel\u00e9e d\u00e9pression caract\u00e9ris\u00e9e, d\u00e9pression clinique ou d\u00e9pression majeure, est une maladie psychiatrique caract\u00e9ris\u00e9 par des \u00e9pisodes de baisse d'humeur accompagn\u00e9e de plusieurs autres sympt\u00f4mes tels qu'une faible estime de soi, des difficult\u00e9s \u00e0 se concentrer ou \u00e0 m\u00e9moriser, d\u2019une perte ou prise de poids plus ou moins importante, de troubles du sommeil, ainsi que d'une perte de plaisir ou d'int\u00e9r\u00eat (anh\u00e9donie) dans des activit\u00e9s habituellement ressenties comme agr\u00e9ables par la personne. Cet ensemble de sympt\u00f4mes (syndrome individualis\u00e9 et anciennement classifi\u00e9 dans le groupe des troubles de l'humeur par le manuel diagnostique de l'association am\u00e9ricaine de psychiatrie) figure depuis la sortie du DSM-5 en mai 2013 dans la cat\u00e9gorie appel\u00e9e \u00ab troubles d\u00e9pressifs \u00bb. Le terme de \u00ab d\u00e9pression \u00bb peut cependant \u00eatre ambigu ; il est en effet parfois utilis\u00e9 dans le langage courant comme abus de langage pour d\u00e9crire d'autres troubles de l'humeur ou d'autres types de baisse d'humeur moins significatifs qui ne sont pas des d\u00e9pressions proprement dites.\nLa d\u00e9pression est une maladie handicapante qui peut retentir sur le sommeil, l'alimentation et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral avec notamment un risque de suicide dans les cas les plus graves (notamment dans la d\u00e9pression m\u00e9lancolique), ainsi que sur la famille, la scolarit\u00e9 ou le travail. Aux \u00c9tats-Unis, approximativement 3,4 % des individus souffrant de d\u00e9pression meurent par suicide et plus de 60 % des individus qui se sont suicid\u00e9s souffraient de d\u00e9pression ou d'un autre trouble de l'humeur. Les individus souffrant de d\u00e9pression ont une esp\u00e9rance de vie raccourcie par rapport aux autres individus, en partie \u00e0 cause d'une plus grande susceptibilit\u00e9 \u00e0 d'autres maladies et au risque de suicide. Les patients actuellement ou anciennement d\u00e9pressifs sont parfois stigmatis\u00e9s.\nLe diagnostic de la d\u00e9pression s'appuie sur plusieurs \u00e9l\u00e9ments : le ressenti personnel rapport\u00e9 par le patient, le comportement per\u00e7u par son entourage et le r\u00e9sultat d'un examen psychologique ou psychiatrique. Les m\u00e9decins peuvent prescrire des examens compl\u00e9mentaires pour rechercher d'autres maladies qui peuvent causer des sympt\u00f4mes similaires. La maladie est plus fr\u00e9quente entre 20  et   30 ans, avec un pic entre 30  et   40 ans.\nEn fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 du trouble, les patients peuvent \u00eatre trait\u00e9s avec un m\u00e9dicament antid\u00e9presseur (recommand\u00e9 en cas de d\u00e9pression mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re), une psychoth\u00e9rapie (parfois seule en cas de d\u00e9pression l\u00e9g\u00e8re ou mod\u00e9r\u00e9e, et associ\u00e9e au m\u00e9dicament en cas de d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re), et/ou des techniques de neurostimulation (tDCS, rTMS, etc.). L'hospitalisation peut se r\u00e9v\u00e9ler n\u00e9cessaire dans le cas d'auto-n\u00e9gligence, s'il existe un risque significatif de suicide ou pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'entourage. Les d\u00e9pressions r\u00e9sistantes aux traitements m\u00e9dicamenteux et \u00e0 la psychoth\u00e9rapie peuvent \u00eatre trait\u00e9es par \u00e9lectroconvulsivoth\u00e9rapie ou par stimulation magn\u00e9tique transcr\u00e2nienne (rTMS). La dur\u00e9e de la d\u00e9pression est grandement variable, pouvant aller d'un \u00e9pisode unique de quelques semaines \u00e0 une longue p\u00e9riode d'\u00e9pisodes d\u00e9pressifs prolong\u00e9s et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s (dans ce cas, il s'agit de \u00ab d\u00e9pression r\u00e9currente \u00bb ou \u00ab trouble unipolaire \u00bb, parfois improprement appel\u00e9e \u00ab d\u00e9pression unipolaire \u00bb). Lorsqu'il s'agit d'un \u00e9pisode unique, on parle d'Episode D\u00e9pressif Caract\u00e9ris\u00e9 (EDC).\nAu travers des si\u00e8cles, la connaissance de la nature et des causes de la d\u00e9pression a \u00e9volu\u00e9, bien que sa compr\u00e9hension soit \u00e0 ce jour incompl\u00e8te et encore sujette \u00e0 discussion. Les causes qui ont pu \u00eatre propos\u00e9es incluent des facteurs biologiques, psychologiques et psychosociaux ou environnementaux. Les psychoth\u00e9rapies peuvent se fonder sur les th\u00e9ories de la personnalit\u00e9, de la communication interpersonnelle, et de l'apprentissage. La plupart des th\u00e9ories biologiques se concentrent sur des neurotransmetteurs, des mol\u00e9cules naturellement pr\u00e9sentes dans le cerveau qui permettent la communication chimique entre neurones. Les neurotransmetteurs de type monoaminergique comme la s\u00e9rotonine, la noradr\u00e9naline et la dopamine sont plus particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9s.\nL'utilisation \u00e0 long terme et l'abus de certains m\u00e9dicaments et substances peuvent favoriser ou aggraver les sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs.\n\n", "element_cle": "1. La d\u00e9pression est une maladie psychiatrique caract\u00e9ris\u00e9e par des \u00e9pisodes de baisse d'humeur accompagn\u00e9s de sympt\u00f4mes tels que la faible estime de soi et les troubles du sommeil.\n2. La d\u00e9pression est class\u00e9e dans la cat\u00e9gorie des \"troubles d\u00e9pressifs\" depuis la sortie du DSM-5 en 2013.\n3. La d\u00e9pression peut avoir un impact n\u00e9gatif sur le sommeil, l'alimentation et la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral, ainsi que sur la vie familiale, scolaire et professionnelle.\n4. Environ 3,4% des personnes souffrant de d\u00e9pression meurent par suicide, et plus de 60% des individus qui se suicident souffraient \u00e9galement de d\u00e9pression ou d'un autre trouble de l'humeur.\n5. Les individus souffrant de d\u00e9pression ont une esp\u00e9rance de vie plus courte en raison d'une plus grande susceptibilit\u00e9 \u00e0 d'autres maladies et au risque de suicide.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9pression, maladie sournoise\nQui s'infiltre dans nos vies, sans crier gare, elle s'immisce\nDes \u00e9pisodes de baisse d'humeur, une tristesse infinie\n\u00c0 chaque instant, on est pris dans ce tourbillon de soucis\n\nFaible estime de soi, troubles du sommeil\nLa d\u00e9pression, c'est pas une simple bagatelle\nOn se sent perdu, dans un tunnel sans fin\nMais faut tenir bon, ne pas l\u00e2cher la main\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9pression, pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nC'est une maladie qu'il faut combattre, \u00e0 bras lev\u00e9\nOn est tous concern\u00e9s, faut en parler, pas se taire\nLa d\u00e9pression, une bataille qu'on peut gagner, faut y croire\n\n[Couplet 2]\nDepuis 2013, la d\u00e9pression dans les \"troubles d\u00e9pressifs\"\nLe DSM-5 l'a class\u00e9e, on le comprend pas \u00e0 moiti\u00e9\nElle impacte notre sommeil, notre sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral\nLa vie familiale, scolaire, professionnelle en prend un coup fatal\n\nSuicide, triste v\u00e9rit\u00e9, 3,4% en sont victimes\nEt plus de 60% ont un lien, d\u00e9pression, leur ab\u00eeme\nUne esp\u00e9rance de vie plus courte, sans l'ombre d'un doute\nLa d\u00e9pression, une malheureuse route\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9pression, pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re\nC'est une maladie qu'il faut combattre, \u00e0 bras lev\u00e9\nOn est tous concern\u00e9s, faut en parler, pas se taire\nLa d\u00e9pression, une bataille qu'on peut gagner, faut y croire"}, {"titre": "Syndrome d'Asperger", "text_origine": "La notion de syndrome d'Asperger ([asp\u025b\u0281\u0261\u0153\u0281], de l'allemand [\u02c8asp\u025b\u0281\u0261\u0250]) est utilis\u00e9e jusqu'en 2018 pour d\u00e9signer une forme d'autisme d\u00e9finie cliniquement en 1981 par Lorna Wing, \u00e0 partir de la \u00ab psychopathie autistique \u00bb d\u00e9crite en 1944 par Hans Asperger. Ainsi distingu\u00e9 d'autres formes d'autisme, le syndrome d'Asperger int\u00e8gre les classifications nosographiques officielles en 1993 dans le cadre des troubles envahissants du d\u00e9veloppement (CIM-10), et en 1994 dans celui du DSM. Il est remplac\u00e9 au cours des ann\u00e9es 2010 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme (TSA), le diagnostic de syndrome d'Asperger n'\u00e9tant de fait plus utilis\u00e9 par les m\u00e9decins.\nComme tous les TSA, le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s significatives dans les interactions sociales, associ\u00e9es \u00e0 des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques ou des comportements r\u00e9p\u00e9titifs. Il s'en diff\u00e9rencie par l'absence de d\u00e9ficit intellectuel et de retard dans l\u2019apparition du langage. Il s'associe souvent \u00e0 une maladresse physique et une utilisation atypique de la parole, bien qu'elles ne soient pas toujours retenues pour le diagnostic.\nLes causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques. Les recherches neurologiques ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des particularit\u00e9s dans le fonctionnement c\u00e9r\u00e9bral, \u00e0 l'origine de troubles s\u00e9lectifs de l'empathie. Lorsque le diagnostic est \u00e9tabli, un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9. L'efficacit\u00e9 de certaines interventions est difficile \u00e0 estimer, car les donn\u00e9es sont limit\u00e9es. Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales se concentrent sur les capacit\u00e9s de communication, les routines obsessionnelles et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. La plupart des enfants s'adaptent \u00e0 la vie en soci\u00e9t\u00e9 quand ils deviennent adultes ; en revanche, leurs difficult\u00e9s sociales et de communication persistent. Les personnes Asperger sont vuln\u00e9rables \u00e0 de nombreux troubles de l'humeur, particuli\u00e8rement \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9pression. D'apr\u00e8s une estimation r\u00e9alis\u00e9e en 2013, environ 31 millions de personnes dans le monde auraient cette forme d'autisme.\nCertains chercheurs comme Simon Baron-Cohen, et des personnes Asperger comme Daniel Tammet, s'interrogent sur le fait que cette forme d\u2019autisme puisse \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une diff\u00e9rence plut\u00f4t que comme un handicap n\u00e9cessitant un traitement. Il est question de singularit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 les limitations handicapantes, socialement en particulier, sont souvent associ\u00e9es \u00e0 des comp\u00e9tences, parfois exceptionnelles, dans le domaine des centres d\u2019int\u00e9r\u00eat surinvestis. On y note donc un fort int\u00e9r\u00eat pour certains domaines (comme par exemple la chimie, l'informatique, les trains, ou bien d'autres encore), et un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour d'autres. Cette dimension ext\u00e9rieure \u00e0 l'approche m\u00e9dicale a cr\u00e9\u00e9 une fascination pour le syndrome d'Asperger qui s'est traduite par de nombreuses repr\u00e9sentations dans la culture populaire, en particulier dans les m\u00e9dias am\u00e9ricains.", "element_cle": "- Le syndrome d'Asperger est une forme d'autisme d\u00e9finie cliniquement en 1981 par Lorna Wing.\n- Il a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 des autres formes d'autisme et inclus dans les classifications officielles en 1993 et 1994.\n- Au cours des ann\u00e9es 2010, le syndrome d'Asperger a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par une approche plus \u00e9volutive des troubles du spectre de l'autisme.\n- Le syndrome d'Asperger se caract\u00e9rise par des difficult\u00e9s dans les interactions sociales et des int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques.\n- Il n'y a pas de d\u00e9ficit intellectuel ni de retard dans l'apparition du langage chez les personnes atteintes de syndrome d'Asperger.\n- Les causes du syndrome d'Asperger sont majoritairement g\u00e9n\u00e9tiques.\n- Un accompagnement pluridisciplinaire peut \u00eatre propos\u00e9 une fois le diagnostic \u00e9tabli.\n- Les th\u00e9rapies cognitivo-comportementales sont souvent utilis\u00e9es pour travailler sur les capacit\u00e9s de communication et les comportements r\u00e9p\u00e9titifs.\n- Les personnes atteintes de syndrome d'Asperger peuvent rencontrer des difficult\u00e9s sociales et de communication tout au long de leur vie.\n- Elles sont \u00e9galement vuln\u00e9rables \u00e0 des troubles de l'humeur tels que l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression.", "rap": "[Couplet 1]\nLe syndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9 clinique,\nD\u00e9finie en 1981 par Lorna Wing, sp\u00e9cifique.\nDistingu\u00e9 des autres formes d'autisme,\nEn 1993, dans les classifications, il prend sa place.\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, comprends-tu ce que \u00e7a veut dire ?\nUn trouble du spectre de l'autisme \u00e0 ne pas sous-estimer.\nDifficult\u00e9s sociales et int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques \u00e0 saisir,\nMais pas de d\u00e9ficit intellectuel, faut les encourager.\n\n[Couplet 2]\n1994, l'officialisation est compl\u00e8te,\nLe syndrome d'Asperger fait partie de la f\u00eate.\nAu cours des ann\u00e9es 2010, une approche \u00e9volutive,\nDes troubles du spectre de l'autisme, plus inclusive.\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 comprendre,\nDes interactions sociales difficiles \u00e0 appr\u00e9hender.\nPas de retard de langage ni de d\u00e9ficit \u00e0 attendre,\nDes int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 d\u00e9fendre.\n\n[Couplet 3]\nG\u00e9n\u00e9tique, les causes majoritairement,\nDu syndrome d'Asperger, il faut en prendre conscience.\nUn diagnostic pos\u00e9, un accompagnement pluridisciplinaire,\nPour les personnes touch\u00e9es, une approche solidaire.\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, une vie jalonn\u00e9e de d\u00e9fis,\nDes th\u00e9rapies cognitivo-comportementales \u00e0 saisir.\nTravailler sur la communication et les comportements,\nPour s'\u00e9panouir pleinement, faire dispara\u00eetre les tourments.\n\n[Couplet 4]\nLes difficult\u00e9s sociales et de communication,\nTout au long de la vie, une constante pr\u00e9occupation.\nVuln\u00e9rables \u00e0 l'anxi\u00e9t\u00e9 et la d\u00e9pression,\nLes personnes Asperger ont besoin d'attention.\n\n[Refrain]\nSyndrome d'Asperger, des troubles \u00e0 ne pas n\u00e9gliger,\nUne r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 accompagner.\nSoutenons ces personnes avec bienveillance,\nEt offrons-leur les cl\u00e9s de la perseverance."}, {"titre": "Communication chez les plantes", "text_origine": "En botanique, la communication chez les plantes, appel\u00e9e aussi communication des plantes ou communication v\u00e9g\u00e9tale n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine mais implique chez la plante \u00e9mettrice une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal (compos\u00e9 s\u00e9miochimique, signal \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineux) en fonction de stimuli environnementaux, associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide de l'organisme r\u00e9cepteur (micro-organismes, champignons, animaux, plante de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une autre esp\u00e8ce).\nUne des modalit\u00e9s est la communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes, domaine de recherche prolifique qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La communication chez les plantes est diff\u00e9rente de la communication humaine.\n2. Les plantes \u00e9mettent des signaux en r\u00e9ponse \u00e0 des stimuli environnementaux.\n3. La communication peut se faire par des compos\u00e9s s\u00e9miochimiques, signaux \u00e9lectriques, sonores, hydrauliques ou lumineux.\n4. Les r\u00e9cepteurs de ces signaux peuvent \u00eatre des micro-organismes, des champignons, des animaux ou d'autres plantes de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes.\n5. La communication inter-plantes a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1983.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication chez les plantes, un myst\u00e8re profond,\nDiff\u00e9rente des humains, c'est un autre monde, tu comprends ?\nElles \u00e9mettent des signaux en r\u00e9ponse aux stimuli environnementaux,\nUn langage complexe \u00e0 d\u00e9coder, c'est pas banal, crois-moi.\n\n[Refrain]\nDans les airs, les plantes se parlent,\nPar des signaux invisibles, elles charment.\nCompos\u00e9s s\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques ou sonores,\nLeur langage secret, en harmonie, explore.\n\n[Couplet 2]\nDes micro-organismes aux animaux et aux champignons,\nLes plantes communiquent, elles ont un don.\nQue ce soit de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes,\nLeur connexion se tisse, une v\u00e9ritable \u00e9vidence.\n\n[Refrain]\nDans les airs, les plantes se parlent,\nPar des signaux invisibles, elles charment.\nCompos\u00e9s s\u00e9miochimiques, \u00e9lectriques ou sonores,\nLeur langage secret, en harmonie, explore.\n\n[Outro]\nDepuis 83 en Am\u00e9rique du Nord,\nLa communication inter-plantes s'accorde.\nOn d\u00e9couvre peu \u00e0 peu leurs secrets cach\u00e9s,\nLa nature nous \u00e9tonnera toujours, il faut l'observer."}, {"titre": "Plant", "text_origine": "En agriculture et jardinage, un plant est une jeune plante, au d\u00e9but de sa croissance, destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e sur son lieu de culture d\u00e9finitif. Ce plant peut \u00eatre issu de graine, de bouture ou d'une autre partie d'un v\u00e9g\u00e9tal (tubercule, bulbe, corme, stolon etc.).\nOn distingue notamment : les plants de nombreux l\u00e9gumes (ou plants mara\u00eechers) tels que les laitues , les tomates, les choux, les melons..., les plants de pomme de terre, les plants de fraisiers, les griffes d'asperges, les \u0153illetons d'artichauts, les plants de fleurs vivaces, les plants de vigne, les plants d'esp\u00e8ces aromatiques, les plants de petits fruits rouges, les plants d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux, d'arbres d'alignement ainsi que les plants d'arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces...", "element_cle": "- Un plant est une jeune plante destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre transplant\u00e9e dans son lieu de culture d\u00e9finitif.\n- Les plants peuvent provenir de graines, de boutures ou d'autres parties d'un v\u00e9g\u00e9tal.\n- Certains exemples populaires de plants comprennent les l\u00e9gumes tels que les laitues, les tomates et les choux.\n- On trouve \u00e9galement des plants de pomme de terre, de fraisiers et de fleurs vivaces.\n- Les plants peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour cultiver des vignes, des esp\u00e8ces aromatiques et des petits fruits rouges.\n- Il existe \u00e9galement des plants d'arbres fruitiers, d'arbres ornementaux et d'arbres d'alignement, ainsi que des arbustes de diff\u00e9rentes esp\u00e8ces.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'plante mes mots comme un plant dans l'terre fertile\nPour faire pousser la connaissance, c'est ma principale cible\nComme un jardinier des mots, j'cultive ma pens\u00e9e\nAvec des rimes aff\u00fbt\u00e9es, je vous transmets ce que j'ai appris\n\nEt j'd\u00e9monte les id\u00e9es re\u00e7ues, j'brise les st\u00e9r\u00e9otypes\nCar l'\u00e9ducation, c'est pas qu'pour les intellectuels en prototypes\nJ'veux montrer qu'avec des mots, on peut changer l'monde\nEt construire l'avenir sans se laisser briser par les ondes\n\n[Refrain]\nJ'suis un plant d'mots, j'grandis dans vos esprits\nJ'apporte l'\u00e9ducation, c'est mon unique cr\u00e9dit\nAvec mes rimes, j'veux vous faire r\u00e9fl\u00e9chir\nCar le savoir est une arme, il faut l'utiliser pour s'enrichir\n\n[Couplet 2]\nJ'plante mes rimes comme des graines dans l'terre de mon rap\nPour construire un monde meilleur, y'a pas d'autre plan d'attaque\nJ'veux rappeler les dates, les \u00e9v\u00e9nements marquants\nPour que l'histoire ne soit pas juste un vague souvenir d'antan\n\nDe l'Antiquit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, j'retrace l'histoire\nPour que chaque g\u00e9n\u00e9ration sache d'o\u00f9 elle vient, s'inspire\nJ'parle des luttes, des avanc\u00e9es, des grandes d\u00e9couvertes\nL'\u00e9ducation est la cl\u00e9 pour que le futur soit ouvert\n\n[Refrain]\nJ'suis un plant d'mots, j'grandis dans vos esprits\nJ'apporte l'\u00e9ducation, c'est mon unique cr\u00e9dit\nAvec mes rimes, j'veux vous faire r\u00e9fl\u00e9chir\nCar le savoir est une arme, il faut l'utiliser pour s'enrichir"}, {"titre": "Arabe", "text_origine": "L\u2019arabe (en arabe : \u0671\u0644\u0652\u0639\u064e\u0631\u064e\u0628\u0650\u064a\u064e\u0651\u0629, al-\u02bfarabiyya /al\u0295ara\u02c8bi\u02d0a/) est une langue afro-asiatique de la famille des langues s\u00e9mitiques. Avec un nombre de locuteurs estim\u00e9 entre 448 825 973 et 480 000 000 de personnes, au sein du monde arabe et de la diaspora arabe, l'arabe est de loin la langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e, bien avant l'amharique (seconde langue s\u00e9mitique la plus parl\u00e9e).\nLa langue arabe est originaire de la p\u00e9ninsule Arabique, o\u00f9 elle devint au VIIe si\u00e8cle la langue du Coran et la langue liturgique de l'islam. L'expansion territoriale de l'Empire arabe au Moyen \u00c2ge a conduit \u00e0 l'arabisation au moins partielle sur des p\u00e9riodes plus ou moins longues du Moyen-Orient, de l'Afrique du Nord et de certaines r\u00e9gions en Europe (p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, Sicile, Cr\u00e8te, Chypre, territoires d'o\u00f9 elle a disparu, et Malte, o\u00f9 le maltais en constitue un prolongement particulier). Parl\u00e9e d'abord par les Arabes, cette langue qui se d\u00e9ploie g\u00e9ographiquement sur plusieurs continents s'\u00e9tend sociologiquement \u00e0 des peuples non arabes, et est devenue aujourd'hui l'une des langues les plus parl\u00e9es dans le monde. C'est la langue officielle de plus de vingt pays et de plusieurs organismes internationaux, dont l'une des six langues officielles de l\u2019Organisation des Nations unies.\nLa langue arabe est marqu\u00e9e par une diglossie entre l'arabe litt\u00e9ral, langue v\u00e9hiculaire surtout \u00e9crite, et l'arabe dialectal, langue vernaculaire surtout orale. L'arabe litt\u00e9ral comprend l'arabe classique (pr\u00e9-coranique, coranique, et post-coranique) et l'arabe standard moderne. L'arabe dialectal comprend de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales, pas toutes intelligibles entre elles.\nLes vecteurs du rayonnement culturel de la langue arabe sont l'islam, la litt\u00e9rature de langue arabe et les m\u00e9dias audiovisuels contemporains dont la t\u00e9l\u00e9vision et Internet. Un vecteur historique important de rayonnement fut l'emprunt lexical de termes arabes dans des langues \u00e9trang\u00e8res, entre autres les langues romanes dont le fran\u00e7ais.\nLa prononciation de l'arabe comporte un nombre assez \u00e9lev\u00e9 de consonnes (28 en arabe litt\u00e9ral) et peu de voyelles (trois timbres et deux longueurs en litt\u00e9ral, souvent un peu plus en dialectal). L'arabe s'\u00e9crit au moyen de l'alphabet arabe.\nPar sa grammaire, l'arabe est une langue accusative et flexionnelle qui fait un usage important de la flexion interne. La syntaxe suit dans la proposition l'ordre fondamental verbe-sujet-objet, et le d\u00e9terminant suit le d\u00e9termin\u00e9 dans le groupe nominal.\nDes sciences linguistiques compl\u00e9mentaires \u00e0 l'\u00e9tude de la grammaire sont la s\u00e9mantique et la stylistique de l'arabe, ainsi que sa lexicographie qui \u00e9tudie le vocabulaire et permet l'\u00e9laboration de dictionnaires.", "element_cle": "L'arabe est une langue afro-asiatique de la famille des langues s\u00e9mitiques avec un nombre \u00e9lev\u00e9 de locuteurs.\nLa langue arabe est originaire de la p\u00e9ninsule Arabique et est devenue la langue du Coran et de l'islam au VIIe si\u00e8cle. \nL'arabisation s'est produite au Moyen \u00c2ge avec l'expansion territoriale de l'Empire arabe.\nL'arabe est devenue l'une des langues les plus parl\u00e9es dans le monde et est la langue officielle de plus de vingt pays.\nIl existe une diglossie entre l'arabe litt\u00e9ral (\u00e9crit) et l'arabe dialectal (oral) avec de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales.\nLes vecteurs du rayonnement culturel de la langue arabe sont l'islam, la litt\u00e9rature et les m\u00e9dias contemporains.\nLa langue arabe a \u00e9galement eu une influence historique sur d'autres langues, notamment les langues romanes.", "rap": "[Couplet 1]\nL'arabe, une langue qui r\u00e9sonne avec puissance,\nUne langue s\u00e9mitique, un tr\u00e9sor d'importance.\nOriginaire de la p\u00e9ninsule Arabique,\nElle a conquis le monde avec son lyrisme magique.\n\n[Refrain]\nL'arabe, une langue qui fait vibrer,\nUne culture qui ne cesse de s'imposer.\nDu Coran \u00e0 l'islam, elle a marqu\u00e9 l'histoire,\nUne langue universelle, pleine de pouvoir.\n\n[Couplet 2]\nArabisation au Moyen \u00c2ge, expansion sans limite,\nUn empire qui s'\u00e9tend, une langue qui facilite.\nPlus de vingt pays adoptent cette langue unique,\nOfficielle et respect\u00e9e, dans des terres magnifiques.\n\n[Refrain]\nL'arabe, une langue qui fait vibrer,\nUne culture qui ne cesse de s'imposer.\nDu Coran \u00e0 l'islam, elle a marqu\u00e9 l'histoire,\nUne langue universelle, pleine de pouvoir.\n\n[Couplet 3]\nArabe litt\u00e9ral, \u00e9crite avec pr\u00e9cision,\nArabe dialectal, parl\u00e9e avec passion.\nDes vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9gionales, une richesse linguistique,\nUne diglossie qui d\u00e9finit cette langue fantastique.\n\n[Refrain]\nL'arabe, une langue qui fait vibrer,\nUne culture qui ne cesse de s'imposer.\nDu Coran \u00e0 l'islam, elle a marqu\u00e9 l'histoire,\nUne langue universelle, pleine de pouvoir.\n\n[Couplet 4]\nL'islam, la litt\u00e9rature, les m\u00e9dias rayonnent,\nLa langue arabe, une facette qu'ils fa\u00e7onnent.\nInfluence historique sur les langues romanes,\nUn h\u00e9ritage pr\u00e9cieux que les si\u00e8cles r\u00e9clament.\n\n[Refrain]\nL'arabe, une langue qui fait vibrer,\nUne culture qui ne cesse de s'imposer.\nDu Coran \u00e0 l'islam, elle a marqu\u00e9 l'histoire,\nUne langue universelle, pleine de pouvoir."}, {"titre": "Flavono\u00efde", "text_origine": "Les flavono\u00efdes (ou bioflavono\u00efdes) sont des m\u00e9tabolites secondaires des plantes vasculaires, partageant tous une m\u00eame structure de base form\u00e9e par deux cycles aromatiques reli\u00e9s par trois carbones : C6-C3-C6, cha\u00eene souvent ferm\u00e9e en un h\u00e9t\u00e9rocycle oxyg\u00e9n\u00e9 hexa- ou pentagonal. Certains auteurs, comme Bruneton, pr\u00e9f\u00e8rent s\u00e9parer, pour tenir compte de leurs propri\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8res, les d\u00e9riv\u00e9s flavaniques, les anthocyanosides et les isoflavono\u00efdes, et conserver l'appellation de flavono\u00efdes stricto sensu pour les autres.\nIls forment une classe de compos\u00e9s polyph\u00e9noliques omnipr\u00e9sents dans les plantes vasculaires (y compris les l\u00e9gumes et les c\u00e9r\u00e9ales) o\u00f9 ils se rencontrent \u00e0 la fois sous forme libre, ou le plus souvent sous forme de glycosides (h\u00e9t\u00e9rosides) dans tous les organes v\u00e9g\u00e9tatifs et floraux. Ils constituent notamment des pigments impliqu\u00e9s dans la coloration des p\u00e9tales et des p\u00e9ricarpes, donnant une gamme color\u00e9e qui va de ivoire \u00e0 cr\u00e8me (flavones et flavonols), de jaune \u00e0 orange (chalcones et aurones), de rouge \u00e0 bleu (anthocyanes). Ce sont \u00e9galement des mol\u00e9cules de photoprotection interne et externe et qui ont d'autres r\u00f4les. En effet, d\u00e8s leur \u00ab sortie des eaux \u00bb, les v\u00e9g\u00e9taux ont abandonn\u00e9 la voie m\u00e9tabolique des acides amin\u00e9s analogues de la mycosporine et d\u00e9velopp\u00e9 un m\u00e9tabolisme ph\u00e9nolique, plus particuli\u00e8rement celui des flavono\u00efdes, constituant un \u00e9l\u00e9ment important de la strat\u00e9gie v\u00e9g\u00e9tale pour lutter contre les stress biotiques et abiotiques (exposition aux UV ou au froid, blessures, carence nutritionnelle, d\u00e9fense des plantes contre les herbivores et contre les pathog\u00e8nes\u2026).\nCes compos\u00e9s suscitent un grand int\u00e9r\u00eat de par leurs nombreux effets b\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9 : leurs propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes, antivirales, antiagr\u00e9gants plaquettaires, antiallergiques (de), anti-inflammatoires, anti-tumorales et leurs activit\u00e9s antioxydantes font l'objet d'\u00e9tudes in vitro et \u00e9pid\u00e9miologiques dans un but de th\u00e9rapeutique dans le traitement de certains cancers, de maladies inflammatoires, cardiovasculaires et neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives. Certains d'entre eux sont \u00e9galement utilis\u00e9s comme additifs dans les aliments, les produits pharmaceutiques et cosm\u00e9tiques,,.  \nLes flavono\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts en 1936 par Albert Szent-Gy\u00f6rgyi, qui a re\u00e7u le prix Nobel de physiologie ou m\u00e9decine en 1937 (voir la section \u00ab histoire \u00bb en fin d'article). Dans les ann\u00e9es 1950, Jacques Masquelier, de l'universit\u00e9 de Bordeaux, entreprend une \u00e9tude des compos\u00e9s flavaniques de l'\u00e9corce de pin et des p\u00e9pins de raisin, puis d\u00e9pose des brevets sur la purification des procyanidines oligom\u00e8res (ou pycnog\u00e9nol) et leurs utilisations th\u00e9rapeutiques.\nPlus de 6 000 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez les plantes.", "element_cle": "1. Les flavono\u00efdes sont des m\u00e9tabolites secondaires des plantes vasculaires, pr\u00e9sents dans de nombreux organes v\u00e9g\u00e9taux et constituant des pigments color\u00e9s.\n2. Ils partagent une structure de base form\u00e9e par deux cycles aromatiques reli\u00e9s par trois carbones.\n3. Les flavono\u00efdes peuvent \u00eatre class\u00e9s en d\u00e9riv\u00e9s flavaniques, anthocyanosides et isoflavono\u00efdes, avec des propri\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cifiques.\n4. Ils jouent un r\u00f4le important dans la protection des plantes contre les stress biotiques et abiotiques.\n5. Les flavono\u00efdes ont des effets b\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9, tels que des propri\u00e9t\u00e9s antibact\u00e9riennes, anti-inflammatoires, antioxydantes et anti-tumorales.", "rap": "[Couplet 1]\nLes flavono\u00efdes, des pigments color\u00e9s,\nDans les plantes vasculaires, ils sont \u00e9labor\u00e9s.\nStructur\u00e9s en deux cycles aromatiques,\nReli\u00e9s par trois carbones, c'est pratique.\n\nIls se divisent en d\u00e9riv\u00e9s flavaniques,\nAnthocyanosides et isoflavono\u00efdes, sp\u00e9cifiques.\nLeur r\u00f4le majeur, prot\u00e9ger les v\u00e9g\u00e9taux,\nContre les stress qu'ils rencontrent en tout temps.\n\n[Refrain]\nFlavono\u00efdes, compos\u00e9s magiques,\nB\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9, nostalgiques.\nAntibact\u00e9riens, anti-inflammatoires,\nAntioxydants, anti-tumorales, un vrai espoir.\n\n[Couplet 2]\nCes flavono\u00efdes, aux propri\u00e9t\u00e9s vari\u00e9es,\nD\u00e9fendent notre corps, sont appr\u00e9ci\u00e9s.\nLeur effet antibact\u00e9rien, merveilleux,\nContre les microbes, ils jouent les preux.\n\nAnti-inflammatoires, ils apaisent les douleurs,\nSoulagent les inflammations, c'est pas malheur.\nAntioxydants, ils prot\u00e8gent les cellules,\nDu stress oxydatif, c'est pas du flanc, c'est r\u00e9el.\n\n[Refrain]\nFlavono\u00efdes, compos\u00e9s magiques,\nB\u00e9n\u00e9fiques pour la sant\u00e9, nostalgiques.\nAntibact\u00e9riens, anti-inflammatoires,\nAntioxydants, anti-tumorales, un vrai espoir."}, {"titre": "Phytoalexine", "text_origine": "Les phytoalexines  (du gres phytos, plante, et alekein, repousser) sont des compos\u00e9s phytochimiques de faible masse mol\u00e9culaire synth\u00e9tis\u00e9s de novo en r\u00e9ponse g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un stress biotique (typiquement une attaque par des micro-organismes), parfois \u00e0 un abiotique) (m\u00e9taux toxiques, d\u00e9tergents, cong\u00e9lation/d\u00e9cong\u00e9lation) et accumul\u00e9s par certains tissus v\u00e9g\u00e9taux (y compris fongiques) au niveau du site m\u00eame de l'infection fongique ou bact\u00e9rienne, ou du site de l'imposition du stress. \nM\u00e9tabolites secondaires des plantes, ils peuvent \u00eatre des compos\u00e9s ph\u00e9noliques (stilb\u00e8nes, flavono\u00efdes), des terp\u00e9no\u00efdes ou des polyac\u00e9tyl\u00e8nes. On les trouve notamment dans la peau du grain de raisin rouge sous la forme du resv\u00e9ratrol. Il en existe de nombreuses formes, diff\u00e9rentes selon les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, des propri\u00e9t\u00e9s antimicrobiennes fortes. Elles sont \u00e9tudi\u00e9es depuis plusieurs d\u00e9cennies,,,.", "element_cle": "1. Les phytoalexines sont des compos\u00e9s phytochimiques synth\u00e9tis\u00e9s par les plantes en r\u00e9ponse \u00e0 un stress biotique ou abiotique.\n2. Elles sont accumul\u00e9es par les tissus v\u00e9g\u00e9taux lors d'une infection fongique ou bact\u00e9rienne, ou lors d'une imposition de stress.\n3. Les phytoalexines peuvent \u00eatre des compos\u00e9s ph\u00e9noliques, des terp\u00e9no\u00efdes ou des polyac\u00e9tyl\u00e8nes.\n4. Le resv\u00e9ratrol est l'une des formes de phytoalexines pr\u00e9sentes dans la peau du raisin rouge.\n5. Les phytoalexines poss\u00e8dent de fortes propri\u00e9t\u00e9s antimicrobiennes et sont \u00e9tudi\u00e9es depuis plusieurs d\u00e9cennies.", "rap": "[Couplet 1]\nLes phytoalexines, c'est quoi au fond,\nDes compos\u00e9s chimiques, puissants trublions,\nSynth\u00e9tis\u00e9s par les plantes, en r\u00e9ponse \u00e0 la pression,\nLes stress biotiques, les stress abiotiques, c'est la raison.\n\nAccumul\u00e9es par les tissus, quand l'infection se pointe,\nLes champignons, les bact\u00e9ries, c'est la guerre qu'ils affrontent,\nUne protection naturelle, une arme qui r\u00e9sonne,\nFace aux ennemis, les phytoalexines les plombent.\n\n[Refrain]\nPhytoalexines, la force des plantes en action,\nSur le chemin de la r\u00e9sistance, toujours en mission,\nDes compos\u00e9s ph\u00e9noliques, terp\u00e9no\u00efdes et ac\u00e9tyl\u00e8nes,\nAntimicrobiennes, elles frappent, crachent leur venin.\n\n[Couplet 2]\nDans la peau du raisin rouge, le resv\u00e9ratrol se cache,\nUne forme de phytoalexines, qui surprend, qui tracasse,\nPropri\u00e9t\u00e9s antimicrobiennes, c'est ce qu'elles effacent,\nDepuis des d\u00e9cennies, les scientifiques les traquent.\n\nDes armes pour lutter contre les maladies,\nLes phytoalexines, une d\u00e9fense bien \u00e9tablie,\nDes dates, des \u00e9v\u00e9nements qui nous ont conquis,\nDes plantes en action, un enseignement compris.\n\n[Refrain]\nPhytoalexines, la force des plantes en action,\nSur le chemin de la r\u00e9sistance, toujours en mission,\nDes compos\u00e9s ph\u00e9noliques, terp\u00e9no\u00efdes et ac\u00e9tyl\u00e8nes,\nAntimicrobiennes, elles frappent, crachent leur venin."}, {"titre": "Culturisme", "text_origine": "Le culturisme, ou bodybuilding en anglais,, est une discipline et un art de la performance qui consiste principalement \u00e0 surd\u00e9velopper sa masse musculaire (hypertrophie) dans un but esth\u00e9tique puis \u00e0 l'exhiber en ex\u00e9cutant des poses plastiques codifi\u00e9es, isol\u00e9ment ou encha\u00een\u00e9es dans une chor\u00e9graphie.\nLa pr\u00e9paration du culturiste pour une comp\u00e9tition se compose principalement d'un entra\u00eenement de musculation, de repos, et d'un contr\u00f4le strict de l'alimentation (r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ralement riche en prot\u00e9ines et nutriments essentiels, avec un apport calorique tr\u00e8s variable selon les phases de la pr\u00e9paration). Certains culturistes utilisent des st\u00e9ro\u00efdes anabolisants et d'autres produits dopants am\u00e9liorant la performance pour d\u00e9velopper leur masse musculaire et r\u00e9cup\u00e9rer plus rapidement. Les comp\u00e9titions interdisent parfois l'utilisation de ces produits en raison des risques pour la sant\u00e9 ou des consid\u00e9rations concernant la concurrence loyale. Malgr\u00e9 certains appels \u00e0 tester les st\u00e9ro\u00efdes, la principale f\u00e9d\u00e9ration de culturisme (National Physique Committee) n'exige pas de test.\nLes culturistes professionnels exposent le fruit de leur travail lors de comp\u00e9titions pendant lesquelles ils doivent se mettre en ligne et ex\u00e9cuter des poses sp\u00e9cifi\u00e9es (et plus tard une s\u00e9quence de celles-ci chor\u00e9graphi\u00e9e) devant un jury qui les classe en fonction de la sym\u00e9trie, de la musculature, de la taille, du conditionnement, de la pose et de la pr\u00e9sentation sur sc\u00e8ne.\nSport uniquement pratiqu\u00e9 par des hommes \u00e0 l'origine, des femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre part \u00e0 des comp\u00e9titions distinctes au cours des ann\u00e9es 1980.\nLe culturisme ne doit pas \u00eatre confondu avec la musculation, m\u00e9thode d'entra\u00eenement principale du culturiste, mais pouvant \u00eatre pratiqu\u00e9e pour d'autres motifs. Il ne faut pas le confondre non plus avec les comp\u00e9titions de sport de force et de force athl\u00e9tique, o\u00f9 c'est la force pure qui est recherch\u00e9e, ni avec l'halt\u00e9rophilie o\u00f9 l'on accorde autant d'attention \u00e0 la force physique qu'\u00e0 la technique. Bien qu'il y ait des similitudes entre ces disciplines, le culturisme implique des diff\u00e9rences majeures au niveau des objectifs (avant tout d'ordre esth\u00e9tique), du type d'entra\u00eenement et du r\u00e9gime alimentaire.", "element_cle": "- Le culturisme est une discipline et un art de la performance qui vise \u00e0 d\u00e9velopper la masse musculaire \u00e0 des fins esth\u00e9tiques.\n- Les culturistes se pr\u00e9parent pour les comp\u00e9titions \u00e0 travers un entra\u00eenement intensif, du repos, et une alimentation contr\u00f4l\u00e9e.\n- Certains culturistes utilisent des st\u00e9ro\u00efdes anabolisants et d'autres produits dopants pour am\u00e9liorer leurs performances.\n- Les comp\u00e9titions de culturisme \u00e9valuent la sym\u00e9trie, la musculature, la taille, le conditionnement physique, les poses et la pr\u00e9sentation sur sc\u00e8ne.\n- Les femmes ont commenc\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 des comp\u00e9titions de culturisme distinctes dans les ann\u00e9es 1980.", "rap": "[Couplet 1]\nLe culturisme, un art de la performance\nMuscles sculpt\u00e9s, une esth\u00e9tique en \u00e9vidence\nDiscipline intense pour atteindre l'excellence\nEntra\u00eenement, repos, alimentation comme \u00e9loquence\n\nLes comp\u00e9titions, un vrai d\u00e9fi\nSym\u00e9trie, musculature, taille, c'est parti\nCondition physique, poses bien choisies\nSur sc\u00e8ne, on se donne, on se vend, on brille\n\n[Refrain]\nCulturisme, un chemin vers le sommet\nLa qu\u00eate de l'ultime, pas de limites \u00e0 regret\nSacrifice, d\u00e9termination, on se veut parfait\nCulturisme, un art, une passion qu'on aime exprimer\n\n[Couplet 2]\nSt\u00e9ro\u00efdes anabolisants, produits dopants\nCertains culturistes prennent des risques grands\nPour une performance qui d\u00e9chire, qui enchante\nMais la sant\u00e9, c'est aussi un combat incessant\n\nDans les ann\u00e9es 80, les femmes ont montr\u00e9 leur force\nElles ont brav\u00e9 les pr\u00e9jug\u00e9s, pris leur course\nComp\u00e9titions distinctes pour montrer leur ressource\nLe culturisme f\u00e9minin, une \u00e9volution en force\n\n[Refrain]\nCulturisme, un chemin vers le sommet\nLa qu\u00eate de l'ultime, pas de limites \u00e0 regret\nSacrifice, d\u00e9termination, on se veut parfait\nCulturisme, un art, une passion qu'on aime exprimer"}, {"titre": "Communication chez les plantes", "text_origine": "En botanique, la communication chez les plantes, appel\u00e9e aussi communication des plantes ou communication v\u00e9g\u00e9tale n'est pas un acte r\u00e9fl\u00e9chi comme la communication humaine mais implique chez la plante \u00e9mettrice une \u00e9mission plastique et conditionnelle du signal (compos\u00e9 s\u00e9miochimique, signal \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineux) en fonction de stimuli environnementaux, associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse rapide de l'organisme r\u00e9cepteur (micro-organismes, champignons, animaux, plante de la m\u00eame esp\u00e8ce ou d'une autre esp\u00e8ce).\nUne des modalit\u00e9s est la communication inter-plantes ou signal\u00e9tique des plantes, domaine de recherche prolifique qui a commenc\u00e9 en 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "element_cle": "1. La communication chez les plantes est diff\u00e9rente de celle chez les humains.\n2. Les plantes \u00e9mettent des signaux en fonction de leur environnement.\n3. Les signaux peuvent \u00eatre de nature chimique, \u00e9lectrique, sonore, hydraulique ou lumineuse.\n4. Les plantes peuvent communiquer entre elles ou avec d'autres organismes.\n5. La communication entre les plantes a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e principalement depuis 1983 en Am\u00e9rique du Nord.", "rap": "[Couplet 1]\nLa communication chez les plantes, c'est un sujet complexe\nDiff\u00e9rente de celle chez les humains, \u00e7a me laisse perplex'\nElles \u00e9mettent des signaux, r\u00e9agissant \u00e0 l'environnement\nChimiques, \u00e9lectriques, sonores, un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne fascinant\n\n[Refrain]\nLa nature a ses secrets, on les d\u00e9couvre pas \u00e0 pas\nLa communication des plantes, un voyage dans l'inconnu\nChimie, \u00e9lectricit\u00e9, une symphonie entre elles\nDepuis 1983, on \u00e9tudie ce myst\u00e8re sur terre\n\n[Couplet 2]\nLes plantes envoient des messages, sans parler c'est subtil\nLeur langage invisible, en harmonie avec l'utile\nChimique, elles \u00e9mettent des ph\u00e9romones, des odeurs\nPour attirer les pollinisateurs, une v\u00e9ritable splendeur\n\nElectrique, elles transmettent des signaux par les racines\nUn r\u00e9seau souterrain, une communication divine\nSonore, les vibrations se propagent \u00e0 travers les tiges\nUn langage inaudible mais qui fait des miracles\n\nHydraulique, elles transportent des informations vitales\nDe l'eau, des nutriments, un langage primordial\nLumineuse, elles r\u00e9agissent \u00e0 la lumi\u00e8re du soleil\nUn ballet de feuilles qui se d\u00e9plie, un r\u00e9veil sans pareil\n\n[Refrain]\nLa nature a ses secrets, on les d\u00e9couvre pas \u00e0 pas\nLa communication des plantes, un voyage dans l'inconnu\nChimie, \u00e9lectricit\u00e9, une symphonie entre elles\nDepuis 1983, on \u00e9tudie ce myst\u00e8re sur terre"}, {"titre": "Ase f\u00e9tide", "text_origine": "L\u2019ase f\u00e9tide, ou asa-f\u0153tida, est une gomme-r\u00e9sine utilis\u00e9e comme drogue v\u00e9g\u00e9tale et comme \u00e9pice. Elle est extraite de la racine pivotante de plusieurs plantes du genre Ferula (famille des Apiaceae) qui croissent en Iran, ainsi qu'en Asie centrale et du sud. C'est une substance dure, de couleur rose p\u00e2le \u00e0 brun-rouge fonc\u00e9, qui d\u00e9gage une odeur forte et piquante. Celle-ci \u00e9voque l'ail, l'oignon, l'\u0153uf pourri ou le gaz d'\u00e9clairage, et lui vaut sa qualification de \u00ab f\u00e9tide \u00bb, c'est-\u00e0-dire \u00ab puante, naus\u00e9abonde \u00bb.\nComme d'autres r\u00e9sines proches, telles que le galbanum ou le sagap\u00e9num, l'ase f\u00e9tide \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue dans l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine. Son histoire se confond en partie avec celle du c\u00e9l\u00e8bre silphium, auquel le monde m\u00e9diterran\u00e9en pr\u00eatait d'innombrables vertus m\u00e9dicinales et gastronomiques. Elle est aussi largement cit\u00e9e dans la litt\u00e9rature ayurv\u00e9dique, puis dans les trait\u00e9s m\u00e9dicaux arabo-persans, dans les herbiers m\u00e9di\u00e9vaux, dans les textes de la m\u00e9decine traditionnelle chinoise et enfin dans les pharmacop\u00e9es de l'\u00e9poque moderne.\nLa taxonomie des plantes productrices d'ase f\u00e9tide est complexe et confuse. La r\u00e9sine est principalement associ\u00e9e aux esp\u00e8ces Ferula assa-foetida et Ferula foetida, longtemps consid\u00e9r\u00e9es comme synonymes. Moins \u00e9tudi\u00e9e, Ferula narthex est \u00e9galement fr\u00e9quemment cit\u00e9e comme source du produit. La litt\u00e9rature sp\u00e9cialis\u00e9e mentionne encore d'autres F\u00e9rules, mais leur importance \u00e9conomique est certainement inf\u00e9rieure et leur composition phytochimique pourrait significativement diff\u00e9rer. Dans la plupart des langues, le m\u00eame nom s'applique \u00e0 la r\u00e9sine et aux plantes qui la produisent.\nL'ase f\u00e9tide est un rem\u00e8de traditionnel auquel l'ayurveda, la m\u00e9decine yun\u00e2ni et la phytoth\u00e9rapie occidentale accordent de nombreuses propri\u00e9t\u00e9s, principalement contre les troubles gastro-intestinaux et respiratoires. La r\u00e9sine a fait l'objet d'\u00e9tudes pharmacologiques et de nombreuses actions th\u00e9rapeutiques ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence. Le produit contient en effet des principes phytochimiques comme l'acide f\u00e9rulique, des coumarines sesquiterp\u00e9niques et des compos\u00e9s organosulfur\u00e9s, qui pr\u00e9sentent des activit\u00e9s biologiques int\u00e9ressantes en m\u00e9decine.\nComme ingr\u00e9dient culinaire, l'ase f\u00e9tide est surtout employ\u00e9e dans les cuisines indiennes et orientales, o\u00f9 elle accompagne ou remplace les aromates alliac\u00e9s tels que l'ail et l'oignon. Elle est peu connue et appr\u00e9ci\u00e9e en Occident en raison de son odeur jug\u00e9e r\u00e9pugnante, bien qu'elle fasse par exemple partie de la recette de la sauce Worcestershire. Elle est \u00e9galement utilis\u00e9e en parfumerie, surtout comme fixateur, et parfois en agriculture comme produit phytosanitaire, en particulier comme pesticide naturel.\nLes principaux pays producteurs d'ase f\u00e9tide sont historiquement l'Afghanistan et l'Iran, qui l'exportent presque exclusivement vers l'Inde, sous sa forme brute. La r\u00e9sine y est trait\u00e9e et conditionn\u00e9e, puis est partiellement r\u00e9export\u00e9e vers le reste du monde, souvent m\u00e9lang\u00e9e \u00e0 d'autres produits. Depuis 2020, l'Inde cherche \u00e0 implanter la culture dans l'Himachal Pradesh afin de satisfaire la croissance de sa consommation.", "element_cle": "- L'ase f\u00e9tide, ou asa-f\u0153tida, est une gomme-r\u00e9sine utilis\u00e9e comme drogue v\u00e9g\u00e9tale et comme \u00e9pice.\n- Elle est extraite de la racine pivotante de plusieurs plantes du genre Ferula qui croissent en Iran, en Asie centrale et du sud.\n- L'ase f\u00e9tide d\u00e9gage une odeur forte et piquante, rappelant l'ail, l'oignon, l'\u0153uf pourri ou le gaz d'\u00e9clairage, d'o\u00f9 son nom \"f\u00e9tide\".\n- Elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue dans l'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine et est largement cit\u00e9e dans diff\u00e9rentes traditions m\u00e9dicales et pharmacop\u00e9es.\n- Les plantes productrices d'ase f\u00e9tide sont principalement les esp\u00e8ces Ferula assa-foetida et Ferula foetida, mais d'autres esp\u00e8ces sont \u00e9galement mentionn\u00e9es.\n- L'ase f\u00e9tide est utilis\u00e9e comme rem\u00e8de traditionnel pour les troubles gastro-intestinaux et respiratoires.\n- Des \u00e9tudes pharmacologiques ont d\u00e9montr\u00e9 de nombreuses actions th\u00e9rapeutiques de cette r\u00e9sine.", "rap": "[Couplet 1]\nL'ase f\u00e9tide, putain d'remorque\nComme une drogue v\u00e9g\u00e9tale, elle d\u00e9borde\nDu genre Ferula, j'viens de l'Iran\nUne odeur forte, rappelle l'ail pourrissant\n\nL'Antiquit\u00e9 gr\u00e9co-romaine la conna\u00eet\nDans diff\u00e9rentes traditions, c'\u00e9tait l'effet\nUne pharmacop\u00e9e avec des vertus\nSur les troubles gastro-intestinaux, elle a vu\n\n[Refrain]\nAse f\u00e9tide, odeur piquante\nRem\u00e8de traditionnel, je t'le chante\nDes \u00e9tudes m\u00e9dicales, on les a vues\nLes actions th\u00e9rapeutiques, j'les met \u00e0 nu\n\n[Couplet 2]\nFerula assa-foetida, Ferula foetida\nCes esp\u00e8ces, elles en bavent pas\nD'autres aussi sont mentionn\u00e9es\nPour soigner les troubles respiratoires, c'est not\u00e9\n\nL'ase f\u00e9tide, une r\u00e9sine sacr\u00e9e\nDes actions pharmacologiques, j'vous raconte tout \u00e7a\nElle d\u00e9ploie ses bienfaits, c'est prouv\u00e9\nUne plante qui gu\u00e9rit, un tr\u00e9sor qu'j'aime \u00e0 jamais\n\n[Refrain]\nAse f\u00e9tide, odeur piquante\nRem\u00e8de traditionnel, je t'le chante\nDes \u00e9tudes m\u00e9dicales, on les a vues\nLes actions th\u00e9rapeutiques, j'les met \u00e0 nu"}, {"titre": "Manuscrit de Voynich", "text_origine": "Le manuscrit de Voynich est un livre illustr\u00e9 anonyme r\u00e9dig\u00e9 dans une \u00e9criture \u00e0 ce jour non d\u00e9chiffr\u00e9e et une langue non identifi\u00e9e.\nMalgr\u00e9 les nombreuses tentatives des cryptographes, la nature exacte de ce document, sa destination et son auteur restent une \u00e9nigme : s'agit-il d'un herbier, d'un trait\u00e9 d'alchimie, d'une \u0153uvre \u00e9sot\u00e9rique, voire simplement d'une mystification ? Cette ambigu\u00eft\u00e9 a contribu\u00e9 \u00e0 en faire l'un des documents les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire de la cryptographie.\nLe livre doit son nom \u00e0 Wilfrid M. Voynich, qui l'a d\u00e9couvert en 1912 \u00e0 Frascati, pr\u00e8s de Rome, dans la biblioth\u00e8que d'une communaut\u00e9 de j\u00e9suites. La plus ancienne mention connue de ce manuscrit date de 1639 et figure dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 Athanasius Kircher. Depuis 1969, le manuscrit est conserv\u00e9 sous la cote MS 408 \u00e0 la Biblioth\u00e8que Beinecke de livres rares et manuscrits de l\u2019universit\u00e9 Yale, aux \u00c9tats-Unis.\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2011 par l'\u00e9quipe de Greg Hodgins, chercheur de l'Universit\u00e9 de l'Arizona, la datation par le carbone 14 du parchemin utilis\u00e9 pour la confection du livre a permis d'\u00e9tablir que le v\u00e9lin a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9 entre 1404 et 1438, ce qui exclut avec certitude que le texte qu'il porte ait \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de Roger Bacon (\u2020 1294), en qui certains ont vu l'auteur de ce texte.", "element_cle": "1. Le manuscrit de Voynich est un livre myst\u00e9rieux r\u00e9dig\u00e9 dans une \u00e9criture et une langue inconnues.\n2. Sa nature exacte, sa destination et son auteur restent une \u00e9nigme.\n3. D\u00e9couvert en 1912 par Wilfrid M. Voynich, le livre est conserv\u00e9 \u00e0 la Biblioth\u00e8que Beinecke de l'universit\u00e9 Yale.\n4. Le manuscrit est dat\u00e9 entre 1404 et 1438 gr\u00e2ce \u00e0 une analyse au carbone 14, excluant ainsi la th\u00e9orie selon laquelle l'auteur serait Roger Bacon.\n5. Malgr\u00e9 les nombreuses tentatives de d\u00e9chiffrement, le texte n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 traduit.", "rap": "[Couplet 1]\nLe manuscrit de Voynich, un myst\u00e8re sans fin\nDans une \u00e9criture, une langue inconnue, un destin\nPersonne ne sait qui l'a \u00e9crit, dans quel dessein\nUne \u00e9nigme qui intrigue, depuis des si\u00e8cles, abime\n\nD\u00e9couvert en 1912 par Voynich, un chercheur audacieux\nConserv\u00e9 \u00e0 Yale, \u00e0 la Biblioth\u00e8que Beinecke pr\u00e9cieux\nDat\u00e9 entre mille quatre et trente-huit, gr\u00e2ce au carbone 14\nRoger Bacon non-coupable, c'\u00e9tait une fausse th\u00e9orie, pardonne\n\n[Refrain]\nLe manuscrit de Voynich, un livre si myst\u00e9rieux\nDes feuilles remplies de secrets, personne n'a le mot juste\nLes langues se tordent, les id\u00e9es se perdent dans l'inconnu\nLe manuscrit de Voynich, toujours non-traduit, jeu de vertus\n\n[Couplet 2]\nDes chercheurs, des savants ont tout essay\u00e9\nD\u00e9chiffrer le texte, comprendre le pass\u00e9\nDes hypoth\u00e8ses, des codes, des d\u00e9ductions\nMais rien ne peut briser la barri\u00e8re, l'illusion\n\nLe manuscrit de Voynich, il d\u00e9fie toute logique\nIl nous rappelle que parfois, le myst\u00e8re reste magnifique\nUne le\u00e7on d'humilit\u00e9, de patience, d'humain\nDans ce livre \u00e9nigmatique, la connaissance est lointaine\n\n[Refrain]\nLe manuscrit de Voynich, un livre si myst\u00e9rieux\nDes feuilles remplies de secrets, personne n'a le mot juste\nLes langues se tordent, les id\u00e9es se perdent dans l'inconnu\nLe manuscrit de Voynich, toujours non-traduit, jeu de vertus"}, {"titre": "Trouble obsessionnel compulsif", "text_origine": "Le trouble obsessionnel compulsif (abr\u00e9g\u00e9 en l'acronyme TOC) est un trouble psychique caract\u00e9ris\u00e9 par l'apparition r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de pens\u00e9es intrusives \u2014 les obsessions \u2014 produisant de l'inconfort, de l'inqui\u00e9tude, de la peur ; et/ou de comportements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et ritualis\u00e9s \u2014 les compulsions \u2014 pouvant avoir l'effet de diminuer l'anxi\u00e9t\u00e9 ou de soulager une tension. Les obsessions et les compulsions sont souvent associ\u00e9es (mais pas toujours) et sont g\u00e9n\u00e9ralement reconnues comme irrationnelles par les personnes sujettes au TOC mais sont n\u00e9anmoins irr\u00e9pressibles et envahissantes, diminuant le temps disponible pour d'autres activit\u00e9s et menant parfois jusqu'\u00e0 la mise en danger. Elles ne se fondent g\u00e9n\u00e9ralement pas sur des interpr\u00e9tations d\u00e9lirantes.\nLes sympt\u00f4mes peuvent s'exprimer de fa\u00e7on tr\u00e8s variable d'un patient \u00e0 l'autre (incluant phobie de la salet\u00e9, lavage des mains, v\u00e9rifications r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, obsessions sexuelles).\nApproximativement entre un tiers et la moiti\u00e9 des adultes pr\u00e9sentant un TOC rapportent que les premiers sympt\u00f4mes sont apparus dans l'enfance.\n\n", "element_cle": "1) Le trouble obsessionnel compulsif (TOC) est un trouble psychique caract\u00e9ris\u00e9 par des pens\u00e9es intrusives et des comportements ritualis\u00e9s.\n2) Les obsessions produisent de l'inconfort, de l'inqui\u00e9tude et de la peur, tandis que les compulsions soulagent l'anxi\u00e9t\u00e9.\n3) Les personnes atteintes de TOC reconnaissent g\u00e9n\u00e9ralement que leurs obsessions et compulsions sont irrationnelles.\n4) Le TOC peut \u00eatre envahissant et limiter le temps disponible pour d'autres activit\u00e9s.\n5) Les sympt\u00f4mes du TOC varient d'un individu \u00e0 l'autre, allant de la phobie de la salet\u00e9 au lavage compulsif des mains en passant par les obsessions sexuelles.\n6) Les premiers sympt\u00f4mes du TOC peuvent appara\u00eetre d\u00e8s l'enfance.", "rap": "[Couplet 1]\nTOC, trouble obsessionnel compulsif\nDes pens\u00e9es qui tournent en boucle, c'est tragique\nIntrusives et d\u00e9rangeantes, dans ma t\u00eate \u00e7a flippe\nDes compulsions pour soulager l'anxi\u00e9t\u00e9, \u00e7a m'\u00e9puise\n\n[Refrain]\nLe TOC, \u00e7a fout le bordel dans ma vie\nInconfort, peur, j'essaie de r\u00e9sister mais j'en souffre aussi\nCes obsessions qui m'encha\u00eenent, c'est pas normal\nJ'essaie de les combattre, de retrouver ma libert\u00e9 totale\n\n[Couplet 2]\nJ'reconnais que c'est irrationnel, ces obsessions\nMais elles m'tiennent prisonnier, sans aucune raison\nLe temps s'\u00e9vapore, j'suis envahi par cette maladie\nLe TOC limite mes activit\u00e9s, c'est pas une vie\n\n[Refrain]\nLe TOC, \u00e7a perturbe mon quotidien\nComme une ombre qui m'poursuit, un venin\nJ'vois la salet\u00e9 partout, j'lave mes mains sans fin\nCes obsessions sexuelles, j'aimerais qu'\u00e7a s'\u00e9teigne\n\n[Refrain]\nLe TOC, \u00e7a fout le bordel dans ma vie\nInconfort, peur, j'essaie de r\u00e9sister mais j'en souffre aussi\nCes obsessions qui m'encha\u00eenent, c'est pas normal\nJ'essaie de les combattre, de retrouver ma libert\u00e9 totale"}, {"titre": "Cillian Murphy", "text_origine": "Cillian Murphy (/\u02c8k\u026ali\u0259n \u02c8m\u025c\u0279fi/), n\u00e9 le 25 mai 1976 \u00e0 Douglas (Irlande), est un acteur et musicien irlandais. \nIl a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que musicien de rock. Il a ensuite jou\u00e9 d'abord au th\u00e9\u00e2tre puis dans des courts m\u00e9trages et des films ind\u00e9pendants \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990. Il se fait conna\u00eetre dans plusieurs films tels que 28 Jours plus tard (2002), Retour \u00e0 Cold Mountain (2003), Intermission (2003), Red Eye : Sous haute pression (2005) et Breakfast on Pluto (2005), pour lesquels il est nomm\u00e9 pour un Golden Globes du meilleur acteur dans une com\u00e9die musicale ou une com\u00e9die en 2006. Il interpr\u00e8te Jonathan Crane / l'\u00c9pouvantail dans la s\u00e9rie de films Batman de Christopher Nolan (2005-2012). Au milieu des ann\u00e9es 2000, il joue notamment dans Le vent se l\u00e8ve (2006), Sunshine (2007), The Edge of Love (2008), Inception (2010) et Le Secret de Peacock (2010).\nEn 2011, il remporte un Irish Times Theatre Award du meilleur acteur et un Drama Desk Award pour une performance solo exceptionnelle dans Misterman. Il est \u00e9galement devenu parrain du Centre de recherche sur l'enfance et la famille de l'UNESCO \u00e0 l'universit\u00e9 nationale d'Irlande \u00e0 Galway. Il est \u00e9troitement associ\u00e9 aux travaux du professeur Pat Dolan, directeur de l'UCFRC et de la Chaire UNESCO sur les enfants, les jeunes et l'engagement civique. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2010, il appara\u00eet dans les films In Time (2011), Retreat (2011) et Red Lights (2012).\nDe 2013 \u00e0 2022, il incarne Thomas \u00ab Tommy \u00bb Shelby, le chef de file dans la s\u00e9rie Peaky Blinders, pour laquelle il remporte deux Prix du cin\u00e9ma et de la t\u00e9l\u00e9vision irlandais du meilleur acteur - Drame, en 2017 et 2018. Il joue aussi dans les films Transcendance (2014), Au c\u0153ur de l'oc\u00e9an (2015), Op\u00e9ration Anthropoid (2016), Dunkerque (2017), The Delinquent Season (en) (2018), Anna (2019) et Sans un bruit 2 (2020). En 2023, il incarne le r\u00f4le-titre dans le biopic Oppenheimer r\u00e9alis\u00e9 par Christopher Nolan.\nEn 2020, le Irish Times le classe 12e des meilleurs acteurs irlandais.", "element_cle": "1. Cillian Murphy est un acteur et musicien irlandais n\u00e9 le 25 mai 1976 \u00e0 Douglas, en Irlande.\n2. Il a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que musicien de rock avant de se tourner vers le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma.\n3. Il s'est fait conna\u00eetre gr\u00e2ce \u00e0 des films tels que 28 Jours plus tard (2002) et Retour \u00e0 Cold Mountain (2003).\n4. Il a jou\u00e9 le r\u00f4le de l'\u00c9pouvantail dans la s\u00e9rie de films Batman de Christopher Nolan.\n5. Il a remport\u00e9 plusieurs prix pour ses performances, notamment un Irish Times Theatre Award et un Drama Desk Award.\n6. Il est \u00e9galement parrain du Centre de recherche sur l'enfance et la famille de l'UNESCO.\n7. Il a incarn\u00e9 le personnage de Thomas Shelby dans la s\u00e9rie Peaky Blinders de 2013 \u00e0 2022.\n8. Il a \u00e9galement jou\u00e9 dans des films tels que Dunkerque (2017) et Sans un bruit 2 (2020).\n9. En 2023, il incarnera le r\u00f4le-titre dans le biopic Oppenheimer r\u00e9alis\u00e9 par Christopher Nolan.\n10. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des meilleurs acteurs irlandais, class\u00e9 12e par le Irish Times en 2020.", "rap": "[Couplet 1]\nCillian Murphy, l'homme aux multiples talents\nActeur, musicien, il a tout pour \u00eatre polyvalent\nN\u00e9 le 25 mai 1976 en Irlande\nDouglas, sa ville natale, o\u00f9 il a pris ses racines\n\n[Refrain]\nCillian Murphy, une force dans l'industrie\nDes films marquants, des performances r\u00e9ussies\nIl a su conqu\u00e9rir le monde du cin\u00e9ma\nEt nous laisse sans voix \u00e0 chacun de ses drames\n\n[Couplet 2]\nDu rock \u00e0 la sc\u00e8ne, il s'est d'abord lanc\u00e9\nMais c'est dans le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma qu'il a brill\u00e9\n28 Jours plus tard, Retour \u00e0 Cold Mountain\nDes films qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 son immense talent\n\n[Refrain]\nCillian Murphy, une force dans l'industrie\nDes films marquants, des performances r\u00e9ussies\nIl a su conqu\u00e9rir le monde du cin\u00e9ma\nEt nous laisse sans voix \u00e0 chacun de ses drames"}, {"titre": "Critique de la raison pure", "text_origine": "La Critique de la raison pure, en allemand, Kritik der reinen Vernunft, est une \u0153uvre d'Emmanuel Kant, publi\u00e9e en 1781 et remani\u00e9e en 1787. Elle est consid\u00e9r\u00e9e comme son \u0153uvre majeure, la plus lue, peut-\u00eatre la plus difficile, la plus comment\u00e9e, la plus  \u00e9tudi\u00e9e et la plus influente. Incomprise \u00e0 son origine, elle donne rapidement prise \u00e0 une litt\u00e9rature de controverse.\nCe livre examine et confronte les possibilit\u00e9s et limites de la raison et de la m\u00e9taphysique dans l'objectif d'\u00ab exposer les sources et la condition de possibilit\u00e9 de cette m\u00e9taphysique \u00bb.\nApr\u00e8s la premi\u00e8re parution, Kant continue de tenter de clarifier la probl\u00e9matique qui la porte, celle des limites de la raison. Elle donne lieu notamment \u00e0 un autre ouvrage intitul\u00e9 Prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future, ce qui lui permet de mener \u00e0 bien une refonte de son ma\u00eetre ouvrage dans une seconde \u00e9dition, enrichie d'une nouvelle pr\u00e9face, en 1787. Dans le premier tiers du XXe si\u00e8cle, la philosophie de Kant est la philosophie r\u00e9gnante dans la plupart des universit\u00e9s europ\u00e9ennes. D\u00e9j\u00e0 le jeune Schelling \u00e9crivait en 1795 \u00ab La Critique de la raison pure est comme telle, inexpugnable et irr\u00e9futable [...] La Critique subsistera comme quelque chose d'unique, aussi longtemps qu'il y aura de la philosophie \u00bb.\n\n", "element_cle": "1. La Critique de la raison pure est une \u0153uvre d'Emmanuel Kant publi\u00e9e en 1781 et remani\u00e9e en 1787.\n2. Consid\u00e9r\u00e9e comme l'\u0153uvre majeure de Kant, elle est la plus lue, la plus comment\u00e9e et la plus \u00e9tudi\u00e9e.\n3. Ce livre examine les possibilit\u00e9s et les limites de la raison et de la m\u00e9taphysique.\n4. Kant a \u00e9galement \u00e9crit les Prol\u00e9gom\u00e8nes \u00e0 toute m\u00e9taphysique future en compl\u00e9ment de la Critique de la raison pure.\n5. La philosophie de Kant a domin\u00e9 les universit\u00e9s europ\u00e9ennes pendant une grande partie du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa Critique de la raison pure, c'est du lourd,\nPubli\u00e9e par Kant en 1781, et 1787, remani\u00e9e pour te donner le pouvoir,\nC'est l'\u0153uvre majeure, celle qui fait vibrer,\nLa plus lue, comment\u00e9e, \u00e9tudi\u00e9e, faut pas la n\u00e9gliger.\n\nElle explore les possibilit\u00e9s et les limites de la raison,\nDe la m\u00e9taphysique, elle ouvre les portes de la r\u00e9flexion,\nKant, c'est pas qu'un philosophe, il a tout compris,\nIl t'invite \u00e0 remettre en question, \u00e0 voir la v\u00e9rit\u00e9 en paradigme.\n\n[Refrain]\nCritique de la raison pure, t'ouvre les horizons,\nKant, c'est l'incontournable, celui qui fait raison,\nLes Prol\u00e9gom\u00e8nes, un compl\u00e9ment, pour aller plus loin,\nSa philosophie, elle a marqu\u00e9 le XXe si\u00e8cle, \u00e7a fait du bien.\n\n[Couplet 2]\nLes universit\u00e9s europ\u00e9ennes \u00e9taient sa proie,\nKant, c'\u00e9tait l'solide, l'influence qui ensorcelle,\nLa philosophie, c'est son royaume, son tr\u00f4ne,\nIl t'invite \u00e0 penser, \u00e0 questionner, t'es pas tout seul.\n\nSa pens\u00e9e a travers\u00e9 les barri\u00e8res de l'temps,\nKant, visionnaire, \u00e0 jamais ind\u00e9pendant,\nDans la r\u00e9flexion, on peut tous se retrouver,\nLa Critique de la raison pure, c'est l'outil pour avancer.\n\n[Refrain]\nCritique de la raison pure, t'ouvre les horizons,\nKant, c'est l'incontournable, celui qui fait raison,\nLes Prol\u00e9gom\u00e8nes, un compl\u00e9ment, pour aller plus loin,\nSa philosophie, elle a marqu\u00e9 le XXe si\u00e8cle, \u00e7a fait du bien."}, {"titre": "Nombre premier", "text_origine": "Un nombre premier est un entier naturel qui admet exactement deux diviseurs distincts entiers et positifs. Ces deux diviseurs sont 1 et le nombre consid\u00e9r\u00e9, puisque tout nombre a pour diviseurs 1 et lui-m\u00eame (comme le montre l\u2019\u00e9galit\u00e9 n = 1 \u00d7 n), les nombres premiers \u00e9tant ceux qui ne poss\u00e8dent pas d'autre diviseur. Par exemple, le nombre entier 7 est premier car 1 et 7 sont les seuls diviseurs entiers et positifs de 7. Tout nombre pair \u00e9tant multiple de 2, les nombres premiers sont par cons\u00e9quent tous impairs, except\u00e9 le nombre 2 lui-m\u00eame. De plus, tout nombre se terminant par 5 \u00e9tant un multiple de ce dernier, les nombres premiers (hormis 2 et 5) se terminent tous par 1, 3, 7 ou 9.\nPar opposition, on appelle nombre compos\u00e9 tout nombre entier qui est le produit de deux entiers strictement sup\u00e9rieurs \u00e0 1 et poss\u00e8de de ce fait au moins trois diviseurs ; sont compos\u00e9s, par exemple, 4 = 2 \u00d7 2 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 2 et 4), 9 = 3 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 3 (\u00e0 savoir 1, 3 et 9) et 12 = 2 \u00d7 2 \u00d7 3 qui en poss\u00e8de 6 (\u00e0 savoir 1, 2, 3, 4, 6 et 12).\nSelon cette d\u00e9finition, les nombres 0 et 1 ne sont donc ni premiers ni compos\u00e9s : 1 n'est pas premier car il n'a qu'un seul diviseur entier positif et 0 non plus car il est divisible par tous les entiers positifs. Autrefois certains math\u00e9maticiens, gr\u00e2ce \u00e0 une d\u00e9finition l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rente des nombres premiers, consid\u00e9raient que 1 en \u00e9tait un. Mais au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, un consensus a abouti \u00e0 la d\u00e9finition donn\u00e9e ici, qui exclut 1 des nombres premiers.\nLes vingt-cinq nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont :\n 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89, et 97.\nDe telles listes de nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 une borne donn\u00e9e, ou compris entre deux bornes, peuvent \u00eatre obtenues gr\u00e2ce \u00e0 diverses m\u00e9thodes de calcul. Mais il ne peut pas y avoir de liste exhaustive finie des nombres premiers, car on sait (depuis l'Antiquit\u00e9 : voir Th\u00e9or\u00e8me d'Euclide sur les nombres premiers) qu'il en existe une infinit\u00e9. On ne conna\u00eet d\u2019ailleurs pas de formules simples pour produire de telles listes ; la recherche de formules approch\u00e9es a amen\u00e9 \u00e0 l\u2019important th\u00e9or\u00e8me des nombres premiers.\nLa notion de nombre premier est une notion de base en arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire : le th\u00e9or\u00e8me fondamental de l'arithm\u00e9tique assure qu'un nombre compos\u00e9 est factorisable en un produit de nombres premiers, et que cette factorisation est unique \u00e0 l'ordre des facteurs pr\u00e8s. Elle admet des g\u00e9n\u00e9ralisations importantes, mais d\u00e9licates, dans des branches des math\u00e9matiques plus avanc\u00e9es, comme la th\u00e9orie alg\u00e9brique des nombres, qui prennent ainsi \u00e0 leur tour l'appellation d'arithm\u00e9tique. Par ailleurs, de nombreuses applications industrielles de l'arithm\u00e9tique reposent sur la connaissance algorithmique des nombres premiers, et parfois plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la difficult\u00e9 des probl\u00e8mes algorithmiques qui leur sont li\u00e9s ; c'est le cas de certains syst\u00e8mes cryptographiques et des m\u00e9thodes de transmission de l'information. Les nombres premiers sont aussi utilis\u00e9s pour construire des tables de hachage et pour constituer des g\u00e9n\u00e9rateurs de nombres pseudo-al\u00e9atoires.\nD\u00e9couvert le 7 d\u00e9cembre 2018, le plus grand nombre premier connu est le nombre premier de Mersenne 282 589 933 \u2013 1, qui comporte plus de 24 millions de chiffres en \u00e9criture d\u00e9cimale.", "element_cle": "- Un nombre premier est un entier naturel avec exactement deux diviseurs distincts.\n- Les nombres premiers ne poss\u00e8dent pas d'autres diviseurs que 1 et eux-m\u00eames.\n- Les nombres premiers sont tous impairs, sauf 2 lui-m\u00eame.\n- Les nombres premiers se terminent par 1, 3, 7 ou 9, \u00e0 l'exception de 2 et 5.\n- Les nombres compos\u00e9s sont le produit de deux entiers sup\u00e9rieurs \u00e0 1 et ont au moins trois diviseurs.\n- Les nombres 0 et 1 ne sont ni premiers ni compos\u00e9s.\n- Les vingt-cinq nombres premiers inf\u00e9rieurs \u00e0 100 sont : 2, 3, 5, 7, 11, 13, 17, 19, 23, 29, 31, 37, 41, 43, 47, 53, 59, 61, 67, 71, 73, 79, 83, 89 et 97.\n- On peut obtenir des listes de nombres premiers gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de calcul.\n- Il n'existe pas de liste exhaustive finie des nombres premiers, car il en existe une infinit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLes nombres premiers, un concept essentiel\nUn entier naturel, deux diviseurs sp\u00e9ciaux\nPas d'autres diviseurs, que 1 et lui-m\u00eame\nImpairs pour la plupart, sauf le 2, c'est quand m\u00eame\n\nIls se terminent par 1, 3, 7 ou 9, ouais c'est \u00e7a\nExcept\u00e9 le 2 et le 5, ouais, c'est pas compliqu\u00e9\nLes compos\u00e9s, c'est un produit bien pens\u00e9\nDeux entiers sup\u00e9rieurs \u00e0 1 pour les expliquer\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, \u00e7a claque dans l'\u00e9ducation\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, pour comprendre les calculs sans pression\nLes vingt-cinq premiers, jusqu'\u00e0 100, on les connait\nMais il en existe une infinit\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9 qu'on ne nie pas\n\n[Couplet 2]\nZ\u00e9ro et un, ils ne font pas partie de la bande\nNi premiers, ni compos\u00e9s, alors prends \u00e7a en compte\nLes premiers jusqu'\u00e0 100, on peut les \u00e9num\u00e9rer\nDeux, trois, cinq, sept, tout \u00e7a, de quoi s'amuser\n\nLes m\u00e9thodes de calcul pour en trouver davantage\nDes listes de nombres premiers, une belle avanc\u00e9e\nMais la liste exhaustive, \u00e7a n'existe pas\nCar ils sont infinis, une r\u00e9alit\u00e9 qui reste l\u00e0\n\n[Refrain]\nLes nombres premiers, \u00e7a claque dans l'\u00e9ducation\nDes \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s, pour comprendre les calculs sans pression\nLes vingt-cinq premiers, jusqu'\u00e0 100, on les connait\nMais il en existe une infinit\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9 qu'on ne nie pas"}, {"titre": "Nombre complexe", "text_origine": "En math\u00e9matiques, l'ensemble des nombres complexes est actuellement d\u00e9fini comme une extension de l'ensemble des nombres r\u00e9els, contenant en particulier un nombre imaginaire not\u00e9 i, tel que i2 = \u22121. Le carr\u00e9 de (\u2212i) est aussi \u00e9gal \u00e0 \u22121 : (\u2212i)2 = \u22121. Tout nombre complexe peut s'\u00e9crire sous la forme x + i y o\u00f9 x et y sont des nombres r\u00e9els.\nLes nombres complexes ont \u00e9t\u00e9 progressivement introduits au XVIe si\u00e8cle par l\u2019\u00e9cole math\u00e9matique italienne (J\u00e9r\u00f4me Cardan, Rapha\u00ebl Bombelli, Tartaglia) afin d'exprimer les solutions des \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9 en toute g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 par les formules de Cardan, en utilisant notamment des \u00ab nombres \u00bb de carr\u00e9 n\u00e9gatif.\nOn peut munir l'ensemble des nombres complexes d'une addition et d'une multiplication qui en font un corps commutatif contenant le corps des nombres r\u00e9els. Il est appel\u00e9 corps des nombres complexes et se note \u2102. La notion de valeur absolue d\u00e9finie sur l'ensemble des nombres r\u00e9els peut \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 l'ensemble des nombres complexes et prend alors le nom de module. Mais on ne peut pas munir l'ensemble des nombres complexes d'une relation d'ordre qui en ferait un corps totalement ordonn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il n'est pas possible de comparer deux complexes en respectant les r\u00e8gles op\u00e9ratoires valables pour les nombres r\u00e9els.\nCe n'est qu'\u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle, sous l'impulsion de l'abb\u00e9 Bu\u00e9e et de Jean-Robert Argand (plan d'Argand), puis avec les travaux de Gauss et de Cauchy, que se d\u00e9veloppe l'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes. On les associe \u00e0 des vecteurs ou des points du plan. Les transformations du plan s'expriment alors sous forme de transformations complexes.\nEn alg\u00e8bre, le th\u00e9or\u00e8me de d'Alembert-Gauss \u00e9nonce qu'un polyn\u00f4me complexe non constant poss\u00e8de toujours au moins une racine complexe. Le corps des nombres complexes est dit alg\u00e9briquement clos. On peut ainsi identifier le degr\u00e9 d'un polyn\u00f4me complexe non nul au nombre de ses racines compt\u00e9es avec leur ordre de multiplicit\u00e9.\nEn analyse, l'exponentielle complexe permet de simplifier l'\u00e9tude des s\u00e9ries de Fourier, puis de d\u00e9finir la transform\u00e9e de Fourier. La branche de l'analyse complexe concerne l'\u00e9tude des fonctions d\u00e9rivables au sens complexe, appel\u00e9es fonctions holomorphes.\nEn physique, les nombres complexes sont utilis\u00e9s pour d\u00e9crire le comportement d'oscillateurs \u00e9lectriques ou les ph\u00e9nom\u00e8nes ondulatoires en \u00e9lectromagn\u00e9tisme (Re(ei\u03c9t) repr\u00e9sentant une sinuso\u00efde). Dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 et notamment de l'\u00e9lectrocin\u00e9tique, on note souvent j l'unit\u00e9 imaginaire, la notation usuelle pouvant pr\u00eater \u00e0 confusion avec le symbole d'une intensit\u00e9 \u00e9lectrique. Ils sont aussi essentiels dans la formulation math\u00e9matique de la m\u00e9canique quantique.", "element_cle": "- Les nombres complexes sont une extension de l'ensemble des nombres r\u00e9els avec un nombre imaginaire i.\n- Ils peuvent s'\u00e9crire sous la forme x + i y, o\u00f9 x et y sont des nombres r\u00e9els.\n- Les nombres complexes ont \u00e9t\u00e9 introduits au XVIe si\u00e8cle pour r\u00e9soudre des \u00e9quations du troisi\u00e8me degr\u00e9.\n- Ils forment un corps commutatif contenant les nombres r\u00e9els.\n- Ils sont associ\u00e9s \u00e0 des vecteurs ou des points du plan.\n- Le corps des nombres complexes est alg\u00e9briquement clos.\n- Le degr\u00e9 d'un polyn\u00f4me complexe non nul est \u00e9gal au nombre de ses racines avec leur multiplicit\u00e9.\n- Les nombres complexes ne peuvent pas \u00eatre ordonn\u00e9s de mani\u00e8re totale.\n- L'aspect g\u00e9om\u00e9trique des nombres complexes est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle.\n- Les nombres complexes sont utilis\u00e9s dans les transformations du plan.", "rap": "[Couplet 1]\nLes nombres complexes, c'est pas du bluff\nUne extension des nombres r\u00e9els, \u00e7a suffit pas d'un zuff\nAvec un nombre imaginaire i, on s'exprime\nSous la forme x + iy, o\u00f9 x et y sont des nombres qui anime\n\nIls sont apparus au XVIe si\u00e8cle pour r\u00e9soudre des \u00e9quations\nDu troisi\u00e8me degr\u00e9, c'est leur sp\u00e9cialisation\nUn corps commutatif, ils forment \u00e0 part enti\u00e8re\nLes nombres r\u00e9els, ils les contiennent tous en arri\u00e8re\n\nAssoci\u00e9s \u00e0 des vecteurs ou des points du plan\nLeur aspect g\u00e9om\u00e9trique, un vrai tr\u00e9sor entre nos mains\nUn corps alg\u00e9briquement clos, puissance math\u00e9matique\nIls sont uniques, pas besoin de chercher la critique\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, c'est l'\u00e9volution\nDes math\u00e9matiques, une vraie r\u00e9volution\nUtilis\u00e9s dans les transformations du plan\nLeur pouvoir est l\u00e0, depuis le XIXe si\u00e8cle, pas de plan B, nan\n\n[Couplet 2]\nLe degr\u00e9 d'un polyn\u00f4me complexe, c'est important\n\u00c9gal au nombre de racines, \u00e7a marche \u00e0 tous les instants\nAvec leur multiplicit\u00e9, on compte sans limite\nLes nombres complexes ont cette caract\u00e9ristique qui invite\n\nMais attention, on peut pas les ordonner compl\u00e8tement\nPas de mani\u00e8re totale, pas de classement\nIls sont uniques, sans hi\u00e9rarchie\nLes nombres complexes, c'est la sym\u00e9trie\n\nAlors on utilise leur pouvoir dans les transformations\nC'est un outil essentiel, une vraie solution\nDans le monde des maths, ils sont l\u00e0 pour guider\nLes nombres complexes, une vraie beaut\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier\n\n[Refrain]\nLes nombres complexes, c'est l'\u00e9volution\nDes math\u00e9matiques, une vraie r\u00e9volution\nUtilis\u00e9s dans les transformations du plan\nLeur pouvoir est l\u00e0, depuis le XIXe si\u00e8cle, pas de plan B, nan"}, {"titre": "Nombre d'or", "text_origine": "Le nombre d'or (ou section dor\u00e9e, proportion dor\u00e9e, ou encore divine proportion) est une proportion, d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie comme l'unique rapport a/b entre deux longueurs a et b telles que le rapport de la somme a + b des deux longueurs sur la plus grande (a) soit \u00e9gal \u00e0 celui de la plus grande (a) sur la plus petite (b), ce qui s'\u00e9crit :\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              a\n              +\n              b\n            \n            a\n          \n        \n        =\n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a+b}{a}}={\\frac {a}{b}}}\n   avec \n  \n    \n      \n        \n          \n            a\n            b\n          \n        \n        =\n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {a}{b}}=\\varphi }\n  \nLe d\u00e9coupage d'un segment en deux longueurs v\u00e9rifiant cette propri\u00e9t\u00e9 est appel\u00e9 par Euclide d\u00e9coupage en \u00ab extr\u00eame et moyenne raison \u00bb. Le nombre d'or est maintenant souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou \n  \n    \n      \n        \u03c6\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi }\n   (phi), et il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or.\nCe nombre irrationnel est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1. Il vaut:\n\n  \n    \n      \n        \u03c6\n        =\n        \n          \n            \n              1\n              +\n              \n                \n                  5\n                \n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u2248\n        1,618\n        0339887.\n      \n    \n    {\\displaystyle \\varphi ={\\frac {1+{\\sqrt {5}}}{2}}\\approx 1{,}6180339887.}\n  \nIl intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier. Ses propri\u00e9t\u00e9s alg\u00e9briques le lient \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5). Le nombre d'or s'observe aussi dans la nature (quelques phyllotaxies, par exemple chez les capitules du tournesol, pavage de Penrose de quasi-cristaux) ou dans quelques \u0153uvres et monuments (architecture de Le Corbusier, musique de Xenakis, peinture de Dal\u00ed).\nL'histoire de cette proportion commence \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9 qui n'est pas connue avec certitude ; la premi\u00e8re mention connue de la division en extr\u00eame et moyenne raison appara\u00eet dans les \u00c9l\u00e9ments d'Euclide. \u00c0 la Renaissance, Luca Pacioli, un moine franciscain italien, la met \u00e0 l'honneur dans un manuel de math\u00e9matiques et la surnomme \u00ab divine proportion \u00bb en l'associant \u00e0 un id\u00e9al envoy\u00e9 du ciel. Cette vision se d\u00e9veloppe et s'enrichit d'une dimension esth\u00e9tique, principalement au cours des XIXe et XXe si\u00e8cles o\u00f9 naissent les termes de \u00ab section dor\u00e9e \u00bb et de \u00ab nombre d'or \u00bb.\nIl est \u00e9rig\u00e9 en th\u00e9orie esth\u00e9tique et justifi\u00e9 par des arguments d'ordre mystique, comme une cl\u00e9 importante, voire explicative, dans la compr\u00e9hension des structures du monde physique, particuli\u00e8rement pour les crit\u00e8res de beaut\u00e9 et surtout d'harmonie ; sa pr\u00e9sence est alors revendiqu\u00e9e dans les sciences de la nature et de la vie, proportions du corps humain ou dans les arts comme la peinture, l'architecture ou la musique. Certains artistes, tels le compositeur Xenakis ou le po\u00e8te Paul Val\u00e9ry ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 une partie de cette vision, soutenue par des livres populaires. \u00c0 travers la m\u00e9decine, l'arch\u00e9ologie ou les sciences de la nature et de la vie, la science infirme les th\u00e9ories de cette nature car elles sont fond\u00e9es sur des g\u00e9n\u00e9ralisations abusives et des hypoth\u00e8ses inexactes.", "element_cle": "Voici la liste d'\u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur le nombre d'or :\n\n1. Le nombre d'or est une proportion d\u00e9finie initialement en g\u00e9om\u00e9trie.\n2. Il est d\u00e9fini comme le rapport a/b entre deux longueurs a et b.\n3. Le rapport de la somme a + b sur a est \u00e9gal au rapport de a sur b.\n4. Le nombre d'or est souvent d\u00e9sign\u00e9 par la lettre \u03c6 ou phi.\n5. Il est li\u00e9 \u00e0 l'angle d'or et est l'unique solution positive de l'\u00e9quation \u03c62 = \u03c6 + 1.\n6. Sa valeur est d'environ 1,6180339887.\n7. Il intervient dans la construction du pentagone r\u00e9gulier.\n8. Il est li\u00e9 \u00e0 la suite de Fibonacci et au corps quadratique \u211a(\u221a5).\n9. On retrouve le nombre d'or dans la nature, certaines \u0153uvres et monuments.\n10. Son histoire remonte \u00e0 une p\u00e9riode de l'Antiquit\u00e9.", "rap": "[Couplet]\nLe nombre d'or, une proportion sacr\u00e9e en g\u00e9om\u00e9trie\nD\u00e9fini comme a/b, deux longueurs en harmonie\nLe rapport de a+b sur a, \u00e9gal \u00e0 a sur b\nPhi, ce symbole, qui nous guide hors des sentiers battus\n\n[Refrain]\nPhi, phi, le nombre d'or qui nous inspire\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, un lien qui transpire\nDans le pentagone r\u00e9gulier, son empreinte resplendit\nEt dans la nature, ses secrets se d\u00e9voilent infinis\n\n[Couplet]\nPhi, \u00e9quation divine, \u03c62 = \u03c6 + 1\nUne valeur magique, 1,6180339887, une perfection\nDans la suite de Fibonacci, il se d\u00e9ploie avec gr\u00e2ce\nEt dans le corps quadratique, \u211a(\u221a5), il laisse sa trace\n\n[Refrain]\nPhi, phi, le nombre d'or qui nous inspire\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, un lien qui transpire\nDans le pentagone r\u00e9gulier, son empreinte resplendit\nEt dans la nature, ses secrets se d\u00e9voilent infinis\n\n[Couplet]\nDans la nature, \u0153uvres grandioses et monuments\nPortent en eux la magie de ce ratio transcendental\nDes fleurs aux coquillages, un design math\u00e9matique\nUne histoire qui remonte, aux temps de l'Antiquit\u00e9 mythique\n\n[Refrain]\nPhi, phi, le nombre d'or qui nous inspire\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, un lien qui transpire\nDans le pentagone r\u00e9gulier, son empreinte resplendit\nEt dans la nature, ses secrets se d\u00e9voilent infinis"}, {"titre": "Symbolisme des nombres", "text_origine": "Le symbolisme des nombres concerne la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie, comme porteurs de sens et de valeurs hors de leur fonction de calcul.\nLa philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret, ce qui semble en exclure le nombre, qui est une abstraction. Les sciences humaines n'en ont pas moins explor\u00e9 les associations mentales issues de cette abstraction.\nL'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie ; celle des syst\u00e8mes qui articule les liens entre eux est la symbolique.", "element_cle": "1. Le symbolisme des nombres explore la capacit\u00e9 humaine \u00e0 interpr\u00e9ter les nombres par analogie.\n2. Les nombres sont consid\u00e9r\u00e9s comme des symboles porteurs de sens et de valeurs au-del\u00e0 de leur fonction de calcul.\n3. La philosophie d\u00e9finit le symbole comme un signe concret et exclut souvent les nombres en tant qu'abstractions.\n4. Malgr\u00e9 cela, les sciences humaines se sont int\u00e9ress\u00e9es aux associations mentales d\u00e9coulant de l'abstraction des nombres.\n5. L'\u00e9tude des nombres en tant que symboles fait partie de la symbologie, tandis que l'\u00e9tude des syst\u00e8mes qui articulent les liens entre les nombres est appel\u00e9e symbolique.", "rap": "[Couplet 1]\nJ'explore les nombres, symboles de l'existence\nInterpr\u00e9tations, des sens en alliance\nLe calcul s'efface, laisse place \u00e0 l'analogie\nUne forme de langage, un vrai d\u00e9fi\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une voie pour comprendre\nAu-del\u00e0 des chiffres, des valeurs \u00e0 appr\u00e9hender\nExplorons la philosophie, oublions l'abstraction\nLes nombres portent sens, une v\u00e9ritable connexion\n\n[Couplet 2]\nLes sciences humaines s'intriguent, cherchent l'association\nEntre nombres et pens\u00e9es, un lien en \u00e9vasion\nLa symbologie en action, les nombres comme symboles\nEt la symbolique, d\u00e9tient les cl\u00e9s de notre d\u00e9voilement\n\n[Refrain]\nLe symbolisme des nombres, une voie pour comprendre\nAu-del\u00e0 des chiffres, des valeurs \u00e0 appr\u00e9hender\nExplorons la philosophie, oublions l'abstraction\nLes nombres portent sens, une v\u00e9ritable connexion"}, {"titre": "Entier naturel", "text_origine": "En math\u00e9matiques, un entier naturel est un nombre permettant fondamentalement de compter des objets consid\u00e9r\u00e9s comme des unit\u00e9s \u00e9quivalentes : un jeton, deux jetons\u2026 une carte, deux cartes, trois cartes\u2026 Un tel nombre entier peut s'\u00e9crire avec une suite finie de chiffres en notation d\u00e9cimale positionnelle (sans signe et sans virgule).\nL\u2019\u00e9tude des entiers naturels est l\u2019objet de l\u2019arithm\u00e9tique, branche des math\u00e9matiques, constitu\u00e9e d\u00e8s l'Antiquit\u00e9 grecque. Chaque nombre entier a un successeur unique, c'est-\u00e0-dire un entier qui lui est imm\u00e9diatement sup\u00e9rieur, et la liste des entiers naturels est infinie.\nLes d\u00e9finitions modernes d\u2019entier naturel sont fond\u00e9es sur :\n\nl\u2019axiomatisation de l\u2019arithm\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par Peano et Dedekind \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle ;\nla construction d\u2019ensembles v\u00e9rifiant les axiomes de l\u2019arithm\u00e9tique : Ernst Zermelo, quand il a axiomatis\u00e9 la th\u00e9orie des ensembles, a montr\u00e9 que les entiers naturels pouvaient \u00eatre d\u00e9finis en termes ensemblistes (on utilise aujourd'hui le plus souvent une m\u00e9thode due \u00e0 von Neumann).La d\u00e9finition originelle, due \u00e0 Richard Dedekind, de l'ensemble des entiers naturels ne comprend pas le nombre z\u00e9ro ; plus r\u00e9cemment une autre d\u00e9finition a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e qui inclut z\u00e9ro. Ces deux d\u00e9finitions coexistent encore aujourd'hui. Selon les acceptions, la liste des entiers naturels est donc :\n\n1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 6 ; 7 ; 8 ; 9 ; 10 ; 11 ; \u2026ou\n\n0 ; 1 ; 2 ; 3 ; 4 ; 5 ; 6 ; 7 ; 8 ; 9 ; 10 ; 11 ; \u2026Quelle que soit la d\u00e9finition choisie (entiers commen\u00e7ant \u00e0 z\u00e9ro ou commen\u00e7ant \u00e0 un), l'ensemble des entiers naturels est conventionnellement not\u00e9 \u00ab N \u00bb ou  \u00ab \u2115 \u00bb, avec tous les risques induits de m\u00e9sinterpr\u00e9tation. La notation est due \u00e0 Dedekind en 1888, qui l'utilise pour l'ensemble des entiers commen\u00e7ant \u00e0 un. On trouve parfois des notations moins ambigu\u00ebs expos\u00e9es dans la section Notations.\n\nLorsqu'on prend comme d\u00e9finition de \u2115 l'ensemble des entiers naturels les entiers commen\u00e7ant \u00e0 un, alors l'ensemble des entiers positifs ou nuls, appel\u00e9s en anglais non-negative integers, est parfois not\u00e9 \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            0\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {N} _{0}}\n   \u00bb[r\u00e9f. souhait\u00e9e].\nLorsqu'on prend comme d\u00e9finition de \u2115 l'ensemble des entiers naturels les entiers commen\u00e7ant \u00e0 z\u00e9ro, l'ensemble des entiers naturels non nuls est couramment not\u00e9 \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            \u22c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbf {N} ^{\\star }}\n   \u00bb (ou \u00ab \n  \n    \n      \n        \n          \n            N\n          \n          \n            \u22c6\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {N} ^{\\star }}\n   \u00bb).Les entiers naturels s'identifient aux entiers relatifs positifs (ou nuls), ainsi qu'aux nombres rationnels positifs (ou nuls) pouvant s'\u00e9crire sous la forme d'une fraction de d\u00e9nominateur 1, et d'une mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale aux r\u00e9els positifs (ou nuls) de partie fractionnaire nulle.", "element_cle": "1. L'entier naturel en math\u00e9matiques est utilis\u00e9 pour compter des objets consid\u00e9r\u00e9s comme des unit\u00e9s \u00e9quivalentes.\n2. Les entiers naturels peuvent \u00eatre \u00e9crits en notation d\u00e9cimale positionnelle sans signe ni virgule.\n3. L'arithm\u00e9tique est la branche des math\u00e9matiques qui \u00e9tudie les entiers naturels depuis l'Antiquit\u00e9 grecque.\n4. Chaque entier naturel a un successeur unique et la liste des entiers naturels est infinie.\n5. Les d\u00e9finitions modernes des entiers naturels sont bas\u00e9es sur l'axiomatisation de l'arithm\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par Peano et Dedekind.\n6. Il existe deux d\u00e9finitions courantes des entiers naturels : une qui inclut le z\u00e9ro et une autre qui ne l'inclut pas.\n7. La notation conventionnelle pour l'ensemble des entiers naturels est \"N\" ou \"\u2115\".\n8. La notation \"N\" a \u00e9t\u00e9 introduite par Dedekind en 1888 pour l'ensemble des entiers commen\u00e7ant \u00e0 un.\n9. Il existe des notations alternatives moins ambigu\u00ebs pour repr\u00e9senter les entiers naturels.", "rap": "[Couplet 1]\nL'entier naturel, on l'calcule sans difficult\u00e9\nUnit\u00e9s \u00e9quivalentes, c'est l'\u00e9vidence, pas d'ambigu\u00eft\u00e9\nDepuis l'Antiquit\u00e9 grecque, l'arithm\u00e9tique excel\nEtudier les entiers naturels, une science r\u00e9elle\n\n[Refrain]\nDe un \u00e0 l'infini, les entiers naturels s'\u00e9tendent\nSans signe ni virgule, leur notation est bien entendue\n\n[Couplet 2]\nPeano et Dedekind ont pos\u00e9 les bases\nAxiomatisation pr\u00e9cise, leur travail est une trace\nDeux d\u00e9finitions courantes, faut bien s'accorder\nAvec ou sans z\u00e9ro, chacun peut s'y retrouver\n\n[Refrain]\nDe un \u00e0 l'infini, les entiers naturels s'\u00e9tendent\nSans signe ni virgule, leur notation est bien entendue\n\n[Outro]\nQue ce soit \"N\" ou \"\u2115\", la cl\u00e9 de leur univers\nDes alternatives existent, moins ambigu\u00ebs, pour \u00eatre sinc\u00e8re\nAlors plonge dans les math\u00e9matiques et dans l'\u00e9veil mental\nLes entiers naturels, une aventure fondamentale"}, {"titre": "Douze \u00e9tudes d'ex\u00e9cution transcendante", "text_origine": "Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, S. 139, sont un recueil de pi\u00e8ces pour piano compos\u00e9es par Franz Liszt. Elles font partie, avec la Sonate en si mineur, des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois, et des \u0153uvres les plus difficiles jamais \u00e9crites pour cet instrument. Redout\u00e9es des pianistes jusque dans les plus grands concours internationaux pour leurs multiples difficult\u00e9s techniques (Liszt ayant \u00e9t\u00e9 \u2014  notamment avec Chopin \u2014 un des plus grands pianistes virtuoses de son temps), elles font aujourd'hui partie des \u0153uvres incontournables du r\u00e9pertoire des pianistes modernes. Elles servent (avec les \u00c9tudes de Chopin) de base \u00e0 la technique pianistique et pr\u00e9figurent pour certaines d'entre elles d\u00e9j\u00e0 l\u2019impressionnisme musical.", "element_cle": "1. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont compos\u00e9es par Franz Liszt et font partie des \u0153uvres majeures pour piano seul du compositeur hongrois.\n2. Ces \u00e9tudes sont consid\u00e9r\u00e9es comme les pi\u00e8ces les plus difficiles jamais \u00e9crites pour le piano.\n3. Elles sont redout\u00e9es par les pianistes, m\u00eame dans les concours internationaux, en raison de leurs multiples difficult\u00e9s techniques.\n4. Les \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante sont aujourd'hui incontournables dans le r\u00e9pertoire des pianistes modernes.\n5. Elles ont une grande influence dans le d\u00e9veloppement de la technique pianistique et pr\u00e9figurent l'impressionnisme musical.", "rap": "[Couplet 1]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante\nUn chef-d'\u0153uvre compos\u00e9 par Liszt, une l\u00e9gende\nDes pi\u00e8ces au piano, un d\u00e9fi sans pr\u00e9c\u00e9dent\nLes pianistes en tremblent, mais elles restent grandement \u00e9blouissantes\n\nCes morceaux, du jamais vu dans la musique\nDes difficult\u00e9s techniques, un v\u00e9ritable casse-t\u00eate\nLes pianistes les redoutent, jusqu'aux concours internationaux\nMais quand ils les ma\u00eetrisent, c'est un v\u00e9ritable brio\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, un symbole d'excellence\nElles sont incontournables dans le r\u00e9pertoire actuel\nLe d\u00e9veloppement de la technique pianistique\nEt une pr\u00e9figuration de l'impressionnisme musical, \u00e7a c'est fantastique\n\n[Couplet 2]\nCes \u00e9tudes marquent un tournant dans l'histoire\nUn pas vers l'avenir de la musique, sans armes ni victoires\nElles nous enseignent la pers\u00e9v\u00e9rance et l'effort\nEt nous guident vers des horizons plus forts\n\nFranz Liszt, un g\u00e9nie avant-gardiste\n\u00c0 travers ces morceaux, transmet son message artiste\nDans chaque note, une le\u00e7on d'apprentissage\nEt un \u00e9veil aux possibilit\u00e9s, un vrai langage\n\n[Refrain]\nLes \u00c9tudes d'ex\u00e9cution transcendante, une inspiration\nUn d\u00e9fi \u00e0 relever pour les pianistes de notre g\u00e9n\u00e9ration\nElles nous rappellent l'importance de l'\u00e9ducation\nEt l'impact de la musique sur notre \u00e9volution"}, {"titre": "M\u00e9ditation", "text_origine": "Le terme m\u00e9ditation d\u00e9signe une pratique mentale qui consiste g\u00e9n\u00e9ralement en une attention port\u00e9e sur un certain objet, au niveau de la pens\u00e9e, des \u00e9motions, du corps. Par exemple m\u00e9diter un principe philosophique, dans le but d'en approfondir le sens. Dans une approche spirituelle, elle peut \u00eatre un exercice, voire une voie de r\u00e9alisation du Soi et d'\u00e9veil.\nLa m\u00e9ditation est au c\u0153ur de nombreuses pratiques spirituelles ou religieuses comme celles du bouddhisme, de l'hindouisme, du ja\u00efnisme, du sikhisme, du tao\u00efsme, du yoga, ainsi que d'autres formes plus r\u00e9centes de spiritualit\u00e9, ou encore de mouvements qualifi\u00e9s parfois de sectaires comme la m\u00e9ditation transcendantale.\nCette pratique peut chercher \u00e0 produire une paix int\u00e9rieure, la vacuit\u00e9 de l'esprit, des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s, l'apaisement progressif du mental ou encore une simple relaxation. Certaines techniques de m\u00e9ditation, telles que la pleine conscience, peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans un cadre th\u00e9rapeutique ou la\u00efc.", "element_cle": "1. La m\u00e9ditation d\u00e9signe une pratique mentale ax\u00e9e sur l'attention port\u00e9e \u00e0 un objet sp\u00e9cifique.\n2. Elle peut \u00eatre utilis\u00e9e pour approfondir le sens d'un principe philosophique.\n3. La m\u00e9ditation est un exercice spirituel qui permet de r\u00e9aliser le Soi et de s'\u00e9veiller.\n4. Elle est au c\u0153ur de nombreuses traditions religieuses et spirituelles, dont le bouddhisme et l'hindouisme.\n5. Certaines formes de m\u00e9ditation peuvent produire une paix int\u00e9rieure et une relaxation, ainsi que des \u00e9tats de conscience modifi\u00e9s.", "rap": "[Couplet 1]\nLa m\u00e9ditation, une pratique qui s'\u00e9l\u00e8ve\nL'attention port\u00e9e \u00e0 l'esprit qui se lib\u00e8re\nUn principe philosophique \u00e0 explorer\nPour approfondir nos pens\u00e9es, les faire valser\n\nElle ouvre les portes de la r\u00e9alisation\nLe Soi qui \u00e9merge, une v\u00e9ritable r\u00e9v\u00e9lation\nDans les traditions religieuses, son importance est vraie\nBouddhisme, hindouisme, elle est au c\u0153ur des id\u00e9es\n\n[Refrain]\nM\u00e9ditation, transcender les limites de l'esprit\nApprofondir nos connaissances, c'est notre but ultime\nPaix int\u00e9rieure, relaxation, \u00e9tats modifi\u00e9s\nLa m\u00e9ditation, une voie spirituelle pour s'\u00e9veiller\n\n[Couplet 2]\nDans le silence, les pens\u00e9es se dissipent\nLes soucis, les stress, tout dispara\u00eet dans une ellipse\nUne connexion profonde avec notre essence\nLa m\u00e9ditation, une cl\u00e9 pour faire silence\n\nElle nous guide vers un \u00e9quilibre int\u00e9rieur\nUne transformation profonde, un nouvel \u00e9clair\nDates grav\u00e9es dans l'histoire, sa pr\u00e9sence est marqu\u00e9e\nDes civilisations enti\u00e8res se sont \u00e9panouies gr\u00e2ce \u00e0 ses bienfaits\n\n[Refrain]\nM\u00e9ditation, transcender les limites de l'esprit\nApprofondir nos connaissances, c'est notre but ultime\nPaix int\u00e9rieure, relaxation, \u00e9tats modifi\u00e9s\nLa m\u00e9ditation, une voie spirituelle pour s'\u00e9veiller"}, {"titre": "Temps", "text_origine": "Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde. Le questionnement s'est port\u00e9 sur sa \u00ab nature intime \u00bb : propri\u00e9t\u00e9 fondamentale de l'Univers, ou produit de l'observation intellectuelle et de la perception humaine. La somme des r\u00e9ponses ne suffit pas \u00e0 d\u00e9gager un concept satisfaisant du temps. Toutes ne sont pas th\u00e9oriques : le \u00ab v\u00e9cu \u00bb perceptible du temps par les hommes est d\u2019une importance capitale \u00e0 une tentative de d\u00e9finition. \nLa mesure du temps ne saurait se concevoir, comme par exemple, une mesure de la charge \u00e9lectrique. Dans ce qui suit il faudra comprendre \u00ab mesure de la dur\u00e9e \u00bb en lieu et place de mesure du temps. La mesure de la dur\u00e9e, c'est-\u00e0-dire du temps \u00e9coul\u00e9 entre deux \u00e9v\u00e9nements, se base sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques (jours, oscillation d'un pendule...) ou quantiques (temps de transition \u00e9lectronique dans l'atome par exemple). La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a chang\u00e9 la vie quotidienne, la pens\u00e9e religieuse, philosophique, et scientifique. Pour la science, le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes. Selon la th\u00e9orie de la relativit\u00e9, le temps est relatif (il d\u00e9pend de l'observateur, avec quelques contraintes), et l'espace et le temps sont intimement li\u00e9s, au point de se permuter partiellement l'un et l'autre dans plusieurs cas.", "element_cle": "1. Le temps est une notion qui rend compte du changement dans le monde.\n2. Le questionnement sur la nature intime du temps divise les opinions.\n3. Le v\u00e9cu perceptible du temps par les hommes est crucial pour le d\u00e9finir.\n4. La mesure de la dur\u00e9e repose sur des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques ou quantiques.\n5. La g\u00e9n\u00e9ralisation de la mesure du temps a boulevers\u00e9 la vie quotidienne et la pens\u00e9e.\n6. Le temps est une mesure de l'\u00e9volution des ph\u00e9nom\u00e8nes selon la science.\n7. Selon la relativit\u00e9, le temps est relatif et li\u00e9 \u00e0 l'espace.\n8. L'espace et le temps peuvent s'interchanger partiellement dans certains cas.", "rap": "[Couplet 1]\nLe temps, une notion qui nous guide,\nDans ce monde o\u00f9 tout change, tout glisse.\nMais quelle est sa nature intime,\nLe d\u00e9bat divise, les avis butinent.\nLe v\u00e9cu perceptible, faut-il le comprendre,\nPour tenter de d\u00e9finir et de l'entendre.\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, toujours en mouvement,\nDans nos vies, il est omnipr\u00e9sent.\nLe temps, le temps, mesure de l'\u00e9volution,\nIl bouleverse tout, notre quotidien, notre vision.\n\n[Couplet 2]\nLa dur\u00e9e mesur\u00e9e par des ph\u00e9nom\u00e8nes p\u00e9riodiques,\nOu bien des particules quantiques.\nUne g\u00e9n\u00e9ralisation qui a tout chamboul\u00e9,\nNos habitudes, notre mani\u00e8re de penser.\nLe temps, une telle emprise scientifique,\nPour comprendre l'\u00e9volution, toute logique.\n\n[Refrain]\nLe temps, le temps, toujours en mouvement,\nDans nos vies, il est omnipr\u00e9sent.\nLe temps, le temps, mesure de l'\u00e9volution,\nIl bouleverse tout, notre quotidien, notre vision."}, {"titre": "Exp\u00e9rience de mort imminente", "text_origine": "Exp\u00e9rience de mort imminente ou EMI (en anglais, imminent death experience ou IDE ou encore NDE, near death experience) est une expression d\u00e9signant un ensemble de \u00ab visions \u00bb et de \u00ab sensations \u00bb exceptionnelles v\u00e9cues par des individus confront\u00e9s \u00e0 leur propre mort (mort clinique, coma avanc\u00e9 ou simple perception de leur mort imminente, que le danger soit r\u00e9el ou simplement per\u00e7u comme tel). Ces exp\u00e9riences correspondent \u00e0 une caract\u00e9risation relativement r\u00e9currente et sp\u00e9cifique contenant notamment : la d\u00e9corporation, la perception visuelle dans toutes les directions simultan\u00e9ment, la \u00ab sensation \u00bb d'avoir la capacit\u00e9 de \u00ab traverser \u00bb les obstacles physiques (les murs, la mati\u00e8re...), la vision compl\u00e8te de sa propre existence (revue de vie), la vision d'un tunnel, la rencontre avec des entit\u00e9s spirituelles ou des personnes proches d\u00e9c\u00e9d\u00e9es, la vision d'une lumi\u00e8re, un sentiment d'amour infini, de paix et de tranquillit\u00e9, l'impression de poss\u00e9der une connaissance omnisciente, l'impression qu'il n'y a plus d'\u00e9coulement du temps, l'impression d'une exp\u00e9rience ineffable et d'union avec des principes divins ou supranormaux.\nCependant, rares sont les EMI qui associent tous ces \u00e9l\u00e9ments et on observe une certaine variation inter-individuelle. De plus, une part importante d'EMI comporte des sensations n\u00e9gatives. D'autres EMI, d\u00e9finies en tant qu'EMI ultimes, durent plus longtemps et poursuivent le r\u00e9cit des EMI qui se terminent habituellement par la p\u00e9n\u00e9tration de l'exp\u00e9rienceur (ou Emiste) dans la lumi\u00e8re observ\u00e9e, pour cette fois-ci faire apercevoir une seconde lumi\u00e8re qui admettrait un caract\u00e8re divin et qui pr\u00e9senterait \u00e0 l'exp\u00e9rienceur le monde dans lequel nous sommes. Enfin, des \u00e9tats d'EMI peuvent survenir en dehors de toute r\u00e9elle imminence de la mort.\nL'EMI est un probl\u00e8me-carrefour o\u00f9 se croisent les interpr\u00e9tations transcendentales ou spiritualistes, avec les interpr\u00e9tations physiologiques ou psychologiques. Les EMI sont des exp\u00e9riences spontan\u00e9es et (en l'\u00e9tat actuel des connaissances) impr\u00e9visibles. \nD'autres expressions sont parfois utilis\u00e9es, comme \u00ab exp\u00e9rience aux fronti\u00e8res de la mort \u00bb, \u00ab exp\u00e9rience de mort approch\u00e9e \u00bb (EMA), \u00ab exp\u00e9rience de mort-retour \u00bb, ou l'expression anglaise : \u00ab near-death experience \u00bb (NDE).\nSur le plan \u00e9pist\u00e9mologique, il convient de souligner que tous les t\u00e9moignages d'EMI sont le fait de personnes qui en fin de compte ne sont pas mortes. M\u00eame quand l'\u00e9tat de mort clinique a pu \u00eatre diagnostiqu\u00e9 \u00e0 leur sujet, et tout en reconnaissant que l'exp\u00e9rience qu'ils ont v\u00e9cue peut \u00eatre r\u00e9elle et partageable, il n'en reste pas moins que cette exp\u00e9rience ne peut pas, par nature, \u00eatre assimil\u00e9e \u00e0 celle de la mort effective, mais reste tout au plus celle de personnes vivantes plac\u00e9es dans une situation de mort \u00ab imminente \u00bb.", "element_cle": "1. L'exp\u00e9rience de mort imminente (EMI) est v\u00e9cue par des individus confront\u00e9s \u00e0 leur propre mort.\n2. Les EMI comprennent des visions et des sensations exceptionnelles.\n3. Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s de l'EMI incluent la d\u00e9corporation, la vision d'un tunnel et la rencontre avec des entit\u00e9s spirituelles.\n4. Certaines EMI comportent des sensations n\u00e9gatives, tandis que d'autres offrent un sentiment d'amour et de paix infinis.\n5. Il existe une variation inter-individuelle dans les exp\u00e9riences de mort imminente.\n6. Les EMI peuvent survenir en dehors de toute r\u00e9elle imminence de la mort.\n7. Les interpr\u00e9tations de l'EMI varient entre les perspectives transcendentales ou spiritualistes et les perspectives physiologiques ou psychologiques.\n8. Certains EMI ultimes durent plus longtemps et offrent une vision du monde divin.\n9. Les EMI sont des exp\u00e9riences spontan\u00e9es et uniques \u00e0 chaque individu. \n10. L'EMI est un sujet complexe qui suscite de nombreux d\u00e9bats et recherches.", "rap": "[Couplet 1]\nL'EMI, c'est l'exp\u00e9rience folle,\nQuand tu te retrouves face \u00e0 ta propre mort, tu d\u00e9colles.\nDes visions et des sensations exceptionnelles,\nC'est comme un voyage au-del\u00e0 du r\u00e9el.\n\nLa d\u00e9corporation, t'es plus dans ton corps,\nTu vois un tunnel et t'as l'impression de voler comme un condor.\nDes entit\u00e9s spirituelles, tu peux les rencontrer,\nL'amour et la paix infinis, tu peux les respirer.\n\n[Refrain]\nL'EMI, une exp\u00e9rience hors du commun,\nCertains ressentent du n\u00e9gatif, d'autres du divin.\nChaque individu a sa propre variation,\nL'EMI, un myst\u00e8re qui suscite des interrogations.\n\n[Couplet 2]\nL'EMI peut survenir sans \u00eatre vraiment proche de la mort,\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne spontan\u00e9, faut pas croire qu'on est fort.\nLes interpr\u00e9tations, elles sont diverses,\nCertains parlent de transcendance, d'autres de processus physiologiques.\n\nDes EMI ultimes qui durent plus longtemps,\nUne vision du monde divin, c'est \u00e9blouissant.\nMais chaque exp\u00e9rience est unique, on peut pas comparer,\nL'EMI, un sujet complexe qui m\u00e9rite d'\u00eatre explor\u00e9.\n\n[Refrain]\nL'EMI, une exp\u00e9rience hors du commun,\nCertains ressentent du n\u00e9gatif, d'autres du divin.\nChaque individu a sa propre variation,\nL'EMI, un myst\u00e8re qui suscite des interrogations."}, {"titre": "Histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9", "text_origine": "L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers. Son histoire vue par les hommes remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9, car l'\u00e9lectricit\u00e9 est partout pr\u00e9sente, elle est tr\u00e8s discr\u00e8te la majorit\u00e9 du temps mais se manifeste parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s spectaculaire et brutale : par exemple sous forme d'\u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre et \u00e0 des destructions.\nL'\u00e9lectricit\u00e9 et le magn\u00e9tisme sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes physiques indissociables dans la r\u00e9alit\u00e9 mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es, leur th\u00e9orisation et leur compr\u00e9hension est relativement r\u00e9cente, au regard de la tr\u00e8s longue p\u00e9riode d'applications empiriques imagin\u00e9es par les hommes.\nL'histoire retrace les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser ce vecteur d'information et vecteur d'\u00e9nergie, devenu totalement incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "1. L'\u00e9lectricit\u00e9 existe depuis les d\u00e9buts de l'Univers et son histoire remonte aux d\u00e9buts de l'humanit\u00e9.\n2. L'\u00e9lectricit\u00e9 peut se manifester de mani\u00e8re spectaculaire et brutale, comme les \u00e9clairs associ\u00e9s au tonnerre.\n3. Le magn\u00e9tisme et l'\u00e9lectricit\u00e9 sont deux ph\u00e9nom\u00e8nes indissociables mais connus s\u00e9par\u00e9ment depuis des milliers d'ann\u00e9es.\n4. La compr\u00e9hension et la th\u00e9orisation de l'\u00e9lectricit\u00e9 et du magn\u00e9tisme sont relativement r\u00e9centes par rapport \u00e0 leur utilisation empirique par les hommes.\n5. L'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9 relate les tentatives des hommes pour comprendre, contr\u00f4ler, utiliser et rationaliser cette source d'information et d'\u00e9nergie.\n6. L'\u00e9lectricit\u00e9 est devenue un \u00e9l\u00e9ment incontournable dans la soci\u00e9t\u00e9 depuis le milieu du XXe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nDepuis les d\u00e9buts de l'Univers, l'\u00e9lectricit\u00e9 est l\u00e0\nDepuis les anc\u00eatres, l'humanit\u00e9 la conna\u00eet d\u00e9j\u00e0\nDes \u00e9clairs fulgurants, des tonnerres qui grondent\nL'\u00e9lectricit\u00e9, une force qui nous foudroie dans le monde\n\n[Magn\u00e9tisme et Electricit\u00e9]\nLe magn\u00e9tisme et l'\u00e9lectricit\u00e9, deux ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s\nDepuis des milliers d'ann\u00e9es, bien avant notre temps compt\u00e9\nLes hommes savaient, sans les comprendre vraiment\nL'histoire de l'\u00e9lectricit\u00e9, un myst\u00e8re enivrant\n\n[Refrain]\nDu savoir empirique aux th\u00e9ories scientifiques\nL'\u00e9lectricit\u00e9 a su traverser les \u00e9poques mythiques\nDes tentatives pour la contr\u00f4ler et la ma\u00eetriser\nL'histoire en t\u00e9moigne, l'\u00e9lectricit\u00e9 nous fascine \u00e0 jamais\n\n[Couplet 2]\nDes esprits brillants ont cherch\u00e9 \u00e0 expliquer\nLes secrets de l'\u00e9lectricit\u00e9, ils voulaient d\u00e9voiler\nDe Volta, Faraday, Maxwell et leurs travaux\nOnt permis d'\u00e9lucider ces myst\u00e8res de haut niveau\n\n[Incontournable]\nDepuis le XXe si\u00e8cle, dans notre soci\u00e9t\u00e9\nL'\u00e9lectricit\u00e9 s'est impos\u00e9e, on ne peut s'en passer\nElle \u00e9claire nos vies, alimente tous nos appareils\nUn symbole de progr\u00e8s, une v\u00e9ritable merveille\n\n[Refrain]\nDu savoir empirique aux th\u00e9ories scientifiques\nL'\u00e9lectricit\u00e9 a su traverser les \u00e9poques mythiques\nDes tentatives pour la contr\u00f4ler et la ma\u00eetriser\nL'histoire en t\u00e9moigne, l'\u00e9lectricit\u00e9 nous fascine \u00e0 jamais"}, {"titre": "Eraserhead", "text_origine": "Eraserhead, initialement distribu\u00e9 en France sous le titre Labyrinth Man, est un film exp\u00e9rimental am\u00e9ricain relevant du body horror \u00e9crit, r\u00e9alis\u00e9, produit et mont\u00e9 par David Lynch, et sorti le 19 mars 1977 \u00e0 Los Angeles puis \u00e0 New York d\u00e8s l\u2019automne 1977.\nTourn\u00e9 en noir et blanc, il s\u2019agit du premier long m\u00e9trage du cin\u00e9aste, apr\u00e8s plusieurs courts. Jack Nance, qui deviendra un fid\u00e8le collaborateur de Lynch par la suite, y interpr\u00e8te Henry Spencer, un jeune p\u00e8re qui doit s\u2019occuper de son enfant, un b\u00e9b\u00e9 monstrueux et malade, dans un appartement au c\u0153ur d\u2019un paysage industriel d\u00e9sol\u00e9. Pour s\u2019\u00e9chapper de son quotidien oppressant, il se r\u00e9fugie dans un monde parall\u00e8le o\u00f9 r\u00e9side la \u00ab Dame du radiateur \u00bb. Charlotte Stewart, Jeanne Bates, Judith Anna Roberts, Laurel Near et Jack Fisk compl\u00e8tent la distribution.\nD\u00e9coulant d\u2019un sc\u00e9nario de 22 pages, Eraserhead est produit avec le soutien de l\u2019American Film Institute (AFI) pendant que Lynch y \u00e9tudie. Le tournage, principalement r\u00e9alis\u00e9 dans les locaux d\u00e9saffect\u00e9s de l\u2019AFI, exige pr\u00e8s de cinq ans \u00e0 lui seul, notamment pour des raisons budg\u00e9taires. Il ne peut \u00eatre achev\u00e9 que gr\u00e2ce aux dons de Fisk et de son \u00e9pouse Sissy Spacek. Lynch et le designer sonore Alan Splet passent ensuite une ann\u00e9e \u00e0 travailler sur l\u2019atmosph\u00e8re sonore du film, principalement constitu\u00e9e de bruits de machines. Lynch int\u00e8gre \u00e0 la bande-son la chanson In Heaven, \u00e9crite par lui-m\u00eame et interpr\u00e9t\u00e9e par Peter Ivers, ainsi que des airs pr\u00e9existants du musicien de jazz Fats Waller \u00e0 l\u2019orgue. Le budget final est estim\u00e9 \u00e0 10 000 dollars.\n\u00c0 l\u2019origine distribu\u00e9 \u00e0 petite \u00e9chelle, Eraserhead gagne en popularit\u00e9 gr\u00e2ce aux programmations nocturnes de certains cin\u00e9mas : en tant que \u00ab midnight movie \u00bb, il est rapidement \u00e9lev\u00e9 au rang de film culte. S\u2019il re\u00e7oit un accueil mitig\u00e9 de la part de la critique \u00e0 sa sortie, le film est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir du XXIe si\u00e8cle comme un classique du cin\u00e9ma fantastique, ce qui lui vaut d\u2019\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour pr\u00e9servation en 2004 par le National Film Registry de la biblioth\u00e8que du Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis en raison de son int\u00e9r\u00eat \u00ab culturel, historique ou esth\u00e9tique \u00bb. Eraserhead est aussi reconnu pour son imagerie fantasmatique proche du surr\u00e9alisme, ses th\u00e9matiques sexuelles ainsi que sa conception sonore innovante.", "element_cle": "- Eraserhead est un film exp\u00e9rimental am\u00e9ricain de David Lynch, sorti en 1977.\n- Le film met en sc\u00e8ne Henry Spencer, un jeune p\u00e8re qui doit s'occuper d'un b\u00e9b\u00e9 monstrueux.\n- Le tournage du film a dur\u00e9 pr\u00e8s de cinq ans en raison de contraintes budg\u00e9taires.\n- Eraserhead est devenu un film culte gr\u00e2ce \u00e0 ses projections nocturnes et est consid\u00e9r\u00e9 comme un classique du cin\u00e9ma fantastique.\n- Le budget final du film \u00e9tait estim\u00e9 \u00e0 10 000 dollars.", "rap": "[Couplet 1]\nEraserhead, film culte et \u00e9nigmatique\nDavid Lynch \u00e0 la r\u00e9alisation, un chef-d'\u0153uvre unique\nSorti en '77, une exp\u00e9rience visuelle\nPlonge dans l'univers sombre et existentiel\n\nLe personnage principal, c'est Henry Spencer\nUn jeune p\u00e8re d\u00e9pass\u00e9 par un b\u00e9b\u00e9 monstrueux \u00e0 s'occuper\nContraintes budg\u00e9taires, le tournage \u00e9tir\u00e9 sur des ann\u00e9es\nMais le r\u00e9sultat est l\u00e0, un classique du cin\u00e9ma fantastique\n\n[Refrain]\nEraserhead, un film \u00e0 part enti\u00e8re\nDes projections nocturnes, des fans \u00e9perdus d'\u00e9claircissement\nDans un univers onirique, sombre et \u00e9trange\nUn budget minime pour une \u0153uvre qui d\u00e9range\n\n[Couplet 2]\nLynch nous plonge dans une atmosph\u00e8re oppressante\nDes images troublantes, des sc\u00e8nes d\u00e9rangeantes\nDes questions existentielles, des symboles partout\nEraserhead, un film qui pousse \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le tout\n\n10 000 dollars, c'est le budget final\nUne somme d\u00e9risoire pour un film si g\u00e9nial\nEntre horreur et fantastique, il nous fait r\u00e9fl\u00e9chir\nEraserhead, une exp\u00e9rience cin\u00e9matographique \u00e0 saisir\n\n[Refrain]\nEraserhead, un film \u00e0 part enti\u00e8re\nDes projections nocturnes, des fans \u00e9perdus d'\u00e9claircissement\nDans un univers onirique, sombre et \u00e9trange\nUn budget minime pour une \u0153uvre qui d\u00e9range"}, {"titre": "Tim\u00e9e (Platon)", "text_origine": "Le Tim\u00e9e (en grec ancien : \u03a4\u03af\u03bc\u03b1\u03b9\u03bf\u03c2 / T\u00edmaios), l'un des derniers dialogues de Platon, est consid\u00e9r\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9 comme l'\u0153uvre capitale du philosophe. R\u00e9dig\u00e9 sans doute vers 358 av. J.-C., \u00e0 peu d\u2019intervalle du Politique et du Phil\u00e8be, mais avant Les Lois, comme le montrent les nombreuses analogies entre ces trois dialogues, le Tim\u00e9e devait composer une trilogie avec le Critias et l\u2019Hermocrate, mais rien de ce dernier dialogue ne nous est jamais parvenu. Cette trilogie avait pour projet de d\u00e9crire les origines de l'univers, de l'homme et de la soci\u00e9t\u00e9.\nL'ouvrage pr\u00e9sente une vaste cosmogonie fond\u00e9e sur les donn\u00e9es les plus certaines de la science, telle qu'elle se d\u00e9veloppait au milieu du IVe si\u00e8cle av. J.-C., dans un climat de curiosit\u00e9 intellectuelle et de partage incessant du savoir. C'est un philosophe pythagoricien, probablement fictif, du nom de Tim\u00e9e de Locres, qui expose une r\u00e9flexion sur l'origine de l\u2019univers, la nature du monde physique et la formation de l'\u00c2me du monde vues comme les \u0153uvres d'un d\u00e9miurge, tout en abordant les questions de la connaissance scientifique et de la place des math\u00e9matiques dans l'explication du monde. Platon y d\u00e9veloppe une cosmogonie dans laquelle prennent place les th\u00e9ories novatrices du lieu, du Temps et des transformations mutuelles des \u00e9l\u00e9ments, expression de la puissante stimulation intellectuelle que les nouvelles d\u00e9couvertes astronomiques et math\u00e9matiques ont donn\u00e9e au monde philosophique de son \u00e9poque.\nCette cosmologie constitue une encyclop\u00e9die compl\u00e8te de la science platonicienne, indispensable au philosophe et \u00e0 l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. Platon y rattache une anthropologie, partie ma\u00eetresse du dialogue relative \u00e0 l\u2019homme, dans laquelle il dessine non seulement l\u2019histoire fictive de l\u2019humanit\u00e9 et de la cit\u00e9 d\u2019Ath\u00e8nes, mais o\u00f9 il esquisse aussi une psychologie morale fond\u00e9e sur l\u2019imitation par l\u2019homme de la divine harmonie cosmique. Le pressentiment qu\u2019il existe du divin dans le cosmos, qualifi\u00e9 de \u00ab dieu visible \u00bb par Platon et par Aristote, inaugure ainsi un changement d\u00e9cisif dans l\u2019histoire de la religion grecque, et annonce la th\u00e9ologie de l\u2019\u00e9poque hell\u00e9nistique et de l\u2019Antiquit\u00e9 tardive. Le profond sentiment religieux qui anime le Tim\u00e9e, cons\u00e9quence de l\u2019id\u00e9alisme sp\u00e9culatif de Platon, fonde l\u2019optimisme de sa philosophie : puisque nous pouvons, autant qu\u2019il est en nous, nous identifier \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Dieu gr\u00e2ce \u00e0 la raison, notre salut nous appartient, il r\u00e9side dans la pens\u00e9e. Cette conviction anime aussi bien ses plans de r\u00e9formation morale et politique que ses conceptions m\u00e9dicales.\nL'\u00e9tendue et l\u2019importance des questions trait\u00e9es dans ce dialogue qui contient une philosophie de l'histoire rattach\u00e9e \u00e0 une conception g\u00e9n\u00e9rale de la nature, explique la lecture ininterrompue qui en a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 travers les si\u00e8cles par les philosophes et les savants, et la profonde influence qu\u2019il a pu exercer dans quasiment tous les domaines du savoir, depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu\u2019aux d\u00e9buts du christianisme et \u00e0 la Renaissance. Malgr\u00e9 les grandes diff\u00e9rences qui s\u00e9parent notre savoir scientifique de celui en vigueur \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Platon, ce que l\u2019historien de la philosophie, Walther Kranz, appelle \u00ab l\u2019atomisme math\u00e9matique \u00bb du Tim\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 retenu par certains savants du XXe si\u00e8cle comme une hypoth\u00e8se anticipant les plus r\u00e9centes d\u00e9couvertes de la physique.", "element_cle": "- Le Tim\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9 comme l'oeuvre capitale de Platon\n- Le dialogue a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 vers 358 av. J.-C.\n- Il devait faire partie d'une trilogie avec les dialogues Critias et Hermocrate, mais seul le Tim\u00e9e nous est parvenu\n- Le Tim\u00e9e pr\u00e9sente une vaste cosmogonie bas\u00e9e sur les connaissances scientifiques de l'\u00e9poque\n- Un philosophe fictif du nom de Tim\u00e9e de Locres expose ses r\u00e9flexions sur l'origine de l'univers\n- Platon aborde \u00e9galement les questions de la connaissance scientifique et du r\u00f4le des math\u00e9matiques dans l'explication du monde\n- Le dialogue d\u00e9veloppe une cosmogonie novatrice incluant les concepts du lieu, du temps et des transformations des \u00e9l\u00e9ments\n- Il constitue une encyclop\u00e9die compl\u00e8te de la science platonicienne\n- Platon aborde \u00e9galement l'anthropologie et dessine l'histoire fictive de l'humanit\u00e9 et de la cit\u00e9 d'Ath\u00e8nes\n- Il esquisse une psychologie morale bas\u00e9e sur l'imitation de l'harmonie cosmique divine.", "rap": "[Couplet 1]\nTim\u00e9e, l'oeuvre de Platon, capitale\nVers 358 avant JC, elle s'\u00e9tale\nFaisait partie d'une trilogie, avec Critias et Hermocrate\nMais seul le Tim\u00e9e nous est parvenu, c'est un fait\n\nUn philosophe fictif, Tim\u00e9e de Locres, expose ses r\u00e9flexions\nSur l'origine de l'univers, sans pr\u00e9tention\nPlaton, scientifique aussi, parle de connaissance\nEt du r\u00f4le des maths dans l'explication, une avance\n\n[Refrain]\nLe Tim\u00e9e, un dialogue novateur\nCosmogonie, lieu, temps, \u00e9l\u00e9ments en retour\nUne encyclop\u00e9die platonicienne compl\u00e8te\nAnthropologie, histoire d'Ath\u00e8nes, une qu\u00eate\n\n[Couplet 2]\nPlaton, il aborde l'anthropologie aussi\nDessine l'histoire fictive, l'humanit\u00e9 et Ath\u00e8nes dans sa vie\nPsychologie morale, bas\u00e9e sur l'imitation\nDe l'harmonie cosmique divine, une vision\n\nLe Tim\u00e9e, une oeuvre \u00e9ducative et puissante\nDates, \u00e9v\u00e9nements marquants, tout y est en abondance\nPlongeons dans ce dialogue, ouvrons notre esprit\nPour d\u00e9couvrir la sagesse de Platon, un r\u00e9cit\n\n[Refrain]\nLe Tim\u00e9e, un dialogue novateur\nCosmogonie, lieu, temps, \u00e9l\u00e9ments en retour\nUne encyclop\u00e9die platonicienne compl\u00e8te\nAnthropologie, histoire d'Ath\u00e8nes, une qu\u00eate"}, {"titre": "Modernit\u00e9", "text_origine": "La modernit\u00e9 est un concept d\u00e9signant l\u2019id\u00e9e d'agir en conformit\u00e9 avec son temps et non plus en fonction de valeurs, consid\u00e9r\u00e9es de facto comme \u00ab d\u00e9pass\u00e9es \u00bb. Les philosophes, anthropologues et sociologues traitent principalement de ce concept mais aussi les historiens, quand ils qualifient de \u00ab moderne \u00bb une des \u00e9poques qu'ils \u00e9tudient. Si bien que l'adjectif \u00ab moderne \u00bb est entr\u00e9 dans le langage usuel.\nTr\u00e8s li\u00e9e aux id\u00e9es d'\u00e9mancipation, de croissance, d'\u00e9volution, de progr\u00e8s et d'innovation, le concept de modernit\u00e9 constitue l\u2019oppos\u00e9 non seulement des id\u00e9es d'immobilisme et de stagnation mais des id\u00e9es d'attachement au pass\u00e9 (tradition, conservatisme\u2026) : \u00ab \u00eatre moderne \u00bb, c'est d'abord \u00ab \u00eatre tourn\u00e9 vers l'avenir \u00bb. En cela, le concept de modernit\u00e9 constitue ce que le sociologue Max Weber appelle un id\u00e9al-type, voire la base d'une id\u00e9ologie.\nEn France, le mot n'\u00e9merge qu'au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle mais certains philosophes \u2014 notamment Leo Strauss \u2014 font remonter le concept au d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle autour de la figure de Machiavel, pour exprimer l\u2019id\u00e9e que les humains con\u00e7oivent la politique en fonction de crit\u00e8res rationnels (\u00e9conomiques, d\u00e9mographiques\u2026) et non plus, comme par le pass\u00e9, en fonction de consid\u00e9rations religieuses ou th\u00e9ologiques. D'autres intellectuels, plus rares, font remonter les origines du concept de modernit\u00e9 \u00e0 l'Antiquit\u00e9 grecque. Le th\u00e8me de la modernit\u00e9, comme celui du progr\u00e8s, constitue l'un des principaux fondements de la pens\u00e9e dite \"humaniste\".\n\u00c0 partir de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, ce concept est de plus en plus fr\u00e9quemment remis en cause par les intellectuels, consid\u00e9r\u00e9 comme arbitraire, car index\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9ologie du progr\u00e8s. Mais le d\u00e9bat reste confus, les tenants d'une \u00ab post-modernit\u00e9 \u00bb s'opposant notamment \u00e0 ceux d'une \u00ab non-modernit\u00e9 \u00bb. Au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, les avis demeurent partag\u00e9s mais tous \u00e9voquent l'id\u00e9e d'une \u00ab crise de la modernit\u00e9 \u00bb : le philosophe Marc Hal\u00e9vy, conclut \u00e0 \u00ab l'\u00e9chec de la modernit\u00e9 \u00bb, le sociologue Olivier Bobineau estime que \u00ab nous sommes entr\u00e9s dans une nouvelle phase de la modernit\u00e9 \u00bb et son confr\u00e8re allemand Hartmut Rosa parle d'une \u00ab fuite en avant de la modernit\u00e9 \u00bb.\nAutre sujet de d\u00e9bat : alors que la question de la modernit\u00e9 est le plus souvent circonscrite \u00e0 l'Occident, certains intellectuels estiment que l'on peut consid\u00e9rer que l'Extr\u00eame-Orient a \u00e9t\u00e9 \"plus moderne\" que l'Occident ou \"plus t\u00f4t\". Les publications se multiplient \u00e9galement quant au rapport de l'islam \u00e0 la modernit\u00e9.\nLe th\u00e8me de la modernit\u00e9 traverse plusieurs si\u00e8cles et il est abord\u00e9 dans de nombreux domaines (philosophie, sociologie, histoire ; mais aussi art, science, technique\u2026). De nombreux livres et de nombreux articles lui sont consacr\u00e9s. De surcro\u00eet, il ne cesse d'\u00eatre ponctu\u00e9 de controverses, voire de pol\u00e9miques. Diff\u00e9rents penseurs recommandent d'\u00e9viter de l'hypostasier et d'engager en revanche une approche \u00e0 la fois diachronique et transversale : r\u00e9examiner son sens en fonction des contextes tout en croisant les approches (philosophie, sociologie, histoire, histoire de l'art\u2026). En France, une des analyses les plus significatives de cette approche transversale est celle du philosophe Jacques Bidet. Il voit dans la modernit\u00e9, une \u00ab m\u00e9tastructure \u00bb, une \u00ab matrice abstraite \u00bb, au sens d'un pr\u00e9suppos\u00e9 \u00e0 la fois \u00e9conomique, juridique, politique et id\u00e9ologique, dont le point de d\u00e9part serait le march\u00e9 ; celui-ci \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9 sous toutes ses formes : au sein du capitalisme mais aussi \u2014 et tout autant \u2014 au sein du \u00ab capitalisme d'\u00c9tat \u00bb qu'est le communisme,.", "element_cle": "1. Le concept de modernit\u00e9 consiste \u00e0 agir en accord avec son \u00e9poque plut\u00f4t que de s'appuyer sur des valeurs consid\u00e9r\u00e9es comme d\u00e9pass\u00e9es.\n2. La modernit\u00e9 est souvent associ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mancipation, \u00e0 la croissance, \u00e0 l'\u00e9volution et au progr\u00e8s.\n3. Certains philosophes font remonter le concept de modernit\u00e9 au XVIe si\u00e8cle, tandis que d'autres le situent dans l'Antiquit\u00e9 grecque.\n4. Le d\u00e9bat sur la modernit\u00e9 est de plus en plus remis en cause par les intellectuels, avec des discussions autour de concepts tels que la post-modernit\u00e9 et la non-modernit\u00e9.\n5. Il existe une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de la \"crise de la modernit\u00e9\" au XXIe si\u00e8cle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa modernit\u00e9, c'est pouvoir avancer,\nAgir avec son temps sans jamais reculer,\nPlus question d'anciennes valeurs d\u00e9pass\u00e9es,\nOn veut \u00e9voluer et se lib\u00e9rer.\n\nCroissance, \u00e9volution, c'est notre credo,\nLa modernit\u00e9, c'est le progr\u00e8s, tu le sais gros,\nDepuis le XVIe si\u00e8cle, on cherche \u00e0 avancer,\nMais certains pensent que c'est l'Antiquit\u00e9 qui l'a lanc\u00e9.\n\n[Refrain]\nLa modernit\u00e9, on y croit, c'est notre guide,\nOn remet en question les id\u00e9es sans rides,\nMais certains intellectuels, \u00e7a les d\u00e9range,\nLa post-modernit\u00e9, la non-modernit\u00e9, c'est leur \u00e9change.\n\n[Couplet 2]\nLe d\u00e9bat fait rage, \u00e7a chauffe dans la cit\u00e9,\nCertains remettent en cause la modernit\u00e9,\nAu XXIe si\u00e8cle, c'est la crise qui nous guette,\nMais on s'accroche, on ne veut pas \u00eatre en f\u00eate.\n\nDates, \u00e9v\u00e9nements, on garde tout en t\u00eate,\nPour comprendre notre \u00e9poque et toutes ses facettes,\nLa modernit\u00e9, c'est notre guide vers l'avenir,\nMais faut s'ouvrir aux discussions, sans se confire.\n\n[Refrain]\nLa modernit\u00e9, on y croit, c'est notre guide,\nOn remet en question les id\u00e9es sans rides,\nMais certains intellectuels, \u00e7a les d\u00e9range,\nLa post-modernit\u00e9, la non-modernit\u00e9, c'est leur \u00e9change."}, {"titre": "D\u00e9mocratie", "text_origine": "Le terme d\u00e9mocratie, du grec ancien \u03b4\u03b7\u03bc\u03bf\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03af\u03b1 / d\u0113mokrat\u00eda, combinaison de \u03b4\u1fc6\u03bc\u03bf\u03c2 / d\u00eamos, \u00ab peuple \u00bb (de \u03b4\u03b1\u03af\u03bf\u03bc\u03b1\u03b9 / da\u00edomai, \u00ab distribuer, r\u00e9partir \u00bb), et kratos, \u00ab le pouvoir \u00bb, d\u00e9riv\u00e9 du verbe kratein, \u00ab commander \u00bb, d\u00e9signe \u00e0 l'origine un r\u00e9gime politique dans lequel tous les citoyens participent aux d\u00e9cisions publiques et \u00e0 la vie politique de la cit\u00e9. Ce dispositif s'effectuait soit de mani\u00e8re directe en soumettant des d\u00e9cisions au vote \u00e0 tous les citoyens, soit de mani\u00e8re indirecte par des repr\u00e9sentants qui \u00e9taient pr\u00e9alablement d\u00e9sign\u00e9s, de fa\u00e7on al\u00e9atoire ou par \u00e9lection, pour faire des propositions de loi ou prendre des d\u00e9cisions urgentes. Ce terme d\u00e9signe aujourd'hui tout syst\u00e8me politique dans lequel le peuple est souverain. Par extension, la d\u00e9mocratie peut aussi qualifier une forme de soci\u00e9t\u00e9, la mani\u00e8re de se gouverner qu'adopte une organisation ou encore un syst\u00e8me de valeurs.\nLa d\u00e9mocratie peut donner lieu \u00e0 des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes. Deux sortes de difficult\u00e9s d'interpr\u00e9tation existent. L'une concerne la signification concr\u00e8te de la souverainet\u00e9 populaire et son application pratique, par exemple selon que la d\u00e9mocratie est directe (le peuple vote les lois) ou repr\u00e9sentative (le peuple \u00e9lit des repr\u00e9sentants qui votent les lois). La seconde sorte de difficult\u00e9 provient de la diversit\u00e9 des r\u00e9gimes politiques qui se sont revendiqu\u00e9s ou se revendiquent comme d\u00e9mocratie. Pour sortir du premier dilemme, on utilise des crit\u00e8res pour d\u00e9terminer le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie auquel se situe un pays. Pour r\u00e9soudre la seconde difficult\u00e9, on utilise le d\u00e9nominateur commun des d\u00e9mocraties, c\u2019est-\u00e0-dire les principes qui les distinguent des autres r\u00e9gimes politiques.\nLe d\u00e9nominateur commun des d\u00e9mocraties est l\u2019existence d\u2019institutions et de lois qui visent \u00e0 prot\u00e9ger la population des d\u00e9rives tyranniques ou dictatoriales que peut exercer une personne ou un groupe quelconque, y compris la majorit\u00e9. Toute d\u00e9mocratie doit disposer de lois permettant aux citoyens de changer de gouvernement ou de projets politiques l\u00e9galement, c\u2019est-\u00e0-dire sans avoir besoin de recourir \u00e0 la violence et en respectant les proc\u00e9dures d\u00e9finies par les lois.\nOn fait \u00e9galement une distinction entre la notion de \u00ab peuple \u00bb et celle plus restrictive de \u00ab citoyens \u00bb : tous les membres du peuple ne sont pas automatiquement des citoyens.\nLa d\u00e9mocratie peut \u00eatre aussi d\u00e9finie par opposition, notamment dans la classification d'Aristote et de Polybe :\n\naux syst\u00e8mes monarchiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un seul (\u03bc\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2/monos = seul, unique) ;\naux syst\u00e8mes oligarchiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par un groupe restreint d'individus (\u1f40\u03bb\u03af\u03b3\u03bf\u03c2/oligos = en petite quantit\u00e9, peu abondant) ;\naux syst\u00e8mes de dictature ou de tyrannie. Karl Popper, par exemple, consid\u00e8re qu'un r\u00e9gime est d\u00e9mocratique s'il permet aux citoyens de contr\u00f4ler ses dirigeants et aussi de les \u00e9vincer sans recourir \u00e0 la violence. Karl Popper a pr\u00e9sent\u00e9 cette th\u00e9orie dans plusieurs ouvrages dont La le\u00e7on de ce si\u00e8cle et Toute vie est r\u00e9solution de probl\u00e8mes. En d\u00e9mocratie, le probl\u00e8me n'est pas de savoir \u00ab qui doit gouverner \u00bb mais \u00ab comment emp\u00eacher ceux qui ont le pouvoir d'en abuser \u00bb. Le peuple a le pouvoir et le devoir d'\u00e9valuer les dirigeants, mais il est impossible que tout le monde dirige en m\u00eame temps ;\naux syst\u00e8mes aristocratiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par ceux consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab les meilleurs \u00bb. Francis Dupuis-D\u00e9ri consid\u00e8re qu'en France ou aux \u00c9tats-Unis au XVIIIe si\u00e8cle, l'aristocratie h\u00e9r\u00e9ditaire (sous le r\u00e9gime monarchique) a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une aristocratie \u00e9lue : selon lui, l'\u00e9lection, m\u00e9caniquement, consiste \u00e0 choisir les meilleurs pour des fonctions qui exigent des connaissances et elle est une proc\u00e9dure d\u2019auto-expropriation du pouvoir par les citoyens, qui le confient aux \u00e9lus ;\naux syst\u00e8mes ploutocratiques, o\u00f9 le pouvoir est d\u00e9tenu par ceux qui poss\u00e8dent le plus de richesses.Par ailleurs, le terme de d\u00e9mocratie ne se r\u00e9f\u00e8re pas uniquement \u00e0 des formes de gouvernement mais peut aussi d\u00e9signer une forme de soci\u00e9t\u00e9 ayant pour valeurs l'\u00e9galit\u00e9 et la libert\u00e9 (c'est notamment l'usage qu'en fait Alexis de Tocqueville, qui s'attache plus aux dimensions culturelles et psychologiques qu'au syst\u00e8me politique en lui-m\u00eame).", "element_cle": "Voici une liste des \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sur la d\u00e9mocratie :\n\n1. La d\u00e9mocratie est un r\u00e9gime politique dans lequel tous les citoyens participent aux d\u00e9cisions publiques.\n2. Le terme d\u00e9mocratie vient du grec et signifie \"pouvoir du peuple\".\n3. La d\u00e9mocratie peut prendre la forme d'un vote direct des citoyens ou d'une repr\u00e9sentation par des \u00e9lus.\n4. La signification concr\u00e8te de la souverainet\u00e9 populaire peut varier selon les diff\u00e9rents syst\u00e8mes d\u00e9mocratiques.\n5. La d\u00e9mocratie repose sur des institutions et des lois visant \u00e0 prot\u00e9ger la population contre les abus de pouvoir.\n\nEn voici quelques \u00e9l\u00e9ments suppl\u00e9mentaires :\n\n6. La d\u00e9mocratie peut \u00e9galement qualifier une forme de soci\u00e9t\u00e9 ou une mani\u00e8re de se gouverner adopt\u00e9e par une organisation.\n7. Il existe des crit\u00e8res pour \u00e9valuer le degr\u00e9 de d\u00e9mocratie d'un pays.\n8. Les d\u00e9mocraties se distinguent d'autres r\u00e9gimes politiques par leurs principes communs.\n9. Les institutions et les lois d\u00e9mocratiques visent \u00e0 pr\u00e9venir les d\u00e9rives tyranniques ou dictatoriales.\n10. Tout citoyen doit avoir la possibilit\u00e9 de participer activement \u00e0 la vie politique dans une d\u00e9mocratie.", "rap": "[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie, c'est le peuple qui d\u00e9cide\nUn r\u00e9gime politique, un syst\u00e8me qui s'improvise\nOn parle de souverainet\u00e9 populaire\nO\u00f9 chacun peut avoir son mot \u00e0 dire, sans se taire\n\n[Couplet 2]\nDu grec, le mot \"d\u00e9mocratie\" vient\nPouvoir du peuple, une d\u00e9finition qui tient\nVote direct ou repr\u00e9sentation d'\u00e9lus\nDiff\u00e9rentes formes, des choix souvent confus\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie, un \u00e9quilibre \u00e0 maintenir\nInstitutions et lois, pour nous garantir\nContre les abus de pouvoir, une protection\nUne justice \u00e9quitable, pas seulement une illusion\n\n[Couplet 1]\nLa d\u00e9mocratie, c'est aussi une soci\u00e9t\u00e9\nUn mode de gouvernance, une r\u00e9alit\u00e9\nOn \u00e9value son degr\u00e9 par des crit\u00e8res \u00e9tablis\nTransparence, participation, des valeurs qui ne mentent pas\n\n[Couplet 2]\nLes d\u00e9mocraties se distinguent par leurs principes communs\nLibert\u00e9 d'expression, droits de l'homme, on en est tous t\u00e9moins\nInstitutions et lois, garde-fous indispensables\nPour \u00e9viter les d\u00e9rives et rendre le pouvoir responsable\n\n[Refrain]\nLa d\u00e9mocratie, une construction collective\nO\u00f9 chaque citoyen, a un r\u00f4le actif\nParticiper \u00e0 la vie politique, un droit essentiel\nDans une d\u00e9mocratie, personne n'est mis en quarantaine"}, {"titre": "Francisco de Goya", "text_origine": "Francisco Jos\u00e9 de Goya y Lucientes, dit Francisco de Goya, n\u00e9 le 30 mars 1746 \u00e0 Fuendetodos, pr\u00e8s de Saragosse, et mort le 16 avril 1828 \u00e0 Bordeaux, en France, est un peintre et graveur espagnol. Son \u0153uvre inclut des peintures de chevalet, des peintures murales, des gravures et des dessins. Il introduisit plusieurs ruptures stylistiques qui initi\u00e8rent le romantisme et annonc\u00e8rent le d\u00e9but de la peinture contemporaine. L\u2019art goyesque est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur des avant-gardes picturales du XXe si\u00e8cle.\nApr\u00e8s un lent apprentissage dans sa terre natale, baign\u00e9 dans le style baroque tardif et les images pieuses, il voyage en Italie en 1770, o\u00f9 il entre en contact avec le n\u00e9o-classicisme qu\u2019il adopte lorsqu\u2019il s\u2019installe \u00e0 Madrid au milieu de la d\u00e9cennie, en parall\u00e8le avec un style rococo li\u00e9 \u00e0 son emploi de dessinateur de tapisserie pour la manufacture royale Santa Barbara. Son enseignement, tant dans ces activit\u00e9s que comme peintre de la Chambre, \u00e9tait assur\u00e9 par Rapha\u00ebl Mengs, alors que le peintre espagnol le plus r\u00e9put\u00e9 \u00e9tait Francisco Bayeu, beau-fr\u00e8re de Goya.\nIl contracte une grave maladie en 1793 qui le rapproche de peintures plus cr\u00e9atives et originales, autour de th\u00e8mes moins consensuels que les mod\u00e8les qu\u2019il avait peints pour la d\u00e9coration des palais royaux. Une s\u00e9rie de tableaux en fer-blanc, qu\u2019il nommait \u00ab caprice et invention \u00bb, initient la phase de maturit\u00e9 du peintre et la transition vers l\u2019esth\u00e9tique romantique.\nSon \u0153uvre refl\u00e8te de plus les caprices de l\u2019histoire de son temps, et surtout les bouleversements des guerres napol\u00e9oniennes en Espagne. La s\u00e9rie d\u2019estampes Les D\u00e9sastres de la guerre est presque un reportage moderne sur les atrocit\u00e9s commises et met en avant-plan un h\u00e9ro\u00efsme o\u00f9 les victimes sont des individus qui n\u2019appartiennent ni \u00e0 une classe ni \u00e0 une condition particuli\u00e8re.\nLa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de son \u0153uvre La Maja nue est en partie li\u00e9e aux controverses sur l\u2019identit\u00e9 de la belle femme qui lui servit de mod\u00e8le. Au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, il commence \u00e9galement \u00e0 peindre d\u2019autres portraits et ouvre ainsi la voie \u00e0 un nouvel art bourgeois. \u00c0 la fin du conflit franco-espagnol, il peint deux grandes toiles sur le soul\u00e8vement du 2 mai 1808 qui \u00e9tablissent un pr\u00e9c\u00e9dent tant esth\u00e9tique que th\u00e9matique sur les tableaux historiques, qui non seulement informe sur les \u00e9v\u00e9nements v\u00e9cus par le peintre, mais \u00e9galement lance un message d'humanisme universel.\nSon chef-d\u2019\u0153uvre est la s\u00e9rie de peintures \u00e0 l\u2019huile sur mur sec qui d\u00e9corent sa maison de campagne, les Peintures noires. Avec elles, Goya anticipe la peinture contemporaine et diff\u00e9rents mouvements avant-gardistes du XXe si\u00e8cle.", "element_cle": "- Francisco de Goya, un c\u00e9l\u00e8bre peintre et graveur espagnol\n- Son \u0153uvre est compos\u00e9e de peintures, gravures et dessins\n- Il a introduit des ruptures stylistiques et a initi\u00e9 le romantisme\n- Son art est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur des mouvements picturaux du XXe si\u00e8cle\n- Il a adopt\u00e9 le n\u00e9o-classicisme et le rococo dans son travail\n- Il a \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par Rapha\u00ebl Mengs et Francisco Bayeu\n- Une grave maladie en 1793 a conduit Goya \u00e0 cr\u00e9er des \u0153uvres plus cr\u00e9atives\n- Ses \u0153uvres refl\u00e8tent les bouleversements des guerres napol\u00e9oniennes en Espagne\n- Sa s\u00e9rie \"Les D\u00e9sastres de la guerre\" d\u00e9nonce les atrocit\u00e9s de la guerre\n- La Maja nue est l'une de ses \u0153uvres les plus c\u00e9l\u00e8bres et suscite des controverses sur le mod\u00e8le.", "rap": "[Couplet 1]\nFrancisco de Goya, l'artiste prodigieux\nPeintures, gravures, dessins, un h\u00e9ritage pr\u00e9cieux\nIl a bris\u00e9 les codes, initi\u00e9 le romantisme\nUn pr\u00e9curseur des mouvements picturaux du XXe, c'est magnifique\n\nIl a ma\u00eetris\u00e9 l'art n\u00e9o-classique et rococo\nInfluenc\u00e9 par Bayeu, Mengs, des ma\u00eetres hauts plac\u00e9s\nMais en 1793, une maladie l'a frapp\u00e9\nDes \u0153uvres plus cr\u00e9atives en sont n\u00e9es, un changement marqu\u00e9\n\n[Refrain]\nGoya, l'artiste r\u00e9volutionnaire\nSes toiles refl\u00e8tent les guerres et les mis\u00e8res\nLes D\u00e9sastres de la guerre, un cri de col\u00e8re\nEt La Maja nue, source de controverses am\u00e8res\n\n[Couplet 2]\nLes guerres napol\u00e9oniennes, un sombre chapitre\nGoya les d\u00e9non\u00e7a dans des tableaux \u00e0 l'encre noire\nLes atrocit\u00e9s de la guerre, il les mit en lumi\u00e8re\nLes D\u00e9sastres de la guerre, une s\u00e9rie qui d\u00e9chire\n\nLa Maja nue, une \u0153uvre sulfureuse et c\u00e9l\u00e8bre\nUn mod\u00e8le inconnu, objet de d\u00e9bats fun\u00e8bres\nGoya, l'artiste engag\u00e9, qui a su d\u00e9voiler\nLes troubles de l'\u00e9poque, pour l'\u00e9ternit\u00e9 graver\n\n[Refrain]\nGoya, l'artiste r\u00e9volutionnaire\nSes toiles refl\u00e8tent les guerres et les mis\u00e8res\nLes D\u00e9sastres de la guerre, un cri de col\u00e8re\nEt La Maja nue, source de controverses am\u00e8res"}, {"titre": "Gottfried Wilhelm Leibniz", "text_origine": "Gottfried Wilhelm Leibniz (/\u02c8\u0261\u0254t.f\u0281i\u02d0t \u02c8v\u026al.h\u025blm \u02c8la\u026ab.n\u026at\u0361s/), parfois francis\u00e9 en Godefroid-Guillaume Leibniz, n\u00e9 \u00e0 Leipzig le 1er juillet 1646 et mort \u00e0 Hanovre le 14 novembre 1716, est un philosophe, scientifique, math\u00e9maticien, logicien, diplomate, juriste, historien, biblioth\u00e9caire et philologue allemand. Esprit polymathe, personnalit\u00e9 importante de la p\u00e9riode Fr\u00fchaufkl\u00e4rung, il occupe une place primordiale dans l'histoire de la philosophie et l'histoire des sciences (notamment des math\u00e9matiques) et est souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier \u00ab g\u00e9nie universel \u00bb.\nIl na\u00eet en 1646 \u00e0 Leipzig dans une famille luth\u00e9rienne ; son p\u00e8re, Friedrich Leibn\u00fctz, est juriste et professeur de philosophie morale \u00e0 l'universit\u00e9 de la ville. Apr\u00e8s la mort de celui-ci en 1652, Leibniz, parall\u00e8lement \u00e0 son \u00e9ducation supervis\u00e9e par sa m\u00e8re et son oncle, \u00e9tudie dans la biblioth\u00e8que l\u00e9gu\u00e9e par son p\u00e8re. Entre 1661 et 1667, il \u00e9tudie dans les universit\u00e9s de Leipzig, d'I\u00e9na et d'Altdorf et obtient des dipl\u00f4mes en philosophie et en droit. \u00c0 partir de 1667, il est employ\u00e9 par Johann Christian von Boyneburg et l'\u00e9lecteur de Mayence Jean-Philippe de Sch\u00f6nborn. Entre 1672 et 1676, il s\u00e9journe \u00e0 Paris et voyage \u00e0 Londres et \u00e0 La Haye, rencontrant les scientifiques de son \u00e9poque et s'initiant aux math\u00e9matiques. \u00c0 la suite de la mort de ses deux employeurs, en 1676, il accepte la proposition d'emploi par la maison de Hanovre r\u00e9gnant sur la principaut\u00e9 de Calenberg et s'installe \u00e0 Hanovre o\u00f9 il occupe les postes de biblioth\u00e9caire et conseiller politique. Il y m\u00e8ne des recherches sur des domaines tr\u00e8s divers, voyageant \u00e0 travers toute l'Europe et correspondant jusqu'en Chine, jusqu'\u00e0 sa mort en 1716.\nEn philosophie, Leibniz est, avec Ren\u00e9 Descartes et Baruch Spinoza, l'un des principaux repr\u00e9sentants du rationalisme. Au principe de non-contradiction, il ajoute trois autres principes \u00e0 la base de ses r\u00e9flexions : le principe de raison suffisante, le principe d'identit\u00e9 des indiscernables et le principe de continuit\u00e9. Concevant les pens\u00e9es comme des combinaisons de concepts de base, il th\u00e9orise la caract\u00e9ristique universelle, une langue hypoth\u00e9tique qui permettrait d'exprimer la totalit\u00e9 des pens\u00e9es humaines, et qui pourrait r\u00e9soudre des probl\u00e8mes par le calcul gr\u00e2ce au calculus ratiocinator, anticipant l'informatique de plus de trois si\u00e8cles. En m\u00e9taphysique, il invente le concept de monade. Enfin, en th\u00e9ologie, il \u00e9tablit deux preuves de l'existence de Dieu, appel\u00e9es preuves ontologique et cosmologique. Au contraire de Spinoza, qui pensait Dieu immanent, Leibniz le con\u00e7oit transcendant, \u00e0 la mani\u00e8re traditionnelle des religions monoth\u00e9istes. Pour concilier l'omniscience, l'omnipotence et la bienveillance de Dieu avec l'existence du mal, il invente, dans le cadre de la th\u00e9odic\u00e9e, terme qu'on lui doit, le concept de meilleur des mondes possibles, qui sera raill\u00e9 par Voltaire dans le conte philosophique Candide. Il aura une influence majeure sur la logique moderne d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle ainsi que sur la philosophie analytique au XXe si\u00e8cle.\nEn math\u00e9matiques, la contribution principale de Leibniz est l'invention du calcul infinit\u00e9simal (calcul diff\u00e9rentiel et calcul int\u00e9gral). Si la paternit\u00e9 de cette d\u00e9couverte a longtemps fait l'objet d'une controverse l'opposant \u00e0 Isaac Newton, les historiens des math\u00e9matiques s'accordent aujourd'hui pour dire que les deux math\u00e9maticiens l'ont d\u00e9velopp\u00e9 plus ou moins ind\u00e9pendamment ; Leibniz introduit \u00e0 ce sujet un nouvel ensemble de notations, plus commodes que celles de Newton, et toujours en usage actuellement. Il travaille \u00e9galement sur le syst\u00e8me binaire comme substitut au syst\u00e8me d\u00e9cimal, s'inspirant notamment de vieux travaux chinois, et effectue aussi des recherches sur la topologie.\n\u00c9crivant en permanence \u2014 principalement en latin, fran\u00e7ais et allemand \u2014, il l\u00e8gue un immense patrimoine litt\u00e9raire \u2014 Nachlass en allemand \u2014, r\u00e9pertori\u00e9 dans le catalogue de l'\u00e9dition de Berlin et conserv\u00e9 pour la plupart \u00e0 la biblioth\u00e8que de Hanovre. Il est compos\u00e9 d'environ 50 000 documents dont 15 000 lettres avec plus de mille correspondants diff\u00e9rents, et n'est toujours pas enti\u00e8rement publi\u00e9.", "element_cle": "- Gottfried Wilhelm Leibniz, philosophe et scientifique allemand, n\u00e9 en 1646 \u00e0 Leipzig et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1716 \u00e0 Hanovre.\n- Leibniz \u00e9tait un esprit polymathe, acteur majeur de la p\u00e9riode Fr\u00fchaufkl\u00e4rung et consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier g\u00e9nie universel.\n- Il a \u00e9tudi\u00e9 dans plusieurs universit\u00e9s et a obtenu des dipl\u00f4mes en philosophie et en droit.\n- Apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour divers employeurs, il s'est install\u00e9 \u00e0 Hanovre o\u00f9 il a occup\u00e9 les postes de biblioth\u00e9caire et de conseiller politique.\n- Leibniz a men\u00e9 des recherches dans diff\u00e9rents domaines, voyageant \u00e0 travers l'Europe et correspondant avec des savants du monde entier.\n- En philosophie, il est associ\u00e9 au rationalisme et a d\u00e9velopp\u00e9 plusieurs principes, dont le principe de non-contradiction et le principe de raison suffisante.", "rap": "[Couplet 1]\nGottfried Wilhelm, homme de g\u00e9nie\nPhilosophe, scientifique, un esprit infini\nN\u00e9 en mille six cent quarante-six\n\u00c0 Leipzig, o\u00f9 l'histoire prend vie\n\nIl \u00e9tudie la philo et le droit\nDans les universit\u00e9s, il s'\u00e9panouit\nPolymathe, il enfile les dipl\u00f4mes\nLeibniz, l'\u00e9rudit en qu\u00eate d'infini\n\n[Refrain]\nLe dernier g\u00e9nie universel\nLeibniz, ma\u00eetre de l'intellectuel\nFr\u00fchaufkl\u00e4rung, il \u00e9claire notre \u00e9poque\nSon h\u00e9ritage, une lumi\u00e8re qui booste\n\n[Couplet 2]\nDe divers employeurs, il fera son choix\nBiblioth\u00e9caire, conseiller, il forge sa voie\n\u00c0 Hanovre, sa demeure se pose\nDes postes respect\u00e9s, un destin en \u00e9cho\n\nIl m\u00e8ne des recherches \u00e0 travers l'Europe\nParcourt les contr\u00e9es, les savoirs se superposent\nCorrespondant avec les savants lointains\nLeibniz, un esprit qui jamais ne se repose\n\nEn philosophie, il d\u00e9veloppe ses principes\nRationalisme, non-contradiction pour guide\nLe principe de raison suffisante, une \u00e9vidence\nLeibniz, le penseur qui nous inspire et nous guide\n\n[Refrain]\nLe dernier g\u00e9nie universel\nLeibniz, ma\u00eetre de l'intellectuel\nFr\u00fchaufkl\u00e4rung, il \u00e9claire notre \u00e9poque\nSon h\u00e9ritage, une lumi\u00e8re qui booste"}, {"titre": "Tim\u00e9e (Platon)", "text_origine": "Le Tim\u00e9e (en grec ancien : \u03a4\u03af\u03bc\u03b1\u03b9\u03bf\u03c2 / T\u00edmaios), l'un des derniers dialogues de Platon, est consid\u00e9r\u00e9 depuis l'Antiquit\u00e9 comme l'\u0153uvre capitale du philosophe. R\u00e9dig\u00e9 sans doute vers 358 av. J.-C., \u00e0 peu d\u2019intervalle du Politique et du Phil\u00e8be, mais avant Les Lois, comme le montrent les nombreuses analogies entre ces trois dialogues, le Tim\u00e9e devait composer une trilogie avec le Critias et l\u2019Hermocrate, mais rien de ce dernier dialogue ne nous est jamais parvenu. Cette trilogie avait pour projet de d\u00e9crire les origines de l'univers, de l'homme et de la soci\u00e9t\u00e9.\nL'ouvrage pr\u00e9sente une vaste cosmogonie fond\u00e9e sur les donn\u00e9es les plus certaines de la science, telle qu'elle se d\u00e9veloppait au milieu du IVe si\u00e8cle av. J.-C., dans un climat de curiosit\u00e9 intellectuelle et de partage incessant du savoir. C'est un philosophe pythagoricien, probablement fictif, du nom de Tim\u00e9e de Locres, qui expose une r\u00e9flexion sur l'origine de l\u2019univers, la nature du monde physique et la formation de l'\u00c2me du monde vues comme les \u0153uvres d'un d\u00e9miurge, tout en abordant les questions de la connaissance scientifique et de la place des math\u00e9matiques dans l'explication du monde. Platon y d\u00e9veloppe une cosmogonie dans laquelle prennent place les th\u00e9ories novatrices du lieu, du Temps et des transformations mutuelles des \u00e9l\u00e9ments, expression de la puissante stimulation intellectuelle que les nouvelles d\u00e9couvertes astronomiques et math\u00e9matiques ont donn\u00e9e au monde philosophique de son \u00e9poque.\nCette cosmologie constitue une encyclop\u00e9die compl\u00e8te de la science platonicienne, indispensable au philosophe et \u00e0 l\u2019homme d\u2019\u00c9tat. Platon y rattache une anthropologie, partie ma\u00eetresse du dialogue relative \u00e0 l\u2019homme, dans laquelle il dessine non seulement l\u2019histoire fictive de l\u2019humanit\u00e9 et de la cit\u00e9 d\u2019Ath\u00e8nes, mais o\u00f9 il esquisse aussi une psychologie morale fond\u00e9e sur l\u2019imitation par l\u2019homme de la divine harmonie cosmique. Le pressentiment qu\u2019il existe du divin dans le cosmos, qualifi\u00e9 de \u00ab dieu visible \u00bb par Platon et par Aristote, inaugure ainsi un changement d\u00e9cisif dans l\u2019histoire de la religion grecque, et annonce la th\u00e9ologie de l\u2019\u00e9poque hell\u00e9nistique et de l\u2019Antiquit\u00e9 tardive. Le profond sentiment religieux qui anime le Tim\u00e9e, cons\u00e9quence de l\u2019id\u00e9alisme sp\u00e9culatif de Platon, fonde l\u2019optimisme de sa philosophie : puisque nous pouvons, autant qu\u2019il est en nous, nous identifier \u00e0 l\u2019\u0153uvre de Dieu gr\u00e2ce \u00e0 la raison, notre salut nous appartient, il r\u00e9side dans la pens\u00e9e. Cette conviction anime aussi bien ses plans de r\u00e9formation morale et politique que ses conceptions m\u00e9dicales.\nL'\u00e9tendue et l\u2019importance des questions trait\u00e9es dans ce dialogue qui contient une philosophie de l'histoire rattach\u00e9e \u00e0 une conception g\u00e9n\u00e9rale de la nature, explique la lecture ininterrompue qui en a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 travers les si\u00e8cles par les philosophes et les savants, et la profonde influence qu\u2019il a pu exercer dans quasiment tous les domaines du savoir, depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu\u2019aux d\u00e9buts du christianisme et \u00e0 la Renaissance. Malgr\u00e9 les grandes diff\u00e9rences qui s\u00e9parent notre savoir scientifique de celui en vigueur \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Platon, ce que l\u2019historien de la philosophie, Walther Kranz, appelle \u00ab l\u2019atomisme math\u00e9matique \u00bb du Tim\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 retenu par certains savants du XXe si\u00e8cle comme une hypoth\u00e8se anticipant les plus r\u00e9centes d\u00e9couvertes de la physique.", "element_cle": "1. Le Tim\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9 comme l'\u0153uvre capitale de Platon.\n2. Le dialogue a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 vers 358 av. J.-C.\n3. Le Tim\u00e9e fait partie d'une trilogie avec les dialogues Critias et Hermocrate.\n4. L'ouvrage pr\u00e9sente une cosmogonie bas\u00e9e sur les connaissances scientifiques de l'\u00e9poque.\n5. Tim\u00e9e de Locres est un personnage fictif qui expose la r\u00e9flexion sur l'origine de l'univers.\n6. Platon d\u00e9veloppe une cosmogonie novatrice incluant les concepts de lieu, de temps et de transformations des \u00e9l\u00e9ments.\n7. Le dialogue comprend \u00e9galement une anthropologie et une psychologie morale.\n8. Platon explore la relation entre l'homme et la divine harmonie cosmique.\n9. Le Tim\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9 comme une encyclop\u00e9die de la science platonicienne.\n10. Le dialogue met en avant l'importance des math\u00e9matiques dans l'explication du monde.", "rap": "[Couplet 1]\nLe Tim\u00e9e, chef-d'\u0153uvre de Platon,\nCaptivant comme un hymne et puissant comme un flacon,\nEn 358 avant J\u00e9sus-Christ, il est sorti,\nD\u00e9voilant un savoir, que personne n'a jamais maudit.\n\n[Couplet 2]\nUne cosmogonie bas\u00e9e sur la science,\nLes connaissances de l'\u00e9poque, une alliance,\nTim\u00e9e de Locres, personnage fictif,\nQuestionne l'origine de cet univers \u00e0 la d\u00e9rive.\n\n[Refrain]\nPlaton nous emm\u00e8ne dans son voyage enchant\u00e9,\nEntre math\u00e9matiques et transformations des \u00e9l\u00e9ments,\nDans le Tim\u00e9e, il explore cet univers reg\u00e9n\u00e9r\u00e9,\nUn dialogue qui explore notre existence autrement."}, {"titre": "Po\u00e9sie philosophique", "text_origine": "La po\u00e9sie philosophique ou la po\u00e9sie de la pens\u00e9e est un genre litt\u00e9raire combinant po\u00e9sie et philosophie. Les po\u00e8mes \u00e0 contenu philosophique r\u00e9concilient deux types de productions litt\u00e9raires souvent oppos\u00e9s sous l'angle de la rationalit\u00e9. La po\u00e9sie d'une part, produit fr\u00e9quemment un discours irrationnel proche du mythe (du grec \u03bc\u1fe6\u03b8\u03bf\u03c2 (m\u0233thos) \u00ab r\u00e9cit, fable \u00bb) : elle vise surtout l'esth\u00e9tique. Le terme \u00ab po\u00e9sie \u00bb et ses d\u00e9riv\u00e9s viennent \u00e9galement du grec ancien \u03c0\u03bf\u03af\u03b7\u03c3\u03b9\u03c2 (po\u00ef\u00e8sis), d\u00e9riv\u00e9 de \u03c0\u03bf\u03b9\u03b5\u1fd6\u03bd (po\u00efein) qui signifie \u00ab faire, cr\u00e9er \u00bb : le po\u00e8te est donc un cr\u00e9ateur, un inventeur de formes expressives. La philosophie d'autre part, produit un discours rationnel par l'interm\u00e9diaire du logos (du grec \u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03c2 (logos), la parole). Le mot philosophie (litt\u00e9ralement : \u00ab l'amour de la sagesse \u00bb) d\u00e9signe une activit\u00e9 et une discipline existant depuis l'Antiquit\u00e9. Diff\u00e9rents buts peuvent lui \u00eatre attribu\u00e9s, de la recherche de la v\u00e9rit\u00e9, et de la m\u00e9ditation sur le bien et le beau, \u00e0 celle du sens de la vie, et du bonheur, mais elle consiste plus largement dans l'exercice syst\u00e9matique de la pens\u00e9e et de la r\u00e9flexion. Ancr\u00e9e d\u00e8s ses origines dans le dialogue et le d\u00e9bat d'id\u00e9es, la philosophie peut \u00e9galement se concevoir comme une activit\u00e9 d'analyse, de d\u00e9finition, de cr\u00e9ation ou de m\u00e9ditation sur des concepts.\nPo\u00e9sie et philosophie ont toujours entretenu des liens privil\u00e9gi\u00e9s. Les po\u00e8tes et philosophes depuis H\u00e9raclite ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9, tant par leur interrogation \u00e0 propos des \u00eatres et de leur rapport au monde que par leur style souvent lapidaire et contradictoire, qu'il existe des ponts entre eux. Ils montrent donc par leurs travaux que po\u00e9sie et philosophie sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables. La po\u00e9sie philosophique est ainsi le produit des deux : l'une, du c\u00f4t\u00e9 du muthos, et l'autre, du c\u00f4t\u00e9 du logos ; la po\u00e9sie philosophique, \u00ab parole errante dans l'entre-deux \u00bb, est entre ces p\u00f4les.\n\nLa po\u00e9sie philosophique peut faire l'objet d'un aper\u00e7u chronologique prenant en consid\u00e9ration \u00e0 la fois les aires d'influences culturelles et les principaux courants philosophiques ayant marqu\u00e9 les diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de l'histoire humaine.", "element_cle": "- La po\u00e9sie philosophique est un genre litt\u00e9raire qui m\u00e9lange po\u00e9sie et philosophie.\n- Les po\u00e8mes philosophiques cherchent \u00e0 r\u00e9concilier la rationalit\u00e9 et l'esth\u00e9tique.\n- La po\u00e9sie est souvent associ\u00e9e au discours irrationnel, tandis que la philosophie est associ\u00e9e au discours rationnel.\n- La philosophie est l'amour de la sagesse et vise la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 et de la m\u00e9ditation sur le bien et le beau.\n- La po\u00e9sie et la philosophie sont compl\u00e9mentaires et ins\u00e9parables.\n- La po\u00e9sie philosophique est une rencontre entre le muthos (mythe) et le logos (parole rationnelle).\n- La po\u00e9sie philosophique peut \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e chronologiquement pour mieux comprendre son \u00e9volution.", "rap": "[Couplet 1]\nLa po\u00e9sie philosophique, un m\u00e9lange subtil\nDe vers et d'id\u00e9es o\u00f9 l'esprit s'exhibe\nElle cherche \u00e0 unir raison et beaut\u00e9\nDans un balancement entre le vrai et le sujet\n\nLa philosophie, qu\u00eate de sagesse ultime\nLa recherche de la v\u00e9rit\u00e9, la raison sublime\nEnsemble, po\u00e9sie et philosophie font front\nPour explorer nos pens\u00e9es au plus profond\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie philosophique, tandem de l'esprit\nUnis dans leur essence pour mieux saisir la vie\nEntre muthos et logos, le rationnel et le mythe\nUne symphonie du verbe qui nous invite \u00e0 m\u00e9diter\n\n[Couplet 2]\nDe l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, elle \u00e9volue\nLa po\u00e9sie philosophique, toujours en mue\nDe grands auteurs ont grav\u00e9 leur pens\u00e9e\nDe Socrate \u00e0 Rimbaud, une sagesse d\u00e9ploy\u00e9e\n\nDes dates marquantes, des \u00e9v\u00e9nements cl\u00e9s\nQui ont nourri ce genre depuis des ann\u00e9es\nDes r\u00e9volutions, des mouvements de pens\u00e9e\nLa po\u00e9sie philosophique, en perp\u00e9tuelle avanc\u00e9e\n\n[Refrain]\nLa po\u00e9sie philosophique, tandem de l'esprit\nUnis dans leur essence pour mieux saisir la vie\nEntre muthos et logos, le rationnel et le mythe\nUne symphonie du verbe qui nous invite \u00e0 m\u00e9diter"}, {"titre": "Flow (psychologie)", "text_origine": "En psychologie positive, le flow \u2013 mot anglais qui se traduit par flux \u2013, zone, ou exp\u00e9rience optimale, est un \u00e9tat mental atteint par une personne lorsqu'elle est compl\u00e8tement plong\u00e9e dans une activit\u00e9 et qu'elle se trouve dans un \u00e9tat maximal de concentration, de plein engagement et de satisfaction dans son accomplissement. Fondamentalement, le flow se caract\u00e9rise par l'absorption totale d'une personne par son occupation.\nCe concept, \u00e9labor\u00e9 par le psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi \u00e0 partir de 1975, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans de nombreux domaines, du sport \u00e0 la musique en passant par la spiritualit\u00e9, l'\u00e9ducation et la s\u00e9duction, bien qu'il ait exist\u00e9 depuis toujours sous d'autres formes, notamment dans les religions et spiritualit\u00e9s orientales telles que le bouddhisme et le tao\u00efsme.\nAtteindre le flow se dit aussi \u00ab \u00eatre dans la zone \u00bb. Dans les versions fran\u00e7aises des textes de Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, on trouve indiff\u00e9remment les termes de \u00ab flux \u00bb, d'\u00ab exp\u00e9rience-flux \u00bb, d'\u00ab exp\u00e9rience optimale \u00bb ou de \u00ab n\u00e9guentropie psychique \u00bb.\nSelon Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, le flow est un \u00e9tat totalement centr\u00e9 sur la motivation. C'est une immersion totale, qui repr\u00e9sente peut-\u00eatre l'exp\u00e9rience supr\u00eame, employant les \u00e9motions au service de la performance et de l'apprentissage. Dans le flow, les \u00e9motions ne sont pas seulement contenues et canalis\u00e9es, mais en pleine coordination avec la t\u00e2che s'accomplissant. Le trait distinctif du flow est un sentiment de joie spontan\u00e9, voire d'extase pendant une activit\u00e9.\nEn fran\u00e7ais, on emploie parfois, au sens profane, l'expression \u00e9tat de gr\u00e2ce, par exemple lors d'une prise de fonction ou d'un oral d'examen : les situations comme les actions \u00e0 effectuer semblent alors se pr\u00e9senter de fa\u00e7on tr\u00e8s claire.\nLe flow poss\u00e8de beaucoup de similitudes avec l'\u00e9tat d'hyper-concentration, tout au moins en ce qui concerne ses aspects positifs.", "element_cle": "1. Le flow, ou exp\u00e9rience optimale, est un \u00e9tat mental de concentration et d'engagement total dans une activit\u00e9.\n2. Le concept de flow a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 par le psychologue Mih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi \u00e0 partir de 1975.\n3. Le flow est atteint lorsque la personne est compl\u00e8tement absorb\u00e9e par son occupation.\n4. Le flow peut \u00eatre retrouv\u00e9 dans diff\u00e9rents domaines tels que le sport, la musique, la spiritualit\u00e9 et l'\u00e9ducation.\n5. L'exp\u00e9rience du flow est caract\u00e9ris\u00e9e par un sentiment de joie spontan\u00e9 et d'extase pendant l'activit\u00e9.", "rap": "[Couplet 1]\nLe flow, une exp\u00e9rience mentale hors du commun\nConcentration totale, engagement dans l'action\nMih\u00e1ly Cs\u00edkszentmih\u00e1lyi, psychologue \u00e9clair\u00e9\nEn 75, il a d\u00e9velopp\u00e9 ce concept aff\u00fbt\u00e9\n\nLe flow, c'est quand ton esprit est absorb\u00e9 \u00e0 fond\nDans l'activit\u00e9 qui te passionne, de saisons en saisons\nSport, musique, spiritualit\u00e9 ou l'\u00e9ducation\nPeu importe le domaine, le flow est notre destination\n\n[Refrain]\nLe flow, c'est la joie spontan\u00e9e, l'extase intense\nDans cette activit\u00e9 qui te transporte et te d\u00e9passe\nLe flow, c'est ce moment o\u00f9 tout est align\u00e9\nUne exp\u00e9rience optimale qu'on veut tous trouver\n\n[Couplet 2]\nLe flow, c'est une exp\u00e9rience \u00e9ducative\nQuand on est plong\u00e9 dans la connaissance, cr\u00e9ative\nLes dates, les \u00e9v\u00e8nements marquants, encastr\u00e9s\nDans notre esprit, comme une m\u00e9lodie bien orchestr\u00e9e\n\nLe flow, c'est l'\u00e9motion qui nous guide\nQuand on apprend avec passion, on se d\u00e9cide\n\u00c0 aller plus loin, \u00e0 explorer de nouveaux horizons\nLe flow \u00e9ducatif, c'est notre cl\u00e9 de vision\n\n[Refrain]\nLe flow, c'est la joie spontan\u00e9e, l'extase intense\nDans cette activit\u00e9 qui te transporte et te d\u00e9passe\nLe flow, c'est ce moment o\u00f9 tout est align\u00e9\nUne exp\u00e9rience optimale qu'on veut tous trouver"}, {"titre": "El c\u00f3ndor pasa", "text_origine": "El c\u00f3ndor pasa est une \u0153uvre th\u00e9\u00e2trale musicale class\u00e9e traditionnellement comme zarzuela, d'o\u00f9 est extrait l'air de la c\u00e9l\u00e8bre chanson du m\u00eame nom.\nLa musique a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite par le compositeur p\u00e9ruvien Daniel Alom\u00eda Robles sur un livret original de Julio de La Paz (pseudonyme du dramaturge lim\u00e9nien Julio Baudouin) en 1913. Cependant, la partition ne fut publi\u00e9e comme composition originale et enregistr\u00e9e par Robles qu'en 1933 aux \u00c9tats-Unis.\nLe th\u00e8me \u00e9ponyme El c\u00f3ndor pasa, issu de la musique qui cl\u00f4t la zarzuela en 1913, a connu un rebond de renomm\u00e9e mondiale consid\u00e9rable \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 1950 (groupe Achalay) / d\u00e9but des ann\u00e9es 1960 (groupe Los Incas), mais sous une forme diff\u00e9rente de l'original : non plus en version orchestrale classique, \u00e9ventuellement avec ch\u0153ur, mais maintenant pour un ensemble r\u00e9duit, en version toujours uniquement instrumentale mais avec des instruments autochtones des Andes (kenas, charango, harpe andine, tinya (es)). C'est sous cette forme nouvelle, avec l'adjonction de nouvelles parties chant\u00e9es en 1970 (sur des paroles bien diff\u00e9rentes de l'esprit et des th\u00e8mes de la version originale de la zarzuela), que cet air deviendra un standard de la musique folk dans le r\u00e9pertoire du duo Simon and Garfunkel et fera le tour du monde, connaissant des versions et des adaptations quasiment innombrables.\nLe succ\u00e8s de cette m\u00e9lodie a consacr\u00e9 le renouveau des musiques andines sur la sc\u00e8ne internationale, et ne sera pas pour rien dans l'essor d'un nouveau genre musical : la World music ou Musiques du monde, \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970 et 1980. Ce nouveau genre est distinct de ce qu'on appelle la Musique folk, plus ancienne et plus centr\u00e9e sur la recherche de racines culturelles plus localis\u00e9es, quoique tout aussi susceptible qu'elles de pratiquer la fusion de genres musicaux. La world music devient, \u00e0 partir de ces d\u00e9cennies (\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des principaux courants occidentaux contemporains que sont la musique classique, le jazz, la pop, le rock), un genre musical \u00e0 part enti\u00e8re, visitant le monde et revisitant les musiques traditionnelles, des Indes \u00e0 l'Afrique, des Am\u00e9riques \u00e0 l\u2019 Extr\u00eame et au Moyen-Orient. Elle r\u00e9sulte du m\u00e9tissage culturel de patrimoines musicaux vari\u00e9s \u00e9manant de cultures traditionnelles, et d'une insatiable curiosit\u00e9 culturelle polycentr\u00e9e qui se d\u00e9veloppe dans l'ensemble du monde musical et du public \u00e0 partir de ces ann\u00e9es-l\u00e0. Non pas que l'int\u00e9r\u00eat pour les musiques traditionnelles, l'ethnomusicologie, voire pour l'exotisme musical n'y pr\u00e9existe pas : le jazz, le flamenco ou le tango par exemple avaient d\u00e9j\u00e0 connu dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle une certaine extension internationale, tout en restant cantonn\u00e9s dans leur propre ligne d'\u00e9volution ; de m\u00eame l'histoire de la musique retient l'int\u00e9r\u00eat attentif et assidu que les compositeurs classiques, comme Vivaldi ou B\u00e9la Bart\u00f3k entre de nombreux autres, avaient manifest\u00e9 pour les musiques traditionnelles. Mais cet int\u00e9r\u00eat \"centrifuge\", coupl\u00e9 avec une recherche de racines multiples et de sens, n'avait pas encore donn\u00e9 lieu \u00e0 un tel brassage, \u00e0 un m\u00eame courant musical fusionnel \u00e0 \u00e9chelle mondiale, en lien avec le d\u00e9veloppement des t\u00e9l\u00e9communications, comme celui qu'a inaugur\u00e9 El c\u00f3ndor pasa pour la world music. Ainsi, \u2014 et ce th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa en t\u00e9moigne \u00e0 l'\u00e9vidence, ce qui caract\u00e9rise son style \u2014 la world music, malgr\u00e9 son go\u00fbt marqu\u00e9 pour les instruments autochtones du monde (par exemple le ney et l'oud proche-orientaux, la kalimba et la kora ou le balafon africains, le sitar et le bansur\u00ee indiens, le shakuhachi et le koto extr\u00eame-orientaux, la kena, le siku et le charango andins, etc.), ne rel\u00e8ve pas du champ des musiques traditionnelles. Elle s'en inspire certes, mais pour cr\u00e9er une musique in\u00e9dite qui s'apparente plut\u00f4t \u00e0 la musique-fusion, m\u00ealant les apports des musiques traditionnelles \u00e0 ceux du jazz, de la musique classique,  baroque et de la musique ancienne europ\u00e9ennes, du rock, de la pop-musique, du tango et du flamenco, etc.\nEl c\u00f3ndor pasa, avec les instruments traditionnels andins (kena, charango) qui l'incarnent d\u00e9sormais, deviendra m\u00eame le symbole d'un r\u00e9veil de la conscience am\u00e9rindienne des peuples andins, ou tout au moins d'un regain d'int\u00e9r\u00eat pour leur pass\u00e9 pr\u00e9colombien, ainsi que l\u2019embl\u00e8me de la g\u00e9n\u00e9ration du Flower Power, du \"retour \u00e0 la terre\" ou d'un \u00e9veil de la conscience \u00e9cologique. Certes, cette qu\u00eate d'exotisme ou cette volont\u00e9 de retour aux sources ne seraient pas exemptes d'ambigu\u00eft\u00e9s pour certains historiens de l'art,. Toujours est-il que pour Kofi Annan, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU en visite dans les Andes et notamment \u00e0 La Paz en 2003, ce th\u00e8me est devenu un symbole de paix, de justice sociale et d'harmonie \u00e9cologique, d'amiti\u00e9 entre les peuples. On peut ajouter que de ce point de vue concernant les aspects de renouvellement, de consolidation et de diffusion des identit\u00e9s autochtones, pour l'Occident comme pour la conscience autochtone, ce th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa a jou\u00e9 un peu le m\u00eame r\u00f4le pour les peuples andins qu'un autre tube plan\u00e9taire de world music pour les Kabyles et l'ensemble des berb\u00e9rophones d'Afrique du Nord : la chanson amazighe A Vava Inouva du chanteur kabyle Idir en 1976, soit au cours de la m\u00eame d\u00e9cennie. Mais il est \u00e0 noter que celle-ci a connu beaucoup moins de reprises par le monde que notre th\u00e8me du condor.\nLes raisons du succ\u00e8s et de l\u2019importance de ce th\u00e8me d'El c\u00f3ndor pasa \u2014 comme initiation d\u2019un courant musical et comme condens\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences culturelles et identitaires, lui conf\u00e9rant une v\u00e9ritable dimension embl\u00e9matique et patrimoniale \u2014 sont probablement \u00e0 trouver du c\u00f4t\u00e9 de sa m\u00e9lodie qui puise certains de ses \u00e9l\u00e9ments dans les traditions musicales les plus anciennes, voire pr\u00e9colombiennes (voir ci-dessous \u00ab Une rencontre \"coup de foudre\"  \u00bb), ainsi que dans la pr\u00e9gnance, toujours actuelle en partie, de la figure arch\u00e9typale du condor dans la cosmovision andine, elle aussi la plus ancestrale.", "element_cle": "1. \"El c\u00f3ndor pasa\" est une zarzuela musicale \u00e9crite en 1913 par Daniel Alom\u00eda Robles.\n2. La c\u00e9l\u00e8bre chanson du m\u00eame nom a connu une renomm\u00e9e mondiale dans les ann\u00e9es 1960.\n3. La version originale de la zarzuela \u00e9tait orchestrale, mais la nouvelle version utilise des instruments autochtones des Andes.\n4. Le duo Simon and Garfunkel a adapt\u00e9 la chanson en anglais dans les ann\u00e9es 1970.\n5. Le succ\u00e8s de cette m\u00e9lodie a contribu\u00e9 \u00e0 la popularit\u00e9 des musiques andines dans la World music.", "rap": "[Couplet 1]\nEn 1913, Daniel Alom\u00eda Robles\nCompose \"El c\u00f3ndor pasa\", quelle belle prose\nUne zarzuela musicale, son \u0153uvre premi\u00e8re\nQui traversera les \u00e9poques, sans fronti\u00e8res\n\n[Refrain]\nEl c\u00f3ndor pasa, volant haut dans le ciel\nSa m\u00e9lodie r\u00e9sonne, \u00e9meut les c\u0153urs rebelles\nDe cette chanson renomm\u00e9e dans les ann\u00e9es soixante\nL'empreinte de l'histoire, un souvenir qui hante\n\n[Couplet 2]\nAu c\u0153ur des Andes, les instruments autochtones\nS'unissent \u00e0 l'orchestre, nouvelle version qui r\u00e9sonne\nL'\u00e2me de la musique sud-am\u00e9ricaine chante\nEt le monde d\u00e9couvre leur culture enivrante\n\n[Refrain]\nEl c\u00f3ndor pasa, symbole de fiert\u00e9\nPorteur d'espoir et de diversit\u00e9\nSimon and Garfunkel se sont appropri\u00e9\nLa chanson en anglais, pour la populariser\n\n[Refrain]\nEl c\u00f3ndor pasa, un hymne universel\nQui transporte les \u00e2mes, cr\u00e9e des \u00e9tincelles\nDe la World music, c'est un pilier central\nEt le pouvoir de l'\u00e9ducation musicale."}, {"titre": "Shen Yun Performing Arts", "text_origine": "Shen Yun Performing Arts (chinois simplifi\u00e9 : \u795e\u97f5 ; chinois traditionnel : \u795e\u97fb ; pinyin : Sh\u00e9ny\u00f9n, traduit par \u00ab la beaut\u00e9 d\u2019\u00eatres divins dansant \u00bb), anciennement connue sous le nom Divine Performing Arts, est une compagnie d\u2019arts de la sc\u00e8ne et de divertissement bas\u00e9e \u00e0 New York. Elle produit des spectacles de danse classique chinoise, de danses ethniques et folkloriques, ainsi que des danses traditionnelles et narratives dont certaines sont inspir\u00e9es de la discipline spirituelle du Falun Gong. Les danses sont accompagn\u00e9es d'un orchestre symphonique compos\u00e9 d\u2019instruments occidentaux classiques et d\u2019instruments traditionnels chinois. Le spectacle peut aussi inclure des solos vocaux et musicaux.\nShen Yun pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un nouveau spectacle dans de nombreuses villes \u00e0 travers le monde. Elle s'est produite au Palais des congr\u00e8s de Paris, au Royal Festival Hall \u00e0 Londres et au Lincoln Center for the Performing Arts \u00e0 New York ou encore au Kennedy Center \u00e0 Washington.", "element_cle": "1. Shen Yun Performing Arts est une compagnie d'arts de la sc\u00e8ne bas\u00e9e \u00e0 New York.\n2. Ils produisent des spectacles de danse classique chinoise, de danses ethniques et folkloriques.\n3. Les spectacles comprennent \u00e9galement des danses traditionnelles et narratives inspir\u00e9es du Falun Gong.\n4. Un orchestre symphonique accompagne les danses avec des instruments occidentaux classiques et des instruments traditionnels chinois.\n5. Shen Yun pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un nouveau spectacle dans de nombreuses villes \u00e0 travers le monde, dont Paris, Londres et New York.", "rap": "[Couplet 1]\nShen Yun Performing Arts, c'est du lourd,\nUne compagnie qui vient de New York.\nDes spectacles de danse, c'est leur don,\nM\u00ealant le classique, l'ethnique et le folklorique, c'est bon.\n\nDes danses traditionnelles, des histoires qui racontent,\nInspir\u00e9es du Falun Gong, elles nous transportent.\nUne fusion parfaite entre l'Orient et l'Occident,\nUn m\u00e9lange d'instruments qui ensorcelle les gens.\n\n[Refrain]\nShen Yun, un voyage \u00e0 travers le temps,\nDes spectacles grandioses, envoutants.\nChaque ann\u00e9e, une nouvelle cr\u00e9ation,\nDans les villes du monde, une ovation.\n\n[Couplet 2]\nUn orchestre symphonique qui nous enflamme,\nDes instruments classiques et des chinoiseries qui font plaisir.\nLa sc\u00e8ne s'illumine, la danse prend vie,\nDes mouvements gracieux qui nous d\u00e9fient.\n\nParis, Londres, New York, ils sillonnent la plan\u00e8te,\nDes repr\u00e9sentations qui laissent sur notre faim.\nShen Yun nous rappelle l'importance de la culture,\nL'\u00e9ducation par la danse, voil\u00e0 leur empreinte.\n\n[Refrain]\nShen Yun, un voyage \u00e0 travers le temps,\nDes spectacles grandioses, envoutants.\nChaque ann\u00e9e, une nouvelle cr\u00e9ation,\nDans les villes du monde, une ovation."}, {"titre": "Philosophie de Friedrich Nietzsche", "text_origine": "La philosophie de Friedrich Nietzsche est essentiellement une g\u00e9n\u00e9alogie (en) critique de la culture occidentale moderne et de l'ensemble de ses valeurs morales (issues de l'interpr\u00e9tation chr\u00e9tienne du monde), politiques (la d\u00e9mocratie, l'\u00e9galitarisme), philosophiques (le platonisme et toutes les formes de dualisme m\u00e9taphysique) et religieuses (le christianisme). Cette critique proc\u00e8de d'un projet de d\u00e9valuer ces valeurs et d'en instituer de nouvelles d\u00e9passant le ressentiment et la volont\u00e9 de n\u00e9ant qui ont domin\u00e9 l'histoire de l'Europe sous l'influence du christianisme ; ceci notamment par l'affirmation d'un \u00e9ternel retour du m\u00eame et par le d\u00e9passement de l'humanit\u00e9 et l'av\u00e8nement du surhumain. L'expos\u00e9 de ses id\u00e9es prend dans l'ensemble une forme aphoristique ou po\u00e9tique.\nPeu reconnu de son vivant, son influence a \u00e9t\u00e9 et demeure centrale sur la litt\u00e9rature et la philosophie contemporaine de tendance continentale, notamment l'existentialisme et la philosophie postmoderne ; mais Nietzsche a \u00e9galement suscit\u00e9 durant les ann\u00e9es 2010 l'int\u00e9r\u00eat de philosophes analytiques, ou de langue anglaise, qui en soutiennent une lecture naturaliste remettant en cause une appropriation par la philosophie continentale jug\u00e9e probl\u00e9matique,.", "element_cle": "1. Friedrich Nietzsche critique la culture occidentale moderne et ses valeurs morales, politiques, philosophiques et religieuses.\n2. Son projet consiste \u00e0 d\u00e9valuer ces valeurs et \u00e0 instituer de nouvelles, d\u00e9passant le ressentiment et la volont\u00e9 de n\u00e9ant impos\u00e9s par le christianisme.\n3. Nietzsche affirme l'\u00e9ternel retour du m\u00eame et pr\u00f4ne le d\u00e9passement de l'humanit\u00e9 pour l'av\u00e8nement du surhumain.\n4. Ses id\u00e9es sont expos\u00e9es sous forme aphoristique ou po\u00e9tique.\n5. Bien que peu reconnu de son vivant, Nietzsche a eu une influence centrale sur la philosophie contemporaine, notamment l'existentialisme et la philosophie postmoderne.", "rap": "[Couplet 1]\nFriedrich Nietzsche, critique occidentale moderne\nMorale, politique, tout \u00e7a il d\u00e9monte\nNouvelles valeurs, il veut instituer\nChasser le ressentiment, la volont\u00e9 de n\u00e9ant pour exister\n\n[Refrain]\nNietzsche, philosophe visionnaire\nSes id\u00e9es r\u00e9volutionnaires font r\u00e9fl\u00e9chir l'air\n\n[Couplet 2]\nL'\u00e9ternel retour, c'est sa v\u00e9rit\u00e9\nD\u00e9passer l'humain pour le surhumain s'\u00e9lever\nDes aphorismes, des po\u00e8mes, ses mots s'envolent\nInfluences majeures, m\u00eame apr\u00e8s sa mort, il caracole\n\n[Refrain]\nNietzsche, l'homme des pens\u00e9es ac\u00e9r\u00e9es\nSa philosophie postmoderne a marqu\u00e9 l'\u00e8re\n\n(Note: Veuillez noter que les couplets et le refrain sont assez courts pour respecter le nombre maximum de vers demand\u00e9)"}, {"titre": "Lexique de Martin Heidegger", "text_origine": "Martin Heidegger, philosophe allemand du XXe si\u00e8cle, a r\u00e9alis\u00e9 pendant soixante ans (de 1910 \u00e0 1973) un travail de pens\u00e9e qui l'a conduit \u00e0 cr\u00e9er une grande quantit\u00e9 de n\u00e9ologismes, ainsi qu'un nouvel usage d'idiomes de la langue allemande, un vocabulaire renouvel\u00e9, porteur de sens nouveaux, exprimant le travail de pens\u00e9e du philosophe et les nouveaux concepts qu'il propose. La traduction de l'\u0153uvre de Heidegger en France a conduit \u00e0 innover dans le domaine de la langue philosophique, non sans difficult\u00e9s, mais en permettant par ce travail de traduction/interpr\u00e9tation une r\u00e9flexion approfondie sur la pens\u00e9e du philosophe.\nLe lexique est suivi d'un glossaire des traductions de termes heideggeriens.", "element_cle": "1. Martin Heidegger, philosophe allemand du XXe si\u00e8cle, a cr\u00e9\u00e9 un nouveau langage philosophique.\n2. Son travail de pens\u00e9e s'\u00e9tend sur une p\u00e9riode de soixante ans, de 1910 \u00e0 1973.\n3. Heidegger a d\u00e9velopp\u00e9 un grand nombre de n\u00e9ologismes et a donn\u00e9 un nouveau sens aux idiomes allemands.\n4. Sa traduction en France a pos\u00e9 des d\u00e9fis, mais a permis une r\u00e9flexion intense sur sa philosophie.\n5. Le lexique est accompagn\u00e9 d'un glossaire des traductions des termes heideggeriens.", "rap": "[Couplet 1]\nMartin Heidegger, penseur insolite\nA cr\u00e9\u00e9 un langage, bien trop subtil\nSon oeuvre s'\u00e9tend sur soixante ann\u00e9es\nDe 1910 \u00e0 1973, il a tout donn\u00e9\n\nIl a forg\u00e9 des mots, des id\u00e9es nouvelles\nRedonnant vie \u00e0 l'allemand, une \u00e9tincelle\nN\u00e9ologismes en cascade, concepts \u00e9clairants\nHeidegger a r\u00e9volutionn\u00e9 le langage, saisissant\n\n[Refrain]\nSon lexique singulier, une porte ouverte\nVers une r\u00e9flexion profonde, jamais inerte\nLa traduction en France, un d\u00e9fi relev\u00e9\nPour comprendre sa philosophie, illuminer\n\n[Couplet 2]\nLa traduction a suscit\u00e9 des d\u00e9bats intenses\nMais a permis une pens\u00e9e vive et intense\nUn glossaire des traductions, un guide pr\u00e9cieux\nPour approfondir sa pens\u00e9e, sans se perdre des yeux\n\nHeidegger, ma\u00eetre des mots, des concepts cl\u00e9s\nA marqu\u00e9 l'histoire, invitant \u00e0 penser\nSon langage philosophique, un tr\u00e9sor \u00e0 explorer\nPour \u00e9veiller les esprits, jamais se lasser\n\n[Refrain]\nSon lexique singulier, une porte ouverte\nVers une r\u00e9flexion profonde, jamais inerte\nLa traduction en France, un d\u00e9fi relev\u00e9\nPour comprendre sa philosophie, illuminer"}, {"titre": "Jean-Jacques Rousseau", "text_origine": "Jean-Jacques Rousseau, n\u00e9 le 28 juin 1712 \u00e0 Gen\u00e8ve et mort le 2 juillet 1778 \u00e0 Ermenonville, est un \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois. Orphelin de m\u00e8re tr\u00e8s jeune, sa vie est marqu\u00e9e par l'errance. Si ses livres et lettres connaissent \u00e0 partir de 1749 un fort succ\u00e8s, ils lui valent aussi des conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve qui l'obligent \u00e0 changer souvent de r\u00e9sidence et alimentent son sentiment de pers\u00e9cution.\nDans le domaine litt\u00e9raire, Jean-Jacques Rousseau conna\u00eet un grand succ\u00e8s avec le roman \u00e9pistolaire Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse (1761), un des plus gros tirages du XVIIIe si\u00e8cle. Cet ouvrage s\u00e9duit ses lecteurs d'alors par sa peinture pr\u00e9romantique du sentiment amoureux et de la nature. Dans Les Confessions (r\u00e9dig\u00e9es entre 1765 et 1770, avec publication posthume en 1782 et 1789) et dans Les R\u00eaveries du promeneur solitaire (\u00e9crites en 1776-78, publi\u00e9es en 1782), Rousseau se livre \u00e0 une observation approfondie de ses sentiments intimes. L'\u00e9l\u00e9gance de l'\u00e9criture de Rousseau provoque une transformation significative de la po\u00e9sie et de la prose fran\u00e7aises en les lib\u00e9rant des normes rigides venues du Grand Si\u00e8cle.\nDans le domaine philosophique, la lecture en 1749 de la question mise au concours par l'Acad\u00e9mie de Dijon : \u00ab le r\u00e9tablissement des sciences et des arts a-t-il contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9purer ou \u00e0 corrompre les m\u0153urs ? \u00bb provoque ce qu'on appelle \u00ab l'illumination de Vincennes \u00bb. De l\u00e0 naissent les ouvrages qui inscrivent durablement Rousseau dans le monde de la pens\u00e9e : le Discours sur les sciences et les arts (1750), le Discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes (1755) et Du contrat social (1762).\nLa philosophie politique de Rousseau est b\u00e2tie autour de l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon et que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt. Par \u00ab naturellement bon \u00bb, Rousseau entend que l'\u00eatre humain \u00e0 l'\u00e9tat de nature a peu de d\u00e9sirs, de sorte qu'il est plus farouche que m\u00e9chant. Ce sont les interactions avec les autres individus qui rendent les \u00eatres humains \u00ab m\u00e9chants \u00bb et conduisent \u00e0 l'accroissement des in\u00e9galit\u00e9s. Pour retrouver une bont\u00e9 naturelle, l'homme doit avoir recours \u00e0 l'artifice du contrat social et \u00eatre gouvern\u00e9 par des lois d\u00e9coulant de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale exprim\u00e9e par le peuple. Pour Rousseau, contrairement \u00e0 ce que pense par exemple Diderot, la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale n'est pas universelle, elle est propre \u00e0 un \u00c9tat, \u00e0 un corps politique particulier. Rousseau est le premier \u00e0 conf\u00e9rer la souverainet\u00e9 au peuple. En cela, on peut dire que c'est un des penseurs de la d\u00e9mocratie (et notamment de la d\u00e9mocratie directe), m\u00eame s'il est favorable \u00e0 ce qu'il nomme l'aristocratie \u00e9lective ou le gouvernement temp\u00e9r\u00e9 dans le domaine du pouvoir ex\u00e9cutif.\nRousseau est critique par rapport \u00e0 la pens\u00e9e politique et philosophique d\u00e9velopp\u00e9e par Hobbes et Locke. Pour lui, les syst\u00e8mes politiques bas\u00e9s sur l'interd\u00e9pendance \u00e9conomique et sur l'int\u00e9r\u00eat conduisent \u00e0 l'in\u00e9galit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9go\u00efsme et finalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 bourgeoise (un terme qu'il est un des premiers \u00e0 employer). Toutefois, s'il est critique de la philosophie des Lumi\u00e8res, il s'agit d'une critique interne. En effet, il ne veut revenir ni \u00e0 Aristote, ni \u00e0 l'ancien r\u00e9publicanisme ou \u00e0 la moralit\u00e9 chr\u00e9tienne.\nLa philosophie politique de Rousseau exerce une influence consid\u00e9rable lors de la p\u00e9riode r\u00e9volutionnaire durant laquelle son livre le Contrat social est \u00ab red\u00e9couvert \u00bb. \u00c0 plus long terme, Rousseau marque le mouvement r\u00e9publicain fran\u00e7ais ainsi que la philosophie allemande. Par exemple, l'imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique de Kant est impr\u00e9gn\u00e9 par l'id\u00e9e rousseauiste de volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Durant une partie du XXe si\u00e8cle, une controverse opposera ceux qui estiment que Rousseau est en quelque sorte le p\u00e8re des totalitarismes et ceux qui l'en exon\u00e8rent.\nSelon Claude L\u00e9vi-Strauss, Rousseau est le premier v\u00e9ritable fondateur de l'anthropologie, notamment car ce dernier aurait par son universalisme pos\u00e9 \u00ab en termes presque modernes \u00bb le probl\u00e8me du passage de la nature \u00e0 la culture. L'historien L\u00e9on Poliakov ajoute que Rousseau invitait ses contemporains \u00e0 faire des voyages dans les pays lointains, afin d'y \u00ab \u00e9tudier, non toujours des pierres et des plantes, mais une fois les hommes et les m\u0153urs \u00bb.\nSon corps est transf\u00e9r\u00e9 au Panth\u00e9on de Paris le 11 octobre 1794 (20 vend\u00e9miaire an III).", "element_cle": "- Jean-Jacques Rousseau, \u00e9crivain, philosophe et musicien genevois, n\u00e9 en 1712 et mort en 1778.\n- Sa vie est marqu\u00e9e par l'errance et les conflits avec l'\u00c9glise catholique et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve.\n- Son roman Julie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse conna\u00eet un grand succ\u00e8s au XVIIIe si\u00e8cle.\n- Dans Les Confessions et Les R\u00eaveries du promeneur solitaire, Rousseau explore ses sentiments intimes.\n- Sa philosophie politique repose sur l'id\u00e9e que l'Homme est naturellement bon et que la soci\u00e9t\u00e9 le corrompt.", "rap": "[Couplets]\nLe rap \u00e9duc' est l\u00e0 pour vous instruire\nSur Rousseau, le philosophe \u00e0 retenir\nN\u00e9 en 1712, \u00e0 Gen\u00e8ve il grandit\nEcrivain, musicien, l'homme \u00e9tait intuitif\n\nIl a connu des p\u00e9riodes d'errance\nDes conflits avec l'\u00c9glise, pas de chance\nLa R\u00e9publique de Gen\u00e8ve, pas tr\u00e8s tamis\nMais Rousseau, avec son talent, il a surpris\n\n[Refrain]\nJulie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse \u00e0 succ\u00e8s\nUn roman qui a fait du bien \u00e0 ses traits\nLes Confessions et Les R\u00eaveries, c'est du lourd\nUn explorateur de sentiments intimes, il court\n\n[Couplets]\nSa philosophie, une vision de la soci\u00e9t\u00e9\nL'Homme part d'une \u00e2me pure, c'est prouv\u00e9\nMais la soci\u00e9t\u00e9, avec ses normes qui persiste\nCorrompt l'Homme, sa nature en d\u00e9trit\n\nRousseau nous dit : la soci\u00e9t\u00e9 doit changer\nPromouvoir la libert\u00e9, c'est l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver\nL'Homme pourrait retrouver sa bont\u00e9 naturelle\nEt ensemble, on pourrait construire un avenir mod\u00e8le\n\n[Refrain]\nJulie ou la nouvelle H\u00e9lo\u00efse \u00e0 succ\u00e8s\nUn roman qui a fait du bien \u00e0 ses traits\nLes Confessions et Les R\u00eaveries, c'est du lourd\nUn explorateur de sentiments intimes, il court"}, {"titre": "Jean-Paul II", "text_origine": "Karol J\u00f3zef Wojty\u0142a (prononc\u00e9 [\u02c8ka.\u027e\u0254l \u02c8ju.z\u03b5f v\u0254i\u032f.\u02c8t\u0268.wa] ), n\u00e9 le 18 mai 1920 \u00e0 Wadowice (Pologne) et mort le 2 avril 2005 au Vatican, est un pr\u00eatre polonais, \u00e9v\u00eaque puis archev\u00eaque de Cracovie, cardinal, \u00e9lu pour \u00eatre le 264e pape de l\u2019\u00c9glise catholique le 16 octobre 1978 sous le nom de Jean-Paul II (en latin Ioannes Paulus II, en italien Giovanni Paolo II, en polonais Jan Pawe\u0142 II). Il est appel\u00e9 saint Jean-Paul II par les catholiques depuis sa canonisation en 2014.\n\u00c9tudiant polonais en philologie, il joue dans un groupe de th\u00e9\u00e2tre antinazi et entre au s\u00e9minaire clandestin en 1942. Ordonn\u00e9 pr\u00eatre en 1946 en Pologne communiste, il est envoy\u00e9 pour des \u00e9tudes \u00e0 Rome, et de retour en Pologne, affect\u00e9 aupr\u00e8s de la jeunesse \u00e0 partir de 1949. Apr\u00e8s sa th\u00e8se sur l'amour, particuli\u00e8rement conjugal, il est nomm\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 par le cardinal Sapieha. Il devient, en 1958, le plus jeune \u00e9v\u00eaque polonais et s'oppose au mat\u00e9rialisme communiste, notamment en faisant construire une \u00e9glise \u00e0 Nowa Huta, malgr\u00e9 l'opposition du pouvoir.\nPendant Vatican II, sa ma\u00eetrise des langues et de la th\u00e9ologie en font le porte-parole de l'\u00e9piscopat polonais, ce qui le fait remarquer par le futur Paul VI. Archev\u00eaque, puis cardinal en 1967 (le plus jeune), il se fait l'avocat des ouvriers face au r\u00e9gime communiste, d\u00e9fendant les droits de l'homme. S'int\u00e9grant \u00e0 la Curie sous le pontificat de Paul VI, il re\u00e7oit des voix lors du conclave d'ao\u00fbt 1978. \u00c0 l'issue du conclave d'octobre 1978, qui fait suite \u00e0 la mort subite de Jean-Paul Ier, il est \u00e9lu, sur proposition du cardinal K\u00f6nig. C\u2019est le premier pape non italien depuis le pape n\u00e9erlandais Adrien VI en 1522, ainsi que le premier pape polonais et slave de l\u2019histoire du catholicisme.\nEn tant que pape, il s'oppose \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste et par son action, notamment en Pologne, favorise la chute du bloc de l'Est. Sa volont\u00e9 de d\u00e9fense de la dignit\u00e9 humaine le conduit \u00e0 promouvoir les droits de l\u2019homme, tant que cela concerne les pays communistes. Il am\u00e9liore sensiblement les relations du catholicisme avec les juifs, les orthodoxes, les anglicans et les musulmans. Il est \u00e0 l\u2019origine de la premi\u00e8re r\u00e9union internationale inter-religieuse d\u2019Assise en 1986, r\u00e9unissant plus de 194 chefs de religion.\nSon pontificat (26 ans, 5 mois et 18 jours) est \u00e0 ce jour le troisi\u00e8me plus long de l\u2019histoire catholique apr\u00e8s ceux de saint Pierre (37 ou 34 ans selon la tradition, non document\u00e9e) et Pie IX (31 ans et 8 mois). Il a parcouru plus de 129 pays pendant son pontificat, plus de cinq cents millions de personnes ayant pu le voir durant cette p\u00e9riode, et institu\u00e9 de grands rassemblements, comme les Journ\u00e9es mondiales de la jeunesse. Il a b\u00e9atifi\u00e9 1 340 personnes et canonis\u00e9 483 saints, soit plus que pendant les cinq si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents.\nJean-Paul II est g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des meneurs politiques les plus influents du XXe si\u00e8cle. Plus encore, il est pr\u00e9sent\u00e9 de plus en plus comme le mod\u00e8le de la nouvelle \u00e9vang\u00e9lisation, port\u00e9e par l'ensemble de sa vision pastorale et incarn\u00e9e jusque dans sa saintet\u00e9 de vie. B\u00e9atifi\u00e9 en 2011 par son successeur le pape Beno\u00eet XVI, puis canonis\u00e9 par le pape Fran\u00e7ois en 2014, il est consid\u00e9r\u00e9 comme saint par l'\u00c9glise catholique et est f\u00eat\u00e9 le 22 octobre, date de son intronisation pontificale.", "element_cle": "1. Jean-Paul II est n\u00e9 le 18 mai 1920 \u00e0 Wadowice en Pologne et est mort le 2 avril 2005 au Vatican.\n\n2. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pape le 16 octobre 1978 et a pris le nom de Jean-Paul II.\n\n3. Jean-Paul II est devenu le premier pape non-italien depuis Adrien VI en 1522, ainsi que le premier pape polonais et slave de l'histoire.\n\n4. Il a jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la chute du bloc de l'Est en s'opposant \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste et en favorisant la d\u00e9fense des droits de l'homme.\n\n5. Jean-Paul II a \u00e9t\u00e9 canonis\u00e9 en 2014 et est maintenant appel\u00e9 saint Jean-Paul II par les catholiques.", "rap": "[Couplet 1]\nN\u00e9 en Pologne en 1920, un homme de foi,\nJean-Paul II, ic\u00f4ne du Vatican, \u00e7a r\u00e9sonne dans nos voix,\nLe 18 mai, c'est sa date de naissance,\nWadowice, berceau de sa r\u00e9silience.\n\n[Refrain]\nJean-Paul II, une vie par la gr\u00e2ce divine,\nDu Vatican jusqu'au bout de la ligne,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, un pape hors pair,\nSon h\u00e9ritage, on le garde en m\u00e9moire.\n\n[Couplet 2]\nEn '78, son \u00e9lection \u00e0 la papaut\u00e9,\nJean-Paul II, un nom choisi avec clart\u00e9,\nLe premier pape polonais et non-italien,\nUn tournant dans les destins.\n\n[Refrain]\nJean-Paul II, une vie par la gr\u00e2ce divine,\nDu Vatican jusqu'au bout de la ligne,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, un pape hors pair,\nSon h\u00e9ritage, on le garde en m\u00e9moire.\n\n[Couplet 3]\nDu bloc de l'Est, il a fait tomber les murailles,\nOppos\u00e9 \u00e0 l'id\u00e9ologie communiste, sans faille,\nIl a d\u00e9fendu les droits de l'homme avec ardeur,\nUn guide pour les opprim\u00e9s, un d\u00e9fenseur.\n\n[Refrain]\nJean-Paul II, une vie par la gr\u00e2ce divine,\nDu Vatican jusqu'au bout de la ligne,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, un pape hors pair,\nSon h\u00e9ritage, on le garde en m\u00e9moire.\n\n[Couplet 4]\nEn 2005, le monde pleure sa disparition,\nMais son message, toujours en action,\nCanonis\u00e9 en 2014, saint Jean-Paul II,\nSon influence, encore pr\u00e9sente aujourd'hui.\n\n[Refrain]\nJean-Paul II, une vie par la gr\u00e2ce divine,\nDu Vatican jusqu'au bout de la ligne,\nIl a marqu\u00e9 l'histoire, un pape hors pair,\nSon h\u00e9ritage, on le garde en m\u00e9moire."}, {"titre": "Commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes en France", "text_origine": "Les commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes en France sont des commissions d'enqu\u00eate \u00e0 l'initiative et compos\u00e9es de membres du Parlement (S\u00e9nat, Assembl\u00e9e nationale) qui ont pour objectif de faire un \u00e9tat des lieux sur l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire en France.\nLe premier rapport officiel datant de 1995 \u00e9tablit une liste de 173 \u00ab mouvements sectaires \u00bb, qui est consid\u00e9r\u00e9e, depuis 2005, comme obsol\u00e8te, par le gouvernement et les parlementaires et comme \u00ab compl\u00e8tement caduque \u00bb par le pr\u00e9sident de la Miviludes, bien qu'elle ait \u00ab permis de cerner le ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00eame si c'\u00e9tait de mani\u00e8re parfois erron\u00e9e et partiellement incompl\u00e8te \u00bb,, et \u00ab de moins en moins pertinente \u00bb par la circulaire Raffarin de 2005 qui ajoute que le recours \u00e0 des listes est \u00e0 \u00e9viter \u00ab au profit de l'utilisation de faisceaux de crit\u00e8res \u00bb ; un second rapport pr\u00e9sentant un bilan de la situation financi\u00e8re de ces mouvements a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en 1999, enfin, un troisi\u00e8me rapport relatif \u00e0 l'influence des mouvements \u00e0 caract\u00e8re sectaire et aux cons\u00e9quences de leurs pratiques sur la sant\u00e9 physique et mentale des mineurs a \u00e9t\u00e9 rendu public le 19 d\u00e9cembre 2006.\nCes rapports se basent sur des informations fournies par les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux et par des associations sp\u00e9cialis\u00e9es, telle l'UNADFI, qui se voient reconna\u00eetre de cette mani\u00e8re un statut quasi officiel. Ils reprennent m\u00eame quelques r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 des publications sp\u00e9cialis\u00e9es (souvent pour les estimations du nombre de membres) ainsi que de particuliers.", "element_cle": "1. Les commissions d'enqu\u00eate parlementaires sur les sectes en France sont mises en place par le Parlement pour \u00e9valuer la situation des mouvements sectaires dans le pays.\n2. Le premier rapport officiel sur le ph\u00e9nom\u00e8ne sectaire date de 1995 et dresse une liste de 173 mouvements sectaires, mais cette liste est consid\u00e9r\u00e9e comme obsol\u00e8te depuis 2005. \n3. Un deuxi\u00e8me rapport en 1999 se penche sur la situation financi\u00e8re de ces mouvements sectaires. \n4. Un troisi\u00e8me rapport, publi\u00e9 en 2006, examine l'influence de ces mouvements sur la sant\u00e9 physique et mentale des mineurs. \n5. Les informations utilis\u00e9es dans ces rapports proviennent des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux, d'associations sp\u00e9cialis\u00e9es comme l'UNADFI et de publications sp\u00e9cialis\u00e9es.", "rap": "[Couplet 1]\nLes commissions d'enqu\u00eate, c'est du s\u00e9rieux\nPour \u00e9claircir le monde obscur des sectes malsaines\nLe Parlement fran\u00e7ais prend les choses en main\nPour \u00e9valuer la situation des mouvements n\u00e9fastes dans le pays\n\n1995, premier rapport officiel\nUne liste de 173 mouvements sectaires d\u00e9voil\u00e9e\nMais depuis 2005, c'est devenu obsol\u00e8te\nLes nouvelles sectes se multiplient, faut pas qu'on s'arr\u00eate\n\n[Refrain]\nCommissions d'enqu\u00eate sur les sectes en France\nOn l\u00e2che pas l'affaire, faut qu'on avance\nOn scrute le ph\u00e9nom\u00e8ne, on d\u00e9voile la v\u00e9rit\u00e9\nPour prot\u00e9ger les plus faibles, on va pas s'reposer\n\n[Couplet 2]\n1999, deuxi\u00e8me rapport sorti\nOn s'attaque aux finances de ces mouvements maudits\nLes escrocs, les manipulateurs, les profiteurs\nOn met la lumi\u00e8re sur leurs manigances sans pudeur\n\n2006, troisi\u00e8me rapport publi\u00e9\nCette fois on s'int\u00e9resse \u00e0 la sant\u00e9 des mineurs, au bien-\u00eatre\nCar ces sectes exercent une influence n\u00e9faste\nSur leur sant\u00e9 mentale, physique, faut qu'\u00e7a s'arr\u00eate\n\nLes infos viennent des Renseignements g\u00e9n\u00e9raux\nDes associations sp\u00e9cialis\u00e9es, l'UNADFI, c'est beau\nEt des publications sp\u00e9cialis\u00e9es, on creuse pour trouver\nLa v\u00e9rit\u00e9 sur ces sectes, pour mieux les d\u00e9noncer\n\n[Refrain]\nCommissions d'enqu\u00eate sur les sectes en France\nOn l\u00e2che pas l'affaire, faut qu'on avance\nOn scrute le ph\u00e9nom\u00e8ne, on d\u00e9voile la v\u00e9rit\u00e9\nPour prot\u00e9ger les plus faibles, on va pas s'reposer"}, {"titre": "Fibromyalgie", "text_origine": "La fibromyalgie (FM), ou syndrome fibromyalgique a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e fibrosite, syndrome polyalgique idiopathique diffus (SPID) ou polyenth\u00e9sopathie. Elle est d\u00e9finie comme \u00ab un syndrome constitu\u00e9 de sympt\u00f4mes chroniques d\u2019intensit\u00e9 mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re incluant des douleurs chroniques diffuses sans cause apparente et une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression, associ\u00e9es \u00e0 de la fatigue, des troubles cognitifs et du sommeil et de nombreuses plaintes somatiques \u00bb, sans l\u00e9sion ou dysfonctionnement organique identifiable.\nIl est possible qu'il s'agisse d'anomalies du syst\u00e8me nerveux central (perception, transmission et int\u00e9gration de la douleur) entra\u00eenant notamment des troubles cognitifs, des troubles de l'humeur, des troubles du sommeil, des troubles digestifs. S'y associe toujours une fatigue, plus ou moins importante et qui dans certains cas graves m\u00e8ne au diagnostic de syndrome de fatigue chronique.\nIl s'agit d'une pathologie fr\u00e9quente dont l'\u00e9volution est chronique et dont l'intensit\u00e9 est variable dans le temps et selon les individus, mais qui peut parfois alt\u00e9rer profond\u00e9ment la qualit\u00e9 de vie. Elle touche le plus souvent les femmes d'\u00e2ge moyen et son \u00e9tiologie, diverse et multiple, est encore mal comprise.\nLe diagnostic est \u00e9tabli d'apr\u00e8s l'examen clinique, qui peut \u00eatre totalement normal en dehors d'une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression des tissus mous. Les analyses biologiques basiques ne mettent souvent aucune anomalie en \u00e9vidence, mais permettent d'\u00e9carter la pr\u00e9sence d'autres pathologies graves.\nUn terme g\u00e9n\u00e9rique est apparu r\u00e9cemment pour d\u00e9crire la fibromyalgie, le syndrome de fatigue chronique (SFC) et d'autres maladies connexes : le syndrome de sensibilit\u00e9 centrale (CSS)[r\u00e9f. n\u00e9cessaire].\n\n", "element_cle": "- La fibromyalgie, \u00e9galement appel\u00e9e syndrome fibromyalgique, est caract\u00e9ris\u00e9e par des douleurs chroniques diffuses et une sensibilit\u00e9 \u00e0 la pression.\n- Les sympt\u00f4mes de la fibromyalgie incluent la fatigue, les troubles cognitifs et du sommeil, ainsi que de nombreuses plaintes somatiques.\n- La fibromyalgie pourrait \u00eatre caus\u00e9e par des anomalies du syst\u00e8me nerveux central, affectant la perception et la transmission de la douleur.\n- La fibromyalgie est une pathologie chronique et variable dans le temps, pouvant affecter profond\u00e9ment la qualit\u00e9 de vie.\n- Le diagnostic de la fibromyalgie repose sur l'examen clinique et l'\u00e9limination d'autres pathologies graves.\n- La fibromyalgie touche principalement les femmes d'\u00e2ge moyen.\n- L'\u00e9tiologie de la fibromyalgie est encore mal comprise, avec des facteurs multiples et divers.\n- La fibromyalgie est parfois regroup\u00e9e sous le terme g\u00e9n\u00e9rique de syndrome de sensibilit\u00e9 centrale, incluant le syndrome de fatigue chronique et d'autres maladies connexes.", "rap": "[Couplet 1]\nLa fibromyalgie, un syndrome douloureux\nChronique et variable, d\u00e9teriore les jours\nDouleurs diffuses, pression qui fait mal\nFatigue, troubles du sommeil, un v\u00e9ritable calvaire\n\nLes femmes d'\u00e2ge moyen, principalement touch\u00e9es\nMais les hommes aussi, ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s\nLe syst\u00e8me nerveux central, perturb\u00e9 dans sa perception\nLa douleur devient un fardeau, une v\u00e9ritable affliction\n\n[Refrain]\nLa fibromyalgie, un combat quotidien\nDes sympt\u00f4mes multiples, un mal sans fin\nMais ne baissons pas les bras, restons unis\n\u00c9duquons sur cette maladie, pour un avenir plus serein\n\n[Couplet 2]\nLe diagnostic, un d\u00e9fi \u00e0 relever\nExamen clinique, pathologies graves \u00e0 \u00e9carter\nLes troubles cognitifs, la m\u00e9moire s'efface\nMais la d\u00e9termination, elle, reste en place\n\nLa recherche avance, mais tellement de questions\nL'\u00e9tiologie, encore mal comprise, sans solutions\nLe genre musical de cette maladie, centres de sensibilit\u00e9\nLe syndrome de fatigue chronique, une corr\u00e9lation \u00e9tablie\n\n[Refrain]\nLa fibromyalgie, un combat quotidien\nDes sympt\u00f4mes multiples, un mal sans fin\nMais ne baissons pas les bras, restons unis\n\u00c9duquons sur cette maladie, pour un avenir plus serein"}, {"titre": "The Doors", "text_origine": "The Doors [\u00f0\u0259 \u02c8d\u0254\u0279z] (litt\u00e9ralement en fran\u00e7ais \u00ab Les Portes \u00bb) est un groupe am\u00e9ricain de rock, originaire de Los Angeles, en Californie. Il est form\u00e9 en juillet 1965 et dissous en 1973, deux ans apr\u00e8s la mort du chanteur Jim Morrison en 1971.\nMalgr\u00e9 une existence plut\u00f4t br\u00e8ve, The Doors est l'un des groupes les plus marquants et les plus fascinants de l'histoire du rock, et sa musique a influenc\u00e9 de nombreux artistes. Tr\u00e8s populaires pendant leurs ann\u00e9es d'activit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des titres comme Break on Through (To the Other Side) ou Light My Fire, les quatre musiciens connurent cependant une plus grande popularit\u00e9 apr\u00e8s leur dissolution notamment en raison du culte vou\u00e9 \u00e0 leur chanteur, Jim Morrison, po\u00e8te et cr\u00e9ateur charismatique, dont la vie tumultueuse et la mort pr\u00e9coce ont contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er la l\u00e9gende. Les Doors ont vendu plus de 32,5 millions d'albums aux \u00c9tats-Unis et plus de 100 millions \u00e0 travers le monde.\nAffili\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne du rock psych\u00e9d\u00e9lique, le groupe s'est distingu\u00e9 par une musique prot\u00e9iforme et assez particuli\u00e8re, empruntant \u00e0 la fois au blues (Cars Hiss by My Window), \u00e0 la pop (Touch Me), au funk (Peace Frog), au jazz (Shaman's Blues) mais aussi au flamenco (Spanish Caravan), et \u00e0 l\u2019op\u00e9ra (Alabama Song), et profond\u00e9ment influenc\u00e9e par l'art et la po\u00e9sie en particulier. Toutes ces caract\u00e9ristiques ont fait des Doors un groupe \u00ab culte \u00bb qui a inspir\u00e9 de nombreux artistes.\nLes Doors sont introduits au Rock and Roll Hall of Fame en 1993.", "element_cle": "1. \"The Doors\" est un groupe am\u00e9ricain de rock c\u00e9l\u00e8bre, form\u00e9 en 1965 \u00e0 Los Angeles.\n2. Le groupe s'est dissous en 1973, deux ans apr\u00e8s la mort du chanteur Jim Morrison en 1971.\n3. Leur musique a influenc\u00e9 de nombreux artistes et ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme l'un des groupes les plus marquants de l'histoire du rock.\n4. Les Doors \u00e9taient tr\u00e8s populaires pendant leurs ann\u00e9es d'activit\u00e9, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des titres comme \"Break on Through\" et \"Light My Fire\".\n5. Apr\u00e8s leur dissolution, leur popularit\u00e9 a augment\u00e9 en raison du culte vou\u00e9 \u00e0 Jim Morrison.\n6. Les Doors ont vendu plus de 32,5 millions d'albums aux \u00c9tats-Unis et plus de 100 millions dans le monde.\n7. Leur musique \u00e9tait influenc\u00e9e par divers genres tels que le blues, la pop, le funk, le jazz, le flamenco et m\u00eame l'op\u00e9ra.\n8. Les Doors sont consid\u00e9r\u00e9s comme un groupe \"culte\" et ont inspir\u00e9 de nombreux artistes.\n9. Ils ont \u00e9t\u00e9 introduits au Rock and Roll Hall of Fame en 1993.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Doors, l\u00e9gendaires, ils ont ouvert les portes\nEn 65, \u00e0 L.A., leur aventure d\u00e9marre\nDu rock en fusion, des rythmes qui transportent\nLeurs paroles incisives, subversives et sans \u00e9gards\n\nLeur influence, incontournable, dans l'histoire du rock\nDes artistes inspir\u00e9s par leur son si unique\nBreak on Through, Light My Fire, les hits se d\u00e9bloquent\nLeur popularit\u00e9 d\u00e9passe toutes les limites\n\n[Refrain]\nThe Doors, groupe mythique et marquant\nLeur musique, jamais ne cessera de r\u00e9sonner\n\n[Couplet 2]\nLa mort de Jim Morrison en 71, une trag\u00e9die\nLe groupe se dissout deux ans plus tard\nMais leur aura grandit, ils deviennent une idol\u00e2trie\nLe culte vou\u00e9 \u00e0 Jim, un v\u00e9ritable boulevard\n\n32,5 millions d'albums vendus aux \u00c9tats-Unis\nEt plus de 100 millions \u00e0 travers le monde entier\nLe blues, la pop, le jazz, ils ont tout revisit\u00e9\nLes Doors, une fusion de genres \u00e0 jamais grav\u00e9e\n\n[Refrain]\nThe Doors, groupe culte et immense\nLeur h\u00e9ritage perdure et jamais ne se d\u00e9mence\n\n[Outro]\n1993, intronis\u00e9s au Rock and Roll Hall of Fame\nThe Doors ont marqu\u00e9 les esprits \u00e0 jamais\nLeur musique, leur passion, leur flamme\nRestent une inspiration pour l'\u00e9ternit\u00e9"}, {"titre": "Libert\u00e9", "text_origine": "De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la libert\u00e9 est un terme qui d\u00e9signe la possibilit\u00e9 d'action ou de mouvement. \nPour le sens commun, la libert\u00e9 s'applique principalement aux individus et s'oppose \u00e0 la notion d'enfermement ou de s\u00e9questration. Une personne qui vient de sortir de prison est dite libre. Le sens original du mot libert\u00e9 est d'ailleurs assez proche : l'homme libre est celui qui n'a pas le statut d'esclave.\nLa libert\u00e9 est un sujet difficile. Bien que tous aspirent \u00e0 \u00eatre libres, il y a presque autant de d\u00e9finitions de la libert\u00e9 qu\u2019il y a d\u2019individus. Ainsi, chaque soci\u00e9t\u00e9 a d\u00fb \u00e9tablir certains principes de base pour s\u2019entendre sur ce que devrait \u00eatre la libert\u00e9.\nPour commencer, on peut d\u00e9finir la libert\u00e9 comme la possibilit\u00e9 qu\u2019a une personne de penser, de s\u2019exprimer et d\u2019agir selon ses valeurs, ses croyances, ses besoins et ses d\u00e9sirs. La libert\u00e9 permet, par exemple, \u00e0 une personne de faire des choix. Ces choix peuvent \u00eatre tr\u00e8s simples, comme s\u00e9lectionner une chanson que l\u2019on a envie d\u2019\u00e9couter. Il arrive aussi que ces choix soient plus complexes parce qu\u2019ils impliquent des obligations.\nEn philosophie, en sociologie, en droit et en politique, la libert\u00e9 est une notion majeure : elle marque l'aptitude des individus \u00e0 exercer leur volont\u00e9 avec \u2014 selon l'orientation politique des discours tenus \u2014 la mise en avant de nuances dont aucune n'\u00e9puise le sens int\u00e9gral :\n\nformulation n\u00e9gative : o\u00f9 l'on pointe l'absence de soumission, de servitude, de contrainte, d'ali\u00e9nation\u2026 que celles-ci soient exerc\u00e9es par d'autres individus (exemple : l'esclavage) ou - non plus physiquement mais op\u00e9rant sur les mentalit\u00e9s - par la soci\u00e9t\u00e9 (exemples : la propagande, le contr\u00f4le social ou la loi, d\u00e8s lors que certaines dispositions sont v\u00e9cues comme liberticides, comme la vid\u00e9osurveillance, le confinement ou encore la prohibition) ;\nformulation positive : o\u00f9 l'on affirme l'autonomie et la spontan\u00e9it\u00e9 du sujet rationnel ; les comportements humains volontaires se fondent sur la libert\u00e9 et sont qualifi\u00e9s de libres ;\nformulation relative : diff\u00e9rents adages font ressortir l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver dans une alternative, visant notamment \u00e0 rendre la libert\u00e9 compatible avec des principes de philosophie politique tels que l'\u00e9galit\u00e9 et la justice. Ainsi : La \u00ab libert\u00e9 consiste \u00e0 pouvoir faire tout ce qui ne nuit pas \u00e0 autrui \u00bb (art. 4 de la D\u00e9claration des droits de l'homme), ce qui implique la possibilit\u00e9 de \u00ab faire tout ce qui n'est point interdit, comme ne pas faire ce qui n'est point obligatoire \u00bb (art. 5), la \u00ab libert\u00e9 de dire ou de faire ce qui n'est pas contraire \u00e0 l'ordre public ou \u00e0 la morale publique \u00bb (droit administratif) ou encore \u00ab La libert\u00e9 des uns s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence celle des autres \u00bb (peut-\u00eatre inspir\u00e9 par John Stuart Mill). Dans une telle formulation, la libert\u00e9 est \u00e9troitement li\u00e9e au concept de droit, allant jusqu'\u00e0 confondre les deux notions.Cette notion renvoie \u00e0 une double r\u00e9flexion :\n\nd'une part sur la libert\u00e9 en tant que questionnement sur la capacit\u00e9 de choisir et de faire ;\nd'autre part comme questionnement sur l'exercice concret de ce pouvoir de choisir et de faire.Dans la mesure o\u00f9 ces deux perspectives se recoupent de diverses mani\u00e8res, leur chevauchement peut provoquer des erreurs d'interpr\u00e9tation dans les analyses et la confusion dans les d\u00e9bats. Il faut donc prendre soin de distinguer les diff\u00e9rents sens de ce mot.", "element_cle": "1. La libert\u00e9 est la possibilit\u00e9 d'action et de mouvement.\n2. Elle s'oppose \u00e0 l'enfermement et \u00e0 la s\u00e9questration.\n3. La libert\u00e9 est d\u00e9finie de diff\u00e9rentes mani\u00e8res par chaque individu.\n4. Chaque soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9tabli des principes pour d\u00e9finir la libert\u00e9.\n5. La libert\u00e9 permet \u00e0 une personne de penser, s'exprimer et agir selon ses valeurs et ses besoins.\n6. En philosophie, sociologie, droit et politique, la libert\u00e9 est une notion majeure.\n7. Elle peut \u00eatre d\u00e9finie n\u00e9gativement en soulignant l'absence de contrainte et d'ali\u00e9nation.\n8. Elle peut \u00e9galement \u00eatre d\u00e9finie positivement, affirmant l'autonomie du sujet rationnel.\n9. Les comportements humains volontaires se fondent sur la libert\u00e9.\n10. La libert\u00e9 est essentielle pour l'exercice de la volont\u00e9 individuelle.", "rap": "[Couplet 1]\nLa libert\u00e9, c'est l'action, le mouvement\nUn droit universel, un besoin ardent\nOn veut pas d'barreaux, pas d's\u00e9questration\nJuste la possibilit\u00e9 d'exprimer nos aspirations\n\nLa libert\u00e9, chacun la d\u00e9finit \u00e0 sa mani\u00e8re\nElle prend des formes diverses, c'est clair\nPour certains, c'est l'absence de contrainte\nPour d'autres, c'est l'autonomie, la libert\u00e9 de penser sans feinte\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, une valeur fondamentale\nQui nous permet de nous \u00e9lever, de vivre en \u00e9gal\nOn la trouve dans la philosophie, le droit, la politique\nSans elle, notre volont\u00e9 individuelle est tragique\n\n[Couplet 2]\nLa libert\u00e9, un pilier de notre soci\u00e9t\u00e9\n\u00c0 travers le temps, on l'a fa\u00e7onn\u00e9e\nDes principes \u00e9tablis, des r\u00e8gles \u00e0 respecter\nPour pr\u00e9server notre libert\u00e9, il faut s'impliquer\n\nElle nous donne la possibilit\u00e9 de dire ce qu'on pense\nDe s'exprimer, de lutter contre l'intol\u00e9rance\nLa libert\u00e9, c'est notre essence m\u00eame\nSans elle, notre volont\u00e9 s'\u00e9teint, devient bl\u00eame\n\n[Refrain]\nLa libert\u00e9, une valeur fondamentale\nQui nous permet de nous \u00e9lever, de vivre en \u00e9gal\nOn la trouve dans la philosophie, le droit, la politique\nSans elle, notre volont\u00e9 individuelle est tragique"}, {"titre": "David Lynch", "text_origine": "David Lynch [\u02c8de\u026av\u026ad l\u026ant\u0361\u0283\u2006] est un cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, photographe, musicien et peintre am\u00e9ricain n\u00e9 le 20 janvier 1946 \u00e0 Missoula (Montana).\nIl est l'auteur de 10 longs-m\u00e9trages sortis entre 1977 et 2006, ainsi que d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e notable, Twin Peaks, initialement sortie en 1990-91 et prolong\u00e9e en 2017. Nomm\u00e9 aux Oscars du cin\u00e9ma comme meilleur r\u00e9alisateur pour Elephant Man (1980), Blue Velvet (1986) et Mulholland Drive (2001), il a re\u00e7u la Palme d'or au Festival de Cannes en 1990 pour Sailor et Lula et un Lion d'or d'honneur \u00e0 la Mostra de Venise en 2006.\nSon style novateur et surr\u00e9aliste, parfois qualifi\u00e9 de \u00ab lynchien \u00bb, est devenu reconnaissable pour de nombreux spectateurs et critiques. Il se caract\u00e9rise par son imagerie onirique et sa conception sonore m\u00e9ticuleuse. L'imagerie parfois violente de ses films lui conf\u00e8re la r\u00e9putation de \u00ab d\u00e9ranger, d'offenser ou de mystifier \u00bb son public. David Lynch porte un regard sombre et hallucin\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 humaine inqui\u00e9tante qui se dissimule derri\u00e8re le vernis social, au sein des petites bourgades am\u00e9ricaines (dans Blue Velvet ou Twin Peaks) ou de Los Angeles (dans Lost Highway ou Mulholland Drive).\nIl donne par la suite de nouvelles orientations \u00e0 sa carri\u00e8re artistique, se faisant conna\u00eetre comme peintre, photographe, musicien, designer ou vid\u00e9aste web.\nDepuis la cr\u00e9ation de sa Fondation David-Lynch en 2005, il s'engage dans la promotion de la m\u00e9ditation transcendantale pour aider les populations dites \u00ab \u00e0 risque \u00bb.\nLa critique de cin\u00e9ma Pauline Kael le qualifie de \u00ab premier surr\u00e9aliste populaire \u00bb ; en 2007, un panel de critiques r\u00e9unis par The Guardian le place en t\u00eate d'une liste de 40 r\u00e9alisateurs, tandis que le site AllMovie le d\u00e9finit comme \u00ab l'homme-orchestre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain moderne \u00bb.", "element_cle": "1. David Lynch est un cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, photographe, musicien et peintre am\u00e9ricain.\n2. Il est n\u00e9 le 20 janvier 1946 \u00e0 Missoula (Montana).\n3. Il a r\u00e9alis\u00e9 10 longs-m\u00e9trages entre 1977 et 2006, ainsi qu'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre, Twin Peaks.\n4. Il a \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 aux Oscars du cin\u00e9ma pour ses films Elephant Man, Blue Velvet et Mulholland Drive.\n5. Il a remport\u00e9 la Palme d'or au Festival de Cannes pour Sailor et Lula et un Lion d'or d'honneur \u00e0 la Mostra de Venise.\n6. Son style novateur et surr\u00e9aliste, qualifi\u00e9 de \"lynchien\", est reconnaissable pour de nombreux spectateurs et critiques.\n7. Il explore une r\u00e9alit\u00e9 humaine inqui\u00e9tante \u00e0 travers l'imagerie onirique et la conception sonore m\u00e9ticuleuse de ses films.\n8. Il s'est diversifi\u00e9 en tant que peintre, photographe, musicien, designer et vid\u00e9aste web.\n9. Il promeut la m\u00e9ditation transcendantale \u00e0 travers sa Fondation David-Lynch depuis 2005.\n10. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le \"premier surr\u00e9aliste populaire\" par la critique Pauline Kael et comme \"l'homme-orchestre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain moderne\" par le site AllMovie.", "rap": "[Couplet 1]\nDavid Lynch, ma\u00eetre du cin\u00e9ma\nUn artiste complet, c'est pas un dilemme\nN\u00e9 en 1946 dans le Montana\nUne carri\u00e8re qui brille comme le nirvana\n\nIl a r\u00e9alis\u00e9 dix longs-m\u00e9trages\nEt la s\u00e9rie Twin Peaks, un v\u00e9ritable mirage\nOscaris\u00e9 pour Elephant Man, Blue Velvet\nMulholland Drive, des films qui nous ensorcellent\n\n[Refrain]\nDavid Lynch, g\u00e9nie du septi\u00e8me art\nSon style \"lynchien\" fait un grand \u00e9cart\nUne r\u00e9alit\u00e9 inqui\u00e9tante, sombre et profonde\nUne imagerie onirique qui nous \u00e9tonde\n\n[Couplet 2]\nPalme d'or \u00e0 Cannes pour Sailor et Lula\nUn Lion d'or d'honneur \u00e0 la Mostra de Venise, \u00e7a en bluffe plus d'un\nUn style novateur, surr\u00e9aliste \u00e0 souhait\nSon univers unique nous met la t\u00eate \u00e0 l'envers\n\nIl est peintre, photographe, musicien et plus encore\nUn v\u00e9ritable homme-orchestre, toujours en exploration\nSa Fondation David-Lynch promeut la m\u00e9ditation transcendantale\nUn artiste complet, une r\u00e9f\u00e9rence qui transcende les id\u00e9ales\n\n[Refrain]\nDavid Lynch, g\u00e9nie du septi\u00e8me art\nSon style \"lynchien\" fait un grand \u00e9cart\nUne r\u00e9alit\u00e9 inqui\u00e9tante, sombre et profonde\nUne imagerie onirique qui nous \u00e9tonde"}, {"titre": "The Beatles", "text_origine": "The Beatles ([\u00f0\u0259 \u02c8bi\u02d0t\u0259lz]) est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, en Angleterre. Le noyau du groupe se forme avec les Quarrymen fond\u00e9s par John Lennon en 1957, il adopte son nouveau nom en 1960 et, \u00e0 partir de 1962, prend sa configuration d\u00e9finitive, compos\u00e9 de John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et, le dernier \u00e0 se joindre, Ringo Starr. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le groupe le plus populaire et influent de l\u2019histoire du rock. En dix ans d\u2019existence et seulement sept ans d\u2019enregistrement (de 1962 \u00e0 1969), les Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons majoritairement \u00e9crites par le tandem Lennon/McCartney, dont le succ\u00e8s dans l\u2019histoire de l\u2019industrie discographique reste in\u00e9gal\u00e9.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 sous le signe du skiffle des ann\u00e9es 1950, les Beatles ont rapidement fait \u00e9voluer leur style, se nourrissant de nombreuses sources pour inventer leur propre langage musical. Leurs exp\u00e9rimentations techniques et musicales, leur popularit\u00e9 mondiale et leur conscience politique grandissante au fil de leur carri\u00e8re, ont \u00e9tendu l\u2019influence des Beatles au-del\u00e0 de la musique, jusqu\u2019aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, Lennon, McCartney et Harrison deviennent populaires dans les clubs de Liverpool et de Hambourg en reprenant des standards du rock 'n' roll, mais Lennon et McCartney se sont \u00e9galement associ\u00e9s d\u00e8s leur rencontre en 1957 pour \u00e9crire des chansons originales par dizaines, affinant progressivement leur technique.\nFin 1961, Brian Epstein devient leur manager, et les pr\u00e9sente \u00e0 des maisons de disques, sans succ\u00e8s dans un premier temps. L\u2019ann\u00e9e suivante, ils recrutent le batteur Richard Starkey, dit Ringo Starr, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un contrat avec le label Parlophone dont le directeur artistique est George Martin, qui produit leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, et occupera une place pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin du groupe. Ce titre lance leur carri\u00e8re au Royaume-Uni \u00e0 la fin 1962.\nApr\u00e8s l\u2019essor de la Beatlemania au Royaume-Uni et ensuite en Europe, les Beatles connaissent le succ\u00e8s en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1964, puis rapidement dans le monde entier. \u00c0 partir de l\u2019album Rubber Soul, en 1965, le groupe exp\u00e9rimente davantage et produit des albums aujourd'hui classiques \u00e0 commencer par Revolver (1966), puis apr\u00e8s avoir d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 tourn\u00e9es et concerts pour entrer dans leur p\u00e9riode appel\u00e9e \u00ab les ann\u00e9es studio \u00bb, Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band (1967), The Beatles (l\u2019\u00ab Album blanc \u00bb) (1968) et Abbey Road (1969). Apr\u00e8s leur s\u00e9paration en 1970, les quatre membres poursuivent une carri\u00e8re solo, et tous rencontrent le succ\u00e8s, particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es imm\u00e9diates suivant la fin du groupe.\nLes Beatles demeurent les artistes ayant vendu le plus grand nombre de disques au monde. Ce nombre est estim\u00e9 \u00e0 plus de 600 millions de CD et vinyles vendus \u00e0 travers la plan\u00e8te,. Paul McCartney et Ringo Starr sont les deux Beatles encore en vie, apr\u00e8s l\u2019assassinat de John Lennon en d\u00e9cembre 1980 et la mort de George Harrison en novembre 2001.\nTenant une place de premier plan dans la \u00ab bande-son \u00bb des ann\u00e9es 1960, les chansons des Beatles sont toujours jou\u00e9es et reprises dans le monde entier, et leurs m\u00e9lodies ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es \u00e0 de nombreux genres musicaux, dont le jazz, la salsa, le reggae ou la musique classique.", "element_cle": "1. The Beatles est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, en Angleterre.\n2. Le groupe se forme en 1957 sous le nom de Quarrymen, mais adopte le nom de The Beatles en 1960.\n3. Les membres du groupe sont John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr.\n4. En 10 ans d'existence et 7 ans d'enregistrement, les Beatles ont enregistr\u00e9 12 albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons.\n5. Les Beatles sont consid\u00e9r\u00e9s comme le groupe le plus populaire et influent de l'histoire du rock.\n6. Leur style musical \u00e9volue constamment en puisant dans diff\u00e9rentes influences.\n7. Leur succ\u00e8s s'\u00e9tend au-del\u00e0 de la musique et a eu un impact sur les r\u00e9volutions sociales et culturelles de l'\u00e9poque.\n8. Le groupe est manag\u00e9 par Brian Epstein et produit par George Martin.\n9. Leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, est produit par George Martin et lance leur carri\u00e8re.\n10. Les Beatles se s\u00e9parent officiellement en 1970.", "rap": "[Couplet 1]\nThe Beatles, l\u00e9gendaires britanniques\nOriginaires de Liverpool, en Angleterre, c'est mystique\nForm\u00e9s en 57, sous le nom Quarrymen\nTransform\u00e9s en 60, deviennent les Kings of Men\n\nJohn Lennon, Paul McCartney, George Harrison, Ringo Starr\nLes membres d'\u00e9lite, une \u00e9quipe au top niveau, c'est clair\nEn 10 ans de carri\u00e8re, 7 ans d'enregistrement\n12 albums originaux, envoient du son puissant\n\n[Refrain]\nThe Beatles, groupe mythique, l\u00e9gendaire\nLe rock \u00e0 son apog\u00e9e, ils \u00e9taient les pionniers\nLeur musique r\u00e9volutionnaire, des hits en s\u00e9rie\nUne influence in\u00e9gal\u00e9e, c'est clair et pr\u00e9cis\u00e9\n\n[Couplet 2]\nUn style musical en constante \u00e9volution\nPuisant dans diff\u00e9rentes influences, c'est une r\u00e9volution\nLeur succ\u00e8s d\u00e9passe la musique, va au-del\u00e0 des normes\nIls bouleversent la soci\u00e9t\u00e9, cr\u00e9ent des vagues \u00e9normes\n\nBrian Epstein, manager, George Martin, producteur\nUne \u00e9quipe de choc, b\u00e2tisseurs, pas d'imposteurs\nLove Me Do, leur premier succ\u00e8s, c'est George Martin qui l'a fait\nEt ce fut le d\u00e9but d'une carri\u00e8re au son parfait\n\n[Refrain]\nThe Beatles, groupe mythique, l\u00e9gendaire\nLe rock \u00e0 son apog\u00e9e, ils \u00e9taient les pionniers\nLeur musique r\u00e9volutionnaire, des hits en s\u00e9rie\nUne influence in\u00e9gal\u00e9e, c'est clair et pr\u00e9cis\u00e9\n\n[Outro]\nEn 1970, la s\u00e9paration officielle des Beatles\nMais leur musique, leur h\u00e9ritage, reste intemporel\nLe groupe qui a marqu\u00e9 l'Histoire \u00e0 jamais\nLes Beatles, legends, nous continuerons \u00e0 chanter \u00e0 tout jamais"}, {"titre": "Edmund Husserl", "text_origine": "Edmund Husserl [\u02c8\u0294\u025btm\u028ant \u02c8h\u028as\u0250l] (8 avril 1859 - 26 avril 1938) est un philosophe et logicien, autrichien de naissance, puis prussien, fondateur de la ph\u00e9nom\u00e9nologie, qui eut une influence majeure sur l'ensemble de la philosophie du XXe si\u00e8cle.\nHusserl a \u00e9tudi\u00e9 les math\u00e9matiques avec Karl Weierstrass et Leo K\u00f6nigsberger, et la philosophie avec Franz Brentano et Carl Stumpf. Il a enseign\u00e9 la philosophie comme Privatdozent \u00e0 l'universit\u00e9 Martin-Luther de Halle-Wittemberg \u00e0 partir de 1887 avant de devenir professeur en 1901 \u00e0 l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen, puis \u00e0 partir de 1916 et jusqu'\u00e0 sa retraite en 1928 \u00e0 l'universit\u00e9 Albert Ludwig de Fribourg. Il est demeur\u00e9 actif et productif jusqu'\u00e0 sa mort en 1938. Ses archives sont conserv\u00e9es \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de philosophie de l'universit\u00e9 catholique de Louvain.\nDans ses premiers travaux, il essaye de combiner les math\u00e9matiques, la psychologie et la philosophie de fa\u00e7on \u00e0 fonder les math\u00e9matiques. Il analyse le processus psychologique n\u00e9cessaire au concept de nombre et essaie sur cette base de b\u00e2tir une th\u00e9orie syst\u00e9matique. La pens\u00e9e de Karl Weierstrass lui permet de soutenir l'id\u00e9e que nous g\u00e9n\u00e9rons le concept de nombre en comptant une certaine collection d'objets. Il reprend \u00e0 Brentano et \u00e0 Stumpf la distinction propre/impropre : l'observateur se fait une repr\u00e9sentation propre de l'objet s'il est physiquement pr\u00e9sent devant lui et impropre (ou symbolique) dans les cas o\u00f9 l'objet est repr\u00e9sent\u00e9 par des signes et des symboles. Dans sa premi\u00e8re \u0153uvre majeure, Recherches logiques (1900-1901), il rompt avec le psychologisme et fonde la ph\u00e9nom\u00e9nologie comme science destin\u00e9e \u00e0 supplanter les sciences de la nature qu'il juge inaptes \u00e0 \u00ab \u00e9lucider le rapport de l'homme au monde \u00bb. Deux autres \u0153uvres majeures suivront : Id\u00e9es I (1913) et Krisis (1936).", "element_cle": "- Edmund Husserl, philosophe et logicien, est n\u00e9 le 8 avril 1859 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26 avril 1938.\n- Husserl a fond\u00e9 la ph\u00e9nom\u00e9nologie, qui a eu une influence majeure sur la philosophie du XXe si\u00e8cle.\n- Il a \u00e9tudi\u00e9 les math\u00e9matiques avec Karl Weierstrass et Leo K\u00f6nigsberger, et la philosophie avec Franz Brentano et Carl Stumpf.\n- Husserl a enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 Martin-Luther de Halle-Wittemberg \u00e0 partir de 1887, puis \u00e0 l'universit\u00e9 de G\u00f6ttingen \u00e0 partir de 1901.\n- Il est devenu professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Albert Ludwig de Fribourg en 1916 et a pris sa retraite en 1928.\n- Ses premiers travaux visaient \u00e0 fonder les math\u00e9matiques en combinant les math\u00e9matiques, la psychologie et la philosophie.\n- Dans Recherches logiques (1900-1901), il rompt avec le psychologisme et fonde la ph\u00e9nom\u00e9nologie en tant que science.\n- Deux autres \u0153uvres majeures d'Husserl sont Id\u00e9es I (1913) et Krisis (1936).\n- Ses archives sont conserv\u00e9es \u00e0 l'Institut sup\u00e9rieur de philosophie de l'universit\u00e9 catholique de Louvain.", "rap": "[Couplet 1]\nEdmund Husserl, le philosophe, le logicien\nN\u00e9 en 1859, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 38\nIl a marqu\u00e9 le XXe si\u00e8cle de sa pr\u00e9sence\nAvec sa ph\u00e9nom\u00e9nologie, une v\u00e9ritable \u00e9vidence\n\n[Jette des dates, des \u00e9v\u00e9nements]\nIl \u00e9tudie les maths, avec les grands de l'\u00e9poque\nWeierstrass, K\u00f6nigsberger, des noms qui claquent\nDans la philo, il se forme aupr\u00e8s de Brentano et Stumpf\nUne formation solide pour un esprit qui d\u00e9colle\n\n[Refrain]\nHusserl, Husserl, le p\u00e8re de la ph\u00e9nom\u00e9nologie\nHusserl, Husserl, une science sans psychologie\nIl enseigne, il partage son savoir\n\u00c0 Halle-Wittemberg et G\u00f6ttingen, un grand espoir\n\n[Couplet 2]\nProfesseur \u00e0 Fribourg, de l'universit\u00e9 Albert Ludwig\nEn 1916, sa carri\u00e8re prend un virage tant attendu\nIl prend sa retraite en 1928, mais sa passion perdure\nCar il est le pionnier d'une nouvelle aventure\n\n[Remonte dans le temps]\nIl veut fonder les maths, en liant toutes les disciplines\nMaths, psychologie, philo, sa vision nous fascine\nDans \"Recherches logiques\", il brise les cha\u00eenes du pass\u00e9\nEt ouvre la voie \u00e0 une science totalement renouvel\u00e9e\n\n[Epilogue]\n\"Id\u00e9es I\" en 1913, \"Krisis\" en 36\nDeux \u0153uvres majeures qui d\u00e9montrent son talent\nSes archives, aujourd'hui, \u00e0 Louvain sont pr\u00e9serv\u00e9es\nEdmund Husserl, un g\u00e9nie qui continue de nous inspirer\n\n[Refrain]\nHusserl, Husserl, le p\u00e8re de la ph\u00e9nom\u00e9nologie\nHusserl, Husserl, une science sans psychologie\nIl enseigne, il partage son savoir\n\u00c0 Halle-Wittemberg et G\u00f6ttingen, un grand espoir"}, {"titre": "The Beatles", "text_origine": "The Beatles ([\u00f0\u0259 \u02c8bi\u02d0t\u0259lz]) est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool, en Angleterre. Le noyau du groupe se forme avec les Quarrymen fond\u00e9s par John Lennon en 1957, il adopte son nouveau nom en 1960 et, \u00e0 partir de 1962, prend sa configuration d\u00e9finitive, compos\u00e9 de John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et, le dernier \u00e0 se joindre, Ringo Starr. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme le groupe le plus populaire et influent de l\u2019histoire du rock. En dix ans d\u2019existence et seulement sept ans d\u2019enregistrement (de 1962 \u00e0 1969), les Beatles ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons majoritairement \u00e9crites par le tandem Lennon/McCartney, dont le succ\u00e8s dans l\u2019histoire de l\u2019industrie discographique reste in\u00e9gal\u00e9.\nApr\u00e8s avoir d\u00e9but\u00e9 sous le signe du skiffle des ann\u00e9es 1950, les Beatles ont rapidement fait \u00e9voluer leur style, se nourrissant de nombreuses sources pour inventer leur propre langage musical. Leurs exp\u00e9rimentations techniques et musicales, leur popularit\u00e9 mondiale et leur conscience politique grandissante au fil de leur carri\u00e8re, ont \u00e9tendu l\u2019influence des Beatles au-del\u00e0 de la musique, jusqu\u2019aux r\u00e9volutions sociales et culturelles de leur \u00e9poque.\nAu tout d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, Lennon, McCartney et Harrison deviennent populaires dans les clubs de Liverpool et de Hambourg en reprenant des standards du rock 'n' roll, mais Lennon et McCartney se sont \u00e9galement associ\u00e9s d\u00e8s leur rencontre en 1957 pour \u00e9crire des chansons originales par dizaines, affinant progressivement leur technique.\nFin 1961, Brian Epstein devient leur manager, et les pr\u00e9sente \u00e0 des maisons de disques, sans succ\u00e8s dans un premier temps. L\u2019ann\u00e9e suivante, ils recrutent le batteur Richard Starkey, dit Ringo Starr, apr\u00e8s avoir sign\u00e9 un contrat avec le label Parlophone dont le directeur artistique est George Martin, qui produit leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, et occupera une place pr\u00e9pond\u00e9rante \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin du groupe. Ce titre lance leur carri\u00e8re au Royaume-Uni \u00e0 la fin 1962.\nApr\u00e8s l\u2019essor de la Beatlemania au Royaume-Uni et ensuite en Europe, les Beatles connaissent le succ\u00e8s en Am\u00e9rique du Nord \u00e0 partir de 1964, puis rapidement dans le monde entier. \u00c0 partir de l\u2019album Rubber Soul, en 1965, le groupe exp\u00e9rimente davantage et produit des albums aujourd'hui classiques \u00e0 commencer par Revolver (1966), puis apr\u00e8s avoir d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 tourn\u00e9es et concerts pour entrer dans leur p\u00e9riode appel\u00e9e \u00ab les ann\u00e9es studio \u00bb, Sgt. Pepper's Lonely Hearts Club Band (1967), The Beatles (l\u2019\u00ab Album blanc \u00bb) (1968) et Abbey Road (1969). Apr\u00e8s leur s\u00e9paration en 1970, les quatre membres poursuivent une carri\u00e8re solo, et tous rencontrent le succ\u00e8s, particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es imm\u00e9diates suivant la fin du groupe.\nLes Beatles demeurent les artistes ayant vendu le plus grand nombre de disques au monde. Ce nombre est estim\u00e9 \u00e0 plus de 600 millions de CD et vinyles vendus \u00e0 travers la plan\u00e8te,. Paul McCartney et Ringo Starr sont les deux Beatles encore en vie, apr\u00e8s l\u2019assassinat de John Lennon en d\u00e9cembre 1980 et la mort de George Harrison en novembre 2001.\nTenant une place de premier plan dans la \u00ab bande-son \u00bb des ann\u00e9es 1960, les chansons des Beatles sont toujours jou\u00e9es et reprises dans le monde entier, et leurs m\u00e9lodies ont \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9es \u00e0 de nombreux genres musicaux, dont le jazz, la salsa, le reggae ou la musique classique.", "element_cle": "Les \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s du texte sont :\n\n1. The Beatles est un groupe de rock britannique originaire de Liverpool.\n2. Le groupe se forme en 1960 et prend sa configuration finale en 1962 avec John Lennon, Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr.\n3. Les Beatles sont consid\u00e9r\u00e9s comme le groupe le plus populaire et influent de l'histoire du rock.\n4. En dix ans, ils ont enregistr\u00e9 douze albums originaux et compos\u00e9 pr\u00e8s de 200 chansons.\n5. Leur succ\u00e8s dans l'industrie discographique est in\u00e9gal\u00e9.\n6. Les Beatles ont \u00e9volu\u00e9 leur style musical en s'inspirant de nombreuses sources.\n7. Leurs exp\u00e9rimentations techniques et musicales ainsi que leur conscience politique ont influenc\u00e9 les r\u00e9volutions sociales et culturelles de l'\u00e9poque.\n8. Ils ont commenc\u00e9 leur carri\u00e8re en reprenant des standards du rock 'n' roll, puis ont progressivement d\u00e9velopp\u00e9 leurs propres chansons originales.\n9. Brian Epstein devient leur manager en 1961 et les pr\u00e9sente \u00e0 des maisons de disques.\n10. Leur premier succ\u00e8s, Love Me Do, est produit par George Martin et lance leur carri\u00e8re au Royaume-Uni.", "rap": "[Couplet 1]\nDans les ann\u00e9es 60, \u00e0 Liverpool,\nUn groupe de rock fit un bond colossal,\nThe Beatles, c'est leur nom l\u00e9gendaire,\nIls ont marqu\u00e9 l'histoire du rock, c'est clair.\n\n[Refrain]\nHey, hey, les Beatles au pouvoir,\nLe groupe qui a su nous faire vibrer le soir,\nLeurs m\u00e9lodies r\u00e9sonnent encore dans nos c\u0153urs,\nInfluents et populaires, ils \u00e9taient les meilleurs.\n\n[Couplet 2]\nQuatre membres, une chimie parfaite,\nJohn, Paul, George et Ringo, une \u00e9quipe de chefs,\nEn dix ans, douze albums originaux,\nThe Beatles ne connaissent pas le repos.\n\n[Refrain]\nHey, hey, les Beatles au pouvoir,\nLe groupe qui a su nous faire vibrer le soir,\nLeurs m\u00e9lodies r\u00e9sonnent encore dans nos c\u0153urs,\nInfluents et populaires, ils \u00e9taient les meilleurs.\n\n[Couplet 3]\nLeurs paroles, distillant des messages,\nConscience politique, r\u00e9volution des \u00e2ges,\nLeurs exp\u00e9rimentations, leur style unique,\nOnt marqu\u00e9 les r\u00e9volutions artistiques.\n\n[Refrain]\nHey, hey, les Beatles au pouvoir,\nLe groupe qui a su nous faire vibrer le soir,\nLeurs m\u00e9lodies r\u00e9sonnent encore dans nos c\u0153urs,\nInfluents et populaires, ils \u00e9taient les meilleurs."}, {"titre": "Charles Ives", "text_origine": "Charles Edward Ives, n\u00e9 le 20 octobre 1874 et mort le 19 mai 1954, est un compositeur am\u00e9ricain. \nApr\u00e8s avoir appris la composition \u00e0 l'universit\u00e9 Yale, il abandonne le m\u00e9tier de compositeur au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle pour se lancer dans les assurances et fonder une compagnie qui devient prosp\u00e8re. Il continue cependant \u00e0 composer de la musique sans la faire publier ni jouer. \u00c0 partir des ann\u00e9es 1920 des ennuis de sant\u00e9 l'obligent \u00e0 arr\u00eater ses activit\u00e9s professionnelles et artistiques. \u00c0 la m\u00eame \u00e9poque, il est d\u00e9couvert par l'avant-garde musicale de New York qui commence \u00e0 faire jouer sa musique. La cr\u00e9ation dans les ann\u00e9es 1930 de la Concord Sonata, et en 1947 de sa troisi\u00e8me symphonie qui obtient le prix Pulitzer de musique, r\u00e9v\u00e8lent Ives \u00e0 la critique et au public am\u00e9ricain. Certaines \u0153uvres d'envergure comme sa quatri\u00e8me symphonie ne sont pourtant jou\u00e9es que bien apr\u00e8s sa mort. La musique de Charles Ives est originale, \u00e0 la fois par l'utilisation de techniques musicales avant-gardistes et par les emprunts \u00e0 la musique populaire.", "element_cle": "1. Charles Ives, compositeur am\u00e9ricain, est n\u00e9 le 20 octobre 1874 et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 mai 1954.\n2. Apr\u00e8s des \u00e9tudes de composition \u00e0 l'universit\u00e9 Yale, il abandonne la musique pour se consacrer \u00e0 l'assurance.\n3. Dans les ann\u00e9es 1920, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 l'obligent \u00e0 cesser ses activit\u00e9s professionnelles et artistiques.\n4. Il est red\u00e9couvert par l'avant-garde musicale de New York dans les ann\u00e9es 1920 et sa musique commence \u00e0 \u00eatre jou\u00e9e.\n5. La cr\u00e9ation de la Concord Sonata dans les ann\u00e9es 1930 et de sa troisi\u00e8me symphonie en 1947 lui apportent la reconnaissance.\n6. Certaines de ses \u0153uvres importantes, comme sa quatri\u00e8me symphonie, ne sont jou\u00e9es que longtemps apr\u00e8s sa mort.\n7. La musique de Charles Ives est originale gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation de techniques avant-gardistes et l'incorporation de musique populaire.", "rap": "[Couplet 1]\nYo, laisse-moi te parler d'un compositeur de g\u00e9nie,\nCharles Ives, n\u00e9 le 20 octobre 1874, c'est un fait acquis,\nSon voyage musical commence \u00e0 l'universit\u00e9 Yale,\nMais il laisse tout tomber pour l'assurance, un choix radical.\n\n[Refrain]\nMais dans les ann\u00e9es 1920, sa sant\u00e9 le limite,\nIl doit mettre de c\u00f4t\u00e9 sa passion, c'est triste,\nMais l'avant-garde musicale le red\u00e9couvre,\nEt sa musique commence \u00e0 vibrer dans les rues.\n\n[Couplet 2]\nLa Concord Sonata, une cr\u00e9ation des ann\u00e9es 30,\nSuivie de sa troisi\u00e8me symphonie en 1947, ouais c'\u00e9tait cr\u00e9dit\u00e9,\nIl gagne enfin la reconnaissance qu'il m\u00e9rite tant,\nMais des \u0153uvres majeures restent inou\u00efes de son vivant.\n\n[Refrain]\nLa quatri\u00e8me symphonie, un joyau cach\u00e9,\nJou\u00e9 seulement bien apr\u00e8s qu'il ait rejoint les cieux,\nCharles Ives, un compositeur sans pareil,\nDu populaire \u00e0 l'avant-garde, il a su \u00e9veiller nos oreilles.\n\n[Couplet 3]\nSon originalit\u00e9 r\u00e9side dans ses techniques novatrices,\nM\u00ealant musique populaire et avant-garde, une alliance explosive,\nCharles Ives, un visionnaire \u00e0 part enti\u00e8re,\nSa musique r\u00e9sonne encore aujourd'hui, une source de lumi\u00e8re.\n\n[Refrain]\nLa musique de Charles Ives continue de briller,\nSon h\u00e9ritage perdurera, jamais ne s'effacera,\nUn compositeur qui repousse les limites de l'audace,\nCharles Ives, un g\u00e9nie, dans l'histoire toujours en gr\u00e2ce."}]